<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/TMCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2026-04-07">April 7, 2026</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Source facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://discover.llmc.com/LLMC-63274-0028-001">LLMC</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Gazette des Tribunaux Mixtes</title><lb/>
                    <date when="1937-11-01">November 1937</date><lb/>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 28</biblScope><lb/>
                    <extent><measure unit="pages">332</measure>pages</extent></bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="frontMatter">

                <p>GAZETTE</p>
                <p>D E S</p>
                <p>TRIBUNAUX MIXTES</p>
                <p>D'EGYPTE</p>
                <p>REVUE JUDICIAIRE MENSUELLE</p>
                <p>PUBLIÉE SOUS LE PATRONAGE DU CONSEIL DE L'ORDRE DES AVOCATS D'ÉGYPTE</p>
                <p>Fondateurs : M e 3 MAXIME PUPIKOFER e t LÉON PANGALO, A v o c a t s à la C o u r
                    .</p>
                <p>* Directeur : M 0 MAXIME PUPIKOFER, A v o c a t à la Cour .</p>
                <p>Comité de Rédaction et d'Administration:</p>
                <p>Mes L. PANGALO e t R. SCHEMEIL (Directeurs au Caire).</p>
                <p>Mes e . D E G I A R D É e t L U C I E N B A R D A (Secrétaires de la
                    rédaction).</p>
                <p>M» A. FADEL (Directeur à Mansourah). M 6 F. BRAUN )</p>
                <p>Me G-. M O U C H B A H A N I (Correspondant a Port-Saïd). Me J. L A Ç A T j</p>
                <p>| (Correspondants à Paris).</p>
                <p>XXVIIIME ANNEE</p>
                <p>(Novembre 1937 — Octobre 1938).</p>
                <p>I m p r i m e r i e A. P R O C A C C I A, Alexandrie (Egypte).</p>
            </div>
            <div type="backMatter">
                <p>TABLE DES MATIÈRES</p>
                <p>de la XXVIIIme Année (LXIIIme Année Judiciaire) — Novembre 1937-Octobre 1938.</p>
                <p>I</p>
                <p>TABLE CHRONOLOGIQUE</p>
                <p>des décisions de jurisprudence mixte publiées de Novembre 1937 à Octobre
                    1938.</p>
                <p>JURIDICTIONS DATES NOMS DES PARTIES PAGE No.</p>
                <p>Tr. Som. C. 16 Nov. 1932 Cornish Brothèrs Ltd. c. Mohamed Kamel Omar Tr. Civ. A.
                    1 " Ch. 14 Janv. 1933 Hoirs Ahmed Ibrahim Nagui e t Cts c. Hoirs Antoine
                    Adamopoulo e t Cts.... .. 118 • • 115101</p>
                <p>107</p>
                <p>Cour 3me Ch. 4 Avril 1933 Mohamed bey Hassan Nassar c. Me S. M. M.. 120110</p>
                <p>Cour 2me Ch. 4 Mai 1933 Vassilopoulo Frères &amp; Co. c. Mohamed Aly Amer et
                    autres 70 56</p>
                <p>Cour 2me Ch. 8 Juin 1933 Ferdinand Mathias èsq. c. Moussa S'eidah et Ct . Cour
                    2m0 Ch. 25 Janv. 1934 El Sayed Aly Ratib et Cts. c. Comte Jacques de Lavison et
                    autres .. 119108</p>
                <p>40 35</p>
                <p>Cour 2me Ch. 8 Mars 1934 Georges D. Christodoulou c. Ionian Bank Ltd et autre 6
                    2</p>
                <p>Cassation 7 Nov. 1934 266</p>
                <p>Cour 2me Ch. 6 Déc. 1934 Hafiza Ilanem Moustafa Bakir et autres c. Banco
                    Italo-Egiziano et autres .... 40 34</p>
                <p>Cour 2me Ch. 6 Déc. 1934 Charles Kohler c. Hoirs Jean Sakellaridis et Cts ... 116
                    104</p>
                <p>T r . Som. A. 22 Déc. 1934 Municipalité d'Alexandrie c. Société du Chocolat
                    Royal Tr. Som, C. 2 Févr. 1935 Commission Locale de Deirout c. Costi Darmuras
                    Cour 3m* Ch. 5 Mars 1935 Marie Tambay et Ct. c. Hoirs Nakhla ibey Khayat Cour 1
                    " Ch. 13 Mars 1935 William A. Lancaster c. Abdel Halim El Hakim ... 244 248</p>
                <p>... 280 298</p>
                <p>... 203 191</p>
                <p>... 201188</p>
                <p>Cour 3me Ch. 2 Avril 1935 Ahmed Ibrahim El Mallah c. Fiat Oriente ... 1410</p>
                <p>Cour 1 " Ch. 15 Mai 1935 Tskandar Makartius c. Northern Press Engineering Cy Cour
                    3m* Ch. 21 Mai 1935 Constantin Z. Angelopoulo c. Mohamed Rezeika Eweida et Ct
                    Cour Ve Ch. 22 Mai 1935 Dr. Osman Mohamed El Benhaoui c. Ferdinand Bazerghi et
                    autres ... 181170</p>
                <p>Cassation 29 Mai 1935 Ibrahim Mohamed El Ranimai c. Ministère Public 1615</p>
                <p>74 62</p>
                <p>... 254 265</p>
                <p>Cour 1 " Ch. 5 Juin 1935 Louis Pelletier c. Carmelo Cifali ... 206 193</p>
                <p>Cour 2me Ch. 8 Juin 1935 Mohamed Fahim El Kei j:. Dresdner Bank et autres •••••
                    Cour 3me Ch. 18 Juin 1935 Max Debbane c. Edwin Goar et autres 71 57</p>
                <p>93 73</p>
                <p>Cour 3"" Ch. 25 Juin 1935 Cairo Agricultural Cy c. jNabil Ahmed Djelaldine
                    Mahmoud et autres 65 50</p>
                <p>Cassation 30 Oct. 1935 Poly Modinos c. Ministère Public Cassation 30 Oct. 1935
                    John Mifsud c. Ministère Public Cassation 30 Oct. 1935 Lily A. Alexandre c-
                    Ministère Public Cassation 30 Oct. 1935 Maria Botti c. Ministère' Public Cour
                    2°" Ch. 14 Nov. 1935 Mortgage Cy of Egypt Ltd. c.Mohamed bey Kamel Ragab et C "
                    ... 223 206</p>
                <p>, 223 206</p>
                <p>... 234 231</p>
                <p>231</p>
                <p>27 19</p>
                <p>Supplément au No. 342 (Avril 1939.)</p>
                <pb n="304" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/>
                <p>JURIDICTIONS DATES NOAIS DES PARTIES PAGE No.</p>
                <p>Tr. Contr. C. 14 Nov. 1935 Nicolas Coutsouris c. Ministère Public — :• 260
                    277</p>
                <p>Cour 3m* Ch. 19 Nov. 1935 Banque Misr et autre c. Delta Trading Cy et autre
                    ••••••• 12 G</p>
                <p>Cour 3mo Ch. 19 Nov. 1935 Hassan Mohamed Issa Abaza c- Ishak Abadir et autres .37
                    32</p>
                <p>Cour*3me Ch. 19 Nov. 1935 Mikhail Sidhom c. Jean Eid et autres 95 75</p>
                <p>Cassation 27 Nov. 1935 Rizgalla Roufail c. Ministère Public 264 285</p>
                <p>Cassation 27 Nov. 1935 Constantin Lagoudakis et autre c. Ministère Public 298
                    318</p>
                <p>Cour 2™ e Ch. 28 Nov. 1935 Zakia Chahino Serag El Dîne èsq. c. Hassan Badawi
                    Serag El Dine et autre ... 27 20</p>
                <p>Cour 2m* Ch. 28 (Nov. 1935 Ragheb Fahmy et autre c. MT Jacques Garboua 97 80</p>
                <p>Cour 1" Ch. 11 Dec. 1935 Baruch Bentata c. Manifattura Riccardo Naj-Cleari 212
                    201</p>
                <p>Cassation 11 Déc. 1935 Ibrahim Mourad Abou Saada c. Ministère Public 266 288</p>
                <p>Cour 2me Ch. 12 Déc. 1935 Rifka Salib Chenouda et autre c. Eftimios Dimitri
                    MarfoM et autres 97 79</p>
                <p>Cour 3m° Ch. 17 Déc. 1935 Giovanni Dalbagni c. Beatrice fêtagni et autre 114
                    98</p>
                <p>Cour 2me Ch. 19 Déc. 1935 Amin Cholkami bey c. Zachariadès Frères et autre, 15
                    13</p>
                <p>Tr. Clv. A. lr e Ch. 21 Déc. 1935 Linda Douizetti c. Hoirs Raif Assouad 196
                    184</p>
                <p>Cour;3m * Ch., 7 Janv. 1936 Yervant Tokatlian et autre c. S. Gregorakis &amp; Co
                    et autre 1710</p>
                <p>Cassation 8 Janv. 1936 Philippe et Co'sti Skyriani c-. Ministère Pulblic 235
                    233</p>
                <p>Cassation i 8 Janv. 1936 Mohamed Fathalla El Gayar c. Ministère Public 268 . .
                    292</p>
                <p>Cour;âm* Ch. 14 Janv. 1936 Cheikh Ibrahim Deebes c. Osman Eff, Khalil Bartlett et
                    C " . 94 . 74</p>
                <p>Cour 3me Ch. 21 Janv. 1936 Salomon A. Salama èsn. et qu. et autres c. Moïse
                    Tilche fils en liq. 5V 41.</p>
                <p>Cour l " Ch. f 1 22 Janv. 1936 Youssef Risgallah &amp; Sélim Rabbat en liq. c.
                    Trikotfabriken J. Schlesser A.G. .</p>
                <p>Radophzell et autre 56 46,</p>
                <p>Cour .1" Ch. 5 Févr. 1936 Th. Papadakis Sons &amp; Co c. National Bank of Egypt
                    13 8</p>
                <p>Cour 2me Ch. 6 Févr. 1936 Wakf Ahly de S.A. le Prince Mohamed Aly Ibrahim c.
                    Dresdner Bank et autres 29 23,</p>
                <p>Cour.3mc Ch. 18 Févr. 1936 Abdallah Riifaat c. Hoirs Sélim Chédid 77 66</p>
                <p>Cour 2m* Ch. . -, 27 Févr. 1936 Dresdner Bank c. Prince Mohamed Aly Ibrahim et
                    autres 41 36</p>
                <p>Cour.3me Ch., 10 Mars 1936 Cheikh Ibrahim; Mohamed Zeidan c. Cheikh Sayed Mohamed
                    Zeidan et autres 72 60</p>
                <p>Cassation . 11 Mars 1936 Ludovic Spiteri c. Ministère Public 224 208</p>
                <p>Cassation 11 Mars 1936 A. Tarzian et L. Spiteni c. Ministère Public 224 208,</p>
                <p>Cassation • 11 Mars 1936 Mahran Karnal El Dine Fawaz c. Ministère Public 231
                    225,</p>
                <p>Cassation 11 Mars 1936 Karnig Klidjian c. Ministère Public 234 229.</p>
                <p>Tr. Corr. C. en app. 16 Mars 1936 Ministère Public et autre c. Viita Chalom
                    Henein et autre 297 316</p>
                <p>Cour 3me Ch. 17 Mars, 1936 Ministère des Wakfs c. Michel Michailidis et autre 26
                    18,</p>
                <p>Cour( 3m° Ch. 17 Mars 1936 Hoirs Youssef Attieh et C ts c. Egyptian Engineering
                    Stores et autres 99 84</p>
                <p>Courr3me Ch. 17 Mars 1936 Banque Nationale de Grèce c. Nicolas C. Apostolidis et
                    autres 208 194</p>
                <p>Cassation 25 Mars 1936 Mohamed Abdel Fattah Karawia c. Ministère Public 226
                    214</p>
                <p>Cassation 25 Mars 1936 William B. N. Rees c. Ministère Public 233 22S</p>
                <p>Ca-ssation 25 Mars 1936 Aigapios Kyriaco Petridis c. Ministère .Public 251
                    253</p>
                <p>Cour, 3m* Ch. 31 Mars 1936 Benvenuto Camtpos c. Marguerite Kiritsi et autres 114
                    98</p>
                <p>Cour 2m* Ch. 2 Avril 1336 Assaad Moufarege et autre c. R. P. Giacomo Cav. Poli
                    èsq 27 . 21</p>
                <p>Cour 3me Ch. 7 Avril J936 Valdemar Polack c-, Me O. T... et autres;•••• 65
                    49</p>
                <p>Cour' 3me Ch. 7 Avril 1936 Ahmed bey Hussein c. Hoirs Mohamed bey Abdel Baki
                    Choucrti et autres 69 55</p>
                <p>Tr. Giv. C. 3me Ch. 14 Avril 1936 R. Prosposito c. Regina Vve Giuliotti et autres
                    29 84.</p>
                <p>Cour 3me Ch. 14 Avril 1936 Agamemnon Nadraki c. Ministère des Travaux Publics et
                    Ministère des Wakfs 36 31</p>
                <p>Cour 3me Ch. 14 Avril 1936 Hoirs Ali pacha Fahmy et C " c. Marcel Hussenet et
                    autres 10990</p>
                <p>Tr. Civ. C. 3me Ch. 20 Avril 1936 Ministère des Wakfls èsq. c. Jean Cavouras 3 3
                    2 9</p>
                <pb n="305" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte"/>
                <p>JURIDICTIONS DATES NOMS DES PARTIES PAGE No</p>
                <p>Cour 3"" Ch. 21 Avril11936 D.-JL Câralli c. E. Barocas et autre et C " . •••• 78
                    67</p>
                <p>Cour 2™" Ch. . 23 Avril 1936 J. &amp; A. Lévy Garboua &amp; C° c. Allen,
                    Alderson &amp; C° Ltd 11 5 '</p>
                <p>Cour 2m*. Ch. 23 Avril 1936 Gebr. Buchsbaum c. Malaka Saleh El Hariri 150137</p>
                <p>Cour l r e Ch. ' 29 Avril 1936 Vincenzo Buccetti et C* c. Hoirs Constantin Kahil
                    149135</p>
                <p>Cassation'29 Avril 1936 Hassan Albdalla et autres c. Ministère Public 233 226</p>
                <p>Cassation 29 Avril 1936 Mohamed Fahim El Kadi et autres c. Ministère Public
                    .....</p>
                <p>' 2?2 245</p>
                <p>Cassation 29 Avril 1936 Bayoumi Mohamed Kamel et C " c. Ministère Public; 253 1
                    258</p>
                <p>Cassation 29 Avril 1936 Robert Auritano c. Ministère Public 253 269</p>
                <p>Cour 2™ e Ch. 7 Mai 1933 Fannie Vve Xenophon Giovannidis et autre c. Hoirs
                    Nicolas S. Francoudis ... 115102</p>
                <p>Tr. Civ. A. en app. 12 Mai 1936 Municipalité d'Alexandrie c. Société du Chocolat
                    Royal 244 248</p>
                <p>Cour 2™* Ch. 14 M:ai 1936 Agricultural Bank of Egypt c. Maurice F a r a h a t
                    Lévy et autre . 50 ."39</p>
                <p>Tr. Civ. C. 3me Ch. 25 Mai 1936 Chérif Aly Abdalla c. M e Ch... B... et autres
                    "•</p>
                <p>. 194182-</p>
                <p>Cassation 25 Mai 1936 Georges Vassilakis c. Ministère Public ••••• 229 2 2 2 "
                    •</p>
                <p>Cour 3me Ch. 26 Mai 1936 Hassan Mohamed Waked c. Maurice Yehouda Moussa Levy et
                    autres. 68; .54</p>
                <p>Cour 1 " Ch. 27 Mai 1936 Barclays Bank c. D. J. Caralli et autres èsq 213
                    202</p>
                <p>Cassation 27 Mai 1936 Hassan Moustapha Ezz El Dine c. Ministère Public 231
                    225</p>
                <p>Tr. Civ. C. '</p>
                <p>- 1 " Juin 1936 Georges Perrakis c. Ministère des Finances 117105 •</p>
                <p>Cour 3me Ch. 9 Juin 1936 Sadek bey Gallini c. Yorkshire Engineering C° (Egvpt)
                    Ltd et a u t r e 7 4</p>
                <p>Cour 3rae Ch. 9 Juin 1936 Hag Osman Abdel Kader Aly et autres c. Egyptian Delta
                    Light Raihvays Ltd. 74 fil</p>
                <p>Cour 2m* Ch. 11 Juin 1936 Ministère des Wakfs c. Elie Vlahakis et autres 114
                    100</p>
                <p>Cour 3m* Ch. 16 Juin 1936 Stylianos J. Sarpakis c. Abdel Hadi bey Aly' Ma'ssebud
                    et autres 90 > 71</p>
                <p>Cour 3mc Ch. 16 Juin 1936 Hassan bey Beddini El Cherei c. Daira de S.A. le'Prince
                    Youssef Kemal et autre 120111</p>
                <p>Cour 3mo Ch. 23 Juin 1936 Zeinab bent Mostafa Osman èsq. c. Palacci H a y m &amp;
                    C° 28 22</p>
                <p>Cour 3me Ch. 23 Juin 1936 Moustafa Darwiche Hommos c. L. Gigi Adinolfi et autres
                    99 85</p>
                <p>Cour l r e Ch. 24 Juin 1936 Aptekmann, Vivante &amp; Gie et autres c. Albert
                    Bénin 54 42</p>
                <p>Cassation 24 Juin 1936 Willy Hocgger c. Ministère Public 258 275</p>
                <p>Cour l r e Ch. 4 Nov. 1936 Elias Cossery c. Abraham Saragossi ••••"• 149135</p>
                <p>Cour 1 " Ch. 4 Nov. 1936 L. Enokian c. Sté Coopérative «Etablissements Lemaire»
                    151 - 140</p>
                <p>Cassation 4 Nov. 1936 F. v a n der Zee c. Ministère Public 2 2 3 207</p>
                <p>Cassation 4 Nov. 1936 F. v a n der Zee et G. Psaroudis c. Ministère Public 224
                    209</p>
                <p>Cassation 4 Nov. 1936 Costi Yoakimoglou c. Ministère Public 250 251</p>
                <p>Cour 3"'c Ch. 17 Nov. 1935 Assaad Ibrahim Bogdadli &amp; C et autre c. Abdel
                    Wahad Ahmed C'hehab et autre 194181</p>
                <p>Tr. Som. C. 2me Ch. 18 Nov. 1936 Soc. An. des Tramways du Caire c. Assicuratrice
                    Italiana : ••••• 128115</p>
                <p>Cour 2mc Ch. 19 Nov. 1936 Mahmoud El Sayed Mansour c. Reinhart &amp; C" ••••• 121
                    113</p>
                <p>Cour l r e Ch. 25 Nov. 1936 F a r i d a Mohamed Ragheb èsq. e. Naima Mohamed
                    Ragheb'èsq: et autres 32 27</p>
                <p>Cassation 25 Nov. 1936 Mohamed Ahmed Ibrahim et autre c. Ministère Public 227
                    216</p>
                <p>Cour 'im° Ch 1 " Déc. 1936 Om Mohamed bent Mohamed Soliman El Kholi et autre c.
                    Sion Ibrahim Mosseri 99 83</p>
                <p>Cour 1'" Ch. 2 Dec- 1936 Nicolas Nahed c. Miké Mavro èsq 181171</p>
                <p>Cour 3me Ch. 8 Déc. 1936 El Sayed Moustafa El Sayed c. Choremj, Benachi &amp; C°
                    96 77</p>
                <p>Cour 3me Ch. 8 Déc. 1936 Land Bank of Egypt c. Hanem| Mohamed Chahine et autres
                    10887</p>
                <p>Cour 1 " Ch. 9 Déc. 1936 Zarmayr Djimedjian et C1 c. Hoirs Yahran Djimedjian 55
                    43</p>
                <p>Cassation 9 Déc. 1936 Tancredi Cierizia c. Ministère Public 234 230</p>
                <p>Cassation ? Déc. 1936 E. F. Hazelden c. Ministère Public •••••• 253 259</p>
                <p>Cassation 9 Déc. 1936 R o b e r t Auritano èsq. c. Ministère Public 2 5 6 2 7
                    0</p>
                <p>Cour 3me Ch. 2 2 Déc. 1936 Rac'hel Mosseri et autres c. Youssef bey Bachatly •••
                    67 51</p>
                <pb n="306" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte"/>
                <p>JURIDICTIONS DATES NOMS DES PARTIES PAGE No,</p>
                <p>Cour 3™" Ch. 22 Déc. 1936 Société des Terrains de l a Ville d'Alexandrie c.
                    Princesse Aziza Hanem 67 52</p>
                <p>Cour 3m8 Ch. 22 Déc. 1936 Youssef hey Bachatly c. Habib Zakii et autres Cour 3m°
                    Ch. 22 Déc. 1936 Victor Sapriel et C, s c. Land Bank of Egypt Cour l r c Ch. 23
                    Déc. 1936 Hoirs Sayed Abdalla Magar et C, s c. Mosseri, Curiel &amp; C° Cour 1 "
                    Ch. 23 Déc. 1936 Les Fils de Youssef Abdel Wahed c. Banque Belge e t
                    Internationale e n Egypte Cour 2me Ch. 24 Déc. 1936 Pinto &amp; C° c. Prince
                    Djem.il pacha Toussoun, èsq 67 53</p>
                <p>210197</p>
                <p>13 7</p>
                <p>129116</p>
                <p>1514</p>
                <p>Cour 3m e Ch. 28 Déc. 1936 Hafez Abdel Aziz El Attar et Ct s c. Dimitri Pattas et
                    autres 71 59</p>
                <p>Cour 2me Ch. . 31 Déc. 1936 Mohamed Abdel Aziz et autres c. Léon Hanoka èsq. e t
                    autres •' 203 190</p>
                <p>Cour 3me Ch. 12 Janv. 1937 Cheikh Wahba Hassan c. Carver Brothers et autres 75
                    63</p>
                <p>Cour 3me Ch. 12 Janv. 1937 Marguerite Temple c. 'Mohamed Moussa S a k r Farahat
                    et C " Cassation 18 Janv. 1937 Mohamed Aly El Sissi c. Ministère Public
                    Cassation 18 Janv. 1937 Lewi's Bizaoui c. Ministère Public 77 65</p>
                <p>228 217</p>
                <p>252 255</p>
                <p>Cassation 18 Janv. 1937 Jacques Lanz c. Ministère Public Tr. Som. C. 20 Janv.
                    1937 Anna Pregag c. Nada, Halfon &amp; Cie Cassation 20 Janv. 1937 Antoine
                    Geronimos c. Ministère Public 252 256</p>
                <p>215 2,04</p>
                <p>241242</p>
                <p>Cassation 20 Janv. 1937 Gaetano Giuffrida c. Ministère Public Cour 3°" Ch. 26
                    Janv. 1937 Hoirs Sélim de Ghédid bey et C " c. Administration des Domaines de
                    l'Etat ••• Cour 2™ e Ch. 4 Févr. 1937 Abdel Salam El Gheriani c. Marc ®oussi
                    Cassation 15 Févr. 1937 Cour 2°" Ch. 25 Févr. 1937 Jean Eid c. Anastasie épouse
                    Antoine Harissiadiis Tr. Som, C. 2me Ch. 25 Févr. 1937 Ezra Misrahi c. Max
                    Hornstein et C " Cour 1 " Ch. 3 Mars 1937 In^perial Chemical Industries (Egypt)
                    S.A. c. El Sayed Abdel Hamid El Bakri</p>
                <p>241242</p>
                <p>97 81</p>
                <p>206 192</p>
                <p>235 232</p>
                <p>99 86</p>
                <p>173160</p>
                <p>34 30</p>
                <p>Cour 1 " Ch. 3 Mars 1937 Contomichalos, Darke &amp; C° Ltd. et autres c. Elly
                    Drossos Cour 2m c Ch. 4 Mars 1937 J. &amp; A. Lévy Garboua i&amp; C° c.
                    Gouvernement Eigyptien Cour 3me Ch. 9 Mars 1937 Cheikh Ismail El Remadi et
                    autres c. Crédit Foncier d'Orient Cour 3me Ch. 9 Mars 1937 Eicha Mohamed El
                    Kizani et autres c. Ministère des Wakfs et autres Cour 2 - Ch. 11 Mars 1937 G.
                    Servilii èsq. c. Western Electric Cy e t autre Cour 2me Ch. 11 Mars 1937 Mostafa
                    Aly Ghanem c. Hoirs Choukri bey Homsy Cour 1 " Ch. 17 Miars 1937 Sanieh Hanem
                    Aibdel Rahman Selim c. Jean N. Casulli Cour 2me Ch. 18 Mars 1937 Nagueh Armanios
                    Michail c. Société du Naphte Cour 2mc Ch. 18 Mars 1937 Maurice Tamches c. Boris
                    Tamches et C' et autre T r . Som. A. 20 Mars 1937 Armand Mustaki c. Abdel
                    Moneim, Aly Attieh Cour 1 " Ch. 24 Mars 1937 Nicolas Garangiotis c. Hoirs
                    Gelsomina Cohen Cassation 24 Mars 1937 Abdel Rahman Zaki El Alam et autres c.
                    Ministère Public Cassation 24 Mars 1937 Elie Aghion c- Ministère Public
                    Cassation 24 Mars 1937 Tewfik Mostafa Sayed c. Ministère Public Cassation 24
                    Mars 1937 Simon Sfingas et autre c. Ministère Public Cour 2°" Ch. 25 Mars 1937
                    Djehane et Mounira et autre c. Barclays Bank Cour 2me Ch. 25 Mars 1937
                    Joakimoglou Commercial Cy c. Hoirs Mohamed Saleh et Cts et autres Cour 2me Ch.
                    1er Avril 1937 Kaabo El Sayed Hassan c. Catherine Charissis Cour 2me Ch. 1 "
                    Avril 1937 Hoirs Mohamed Moulieb pacha c. Egyptian Improvement Corporation en
                    liq. 169154</p>
                <p>Cour 1 " Ch. 4 Avril 1937 Catherine Vassilopoulo c. Eftihia Pantazidîs et autre
                    Cour 3me Ch. 6 Avril 1937 François E. Munafo c. Hoirs Moustapha bey Sadek e t Ct
                    s 48 38</p>
                <p>98 82</p>
                <p>38 33</p>
                <p>88 69</p>
                <p>179166</p>
                <p>211198</p>
                <p>71 58</p>
                <p>30 25</p>
                <p>181173</p>
                <p>166148</p>
                <p>55 44</p>
                <p>225 211</p>
                <p>.252 257</p>
                <p>257 272</p>
                <p>262 282</p>
                <p>31 26</p>
                <p>11094</p>
                <p>149136</p>
                <p>139128</p>
                <p>108 SS</p>
                <p>11092C o u r 3 - Ch. 6 Avril 1937 Hoirs Ayad Masseoud El Haoui et C " c.
                    Gouvernement Egyptien et autres ...</p>
                <pb n="307" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egynî"/>
                <p>JURIDICTIONS DATES NOMS DES PARTIES PAGE No.</p>
                <p>Cour 3me Ch. 6 Avril 1937</p>
                <p>Cour l r e Ch. 7 Avril 1937</p>
                <p>Cour 2me Ch. 8 Avril 1937</p>
                <p>Cour 2me Ch. 8 Avril 1937</p>
                <p>Cour 3me Ch. 13 Avril 1937</p>
                <p>Cour 1" Ch. 14 Avril 1937</p>
                <p>Tr. Civ. C. en app. 14 Avril 1937</p>
                <p>Cour 2me Ch. 15 Avril 1937</p>
                <p>Tr. Corr. M. en app. 15 Avril 1937</p>
                <p>Cour 1 " Ch. 21 Avril 1937</p>
                <p>Cour 2me Ch. 22 Avril 1937</p>
                <p>Cour 3me Ch. 27 Avril 1937</p>
                <p>Cour 2me Ch. 29 Avril 1937</p>
                <p>Cour 3m" Ch. 4 Mai 1937</p>
                <p>Tr. Coin. A. lr e Ch. 17 Mai 1937</p>
                <p>Cassation 17 Mai 1937</p>
                <p>Cour 3m" Ch. 18 Mai 1937</p>
                <p>Cour 3me Ch. 18 Miai 1937</p>
                <p>Cour 1 " Ch. 19 Mai 1937</p>
                <p>Cour 2me Ch. 20 Mai 1937</p>
                <p>Tr. Som. C. 25 Mai 1937</p>
                <p>Cour l r c Ch. 26 Mai 1937</p>
                <p>Cour 2me Ch. 27 Mai 1937</p>
                <p>Cour 3rie Ch. 1" Juin 1937</p>
                <p>Cassation 7 Juin 1937</p>
                <p>Cassation 7 Juin 1937</p>
                <p>Cassation 7 Juin 1937</p>
                <p>Cassation 7 Juiin 1937</p>
                <p>Cassation 7 Juin 1937</p>
                <p>Cour 3me Ch. 8 Juin 1937</p>
                <p>Cour 1 " Ch. 9 Juin 1937</p>
                <p>Cour 1 " Ch. 9 Juin 1937</p>
                <p>Cour 1 " Ch. 9 Juin 3937</p>
                <p>Tr. Som. C. 14 Juin 1937</p>
                <p>Tr. Com. C. 19 Juin 1937</p>
                <p>Cour 3mo Ch. 22 Juin 1937</p>
                <p>Cour 1 " Ch. 23 Juin 1937</p>
                <p>Cassation 23 Juin 1937</p>
                <p>Cassation 23 Juin 1937</p>
                <p>Cassation 23 Juin 1937</p>
                <p>Cassation 23 Juin 1937</p>
                <p>Cassation 8 Nov. 1937</p>
                <p>Cassation 8 Nov. 1937</p>
                <p>Cassation " S Nov. 1937</p>
                <p>«L'Union» c. Dr. Giuseppe Colloridi bey</p>
                <p>Linda Douizetti c. Hoirs Raif Assouad ...</p>
                <p>Les Fils de C. J. Homsy c. Dr. H. Stiven</p>
                <p>Ministère des Wakfs c. Ahmied Mahfouz</p>
                <p>Municipalité de Mansourah c. Edmond Bossut</p>
                <p>Stephan E. Moghrabi &amp; Fils c. Ferdinand Mathias</p>
                <p>Dame Vial de Montanier c. Hoirs Prince Kemal El Dine Hussein et C "</p>
                <p>Elie Hadiarakos c. Mouna Om Rizk et autre</p>
                <p>Albdalla Zehil &amp; C° c. Georges J. Circikos</p>
                <p>Choucri Ririllos c. S. &amp; S. Sednaoui &amp; C° et autres</p>
                <p>Dr. Ahmed bey Fahrny El Racliid c. Marie Soliman</p>
                <p>Banco di Roma c. Aida Haggioannou et C4</p>
                <p>Abdel Fattah Tawakol c. Ministère Public</p>
                <p>Ministère Public c. Elie Aman et autre</p>
                <p>John Langdon Rees c. Ministère Public ••••</p>
                <p>Dr. Elie JCheralla c. Tewfick Rizgallah et C</p>
                <p>Charles Haym, c. Faillite Fahmy Youssef</p>
                <p>Perlante Dewletian et C " c. Youssef Dewletian et autres</p>
                <p>Ehalil Benjamin Khalil c.</p>
                <p>Kamfil Abdel Hamid Chérit</p>
                <p>Mohamed Abdel Rahman Said Sebak et C c.</p>
                <p>11489</p>
                <p>139129</p>
                <p>140130</p>
                <p>196184</p>
                <p>168153</p>
                <p>134123</p>
                <p>209 195</p>
                <p>165145</p>
                <p>280 299</p>
                <p>215203</p>
                <p>11296</p>
                <p>11195</p>
                <p>198185</p>
                <p>170155</p>
                <p>51 40</p>
                <p>239 237</p>
                <p>1511</p>
                <p>97 78</p>
                <p>57 48</p>
                <p>174161</p>
                <p>176162</p>
                <p>56 47</p>
                <p>183175</p>
                <p>163144</p>
                <p>229 219</p>
                <p>241241</p>
                <p>245 249</p>
                <p>257 273</p>
                <p>269 294</p>
                <p>163143</p>
                <p>128114</p>
                <p>133121</p>
                <p>180169</p>
                <p>14 9</p>
                <p>6 3</p>
                <p>5 L</p>
                <p>131119</p>
                <p>225 212</p>
                <p>242 243</p>
                <p>254 261</p>
                <p>264 284</p>
                <p>251254</p>
                <p>254 262</p>
                <p>293 311</p>
                <pb n="308" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte"/>
                <p>JURIDICTIONS ! DATES ^ NOAIS DES PARTIES PAGE No. 3</p>
                <p>Cassation . 15 Nov. 1937 I m a m Afifi c. Ministère Public • • ••••'; 255 - 287
                    •</p>
                <p>Cassation 15 Nov. 1937 Mohamed Bekhit. El Tawil c. Ministère Public
                    ...........v.....:........y 255 267; - :</p>
                <p>Cassation " 15 Nov. 1937 Mahmoud Douedar c. Ministère Public 256,;268 • :</p>
                <p>Cour 1 " Ch. ? 17 Nov. 1937 Chafik Thomas c. J. P. Salvago &amp; C° 150138 -,
                    •'</p>
                <p>Cour 1 " Ch. 17 Nov. 1937 Les Fils de Zaketto S a l a m a &amp; C° c. Hoirs
                    Youssef E l Bâyoumi e t C " ............ 177164</p>
                <p>Cassation 22 Nov. 1937 Assad Ibrahim c. Ministère Public • •• •••• • 225 213</p>
                <p>Cassation 22 Nov. 1937 Mohamed Tewfick Sono et a u t r e c. Ministère Public 229
                    218 *</p>
                <p>Cassation 22 'Nov. 1937 Mohamed Tewfik Sons et a u t r e c. Ministère Public 255
                    „ 267</p>
                <p>C o u r Smo Ch. 23 Nov. 1937 Edouard Saba c. Hortense Saba et autres 194179</p>
                <p>Cour 3rae Ch. 23 Nov. 1937 Mohamed Mohamed F a r a g El Sadda c. Garbieh Land
                    Company 202 189 .</p>
                <p>Cour 1 " Ch. * " 24 Nov. 1937 Gabriel Salib c. Mario Lumbroso et a u t r e . . .
                    " 1512 .</p>
                <p>Cassation " 29 Nov. 1937 Mohamed Attia Metwalli Z a m m a m et Ct s c. Ministère
                    Public 231225 •</p>
                <p>Cassation ~ 29 Nov. 1937 Abdel Rassoul El Sayed S'élim, e t Ct s c. Ministère
                    Public 231225 •</p>
                <p>Cassation s 29 Nov. 1937 Ahmed Chehata El Salamiound c. Ministère Public 267 290
                    •</p>
                <p>Cour 3m" Ch. 30 Nov. 1937 Cheikh Aly Abdel Nasser et autres c. Mohamed Eff.
                    Youssef et autres . kï 72</p>
                <p>Oour Srae Ch. 7 Déc. 1937 Henri Sakakini èsn. et qu. c. Sayeda Mahmoud et au très
                    32 28</p>
                <p>C o u r 2m* Ch. 9 Déc. 1937 Hosna F a w a z I b r a h i m et a u t r e c. Banque
                    Misr et autres 89 70 ...</p>
                <p>C o u r 2m* Ch. 9 Déc. 1937 A. Kiener &amp; C° c. Oscar Rieti 181172</p>
                <p>Tr. Corr. C. 13 Déc. 1937 Ministère Public c. Clément I. B r a h a 295 315</p>
                <p>Tr. Civ. M. 1 " Ch. 14 Déc. 1937 Cheikh Abdel Meguid Goneim Gouda c. TulMo Benini
                    èsq. et C t s 167151 -</p>
                <p>Cour 1 " Ch. 15 Déc. 1937 A h m a d Sayed Maghni e. Hazan Rodosli &amp; Cie et
                    autres 26 17</p>
                <p>Cassation 20 Déc. 1937 Grégoire Jean Colettis c. Ministère Public • 254 264</p>
                <p>C o u r Sm* Ch. 21 Déc. 1937 Goubran Greiss c. F a r i d a Greiss et Cts ••••
                    184177</p>
                <p>Cour l r e Ch. 22 Déc. 1937 Judea Insurance Cy Ltd. c. Juliette D a h a n;;....
                    134124</p>
                <p>C o u r 2m e Ch. 23 Déc. 1937 Eugénie Antonine Vve Eugène Allet c. Ramzi e t
                    Renée Bichara e t a u t r e 76 64</p>
                <p>Cour 2m* Ch. 23 Déc. 1937 Diab Youssef Mansour c. Wassef bey Boutros et autres •'
                    96 . 76 .</p>
                <p>C o u r 2mc Ch. 23 Déc/ 1937 Administration du Monopole d'Etat des Tabacs de
                    Turquie c. Sabit N a a m a n</p>
                <p>..</p>
                <p>_</p>
                <p>pacha et autres •••• 120112</p>
                <p>C o u r 2me Ch. . 23 Déc. 1937 A!ly Eid Habib c. Morcos pacha Simeika et autres
                    194178</p>
                <p>Tr. Contr. A. . 23 Déc. 1937 Ministère Public c. Ernesto Bottari 230 22!></p>
                <p>Cassation • 27 Déc. 1937 Emilio Lcyi c. Ministère Publie 251,252</p>
                <p>Tr. Corr. C. e n app. 27 Déc. 1937 Edmond Lévy e t C, s c. Ministère Public 258
                    276</p>
                <p>Tr. Corr. C. en app. 27 Déc. 1937 Edmond Lévy et autres c. Ministère Public 269
                    293</p>
                <p>Cassation 27 Déc. 1937 Ahmed Chehata El S a l a n p i m i c. Ministère Public
                    ,</p>
                <p>•-•••• 294 - 312</p>
                <p>Cassation 27 Déc. 1937 I m a m Afifi c. Ministère Public 294 312</p>
                <p>Cassation'27 Déc. 1937 El Sayed Mohamed T a h a c. Ministère Public 298 319</p>
                <p>Cassation 27 Déc. 1937 Mohamed Hassan El Nomrossi c.-Ministère Public 298 319</p>
                <p>Cassation 27 Déc. 1937 Lewis Bizaoui c. Ministère Public; 298 319 .</p>
                <p>C o u r 3mo C h . 28 Déc. 1937 Nicolas Mikhali Dracos c. Nazia Ghoneim Ismail et
                    a u t r e 79 68 .</p>
                <p>Cour 1 " Ch. 29 Déc. 1937 Sayeda Aly Hassan Seray et C' s c. Mahmoud bey Niazi et
                    autres r 131118</p>
                <p>C o u r 2mo Ch. 30 Déc. 1937 Ionian B a n k Ltd. c. Cheikh Aly Youssef Abdel R a
                    h m a n 117106</p>
                <p>Tr. Civ. A. lr e Ch. 3 Janv. 1938 P. Constantinidis et autres c. Cie Univ. d u
                    Canal Maritime d e Suez et a u t r e ... 152142</p>
                <p>Cassation 3 Janv. 193S Panayotti Georgopoulos c. Ministère Public »</p>
                <p>2 4 0 240</p>
                <p>Cassation 3 Janv. 1938 Nestor Carvellis x . Ministère Public •••• 298 319</p>
                <p>Cassation 3 Janv. 1938 Nicolas Pierrakos c. Ministère Public 298 319</p>
                <pb n="309" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte"/>
                <p>JURIDICTIONS DATES NOMS DES PARTIES PAGE No.</p>
                <p>Cour 3"°° Ch. 4 Janv. 1938 F a r a g El Chafei F a r a g et autre c. Gabbari Land
                    Gomipany et autre et Ct s 150139</p>
                <p>Cour 1 " Ch. 5 Janv. 1938 Makhlouf Dahan c. La Nationale de Paris 13312:2</p>
                <p>Tr. Corr. A. 5 Janv. 1938 Léon Isaac Costi c. Ministère Public 270 29G</p>
                <p>Cour 2m" Ch. 6 .îanv. 1938 R. Auritanb èsq. c. Aibdel Ghaffar Elewa e t C' 120
                    109</p>
                <p>Tr. Corr. A. S Janv. 1938 Ministère Public c. Garabed Mazdjian et autres 262
                    281</p>
                <p>Cassation 10 Janv. 1938 Mohamed Chehata Khadr et autres c. Ministère Public 261
                    279</p>
                <p>Cour 3me Ch. 11 Janv. 1938 Simon Romano et autre c. Aicha El Bassiouni El.Chami
                    et autres 194180</p>
                <p>Cour 2mc Ch. 13 Janv. 1938 Moustafa bey Helali et C 1 c. Janet Loudon Martin 211
                    199</p>
                <p>Tr. Civ. A. lr e Ch. 15 Janv. 1938 Hussein bey Chérit c. Société des Monts de
                    Piété Egyptiens 178165</p>
                <p>T r . Corr. A. en app. 15 Janv. 1938 Mario Lascaris c. Ministère Public, 244
                    247</p>
                <p>Tr. Civ. C. 17 Janv. 1938 Léon Joffé c. Edgard Betts èsn. qu 130117</p>
                <p>Cour 3m* Ch. 18 Janv. 1938 Valmlor Eynaud c. Hoirs Georges Spetseropoulos et
                    autres 11093</p>
                <p>Tr. Civ. C. 3me Ch. 18 Janv, 1938 Rose Chamioham. c. Khalil Meshaka et autres 179
                    16S</p>
                <p>Tr. Som. C. 19 Janv. 1938 Dr. Henri A... c. S.A. l a Princesse I. A. H 210
                    196</p>
                <p>Cassation 24 Janv. 1938 Abbas Youssef Sedky c. Ministère Puiblic 294 314</p>
                <p>Cassation 24 Janv. 1938 Costi Z. Yoakimoglou c. Ministère Public 298, 319</p>
                <p>Cour 1 " Ch. 26 Janv. 1938 Carver Brothers &amp; C° Ltd c. Delta Barrage Cotton
                    C° et autres 55 45</p>
                <p>Tr. Corr. A. 26 Janv. 1938 Ministère Public c. Elefteria Locaidis 229 220</p>
                <p>Cour 2m° Ch. 27 Janv 1938 Olga Kilevic c. Georges Loutfallah 48 ., . 37.</p>
                <p>Tr. Civ. M. 27 Janv. 1938 Al y El Metwalli Aly et C t s c. Paul Demanget èsq. et
                    autre 109 . 9 1,</p>
                <p>Tr. Com. C. 5 Févr. 1938 Faillite «Le Phénix de Vienne» c. Aibramino Menasce e t
                    C " 136126</p>
                <p>T r . Contr. A. 5 Févr. 1938 Ministère Public c. Ernesto Bottari 230 223</p>
                <p>T r . Corr. M. 7 Févr. 1938 Ministère Public c. J. H. Kane et autres 292 309</p>
                <p>Tr. Corr. M. 7 Févr. 1938 Dominges Caitano Rodriguez c. Ministère Public 284
                    304</p>
                <p>Cour 3me Ch. 8 Févr. 1938 Stavro Tzonzos c. Nour Eff. Hassan et autres 171
                    157</p>
                <p>Cour 1 " Ch. 9 Févr. 1938 Société Anonyme des Drogueries d'Egypte c. B. E.
                    Disegnii 182174</p>
                <p>Tr. Corr. M. 17 Févr. 1938 Minîstère Public c. John Georges Quiekfall 292 310</p>
                <p>Tr. Civ. C. 1 " Ch. 21 Févr. 1938 D a n » Emile Morcos c. Cie d'Assurance «La
                    Nationale» 135125</p>
                <p>Tr. Civ. C. en app. 21 Févr. 1938 Anna Pregag c. Nada, Hialfon &amp; Cie 215
                    204</p>
                <p>Tr. Corr. C. en app. 21 Févr. 1938 Grégoire Colletis c. Ministère Public 240
                    239</p>
                <p>Cassation 21 Févr. 1938 Ministère Public c. P. P. Cominos et M- Kathreptis 287
                    306-</p>
                <p>Cour 3™ e Ch. 22 Févr. 1938 Hoirs Aly pacha Falimy et C t s c. Henri Coatsworth e
                    t autres 11297</p>
                <p>Tr. Civ. C. 2me Ch. 23 Févr. 1938 Diana El Bakri c. Anna Kohlsdorf et autres 211
                    200</p>
                <p>Tr. Corr. A. 23 Févr. 1938 Ministère Public c- Ahmed Etman 261278</p>
                <p>Tr. Som. C. 1 " Mars 1933 Camille Chakour bey c. Dr. Wolf 166149</p>
                <p>Cassation 7 Mars 1938 Fatma Mohamed Mahmoud c. Ministère Pulblic 267 291</p>
                <p>Cassation . 7 Mars 1938 Edmond Lévy et Ct s c. Ministère Public 298 319</p>
                <p>Tr. Som, C. 9 Mars 1938 Salomon Eliakimi &amp; Fils c. Ministère des Wakfs 167
                    150 •</p>
                <p>Cour 2me Ch. 10 Mars 1938 G. M. de Vella-Clary c- Hélène F a r o 179167</p>
                <p>Tr. Som. C. 10 Mars 1938 Domenico Do Santis c. Kevork Yrekian et autres 201
                    187</p>
                <p>Cour. 2me Ch. 17 Mars 1938 Joseph Jacques Mosseri c. J. N. Mosseri Figli &amp; C
                    et autres 108 $9</p>
                <p>Ord. Juge Instr. T r . M. 20 Mars 193S Ministère Public c. Kuti Gomès •••*•••.
                    290 308</p>
                <p>Cour, 3"" Ch. 22 M i r s 1938 Aziza H a n e m et autres c. Anglo Egyptian Land
                    Allotment C" 116103</p>
                <p>Cour . 1 " Ch. 23 Mars 1938 Shipping and Coal Companv, c. Youssef, Ibrahim &amp;
                    Saddik Leheta 1S3 ^ {6</p>
                <p>310 JURIDICTIONS DATES</p>
                <p>Ch. Gons. M. 23 Mars 1938</p>
                <p>Tr. Civ. C. 1 " Ch. 28 Mars 1938</p>
                <p>Tr. Civ. C. 2me Ch. 30 Mars 1938</p>
                <p>Cour 2me Ch. 31 Mars 1938</p>
                <p>Tr. Corr. A. 2 Avril 1938</p>
                <p>Tr. Contr. C. 5 Avril 1938</p>
                <p>Tr. Corr. A. 6 Avril 1938</p>
                <p>Ord. Juge Instr. Tr. C. 10 Avril 1938</p>
                <p>Cassation 11 Avril 1938</p>
                <p>Cassation 11 Avril 1938</p>
                <p>Cour 3me Ch. 12 Avril 1938</p>
                <p>Tr. Corr. A. 16 Avril 1938</p>
                <p>Ch. Cons. C. 19 Avril 1938</p>
                <p>Tr. Civ. C. 4me Ch. 21 Avril 1938</p>
                <p>Cour 2m e Ch. 21 Avril 1938</p>
                <p>Tr. Som. C. 27 Avril 1938</p>
                <p>Cassation 2 Mai 1938</p>
                <p>Tr. Corr. C. 2 Mai 1938</p>
                <p>Cour 2me Ch. 5 Mai 1938</p>
                <p>Tr. Corr. M. 5 Mai 1938</p>
                <p>Tr. Corr. C. 9 Mai 1938</p>
                <p>Cassation 9 Mai 1938</p>
                <p>Tr. Som. C. 10 Mai 1938</p>
                <p>Cour 2me Ch. 14 Mai 1938</p>
                <p>T r . Civ. A. 1 " Ch. 14 Mai 1938</p>
                <p>Tr. Civ. C. 1 " Ch. 16 Mai 1938</p>
                <p>Tr. Civ. C. 1 " Cli. 16 Mai 1938</p>
                <p>Cassation 16 Mai 1938</p>
                <p>Cassation 16 Mai 1938</p>
                <p>Tr. Corr. C. en 1 app. 16 Mai 1938</p>
                <p>Tr. Contr. C. 17 Mai 1938</p>
                <p>Tr. Contr. C. 17 Mai 1938</p>
                <p>Tr. Contr. C. 17 Mai 1938</p>
                <p>Tr. Corr. A. 18 Mai 1938</p>
                <p>Tr. Corr. A. 18 Mai 1938</p>
                <p>Tr. Corr. C. en app. 23 Mai 1938</p>
                <p>Cassation 23 Mai 1938</p>
                <p>Cour 3me Ch. 24 Mai 1938</p>
                <p>Cour 2me Ch. 28 Mai 1938</p>
                <p>Cassation 30 Mai 1938</p>
                <p>Cassation 30 Mai 1938</p>
                <p>Tr. Corr. C. C Juin 1938</p>
                <p>Cassation 6 Juin 1938</p>
                <p>Cassation 6 Juin 1938</p>
                <p>Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte</p>
                <p>NOMS DES PARTIES PAGE No.</p>
                <p>Ministère Public c. Kuti Gomès 2.90 308</p>
                <p>Antoine Chacour et C' c. A£ma Habib Sabbagh 148133</p>
                <p>Stefano Puhalovicb &amp; C" e t autre c. Hélène Vve Drosso et autre 166147</p>
                <p>Société Immobilière de l'Avenue de l a Reine Nazli c. Caisse Hypothécaire
                    d'Egypte et autres 140131</p>
                <p>Ministère Public c. Atiat Mohamed El Chantouri et autre ..." 264 283</p>
                <p>Ministère Public c. Marguerite C... 237 23G</p>
                <p>Ministère Public c. Carmen Santucci 229 221</p>
                <p>Ministère Public c. Dr. Max Weiller 282 302</p>
                <p>Aly Awad Omar et autre c. Ministère Public 242 244</p>
                <p>Ministère Public c. Cesare Petro Papante 270 295</p>
                <p>Irène Mavricakis c. Mohamed bey Ramadan 151141</p>
                <p>Ministère Public c. Mohamed Ahmed Ibrahim El Moussaleh 287 305</p>
                <p>Ministère Public c. Dr. Max Weiller 282 302</p>
                <p>Univen-sal Motor C of Egypt c. Ministère des Wafcfs et C " 165146</p>
                <p>Giovanna Vve Barucci c. Eugène Alliot et autre 168152</p>
                <p>Hassan Darwiohe El Nekhely c. Nada, Halfon &amp; Cie 218205</p>
                <p>Yanni Evangelo Economidis c. Ministère Public 236 234</p>
                <p>Miinistère Public c. Eva Laurella 281300</p>
                <p>Moursi A m m a r c. Georges D. Xoudis 173158</p>
                <p>Ministère Public et Marie Karapathakis c. A. Ferentinos et autre 281301</p>
                <p>Ministère Public c. Spiro Paleoroutos 230 224</p>
                <p>Ezz El Dine Issa Balloum et autre c. Ministère Public 231225</p>
                <p>Simon Goldman c. Employers Liability Assurance 133120</p>
                <p>Gaby Clhiron Vve H. Tron c. Andrée Husson et autres 138127</p>
                <p>Georges Mpraitinis et C', Aghion Frères et autres c. Land Bank of Egypt 144
                    132</p>
                <p>J. Rolo &amp; C° c. Georges Fahmy Abdel Chebid e t C' s 173159</p>
                <p>Georges Spiro Nicolopoulo c. Maximos Douek et Cf s 177163</p>
                <p>René Canepa c. Ministère Public 233 227</p>
                <p>Vincenzo Tripodi c. Ministère Public 233 227</p>
                <p>Andréa Ardizzone c. Ministère Public 258 276</p>
                <p>Ministère Public c. Nicolas Coronas T... et autre 237 235</p>
                <p>Miinistère Public c. Argiris Costili F 237 236</p>
                <p>Edouard Fucile c. Ministère Public 256 271</p>
                <p>Delphin Jules Fernand c. Ministère Public 283 303</p>
                <p>Jeanne Robert c. Ministère Public 283 303</p>
                <p>Isaac Amiel c. Ministère Public 243 246-</p>
                <p>Eustathia, Vve Dimitri Zissou c. Ministère Pulblic 297 317</p>
                <p>C. A. Rosenberg &amp; C" c. Dr. Chafik Sidarous 149134</p>
                <p>Hoirs Ramadan Salama Fereikh et C " c. Abdel W a h a b Hassan Salama et C " 171
                    156</p>
                <p>Biagio Sapienza c. Ministère Public 233 227</p>
                <p>Ministère Public c. Edward Alexander Spender 289 307</p>
                <p>Ministère Public c. Moustaplia Aly El Chafei 227 215</p>
                <p>Marie Nicolas Sklya c. Ministère Public 266 28&amp;</p>
                <p>Dominges Caitano Rodriguez c. Ministère Public 284 304</p>
                <pb n="311" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte"/>
                <p>JURIDICTIONS DATES NOMS DES PARTIES PAGE No.</p>
                <p>Cassation fi Juin 1.938 Costi Meimaridis et C' c. Ministère Public 298 319</p>
                <p>Tr. Som. C. 9 Juin 1938 Mahmoud Farghaly El Chahat c. Richard Adler et autres Tr.
                    Civ. C. l 'e Ch. 13 Juin 1938 Jeanne Sauvannet c. Bi'baoui Daoud èsq. et Ct s
                    Cassation 13 Juin 1938 Ëhvane Mohammed Aly c. Ministère Public Cassation 13 Juin
                    1938 Emile Zogheb c. Abdel Rohmian Saad et autres Cassation 13 Juin 1938
                    Ministère Public c. Kuti Gomès 200 186</p>
                <p>195183</p>
                <p>253 260</p>
                <p>279 297</p>
                <p>290 308</p>
                <p>Tr. Corr. C. 16 Juin 1938 Ministère Public c. Robert Biancardi et autres 227
                    215</p>
                <p>Tr. Corr. C. 20 Juin 1938 Ministère Public c. Spiro Paleoroutos Tr. Corr. C. 20
                    Juin 1938 Ministère Public c. Jean Macronidis 224</p>
                <p>245 250</p>
                <p>Cassation 20 Juin 1938 2fi3</p>
                <p>Cassation 22 Juin 1938 Hassan Aly Sallam c. Ministère Public Cassation 22 Juin
                    1938 Miiitso Baccalico et autres c. Ministère Public Cassation 22 Juin 1938
                    Nelson Spiotta c. Ministère Public Cassation 22 Juin 1938 Youssef Ahmed Youssef
                    Marwane et C " c. Ministère Public Cassation 22 Juin 1938 Delphin Jules Fernand
                    c. Ministère Public Cassation 22 Juin 1938 303</p>
                <p>Cassation 22 Juin 1938 Mohamed Gaballa Ehofeida c. Ministère Public Tr. Corr. C.
                    23 Juin 1938 Ministère Public c. John Harailton Keil Tr. Corr. C. 5 Juil. 1938
                    Ord. Juge Inst. Tr. M. 12 Sept. 193S 231225</p>
                <p>261280</p>
                <p>286</p>
                <p>265 287</p>
                <p>283 303</p>
                <p>294 313</p>
                <p>240 23S</p>
                <p>210</p>
                <p>257 274</p>
                <p>1</p>
                <pb n="313" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes."/>
                <p>TABLE) DES MATIERES</p>
                <p>d e la XXVIIIme Année (LXIIIme Année Judiciaire) — Novembre 1937 - Octobre
                    1938.</p>
                <p>II</p>
                <p>TABLE ALPHABÉTIQUE</p>
                <p>Bibliographie.</p>
                <p>Annuaire des sociétés égyptiennes par actions. — (Elie I. Politi), 272.</p>
                <p>Capitolazioni Egiziane (L'abolizione delle). — (S. Messina), 19.</p>
                <p>Diritto (II) commerciale fluviale del-</p>
                <p>l'Egitto. — (Ernesto Cucinotta),</p>
                <p>186.</p>
                <p>Droit civil (Introduction à l'étude du).</p>
                <p>— (S. Morcos et Ch. Chehata), 272.</p>
                <p>Droit international privé français</p>
                <p>(Traité de). — (J.-P. Niboyet), 272.</p>
                <p>Droit international public. — (Antonio</p>
                <p>Sanchez de Bustamante Y Sirven),</p>
                <p>272.</p>
                <p>Recueil international de jurisprudence du travail. — (Bureau International du
                    Travail), 272.</p>
                <p>Documents.</p>
                <p>Accords de Montreux. — Le point de vue du Gouvernement Egyptien sur l'application
                    des Accords de Montreux,</p>
                <p>300.</p>
                <p>Droit pénal (La Vllme Conférence Internationale pour l'unification du)</p>
                <p>Textes adoptés:</p>
                <p>— A b u s d e confiance, 46.</p>
                <p>— Condamnation d'étrangers et d'apatrides;</p>
                <p>situation après l e u r libération,</p>
                <p>46.</p>
                <p>— Falsification de papiers de valeur autres q u e le billet d e b a n q u e et le
                    papier-monnaie, 46.</p>
                <p>— Falsification des passeports et déclarations d'identité, 46.</p>
                <p>Etudes et Communications.</p>
                <p>Appel en matière correctionnelle (La question de 1'). — Raymond Sche-</p>
                <p>meil, 273.</p>
                <p>Liberté surveillée (De l'Introduction du système de la) dans la législation
                    égyptienne concernant les mineurs.</p>
                <p>— Albert Nassif, 221.</p>
                <p>Supplément au No Sj7 (Septembre 1939J.</p>
                <p>Obligations naturelles (Pour un critère des). — Samy Albert Hanoka,</p>
                <p>191.</p>
                <p>Oralité de l'instruction (Le système de</p>
                <p>1') à l'audience pénale dans le nouveau</p>
                <p>Code d'Instruction Criminelle</p>
                <p>Mixte. — Lucien Barda, 249-</p>
                <p>Régime des étrangers en Egypte (Observations sur le nouveau). — Le régime
                    législatif. — Raymond</p>
                <p>Schemeil, 3, 21, 43.</p>
                <p>Transcription (La) immobilière en droit égyptien mixte. — Etude théorique et
                    pratique de la Loi No. 19 de</p>
                <p>1923. — Rizkallah Mezher, 59, 83,</p>
                <p>103, 123, 159.</p>
                <p>Lois, Décrets et Règlements.</p>
                <p>Accise (Droit d').</p>
                <p>— Alcool; — arrêté d u 3 Juin 1938 d u</p>
                <p>Ministère des Finances modifiant le droit d'accise s u r l'alcool,
                    187.</p>
                <p>— Allumettes</p>
                <p>— Arrêté du Ministère des Finances</p>
                <p>No. 28 de 1938 relatif aux droits d'accise sur les allumettes, 270.</p>
                <p>— Décret du 7 Août 1938 établissant les modalités de perception du droit d'accise
                    ou de consommation sur les allumettes, 247.</p>
                <p>— Bière (v. plus loin P r o d u i t s d u sol ou d e l'industrie nationale).</p>
                <p>— Briquets; — décret portant modification d e l'article premier d u Décret d u 2
                    Août 1934 m o d i f i a n t le droit d'accise s u r les briquets, 57.</p>
                <p>— Café; — Décret d u 30 Novembre 1937 établissant un droit d'accise ou d e
                    consommation s u r le café, 57.</p>
                <p>— Produits d u sol o u d e l'industrie nationale; — Décret d u 30 Novemb r e 1937
                    modifiant l'article 6 d u</p>
                <p>Décret d u 14 Février 1930 p o r t a n t établissement d'un droit d'accise s u r
                    les produits d u sol ou d e l'industrie nationale, 57.</p>
                <p>Adjudications sur exécution forcée</p>
                <p>(Suspension des) (v. ég. Dettes hypothécaires)-</p>
                <p>— Décret-loi N° 12 d e 1938 portant suspension des adjudications s u r exécution
                    forcée de certaines terr e s d e culture, 100.</p>
                <p>— Loi N° 7 3 d e 1938 p o r t a n t s u s p e n sion des adjudications s u r
                    exécution forcée, 248.</p>
                <p>Affichage.</p>
                <p>— Décret d u 20 Juillet 1938 p o r t a n t r è g l e m e n t s u r l'affichage,
                    220.</p>
                <p>Associations ou groupements.</p>
                <p>— Décret-loi N° 17 d e 1938 p o r t a n t interdiction de certaines associations
                    o u groupements, 101.</p>
                <p>Automobiles.</p>
                <p>— Arrêté d u 8 Août 1938 d u Gouver-</p>
                <p>n o r a t d u Caire relatif à la circulation des automobiles dans la ville d u
                    Caire, 248.</p>
                <p>— Arrêté d u 15 Août 1938 d u Ministère d e l a Guerre réglementant les voyages e
                    n automobile dans les territoires d é p e n d a n t d e l'Administration d e s
                    Frontières, 302.</p>
                <p>— Arrêté d u 20 Août 1938 d u Gouver-</p>
                <p>n o r a t d u Caire relatif à l'emploi des réflecteurs dans les automobiles d a n
                    s la ville d u Caire, 271. .</p>
                <p>— Arrêté d u 10 Septembre 1938 d u</p>
                <p>Gouvernorat d u Caire relatif à l'us a g e d e l'appareil d'avertissement d a n s
                    les automobiles, 272.</p>
                <p>Bourse des Valeurs.</p>
                <p>— Décret d u 2 Juin 1938 modifiant l'article 64 d u R è g l e m e n t Général d e
                    s Bourses d e s Valeurs, 187.</p>
                <p>Constructions.</p>
                <p>— Arrêté m u n i c i p a l d u 14 Juillet 1938</p>
                <p>t e n d a n t à compléter l'Arrêté d u 8</p>
                <p>Juillet 1936 p o r t a n t certaines m o difications d u Règlement s u r les
                    constructions, 247.</p>
                <p>— Arrêté m u n i c i p a l d u 14 Juillet 1938</p>
                <p>t e n d a n t à compléter l'Arrêté d u 8</p>
                <p>. Septembre 1936 relatif a u x m e s u r e s à p r e n d r e pour l'érection des
                    constructions en bois d e t o u s genr e s ou de toutes a u t r e s
                    constructions légères, 247.</p>
                <p>Coton et graine de coton (v. ég. Industrie)</p>
                <p>.</p>
                <p>— Egrenage: — Arrêté d u 16 Février 1938 d u Ministère d e l'Agriculture
                    prorogeant le délai d'égrenage d u coton p o u r l a récolte d e 1938, 100.</p>
                <pb n="314" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes."/>
                <p>— Variétés de coton.</p>
                <p>—. Arrêté d u 9 Juin 1938 d u Ministère de l'Agriculture limitant l a proportion
                    d e s g r a i n e s étrangères, indiennes o u veloutées, et d u deg r é de
                    sélection d e s g r a i n e s de coton t a g a w i p e n d a n t la saison</p>
                <p>1938-1939, 187.</p>
                <p>— A r r ê t é d u 16 Juillet 1938 d u Minist è r e de l'Agriculture relatif a u x
                    m a r q u e s distinctives des variétés de coton, 246.</p>
                <p>—. A r r ê t é d u 24 Août 1938 d u Ministère de l'Agriculture a j o u t a n t l
                    a variété de coton Guizeh 26 à l'annexe d u Décret-loi N° 51 de 1934</p>
                <p>pour empêcher le mélange d e s v a riétés de coton, 271.</p>
                <p>— Loi N° 59 de 1938 concernant le contrôle des variétés de coton,</p>
                <p>246.</p>
                <p>— Vers d u coton.</p>
                <p>— Arrêté d u 29 Août 1938 d u Minist è r e de l'Agriculture fixant les dat e s a
                    v a n t lesquelles devront être effectuées, pour l'année 1938, l e s opérations
                    prévue s à l'article prem i e r de la Loi N° 20 de 1921 relative a u x m e s u r
                    e s à p r e n d r e e n v u e de l a destruction des v e r s de l a capsule et
                    des v e r s de la graine d u coton, 271.</p>
                <p>— Décret-loi N° 35 d e 1938 pour empêcher l a propagation d u v e r d u coton p a
                    r la culture d u bersim,</p>
                <p>121.</p>
                <p>Conventions (v. Traites).</p>
                <p>Dettes hypothécaires (v. ég. Adjudications sur exécution forcée).</p>
                <p>— Décret d u 13 Avril 1938 portant reliait d u projet de loi relatif au règlement
                    des dettes hypothécaires,</p>
                <p>122.</p>
                <p>Douanes.</p>
                <p>— Tarif douanier; — Arrêté d u Ministère des Finances N° 21 de 1938</p>
                <p>approuvant les Notes Explicatives du Tarif Douanier, 156.</p>
                <p>Droit d'accise (v. Accise).</p>
                <p>Engrais et amendements.</p>
                <p>— Arrêté d u 10 Janvier 1938 d u Ministère de l'Agriculture portant modification
                    des articles 7, 8, 9 et</p>
                <p>12 d u Règlement d'application d u</p>
                <p>Décret-loi N° 53 de 1928 sur le commerce des engrais et amendements,</p>
                <p>81.</p>
                <p>— Arrêté du 10 Janvier 1938 d u Ministère de l'Agriculture portant modification
                    des Tableaux (A) et</p>
                <p>(C) annexés a u Décret-loi N° 53 de</p>
                <p>1928 sur le commerce des engrais et amendements, 82.</p>
                <p>— Arrêté du 23 Mars 1938 du Ministère de l'Agriculture renvoyant la date de la
                    mise en vigueur de l'Arrêté d u 10 Janvier 1938, qui modifie les articles 7, 8,
                    9 et 12 d u Règlement d'application du Décet-loi</p>
                <p>N° 53 de 193S s u r le commerce des engrais et amendements, 102.</p>
                <p>Equarrissage (v. Municipalité d'Alexandrie)</p>
                <p>.</p>
                <p>Etablissements incommodes, insalubres et dangereux.</p>
                <p>— Arrêtés d u 18 Septembre 1938 d u</p>
                <p>Ministère de l'Hygiène Publique modifiant le tableau des établissem e n t s
                    incommodes, insalubres et dangereux, 302.</p>
                <p>Expulsion.</p>
                <p>— Décret d u 22 Juin 1938 relatif à l'expulsion des étrangers, 188.</p>
                <p>Faculté de Droit.</p>
                <p>— Décret d u 11 Octobre 1937 portant modification de certaines dispositions du
                    Règlement Intérieur de la</p>
                <p>Faculté de Droit, 20.</p>
                <p>Hôtels.</p>
                <p>— Arrêté d u 22 Décembre 1937 d u Ministère d u Commerce et de l'Industrie</p>
                <p>N° 249 de 1937 relatif à la publication des prix dans les hôtels,</p>
                <p>100.</p>
                <p>Hygiène publique.</p>
                <p>— Arrêté du 12 Décembre 1937 du Ministère de l'Hygiène Publique portant
                    interdiction de ramasser les restes de tombac, les bouts des cigares et des
                    cigarettes et les déchets provenant de l'usage du tabac,</p>
                <p>81.</p>
                <p>— Décret d u 7 Août 1938 conférant la qualité d'officiers de police judiciaire
                    aux inspecteurs de l'Hygiène</p>
                <p>Publique pour veiller à l'application de la loi sur la malaria, 248.</p>
                <p>Industrie.</p>
                <p>— Arrêté du 24 Juillet 1937 d u Ministère d u Commerce et de l'Industrie ajoutant
                    « l e travail dans les usines d'égrenage de coton » a u x industries visées à
                    l'article premier d u Décret-loi N° 147 de 1935, 20.</p>
                <p>Intérêts légaux ou conventionnels.</p>
                <p>— Décret-loi N° 20 de 1938 portant modification des articles 124, 125</p>
                <p>et 478 du Code Civil Indigène, 101.</p>
                <p>— Décret-loi i\° 21 de 1938 modifiant les articles 184, 185 et 582 d u Code</p>
                <p>Civil Mixte, 101.</p>
                <p>— Décret-loi X° 22 de 1938 modifiant le Décret d u 24 Décembre 1900 portant
                    réglementation des maisons de prêts s u r gage, 101.</p>
                <p>Jeux (v. Municipalité d'Alexandrie).</p>
                <p>Maisons de prêts sur g a g e (v. Intérêts légaux ou conventionnels).</p>
                <p>Maisons de tolérance.</p>
                <p>— Arrêté du 23 Août 1938 relatif aux quartiers affectés aux maisons de tolérance
                    dans la ville d'Alexandrie,</p>
                <p>271.</p>
                <p>Médecins.</p>
                <p>— Arrêté du 10 Décembre 1937 d u Ministère de l'Hygiène Publique portant
                    modification de la composition d'un jury permanent pour examiner les porteurs
                    des diplômes étrangers de médecin, 81.</p>
                <p>Monnaie.</p>
                <p>— Loi N° 58 de 1938 modifiant l'article</p>
                <p>2 de la Loi N° 25 de 1916 relative au système monétaire en</p>
                <p>Egypte, 220.</p>
                <p>Municipalité d'Alexandrie (v. ég. Constructions)</p>
                <p>.</p>
                <p>— Jeux; — Arrêté d u 9 Novembre 1937 de la Municipalité d'Alexandrie portant
                    interdiction de certains jeux s u r la voie publique dans la ville d'Alexandrie
                    et sa banlieue, 57.</p>
                <p>— Equarissage; — Arrêté d u 18 Novembre 1937 de la Municipalité d'Alexandrie
                    réglementant l'équa-</p>
                <p>rissage des animaux abattus à l'Abattoir d'Alexandrie, 58.</p>
                <p>Nationalité (v. Traités).</p>
                <p>Pensions.</p>
                <p>— Décision d u Conseil des Ministres d u 31 Mai 1938 relative à l'interprétation
                    des articles 17 et 18 d u</p>
                <p>Décret-loi N° 37 de 1929 s u r les pensions, 187.</p>
                <p>— Note a u Conseil des Ministres s u r le Règlement de rachat des pensions et
                    Règlement d u 31 Mai 1938,</p>
                <p>189.</p>
                <p>Police judiciaire (v. ég. Hygiène publique)</p>
                <p>.</p>
                <p>— Décret du 22 Juin 1938 conférant la qualité d'officiers de police judiciaire a
                    u x fonctionnaires chargés de l'exécution des arrêtés relatifs aux sahels,
                    188.</p>
                <p>Prêts sur g a g e (v. Intérêts légaux o u conventionnels).</p>
                <p>Kupture de ban.</p>
                <p>— Loi N° 78 de 1938 relative aux peines applicables en cas de r u p t u r e de
                    ban, 271.</p>
                <p>Spectacles (v. Taxe sur les spectacles)</p>
                <p>Suspension des adjudications (v. A d judications)</p>
                <p>.</p>
                <p>Tabac.</p>
                <p>— Mélange du tabac; — Arrêté d u</p>
                <p>Ministère des Finances N° 50 de</p>
                <p>1937 réglementant le mélange d u tabac, 100.</p>
                <p>Taxe sur les spectacles et autres attractions et divertissements.</p>
                <p>— Arrêté du Ministère des Finances</p>
                <p>N° 17 de 1938 portant suppression des « Expositions » d u tableau B</p>
                <p>annexé au Décret-loi No. 85 de 1933</p>
                <p>établissant une taxe s u r les spectacles et autres attractions et
                    divertissements,</p>
                <p>102.</p>
                <p>Traités, Conventions e t Accords.</p>
                <p>— Décret d u 11 Avril 1938 portant promulgation de l'Arrangement International
                    concernant le transport des corps, signé à Berlin le 10 Février 1937, 155.</p>
                <p>— Décret d u 15 Mai 1938 p o r t a n t promulgation de la Convention s u r la
                    nationalité e n t r e l'Egypte et l a T u r quie, signée à A n k a r a le 7
                    Avril</p>
                <p>1937, 158.</p>
                <p>— Décret d u 15 Mai 1938 p o r t a n t promulgation d u Traité d'amitié entre
                    l'Egypte et l a Turquie, signé à Ank a r a le 7 Avril 1937, 156.</p>
                <p>— Décret d u 15 Mai 1938 p o r t a n t prom u l g a t i o n d u Traité
                    d'Etablissem e n t e n t r e l'Egypte et l a Turquie, signé à A n k a r a le 7
                    Avril 1937, 157.</p>
                <p>— Décret d u 22 Juin 1938 m e t t a n t e n application l'accord commercial
                    provisoire e n t r e le R o y a u m e d'Egypte et le R o y a u m e d e l'Irak d
                    u</p>
                <p>16 Mai 1938, 188.</p>
                <p>— Décret d u 6 Juillet 1938 p o r t a n t retrait d u projet de loi p o r t a n t
                    approbation de la Convention conclue e n t r e le R o y a u m e d'Egypte el l a
                    R é p u b l i q u e d'Allemagne et d e s a n o t e annexe, 219.</p>
                <p>— Décret d u 6 Juillet 1938 p o r t a n t retrait d u projet de loi p o r t a n t
                    approbation de la Convention conclue e n t r e le R o y a u m e d'Egypte et l a
                    R é p u b l i q u e d'Autriche e t d e s a n o t e annexe, 220.</p>
                <p>Transport des corps (v. Traités).</p>
                <p>Tribunaux Consulaires.</p>
                <p>— Loi N° 72 d e 1938 relative à la délégation de la juridiction en matièr e d e
                    statut personnel a u x Tribunaux Consulaires a l l e m a n d s et roumains,
                    248.</p>
                <p>Tribunaux Mixtes.</p>
                <p>— Arrêté d u 21 Novembre 1937 d u</p>
                <p>Ministère de la Justice instituant, à la Cour d'Appel Mixte, u n Com i t é p o u
                    r reviser le Règlement Gén é r a l Judiciaire, 20.</p>
                <p>Jurisprudence.</p>
                <p>R</p>
                <p>Accession; — construction sur le terrain d'autrui.</p>
                <p>— B o n n e foi d u constructeur; droit d'accession à la propriété d u terr a i
                    n m o y e n n a n t indemnité; déterm i n a t i o n d e l'indemnité,
                    111-95.</p>
                <p>— Wakf; constructions élevées p a r u n tiers s u r u n terrain wakf (v.</p>
                <p>Wakf ) .</p>
                <p>Accise (Droits d') (v. Droits d'accise).</p>
                <p>Accords de Montreux (v. Convention de Montreux, Juridiction Mixte).</p>
                <p>Acquiescement à un jugement (v. Action paulienne, Délégation).</p>
                <p>Acte</p>
                <p>— a u t h e n t i q u e o u s o u s seing privé;</p>
                <p>preuve contraire; conditions, 203-</p>
                <p>191.</p>
                <pb n="315" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes."/>
                <p>— d e commerce; p r ê t s g a r a n t i s par un gage immobilier o u p a r u n e
                    hypothèque ne constituant p a s e n principe des actes de commerce,</p>
                <p>55-43.</p>
                <p>Action (v. ég. Demande)</p>
                <p>— civile.</p>
                <p>—. Cassation; pourvoi formé p a r la partie civile seule; recevabilité;</p>
                <p>portée, 279-297.</p>
                <p>— Péremption.</p>
                <p>— Condamnation par défaut au profit de l a partie civile; exception de
                    péremption;</p>
                <p>tardiveté, 260-277.</p>
                <p>— Reprise d e l'action devant les tribunaux civils après péremption d'un jugement
                    du tribunal pénal statuant sur l'action civile; recevabilité, 280-</p>
                <p>298.</p>
                <p>— Tribunal des Contraventions; compétence sur les intérêts civils en cas
                    d'acquittement de l'inculpé;</p>
                <p>limites, 280-299.</p>
                <p>— Tribunal pénal.</p>
                <p>— Compétence sur l'action civile en cas d'acquittement, 281-301.</p>
                <p>— Incompétence sur l'action civile en cas d'acquittement, 281-300.</p>
                <p>—• d e condiclio indebiti et de con-</p>
                <p>dictio sine causa (v. Répétition d e l'indû).</p>
                <p>— d e in rem verso (v. Répétition d e l'indû).</p>
                <p>— directe</p>
                <p>— de l'assureur contre l'auteur de l'accident (v. Assurance-accidents).</p>
                <p>— de la victime du sinistre contre l'assureur de l'auteur responsable,</p>
                <p>131-118.</p>
                <p>— e n garantie</p>
                <p>—• en cas de cautionnement (v. Cautionnement)</p>
                <p>.</p>
                <p>— en cas d'éviction (v. Vente immobilière).</p>
                <p>— e n justice; effet interruptif de la prescription extinctive (v. Prescription
                    extinctive).</p>
                <p>— e n répétition d e l'indû et action en répétition pour défaut de cause;</p>
                <p>recevabilité s u b o r d o n n é e à la preuve d'une e r r e u r d a n s le cas
                    d e l a première action seulement; paiem e n t fait p a r u n e personne autre
                    que le débiteur: cas d'un acquér e u r évincé p a r la revendication d u
                    véritable propriétaire; action en restitution d u p r i x contre le créancier
                    inscrit, 38-33.</p>
                <p>— e n rescision en cas de partage (v.</p>
                <p>Partage).</p>
                <p>— e n résiliation o u e n d i m i n u t i o n d u p r i x (v. Vente
                    immobilière).</p>
                <p>— e n restitution d e l'indû (v. Répétition d e l'indû).</p>
                <p>— e n simulation (v. Simulation).</p>
                <p>— et défense vexatoires; condition d e l'allocation de dommages-intérêts,</p>
                <p>,74-62.</p>
                <p>— oblique.</p>
                <p>— Appel par le créancier des décisions rendues à l'égard de son débiteur;
                    inadmissibilité, 208-194.</p>
                <p>— Inaction prolongée du débiteur au moment de l'introduction de l'instance;</p>
                <p>recevabilité de l'action,</p>
                <p>29-24.</p>
                <p>— Prescription acquisitive accomplie a u profit du débiteur; droit du créancier
                    de l'opposer à un revendiquant, 108-87, — même lorsque le débiteur a renoncé à
                    s'en prévaloir, 108-89.</p>
                <p>— paulienne.</p>
                <p>—• Acquiescement donné p a r un débiteur à un jugement; annulation à la requête
                    d'un créancier; conditions,</p>
                <p>208-194.</p>
                <p>—• Dation en paiement; cession de créance en paiement d'une dette échue; validité
                    en dehors d u cas de faillite et du cas de règlement supérieur à la dette,
                    194-182.</p>
                <p>—• Partage fait en fraude des droits des créanciers, 90-71.</p>
                <p>—• possessoire.</p>
                <p>— Caractères de la possession utile,</p>
                <p>98-82.</p>
                <p>—. Dépossession suivie de réintégration p a r voie d'action possessoire;</p>
                <p>défaut d'interruption de la prescription,</p>
                <p>109-90, 120-109.</p>
                <p>— publique; prescription.</p>
                <p>— Pourvoi de la partie civile, 279-297.</p>
                <p>—. Prescription (v. Prescription).</p>
                <p>— ut singuli (v. Société a n o n y m e ) .</p>
                <p>Adjudication (v. Expropriation sur saisie).</p>
                <p>Administration.</p>
                <p>— Autorisation d o n n é e p a r u n service;</p>
                <p>opposabilité aux autres services,</p>
                <p>243-246.</p>
                <p>— Domaine public (v. D o m a i n e p u blic).</p>
                <p>Adolescents (Travail des) (v. Travail).</p>
                <p>Affectation hypothécaire (v. Hypothèque)</p>
                <p>.</p>
                <p>Alcool; — Décret du 9 Septembre 1904</p>
                <p>sur la distillation de l'alcool; détention d'un appareil destiné avec sa
                    combinaison avec d'autres à la distillation d'alcool; caractère punissable,</p>
                <p>251-253.</p>
                <p>Aliments (v. Pension alimentaire).</p>
                <p>Allumettes (v. Droits d'accise).</p>
                <p>Annotation des demandes visées à l'art. 7 de la Loi N ° 19 de 1923 (v.</p>
                <p>Vente immobilière).</p>
                <p>Appel</p>
                <p>— Délégation; appel interjeté p a r le délégataire malgré l'acquiescement d o n n
                    é a u jugement p a r le délé-</p>
                <p>gant, 20S-194.</p>
                <p>— D e m a n d e nouvelle (Cas de).</p>
                <p>—• Demande de résolution d'une vente;</p>
                <p>conclusions subsidiaires pour la première fois en appel tendant à des
                    dommages-intérêts en cas de maintien de la vente, 10-15.</p>
                <p>316 Uazeiie des Tribunaux Mixtes.</p>
                <p>— Dommages-intérêts pour éviction;</p>
                <p>demande formulée pour la première fois en appel, 67-53.</p>
                <p>— Effet dévolutif; partie d u fond s u r laquelle les premiers juges se sont
                    prononcés en écartant préjudiciel-</p>
                <p>lement l'examen d u reste de l'affaire;</p>
                <p>pouvoir de la Cour de statuer s u r toute l'affaire au fond,</p>
                <p>68-54.</p>
                <p>— en matière pénale sous forme de pourvoi en cassation; recevabilité,</p>
                <p>224-209.</p>
                <p>— incident</p>
                <p>— Condamnation aux dépens formant l'objet de l'appel incident; portée, limites,
                    208-194.</p>
                <p>— de l'intervenant en degré d'appel</p>
                <p>(v. infrà: Intervention).</p>
                <p>— Recevabilité subordonnée au maintien de l'appel principal, 78-67.</p>
                <p>— Intervention; exécuteur testamentaire d'une partie décédée en cours d'instance;
                    faculté d'.intervention en appel et faculté d'appel incident,</p>
                <p>111-95.</p>
                <p>— Moyen nouveau; discussion pour la première fois de la responsabilité
                    personnelle d u représentant d'un syndicat condamné ès-nom et ès-qualité;
                    recevabilité, 165-145.</p>
                <p>— par le créancier des décisions rendues à l'égard de son débiteur;</p>
                <p>inadmissibilité, 208-194.</p>
                <p>— Revendication principale à l'égard d'un lot adjugé et incidente à l'égard d'un
                    second lot resté invend u; appel d u jugement rendu s u r ces revendications;
                    délai, 114-100.</p>
                <p>Apport en nature (v. Société).</p>
                <p>Arrêté</p>
                <p>— d u 16 Novembre 1905 (v. Maisons de tolérance).</p>
                <p>— d u 16 Juillet 1913 (v. Automobiles).</p>
                <p>— du 18 Décembre 1933 (v. Radiodiffusion).</p>
                <p>— d u 17 Juin 1936 (v. Automobiles).</p>
                <p>— municipal d'Alexandrie</p>
                <p>— du C Décembre 1917 (v. Blessures p a r imprudence).</p>
                <p>— du 8 Septembre '193(5 (v. Constructions en bois).</p>
                <p>Association en participation (v. Société)</p>
                <p>.</p>
                <p>Assurance</p>
                <p>— accidents.</p>
                <p>— Action de l'assureur contre l'auteur de l'accident; recevabilité même e n
                    l'absence de toute mention de subrogation dans l a police;</p>
                <p>droit de l'auteur responsable de discuter l'existence et l'importance de s a
                    faute; c a s de portage des responsabilités, 128-115.</p>
                <p>— Déchéance pour fausses déclarations;</p>
                <p>entreprises hasardeuses de l'assuré en dehors de son activité professionnelle
                    déclarée, 128-111.</p>
                <p>— Commissions des agents producteurs;</p>
                <p>conditions et étendue, 130-</p>
                <p>117.</p>
                <p>— incendie.</p>
                <p>— Action directe de l a victime du sinistre contre l'assureur de l'auteur
                    responsable, 131-118.</p>
                <p>— Déchéance; cas:</p>
                <p>— Exagération frauduleuse dans la réclamation</p>
                <p>; application à toute tentative d'appuyer par des moyens frauduleux une
                    réclamation soumise à l'appréciation des experts, telle que la présentation de
                    fausses factures,</p>
                <p>131-119.</p>
                <p>— Réticence o u fausse déclaration; aggravation du risque; cas où les termes
                    employés sont suffisamment compréhensifs; dépôt de matière inflammable non
                    déclaré; cas où il n'y a pas lieu à déchéance, 131-119.</p>
                <p>— Objet; indemnité pour les dégâts qui sont l e résultat de l'action directe du
                    feu; brûlure d'un appareil électrique pour une cause intérieure, n o n couverte
                    par l'assurance,</p>
                <p>133-120.</p>
                <p>— Juridiction Mixte; incompétence en cas d'assurances conclues auprès d'une
                    compagnie étrangère couvrant une chose à expédier d'Egypte à l'étranger, m ê m e
                    si elles donnent lieu à des avis remis aux assurés d'Egypte p a r les courtiers
                    des compagnies en Egypte, ou à un règlement de la prime p a r l'entremise de ces
                    courtiers, 129-116.</p>
                <p>— vie.</p>
                <p>— Bénéficiaire.</p>
                <p>— Attribution du capital assuré par l e seul fait du décès de l'assuré;
                    acceptation de l'assuré postérieure au décès; admissibilité, 138-127.</p>
                <p>— Substitution de bénéficiaire; conditions;</p>
                <p>désignation du bénéficiaire substitué dans le contrat entre r a s suré et le
                    créancier bénéficiaire de la police à concurrence de sa créance;</p>
                <p>droit du nouveau bénéficiaire à l'exclusion des héritiers de l'assuré,</p>
                <p>138-127.</p>
                <p>— Cession d'une police dépourvue de l a clause à ordre; applicabilité d e s
                    règles de la cession de créance,</p>
                <p>133-121.</p>
                <p>— Déchéance; cas:</p>
                <p>— Paiement des primes (Défaut de);</p>
                <p>mise en demeure; nécessité d'une sommation régulière o u d'un acte équivalent, à
                    défaut de toute stipulation formelle de déchéance de plein droit, 134-123.</p>
                <p>— Réticences et fausses déclarations de l'assuré; effet; clause d'incon-</p>
                <p>testabilité de la police; portée; cas de fraude de l'assuré, 134-124, 135-</p>
                <p>125.</p>
                <p>— Faillite de l'assureur.</p>
                <p>— Créances des assurés.</p>
                <p>— Décès de l'assuré a u cours des opérations de l a faillite; admission au
                    passif sur l a même base que pour les autres polices, 136-</p>
                <p>126.</p>
                <p>— Détermination aux fins de leur admission au passif de l a faillite,</p>
                <p>136-126.</p>
                <p>— Prêts consentis à l'assuré: compensation avec la créance de l'assuré;</p>
                <p>admission au passif pour la différence, 136-126.</p>
                <p>— Effet; résiliation du contrat d'assurance aux torts et griefs de
                    l'assureur,</p>
                <p>136-126.</p>
                <p>— Juridiction Mixte; opposition form é e p a r u n héritier de l'a s s u r é
                    entre l e s m a i n s de l'assureur, m o tivée p a r le prétendu état de dém e n
                    c e d e l'assuré; compétence;</p>
                <p>sursis à statuer et demande de renvoi devant l a juridiction d u statut
                    personnel; inadmissibilité,</p>
                <p>139-128.</p>
                <p>— Loi applicable entre assureur, a s s u r é e t bénéficiaire de même n a
                    tionalité,</p>
                <p>138-127.</p>
                <p>— Monnaie de paiement.</p>
                <p>— Assurance conclue e n Egypte entre une compagnie étrangère e t u n assuré
                    domicilié e n Egypte, stipulant l e paiement e n « f r a n c s » sans
                    épithète;</p>
                <p>législation applicable et monnaie de paiement, 140-130.</p>
                <p>— Intention des parties; paiement des primes; fiction d'identité entre l a
                    monnaie saine et la monnaie dévaluée;</p>
                <p>intention contraire des parties,</p>
                <p>140-130.</p>
                <p>— Primes; paiement; caractère portable;</p>
                <p>dérogation à la stipulation de la police, résultant d'une pratique constante d e
                    présentation des quittances de primes a u domicile d e l'assuré;
                    conséquences,</p>
                <p>134-123.</p>
                <p>— Suicide d e l'assuré; clause d'exonération e n c a s de suicide volontaire e t
                    conscient a u cours de l a première année; preuve; présomptions g r a v e s e t
                    concordantes; a d missibilité,</p>
                <p>133-122.</p>
                <p>— vol; déchéance pour réticence s u r des faits importants; conditions;</p>
                <p>réponse imprécise et insuffisante quant à des vols antérieurs, 139-</p>
                <p>129.</p>
                <p>Automobiles.</p>
                <p>— Avertisseur; clackson; usage abusif;</p>
                <p>inapplicabilité de l'art. 27 d e l'Arrêté d u 16 Juillet 1913, 223-206.</p>
                <p>— Camions.</p>
                <p>— Hauteur; limitation dans le permis;</p>
                <p>validité; arrêté du 16 Juillet 1913 sur les automobiles; arrêté d u 17 Juin 1936,
                    223-207.</p>
                <p>— Poids total m a x i m u m; arrêté d u</p>
                <p>9 Septembre 1913, 224-208, 221-209;</p>
                <p>.—. effets de l a modification d u règlement, 224-209.</p>
                <p>— Excès de vitesse; tolérance s u r les voies larges à sens unique;
                    circulation;</p>
                <p>règles; collision provoquée par une automobile ayant coupé la route aux autres
                    véhicules; responsabilité,</p>
                <p>224-210.</p>
                <p>— Vente avec réserve de propriété,</p>
                <p>17-16.</p>
                <p>Aval (v. Effets de commerce).</p>
                <p>Aveu; — indivisibilité; cas où il n'y a pas aveu indivisible; usure,
                    215-203.</p>
                <p>Avocat.</p>
                <p>— Désignation d'office en matière pénale,</p>
                <p>262-281.</p>
                <p>— Honoraires; prescription; inapplicabilité de la prescription annale de l'art.
                    273 C. Civ., 120-110.</p>
                <p>B</p>
                <p>Bail.</p>
                <p>— Caution; perte de garanties par le bailleur qui a négligé de saisir les
                    récoltes; décharge de la caution,</p>
                <p>173-159.</p>
                <p>— Clauses contraires à la nature du contrat; location dans l'intention d'élever
                    des constructions; clause de préavis de trente jours; inapplicabilité,</p>
                <p>33-29.</p>
                <p>— Concours entre locataires; norme d'application de l'art. 448 C. Civ.,</p>
                <p>56-47.</p>
                <p>— Constructions élevées par le locataire;</p>
                <p>engagement du locataire de les édifier; durée du bail; cas où le locataire ne
                    s'acquitte pas régulièrement des loyers; conséquences;</p>
                <p>stipulations attribuant au bailleur les constructions élevées par le preneur;
                    validité; application en cas de résiliation du bail aux torts et griefs du
                    preneur, 168-153.</p>
                <p>— Loyers agricoles; Lois No. 32 de</p>
                <p>1932 et No. 12 de 1934; époque de l'exploitation effective à considérer aux fins
                    d'application des réductions de loyers, 163-144.</p>
                <p>— Obligations du bailleur; exonération.</p>
                <p>— Pertes et détériorations; réparations locatives;</p>
                <p>— Clauses en laissant la charge a u locataire;</p>
                <p>portée; validité, 163-144,</p>
                <p>165-145.</p>
                <p>— Hôtel exploité p a r u n locataire ayant subi un préjudice provenant d'une
                    détérioration des biens loués; évaluation du préjudice, 163-144.</p>
                <p>— Mauvais état des carrelages; infiltrations d'eau; responsabilité d u locataire,
                    155-145.</p>
                <p>— Privilège du bailleur; application sur les meubles des tiers garnissant les
                    lieux loués; exclusion des objets remis au locataire aux fins de transformation
                    ou de réparation,</p>
                <p>165-146.</p>
                <p>— Qualité du bailleur; défaut de mention de ses droits de simple usufruitier,
                    n'entraînant pas la nullité du bail; cas où le bail a déjà été résolu aux torts
                    et griefs du preneur,</p>
                <p>166-147.</p>
                <p>— Résiliation.</p>
                <p>— Perte totale de la jouissance résultant d'un cas de force majeure;</p>
                <p>dessèchement d'un marais loué pour la chasse; conséquences,</p>
                <p>166-149".</p>
                <p>— Vente de la chose louée; art. 474</p>
                <p>C. Civ.,* application au profit exclusif</p>
                <p>(îu bailTeur, 166*148.</p>
                <p>— Responsabilité du bailleur en cas de vol; conditions; clause d'exonération;</p>
                <p>validité, 167-150.</p>
                <p>— Séquestre judiciaire; limites de ses pouvoirs; bail supérieur à trois
                    années;</p>
                <p>nullité, 167-151.</p>
                <p>— Wakf (v. Wakf).</p>
                <p>Banques (v. Responsabilité).</p>
                <pb n="317" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes."/>
                <p>Banqueroute</p>
                <p>— Cessation des paiements; détermination par le Tribunal pénal; cas où elle est
                    possible, 295-315.</p>
                <p>— frauduleuse.</p>
                <p>— Destruction et soustraction de livres non obligatoires; caractère punissable,
                    294-314.</p>
                <p>— Détournement d'actif.</p>
                <p>— Actes postérieurs à la mise sous scellés; applicabilité de l'art. 293 C.</p>
                <p>Pén., 225-212.</p>
                <p>— Consommation d u délit indépendamment d u préjudice subi p a r les créanciers,
                    e t de la récupération des objets détournés, 225-213, 226-214.</p>
                <p>— Intention frauduleuse; nécessité;</p>
                <p>charge de la preuve, 294-314.</p>
                <p>— Livres de commerce; détournement;</p>
                <p>caractère punissable non subordonné à la constatation d'un préjudice,
                    226-214.</p>
                <p>— Loi applicable (v. Rétroactivité).</p>
                <p>— Majoration du passif; souscription d'un billet à ordre fictif; production aux
                    fins d'admission a u passif d'une faillite, 225-211.</p>
                <p>— Prescription de l'action publique</p>
                <p>(v. Prescription).</p>
                <p>— simple.</p>
                <p>— Comptabilité; défaut de tenue de comptabilité régulière; caractère continu du
                    délit, 295-315.</p>
                <p>— Déclaration en faillite avant exécution d'un concordat antérieur;</p>
                <p>point de départ de la prescription;</p>
                <p>inexécution par un associé en nom:</p>
                <p>du concordat de la société; cas'</p>
                <p>d'inexécution d'un concordat préventif;</p>
                <p>caractère délictuel, 295-315.</p>
                <p>— Eléments constitutifs, 295-315.</p>
                <p>— Livres de commerce.</p>
                <p>— Irrégularités dans la comptabilité, retenues par lç jugement sans précision de
                    leur nature ou de leur chiffre, 229-218.</p>
                <p>— Production devant le Tribunal Correctionnel</p>
                <p>; admissibilité, 229-219.</p>
                <p>— simple et frauduleuse.</p>
                <p>— Comptabilité irrégulière; destruction;</p>
                <p>caractère délictuel, 228-217.</p>
                <p>— Indépendance des juridictions civiles ou commerciales et pénales;</p>
                <p>pouvoir du Tribunal Correctionnel en matière de faillite, 227-215.</p>
                <p>— Livres de commerce.</p>
                <p>— Altération.</p>
                <p>— Appréciation souveraine par le</p>
                <p>Tribunal Correctionnel indépendamment du Tribunal de Commerce,</p>
                <p>228-217.</p>
                <p>— Caractère punissable indépendamment d e l'époque à laquelle elle a été commise;
                    application de l'art.</p>
                <p>293 al. 10 C. Pén. a u commerçant comme à l'auteur de l'altération,</p>
                <p>227-216.</p>
                <p>— Définition au sens des art. 293, 294,</p>
                <p>296, 299 e t 341 C. Pén., 228-217.</p>
                <p>— Destruction volontaire; preuve en soi de l'intention frauduleuse, 228-</p>
                <p>217.</p>
                <p>Blessures par imprudence; — chiens;</p>
                <p>morsures.</p>
                <p>— Arrêté municipal d'Alexandrie du</p>
                <p>6 Décembre 1917; inapplicabilité aux morsures de chien en dehors de la voie
                    publique, 229-220.</p>
                <p>— Caractère de l'infraction commise par son propriétaire; cas où elle constitue
                    délit de blessures par imprudence et non simple contravention,</p>
                <p>229-220, 229-221.</p>
                <p>Bruits et tapages; — bruits mécaniques échappant à l'application de l'art. 336 C.
                    Pén., 229-222.</p>
                <p>e</p>
                <p>Camions (v. Automobiles).</p>
                <p>Capacité (v. Wakf).</p>
                <p>Capitalisation (v. Intérêts).</p>
                <p>Captation (Nullité d'un testament pour cause de), 195-183.</p>
                <p>Cassation.</p>
                <p>— Appel sous forme de pourvoi en cassation; recevabilité, 224-209.</p>
                <p>— Cas donnant lieu à cassation.</p>
                <p>— Moyens non soulevés dans le pourvoi, et à relever d'office.</p>
                <p>— Législation nouvelle rendant le fait non punissable, 223-207, 224-209.</p>
                <p>— Prescription de l'action publique,</p>
                <p>235-233, 298-319.</p>
                <p>— Nullités de l a décision.</p>
                <p>— Condamnation prononcée contre un syndic personnellement sur poursuites
                    ès-qualité, 256-269.</p>
                <p>— Défaut ou insuffisance de motifs.</p>
                <p>— Condamnation pour occupation d'un passage public, sur l a base d'un
                    procès-verbal de contravention ne portant aucune indication quant aux limites de
                    l'occupation,</p>
                <p>252-256.</p>
                <p>— Contradiction entre les témoignages et l e procès-verbal de contravention;</p>
                <p>nécessité pour le Tribunal de justifier son choix, 253-258,</p>
                <p>253-259.</p>
                <p>— Faits constitutifs d e l'infraction;</p>
                <p>défaut de précision du jugement,</p>
                <p>237-235, 237-236, 240-240, 252-257,</p>
                <p>258-275.</p>
                <p>— Motivation insuffisante pour justifier l e rejet d'une exception,</p>
                <p>252-255.</p>
                <p>— Nécessité dé là motivation, 253-</p>
                <p>260.</p>
                <p>— Omission de statuer, dérivant d'une erreur du Tribunal sur le moyen principal d
                    e la défense, 253-260.</p>
                <p>— Poursuites successives; condamnation nouvelle en cas d'unité d'intention et d e
                    but, 257-272.</p>
                <p>— Nullités de la procédure (v. ég.</p>
                <p>Procédure pénale), 261-280.</p>
                <p>— Cas ne donnant pas lieu à cassation.</p>
                <p>— Inobservation de formes non substantielles dans la décision (v. ég.</p>
                <p>Procédure pénale).</p>
                <p>— Motivation suffisante.</p>
                <p>— Cas de contradictions entre les témoins;</p>
                <p>défaut de motifs sur ces contradictions, 253-258.</p>
                <p>— Défaut de motifs sur le choix de certaines dépositions plutôt que d'autres,
                    265-286, 265-287.</p>
                <p>— Irrégularités de la comptabilité du failli retenues sans précision de leur
                    nature ou de leur chiffre,</p>
                <p>229-218.</p>
                <p>— Motivation du maximum de la peine p a r des considérations d'ordre théorique et
                    non p a r les circonstances particulières de l'espèce,</p>
                <p>262-282.</p>
                <p>— Peine; aggravation s u r opposition à jugement de défaut; défaut de motivation
                    s u r ce point, n e donnant pas lieu à cassation,</p>
                <p>268-292.</p>
                <pb n="318" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes."/>
                <p>— Tribunal non tenu de répondre à tous les points soulevés par la défense,</p>
                <p>269-294.</p>
                <p>— Omission de statuer.</p>
                <p>— Confirmation d'un jugement sans qu'il ait été statué sur un chef d'inculpation;
                    cas où cette omission ne donne pas lieu à cassation,</p>
                <p>235-232.</p>
                <p>— Demande tendant à une mesure d'instruction; cas où le Tribunal en a
                    implicitement reconnu l'inutilité,</p>
                <p>254-261.</p>
                <p>— Jugement pénal; défaut d'indication dans le dispositif des chefs écartés;
                    défaut d'irrégularité, 264-</p>
                <p>285.</p>
                <p>— Question de fait échappant au contrôle de la Cour de Cassation; établissement
                    public ou privé; appréciation,</p>
                <p>254-262.</p>
                <p>Inobservation de formes non substantielles dans la procédure (v. àg.</p>
                <p>Procédure pénale).</p>
                <p>— Absence au dossier de la plainte ayant donné lieu aux poursuites;</p>
                <p>soustraction de la pièce du dossier;</p>
                <p>cas d'inadmissibilité du moyen, 227-</p>
                <p>216.</p>
                <p>— Information de la police; fouille non autorisée par le Parquet; conséquences
                    juridiques, 258-276.</p>
                <p>— Inobservation de l'art. 142 C.I.C.</p>
                <p>édictant que le greffier tiendra note des qualités et déclarations des
                    témoins</p>
                <p>; disposition non édictée à peine de déchéance, 239-237.</p>
                <p>— Mention dans un exploit d'avenir à plaider en appel d'un des chefs pour
                    lesquels l'inculpé a été acquitté;</p>
                <p>inadmissibilité du pourvoi, 251-253.</p>
                <p>— Refus de donner acte; faculté relevant du pouvoir discrétionnaire du président;
                    fait non susceptible de donner lieu à pourvoi, 239-237.</p>
                <p>— Refus d'ordonner une descende sur les lieux; défaut de violation du droit de
                    défense, 251-252.</p>
                <p>— Témoins; moyen tiré du défaut d'interrogation d'un témoin à charge;</p>
                <p>inadmissibilité, 251-254.</p>
                <p>— Cas n o n résolu; — qualité de commerçant;</p>
                <p>contestation; contrôle de la Cour d e Cassation, 252-257.</p>
                <p>— Décisions contre lesquelles le pourvoi peut être formé; décision rejetant des
                    exceptions avec renvoi pour l'examen d u fond; caractère prématuré d u pourvoi;
                    irrecevabilité,</p>
                <p>250-251.</p>
                <p>— E r r e u r d e droit d u jugement de condamnation; cas où il y a lieu .à
                    simple rectification s a n s cassation,</p>
                <p>294-314.</p>
                <p>— J u g e m e n t prononçant l'irrecevabilité d e l'opposition à un j u g e m e n
                    t d e défaut; recevabilité d u pourvoi,</p>
                <p>254-265.</p>
                <p>— Opposition</p>
                <p>— à arrêt de défaut (v. Procédure pénale).</p>
                <p>•— Irrecevabilité en cas de défaillance du pourvoyant dont le défenseur n'a
                    déposé aucun mandat,</p>
                <p>251-254.</p>
                <p>— Pourvoi.</p>
                <p>— D é l a i .</p>
                <p>— Calcul suivant la législation en vl-</p>
                <p>gueur au moment où le jugement a été rendu, 254-262.</p>
                <p>— Pourvoi formé hors délai; état de détention du prévenu.</p>
                <p>— Cas où il constitue impossibilité de former le recours, 254-265.</p>
                <p>— Cas où il ne constitue pas impossibilité de former le recours; art.</p>
                <p>3 du Décret du 24 Mai 1901,</p>
                <p>255-266,</p>
                <p>— Jugement susceptible d'appel; irrecevabilité du pourvoi, 254-263,</p>
                <p>254-264, — même si le jugement est passé en force de chose jugée,</p>
                <p>254-264.</p>
                <p>— Personnes qui peuvent le former;</p>
                <p>pourvoi de la partie civile seule;</p>
                <p>admissibilité; portée, 279-297.</p>
                <p>— Rejet.</p>
                <p>— Inapplicabilité de l'amende depuis l'entrée en vigueur du nouveau Code
                    d'Instruction Criminelle, aux condamnés à des peines restrictives de de la
                    liberté, 255-267.</p>
                <p>— Rejet du pourvoi formé antérieurement au 15 Octobre 1937; disposition
                    applicable, 254-262, 254-264.</p>
                <p>— Renonciation; admissibilité à l'audience;</p>
                <p>conséquences; défaut d'application de l'amende prévue par l'art. 154 C. Instr.
                    Cr. anc. en cas de renonciation faite sous l'empire du nouveau Code,
                    255-268.</p>
                <p>Cause (v. Obligations).</p>
                <p>Cautionnement.</p>
                <p>— Action en garantie; tribunal compétent après le jugement d e l'affaire
                    principale; cas où la Juridiction</p>
                <p>Mixte, après avoir statué s u r la d e m a n d e principale, d e m e u r e
                    compétente à statuer ultérieurem e n t entre Egyptiens s u r la dem a n d e e n
                    garantie, 200-186.</p>
                <p>— Nullité d e l'obligation principale pour cause d'incapacité d u débiteur;</p>
                <p>maintien d e l'obligation d u garant, 201-187.</p>
                <p>— Perte des garanties attachées à la créance p a r la faute d u créancier;</p>
                <p>bailleur ayant négligé de saisir les récoltes; décharge de la caution,</p>
                <p>173-159.</p>
                <p>— Prescription; interruption à l'égard d u débiteur principal; droit de la
                    caution d'invoquer la prescription,</p>
                <p>118-107.</p>
                <p>— Subrogation légale; conditions; garant ayant subi l'expropriation de ses biens
                    e n règlement de la créance;</p>
                <p>défaut d'assimilation a u paiem e n t; de mande de passation d'un acte
                    authentique e n v u e d e la subrogation d u garant d a n s l'affectation prise
                    contre le débiteur; irrecevabilité;</p>
                <p>formes de la subrogation d a n s l'affectation, 200-186.</p>
                <p>Cercles (v. Etablissements publics).</p>
                <p>Cessation des paiements (v. Banqueroute,</p>
                <p>Faillite).</p>
                <p>Cession de créance</p>
                <p>— Accessoires et garanties; transport p a r l'effet de la cession s a n s besoin
                    d'acte authentique; créance hypothécaire; cessionnaire en vert u d'un acte sous
                    seing privé; droit de poursuivre la réalisation de la créance e n l'absence d e
                    la mention de la cession en m a r g e d e l'inscription hypothécaire,
                    174-161.</p>
                <p>— Cessionnaire des revenus d'un i m meuble;</p>
                <p>droit d e s'opposer aux poursuites d'expropriation, 108-89.</p>
                <p>— Créance civile e n t r e indigènes.</p>
                <p>— Acceptation prescrite par l'art. 436</p>
                <p>C. Civ.; nécessité sans distinction de la condition sociale, de l'instruction ou
                    de la religion des parties,</p>
                <p>176-160.</p>
                <p>— Exception de nullité pour défaut d'acceptation du débiteur cédé;</p>
                <p>débiteur cédé seul qualifié pour l'invoquer, 170-155,</p>
                <p>— Inapplicabilité de l'art. 436 C. Civ.</p>
                <p>aux créances quasi contractuelles et aux cessions indirectes, 28-22.</p>
                <p>— e n paiement d'une dette échue (v.</p>
                <p>Action en simulation).</p>
                <p>— Exceptions q u e p e u t invoquer le débiteur cédé contre le cessionnair e;
                    compensation avec une créance contre le cédant, 173-158.</p>
                <p>— Fonctionnaires d u Gouvernement;</p>
                <p>appointements; insaisissabilité et incessibilité; m a n d a t autorisant l e
                    mandataire à percevoir une fraction des appointements; assimilation à une
                    cession; nullité, 168-152,</p>
                <p>— Garanties réelles attachées à la créance; mention de la cession e n m a r g e
                    d e l'inscription o u d e l a transcription; conséquences, 171-</p>
                <p>157.</p>
                <p>— Notification (Défaut de).</p>
                <p>— Connaissance par le débiteur du transport par un acte légal tel que des
                    publications légales; reconnaissance implicite de l'existence de la cession,
                    171-156.</p>
                <p>— Distribution; production régulière du cessionnaire dans la distribution;</p>
                <p>cas où le débiteur ne peut contester la qualité du cessionnaire,</p>
                <p>173-159.</p>
                <p>— Qualité de h représenté » du cessionnaire tant que la cession n'est pas
                    notifiée, 171-157.</p>
                <p>— Tierce opposition du cessionnaire contre le jugement rendu entre le cédant et
                    des tièrs; recevabilité même en cas de connaissance du procès par le
                    cessionnaire, 171-157.</p>
                <p>— Pluralité de cédants; transport-cession consenti p a r divers cédants d e p l u
                    s i e u r s créances à un cessionnaire;</p>
                <p>recevabilité d e l'action i n tentée p a r le cessionnaire seul,</p>
                <p>173-160.</p>
                <p>— Police d'assurance; cesssion, 133-</p>
                <p>121.</p>
                <p>— pro solvendo.</p>
                <p>— Action en justice du cédant; admissibilité,</p>
                <p>168-153.</p>
                <p>— Disparition des causes de la cession;</p>
                <p>retour de plein droit de l a créance au cédant; droit du cédant indépendamment de
                    toute nouvelle notification a u débiteur cédé,</p>
                <p>169-154.</p>
                <p>— Wakf; cession des revenus (v.</p>
                <p>Wakf ) .</p>
                <p>Chalets (v. Constructions en bois).</p>
                <p>Chambre du Conseil; — audition du syndic de l'inculpé; admissibilité,</p>
                <p>262-281.</p>
                <p>Chiens (v. Blessures par imprudence,</p>
                <p>Preuve).</p>
                <p>Chose jugée (v. ég. Distribution).</p>
                <p>— Extension aux motifs qui ont inspiré la décision; conditions, 184-</p>
                <p>177.</p>
                <p>— Infractions ayant le même résultat;</p>
                <p>poursuites successives; défaut de chose jugée, 236-234.</p>
                <p>Citation directe (v. Procédure pénale).</p>
                <p>Clause</p>
                <p>— attributive de compétence à un tribunal étranger (v. Juridiction Mixte).</p>
                <p>— de déchéance</p>
                <p>— du bénéfice du terme.</p>
                <p>— Caractère facultatif pour le créancier;</p>
                <p>effets sur la prescription, 115-102.</p>
                <p>— Clause pénale; exécution partielle;</p>
                <p>défaut d'analogie avec l a clause de déchéance, 34-30.</p>
                <p>— Paiements effectués après que le créancier s'est prévalu de la clause;</p>
                <p>déchéance acquise, 34-30.</p>
                <p>— Pension alimentaire; stipulation d'exigibilité immédiate des termes à échoir;
                    portée, 211-199.</p>
                <p>— en matière d'assurance (v. Assurance).</p>
                <p>— d'exonération</p>
                <p>— de la responsabilité du bailleur</p>
                <p>(v. Bail).</p>
                <p>— en matière d'assurance (v. Assurance).</p>
                <p>— or o u de paiement à l'équivalence de l'or (v. Paiement).</p>
                <p>— pénale (v. suprà: Clause de déchéance du bénéfice du terme).</p>
                <p>— résolutoire d'un contrat (v. Obligations).</p>
                <p>Commerçant (v. Acte de commerce,</p>
                <p>Cassation).</p>
                <p>Commission; — des agents producteurs d'une compagnie d'assurances</p>
                <p>(v. Assurance).</p>
                <p>Compagnie Universelle du Canal Maritime de Suez; — statut monétaire</p>
                <p>(v. Paiement).</p>
                <p>Compensation</p>
                <p>— Condition; caractère liquide de l a créance.</p>
                <p>— Certitude de l'existence et fixation de la quotité, 149-134.</p>
                <p>— Obligation facilement liquidable;</p>
                <p>compensation légale; admissibilité,</p>
                <p>149-135.</p>
                <p>— Effet interruptif ou suspensif de la prescription, 149-134.</p>
                <p>— Epoque où elle opère.</p>
                <p>— Opposabilité même après une condamnation passée en force de chose jugée, comme
                    moyen d'arrêter l'exécution, 149-134.</p>
                <pb n="319" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes."/>
                <p>— Rétroactivité de la compensation;</p>
                <p>contestation d'une créance reconnue mal fondée; effet rétroactif au jour où il y
                    a eu coexistence d'obligations réciproques, 149-134.</p>
                <p>— judiciaire; inadmissibilité lorsque l'une des créances nécessiterait une
                    liquidation judiciaire moyennant expertise, 149-135.</p>
                <p>— légale; obligation facilement liquidable,</p>
                <p>149-135.</p>
                <p>Compétence</p>
                <p>— de la Juridiction Mixte (v. Juridiction</p>
                <p>Mixte).</p>
                <p>— du Mehkémeh Charéi (v. Wakf).</p>
                <p>— Taux de la compétence; cumul; demandes d u courtier à rencontre d u vendeur et
                    de l'acheteur; n o n cum u l pour la détermination du taux,</p>
                <p>181-170.</p>
                <p>Complicité (v. Banqueroute).</p>
                <p>Compte courant.</p>
                <p>— Prescription de l'art. 275 C. Civ.;</p>
                <p>inapplicabilité quant aux intérêts ou revenus englobés dans un compte courant,
                    120-112.</p>
                <p>— Solidarité entre les divers . débiteurs en l'absence de toute indication de
                    participation individuelle,</p>
                <p>213-202.</p>
                <p>Conclusions (v. Demande).</p>
                <p>Concubins (Donations et legs entre)</p>
                <p>(v. Obligations).</p>
                <p>Condition résolutoire (v. Vente immobilière)</p>
                <p>.</p>
                <p>Conflit de lois.</p>
                <p>— Conflit entre la loi locale et la loi étrangère, 284-304.</p>
                <p>— Conflit entre la loi interne égyptienne et les dispositions d'une convention
                    internationale, 284-304.</p>
                <p>Connexité d'infractions; — jonction,</p>
                <p>261-280.</p>
                <p>Constructions en bois, kiosques et chalets;</p>
                <p>— arrêté municipal d'Alexandrie du 8 Septembre 1936; propriétaire du terrain;
                    défaut de contravention en cas de défaut de notification des mesures prescrites
                    par l'Administration</p>
                <p>; chalet inhabité en vue d'une démolition prochaine; défaut de contravention pour
                    exécution de mesures sanitaires, 230-223.</p>
                <p>Constructions sur le terrain d'autrui</p>
                <p>(v. Accession).</p>
                <p>Contrat</p>
                <p>— de publicité (v. Louage d'industrie).</p>
                <p>— interne et contrat international (v.</p>
                <p>Paiement).</p>
                <p>— Loi applicable (v. Obligations).</p>
                <p>— synallagmatique; clause résolutoire</p>
                <p>(v. Obligations).</p>
                <p>Contravention</p>
                <p>— Automobiles (v. Automobiles).</p>
                <p>— continue (v. Prescription).</p>
                <p>— Faillite.</p>
                <p>— Condamnation personnelle du syndic sur poursuites en contravention ès-qualité;
                    nullité substantielle donnant lieu à cassation, 256-</p>
                <p>209.</p>
                <p>— Contravention dressée contre le syndic pour un acte du failli; occupation de la
                    voie publique; inadmissibilité d'une condamnation personnelle, 256-270.</p>
                <p>— Transaction; délai; point de départ,</p>
                <p>256-271.</p>
                <p>Contredit (v. Distribution).</p>
                <p>Contre-lettre; — inopposabilité aux tiers; cessionnaire de bonne foi;</p>
                <p>contre-lettre signée par un failli;</p>
                <p>inopposabilité à ses créanciers et au syndic, 203-190.</p>
                <p>Convention de Montreux; — interprétation officielle du Gouvernement</p>
                <p>Egyptien; caractère obligatoire pour le juge interne; conflit entre l a loi
                    interne égyptienne et les dispositions d'une convention internationale;</p>
                <p>prédominance de la loi interne;</p>
                <p>interprétation du traité par les Tribunaux;</p>
                <p>règle applicable, 284-304,</p>
                <p>287-305.</p>
                <p>Copropriété (v. Indivision, Partage).</p>
                <p>Coton; — vente (v. Vente).</p>
                <p>Cours forcé (v. Paiement, Société anonyme).</p>
                <p>Courtage (v. Mandat).</p>
                <p>Cuisines (v. Etablissements publics).</p>
                <p>D</p>
                <p>Dation en paiement (v. Action en simulation)</p>
                <p>.</p>
                <p>Débats.</p>
                <p>— Oralité (v. Procédure pénale).</p>
                <p>— Réouverture des débats (v. Procédure pénale).</p>
                <p>Débit de boissons (v. Etablissements publics).</p>
                <p>Déchéances (v. Assurance, Clause).</p>
                <p>Décret</p>
                <p>— d u 9 Septembre 1904 (v. Alcool).</p>
                <p>— d u 2 Août 1914 (v. Paiement).</p>
                <p>— d u 11 Février 1931 (v. Droits d'accise).</p>
                <p>— du 2 Mai 1935 (v. Paiement).</p>
                <p>— loi</p>
                <p>— N° 67 de 1928 (v. Stupéfiants).</p>
                <p>— X° 14 de 1929 (v. Pharmacie).</p>
                <p>Défense vexatoire (v. Action).</p>
                <p>Déficit de contenance (v. Propriété immobilière, Vente immobilière).</p>
                <p>Délai de grâce (v. Obligations).</p>
                <p>3 2 0 Délégation</p>
                <p>— Condition; clause consistant e n u n e simple indication de paiement comportant
                    dépôt, n e constituant pas délégation, 170-155.</p>
                <p>— imparfaite; engagement direct d u délégué; sort indépendant de son engagement
                    envers le délégant;</p>
                <p>appel interjeté p a r le délégataire malgré l'acquiescement d u délégant;</p>
                <p>recevabilité, 208-194.</p>
                <p>— Novation; conditions auxquelles la délégation entraîne novation p a r
                    changement de débiteur; délégation imparfaite à défaut desdites conditions;
                    effets, 65-50. -</p>
                <p>D é ' i t (v. ég. Responsabilité); — p é n a l;</p>
                <p>f a i t s pouvant comporter le caractèr e de plusieurs délits, 228-217.</p>
                <p>Demande (v. ég. Action).</p>
                <p>— c o m m u n e introduite e n u n seul acte</p>
                <p>(v. Préemption).</p>
                <p>— Conclusions a u fond; augmentation ou modification formulées à la b a r r e;
                    recevabilité, 68-54.</p>
                <p>— introduite e n u n e seule instance p a r le courtier contre vendeur et
                    acheteur (v. Mandat).</p>
                <p>— nouvelle (v. Appel).</p>
                <p>Denrées alimentaires; — falsification;</p>
                <p>éléments constitutifs d u délit, 230-</p>
                <p>224.</p>
                <p>Dernière maladie (v. S t a t u t personnel musulman).</p>
                <p>Désistement (v. Cassation, Prescription extinctive).</p>
                <p>Désuétude; — d e s lois e t règlements;</p>
                <p>inadmissibilité, 236-234.</p>
                <p>Détournement d'objets saisis.</p>
                <p>— Caractère juridique; existence d u délit même en cas de saisie nulle, de
                    libération ou mainlevée ultérieures;</p>
                <p>enlèvement des objets a u cours des opérations de saisie; déplacement d e s
                    objets en vue d'empêcher la vente; caractère punissable,</p>
                <p>231-225.</p>
                <p>— Gardien judiciaire nommé p a r la</p>
                <p>Juridiction Indigène; détournem e n t d'objets frappés d'une saisie mixte; défaut
                    d e responsabilité pénale,</p>
                <p>233-226.</p>
                <p>Discontinuation des poursuites (v.</p>
                <p>Prescription extinctive).</p>
                <p>Distribution.</p>
                <p>— Contredit; tiers détenteur; droit d e f o r m e r contredit e n v u e d e s e
                    fair e attribuer le solde d u prix en deh o r s d e toute production,
                    171-157.</p>
                <p>— Prescription; effet interruptif des actes successifs de la procédure de
                    distribution, 117-106.</p>
                <p>— Production d u cessionnaire qui n'a pas notifié la cession, 173-159.</p>
                <p>— Règlement provisoire; chose jugée;</p>
                <p>action à r e n contre des créanciers colloqués basée s u r la répétition de
                    l'indû; inadmissibilité; principe;</p>
                <p>exception, 38-33.</p>
                <p>Gazette des Tribunaux Mixtes.</p>
                <p>Domaine de l'Etat (v. Propriété immobilière).</p>
                <p>Domaine public; — occupation non autorisée; indemnité requise par
                    l'Administration après l a prescription d e l a t a x e d'occupation;
                    conditions,</p>
                <p>280-298.</p>
                <p>Dommages-intérêts; — évaluation ex</p>
                <p>œquo et bono (v. Responsabilité)</p>
                <p>Domicile; —inviolabilité; exception e n c a s de flagrant délit, 262-282.</p>
                <p>Donation</p>
                <p>— déguisée</p>
                <p>— Conditions de validité, 5-1.</p>
                <p>— sous forme de</p>
                <p>— rente viagère (v. infrà: R e n t e viagère).</p>
                <p>— vente; conditions de validité, 71-57.</p>
                <p>— e n t r e concubins (v. Obligations).</p>
                <p>— e n t r e Egyptiens; biens n o n susceptibles de tradition; condition d e
                    validité, 170-155.</p>
                <p>— Meubles; conditions de validité de la donation de meubles, 6-2.</p>
                <p>— rémunératoire; cas où la f o r m e authentique est indispensable; donation
                    dont le b u t est d e r é m u n é r e r des services d'un a u t r e ordr e q u e
                    ceux q u e l'on a l'habitude de rém u n é r e r e n argent, 198-185.</p>
                <p>— R e n t e viagère constituée à titre gratuit.</p>
                <p>— Donation déguisée; acte constitutif ne mentionnant pas les obligations
                    réciproques du débirentier et du crédirentier; nullité, 198-185.</p>
                <p>— Forme authentique; nécessité, 198-</p>
                <p>185.</p>
                <p>— Valeurs mobilières; inscription des titres e n b a n q u e a u compte d u
                    donataire;</p>
                <p>actes exprimant l'intention d u donateur; validité de la donation,</p>
                <p>6-2.</p>
                <p>Droits d'accise; — Décret d u 1 1 F é vrier</p>
                <p>1931 s u r les allumettes; caractère transitoire; application aux seules
                    marchandises ayant existé e n</p>
                <p>Février 1931; stocks postérieurs; déf a u t d e paiement des droits d'accise
                   ;</p>
                <p>caractère non punissable pour l e s stocks non livrés à la consommation,</p>
                <p>297-316.</p>
                <p>Droit</p>
                <p>— d e défense (v. Procédure pénale).</p>
                <p>— d e rétention (v. V e n t e immobilière).</p>
                <p>— musulman (v. Statut personnel musulman ) .</p>
                <p>E</p>
                <p>E c h a n g e; — résolution; inopposabilité aux créanciers inscrits e
                    t tiers acquéreurs de bonne f o i; conditions,</p>
                <p>95-75.</p>
                <p>E f f e t s d e commerce.</p>
                <p>— Aval souscrit d a n s l'intérêt personnel d u gérant d'une société,</p>
                <p>56-46.</p>
                <p>— Endossement</p>
                <p>— d'effets souscrits par un acheteur dans une vente avec réserve de propriété,
                    sans cession du contrat,</p>
                <p>13-8.</p>
                <p>— Fausseté de sa date; preuve pouvant résulter du défaut de protêt-</p>
                <p>et de l'inaction absolue du porteur pendant une période relativement longue,
                    201-187.</p>
                <p>— Lettres de change; remboursement, avant terme, 51-40.</p>
                <p>— Minorité d u souscripteur maintien d e l'engagement de l'avaliseur,.</p>
                <p>201-187.</p>
                <p>— Prescription quinquennale d e l'art..</p>
                <p>201 C. Com.; jugement de condamnation;</p>
                <p>interversion de titre r e n d a n t inapplicable la prescription quinquennale,
                    121-113.</p>
                <p>Endossement (v. E f f e t s de commerce).</p>
                <p>Engrais et amendements; — Loi d u 2 1</p>
                <p>Août 1928; substances fertilisantes pour le sol même; inapplicabilité a u x
                    produits ne comportant p a s i n corporation a u sol même, 233-227.</p>
                <p>Enquête pénale (v. Procédure pénale) „</p>
                <p>Enrichissement s a n s cause; — action, de in rem verso (v. Répétition d e
                    l'indû).</p>
                <p>Etablissements</p>
                <p>— incommodes, insalubres et danger e u x (v. é g . infrà: Etablissements
                    publics).</p>
                <p>— Changement de propriétaire; défaut d'avis à l'Administration;</p>
                <p>contravention relevée à charge d'un précédent exploitant; inadmissibilité,</p>
                <p>233-228.</p>
                <p>— Roksa; étable dépendant d'un établissement principal pour lequel une roksa a
                    été délivrée faisant mention de cette étable; défaut de nécessité d'une roksa
                    spéciale, 234-229.</p>
                <p>— publics.</p>
                <p>— Contravention continue (v. Prescription)</p>
                <p>.</p>
                <p>— Cuisines qui en dépendent.</p>
                <p>— Cercles; applicabilité d e l a Loi N o</p>
                <p>13 d e 1904 sur les établissements incommodes, insalubres e t d a n g e reux,</p>
                <p>234-230.</p>
                <p>— P e n s i o n s autorisées en conformité d e l a L o i No 1 d e 1904 s u r l e
                    s établissements publics; inapplicabilité d e l a Loi N o 13 d e 1904 s u r l e
                    s établissements incommodes, insalubres et dangereux; inutilité d'une
                    autorisation distincte pour exploitation de cuisine publique, 234-231.</p>
                <p>— Débit de boissons</p>
                <p>— dans un établissement autre q u e ceux v i s e s à l'art. 1er d e l a Loi N
                    o</p>
                <p>1 d e 1904; conséquence, 235-232.</p>
                <p>— Licence spéciale et personnelle; n é cessité,</p>
                <p>235-233, 236-234.</p>
                <p>— Hôteliers; obligation de demander aux clients des informations sur leur état
                    civil, mais non d'en vérifier l'exactitude, 237-235.</p>
                <p>— Infractions ayant le même résultat;</p>
                <p>poursuites successives; défaut de chose jugée; Loi N° 1 de 1904;</p>
                <p>infractions distinctes constituées par l'exploitation d'un même
                    établissement;</p>
                <p>exploitation constituant une série d'infractions successives, défaut de chose
                    jugée,</p>
                <p>236-234.</p>
                <p>— Roksa a u nom du précédent propriétaire;</p>
                <p>défaut d'influence sur la régularité du titre de propriété de l'exploitant,
                    5-1.</p>
                <p>Eviction (v. V e n t e immobilière).</p>
                <p>Exécuteur testamentaire; — intervention en degré d'appel (v. Intervention)</p>
                <p>.</p>
                <p>Expertise; — e n matière pénale (v.</p>
                <p>Procédure pénale).</p>
                <p>Expropriation s u r saisie.</p>
                <p>— Adjudication de part indivise (v.</p>
                <p>Partage).</p>
                <p>— Opposition aux poursuites p a r u n cessionnaire des revenus d e
                    l'immeuble;</p>
                <p>recevabilité, 108-89.</p>
                <p>• — Poursuites d'expropriation contre le vendeur; assimilation à l'éviction,</p>
                <p>68-54.</p>
                <p>— Prescription; effet interruptif des actes successifs de la procédure
                    d'expropriation, 117-106.</p>
                <p>—- Propriété d u débiteur saisi; preuve</p>
                <p>(v. Revendication).</p>
                <p>— Revendication principale à l'égard d'un premier lot a d j u gé et incidente à
                    l'égard d'un second lot resté invendu; appel; délai, 114-</p>
                <p>100.</p>
                <p>— Subrogation aux poursuites; droit d u créancier inscrit subrogé d e bénéficier
                    de la transcription d u commandement d u précédent poursuivant, 96-76.</p>
                <p>F</p>
                <p>^Faillite.</p>
                <p>— Association en participation; faillite d'un associé; conséquences s u r les
                    immeubles acquis p a r lui,</p>
                <p>53-41.</p>
                <p>— Assurance-vie; faillite d e l'assur e u r; effets (v. Assurance-vie).</p>
                <p>—• Banqueroute (v. Banqueroute).</p>
                <p>— Cessation des paiements.</p>
                <p>— Commerçant sans disponibilités suffisantes présentant une solvabilité
                    apparente, susceptible d'être en état de cessation de paiements,</p>
                <p>213-202.</p>
                <p>— Détermination par le tribunal pénal</p>
                <p>(v. Banqueroute).</p>
                <p>• — Concordat préventif; déclaration en faillite avant exécution d u
                    concordat;</p>
                <p>cas de banqueroute simple,</p>
                <p>295-315.</p>
                <p>— Contravention commise p a r le failli; poursuites contre le syndic,</p>
                <p>256-269, 256-270.</p>
                <p>— Indivision; faillite touchant certains membres d e l'indivision;</p>
                <p>maintien des droits des créanciers communs, 213-202.</p>
                <pb n="321" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes."/>
                <p>— Nullités spéciales.</p>
                <p>— Connaissance du dérangement des affaires du failli.</p>
                <p>— Appréciation à la date de l'inscription hypothécaire et non de l'acte
                    constitutif, 213-202.</p>
                <p>— Circonstances à considérer du point de vue de la situation commerciale
                    seulement, 213-202.</p>
                <p>— Epoque à laquelle il convient de se placer pour apprécier la validité de
                    l'acte, 213-202.</p>
                <p>— Hypothèque; annulation; absence d'effet sur le droit de préférence prévu par
                    l'art. 560 C. Civ., 213-</p>
                <p>202.</p>
                <p>— Vente avec réserve de propriété;</p>
                <p>faillite d e l'acheteur (v. Vente avec réserve de propriété).</p>
                <p>Falsification de denrées alimentaires</p>
                <p>(v. Denrées alimentaires).</p>
                <p>F a u x; — déclaration de piano en vert u de l'art. 324 C. Proc.; conditions
                    d'application, 177-164.</p>
                <p>Fictivité; — d'une vente immobilière;</p>
                <p>' affectation hypothécaire prise cont r e l'acheteur fictif (v. Vente
                    immobilière)</p>
                <p>.</p>
                <p>Flagrant délit.</p>
                <p>— Définition; art. 21 C. Instr. Cr.; applicabilité aux crimes, délits et
                    contraventions, 262-282..</p>
                <p>— Inviolabilité d u domicile; exception,</p>
                <p>262-282.</p>
                <p>Fonctionnaires d u Gouvernement; —</p>
                <p>caractère incessible e t Insaisissable des appointements, 168-152.</p>
                <p>Forces Britanniques e n Egypte (v. Juridiction</p>
                <p>Mixte).</p>
                <p>G</p>
                <p>Gage</p>
                <p>— commercial; procédure de réalisation.</p>
                <p>— Affiches et insertions; mode de justification, 177-164.</p>
                <p>— Bijoux; objets d'or et d'argent;</p>
                <p>inapplicabilité de la procédure édictée p a r les art. 507 et 528 C.</p>
                <p>Proc., 177-164.</p>
                <p>•— Etablissements de prêts sur gage;</p>
                <p>Monts de Piété; procédure collective prévue par les Décrets du</p>
                <p>13 Avril et du 24 Décembre 1900</p>
                <p>pour les établissements de prêts sur gage autorisés; caractère suffisant sans
                    besoin de signification préalable p a r voie d'huissier, 178-</p>
                <p>165.</p>
                <p>— Sommation d'huissier prévue à l'art. 84 C. Com.; omission; conséquences,</p>
                <p>177-164.</p>
                <p>— immobilier.</p>
                <p>— Biens indivis; inadmissibilité du gage, 96-76, 177-163.</p>
                <p>— Perte du gage; réintégration;</p>
                <p>preuve de la possession à charge du créancier dépossédé, 96-77.</p>
                <p>— Transcription; inopposabilité aux créanciers antérieurement inscrits;</p>
                <p>droit du créancier gagiste dans la distribution du prix d'adjudication,</p>
                <p>96-76:</p>
                <p>— Vente à réméré; interprétation douteuse; nature de gage de l'opération;</p>
                <p>preuve contraire; charge,</p>
                <p>97-78.</p>
                <p>— Imprescriptibilité de l a créance t a n t q u e l'objet d u gage demeure entre
                    les m a i n s d u créancier, 120-</p>
                <p>112.</p>
                <p>Garantie (v. Cautionnement, Vente).</p>
                <p>Gardien judiciaire (v. Détournement d'objets saisis).</p>
                <p>Gérant (v. Société).</p>
                <p>H</p>
                <p>Hekr.</p>
                <p>— Majoration d u droit de hekr; date à partir de laquelle elle doit produire
                    effet, 26-18.</p>
                <p>— Nature de ce droit; transmissibilité d e l'immeuble grevé d'un hekr,</p>
                <p>26-17.</p>
                <p>— Preuve.</p>
                <p>—• Hodget régulier et autorisation du</p>
                <p>Cadi, 33-29.</p>
                <p>— Perte du hodget constitutif du droit de hekr; reconstitution par décision
                    judiciaire; conditions, 26-</p>
                <p>18.</p>
                <p>Honoraires</p>
                <p>— d'avocat; inapplicabilité de la prescription annale d e l'art. 273 G. Civ.,</p>
                <p>120-110.</p>
                <p>— d e médecin; réclamation p a r le médecin;</p>
                <p>secret professionnel, 210-196.</p>
                <p>Hôteliers (v. Etablissements publics).</p>
                <p>Hypothèque.</p>
                <p>— Affectation hypothécaire.</p>
                <p>— Immeuble vendu à autrui; affectation hypothécaire prise p a r un créancier;
                    connaissance de la vente par le créancier ne suffisant pas à établir s a
                    mauvaise foi, 171-</p>
                <p>157.</p>
                <p>—. Preuve de la propriété du débiteur.</p>
                <p>saisi; charge, 97-79.,</p>
                <p>— Simulation; affectation prise contre un acheteur fictif (v. Vente immobilière),
                    - -</p>
                <p>— Indivisibilité; droit de poursuite d u créancier; cas où le tiers détent e u r
                    peut de m ande r le cantonnem e n t provisoire d e l'expropriation aux autres
                    biens d u débiteur, 68-54.</p>
                <p>— Indivision; hypothèque grevant une quote-part indivise (v. Partage).</p>
                <p>'</p>
                <p>— Nullité (v. Faillite).</p>
                <p>I</p>
                <p>Immeubles</p>
                <p>— Biens sis e n Egypte; statut réel; loi applicable et tribunaux compétents,</p>
                <p>31-26.</p>
                <pb n="322" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes."/>
                <p>• — p a r destination.</p>
                <p>— Clause de réserve de propriété faisant obstacle à l'immobilisation,</p>
                <p>7-4, 11-5.</p>
                <p>— Machines ou ustensiles d'agriculture servant à l'usage de fonds voisins;
                    maintien de la nature d'immeubles par destination, 7-4.</p>
                <p>Incapables; — suspension de la prescription à leur profit personnel (v.</p>
                <p>Prescription acquisitive).</p>
                <p>Incendie (v. Assurance, Responsabilit é ) .</p>
                <p>Indivisibilité; — de l'hypothèque,</p>
                <p>68-54.</p>
                <p>Indivision.</p>
                <p>— Faillite de certains des membres de l'indivision (v. Faillite).</p>
                <p>—, Gage de biens indivis (v. Gage).</p>
                <p>- — Partage (v. Partage).</p>
                <p>— Possession de copropriétaire indivis</p>
                <p>(v. Prescription acquisitive).</p>
                <p>— (Retrait d').</p>
                <p>—- Décès de l'un des copropriétaires.</p>
                <p>— Héritiers à titre universel du copropriétaire décédé; succession musulmane;</p>
                <p>qualité de copropriétaires originaires recevables à exercer l'action en retrait
                    d'indivision, 93-73.</p>
                <p>— Vente par un cohéritier du copropriétaire décédé à l'un des copropriétaires
                    originaires; droit des cohéritiers d u vendeur, 93-73.</p>
                <p>— Origine de l'indivision; défaut d'effet quant à l'exercice du droit de retrait,
                    93-73.</p>
                <p>— Renonciation par un demandeur en retrait d'indivision; effets sur l'étendue des
                    droits des autres demandeurs, 93-73.</p>
                <p>— Vente divise p a r u n copropriétaire;</p>
                <p>cas où le titre de vente ne constitue pas juste titre pour l'acheteur,</p>
                <p>112-96.</p>
                <p>Inscription de f a u x; — cas où le f a u x peut être déclaré de piano (v.</p>
                <p>F a u x ) .</p>
                <p>Inscription hypothécaire (v. Hypothèque).</p>
                <p>Instance; — en paiement; effet inter-</p>
                <p>ruptif de la prescription des intérêts,</p>
                <p>149-134.</p>
                <p>Instruction (v. Procédure pénale).</p>
                <p>Intérêts.</p>
                <p>;— Capitalisation en matière civile et</p>
                <p>. commerciale, 71-58.</p>
                <p>— D a t e de départ s u r le montant d'u-</p>
                <p>ne condamnation à la restitution</p>
                <p>.. du prix pour cause d'éviction,</p>
                <p>67-51.</p>
                <p>— Préemption; intérêts d u prix de l'immeuble préempté (v. Préemption).</p>
                <p>— Prescription extinctive. (v. Prescription).</p>
                <p>—• Usure (v. Prêt).</p>
                <p>" Vente; intérêts sur le prix (v. Vente).</p>
                <p>' • ';</p>
                <p>Interprétation</p>
                <p>— de la Convention de Montreux (v.</p>
                <p>Convention de Montreux, Juridiction</p>
                <p>Mixte).</p>
                <p>— des traités; faculté d'interprétation des tribunaux; cas où elle est
                    ouverte,</p>
                <p>289-307.</p>
                <p>Intervention</p>
                <p>— en degré d'appel de celui qui a été partie au jugement; irrecevabilité,</p>
                <p>71-59; — (v. ég. Appel).</p>
                <p>— Société anonyme.</p>
                <p>— Actionnaire; intervention dans une instance introduite par une société anonyme,
                    144-132.</p>
                <p>— Porteurs de parts de fondateurs;</p>
                <p>droit d'intervention dans le litige concernant la monnaie de paiement des
                    obligations, 152-142.</p>
                <p>J</p>
                <p>Juge d'instruction (v. Procédure pénale)</p>
                <p>.</p>
                <p>Jugement</p>
                <p>— de défaut en matière pénale; péremption;</p>
                <p>inadmissibilité, 260-277.</p>
                <p>— Droit d'exécuter; prescription (v.</p>
                <p>Prescription extinctive).</p>
                <p>— pénal (v. Procédure pénale).</p>
                <p>Juridiction</p>
                <p>— mixte.</p>
                <p>— Clause attributive de compétence à un tribunal étranger, insérée dans un
                    contrat passé en Egypte entre la succursale d'une société étrangère et une
                    partie domiciliée en Egypte; nullité, 140-130.</p>
                <p>—. Compétence</p>
                <p>— e n cas de demande en garantie;</p>
                <p>maintien de la compétence de la</p>
                <p>Juridiction Mixte à statuer entre</p>
                <p>Egyptiens sur la demande en garantie après le jugement de l'affaire principale,
                    200-186.</p>
                <p>— e n matière pénale</p>
                <p>— Affaires commencées avant le 15</p>
                <p>Octobre 1937; définition; conditions de la dévolution de la juridiction pénale
                    aux Tribunaux</p>
                <p>Mixtes, 287-306.</p>
                <p>— à l'égard des Egyptiens en cas de délits contre l'exécution des sentences;
                    maintien de leur compétence en cas de poursuites parallèles devant l a
                    Juridiction Nationale,</p>
                <p>293-311.</p>
                <p>— à l'égard des étrangers non ressortissants des anciennes Puissances</p>
                <p>Capitulaires; compétence à l'égard des Suisses; cas d'un ressortissant suisse
                    poursuivi pour une infraction antérieure au 15</p>
                <p>Octobre 1937 et dont le dossier a été transféré a u Parquet Mixte par le Consulat
                    d e France, 282-</p>
                <p>302.</p>
                <p>— à l'égard des étrangers ressortissants des Puissances Capitulaires n'ayant pas
                    encore ratifié les</p>
                <p>Accords de Montreux; caractère indivisible du nouveau régime judiciaire, 283-303,
                    284-304, 287-305.</p>
                <p>— Forces Britanniques e n Egypte;</p>
                <p>fonctionnaires civils attachés à ses</p>
                <p>Forces; immunité juridictionnelle</p>
                <p>; étendue pour l e s actes étrangers à leurs fonctions; Convention
                    anglo-égyptiennè du 26</p>
                <p>Août 1936; Loi N o 80 de 1936,</p>
                <p>289-307,</p>
                <p>— pour les infractions -commises à</p>
                <p>"; . b o r d des navires étrangers dans</p>
                <p>;</p>
                <p>• les eaux-territoriales égyptiennes;</p>
                <p>conflit' entré l à 'loi locale et la loi étrangère pour l e s navires de guerre;
                    condition d'application de la loi locale pour les navires, de commerce, 284-304,
                    290-308, 292-</p>
                <p>309, 292-310.</p>
                <p>— Unité de l a contravention justifiant la poursuite d'inculpés indigènes
                    simultanément avec les coinculpés étrangers, 262-282.</p>
                <p>— Violence à l'égard d'un gaffir accompagnant les agents de police à l'occasion
                    d'une exécution mixte, 242-243.</p>
                <p>— Vol commis à bord d'un navire^</p>
                <p>de commerce dans les eaux territoriales égyptiennes, 292-309.</p>
                <p>— Wakf; annulation pour cause de débilité mentale du constituant, 29-24.</p>
                <p>— Incompétence</p>
                <p>— Assurances conclues auprès d'une'</p>
                <p>compagnie étrangère (v. Assurance).</p>
                <p>— e n matière pénale; vol commis à bord d'un navire de commerce dans, les eaux
                    territoriales égyptiennes,</p>
                <p>292-310.</p>
                <p>—. Sursis à statuer et demande de renvoi devant la juridiction du statut
                    personnel (v. Assurance-</p>
                <p>vie).</p>
                <p>— nationale; gardien judiciaire nomm é par la Juridiction Indigène (v.</p>
                <p>Détournement d'objets saisis).</p>
                <p>Juste titre (v- Prescription acquisitive).</p>
                <p>K</p>
                <p>Khoulou E l Intifaa (v. Wakf ) .</p>
                <p>Kiosques (v. Constructions en bois).</p>
                <p>L</p>
                <p>Legs (v. Testament).</p>
                <p>Lésion (v. Indivision).</p>
                <p>Licitation (v. Partage).</p>
                <p>Livres de commerce (v. Banqueroute).</p>
                <p>Location (v. Bail, Louage).</p>
                <p>Louage</p>
                <p>— d e choses; matériel loué; clause de reprise sans formalité en cas de retard d
                    a n s le paiement des loyers;, valeur juridique; application faite sans
                    opposition d u locataire contre le sous-locataire non reconnu p a r le locateur,
                    179-166.</p>
                <p>— d'industrie; contrat de publicité;, nature; contrat de louage d'industrie ou
                    d'entreprise; droit de résiliation unilatérale de l'annonceur;</p>
                <p>indemnité due; détermination, 176-</p>
                <p>162.</p>
                <p>Loi</p>
                <p>— N° 1 de 1904 sur les établissements publics (v. Etablissements publics).</p>
                <p>— N° 13 de 1904 s u r les établissem e n t s incommodes, insalubres et dangereux
                    (v. Etablissements incommodes, insalubres et dangereux).</p>
                <p>— N° 10 de 1922 (v. Paris).</p>
                <p>— N° 19 de 1923 (v. Vente immobilière).</p>
                <p>— X" 21 d u 14 Avril 1926 (v. Stupéfiants).</p>
                <p>;</p>
                <p>— d u 21 Août 1928 (v. Engrais et amendements).</p>
                <p>— N° 14 du 30 Janvier 1929 (v. Substances vénéneuses).</p>
                <p>— N° 32 de 1932 (v. Bail).</p>
                <p>— N° 48 et N° 80 de 1933 réglementant le travail des adolescents et des femmes
                    (v. Travail).</p>
                <p>— N° 12 de 1934 (v. Bail).</p>
                <p>— N° 38 du 28 Juin 1934 (v. Wakf).</p>
                <p>— étrangère; application par les trib u n a u x égyptiens d u droit interne d'un
                    pays déterminé; interprétation suivant la jurisprudence nationale de ce pays,
                    144-132.</p>
                <p>— et règlements; désuétude; inadmissibilité,</p>
                <p>236-234.</p>
                <p>— française; applicabilité par les trib u n a u x égyptiens (v. Paiement).</p>
                <p>— pénale</p>
                <p>— de fond (v. Rétroactivité).</p>
                <p>— de procédure (v. Cassation, P r o cédure pénale).</p>
                <p>M</p>
                <p>Machines agricoles (v. Vente avec réserve de propriété).</p>
                <p>Maisons de tolérance; — arrêté du 1 6</p>
                <p>Novembre 1905; conditions d'application.</p>
                <p>— Classement administratif; contrôle judiciaire de la régularité, 237-236.</p>
                <p>— Fermeture; notification de la copie conforme de l'avis du Consulat avec
                    l'arrêté administratif; condition à laquelle le défaut de notification n e
                    constitue pas une nullité substantielle; défaut de notification de la liste des
                    maisons classées comme maisons de tolérance;</p>
                <p>cas où il ne constitue pas une nullité substantielle donnant ouverture à
                    cassation, 239-237.</p>
                <p>— Infraction au règlement; preuve non subordonnée à la rédaction d'un
                    procès-verbal, 239-237.</p>
                <p>— Nécessité de la constatation de deux ou plusieurs filles s'adon-</p>
                <p>n a n t habituellement à la prostitution,</p>
                <p>237-235, 237-236; — maison ne se trouvant pas dans le quartier spécial; cas de
                    prostitution clandestine,</p>
                <p>237-236.</p>
                <p>Maladie (Dernière); — notion juridi-</p>
                <p>- que, 203-191.</p>
                <p>Mandat.</p>
                <p>— Abus de mandat.</p>
                <p>— F a u t e lourde; responsabilité d u m a n d a t a i r e, 179-167.</p>
                <p>-—• M a n d a t collectif; conflit d'intérêts e n t r e m a n d a n t e t m a n d
                    a t a i r e m e t t a n t f i n a u m a n d a t, 179-168.</p>
                <p>'</p>
                <p>— Tiers ayant t r a i t é avec le m a n dataire;</p>
                <p>a v a n c é d e fonds; défaut de responsabilité d u chef d e l'u s a g e d e
                    s fonds p a r le m a n d a t a i r e,</p>
                <p>181-171.</p>
                <p>— Courtage.</p>
                <p>•— Conditions auxquelles il est d û;</p>
                <p>échec de. l'affaire indépendant d e</p>
                <pb n="323" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes."/>
                <p>la faute du mandant excluant toute rémunération, 180-109.</p>
                <p>— Demande introduite par une seule instance à l'encontre du vendeur et de
                    l'acheteur; taux de compétence;</p>
                <p>non cumul des deux demandes pour la détermination du taux, 181-170.</p>
                <p>— Justification; droit de celui qui a traité avec le mandataire, 181-171.</p>
                <p>— Prête-nom; pouvoir de transiger;</p>
                <p>cas où les tiers ont connu la qualité de prête-nom; nullité de la transaction
                    faute de mandat spécial,</p>
                <p>181-173.</p>
                <p>— Beprésentation commerciale; natur e d u contrat; révocabilité; maintien après
                    le décès d u mandataire par accord des parties; extinction des droits de
                    représentation appartenant à une société après sa dissolution; conséquences,
                    182-174.</p>
                <p>—</p>
                <p>; Substitution de mandat; cas où le mandataire substitué est un avocat chargé par
                    le mandataire principal de l'étude des titres de propriété d'un immeuble; faute
                    d u mandataire substitué; action d u mandant contre le mandataire principal;
                    recevabilité,</p>
                <p>181-172.</p>
                <p>— Wakf.</p>
                <p>— Mandat donné par un nazir, 27*21.</p>
                <p>— Responsabilité personnelle du nazir qui agit hors des limites de son mandat,
                    40-34.</p>
                <p>Médecin; — secret professionnel; respect dans l'instance en réclamation
                    d'honoraires, 210-196.</p>
                <p>Mehkémeh Charieh (v. Compétence).</p>
                <p>Meubles; — caractère wakf (v.</p>
                <p>Wakf ) .</p>
                <p>Minorité.</p>
                <p>— Aval d'un billet à ordre souscrit par un mineur; validité de l'obligation de
                    l'avaliseur, 201-187.</p>
                <p>— Wakf; assimilation à un mineur</p>
                <p>(v. Wakf).</p>
                <p>Mise en demeure (v. Obligations).</p>
                <p>Monnaie de paiement (v. Assurance-</p>
                <p>yie, Paiement).</p>
                <p>Monnaies; — étrangères nationalisées e n Egypte (v. Paiement).</p>
                <p>Montreux (Accords de) (v. Convention de Montreux, Juridiction Mixt e ) .</p>
                <p>Monts-de-Piété (v. Gage).</p>
                <p>N</p>
                <p>Nationalité; — d'une société anonym e (v. Société anonyme).</p>
                <p>Nazir (v. Wakf ) .</p>
                <p>Notification; — d'une cession de créance</p>
                <p>(v. Cessitin de créance).</p>
                <p>Novation (v. ég. Délégation); —</p>
                <p>garanties attachées . à l'ancienne</p>
                <p>.créance; subsistance: créance hypothécaire;</p>
                <p>substitution d'une nouvelle créance à l'ancienne; droit réserv é a u créancier de
                    se prévaloir de l'inscription ancienne, 210-197.</p>
                <p>Nullité</p>
                <p>— de société faute de publication (v.</p>
                <p>Société).</p>
                <p>— en matière pénale (v. Cassation).</p>
                <p>©</p>
                <p>Obligations (v. ég. Société anonyme)</p>
                <p>— Cause.</p>
                <p>—• Donations e n t r e concubins.</p>
                <p>— Caractère licite ou illicite des donations;</p>
                <p>critérium, 196-184.</p>
                <p>— Obligation naturelle; critérium;</p>
                <p>existence subordonnée à celle d'un droit moral, 198-185.</p>
                <p>— Obligation unilatérale contractée par affection, reconnaissance ou
                    générosité;</p>
                <p>caractère de libéralité, 198-185.</p>
                <p>— Legs entre concubins; caractère licite o u illicite; critérium, f95-f83.</p>
                <p>— Cautionnement (v. Cautionnement).</p>
                <p>— Clause de déchéance d u bénéfice d u terme (v. Clause).</p>
                <p>— Contrats synallagmatiques; condition résolutoire; pacte commissoi-</p>
                <p>re.</p>
                <p>— Condition résolutoire simple et condition résolutoire de plein droit;
                    différence; droit d u juge d'accorder un délai de grâce dans le p r e m i e r
                    cas, 201-188.</p>
                <p>— Faculté reconnue a u juge pour prononcer o u n o n l a résiliation;
                    limites,</p>
                <p>202-189.</p>
                <p>— Inapplicabilité a u x c o n t r a t s d'une n a t u r e telle qu'il e s t
                    impossible d e r e m e t t r e les choses e n l e u r état primitif; c a s où
                    le créancier a déjà e n t a m é d e s poursuites d'expropriation,</p>
                <p>201-188.</p>
                <p>—• Interprétation de l a clause résolutoire d'un contrat; principe, 201-</p>
                <p>188.</p>
                <p>•—• P a r t i e e n droit d'invoquer l a r é solution de plein droit,
                    201-188.</p>
                <p>— Renonciation p a r l e créancier à la faculté de pour s u i v r e l'exécution
                    n e r é s u l t a n t p a s d u seul emploi de l'expression « d e plein droit e
                    t s a n s besoin d e m i s e e n d e m e u r e »,</p>
                <p>201-188.</p>
                <p>— Contre-lettre; inopposabilité aux tiers, 203-190.</p>
                <p>— Délégation imparfaite (v. Délégation).</p>
                <p>— de ne pas faire; inexécution; mise en demeure préalable; inutilité»</p>
                <p>211-198.</p>
                <p>— d'entretien de la maison conjugale;</p>
                <p>obligations des deux époux à l'égard du dometique qui a prêté ses services d a n
                    s l'intérêt commun des deux: époux; règles d u statut personnel; inopposabilité
                    aux tiers,</p>
                <p>. 211-200. .</p>
                <p>— Inexécution: droits et obligations du créancier, 200-193. ^</p>
                <pb n="324" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes."/>
                <p>— Loi applicable; c o n t r a t c o n c l u e n t r e parties d e n a t i o n a l
                    i t é s d i f f é r e n tes e t p a s s é e n Egypte où e s t d o miciliée
                    l'u n e d'elles; r e c h e r c h e d e l'intention des parties, 140-130.</p>
                <p>— M a u v a i s e foi; preuve; n a t u r e, 17-16.</p>
                <p>— n a t u r e l l e s (v. suprà: C a u s e ) .</p>
                <p>— Novation (v. Novation).</p>
                <p>— P a i e m e n t (v. Paiement).</p>
                <p>— P e n s i o n a l i m e n t a i r e (v. P e n s i o n alimentaire).</p>
                <p>— P r e s c r i p t i o n d e s obligations e t n o n p a s seulement d e s
                    actions, 71-59.</p>
                <p>— R e n o n c i a t i o n tacite; preuve r é s u l t a n t d e p r é s o m p t i
                    o n s e n matière commerciale, 212-201.</p>
                <p>— R e t a r d d u créancier à e x i g e r l'exéc u t i o n d e s e n g a
                    g e m e n t s d u débiteur, n'e n t r a î n a n t p a s r e n o n c i a t i o n
                    à s e s droits, 206-192.</p>
                <p>— S u b r o g a t i o n légale (v. C a u t i o n n e m e n t ) .</p>
                <p>— U s u r e (v. Usure).</p>
                <p>— V a l e u r s d e Bourse; vente à t e m p é r a m e n t (v. Vente).</p>
                <p>Offres et consignations.</p>
                <p>— E f f e t; r e n o n c i a t i o n p a r l e débiteur q u i f a i t l '
                    o f f r e a u caractère q u é r a -</p>
                <p>b l e d e l a dette, 150-138.</p>
                <p>— N é c e s s i t é . d e l a procédure d'o f f r e s réelles, 206-193.</p>
                <p>Omission de statuer (v. Cassation).</p>
                <p>Opposition</p>
                <p>— à arrêt d e c a s s a t i o n (v. Cassation).</p>
                <p>— à jugement p é n a l d e défaut (v. Procédure pénale).</p>
                <p>Oralité des débats (v. Procédure pénale).</p>
                <p>Outrage envers l'autorité publique; —</p>
                <p>injures aux agents à l'occasion de demandes de renseignements; caractère
                    punissable, 240-238.</p>
                <p>P</p>
                <p>Paiement.</p>
                <p>— A s s u r a n c e s (v. Assurances-vie).</p>
                <p>— Clause-or; Décrets d u 2 Août 1914</p>
                <p>et d u 2 Mai 1935.</p>
                <p>— Applicabilité aux condamnations en monnaie égyptienne sur la base d'unemprunt
                    régi par une loi étrangère et libellé en monnaie étrangère; conversion à opérer
                    à la date de l'émission de l'emprunt,</p>
                <p>144-132.</p>
                <p>— Applicabilité aux monnaies étrangères nationalisées en Egypte,</p>
                <p>50-39.</p>
                <p>— Caractère de lois monétaires; régularité en dehors du vote de l'Assemblée
                    Législative Mixte,</p>
                <p>140-131.</p>
                <p>— Compagnie Universelle du Canal</p>
                <p>Maritime de Suez.</p>
                <p>— Cours forcé; inapplicabilité des Décrets du 2 Août 1914 et du 2 Mai 1935 au
                    statut monétaire de la</p>
                <p>Compagnie du Canal de Suez, 152-</p>
                <p>142.</p>
                <p>— Statut monétaire; franc-or universel</p>
                <p>; monnaie de compte internationale,</p>
                <p>152-142.</p>
                <p>—. Contrats internes et contrats internationaux;</p>
                <p>nullité de la clause-</p>
                <p>or sans distinction, 140-131; —</p>
                <p>notion du contrat international en droit français, 144-132.</p>
                <p>— Créancier empêché d'obtenir le paiement à l'équivalence d'une monnaie
                    étrangère; réclamation à titre de dommages-intérêts par l'exercice d'une action
                    ex dclicto de la différence entre la monnaie égyptienne et le cours de la
                    monnaie contractuelle; inadmissibilité,</p>
                <p>140-131.</p>
                <p>— Nullité</p>
                <p>— Cas d'inapplicabilité de la nullité.</p>
                <p>— Contrats stipulés à l'étranger en monnaie étrangère et devant être exécutés à
                    l'étranger; jugements étrangers comportant condamnation en monnaie étrangère
                    or;</p>
                <p>exequatur en Egypte; régularité;</p>
                <p>conversion en monnaie égyptienne;</p>
                <p>date et mode, 148-133.</p>
                <p>— Emprunt en monnaie étrangère n'ayant pas et n'ayant pas eu cours légal en
                    Egypte, 144-132.</p>
                <p>— limitée à la clause-or ou à la clause équivalente sans toucher aux autres
                    clauses du contrat, 140-131.</p>
                <p>— Tempéraments à la règle lôgale; conditions,</p>
                <p>140-131.</p>
                <p>—. Succédanés; clause de paiement à l'équivalence de l'or; clauses d'option de
                    change ou de paiement en monnaie étrangère; nullité, 140-</p>
                <p>131, 144-132.</p>
                <p>— C o m p e n s a t i o n (v. C o m p e n s a t i o n ) .</p>
                <p>— (Dation en) (v. Action e n s i m u l a tion).</p>
                <p>— Délégation (v. Délégation).</p>
                <p>— Dette; caractère q u é r a b l e; o f f r e réelle i m p l i q u a n t r e n o
                    n c i a t i o n à ce caractère, 150-138.</p>
                <p>— F o r m u l e « à v o t r e m e i l l e u r e conven a n c e »; défaut d
                    e d é r o g a t i o n à la r è g l e d u p a i e m e n t a u c o m p t a n t
                    ,</p>
                <p>209-195.</p>
                <p>—• M o n n a i e d e p a i e m e n t (v. é g . suprà:</p>
                <p>C l a u s e - o r ) .</p>
                <p>— Condamnation en monnaie étrangère;</p>
                <p>règlement différé par suite de l'appel interjeté par le débiteur;</p>
                <p>défaut de responsabilité de ce dernier en cas de dévaluation de la monnaie
                    étrangère, 151-140.</p>
                <p>— Demande de condamnation en monnaie étrangère; conversion au moment de
                    l'exécution; admissibilité,</p>
                <p>150-137. .</p>
                <p>— Indication en piastres égyptiennes à l'occasion de pourparlers ayant précédé
                    une commande; intention des parties quant à la monnaie de paiement, 151-140.</p>
                <p>— Société anonyme; litige concernant la monnaie de paiement des obligations;
                    droit d'intervention des porteurs de parts de fondateurs,</p>
                <p>152-142.</p>
                <p>— M o n n a i e s é t r a n g è r e s nationalisées e n Egypte p a r l e u r
                    tarification lég a l e e t l e u r e m p l o i d a n s les rapports c o m m e r
                    c i a u x; loi q u i les r é g i t; loi d u c o u r s f o r c é; n u l l i t
                    é d e l a clause-or; applicabilité a u x m o n n a i e s é t r a n g è r e s
                    nationalisées, 50-</p>
                <p>39.</p>
                <p>— Obligations é m i s e s e n France e n f r a n c s français e t r e m b o u r s
                    a b l e s e n France; application p a r les tri-</p>
                <p>• b u n a u x é g y p t i e n s d e l a loi f r a n çaise s o u s l'e m p i r e d
                    e l'o r d r e p u b l i c égyptien, 144-132.</p>
                <p>— R é p é t i t i o n d'une s o m m e i n d û m e n t p a y é e (v. Répétition d
                    e l'indû).</p>
                <p>— T e r m e .</p>
                <p>'— Obligations; remboursement avant terme (v. Société anonyme).</p>
                <p>— Principe du terme établi au profit du débiteur, sauf pour les lettres de
                    change; application du principe en matière commerciale; dérogations implicites,
                    51-40.</p>
                <p>Paris; — Loi N° 10 de 1922.</p>
                <p>— C i r c o n s t a n c e s constitutives d e l'i n f r a c t i o n; c a r a c t
                    é r i s t i q u e s d e l'h a b i t u d e, 240-239, 258-276.</p>
                <p>— P a r i r e ç u d a n s u n établissement p u b l i c; c o n d i t
                    i o n pour q u e le propriétaire o u g é r a n t d e l'établissem e n t soit i m
                    p l i q u é, 240-240.</p>
                <p>— P l u r a l i t é d'a u t e u r s; preuve, '262-</p>
                <p>282.</p>
                <p>Partage (v. ég. Indivision)</p>
                <p>— Action p a u l i e n n e d u créancier;</p>
                <p>condition; opposition d u créancier;</p>
                <p>f o r m e s, 90-71.</p>
                <p>— A d j u d i c a t i o n d e p a r t indivise; partage; opposabilité à l ' a d
                    j u d i c a t a i r e;</p>
                <p>condition; action en rescision; lés i o n d e p l u s d u q u a r t, 90-71.</p>
                <p>— C r é a n c i e r s c o m m u n s d e s c o p a r t a -</p>
                <p>g e a n t s .</p>
                <p>— Caractère indivisible du contrat assurant aux créanciers des co-</p>
                <p>partageants la qualité de créanciers communs au sens de l'art.</p>
                <p>556 C. Civ., 213-202.</p>
                <p>— Droit de préférence; conditions d'exercice; cas de faillite de l'un des
                    copropriétaires indivis, 213-</p>
                <p>202.</p>
                <p>— d e f a i t ( v . infrà-' P a r t a g e n o n t r a n s c r i t ) .</p>
                <p>— E f f e t déclaratif; v a l e u r e n t r e p a r ties d'un acte d e p a r t
                    a g e n o n t r a n s crit,</p>
                <p>89-70.</p>
                <p>— e n n a t u r e; impossibilité d é r i v a n t d u n o m b r e excessif d e s
                    l o t s à c o m p o s e r; licitation nécessaire, 92-72.</p>
                <p>— H y p o t h è q u e g r e v a n t u n e q u o t e -</p>
                <p>p a r t indivise; opposabilité d u partage a u créancier h y p o t h é c
                    a i r e;</p>
                <p>conditions, 90-71.</p>
                <p>— Licitation (v. suprà: P a r t a g e e n n a t u r e ) .</p>
                <p>— n o n t r a n s c r i t; p r e s c r i p t i o n q u i n q u e n n a l e .</p>
                <p>— Admissibilité; caractère de juste titre de l'acte non transcrit, 89-</p>
                <p>70.</p>
                <p>— Inadmissibilité; possession à la suite d'un partage de fait ne permettant pas
                    de se prévaloir de la prescription quinquennale, 92-72.</p>
                <p>— P r e u v e; vente d'une part divise;</p>
                <p>défaut d e justification p a r le v e n -</p>
                <p>deur d'un acte régulier de partage;</p>
                <p>cas où le partage est constant en fait; demande de nullité de la vente p a r
                    l'acheteur qui a pris possession;</p>
                <p>inadmissibilité, 94-74.</p>
                <p>— Wakf; nazir.</p>
                <p>— Droit du nazir de demander le partage, 88-69.</p>
                <p>— Excès de pouvoirs du nazir; nullité du partage; caractère relatif,</p>
                <p>88-69.</p>
                <p>—. Terrains non compris dans la copropriété et englobés dans le partage;</p>
                <p>caractère d'échange; acte dépassant les pouvoirs du nazir,</p>
                <p>88-69.</p>
                <p>Peine.</p>
                <p>— Application indépendante des conclusions d u Ministère Public, 229-</p>
                <p>219.</p>
                <p>— Cumul; réduction p a r le juge d'appel d'une peine englobant plusieurs chefs
                    d'accusation; admissibilité,</p>
                <p>257-273.</p>
                <p>— Fixation relevant de la libre appréciation d u Tribunal, 227-216.</p>
                <p>— Motivation des jugements s u r l'application de la peine, 262-282, 268-</p>
                <p>292.</p>
                <p>Pensions (v. Etablissements publics).</p>
                <p>Pension alimentaire.</p>
                <p>— Convention relative au paiement d'une pension pour l'entretien d'unenfant;
                    clause d'exigibilité immédiate à défaut de paiement d'un seul terme; portée;
                    limites,</p>
                <p>211-199.</p>
                <p>— Wakf; défaut de droit d u bénéficiaire à une pension, 41-36.</p>
                <p>Péremption</p>
                <p>— de jugement de défaut rendu en matière pénale; inadmissibilité,</p>
                <p>260-277.</p>
                <p>— Reprise au Tribunal Civil de l'action civile après péremption d u jugement
                    pénal, 280-298.</p>
                <p>Personnalité morale.</p>
                <p>— Groupement; conditions auxquelles il y a lieu de lui reconnaître la
                    personnalité civile, 165-145.</p>
                <p>— Reconnaissance de la personnalité morale en justice; conditions, 144-</p>
                <p>132.</p>
                <p>— Wakf; personnalité morale (v.</p>
                <p>Wakf).</p>
                <p>Pharmacie; — substances vénéneuses.</p>
                <p>— Autorisation prévue à l'art. 57 de la Loi N° 14 du 30 Janvier 1929;</p>
                <p>personnes visées, 297-316.</p>
                <p>— Commerce non autorisé; fermetur e provisoire prévue p a r l'art. 84</p>
                <p>d u Décret-loi N° 14 de 1929; caractère de peine; durée; réduction au-dessous d u
                    minimum; inadmissibilité;</p>
                <p>circonstances atténuantes,</p>
                <p>241-241.</p>
                <p>Plainte; — sans constitution de partie civile; valeur d'une simple
                    dénonciation,</p>
                <p>227-216.</p>
                <p>Gazette des Tribunaux Mixtes.</p>
                <p>Possession</p>
                <p>— Biens de l'Etat; possession des particuliers (v. Propriété immobilière).</p>
                <p>— Fruits; droit aux fruits du possesseur de bonne foi; possession en vertu d'un
                    titre simulé; acquisition des fruits; inadmissibilité,</p>
                <p>184-177.</p>
                <p>— précaire du copropriétaire indivis</p>
                <p>(v. Prescription acquisitive).</p>
                <p>— utile; nature de la possession pouvant servir de base à l'usucapion et à une
                    action possessoire (v. Action possessoire, Prescription).</p>
                <p>Pourvoi (v. Cassation)</p>
                <p>Préemption</p>
                <p>— Concours de préempteurs.</p>
                <p>— Copropriétaires; calcul de la proportion revenant à chacun des communistes sur
                    la base de la quantité de terrain lui appartenant en propre, 72-60.</p>
                <p>— Défaut d'intérêt du préempteur;</p>
                <p>cas où il peut être invoqué, 72-60.</p>
                <p>—• Demande commune introduite en un seul acte par plusieurs préempteurs;</p>
                <p>conditions de recevabilité malgré le désistement de l'un d'eux, 74-61.</p>
                <p>— Délai d'exercice; point de départ.</p>
                <p>— Connaissance de la vente antérieure à la transcription; caractères de cette
                    connaissance, 72-60.</p>
                <p>—• Vente sous condition suspensive;</p>
                <p>détermination du point de départ du délai, 74-61.</p>
                <p>— d'un immeuble à acquérir par voie d'adjudication p a r le vendeur;
                    admissibilité,</p>
                <p>75-63.</p>
                <p>— Exercice</p>
                <p>— abusif; caractère vexatoire; conditions,</p>
                <p>74-62.</p>
                <p>—• non abusif</p>
                <p>— But spéculatif du préempteur, ne suffisant pas à justifier une demande en
                    dommages-intérêts, 74-62.</p>
                <p>— Renonciation ultérieure à l'exercice d e l'action; légitimité, 74-62.</p>
                <p>— Prix; intérêts; obligation d u préempteur a u paiement au vendeur des intérêts
                    convenus s u r le prix;</p>
                <p>recours d u préempteur contre le préempté en cas de mise en possession de ce
                    dernier, 75-63.</p>
                <p>Prescription</p>
                <p>— acquisitive.</p>
                <p>— Action oblique; prescription acquisitive accomplie au profit du débiteur;</p>
                <p>faculté pour les créanciers de s'en prévaloir, 108-87, 108-89.</p>
                <p>—• Domaine privé de l'Etat; biens susceptibles de prescription, 108-</p>
                <p>88.</p>
                <p>— Interruption.</p>
                <p>— Citation devant u n Tribunal incompétent;</p>
                <p>citation d'un étranger devant u n Tribunal Indigène; effet inter-</p>
                <p>ruptif, 109-91.</p>
                <p>— Dépossession suivie de réintégration p a r voie d'action possessoire; caractère
                    non interruptif, 109-90, 120-109.</p>
                <p>— Nature; mode de preuve et n o n acte de spoliation, 109-91.</p>
                <p>— Possession; caractère</p>
                <p>— continu; travaux apparents; maintien, des travaux conservant la
                    possession,.</p>
                <p>110-93.</p>
                <p>— non équivoque; possession du copro—</p>
                <p>priétaire indivis; prescription contre-, les autres copropriétaires;
                    inadmissibilité,</p>
                <p>109-91.</p>
                <p>— paisible.</p>
                <p>— Notion; exemption de violence à.</p>
                <p>l'origine de, la possession et de troubles matériels ou. moraux durant son
                    cours.; revendication d'un, tiers excluant ce, caractère, 110-92.</p>
                <p>— Trouble; cessation; nouveau point, d e départ de la prescription, 110-</p>
                <p>93.</p>
                <p>— Violence; purge, p a r continuation paisible de la possession, 110-</p>
                <p>93.</p>
                <p>— public.</p>
                <p>— Connaissance p a r le, tiers contre qui on prescrit, de l'acte qui rend
                    publique la possession; possession considérée publique s'il" a pu l e connaître
                    et non seulement s'il l'a connu, 110-93.,</p>
                <p>— Pose et maintien de bornes en maçonnerie, 109-90.</p>
                <p>— quinquennale.</p>
                <p>— J u s t e titre.</p>
                <p>— Limites indiquées dans le titre; •</p>
                <p>prescription restreinte au terrain compris dans ces limites, 112-97.</p>
                <p>114-98.</p>
                <p>— Notion, 111-95.</p>
                <p>— Titre divis émanant d'un vendeur copropriétaire, par indivis; inefficacité a u
                    x fins de la prescription quinquennale, 112-96.</p>
                <p>— Partage non transcrit; efficacité ou inefficacité en vue de la près- -</p>
                <p>cription quinquennale (v. P a r t a - .</p>
                <p>ge).</p>
                <p>— Vendeur dont la possession est viciée faute de juste titre; inadmis—</p>
                <p>sibilité d e l'adjonction de sa possession à celle de l'acheteur,</p>
                <p>111-95.</p>
                <p>— Possession.</p>
                <p>— Insuffisance de la possession de-</p>
                <p>l'acheteur; adjonction de la possession d u vendeur; inadmissibi--</p>
                <p>lité au cas où la possession de ce dernier est viciée faute de juste titre,
                    111-95.</p>
                <p>— Présomption de possession depuis..</p>
                <p>l a date du juste titre, 112-97.</p>
                <p>— Suspension au profit des incapables;</p>
                <p>inapplicabilité a u profit des., ayants cause et des copropriétaires de
                    l'incapable, 114-99.</p>
                <p>— Wakf; constitution irrégulière; r é gularisation par prescription;
                    inadmissibilité,</p>
                <p>114-100.</p>
                <p>— Action publique (v. ég. Cassation);, prescription</p>
                <p>— à relever d'office, 298-319, ou m a l gré le défaut de mention du moyen dans le
                    pourvoi en cassation, 235-</p>
                <p>233.</p>
                <p>— Banqueroute</p>
                <p>— frauduleuse.</p>
                <p>— Point de départ de la prescrip-.</p>
                <p>tion, 294-314,</p>
                <p>— Soustraction de livres; caractère-</p>
                <p>permanent de l'infraction; point de départ, 294-314.</p>
                <p>— simple.</p>
                <p>— Comptabilité; défaut de tenue de-</p>
                <p>comptabilité régulière; calcul d u délai de prescription, 295-315.</p>
                <p>— Déclaration en faillite avant exécution d'un concordat antérieur;</p>
                <p>point de départ de la prescrip-.</p>
                <p>tion, 295-315.</p>
                <p>— Contraventions</p>
                <p>— continues; conditions de l'accomplissement de la prescription; exploitation
                    sans roksa d'un établissement public, 297-317.</p>
                <p>326</p>
                <p>Gazelle d e s Tribunaux Mixtes.</p>
                <p>— Renvoi sine die; expiration d'un délai de six mois à compter du renvoi;</p>
                <p>conditions auxquelles la prescription est accomplie, 298-318.</p>
                <p>— Délais.</p>
                <p>— Causes de suspension et d'interruption</p>
                <p>; effets, 298-319.</p>
                <p>— Computation; exclusion du dies a</p>
                <p>QUO, 297-316.</p>
                <p>— en matière de stupéfiants, 282-302.</p>
                <p>— Interruption</p>
                <p>— ne résultant pas d'un réquisitoire émanant d'un magistrat incompétent,</p>
                <p>295-315.</p>
                <p>— résultant en matière de contravention d'un interrogatoire par la police
                    judiciaire, 297-316.</p>
                <p>— a n n a l e d e l'a r t . 273 C. Civ. ( v . in-</p>
                <p>frà: P r e s c r i p t i o n e x t i n c t i v e ) .</p>
                <p>— d e l'art. 275 C. Civ.; wakf; applicabilité de la prescription, 36-31.</p>
                <p>— E t e n d u e; application en droit m i x t e t a n t a u x a c t i o n s q u
                    ' a u x obligations,</p>
                <p>71-59.</p>
                <p>— E x t i n c t i v e</p>
                <p>—. annale de l'art. 273 C. Civ.; interprétation restrictive; inapplication de l a
                    prescription aux actions en paiement d'honoraires d'avocat,</p>
                <p>120-110.</p>
                <p>— Appel; admissibilité de l'exception pour la première fois en appel et ensemble
                    à d'autres moyens, 77-</p>
                <p>66.</p>
                <p>— Exigibilité d'une créance p a r term e s échelonnés.</p>
                <p>— Clause de déchéance du bénéfice du terme en cas de défaut de paiement d'une
                    échéance; caractère facultatif pour le créancier; effet au point de vue de la
                    prescription, 115-102.</p>
                <p>— Point de départ de la prescription libératoire, 115-102.</p>
                <p>— Gage; imprescriptibilité de l a créance tant que l'objet du gage demeure entre
                    les m a i n s du créancier,</p>
                <p>120-112.</p>
                <p>—. Interruption.</p>
                <p>— Action en justice.</p>
                <p>— Désistement pur et simple du demandeur;</p>
                <p>défaut d'effet inter-</p>
                <p>ruptif de l'action dont il s'est désisté,</p>
                <p>116-103.</p>
                <p>— Discontinuation des poursuites pendant 15 ans; inefficacité de l'interruption,
                    116-103,</p>
                <p>— Rejet; effet non interruptif de*</p>
                <p>l'action, sans distinction quant a u mode de rejet, 116-104.</p>
                <p>— Sursis à statuer; effets a u point de vue de la prescription; faculté pour le
                    titulaire d u droit menacé de prescription d e dèmander l e sursis jusqu'à ce
                    que soit vidée la question préjudicielle connexe,</p>
                <p>116-104.</p>
                <p>— Compensation; demande de compensation;</p>
                <p>effet interruptif de la prescription,</p>
                <p>149-134.</p>
                <p>— Demandes administratives ou diplomatiques, sans effet interruptif,</p>
                <p>117-105.</p>
                <p>— Effets personnels de l'interruption;</p>
                <p>caution; droit d'invoquer la prescription malgré l'interruption de celle-ci
                    contre le débiteur principal,</p>
                <p>118-107.</p>
                <p>— Procédure de saisie immobilière et de distribution; effet interruptif des actes
                    successifs de la procédure,</p>
                <p>117-106.</p>
                <p>— Versement d'un acompte; effet interruptif de la prescription de la créance;
                    point de départ du nouveau délai, 119-108.</p>
                <p>— Jugement; droit d'exécuter; prescription p a r 15 ans; jugement de résiliation
                    d'une vente immobilière;</p>
                <p>inexécution pendant 15 ans;</p>
                <p>reprise de possession p a r le vendeur;</p>
                <p>inadmissibilité, 120-109.</p>
                <p>— quinquennale</p>
                <p>— de l'art. 71 C. Com.; limites d'application;</p>
                <p>société en liquidation;</p>
                <p>obligations à l'égard des tiers; prescription du droit commun, 120-112.</p>
                <p>— de l'art. 275 C. Civ.; champ d'application.</p>
                <p>— Applicabilité aux prestations périodiques conventionnelles, 120-</p>
                <p>111, 120-112.</p>
                <p>— Inapplicabilité à des fruits indûment perçus, 120-111; — à des intérêts ou
                    revenus englobés dans les différents chefs de débit ou de crédit d'un compte
                    courant,</p>
                <p>120-112; — à des redevances qui doivent dépendre du produit incertain d'une
                    opération sociale,</p>
                <p>120-112.</p>
                <p>— Inapplicabilité à un compte d'annuités comportant des versements à intervalles
                    d e moins de cinq ans, 150-139.</p>
                <p>— Inapplicabilité aux intérêts pendant le cours de l'instance en paiement de la
                    créance, 149-134.</p>
                <p>— de l'art. 201 C. Com.; effets de commerce;</p>
                <p>créancier dont le titre est représenté par un jugement de condamnation;</p>
                <p>interversion du titre originaire;</p>
                <p>inapplicablilité d e l'art. 201</p>
                <p>C. Com., 121-113.</p>
                <p>—. Suspension; arrêt du cours de la prescription de la dette entrée e n
                    compensation, 149-134.</p>
                <p>—. Vente.</p>
                <p>— Contrat passé à l'étranger; loi applicable en Egypte.</p>
                <p>— Commande faite p a r u n acheteur de passage dans le pays du vendeur et
                    livraison faite a u moyen d'une expédition à l'étranger;</p>
                <p>prescription annale d e l'art. 273</p>
                <p>C. Civ.; applicabilité, 115-101.</p>
                <p>— Vente à crédit passée et exécutée à l'étranger avec un acheteur qui y était
                    domicilié; action en paiement du prix; prescription libératoire;</p>
                <p>délai déterminé par la loi étrangère, 115-101.</p>
                <p>— Prescription du prix dans une vente immobilière en cas de minorité du
                    créancier, 76-64.</p>
                <p>—. L i b é r a t o i r e (v. suprà: P r e s c r i p t i o n extinctive).</p>
                <p>— T r a i t é d e Versailles; Proclamation d u 9 Mars 1920; s u s p e
                    n s i o n d e s délais d e p r e s c r i p t i o n p e n d a n t l a d u r é e d
                    e l a guerre; é t e n d u e d'a p plication,</p>
                <p>119-108.</p>
                <p>— V e n t e i m m o b i l i è r e; p r e s c r i p t i o n</p>
                <p>— de l'action en garantie en cas d'éviction,</p>
                <p>67-51.</p>
                <p>— de l'action en résiliation ou en diminution du prix de vente, 67-53.</p>
                <p>— d u prix (v. suprà: Prescription extinctive).</p>
                <p>— Wakf; p r e s c r i p t i o n d e 3 3 a n s (v.</p>
                <p>Wakf ) .</p>
                <p>Présomptions; — preuve en matière d'assurance (v. Assurance).</p>
                <p>Prêt</p>
                <p>— Assurance-vie; p r ê t s c o n s e n t i s a u x a s s u r é s (v.
                    Assurance-vie).</p>
                <p>— Clause d e d é c h é a n c e d u 'bénéfice d u t e r m e (v. Clause).</p>
                <p>— g a r a n t i p a r u n g a g e i m m o b i l i e r;</p>
                <p>caractère n o n commercial, 55-43.</p>
                <p>— U s u r e (v. Usure).</p>
                <p>Prête-nom (v. Mandat).</p>
                <p>Preuve</p>
                <p>— Actes a u t h e n t i q u e s o u s o u s s e i n g privé; preuve c o n t r a i
                    r e; conditions,</p>
                <p>203-191.</p>
                <p>— Comptabilité d'un comme r ç a n t;</p>
                <p>conditions nécessaires pour qu'elle s e r v e d e preuve, 215-203.</p>
                <p>— e n matière pénale.</p>
                <p>— Chien policier; identification; caractère de simple présomption,</p>
                <p>257-274,</p>
                <p>— Procès-verbaux de police; forcé probante; limites, 258-275, 258-276.</p>
                <p>— H e k r; preuve e n c a s d e p e r t e d u h o d g e t constitutif (v.
                    Hekr).</p>
                <p>— R e v e n d i c a t i o n; c h a r g e d e l a preuve</p>
                <p>(v. Revendication).</p>
                <p>— S i m u l a t i o n; preuve (v. Action en simulation).</p>
                <p>Primes (v. Assurance).</p>
                <p>Privilège</p>
                <p>— d u b a i l l e u r (v. Bail).</p>
                <p>— d u v e n d e u r (v. Vente).</p>
                <p>— P a r t a g e; droit d e p r é f é r e n c e d e s créancier s c o m m
                    u n s (v. Partage).</p>
                <p>Prix (v. Préemption, Vente).</p>
                <p>Procédure pénale (v. ég. Cassation,</p>
                <p>Rétroactivité).</p>
                <p>— A u d i e n c e t e n u e le D i m a n c h e e n c o n t i n u a t i o n;
                    admissibilité, 261-</p>
                <p>280.</p>
                <p>— C h a m b r e d u Conseil; a u d i t i o n d u s y n d i c d e l'inculpé;
                    admissibilité,</p>
                <p>262-281.</p>
                <p>—• Citation directe.</p>
                <p>— Conditions, 261-278.</p>
                <p>— Demande d'annulation de l a citation après l'instruction faite à
                    l'audience;</p>
                <p>tardiveté, 261-279.</p>
                <p>— Faculté d'appréciation du Tribunal de jugement, 261-279.</p>
                <p>— C o m m u n i c a t i o n d u d o s s i e r d e l'inst r u c t i o n a u d é f
                    e n s e u r d e l'inculpé;</p>
                <p>caractère s u f f i s a n t, 262-281.</p>
                <p>— C o n n e x i t é d'i n f r a c t i o n s; jonction,</p>
                <p>261-280.</p>
                <p>— D o m m a g e s - intérêts r é c l a m é s p a r l a partie civile o u p
                    a r l'i n c u l p é pour l a première fois d e v a n t l a C o u r d e</p>
                <p>C a s s a t i o n; irrecevabilité, 279-297.</p>
                <p>— Droit d e d é f e n s e .</p>
                <p>— Défenseurs d'office; désignation d'un seul avocat à plusieurs inculpés de la
                    même infraction; admissibilité en principe, 262-281.</p>
                <p>— Droit à la parole; renonciation d u prévenu; défaut de toute mention a u
                    procès-verbal d'audience; cas où elle ne constitue pas une violation du droit de
                    défense donnant ouverture à cassation, 262-282.</p>
                <p>— M e s u r e de preuve sollicitée; r e f u s p a r le Tribunal n'e n t r a î n a
                    n t p a s cassation, 265-287.</p>
                <p>— E x p e r t i s e; f o r m e s e t garanties i n d i s p e n s a b l e
                    s e n matière p é n a l e,</p>
                <p>266-289.</p>
                <p>— I n s t r u c t i o n à l'audience .</p>
                <p>— Caractère obligatoire; jugement r e n d u s u r pièces; nullité encourue;</p>
                <p>c a s où elle est couverte, 267-291.</p>
                <p>— Droit d u p r é v e n u à la parole,</p>
                <p>202-282.</p>
                <p>— Lecture des déclarations des tém o i n s et d e l'inculpé à l'information s o m
                    m a i r e et à l'instruction.</p>
                <p>— Inculpé n'ayant fait aucune déclaration à l'audience; impossibilité de relever
                    une contradiction avec les déclarations à l'instruction écrite;</p>
                <p>inadmissibilité de leur lecture, 264-</p>
                <p>283.</p>
                <p>— Témoins absents; lecture de leurs déclarations écrites; admissibilité,</p>
                <p>264-284.</p>
                <p>— Témoins non cités et non empêchés;</p>
                <p>inadmissibilité de l a lecture de leurs déclarations, 264-283.</p>
                <p>— Lecture des procès-verbaux de police;</p>
                <p>formalité n o n prescrite à pein e de nullité, 251-253.</p>
                <p>— Oralité des débats; lecture p a r le syndic de s o n r a p p o r t; d é f a u
                    t d'atteinte a u principe de l'oralité des débats, 261-283.</p>
                <p>— R é o u v e r t u r e des débats; conditions de régularité, 265-286.</p>
                <p>— I r r é g u l a r i t é s c o m m i s e s à l'i n s t r u c t i o n .</p>
                <p>— C a s où elles sont d e m e u r é e s s a n s influence s u r l'instruction à l
                    ' a u dience,</p>
                <p>265-287.</p>
                <p>— Délégation de pouvoirs d u juge d'instruction; inadmissibilité e n m a t i è r
                    e d'expertise; délégation de pouvoirs a u Parquet; inadmissibilité;</p>
                <p>nullité; caractère d'o r d r e p u blic;</p>
                <p>m o y e n d e fond susceptible d'être invoqué en tout état de cause,</p>
                <p>266-289.</p>
                <p>— F a c u l t é de les invoquer pour l a première fois d e v a n t le t r i b u n
                    a l d u fond, a v a n t l'audition des témoins, même si elles n'ont p a s été
                    soulevées e n C h a m b r e d u Conseil,</p>
                <p>266-288.</p>
                <p>— Forclusion de l a partie civile qui a omis d'e n demander
                    l'observation,</p>
                <p>279-297.</p>
                <p>— J u g e m e n t</p>
                <p>.— d e condamnation; reproduction des textes de l a loi appliquée</p>
                <p>— e t de textes étrangers aux faits retenus;</p>
                <p>cassation; inadmissibilité, 267-</p>
                <p>290.</p>
                <p>— Inobservation; effets; inapplicabilit é de l a règle aux jugements d'appel
                    confirmant l a décision sur la base des mêmes dispositions pénales, 267-</p>
                <p>291.</p>
                <p>— de défaut.</p>
                <p>— Opposition; effets; faculté pour l e</p>
                <p>Tribunal de prononcer une aggravation de la peine même s i l e Ministère</p>
                <p>Public s'est borné à solliciter le maintien du jugement de défaut,</p>
                <p>268-292.</p>
                <pb n="327" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes."/>
                <p>— Péremption; inadmissibilité en matière pénale, 260-277.</p>
                <p>— Dispositif; indication des cliefs d'inculpation écartés; caractère superflu,
                    264-285.</p>
                <p>— Prononcé; r e t a r d n'e n t r a î n a n t p a s nullité, 269-293.</p>
                <p>— r e n d u s u r incident d'audience; signification n o n obligatoire, 269-</p>
                <p>294,</p>
                <p>— J u r i d i c t i o n Mixte; compétence p é n a l e (v. J u r i d i c t i o n
                    Mixte ) .</p>
                <p>— L o i p é n a l e nouvelle; application a u x procédures ayant
                    d o n n é lieu à d e s jugement s e n c a s d e c a s s a t i o n</p>
                <p>(v. R é t r o a c t i v i t é ) .</p>
                <p>— N u l l i t é s (v. C a s s a t i o n ) .</p>
                <p>— O b j e t d e s poursuite s; m o d i f i c a t i o n; c o n d a m n a t i o n
                    pour u n f a i t r e l e v a n t d'une juridiction i n f é r i e u r e; i m p o
                    s s i b i l i t é d e m o d i f i e r l a p r é v e n t i o n; poursuite pour d
                    é l i t d e b l e s s u r e s p a r i m p r u d e n c e, n'i m p l i q u a n t p
                    a s poursuite pour c o n t r a v e n t i o n à l'A r r ê t é d u 16 Juillet
                    1913</p>
                <p>sur les a u t o m o b i l e s, 270-295.</p>
                <p>— O m i s s i o n d e f o r m a l i t é s s u b s t a n t i e l l e s d e p r o c
                    é d u r e; preuve p a r tém o i n s contre l e procès-verbal d'a u
                    d i e n c e; i n admissibilité, 279-297.</p>
                <p>— P r e u v e (v. P r e u v e e n matière p é n a l e ) .</p>
                <p>— P r o c ès-v e r b a u x d'audience; s i g n a t u r e; r e t a r
                    d, 267-291.</p>
                <p>— R è g l e s d e l a procédure c i v i l e; application e n c a s d e s i l e n
                    c e d u G o d e d'I n s t r u c t i o n c r i m i n e l l e; conditions e t l i
                    m i t e s, 260-277.</p>
                <p>— R é t r o a c t i v i t é d e s l o i s nouvelle s d e p r o c é d u r
                    e</p>
                <p>— Cassation; opposition; arrêt de déf a u t a n t é r i e u r a u 15 Octobre
                    1937;</p>
                <p>recevabilité de l'opposition, 293-</p>
                <p>311; — irrecevabilité de l'opposition,</p>
                <p>294-312; — lois de procédure;</p>
                <p>application a u x affaires e n cours;</p>
                <p>limites, 293-311, 294-312.</p>
                <p>— n o n applicable aux suites des act e s de procédure accomplis selon l a loi
                    ancienne; violation de ce principe; irrégularité couverte faut e d'être soulevée
                    d e v a n t le Trib u n a l d e jugement, 231-225.</p>
                <p>— Règles applicables a u x affaires p e n d a n t e s au moment d e
                    l'institution d u nouveau r é g i m e judiciaire,</p>
                <p>267-291.</p>
                <p>— S a i s i e d'o b j e t s a u domicile d u p r é v e n u; a p p o s i t
                    i o n d e s s c e l l é s; f o r m a l i t é s n o n p r e s c r i t e s à p e
                    i n e d e nullité, 251-253.</p>
                <p>— S u r s i s .</p>
                <p>— Condamnation avec s u r s i s facultative pour le juge; r e j e t
                    implicite;</p>
                <p>admissibilité, 265-287.</p>
                <p>— D e m a n d e postérieure à la condamnation;</p>
                <p>irrecevabilité, 270-296.</p>
                <p>— Stupéfiants; inadmissibilité d'une condamnation conditionnelle, 284-</p>
                <p>304.</p>
                <p>— T é m o i n s</p>
                <p>— à charge; défaut de communication de leur n o m p a r le Ministère</p>
                <p>Public; c a s où elle peut constituer</p>
                <p>)</p>
                <p>irrégularité d o n n a n t lieu à c a s s a tion,</p>
                <p>268-292.</p>
                <p>— à décharge; faculté de citation p a r le prévenu, 268-292.</p>
                <p>— Défaut de citation p a r le Ministère</p>
                <p>Public, n e d o n n a n t p a s lieu à cassation,</p>
                <p>253-258.</p>
                <p>— Lecture de l e u r s dépositions à l'a u dience</p>
                <p>(v. suprà: Instruction à l'audience).</p>
                <p>— Notification préalable de l e u r s n o m s; formalité exigée d e v a n t l
                    a</p>
                <p>Cour d'Assises seulement; témoins a m e n é s p a r l e s parties; faculté p o u
                    r le Tribunal Correctionnel de les entendre, 279-297.</p>
                <p>Procès-verbal</p>
                <p>— d'audience (v. Procédure p é n a l e ) .</p>
                <p>— d e p o l i c e (v. P r e u v e ) .</p>
                <p>Proclamation du 9 Mars 1920 étendant en Egypte les dispositions du Traité de
                    Versailles (v. Prescription).</p>
                <p>Promesse de vente (v. Vente).</p>
                <p>Propriété</p>
                <p>— F r u i t s; droit s d u p o s s e s s e u r (v.</p>
                <p>P o s s e s s i o n ) .</p>
                <p>— i m m o b i l i è r e .</p>
                <p>— Accession (v. Accession).</p>
                <p>— Affectation hypothécaire (v. Hypothèque).</p>
                <p>— Copropriété (v. Indivision, P a r t a ge).</p>
                <p>— Délimitation; déficit de contenance,</p>
                <p>97-79.</p>
                <p>— Domaine de l'Etat.</p>
                <p>— Possession; biens de l'Etat; transmission, entre acheteurs, d'actes
                    authentiques transcrits, faite en dehors de l'Etat, ne constituant pas des actes
                    de possession; autres actes non considérés comme des actes de possession,</p>
                <p>98-82.</p>
                <p>— Prescription; biens de domaine privé susceptibles de transcription, 108-88.</p>
                <p>— Terrains incultes de l'Etat.</p>
                <p>— Droit de l'Administration de les cataloguer et enregistrer à son profit,
                    97-81.</p>
                <p>— Possession; condition de l'attribution de la propriété à son prof i t; preuve
                    de l a perte de l a propriété de l'Etat; charge, 97-81.</p>
                <p>— Terrains sablonneux du désert;</p>
                <p>propriété de l'Etat; possesseur légal, 98-82.</p>
                <p>— Indivision (v. Indivision).</p>
                <p>— Propriétaires riverains; ruelles privées créées p a r eux; intention prés u m é
                    e; saillies et balcons; réglementation d u T a n z i m; applicabilité,</p>
                <p>99-86.</p>
                <p>— Revendication (v. Revendication).</p>
                <p>— P o s s e s s i o n (v. P o s s e s s i o n ) .</p>
                <p>Prostitution clandestine (v. Maisons de tolérance).</p>
                <p>Publicité</p>
                <p>— ( C o n t r a t d e ); caractère d e l o u a g e d'i n d u s t r i e ,
                    176-162.</p>
                <p>— p a r r é c l a m e p e i n t e sur les t r o t t o i r s, 244-248.</p>
                <pb n="323" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes."/>
                <p>P u i s s a n c e paternelle; — s t a t u t personnel musulman.</p>
                <p>E m p r u n t p a r le p è r e a u n o m d e ses enfants m i n e u r s; limite
                    des droits des créanciers hypothécaires;</p>
                <p>défaut de droit de gage général,</p>
                <p>174-161.</p>
                <p>- — G a g e des biens -des enfants m i n e u r s p a r le père, e n garantie</p>
                <p>' d'une dette personnelle; condition,</p>
                <p>: 174-161,</p>
                <p>^Puissances Capitulaires (v. Juridict i o n Mixte).</p>
                <p>Q</p>
                <p>^Quasi-contrat; — cession de créances quasi-contractuelles (v. Cession).</p>
                <p>Quasi-délit (v. Responsabilité).</p>
                <p>R</p>
                <p>Hadiodiffusion; — publication e t e x ploitation des émissions; interdiction;</p>
                <p>Arrêté d u 1 8 Décembre 1933;</p>
                <p>régularité; mesures prises dans l e s limites des pouvoirs discrétionnair e s
                    conférés a u Gouvernement,</p>
                <p>241-242.</p>
                <p>Règlement provisoire (v. Distribution)</p>
                <p>.</p>
                <p>Règlements (v. L o i ) .</p>
                <p>-^Renonciation tacite; — preuve résult a n t d e présomptions en matière
                    commerciale, 212-201.</p>
                <p>IRente viagère.</p>
                <p>-— Constitution à titre gratuit (v. Donation).</p>
                <p>-— Constitution subordonnée à un ï e r m e incertain; admissibilité à l'égard d e
                    l'art. 504 G.S.P., 203-191.</p>
                <p>-•— Maladie d u crédirentier; constitution faite a u profit d'un malade</p>
                <p>' comme condition d'une vente; validité même en cas de décès d u</p>
                <p>• bénéficiaire de la rente, 203-191. •</p>
                <p>Réouverture des débats (v. Procédur e pénale).</p>
                <p>ï î é p é t i t i o n d e l'indû.</p>
                <p>- — Actions de condictio in debiti, d e condictio sine causa et de in rem verso;
                    distinction, 151-141.</p>
                <p>- — Conditions d e l'exercice de la condictio in debiti; preuve d e l'er-</p>
                <p>-reur; cas où elle n'est pas exigée;</p>
                <p>-répétition d e l'indû p a r l'acheteur</p>
                <p>•qui a payé une fois entre les m a i n s</p>
                <p>•du vendeur et une autre e n t r e les</p>
                <p>•mains d u créancier de ce dernier,</p>
                <p>151-141.</p>
                <p>^Représentation</p>
                <p>-— commerciale (v. Mandat).</p>
                <p>-— e n justice d'un wakf (v. Wakf ) .</p>
                <p>Résistance envers l'autorité publique.</p>
                <p>— Gaffirs accompagnant les agents de police à l'occasion d'une exécution mixte;
                    violence envers eux;</p>
                <p>compétence des Tribunaux Mixtes,</p>
                <p>242-243.</p>
                <p>— Personnes assistant l'huissier instrumentant;</p>
                <p>violence à leur égard;</p>
                <p>caractère punissable, 242-244, 242-</p>
                <p>245.</p>
                <p>— Violences; faits constitutifs; détermination d u degré de violence;</p>
                <p>inutilité, 242-245.</p>
                <p>— Violences et i n j u r e s à l'occasion d'une opposition à une exécution;</p>
                <p>caractère de délit unique; poursuites successives; inadmissibilité,</p>
                <p>257-272.</p>
                <p>Responsabilité</p>
                <p>— Banque; transmission à un corresp o n d a n t d e l'étranger des instructions d
                    u client; défaut de responsabilité pour les fautes imputées a u correspondant;
                    règles de la substitution d e m a n d a t; inapplicabilité,</p>
                <p>129-116.</p>
                <p>— Dommages-intérêts</p>
                <p>•— d u s à la victime d'un délit o u d'un quasi-délit; détermination
                    indépendante d u profit tiré par l'auteur d e l'acte, 40-35.</p>
                <p>— Estimation ex aequo et bono; condition d'admissibilité; dommage n o n
                    susceptible d'une preuve rigoureuse et concrète, 163-144.</p>
                <p>— d u bailleur en cas de vol (v. Bail).</p>
                <p>— d u mandataire (v. Mandat).</p>
                <p>— d u wakf (v. Wakf ) .</p>
                <p>— Incendie; nécessité de la preuve de la faute d u défendeur, 131-118.</p>
                <p>— Société; responsabilité d e l'asso-</p>
                <p>cié-gérant q u i n'a pas procédé aux publications (v. Société).</p>
                <p>— Solidarité des auteurs d u même fait dommageable, 40-35.</p>
                <p>Restitution de l'indû (v. Prescription,</p>
                <p>Répétition de l'indû).</p>
                <p>Rétention (Droit d e ) (v. Droit).</p>
                <p>Retrait d'indivision (v. Indivision).</p>
                <p>Rétroactivité</p>
                <p>— d e la compensation (v. Compensation).</p>
                <p>— d e la loi pénale (v. ég. Cassation).</p>
                <p>— Bénéfice d'une loi nouvelle; applicabilité aux jugements de condamnation
                    frappés de recours, 224-</p>
                <p>209, 298-319.</p>
                <p>— Infraction commise avant le 15 Octobre 1937.</p>
                <p>— Application partielle de l a loi ancienne et de l a loi nouvelle;
                    admissibilité;</p>
                <p>cas de banqueroute frauduleuse;</p>
                <p>application du délai réduit de prescription en matière de délits, 298-</p>
                <p>319.</p>
                <p>— Application en degré de cassation e t d'office, 298-319.</p>
                <p>— Détermination de l a loi la plus favorable à l'inculpé, 293-311, 294-313,</p>
                <p>298-319; — cas où l'infraction était réprimée par une loi étrangère; application
                    de ladite loi si elle est plus favorable à l'inculpé, 294-313.</p>
                <p>— de l a procédure pénale (v. Procéd u r e pénale).</p>
                <p>Revendication</p>
                <p>— Conditions d'admission; droit personnel et actuel à la propriété de la chose, à
                    l'exclusion d e l'usurpat e u r et de tout tiers, 97-81.</p>
                <p>— Intention de déposséder, n o n suffisante pour r e n d r e recevable u n e
                    action en revendication, 99-83.</p>
                <p>— mobilière.</p>
                <p>— Automobile vendue avec réserve de propriété; revente p a r l'acheteur;</p>
                <p>revendication du vendeur originaire; c a s d'inadmissibilité,</p>
                <p>17-16.</p>
                <p>— Possesseur; conditions auxquelles il est à l'abri de toute revendication,</p>
                <p>17-16.</p>
                <p>— Vente p a r u n non propriétaire;</p>
                <p>m a u v a i s e foi de l'acheteur; charge de la preuve d e l a m a u v a i s e
                    foi des possesseurs successifs, 17-16.</p>
                <p>— Preuve; charge, 99-84, 99-85; —</p>
                <p>présomption de propriété dérivant de la possession d u revendiquant;</p>
                <p>preuve incombant a u saisissant,</p>
                <p>99-85.</p>
                <p>— principale à l'égard d'un lot adjug é e t incidente à l'égard d'un lot resté
                    invendu, 114-100.</p>
                <p>R o k s a (v. Etablissements incommodes, insalubres o u dangereux, Etablissem e n
                    t s publics, Testament, V e n t e immobilière)</p>
                <p>.</p>
                <p>S</p>
                <p>Saisie</p>
                <p>— Détournement (v. Détournement d'objets saisis).</p>
                <p>— d'objets a u domicile d u prévenu</p>
                <p>(v. Procédure pénale).</p>
                <p>— immobilière (v. Expropriation s u r saisie).</p>
                <p>Secret professionnel; — médecins,</p>
                <p>210-196.</p>
                <p>Séquestre judiciaire; — limites de s e s pouvoirs; bail supérieur à trois
                    années;</p>
                <p>nullité, 167-151.</p>
                <p>Signification (v. Notification).</p>
                <p>Simulation.</p>
                <p>— (Action en); conditions d'exercice,</p>
                <p>194-178, 194-179.</p>
                <p>— Fictivité et simulation; distinction q u a n t a u x effets, 203-191.</p>
                <p>— Fruits acquis p a r le possesseur en vertu d'un titre simulé (v.
                    Possession).</p>
                <p>— Preuve, 194-180, 194-181, 203-191.</p>
                <p>— Vente immobilière fictive (v. Vente immobilière).</p>
                <pb n="329" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes."/>
                <p>Société</p>
                <p>— a n o n y m e .</p>
                <p>— Action intentée p a r la société; intervention des actionnaires; cas où elle
                    n'est pas recevable, 144-</p>
                <p>132.</p>
                <p>— Action ut singuli.</p>
                <p>— Cas d'admissibilité; omission de transcription au nom de la société de
                    l'acquisition d'un immeuble constituant sa seule activité a u moment de la
                    constitution; couverture de l'irrégularité après l'introduction de l'action, n e
                    faisant pas obstacle à la recevabilité de celle-ci, 48-37.</p>
                <p>— Cas d'inadmissibilité; actes de gestion rentrant dans les pouvoirs d e s
                    administrateurs, approuvés par l'Assemblée</p>
                <p>Générale, 48-37.</p>
                <p>— Conditions d'exercice; actes abusifs et antistatutaires des
                    administrateurs,</p>
                <p>48-37.</p>
                <p>— Monnaie de paiement des obligations;</p>
                <p>droit d'intervention des porteurs de part de fondateur dans le litige concernant
                    l a monnaie de paiement, 152-142.</p>
                <p>— Nationalité des sociétés ayant leur centre d'exploitation en Egypte et siège
                    social à l'étranger, 48-38.</p>
                <p>— Obligations.</p>
                <p>— Emission e n Egypte; applicabilité de la loi égyptienne et du cours forcé,</p>
                <p>50-39.</p>
                <p>— Remboursement avant terme; conditions;</p>
                <p>cas où il n'est pas admissible,</p>
                <p>51-40.</p>
                <p>— Titres a u porteur; règle de l'autonomie du titre; portée, 144-132.</p>
                <p>— Association en participation.</p>
                <p>— Apports en nature; propriété; droit de reprise en cas de dissolution avant la
                    réalisation de l'objet de l'association; intention des parties,</p>
                <p>53-41.</p>
                <p>— Faillite d'un associé; droit de la masse s u r les immeubles acquis p a r
                    l'associé, mais pour compte de l'association en participation;</p>
                <p>droit limité à ceux du failli, 53-41.</p>
                <p>— Dissolution.</p>
                <p>— Déficit; cas où il ne constitue pas une cause suffisante de dissolution,</p>
                <p>54-42.</p>
                <p>— Expiration du terme; continuation de fait, 55-43.</p>
                <p>— Permis a u nom d'un associé et exploité p a r la société (v. infrà:</p>
                <p>Permis).</p>
                <p>— D u r é e; silence d u c o n t r a t s u r l e délai d e p r é a v i s; d r o
                    i t d e c h a q u e associé d e d é n o n c e r l e c o n t r a t à t o u t m o
                    m e n t a v a n t l e t e r m e d e s p é r i o d e s d e r e nouvelle m
                    e n t p a r tacite r e c o n d u c t i o n, 55-44.</p>
                <p>— e n c o m m a n d i t e simple.</p>
                <p>— Dissolution.</p>
                <p>— Déficit entraînant la perte totale de l'apport du commanditaire; commanditaire
                    devenu sans droit et sans qualité pour provoquer l a dissolution,</p>
                <p>54-42.</p>
                <p>— Prélèvements par les associés en nom non autorisés par l e pacte social;</p>
                <p>cas où ils n'autorisent pas l'associé commanditaire à demander la dissolution,
                    54-42.</p>
                <p>— Gérant; abus de ses pouvoirs sociaux;</p>
                <p>engagements irrégulièrement pris; conditions de responsabilité de la société,
                    55-45.</p>
                <p>— Nullité faute de publications (v.</p>
                <p>infrù: Publications).</p>
                <p>— e n liquidation; p r e s c r i p t i o n d e l'art.</p>
                <p>71 G. Gom. (v. P r e s c r i p t i o n extinc-</p>
                <p>tive).</p>
                <p>— e n n o m collectif; g é r a n t; pouvoirs a p p a r e n t s; a v a l s o u s
                    c r i t d a n s l'int é r ê t personnel d u g é r a n t; caractèr e social,
                    sauf preuve d e l a m a u v a i s e f o i d u tiers; caractéristique d e l a m a
                    u v a i s e foi, 56-46.</p>
                <p>— G é r a n t; a b u s d e pouvoirs ( v . su-</p>
                <p>prà: Société e n c o m m a n d i t e s i m ple,</p>
                <p>Société e n n o m collectif).</p>
                <p>— P e r m i s é m i s a u n o m d e l'u n d e s associés; société ayant p o u r o
                    b j e t s o n exploitation; droit exclusif d u titulaire d u p e r m i s a p r è
                    s dissolut i o n d e l a société, 55-44.</p>
                <p>—• Publications.</p>
                <p>— Omission.</p>
                <p>— Droits des tiers ayant contracté avec un associé; limites, 56-47.</p>
                <p>— Responsabilité de l'associé gérant pour omission de publications à l'égard de
                    ses coassociés, 57-48.</p>
                <p>— Personnes qualifiées pour y procéder,</p>
                <p>57-48.</p>
                <p>Solidarité.</p>
                <p>— R e s p o n s a b i l i t é; solidarité d e s a u t e u r s d u m ô m e f a i
                    t d o m m a g e a b l e,</p>
                <p>40-35.</p>
                <p>— Stipulation e x p r e s s e (Défaut de);</p>
                <p>circonstances d'où l a solidarité p e u t r é s u l t e r; c o m p t e - c o u
                    r a n t; i n divisibilité e n t r e l e s d i v e r s débit e u r s t o u s t e
                    n u s solidairement e n l'a b s e n c e d e t o u t e i n d i c a t
                    i o n d e p a r t c i p a t i o n individuelle, 213-202.</p>
                <p>Statut personnel musulman.</p>
                <p>— D e r n i è r e m a l a d i e; n o t i o n juridique;</p>
                <p>m a l a d i e c h r o n i q u e ayant d u r é p l u s d'une année; p o i n t
                    d e d é p a r t d e l a p é r i o d e juridique d e dernière maladie,
                    203-191.</p>
                <p>— D o n a t i o n (v. Donation).</p>
                <p>— F r a i s d'e n t r e t i e n d e l a maison c o n j u g a l e; c h a r g e à
                    l'é g a r d d e s tiers, 211-200.</p>
                <p>— L e g s (v. T e s t a m e n t ) .</p>
                <p>— P u i s s a n c e paternelle (v. P u i s s a n c e paternelle).</p>
                <p>Statut réel (v. Immeubles).</p>
                <p>Stupéfiants.</p>
                <p>— D é t e n t i o n d a n s les e a u x territoriales é g y p t i e n n e s, a u
                    x f i n s d'i m p o r t a t i o n e t d e vente e n Egypte;</p>
                <p>i n f r a c t i o n p u n i s s a b l e p a r les</p>
                <p>Tribunaux é g y p t i e n s; L o i N° 21 d u</p>
                <p>14 Avril 1926 s u r l e comme r c e d e s s t u p é f i a n t s, 290-308.</p>
                <p>— I n f r a c t i o n s c o m m i s e s p a r d e s étrangers a v a n t l e 15
                    Octobre 1937;</p>
                <p>poursuite s p a r d e v a n t les Tribunaux Mixte s; application de la loi l a p
                    l u s favorable; droit d e l'inculpé a u b é n é f i c e d e l'a n c i e n
                    Décret-loi</p>
                <p>N° 67 d e 1928; calcul d e l a p r e s cription en matière d e c o n t r a v e n
                    tions,</p>
                <p>282-302.</p>
                <p>— T e n t a t i v e d'i m p o r t a t i o n e n Egypte;</p>
                <p>i n f r a c t i o n p u n i s s a b l e p a r les Tribunaux é g y p t i e n s;
                    Loi N ° 21 d u 14</p>
                <p>Avril 1926 s u r l e comme r c e d e s s t u p é f i a n t s; c o n d a m n a t
                    i o n conditionnelle;</p>
                <p>b é n é f i c e d u s u r s i s; i n a d missibilité,</p>
                <p>284-304.</p>
                <p>Subrogation</p>
                <p>— a u x poursuite s (v. E x p r o p r i a t i o n s u r saisie).</p>
                <p>— légale e n c a s d e c a u t i o n n e m e n t (v.</p>
                <p>C a u t i o n n e m e n t ) .</p>
                <p>Substances vénéneuses (v. Pharmacie)</p>
                <p>.</p>
                <p>Suisses (v. Juridiction Mixte).</p>
                <p>Sursis</p>
                <p>— à s t a t u e r .</p>
                <p>— Juridiction Mixte; sursis et demande de renvoi devant le juge du statut
                    personnel (v. Assurance-vie).</p>
                <p>— Prescription; effet d u sursis sur la prescription de l'action en justice,</p>
                <p>110-104.</p>
                <p>— Wakf; renvoi devant le Mehké-</p>
                <p>meli Charéi (v. Wakf).</p>
                <p>— C o n d a m n a t i o n avec s u r s i s (v. Procédure pénale).</p>
                <p>T</p>
                <p>Tamzim; — ruelles privées entre propriétaires riverains (v. Propriété
                    immobilière).</p>
                <p>Taux (v. Compétence).</p>
                <p>Témoins (v. Cassation, Procédure pénale).</p>
                <p>Terrains</p>
                <p>— i n c u l t e s o u s a b l o n n e u x d u d é s e r t</p>
                <p>(v. Propriété immobilière).</p>
                <p>— v a g u e s (v. Voirie).</p>
                <p>Testament.</p>
                <p>— C a p t a t i o n et s u g g e s t i o n; conditions de nullité d u t e s t a
                    m e n t, 195-183.</p>
                <p>— Legs.</p>
                <p>— Caractère de créance purement civile indépendamment de son mobile,</p>
                <p>173-160.</p>
                <p>— Légataire; droit à pension alimentaire jusqu'au paiement d u legs,</p>
                <p>195-183.</p>
                <p>— Nullité ne dérivant pas de l'état de concubinage adultérin entre testateur et
                    légataire, 195-183.</p>
                <p>— « Rokba »; caractère de legs déguisé,</p>
                <p>203-191.</p>
                <p>Tierce opposition; — cession de créance;</p>
                <p>tierce opposition du cessionnai-</p>
                <p>re formée contre le jugement rendu entre le cédant et les tiers; bonne foi du
                    cessionnaire; connaissance de l'aliénation; inopérance, 171-157.</p>
                <p>3 3 0 Tiers détenteur (v. Distribution).</p>
                <p>Titres a u porteur (v. Société anonym e ) .</p>
                <p>Traité</p>
                <p>— Anglo-Egyptien d u 26 Août 1936</p>
                <p>(v. Juridiction Mixte).</p>
                <p>— conclu p a r le Gouvernement Egyptien;</p>
                <p>caractère obligatoire seulem e n t e n cas d'incorporation dans la législation
                    interne, 284-304.</p>
                <p>— de Versailles; suspension des délais de prescription (v. Prescription).</p>
                <p>— Interprétation p a r les tribunaux;</p>
                <p>conditions, 289-307.</p>
                <p>Transaction</p>
                <p>— Définition; abandon de simples prétentions, n o n constitutif de transaction;
                    conséquences; contrat erronément qualifié de transaction;</p>
                <p>condition de validité des obligations respectivement assumées p a r les
                    contractants, 184-177.</p>
                <p>— Encaissement sous réserves p a r le créancier d'un montant offert à titre
                    transactionnel; portée, 183-176.</p>
                <p>— e n matière de contravention; délai,</p>
                <p>256-271.</p>
                <p>—• Offre de transaction p a r u n e partie;</p>
                <p>r e f u s p a r l'autre partie rendant l'offre caduque; offre conditionnelle d e
                    réduction d'une créance;</p>
                <p>r e f u s d u débiteur lui faisant perdre le droit à la réduction,</p>
                <p>183-176.</p>
                <p>Transcription</p>
                <p>—• Cession de créance; mention en marg:e de l'inscription ou transcription</p>
                <p>(v. Cession de créance).</p>
                <p>— des demandes visées à l'art, 7 d e la Loi N° 19 de 1923 (v. Vente
                    immobilière).</p>
                <p>— d'une vente immobilière (v. Vente immobilière).</p>
                <p>—• d'un gage immobilier (v. Gage immobilier).</p>
                <p>— Mention en m a r g e de l'inscription ou de l'hypothèque; cession de créance
                    hypothécaire; droit d u cessionnaire de poursuivre la réalisation de la créance
                    en l'absence de la mention de la cession, 174-</p>
                <p>161.</p>
                <p>Travail ( L o i s s u r l e ); — Lois N o 4 8</p>
                <p>e t N ° 8 0 de 1933 réglementant l e travail des adolescents et des f e m m e s;
                    violation; existence de contraventions multiples selon le nombre d e s ouvriers
                    e t n o n selon le nombre des machines actionnées par eux,</p>
                <p>25l-?52.</p>
                <p>Tribunal</p>
                <p>— Correctionnel; composition; délégation de magistrats prévue à l'art.</p>
                <p>4 R.O.J.; extension aux magistrats égyptiens, 242-245.</p>
                <p>— des Contraventions; compétence à statuer s u r l'action civile en cas
                    d'acquittement d e l'inculpé, 280-</p>
                <p>299.</p>
                <p>Gazette des Tribunaux Mixtes.</p>
                <p>u</p>
                <p>U s a g e s .</p>
                <p>— Coton; ventes p a r les usines d'égrenage, 15-13.</p>
                <p>— Machines agricoles; vente avec réserve de propriété, 14-9.</p>
                <p>Ustensiles d'agriculture (v. Immeubles p a r destination).</p>
                <p>Usure.</p>
                <p>— Comptabilité suspecte d u créancier;</p>
                <p>défaut de caractère d'aveu indivisible,</p>
                <p>215-203.</p>
                <p>— Droit de l'emprunteur de réduire le montant d e s a dette mais n o n d e
                    réclamer l a différence entre le montant apparent d u prêt et les s o m m
                    e s réellement versées, 183-</p>
                <p>175.</p>
                <p>— Preuve d u montant exact de la créance arguée d'usure; charge,</p>
                <p>215-203.</p>
                <p>Y</p>
                <p>Valeurs d e Bourse; — vente à tempérament;</p>
                <p>réduction du prix, 215-204,</p>
                <p>218-205.</p>
                <p>Valeurs mobilières; — donation (v.</p>
                <p>Donation).</p>
                <p>V e n t e</p>
                <p>— à réméré; interprétation douteuse,</p>
                <p>97-78.</p>
                <p>— avec réserve de propriété; clause reservati dominii.</p>
                <p>— Automobile; revente; roksa délivrée à l'acheteur sans mention de la clause
                    reservati dominii; revendication du vendeur originaire;</p>
                <p>inadmissibilité, 17-16.</p>
                <p>— Demande de paiement du solde du prix et saisie de l'objet vendu;</p>
                <p>maintien du bénéfice de la clause de réserve de propriété, 11-5, 13-7.</p>
                <p>— Effets souscrits p a r l'acheteur; endossement sans cession du contrat de
                    vente; défaut de paiement; obligations du porteur; limites; action en
                    revendication de l'objet vendu, n e compctant pas a u porteur des effets,
                    13-8.</p>
                <p>— Faillite de l'acheteur; cas de revendication antérieure à la faillite et
                    postérieure à la cessation des paiements; droit acquis d u vendeur;</p>
                <p>opposabilité à la masse, (5-3.</p>
                <p>— Immeubles p a r destination.</p>
                <p>— Immobilisation e m p ê c h é e p a r la clause de réserve de propriété,
                    7-4,</p>
                <p>11-5.</p>
                <p>— Immobilisation réalisée p a r l e règ l e m e n t d u s o l d e d u p r i x; c
                    o n s é q u e n c e s; saisie mobilière d'une m a c h i n e agricole installée
                    d e f a ç o n f i x e; illégalité; vente mobilière après détachement
                    arbitraire d u s o l;</p>
                <p>irrégularité; m a c h i n e frappée d e l'hypothèque g r e v a n t l e
                    terrain;</p>
                <p>dommages-intérêts d u s a u créancier hypothécaire p a r l e créancier ayant
                    procédé à la vente mobilière: 7-4.</p>
                <p>— Interprétation; nécessité d'une clause expresse et non équivoque,</p>
                <p>12-6, 13-7.</p>
                <p>— Machines agricoles; usages en</p>
                <p>Egypte; condition de bonne foi de l'acquéreur d'une machine vendue à un prix
                    d'occasion; revendication du vendeur impayé; légitimité,</p>
                <p>14-9.</p>
                <p>— Prix; défaut de paiement; droit de reprise de l'objet, même en cas de non
                    paiement d'un solde minim e du prix, 14-10.</p>
                <p>— Résolution; stipulation attribuant a u vendeur, à titre de clause pénale, les
                    sommes payées p a r l'acheteur;</p>
                <p>inadmissibilité; dommages-intérêts revenant a u vendeur;</p>
                <p>critérium de détermination, G-3,</p>
                <p>14-10.</p>
                <p>— d e cotons.</p>
                <p>— Déchets provenant des chounaîis et hangars; règles et usages do l a</p>
                <p>Bourse; inapplicabilité, 15-12.</p>
                <p>— Egrenuge; vente p a r l'usine d'égrenage;</p>
                <p>usages, 15-12.</p>
                <p>— Livraison; insuffisance; défaut d'avis en temps utile par le vendeur;</p>
                <p>responsabilité môme en cas de défaut de stipulation de clause pénale,</p>
                <p>15-14.</p>
                <p>—- Hekr; transmissibilité p a r voie de vente d e l'immeuble grevé, 26-17.</p>
                <p>— immobilière.</p>
                <p>— Acte antérieur à la Loi N° 19 de</p>
                <p>1923; défaut d'indication de l'acceptation de l'acheteur, n e constituant pas
                    cause de nullité, 71-57.</p>
                <p>— Action en résiliation ou en diminution du prix de vente (v. infrà:</p>
                <p>Eviction).</p>
                <p>— Connaissance de l a vente p a r u n créancier qui prend affectation
                    hypothécaire</p>
                <p>(v. Inscription hypothécaire).</p>
                <p>— Déficit de contenance; action en diminution du prix; présomption;</p>
                <p>point de départ a u cas où u n me-</p>
                <p>surage contradictoire a été prévu,</p>
                <p>65-50.</p>
                <p>— Donation déguisée sous forme de vente (v. Donation).</p>
                <p>— Eviction.</p>
                <p>— Action o u recours en garantie.</p>
                <p>— P o u r s u i t e s d'expropriation h y p o thécaire contre l e v e n d e u r;
                    a s s i m i l a t i o n à l'éviction, 68-54.</p>
                <p>— Prescription a n n a l e d e l'art. 370 C.</p>
                <p>Civ. v i s a n t l'action en résiliation o u e n diminution d u p r i x d e v e n
                    t e; inapplicabilité a u c a s d'éviction,</p>
                <p>67-53.</p>
                <p>— Prescription de quinze ans, 67-51.</p>
                <p>— D o m m a g e s - intérêts; d e m a n d e f o r m u l é e pour la
                    première f o i s e n d e g r é d'appel; irrecevabilité, 67-53.</p>
                <p>— partielle.</p>
                <p>— Connnaissance par l'acheteur d u d a n g e r d'éviction; restitution
                    proportionnelle d u prix, 65-50.</p>
                <p>— P l u s - v a l u e entraînée p a r l'évict i o n n'exonérant p a s l e v e n d
                    e u r d e s o n obligation de restitution proportionnelle d u prix, 67-52.</p>
                <p>— P r i x; restitution</p>
                <p>— Connaissance d u d a n g e r d'évict i o n; e f f e t s, 65-50.</p>
                <p>—• E x o n é r a t i o n d u v e n d e u r; c o n d i tion,</p>
                <p>65-50.</p>
                <p>— Intérêts; allocation à partir de l'acte introductif d'instance, 67-</p>
                <p>51.</p>
                <p>— par le créancier inscrit, 38-33.</p>
                <p>— Excédent de mesurage; droit d u vendeur à un supplément de prix;</p>
                <p>revendication de la différence de superficie; inadmissibilité, 09-55.</p>
                <p>— Fictivité; inopposabilité p a r le vendeur a u créancier de l'acheteur qui a
                    pris affectation hypothécaire contre ce dernier, 70-5G.</p>
                <p>— Garantie d u vendeur</p>
                <p>— en cas d'éviction (v. suprà: Eviction).</p>
                <p>— Limitation prescrite aux art. 439 et</p>
                <p>440 C. Civ.; applicabilité en l'absence de toute stipulation expresse, 71-</p>
                <p>58.</p>
                <p>— Prescription; application à l'obligation de garantie, 71-59.</p>
                <p>— Indivision; vente de p a r t divise en l'absence d'un acte de partage (v.</p>
                <p>Indivision).</p>
                <p>— Préemption (v. Préemption).</p>
                <p>— Privilège d u vendeur; transcription, seule formalité requise pour s a
                    conservation; conséquence q u a n t à la prescription de la créance; cas de
                    minorité du créancier,</p>
                <p>76-61.</p>
                <p>— Prix.</p>
                <p>— Paiement.</p>
                <p>— Droit de rétention en cas de menace d'éviction; cas où une charg e hypothécaire
                    ne justifie pas la rétention du prix, 77-65.</p>
                <p>— Stipulation prévoyant la transformation de la vente en bail en cas de retard,
                    n'empêchant pas l'acheteur d'opposer la prescription libératoire, 77-66.</p>
                <p>— Restitution en cas d'éviction (v.</p>
                <p>suprà: Eviction).</p>
                <p>— Résolution</p>
                <p>— Condition résolutoire résultant de la violation de l'engagement pris par le
                    vendeur de régler ses dettes hypothécaires,</p>
                <p>68-54.</p>
                <p>— Construction élevée avant délivrance de la roksa; contravention ne pouvant
                    justifier une demande de résiliation par l'acheteur, 65-49.</p>
                <p>— par jugement; inexécution pendant</p>
                <p>15 ans; prescription, 120-109.</p>
                <p>-— Transcription.</p>
                <p>— Loi No 19 de 1923.</p>
                <p>—- Annotation ou transcription des demandes; effet rétroactif du jugement
                    jusqu'au jour de cette annotation ou transcription; effet rétroactif même en cas
                    de faillite du vendeur survenue dans l'intervalle entre la demande annotée ou
                    transcrite et le jugement,</p>
                <p>78-67.</p>
                <p>— Existence du contrat indépendamment de la transcription;</p>
                <p>droit de l'acquéreur de requérir un jugement valant titre, 78-67.</p>
                <p>— Vente d'un même bien à des acquéreurs différents; préférence reconnue à celui
                    qui a transcrit le premier;</p>
                <p>exception en cas de fraude,</p>
                <p>79-68.</p>
                <p>mobilière.</p>
                <p>— Appel: demande nouvelle p a r l'acheteur en appel (v. Appel).</p>
                <p>— Livraison: défectuosité de l'objet vendu: usage de l'objet p a r
                    l'acheteur;</p>
                <p>perte du droit de demander l a résolution du contrat, 16-15.</p>
                <p>Gazelle des Tribunaux Mixtes. 331</p>
                <p>— Prix; défaut de paiement; droit d u vendeur de demander la résolution du
                    contrat, 11-10.</p>
                <p>— Revendication (v. Revendication mobilière).</p>
                <p>— Prix; intérêts exigibles s u r le prix de vente non réglés à l'échéance, en
                    dehors de toute convention d'intérêts,</p>
                <p>150-139.</p>
                <p>— Promesse de vente; stipulation de résolution de plein droit faute d'exécution
                    par l'acheteur; maintien de l'option d u vendeur à l'exécution,</p>
                <p>15-11.</p>
                <p>— Refus de l'acheteur; obligation d u vendeur qui opte pour l'exécution directe;
                    omission de la procédure d'offres; conséquences, 206-193.</p>
                <p>— Valeurs de Bourse; vente à tempé-</p>
                <p>ramment avec réserve de propriété et de possession au profit du vendeur.</p>
                <p>— Caractère de contrat innommé,</p>
                <p>215-501.</p>
                <p>— E r r e u r s u r le prix et majoration du prix ne donnant pas lieu à
                    annulation,</p>
                <p>215-201, 218-205.</p>
                <p>— T a u x des intérêts calculés dans le prix; réduction.</p>
                <p>— Admissibilité, 215-204.</p>
                <p>— Inadmissibilité, 218-205.</p>
                <p>Violence (v. Prescription acquisitive).</p>
                <p>Voirie.</p>
                <p>— Occupation de la voie publique.</p>
                <p>— Droit résultant de la nécessité ou d'une permission de l'autorité compétente,
                    213-216.</p>
                <p>— Entrepreneur chargé de t r a v a u x s u r la voie publique; dépots de
                    matériaux, conséquence obligatoir e des t r a v a u x entrepris; autorisation
                    donnée p a r le Service du Drainage;</p>
                <p>opposabilité a u Service du</p>
                <p>Tanzim, 213-216.</p>
                <p>— Kiosque installé s u r u n e rue privée ouverte a u public; caractère licite,
                    211-217.</p>
                <p>— Publicité p a r réclame peinte s u r les trottoirs; procédé ne constituant p a
                    s u n e occupation de l a voie publique, 211-218.</p>
                <p>— Terrains vagues; clôture prescrite par l'Arrêté d u 15 Juin 1893; applicabilité
                    a u x terrains vagues bordant la voie publique et à ceux donnant s u r une rue
                    intérieure,</p>
                <p>245-249.</p>
                <p>Vol</p>
                <p>— commis à bord d'un navire de commerce dans les eaux territoriales égyptiennes;
                    cas où les tribunaux égyptiens sont incompétents à en connaître, 292-309.</p>
                <p>— Eléments nécessaires du délit;</p>
                <p>soustraction frauduleuse d'une automobile aux fins d'usage momentané;</p>
                <p>caractère non punissable,</p>
                <p>245-250.</p>
                <p>— Responsabilité d u bailleur (v. Bail).</p>
                <p>— Restitution des objets volés; conditions;</p>
                <p>conséquences; admissibilité même en cas d'acquittement, 261-</p>
                <p>280.</p>
                <p>w</p>
                <p>Wakf.</p>
                <p>Annulation</p>
                <p>— pour cause de préjudice aux créanciers; art. 76 C. Civ.</p>
                <p>— Conditions d'exercice; préjudice établi au moment de l'immobilisation et en
                    étant la suite directe; appréciation de la situation objective du
                    patrimoine,</p>
                <p>27-19.</p>
                <p>— Créanciers antérieurs à la constitution;</p>
                <p>preuve du préjudice sans nécessité de preuve d'une intention frauduleuse du
                    constituant, 27-20,</p>
                <p>29-23.</p>
                <p>— Créanciers postérieurs à la constitution;</p>
                <p>demande de nullité; nécessité de la preuve du dol ou de la fraude,</p>
                <p>27-20.</p>
                <p>— pour vice de consentement d u constituant; renvoi devant le Meh-</p>
                <p>kémeh Charéi; cas où il n'est pas nécessaire, 29-21.</p>
                <p>Bénéfices attribués aux pauvres fréquentant un couvent.</p>
                <p>— Droit absolu d u nazir de distribuer comme il l'entend les reven u s a u x
                    pauvres génériquement</p>
                <p>' désignés, 27-21.</p>
                <p>— Reddition de comptes; personnes admises à la demander a u nazir,</p>
                <p>27-21.</p>
                <p>Bénéficiaires.</p>
                <p>— Distribution; action en recouvrem e n t p a r les bénéficiaires des revenus
                    indûment distribués; contestation d'une collocafion après expiration des
                    délais pour contredire ou faire opposition; cas de recevabilité,</p>
                <p>38-33.</p>
                <p>— Droit aux revenus; moment où il prend naissance, 31-30, 38-33.</p>
                <p>Capacité; assimilation au mineur;</p>
                <p>conséquences.</p>
                <p>— Actes excédant les pouvoirs des représentants d u wakf; m e s u r e d e
                    leur opposabilité a u wakf; bonne foi du contractant; appréciation,</p>
                <p>28-22.</p>
                <p>— Constructions élevées s u r le terrain d u wakf; recherche du profit retiré;
                    application de l'art. 90</p>
                <p>C. Civ., 28-22.</p>
                <p>Constitution irrégulière; régularisation p a r prescription; inadmissibilité,</p>
                <p>114-100.</p>
                <p>Hekr (v. Hekr).</p>
                <p>Immobilisation de biens en wakf;</p>
                <p>formes; caractère d'ordre public;</p>
                <p>demande d'inaliénabilité formulée par testament; inefficacité, 31-26.</p>
                <p>Juridiction Mixte; compétence à statuer s u r l'annulation d'une constitution de
                    wakf pour débilité mentale d u constituant, 29-24.</p>
                <p>Meubles; acquisition avec les revenus nets du wakf; meubles achetés par les
                    bénéficiaires pour garnir l'immeuble wakf; caractère wakf ou non wakf,
                    32-28.</p>
                <p>Nature; exclusion du statut personnel,</p>
                <p>29-24.</p>
                <pb n="332" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes."/>
                <p>— Nazir.</p>
                <p>— Droits résultant pour lui de la wakfieli; exercice; interdiction d'une
                    renonciation définitive à ces droits, 27-21.</p>
                <p>— Pouvoirs.</p>
                <p>— Actes que le nazir est autorisé à accomplir sans l'autorisation du Ca-</p>
                <p>di; « Khoulou El Intifaa », 33-29.</p>
                <p>— Faculté d'engager un personnel, 32-</p>
                <p>27.</p>
                <p>— Location</p>
                <p>— à durée indéterminée d'un terrain wakf avec autorisation de construire;
                    validité; droits respectifs du wakf et du locataire;</p>
                <p>clause de préavis de trente jours;</p>
                <p>inapplicabilité, 33-29.</p>
                <p>— consentie au propre fils du nazir;</p>
                <p>régularité s'il y est procédé par voie d'enchères régulières, 32-27.</p>
                <p>— Mandat donné par le nazir à un tiers; conditions, 27-21.</p>
                <p>— Qualité de gérant temporaire,</p>
                <p>34-30.</p>
                <p>•— Représentation en justice (v. infrà:</p>
                <p>Représentation en justice).</p>
                <p>— Partage; droit d u nazir et limite de ses pouvoirs (v. Partage).</p>
                <p>— Personnalité morale; conséquences;</p>
                <p>cession de la location d'un wakf pour l a dette d'un bénéficiaire;</p>
                <p>saisie-arrêt contre le wakf p a r le créancier d'un bénéficiaire;
                    irrégularité,</p>
                <p>34-30.</p>
                <p>— Prescription</p>
                <p>— de 5 ans de l'art. 275 C. Civ.;</p>
                <p>loyers et redevances de hekr; applicabilité en matière de wakf,</p>
                <p>36-31.</p>
                <p>— de 33 ans</p>
                <p>— Conditions nécessaires à l'accomplissement de la prescription; inaction du wakf
                    et non reconnaissance de son droit par celui qui oppose la fin de non recevoir;
                    cas où celui-ci a commencé par être possesseur en vertu d'un lien juridique avec
                    le wakf, 36-31.</p>
                <p>— Opposabilité au wakf</p>
                <p>— non pourvu de nazir, 37-32.</p>
                <p>— par les ayants cause des bénéficiaires qui ont possédé les biens wakfs à titre
                    de propriétaires; acte interruptif survenu postérieurement aux aliénations;
                    inoppo-</p>
                <p>sabilité aux acquéreurs, 37-32.</p>
                <p>— Représentation en justice.</p>
                <p>—. Rénéficiaires actuels ou futurs; défaut de représentation par le nazir pour
                    leurs intérêts propres, distincts de ceux du wakf; conséquences,</p>
                <p>38-33.</p>
                <p>— Nazir seul qualifié pour ester en justice au nom du wakf, 34-30,</p>
                <p>38-33; — action en revendication pour compte du wakf; cas où le nazir est
                    débiteur saisi; revendication intentée p a r le constituant;</p>
                <p>irrecevabilité, 40-34.</p>
                <p>— Responsabilité; actes délictuels d u nazir; inopposabilité a u wakf d'actes
                    comportant un engagement ou une responsabilité d u nazir en deh o r s des
                    limites de son m a n d a t;</p>
                <p>responsabilité personnelle d u nazir envers les tiers; défaut de responsabilité d
                    u wakf, 40-34.</p>
                <p>— Revenus</p>
                <p>— Cession; défaut de droit du bénéficiaire à une pension alimentaire;</p>
                <p>Loi N° 38 du 28 Juin 1924; effets;</p>
                <p>pouvoir des tribunaux, 41-36.</p>
                <p>— nets; détermination, 32-28.</p>
                <p>— Parts des bénéficiaires; caractère non alimentaire; saisissabilité,</p>
                <p>32-27.</p>
                <p>— Validité; contestation (v. é g . su-</p>
                <p>prà: Annulation).</p>
                <p>— Sursis à statuer et renvoi devant le Mehkémeli; cas où il n'y a pas lieu de
                    l'ordonner; application de prescriptions d'ordre public n'appartenant pas au
                    droit charéi proprement dit, 30-25.</p>
                <p>— Wakfieh nulle.</p>
                <p>— Régularisation par un procès devant le Mehkémeh; effets, 30-25.</p>
                <p>— Validation après le décès du constituant;</p>
                <p>conditions, 30-25.</p>
                <p>— Wakf i e h; forme; écrit passé devant u n Evêché hor s des conditions d e f o
                    r m e prescrites à l'art. 137 d u Décret d u 27 Mai 1897; conditions auxquelles
                    il p e u t devenir une wakfieh valable, 30-25.</p>
                <p>Jurisprudence Nationale.</p>
                <p>Conventions; — interprétation; recherche de l'intention des parties;</p>
                <p>inadmissibilité lorsque les termes employés sont clairs, 79-2.</p>
                <p>Donation; — déguisée sous la forme d'un acte à titre onéreux: validité,</p>
                <p>79-2</p>
                <p>Vente.</p>
                <p>— Convention réservant la jouissance a u vendeur et interdisant à l'acheteur
                    d'aliéner la nue-propriété durant l a vie d u vendeur;</p>
                <p>validité; stipulations n'affectant pas la n a t u r e d e l a vente, 79-2.</p>
                <p>— Dernière maladie d u vendeur; notion,</p>
                <p>80-3.</p>
                <p>— Prix; défaut de paiement; rétention;</p>
                <p>inadmissibilité après consignation,</p>
                <p>80-4.</p>
                <p>— Résiliation pour vice caché; conditions,</p>
                <p>80-4.</p>
                <p>Wakfs; — législation applicable; exclusion des règles du droit musulman;</p>
                <p>location de biens wakfs; rescision ou majoration pour cause de lésion;
                    inadmissibilité, 42-1.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
