<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/TMCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2026-04-07">April 7, 2026</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Source facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://discover.llmc.com/LLMC-63274-0016-001">LLMC</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Gazette des Tribunaux Mixtes</title><lb/>
                    <date when="1925-11-01">November 1925</date><lb/>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 16</biblScope><lb/>
                    <extent><measure unit="pages">0</measure>pages</extent></bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="frontMatter">
                <p>GAZETTE</p>
                <p>DES</p>
                <p>TRIBUNAUX MIXTES</p>
                <p>D'ÉGYPTE</p>
                <p>REVUE JUDICIAIRE MENSUELLE</p>
                <p>PUBLIÉE SOUS LE PATRONAGE D U CONSEIL DE L'ORDRE DES AVOCATS D'ÉGYPTE</p>
                <p>Fondateurs : M MAXIME P U P I K O F - E R e t LÉON PANGALO, A v o c a t s à la
                    Cour .</p>
                <p>Directeur: M e MAXIME P U P 1 K O F E R, A v o c a t à la Cour .</p>
                <p>Comité de Rédaction et d'Administration:</p>
                <p>M e s L. PANGALO e t E. SCHEMEIL (Directeurs au Caire).</p>
                <p>M e E. D E G I A R D É (Secrétaire de la rédaction). M 6 A. FADEL (Directeur à
                    Marisourah).</p>
                <p>M e P. BRAUN (Secrétaire à Paris).</p>
                <p>XVr ANNEE</p>
                <p>(Novembre 1925 — Octobre 1926).</p>
                <p>Imprimerie N o u v e l l e C. M O L C O &amp; C o . — Alexandrie, ru
                    Cléopâtre.</p>
            </div>
            <div type="backMatter">
                <p>TABLE DES MATIÈRES</p>
                <p>De la XVIme Année (LIme Année Judiciaire) — Novembre 1925 — Octobre 1926.</p>
                <p>I</p>
                <p>TABLE CHRONOLOGIQUE</p>
                <p>des décisions de jurisprudence mixte publiées de Novembre 1925 à Octobre
                    1926.</p>
                <p>JURIDICTIONS DATES NOMS DES PARTIES PAGE No.</p>
                <p>T r . C o m . M. 13 F é v . 1923 B a n c o d i R o m a c . T h e Hellenic; C o m
                    p a n y of M a r i t i m e E n t e r p r i s e s et autres . . 1618</p>
                <p>T r . ' C o m . C. G Juin 1923 T é l é m a q u e P o r t o g h i a n c. Groniek P
                    a p a s i a n S o n s et Ct s 12515g</p>
                <p>•Cour 3m e C h . 20 N o v . 1923 Lionel H a r g r e a v e s è s q . c. H a n a h
                    b e n t O m a r A m e r V v e M o h a m e d S a l e h A b d a l l a h 195 T r .
                    C o m . M. 11 Déc. 1923 F o u a d S a l e m &amp; C ° c. H a s s a n A h m e d
                    E l A s s a l e t a u t r e 189 C o u r l r e Ch. 12 Déc. 1923 A l b e r t P e r
                    e z &amp; C° c. T h e E a g l e S t a r &amp; B r i t i s h D o m i n i o n s I
                    n s u r a n c e C y</p>
                <p>L t d e t autres 5</p>
                <p>C o u r 2m e C h . 17 J a n v . Í924 P a l i n i r o L a n d i c. El S a y e d M
                    a s s e o u d H e g a z i et C t s 57 84</p>
                <p>•Cour 3m e Ch. 29 J a n v . 1924 Ezzedine B e y Chérif e t C t s c. T h e C o m m
                    e r c i a l E s t a t e s C° of Egyptet C t s 40 5 5</p>
                <p>•Cour 2me Ch. 7 F é v . 1924 S i m o n R o m a n o c . M o h a m e d M o h a m e
                    d E l K a s s a b i et C ' 3.4 45</p>
                <p>C o u r 2m e Ch. 7 F é v . 1924 S a y e d Aly D a r w i c h e c. C o n s t a n t
                    i n E. Achillopoulo et Ct s 63 g 2</p>
                <p>•Cour 3m 8 Ch. 12 F é v . 1924 R a c h o u a n H a n a f i M e s s e i k et C u
                    c. Abdel H a f e z I b r a h i m H a m a d e i n e t C t s 46 61</p>
                <p>C o u r 3m 0 Ch. •Cour 2m 6 C h . ' 12 F é v . 1924 Z a k i a Salib, é p o u s e
                    Boulos Bassili c. Aziz H e n e i n G u i r g u i s e t C t s 55 79</p>
                <p>21 F é v . 1924 U l y s s e Couclelis c. Crédit F o n c i e r Egyptien et C t s
                    65 gg</p>
                <p>Tr. Som. A. 4 Mars 1924 H e c t o r A x i s a c. E. L o m b a r d o &amp; C° 25
                    34</p>
                <p>C o u r 3m e Ch. 4 Mars 1924 Michriki C h e n o u d a c. Greffier d u T r i b u n
                    a l Mixte d e M a r i s o u r a h 3G 49</p>
                <p>C o u r 3m o Ch. 18 Mars 1924 Ministère d e s Wakf s c. M a h m o u d Eff. E m a
                    r a e t C ' 35 47</p>
                <p>C o u r 3m 0 Ch. 25 Mars 1924 Anglo-Egyptian Cloth Cy c. M e n a h e m C o h e n
                    et autres 56</p>
                <p>T r . Civ. M. 1 " Ch. 25 Mars 1924 W a d i h L a b b a d c . Collège S ' L o u i
                    s -¡22 15?</p>
                <p>T r . C o m . A. 31 Mars 1924 Coen F r è r e s &amp; C° c. M o h a m e d H a s s
                    a n E l C h a m i &amp; F r è r e s e t C t s 22 29</p>
                <p>C o u r 3 m e Ch. 1e r Avril 1924 A b d a l l a h B e v Helal c. Elefteris D a n
                    g l i s &amp; C° e t a u t r e 52 7 3</p>
                <p>C o u r 3 m e Ch. 1e r Avril 1924 A h m e d M o h a m e d Ghoneim et C, s c. E l
                    e f t e r i s D a n g l i s &amp; C " 56 g 9</p>
                <p>C o u r 2m 8 C h . 10 Avril 1924- Société d e B i e n f a i s a n c e
                    Copte-Orthodoxe &lt;.E1 Tewfick» c . Michel F a r a o n e 20G 217</p>
                <p>C o u r 3 m e C h . C o u r 3m e Ch. 22 Avril 192* Faillite N e g u i b &amp; R a
                    g h e b I s k a n d a r Ebcid c. Crédit F o n c i e r E g v p t i e n 37 2 2
                    Avril 1924 Crédit F o n c i e r Egyptien c. M o h a m e d T e w f i k et Ct s 61
                    !,0</p>
                <p>j.o</p>
                <p>C o u r 3m e Ch. 29 Avril 1924 M o h a m a d I b r a h i m H a i n a d a et C.ls
                    c. M o h a m e d H a m a d . e t a u t r e 208 ''19</p>
                <p>C o u r 2m e Ch. T r . Civ. A. 2m e Ch. 8 Mai 1924 Youssef A c h o u r et C t s
                    c. L a n d B a n k of Egyptet C, s 52 72</p>
                <p>- 13 Mai 1924 Michel B. Sapriel c. N e g u i b D a l i a n et a u t r e 3 8 5
                    a</p>
                <p>C o u r 3m e Ch. 13 Mai 1924 M o r t g a g e C o m p a n y of E g y p t L t d c.
                    Succession d e f e u I b r a h i m Deif e t C u 50 69</p>
                <p>T r . Civ. A. l r e Ch. 17 Mai 1924 G r e f f i e r e n Chef d u T r i b u n a l
                    Mixte d'Alexandrie c. A b d a l l a h H a n a n i a 102128</p>
                <p>C o u r 3m e O u 20 Mai 1924 G u i r g u i s I b r a h i m El C h a c h a b c.
                    Faillite Klialil I b r a h i m El D i w a n i e t C t s</p>
                <p>. . . . 209 220</p>
                <p>C o u r 2m</p>
                <p>» C h . 22 Mai 1924 Hoirs d e f e u I b r a h i m B e y S a r o u a t c. T h e M
                    o r l g a g e Cy of Egypte t autres . . . . ' 42 57</p>
                <p>C o u r 2me Ch. 31 Mai 1924 M o h a m e d E l C h e n n a o u i M a r e h i e t
                    C, s c. T h e L a n d B a n k of Egypte t C " 57 8 3</p>
                <p>¿¡up2>léiiieut an Xo. 196 (Février Í927).</p>
                <p>207</p>
                <p>201</p>
                <p>3 i 4 Gazelle «les Tribunaux Mixtes d'Egypte.</p>
                <p>JURIDICTIONS DATES NOMS DES PARTIES PAGE No.</p>
                <p>Cour 2me Ch. 31 Mai 1924 Hoirs de feu S k a n d a r Doss et C, s c. Hoirs de feu
                    Sid Ahmed Zaazöu 200 208</p>
                <p>T r . Civ. A. lr " Ch. 7 Juin 1924 John F r a n c i s Coonan c. N. &amp; M.
                    Cassir 123153</p>
                <p>Cour 3me Ch. Cour 2m e Ch. 10 Juin 1924 Azer Bey Roufail c. H e r m a n Horstein
                    et autres; 12 Juin 1924 Théophile Castro c. Maître X 47 6 5</p>
                <p>48 66-</p>
                <p>T r . Som. M. 15 Oct. 1924 B r u n o Bayer c. Papadakis Sons &amp; C" T r . Com.
                    A. l r e Ch. 27 Oct. 1924 London County Westminster &amp; B a r r ' s Bank Ltd
                    c. Etienne Arnaud et Cts T r . Com. A. l r e Ch. 3 Nov. 1924 Albert R. Abboudi
                    c. Madtheos R. Armaghanian 25 32</p>
                <p>8 &amp;</p>
                <p>283 27!></p>
                <p>Cour 1 " Ch. 5 Nov. 1924 Joseph Yadid c. Joseph Zaccai 35 4 0</p>
                <p>T r . Som. A. Cour I r a Ch. 8 Nov. 1924 Dame Loiska Marguerite Doplikar c.
                    Municipalité d'Alexandrie et autres . . . . 96 12 Nov. 1924 P. E. Obermann c.
                    Gastone Panelli 119«</p>
                <p>22 28</p>
                <p>Cour 2me Ch. T r . Com. C. 2">e Ch. 13 Nov. 1924 C. Papapandelidis et autre c.
                    Mohamed Abdel Hadi O m a r Soliman et C ta 18 Nov. 1924 Scott &amp; Bowne
                    Limited c. Scott &amp; Bowne G.m.b.h. et British Drug Cy 53 18176</p>
                <p>192</p>
                <p>Cour Ir o Ch. 19 Nov. 1924 Ala'ili Timber Company of Egypt c. Société Alr/on-Lijn
                    : 7 6.</p>
                <p>Cour l r e Ch. 19 Nov. 1924 El Sayed Mohamed N a w a r c. S. Lagnado &amp; F r è
                    r e s 25 3 â jCour stat. e n Cass. 24 Nov. ',924 Isaac Ezri c. Ministère Public
                    T r . Civ. C. 2me Ch. 25 Nov. 1924 Ahmed Bannouna c. R. A. Khoury Cour Jr e Ch.
                    26 Nov. 1924 Elie Rabbat et C ' c. Elie K a w a n et autres 83 10G</p>
                <p>53 75</p>
                <p>126158</p>
                <p>Cour 2me Ch. T r . Civ. A. lr e Ch. e n app. Cour I r o Ch. Cour 2me Ch. T r .
                    Réf. P.-S. Cour 3m0 Ch. Cour 2me Ch. Cour 2me Ch. T r . Com. M. Cour 3me Ch.
                    Cour l r e Ch. Cour I r a Ch. 27 Nov. 1924 E m m a n u e l Stavrakakis et C ' c.
                    Erminie Zavocovitch 29 Nov. 1924 Giovanni Borg c. Caisse Nationale d'Epargne
                    Française 3 Déc. 1924 Mohamed Chita &amp; C° c. Mohamed El Saved El Béhéri 4
                    Déc. 1924 Elie Soussa c. Ammouna O m Aly et C1 5 Déc. 1924 Armando Bianchi c.
                    Daniels &amp; Nicolich et Succession Andréa Esposito 9 Déc. 1924 Youssef
                    Dawlatian c. Yanni Yanniba et autres 11 Déc. 1924 Aly Hussein Tayel et C® c.
                    Greffier e n Chef d u Tribunal Mixte d'Alexandrie.. 105131</p>
                <p>11 Déc. 1924 H a g H a s s a n F a k o u s s a c. Joseph Bavin 16 Déc. 1924
                    Cacomanolis &amp; Psorulia c. Ci0 de Navigation Russe «Le Cabotage» et Ct s 16
                    Déc. 1924 Hoirs de feu Cheikh Aboul N a g a I s s a c. Crédit Foncier Egyptien
                    et autres . . . . 17 Déc. 1924 Assad Bassiii c. Charalambo Paschalis et Ct s 17
                    Déc. 1924 British American Tobacco C° Ltd et C' c. Pandelis Carvellis 53 74</p>
                <p>123154</p>
                <p>28 3 8</p>
                <p>45 60</p>
                <p>127159</p>
                <p>60 88</p>
                <p>211226</p>
                <p>1111</p>
                <p>43 58</p>
                <p>5 3</p>
                <p>103194</p>
                <p>Cour l r e Ch. 17 Déc. 1924 Stylianos Sarpakis c. Khalifa Bizaoui Cour 2me Ch. 18
                    Déc. 1924 Clément P a r d o et Ct s c. J e a n Kerrassotis T r . Civ. M. 3rne
                    Ch. 18 Déc. 1924 Achille Adda c. Barhouma Abdel Messih et Ct s Cour 2me Ch. 18
                    Déc. 1924 M. P. Lanitis &amp; C° c. L e s Affréteurs Réunis et C. . T r . Civ.
                    A. 1" Ch. 20 Déc. 1924 C. A. H a m a w y &amp; Gabriel Kandalaf c. Municipalité
                    d'Alexandrie Cour stat. e n Cass. 22 Déc. 1924 Thémistocle Styliara c. Ministère
                    Public Cour stat. e n Cass. 22 Déc. 1924 Christo Raphtopoulo c. Ministère Public
                    Cour stat. e n m a t . pén. 22 Déc. 192 î A. Fraenkel c. Ministère Public Cour
                    3ma Ch. 23 Déc. 1924 Ministère des Wakf s Egyptiens c. Alv Alv Cheeb et C, s</p>
                <p>Cour Ir o Ch. 24 Déc. 1924 C. \V. de Gerber c. Frederick Th. Berg T r . Com. A.
                    lre Ch. 29 Déc. 1924 Castro F r è r e s &amp; C° c. Compagnie de Navigation
                    Liverpool &amp; T h e E a s t Srews</p>
                <p>Steamships et autres T r . Com. A. l r e Ch. Cour 3m e Ch. Cour 3w e Ch. Cour l r
                    e Cli. Cour I r a Ch. 29 Déc. 1924 "Vital M. Modai &amp; C° c. Georges Mnounis
                    A- Sons èsq. et autres 30 Déc. 1924 Dame Bahia Bestavros c. Hoirs Mikhail Akl
                    et autres 30 Déc. 1924 Sophie P h i s t a s c. Gouvernement Egvpiicn 31 Déc.
                    1924 Midhat Alaily c. Redord Aktiebolaget O r w a r 31 Déc. 1924 H a s s a n
                    Ragheb El Sabbagh c. John &amp; Joseph Taunton Ltd 184195</p>
                <p>34 44</p>
                <p>59 87</p>
                <p>112138</p>
                <p>93 117</p>
                <p>80 ÎOO</p>
                <p>82 104</p>
                <p>122151</p>
                <p>58 8 5</p>
                <p>6 5</p>
                <p>1315</p>
                <p>1517</p>
                <p>56 80</p>
                <p>91 Ut</p>
                <p>6 4</p>
                <p>20 2 5</p>
                <p>Íiíi/.clte d e s . Tribunaux Mixte s d'E f l y p t e . 3i5</p>
                <p>JURIDICTIONS DATES NOAIS DES PARTIES PAGE No.</p>
                <p>C o u r stat. e n Cass. 31 Dec. 1924 Agostillo Dugo c. Ministère Public 80 99</p>
                <p>Cour stat. e n m a t . pén. 31 Dec. 1924 Ministère Public c. Léon &amp; Edouard P
                    a r d o 85 109</p>
                <p>Cour stat. e n m a t . pén. 31 Déc. 1924- Ministère Public c. Marco Bassabi 85
                    109</p>
                <p>C o u r 2me Ch. 3 Janv. 1925 Greffier e n Chef d u Trib. Mixte d'Alexandrie c.
                    Caisse Hypothécaire d'Egypte 103129</p>
                <p>Cour 2me Ch. 3 Janv. 1925 Constantin Rezzos c. Cheikh Yassin Ibrahim 205 215</p>
                <p>C o u r 2™ Ch. C o u r 3me Ch. 3 Janv. 1925 0 . Sivade c. Hoirs Mohamed Bey
                    Soliman A b a z a . . . 6 Janv. 1925 Mohamed Gad et Ct s c. Hoirs Mohamed Ragheh
                    El Saghir et Ct s 21049 221</p>
                <p>68</p>
                <p>Cour 2me Ch. 8 Janv. 1925 Ahmed Bey Doueda c. Hoirs de feu Mohamed Youssef Gazali
                    46 63</p>
                <p>Cour stat. e n Cass. 12 J a n v . 1925 Zacharia Mongolas c. Ministère Public Cour
                    3'"° Ch. 13 Janv. 1925 Abdel Moktador Soliman c. Lieto Bahrnin Youssef S a l a m
                    a et C4 81102</p>
                <p>115141 .</p>
                <p>C o u r 2me Ch. 15 J a n v . 1925 Mohamed Ibrahim El N a s s a r c. J e a n
                    Cliehib et C' Cour 2me Ch. '15 J a n v . 1925 Dame Henriette Maurice c.
                    Mohamed Moussa T r . Civ. A. 2me Ch. erx app. 17 Janv. 1925 Gouvernement
                    Egyptien c. Nicolas Karpinskv</p>
                <p>51 70</p>
                <p>212227</p>
                <p>CO</p>
                <p>164</p>
                <p>Cour stat. e n m a t . pén. 21 Janv. 1925 Arduino Felonico c. Ministère Public 85
                    111</p>
                <p>Cour l r e Ch. 21 Janv. 1925 Aref Gbattas et Racliid K a r a m a c. Chebli K a r
                    a m a et autres 118 T r . Civ. A. 1™ Ch. 21 Janv. 1925 Artaki Melkonian c.
                    Garabet Melkonian et autres 154</p>
                <p>144</p>
                <p>OO</p>
                <p>T r . Som. A. 24 Janv. 1925 C. A. H a m a w y c. Crédit Lvonnais 175190</p>
                <p>Cour 3me Ch. 27 J a n v . 1925 Dame Agnès Vve Victor Keldani c. Georges Debbas
                    et autres 44 59</p>
                <p>Cour l r e Ch. 28 J a n v . 1925 Alexandre et Constantin Giordanou c. Kliedivial
                    Mail 1822</p>
                <p>Cour l r e Ch. 28 J a n v . 1925 J. Riches &amp; C° et autres c. Negliib Chatila
                    19 Cour l r e Ch. 28 J a n v . 1925 H a s s a n Bey F a h m y c. Ionian B a n k
                    Ltd 222 24</p>
                <p>231</p>
                <p>T r . Com. A. 1 " Ch. Cour 3me Ch. Cour 3me Ch. 2 Fév. 1925 C. Triandafilou et A.
                    Florence c. G. Sarolidis et autres 3 Fév. 1925 Marie Faliaropoulo et Cts c.
                    Crédit Foncier Egvptien 3 Fév. 1925 Consorts Faliaropoulo c. Crédit Foncier
                    Egvptien et Ct s 4 1</p>
                <p>48 67</p>
                <p>210223</p>
                <p>Cour 2me Ch. 12 Fév. 1925 Greffier en Chef d u Tribunal Mixte d'Alexandrie c.
                    Albert Schinazi 96 120</p>
                <p>Cour 2™ Ch. 12 Fév. 1925 Rizg'alla Ibrahim Abdel Cheliid c. Greffier en Chef du
                    Tribunal Mixte d u Caire Cour l r e Ch. 18 Fév. 1925 Costabas F r è r e s c.
                    Joseph V. Riches &amp; C° 10627 133</p>
                <p>37</p>
                <p>240 240</p>
                <p>Cour 3me Ch. Cour 2m s Ch. 18 Fév. 1925 W a d i h Constantin Saad c. The Asiatic
                    Petroleum C° Ltd et C ' 19 Fév. 1925 Comptoir National d'Escompte de P a n s c.
                    Greffier en Chef du Tribunal Mixte d'Alexandrie et C 100126</p>
                <p>C o u r 2'=° Ch. Cour 3m0 Ch. 19 Fév. 1925 A r a mais Sarkissian c. Greffier e n
                    Chef d e l a Cour d'Appel Mixte 24 Fév. 1925 Mohamed Ibrahim El Cliaer et C«s c.
                    Llovds R a n k Ltd et C'? C o u r 3m0 Ch. 24 Fév. 1925 F a i m a lluncm, fille
                    de feu Amin Mazhar èsq. c. Asian Abecassis et C t s C o u r 3™ 6 Ch. 24- Fév.
                    1925 Hoirs de feu Lieto Cohen c. Soliman Mizralii et aulre C o u r stat. e n m a
                    t . pén. 25 Fév. 1925 Nicolas Sklias et C' c. Ministère Public Cour stat. en m a
                    t . pén. 25 Fév. 1925 Ministère Public c. Gregori Dimitriou R a p p o s . . . .
                    101127</p>
                <p>62 91.</p>
                <p>152181</p>
                <p>247 249</p>
                <p>84 108</p>
                <p>'85 • 110</p>
                <p>C o u r 2nie Ch. 2G Fév. 1925 Ahmed Bey Mohamed Ilamzaoui et O c. Greffier en.
                    Chef du Tribunal Mixte d u Caire C o u r 2,ne Ch. Cour 2me Ch. T r . Correct. A.
                    C o u r 2m8 Ch. Cour l r e Ch Cour 3œ o Ch. -Cour 3me Ch. •Cour 3me Ch. 20 Fév.
                    1925 Greffier e n Chef d u Tribunal Mixte de Mansourah c. Joseph Zogheb 26 Fév.
                    1925 Mahmoud Bey El Chichini et Cts c. Greffier en Chef de la Cour d'Appel
                    Mixte.. 4 Mars 1925 Pandelis J. Prassinos c. Ministère P u b l i c . . . . 5
                    Mars 1925 Banque Impériale Ottomane c. Hoirs Jacques Youssoufian, . v. 11 M a r
                    s 1925 T h e F u r n e s s Egypt Ltd c. Kerestozoglou &amp; C° 11 Mars 1925 J e
                    a n Meniadis c. Succession de feu Constantin Dogga et C' 17 Mars 1925 Amalia I s
                    k a n d a r c. Georges Musso »7 Mars 1925 Michailidis &amp; C° e n liq. c. G. A.
                    Michailidis &amp; C° en liq. et a u t r " 97 : 121</p>
                <p>98 122</p>
                <p>l o t ' " ' 130</p>
                <p>83 ' 107</p>
                <p>169187</p>
                <p>1619</p>
                <p>222 230</p>
                <p>150177</p>
                <p>242 243</p>
                <p>(íazcllc des Tribunaux Mixtes d'Egypte.</p>
                <p>d a t e s n o m s d e s parties p a g e</p>
                <p>18 Mars 1925 Dimitrino &amp; C° c. The Egyptian Hotels Ltd 189</p>
                <p>24 Mars 1925 Choucri Sabbagha et Ct s c. Hoirs de la Dme Lisa Vve Bichara
                    Sabbagha et autres 134</p>
                <p>24 Mars 1925 Ilanna Bey Bakhoum et autre c. F a r a g Neguib El Gamal 137</p>
                <p>25 Mars 1925 John Angouras &amp; C° et Cts c. Panajotti Petraya et Cts 9</p>
                <p>25 Mars 1925 Elie Kitzonidis c. William Stapledon &amp; Son 18</p>
                <p>25 Mars 1925 Gouvernement Egyptien c. Cox's Shipping Agency èsq 19.</p>
                <p>25 Mars 1925 Abdel R a h m a n Samakieh &amp; Fils c. N. A. Caralis 22</p>
                <p>25 Mars 1925 Th.-J. Pantazoglou c. A. M. Smith Ltd 30</p>
                <p>25 Mors 1925 Mohamed Salem c. J. &amp; J. Colman Ltd 185</p>
                <p>30 Mars 1925 Avramoglou et Cts c. Soc. An. des T r a m w a y s d'Alexandrie et
                    Alexandria &amp;</p>
                <p>Ramleh Railway Cy Ltd 234</p>
                <p>31 Mars 1925 Alexandre Pahomoff et autre c. l'Intendant Général Bourgeois 130</p>
                <p>1er Avril 1925 J. N. Mosseri Figli &amp; Cic c. Dame Mathilde Israël et C1
                    106</p>
                <p>1er Avril 1925 Télémaque Portoghian c. Gronik Papazian Sons et Cts 125</p>
                <p>2 Avril 1925 Hoirs de feu Victor Aghion c. Helfaoui Attia 42</p>
                <p>8 Avril 1925 Valère Alby c. Connel Bros et autre 26</p>
                <p>9 Avril 1925 Youssef Sourour et Cts c. Dame Cécile Bittar 150</p>
                <p>9 Avril 1925 Joseph Cattaoui Pacha et Cts c. Société du Domaine de Cheikh Fadl
                    237</p>
                <p>9 Avril 1925 Styliunos Coutzicos c. Rahmin Lechaa 803</p>
                <p>15 Avril 1925 Sayed Aly T a h a Ezzedine c. Ministère Public 82'</p>
                <p>16 Avril 1925 Alexandre N. Trochanis c. El Dessouki Khalil et C' 66</p>
                <p>16 Avril 1925 Nicolas Cliefalino et C1 c. Gouvernement Egyptien 92</p>
                <p>16 Avril 1925 Municipalité d'Alexandrie c. Michel Vassiliou et C1 92</p>
                <p>21 Avril 1925 Hoirs Triandafilou Straftis c. Ben Lassin Adès &amp; Cie 59</p>
                <p>22 Avril 1925 Constantin Milidis c. Abdel Gawad Yassine 24</p>
                <p>22 Avril 1925 Mohamed Heleilah c. Moudir de Dakahlieh et autres 91</p>
                <p>23 Avril 1925 Mohamed Hussein Abdel R a h m a n et C'" c. The Land Bank of Egypt
                    et Cts 46</p>
                <p>23 Avril 1925 Mohamed Aboul Leil c. Georges Cambouris et autres 51</p>
                <p>23 Avril 1925 Hassanein Azab c. The Land Bank of Egypt et Ct s 55</p>
                <p>28 Avril 1925 Gustave Pini et C, s c. Angèle Constantaridès Vve Carlo Pini et C
                    ts 162</p>
                <p>29 Avril 1925 John Angouras &amp; C° pers. et èsq. c. Nicolas Aniliadis 13</p>
                <p>29 Avril 1925 The Port-Said &amp; Suez Coal C°, Agent du Vapeur «West Mingo» c.
                    Adès Frères 17</p>
                <p>29 Avril 1925 Vittorio Giannotti &amp; C° èsq. c. Mahmoud Bey Abou Gazieh 245</p>
                <p>30 Avril 1925 National Bank of Egypt c. Serge Novakoff èsn. et qu. et Cts 176</p>
                <p>5 Mai 1925 G. M. G. de Saint-Victor c. Osman Bey Nassif et autres 36</p>
                <p>5 Mai 1925 Youssef Eff. Kamel c. Greffier en Chef du Trib. Mixte d'Alexandrie et
                    autres 37</p>
                <p>5 Mai 6 Mai 6 Mai 1925 Crédit Foncier Egyptien c. Wakf Guirguis Chehata et C"
                    39</p>
                <p>1925 Joseph B. Bajada c. Compagnie d'Entreprises Commerciales en Egypte et C ts
                    1925 Alexandre H. Haddad c. The Corona Typewriter C° Inc. et Ct s</p>
                <p>. 114</p>
                <p>11</p>
                <p>6 Mai 1925 Fr. Mayaer's Sohn c. Lanzetta &amp; C° 121</p>
                <p>6 Mai 1925 Luna Aghion Vve Joseph Suarès c. Louis Volkaerts 241</p>
                <p>11 Mai 1925 Stelio Kyriakidis c. Compagnie Française de Navigation à Vapeur Cyp.
                    Fabre 14</p>
                <p>11 Mai 1925 Back, Manson &amp; Hornblower c. Modai &amp; Aghion » 29</p>
                <p>12 Mai 1925 Antoine Bey Arcache c. Jean Zahra et C ' 33</p>
                <p>12 Mai 1925 Greffier en Chef du Tribunal Mixte d'Alexandrie c. Soliman Antoun et
                    autres 35</p>
                <p>12 Mai 1925 Neguib N. Bérouti c. R.S. Ghali Frères 119</p>
                <p>i \ 0 .</p>
                <p>200</p>
                <p>167</p>
                <p>171</p>
                <p>9</p>
                <p>21</p>
                <p>23-</p>
                <p>27-</p>
                <p>42</p>
                <p>196.</p>
                <p>23fr</p>
                <p>162</p>
                <p>132</p>
                <p>15&amp;</p>
                <p>56-</p>
                <p>35-</p>
                <p>176</p>
                <p>23»</p>
                <p>304</p>
                <p>103.</p>
                <p>9 4</p>
                <p>115</p>
                <p>11Ç</p>
                <p>86-</p>
                <p>31</p>
                <p>113</p>
                <p>64</p>
                <p>71</p>
                <p>7»</p>
                <p>185</p>
                <p>14</p>
                <p>20</p>
                <p>24?</p>
                <p>191</p>
                <p>50"</p>
                <p>51</p>
                <p>5 4</p>
                <p>12</p>
                <p>140</p>
                <p>150</p>
                <p>241</p>
                <p>m</p>
                <p>40</p>
                <p>43</p>
                <p>48</p>
                <p>146</p>
                <pb n="7" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egyptt;. 3 i"/>
                <p>JURIDICTIONS DATES NOMS DES PARTIES PAGE No.</p>
                <p>Cour 3œ 8 Ch. Cour l r e Ch. Cour I r a Ch. Cour I r a Ch. Cour 2me Ch. Cour 2m e
                    Ch. T r . Civ. A. 2™ Ch. Cour 3m e Ch. Cour 3me Ch. Cour I r a Ch. Cour l r e
                    Ch. Cour l r e Ch. T r . Com. A. l r e Ch. Cour 2m0 Ch. Cour 2m8 Ch. 12 Mai 1925
                    Giuseppe Romano c. Hoirs de f e u H a k i m dit E z r a Comma et C'3 "13 Mai
                    1925 J e a n L. Angeloglou c. H. &amp; D. Guetta I 20 Mai 1925 Morpùrgo &amp; C°
                    c. Félix R. Cóhen 20 Mai 1925 S. A. W i s n o m c. J e a n Poulakis et autres 23
                    Mai 1925 Succession de feu Victor Aghion et autres c. H a s s a n El Rifi et Cts
                    Cour Ch. Réunies 23 Mai 1925 Ahmed Bey Niazi c. Saleh Pacha Lamloum Saadi 23
                    Mai 1925 Victoria Debbane èsn. et qu. et Ct s c. F a n n v Blum Charitonoff et
                    Ct s 26 Mai 1925 Michel Malak c. Soliman Aly El Khatab et a u t r e 26 Mai 1925
                    Gouvernement Egvptien c. Mégalos Caloyanni 26 Mai 1925 Habachi Guindi c. Barnoba
                    Greiss F a l t a s s et autre 27 Mai 1925 C. W. de Gerber c. C. di Mayo esq 27
                    Mai 1925 F. Mathieu c. Michel Negrin &amp; C° et autres Cour stat. en mat. pén.
                    27 Mai 1925 Léon Rolin c. Ministère Public 27 Mai 1925 Moussa Pinto &amp; Fils
                    c. Yacout Ahmed Abou H a m d a 1e r Juin 1925 Pandeli D. Nicolaidis c. T h e
                    Alexandria Cotton Export Cy et autres 4 Juin 1925 E d w a r d Bateson c.
                    Gouvernement Egyptien 159184</p>
                <p>29 41</p>
                <p>21 26-</p>
                <p>23 30</p>
                <p>54 77</p>
                <p>125157</p>
                <p>1 / j 189'</p>
                <p>60 89'</p>
                <p>110136</p>
                <p>125155</p>
                <p>7 7</p>
                <p>26 36.</p>
                <p>.80 101</p>
                <p>133165</p>
                <p>235 237</p>
                <p>117143</p>
                <p>4 Juin 1925 W'akf H a g Ahmed K h a t t a b c. Alexandria W a t e r Company
                    Limited e t Municipalité d'Alexandrie 121149»</p>
                <p>Cour 2me Ch. 4 Juin 1925 Cheikh Abdel Hamid Abdel F a t t a h A n t a r c. Abdel
                    S a l a m Mansour e t C* et c. Building L a n d of Egypt T r . Civ. A. l r e Ch.
                    6 Juin 1925 Prince Mohamed Djemal Eddine Mahmoud c. Consorts H. Harrington e t
                    autres T r . Com. A. l r e Ch. 8 Juin 1925 Modai &amp; Aghion c. Nellos A. Levi
                    et autres Cour I r o Ch. 10 Juin 1925 Soncino &amp; C° c. Amin Iîamed E l Chami
                    et autres Cour stat. e n m a t . pén. 10 Juin 1925 Nicolas P a r a s k i v a c.
                    Ministère Public Cour stat. e n Cass. 10 Juin 1925 Constandi Pringo c. Ministère
                    Public Cour Ir o Ch. 10 Juin 1925 E m m a n u e l Zola c. \V. H a n s e l m a n
                    n &amp; Raymond Clark èsq Cour l r e Ch. 10 J u i n 1925 Léopold Kohn &amp; Elie
                    Pepe et Ct s c. Kearsley &amp; Cunningham Cour 2,na Ch. '11 Juin 1925 Mohamed H
                    a s s a n El G a y a r c. Halifa Sachs &amp; Fils Cour 2me Ch. 11 Juin 1925
                    Banque d'Athènes c. Dame Zein bent Mohamed Ibrahim Bekheit et autres . . 146
                    Cour stat. e n mat. pén. 15 Juin 1925 Elie Sakiadis &amp; G. Calmouti c.
                    Ministère Public et Gouvernement Egyptien. . Cour l r e Ch. 17 Juin 1925 Georges
                    Gressaty c. D. J. Caralli èsq T r . Com. A. l r e Ch. 22 Juin 1925 Abdel R a h m
                    a n Aref èsn. et qu. c. Sayed H a s s a n El Cherif èsn. et qu. e t autres Cour
                    l r e Ch. £4 Juin 1925 Mehanna Kliouri Haddad c. Gaston Panelli et autres T r .
                    Som. C. 16 Sept. 1925 Soc. An. d e la Régie Ottomane d e s Tabacs c. S.A. le
                    Prince Aziz Pacha H a s s a n Cour 1 « Ch. 4 Nov. 1925 Mohamed Eff. Nabih c.
                    Ibrahim Ahmed El Diwani et autres . . . Cour 1™ Ch. 4 Nov. 1925 Ch. Abramino J.
                    Barcilon c. V a n Den Berghe &amp; Diotombes Cour 1™ Ch. 11 Nov. 1925 Ismail
                    Kamel c. Ministère des Wakf s et a u t r e Cour 1" Ch. 11 Nov. 1925 P a r d o F
                    r è r e s c. Kachin Cherinian et Ct s</p>
                <p>Cour 1™ Ch. 11 Nov. 1925 D. Dessipris &amp; C° c. Cox's Shipping Agency Limited
                    Cour stat. en Cass. 18 Nov. 1925 Antoine Floropoulo c. Ministère Public Cour l r
                    e Ch. 18 Nov. 1925 Northern Assurance C° Ltd c. Chaker Henein Tr. Som. C. 19
                    Nov. 1925 Kamel Zaki &amp; Cie c. Hussein Moussa Amira et Cts</p>
                <p>Tr. Civ. C. 2me Ch. en app. 24 Nov. 1925 Simon Bey Sednaoui et C u c. Greffier e
                    n Chef d u Tribunal Mixte d u Caire.. Tr. Civ. A. 2™" Ch. 24 Nov. 1925
                    Municipalité d'Alexandrie c. Léon Rolin Cour l r e Ch. 25 Nov. 1925 Alphonse W e
                    b e r èsq. c. David M. Jamieson èsq Tr. Som. C. 28 Nov. 1925 R. Fiorentino c.
                    Coenca et Ct s</p>
                <p>1291611</p>
                <p>147174</p>
                <p>28 3 »</p>
                <p>1313</p>
                <p>78 96:</p>
                <p>78 97</p>
                <p>194206</p>
                <p>290 292</p>
                <p>46 62</p>
                <p>17?</p>
                <p>77 95</p>
                <p>288 289</p>
                <p>294 296.</p>
                <p>1010.</p>
                <p>119145</p>
                <p>285 283-</p>
                <p>275 26»</p>
                <p>129160</p>
                <p>18819Í)</p>
                <p>254 253</p>
                <p>78 9 »</p>
                <p>25 Í 254</p>
                <p>116142</p>
                <p>99 124</p>
                <p>82 105-</p>
                <p>266 261</p>
                <p>275 267</p>
                <p>3 i 8 Gazelte des Tribunaux Mixtes d'Egypte.</p>
                <p>JURIDICTIONS DATES i\OMS DES PARTIES PAGE No.</p>
                <p>T r . Civ. A. 2me Ch. Déc. 1925 Nefissa Vve Mohamed Bey Amin Madawar c. Greffier
                    en Chef du Tribunal</p>
                <p>Mixte d'Alexandrie 99 123</p>
                <p>•Cour l r 0 Ch. 2 Déc. 1925 Ahmed Aboul Ela &amp; Fils c. Cheikh Alv Ahmed
                    Bassandoua et autre Cour 2m9 Ch. 3 Déc. 1925 Salem Gabr c. Société Générale de
                    Pressage et de Dépôts C o u r l r e Ch. 9 Déc. 1925 Hoirs de feu Georges Halkias
                    c. Compagnie d'Assurances «L'Ancre» T r . Som. C. 10 Déc. 1925 Dame Léonie
                    Lichaa c. Samy Goldstein et autre Ord. Juge Serv. C. 14 Déc. 1925 Ruben Zelnik
                    c. Quartier fils T r . Com. M. I1 :e Ch. 15 Déc. 1925 Dame Edma Vve N. Saikaly
                    c. Dame Jeanne Vve N. Saikaly èsn. et qu. et Cts C o u r 3me Ch. 15 Déc. 1925
                    Gustave Pini et Cts c. Maurice Escoffier et Cts C o u r 2™ Ch. 17 Déc. 1925
                    Greffier en Chef du Tribunal Mixte de Mansourah c. Mohamed Alv El Dib.. 107 '278
                    269</p>
                <p>201209</p>
                <p>255 255</p>
                <p>152180</p>
                <p>190203</p>
                <p>119147</p>
                <p>167186</p>
                <p>134</p>
                <p>C o u r 2m8 Ch. 17 Déc. 1925 C o u r l r e Ch. 23 Déc. 1925 Scott &amp; Bowne Ltd
                    c. Scott &amp; Bownc G.m.b.h. et British Drug Cy C o u r 2me Ch. 24 Déc. 1925
                    Abou El Enein Ragheb c. Mohamed Bev Sabri Mouftah et Cts T r . Som. C. 24 Déc.
                    1925 Albert Eid &amp; C° c. Télémaque Daskakis C o u r 2me Ch. 24 Déc. 1925
                    Compagnie Universelle du Canal Maritime de Suez c. A. Dabbah et C® Cour 3me Ch.
                    29 Déc. 1925 Ibrahim Sid Ahmed Selit c. Angeli Constantinidis "Tr. Correct. A.
                    30 Dec. 1925 Ministère Public c. Th. Manoussi et A. &amp; S. Salama 120148</p>
                <p>181192</p>
                <p>136169</p>
                <p>244 245</p>
                <p>261257</p>
                <p>210222</p>
                <p>86 112</p>
                <p>C o u r 2me Ch. Cour 3me Ch. Cour 3™ Ch. SI Déc. 1925 Apostoli Sakellarides c.
                    Abdel Hamid Chahine 5 Janv. 1926 Dame Fortunée Heiman c. John B. Thirak et autre
                    5 Janv. 1926 Amin Massaad et Cts c. Elias Hatoun 203 212</p>
                <p>151179</p>
                <p>307 311</p>
                <p>•Cour 1™ Ch. 6 Janv. 1926 Adolfo Zamorani c. Faillite Guido Monti 295 298</p>
                <p>T r . Com. A. T r . Corn. A. lr e Ch. Cour l r e Ch. Cour l r e Ch. T r . Com. C.
                    •Cour 3™ Ch. C o u r 3me Ch. C o u r 3™ Ch. C o u r l r e Ch. T r . Civ. C. 3ms
                    Ch. C o u r 2me Ch. T r . Civ. C. lr e Ch. Tr. Civ. A. 2ma Ch. C o u r 2me Ch. T
                    r . Civ. A. 2m8 Ch. C o u r 3,no Ch. C o u r lr e Ch. C o u r Ir o Ch. Cour l i
                    0 Cli. •Cour 2me Ch. C o u r 2™ Ch. T r . Civ. A. T r . Civ. C. lr e Ch. •Cour
                    2MS Ch. 11 Janv. 1926 Lewis &amp; Tvlor Ltd c. Feinstein &amp; Fils 11 Janv.
                    1926 L. S. Hargreaves èsq. c. Fritz Feinstein &amp; Fils 13 Janv. 1926 Zaki
                    Nasser c. Faillite Raffoul, Goubran et Ragheb Nasser 13 Janv. 1926 Faillite
                    Goubran Nasser et Cts c. Hanna Samaan èsq 16 Janv. 1926 Aly Salam c. Faillite
                    Mohamed Tewfik El Ezabi 19 Janv. 1926 Hoirs G. Papadakis c. Dr Tsatsanis et
                    autres 19 Janv. 1926 Faillite Carifalis &amp; Carifalis Ltd c. Hoirs Ibrahim
                    Eff. Ziadé 19 Janv. 1926 Cheikh Abdel Hamid Ibrahim El Bestawi c. Klialed El
                    Hennaoui et Cts 20 Janv. 1926 Basile Stavrinos c. Aristide Conidis et autres 21
                    Janv. 1926 Dame Zakia bent Ali El Komi c. Klialil Ibrahim El Akwah et C. 28
                    Janv. 1926 Mahmoud Effendi Abdel Mooti c. Hassan Moussa El Accad et Gts 1er Fév.
                    1926 Greffier en Chef du Tribunal Mixte du Caire c. Mahmoud Ahmed Ghali et Cts
                    Tr. Civ. A. 2ms Ch. 2 Fév. 1926 Dlle Loiska Marguerite Doplikar c. Municipalité
                    d'Alexandrie 2 Fév. 1926 J. Santucci c. S.E. Sedki Pacha èsq. de Gouverneur de
                    la Ville d'Alexandrie 1314 Fév. 1926 Hassan Pacha Charaoui c. Mohamed Bey
                    Charaoui 9 Fév. 1926 Greffier en Ctief du Tribunal Mixte d'Alexandrie c.
                    Démitrius Thallis et' autres 9 Fév. 1926 Henri Sakakini c. Dame Adèle Atalla et
                    Cts</p>
                <p>10 Fév. 1926 The Egyptian Roller Milling C° c. Roberto Auritano et C' 10 Fév.
                    1926 Basile Stavrinos c. Aristide Conidis 10 Fév. 1926 Yacoub Anzarout &amp;
                    Fils c. Asma El Hefnaoui et C f c 11 Fév. 1926 Hoirs de Abramino Brimberg c.
                    Léon Lehrer et autre 11 Fév. 1926 Lloyd's Bank Ltd c. Mohamed Khadr Abou Agour
                    et C " 13 Fév. 192G Abdel Aziz Bey El Heddeni c. Jacques Gabbai èsq. et autres
                    15 Fév. - 1926 Maurice Cohen c. Société des Chemins de fer de la Basse-Egypte 18
                    Fév. 1926 Dame Jeanne Vve Ulysse Lydis et C,s c. Dame Pénélope Vve Georges Lydis
                    et Cu 187198</p>
                <p>193205</p>
                <p>289 290</p>
                <p>291294</p>
                <p>284 282</p>
                <p>239 239</p>
                <p>280 273</p>
                <p>603 303</p>
                <p>224 233</p>
                <p>306 310</p>
                <p>211225</p>
                <p>99 125</p>
                <p>94 118</p>
                <p>163</p>
                <p>137170</p>
                <p>107135</p>
                <p>171188</p>
                <p>279 271</p>
                <p>284 281</p>
                <p>288 288</p>
                <p>150178</p>
                <p>806 308</p>
                <p>304 306</p>
                <p>267 263</p>
                <p>112137</p>
                <p>Gazelle d e s Tribunaux Mixtes d'Erjypte. 3 1 9</p>
                <p>JURIDICTIONS DATES -NOMS DES PARTIES PAGE No.</p>
                <p>Cour Cb. Réunies 22 Fév. 1926 H a n n a Samaar: èsq. c. Gasmotoren Fabrik Deutz
                    113; 139-</p>
                <p>T r . Com. A. 22 Fév. 1926 Mahmoud Bey üteifa c. G. Zacaropoulo èsq. et autre 281
                    275-</p>
                <p>Cour l r e Ch. ' 24 Fév. 1926 Albert Kenny Levich c. U. Bardone &amp; G. Vutà 246
                    248-</p>
                <p>Cour l r e Ch. 24 Fév. 1926 Abramino Yadid et Cts c. Anis Doss 283 - 28(></p>
                <p>Cour 2m0 Ch. • • .25 Fév. 1926 Azmi Sebeih et C1 c. Walter Perla Bey 210224</p>
                <p>Tr. Com. A. l r e Ch. 1er Mars 1926 Banque Ottomane et autre c. Abdel Kader
                    Galaini et autres 292 295 r</p>
                <p>Tr. Civ. C. 2me Ch. en app. 2 Mars 1926 Osman Kamal c. Dame Sarina J. Ventura et
                    Ct s 149175-</p>
                <p>T r . Réf. C. Coar l r e Ch. 6 Mars 1926 Jacques Setton c. Georges Abcarius 157
                    10 Mars 1926 Victoria de Berlin c. Ahmed Yadi 265 260</p>
                <p>183'</p>
                <p>Cour 2me Ch. 11 Mars 1926 Procureur Général près les Juridictions Indigènes c.
                    Dame Constance Bil-</p>
                <p>loci et autre .135168'</p>
                <p>Cour 2me Ch. >•>" i l Mars 1926 Procureur Général près les Juridictions Indigènes
                    c. André Solari et autre 135168"</p>
                <p>Cour 2me Ch. Cour 3m s Ch. Cour I r a Ch. 11 Mars 1926 Procureur Général près les
                    Juridictions Indigènes c. Saleh Ahmed Sayala 135 Cour 3 m ® Ch.; 16 Mars 1926
                    Stylianos Coutsicos c. Rahmin Isaac Lechaa et autre 301299"</p>
                <p>16 Mars 1926 Abdou El Azab c. Aly Ahmed Abou Zeid et autre 301 ' 300" '</p>
                <p>17 Mars 1926 Ahmed Mohamed El Weleili et C c. Mifano F r è r e s &amp; C® SOG
                    16&amp;</p>
                <p>309" "</p>
                <p>Cour 2me Ch. Cour 2me Ch. ' Cour 2me Ch. ' Tr. Com. C. 18 Mars 1926 - Mohamed Bey
                    Bayoumi c. Dame Aicha Mohamed E. Kizani et Cts 147173' '</p>
                <p>25 Mars 1926 El Sayed Hussein Hamad c. Nicolas Psaropoulo et autre 134166'</p>
                <p>25 Mars 1926 Hoirs G. Cordalii Bey c. P a n a y i Monferrato et autre 201 2 li>
                    "</p>
                <p>27 Mars 1926 Battino Zaccar et Cts c. Youssef &amp; Abou El Gammal 286 285-</p>
                <p>Cour 2m" Ch. 1er Avril 1926 Jacques Cohen c. André Mirés et Cts 213228-</p>
                <p>Tr. Com. A. l r e Ch. 1e r Avril 1926 D. Théodoraki et Ct s et P. Cordahi c.
                    Soc. An. des T r a m w a y s d'Alexandrie 271265-</p>
                <p>Ord. J u g e Serv. C. 2 Avril 1926 Société des Echarpes Egyptiennes c. Ch. G.
                    Zaffiri &amp; Fils c. Chas Godall</p>
                <p>&amp; Son Ltd 192204</p>
                <p>Tr. Civ. A. lr e Ch. 5 Avril 1926 Constantin Geronimo c. Compagnie d'Assurances
                    «Le Phoenix» 264 259</p>
                <p>Cour l r e Ch. Cour 3me Ch. 7 Avril 1926 Amariglio &amp; C° c. Nicolas Seferidis
                    ou Seferoglou ¡190202</p>
                <p>13 Avril 1926 Mohamed El Said c. Faillite Hussein Hussein Ebeido.. 280 272'</p>
                <p>Tr. Com. A. Ir o Ch. Cour I r a Ch. 19 Avril 1926 Wadieli Bachour c. Soc. An. des
                    T r a m w a y s d'Alexandrie 273 21 Avril 1926 Costi Pétris et autre c. Ibrahim
                    Dahmoun et autre £86 284</p>
                <p>266</p>
                <p>Tr. Som. C. Cour 2me Ch. Tr. Civ. M. 3™ Ch. Cour 3me Ch. Tr. Civ. A. 2me Ch. 29
                    Avril 1926 Albert Eid c. Sayed Bey Abdel R a h m a n xVbou Doma 244 246</p>
                <p>29 Avril 1926 N. M. Rothschild &amp; Sons et Cts c. Gouvernement Egyptien 262
                    258</p>
                <p>29 Avril 1926 Abdalla Bey Abdel Samih et Cts c. Tewfik Jureidini et Cts 304
                    307.</p>
                <p>4 Mai 1926 D r Iskandar F a h m y Guerguaoui c. Kamel Bey Morcos et Ct s 3Û2
                    30f</p>
                <p>6 Mai 1926 Municipalité d'Alexandrie c. Alexandria W a t e r Cy 255 256</p>
                <p>Tr. Com. A. 1 " Ch. Tr. Civ. C. 3me Ch. 10 Mai 15 Mai 1926 Faillite G. K. Macri
                    &amp; Fils c. Banque d'Orient et autre 283 278</p>
                <p>1926 Mohamed Kamal El Dine Mohamed c. Société des Sucreries et de la RaffiCour
                    3m0 Ch. Cour 3m&lt;l Ch. Cour 3m" Ch. Cour l r e Ch. Cour l r 9 Ch. nerie
                    d'Egypte 303 305-</p>
                <p>18 Mai 1926 Dame Fannv, épouse Antoine Hadki c. Dame Dora Constantino et Ct s 207
                    218-</p>
                <p>18 Mai 1926 Mohamed Choucri Pacha et autres c. Zaherí &amp; W'adih Zabal &amp; Cy
                    et a t i t r e . . ., 242 242'</p>
                <p>18 Mai 1926 Seyd Meleka c. Soltana Hanem et autres 302 302'</p>
                <p>19 Mai 1926 The Simmons Cy c. Société de Métallurgie 183193</p>
                <p>19 Mai 1926 Salvator Cicurel c. Pierre Guzel et autres 223 23?</p>
                <p>Cour I r o Ch. 19 Mai 1926 Giovanni Braccesi c. Salvator Cicurel et autres 217
                    250</p>
                <p>Cour 2m8 Ch. Cour 2m8 Ch. 20 Mai 1926 Sir Robert H. Drummond Hay et autre c.
                    Gouvernement Egyptien et autres 202 211</p>
                <p>20 Mai 1926 K. Y. Massouda c. Mohamed I s s a Soliman 204 2 1 î</p>
                <p>Cour 2me Ch. 20 Mai 1926 K. Y. Massouda c. Abdalla Baki Hussein et C t s 20i
                    214-</p>
                <p>320 Gazetie des Tribunaux Mixtes d'Egypte.</p>
                <p>•HJIUMCTIOXS DATES NOMS DES PARTIES PAGE i\o.</p>
                <p>jCour 2"'8 Ch. iTr. Com. C. 80 Mai 1926 Abdalla Bey Farid c. Tewfick Bey Dubray
                    22 Mai 1926 Mutignon, François &amp; Cantoni c. Société des Sucreries et de la
                    Raffinerie</p>
                <p>205 21G</p>
                <p>d'Egvpte et A. Schinazi c. la même Société Cour Ira Ch. 2G Mai 1926 • 225 234</p>
                <p>249 251</p>
                <p>•Cour Iro Ch. 2G Mai 1926 692 295</p>
                <p>•Cour lr e Ch. Cour lr e Ch. «Cour 2"® Ch. Tr. Civ. C. lr e Ch. •Cour 3m0 Ch.
                    Cour 3m9 Ch. 2 Juin 1926 Hoirs de feu Bechara Yared c. Boni Laurella &amp; C° en
                    liq 2 Juin 1926 Banque Belge pour l'Etranger c. Faillite Serkis Mesrobian et
                    autres 3 Juin 1926 General Accident Fire &amp; Life Assurance Corporation Ltd c.
                    Dame Fatma Zulficar 253 252</p>
                <p>7 Juin 1926 Carmicliael et Cts c. Soc. An. Agricole et Industrielle d'Egypte 8
                    Juin 1926 Consolidated Landed Interest of Egypt c. Neguib Boulad 8 Juin 1926
                    Michel Cassab c. Dame Veuve M. Baloche 243 244</p>
                <p>287 287</p>
                <p>269 264</p>
                <p>221229</p>
                <p>266 262</p>
                <p>.Cour lr e Ch. Cour l™ Ch. Cour 1™ Ch. 16 Juin 1926 16 Juin 1926 Helias Habet c.
                    Gubbay Frères &amp; C° et autres 16 Juin 1926 Ibrahim Metwalli c. Faillite
                    Mohamed Abdallah 281274</p>
                <p>289 291</p>
                <p>291293</p>
                <p>¡Cour stat. en Cass. 19 Juin 1926 Thémistocle Manoussi, Abramino et Salomon
                    Salama c. Ministère Public.... 281276</p>
                <p>Cour stat. en Casa. 19 Juin 1926 Kamel Aly El Nahas c. Ministère Public Cour 1™
                    Ch. 19 Juin 1926 Moustapha Hassan Dessouki c. L. Hanoka èsq Coar lr e Ch. 19
                    Juin 1926 294 297</p>
                <p>Tar. Civ. C. 1™ Ch. 26 Juin 1926 J. Zahar et CtB c. The Cairo Electric Railways
                    &amp; Heliopolis Oases Cy Corar 2™ e Ch. 26 Juin 1926 282 277</p>
                <p>287 286</p>
                <p>232 235</p>
                <p>278 270</p>
                <p>Gazette (les Tribunaux Mixtes d'Egypte. 321</p>
                <p>TABLE DES MATIÈRES</p>
                <p>De la XVIme Année (LIme Année Judiciaire) — Novembre 1925 — Octobre 1926.</p>
                <p>II</p>
                <p>TABLE ALPHABÉTIQUE.</p>
                <p>Bibliographie.</p>
                <p>I l Regime dei culti in Turchia. (Avv.</p>
                <p>Arnaldo Bertola), 300.</p>
                <p>Études et Communications.</p>
                <p>Cinquantenaire (Le) des Tribunaux</p>
                <p>Mixtes. — Fernand Braun, 109.</p>
                <p>Compétence (Be la) du Tribunal Sommaire à connaître des difficultés d'exécution.
                    — Willy Chalom, 199.</p>
                <p>Considérations (Quelques) rétrospectives à l'approche du Jubilé des Tribunaux</p>
                <p>Mixtes d'Egypte. — Léon Pan-</p>
                <p>galo, 3.</p>
                <p>Intervention (Sur 1') et la tierce opposition devant la juridiction des
                    Référés.</p>
                <p>— Emile Totongui, 73.</p>
                <p>Jurisprudence (Sur la) de la Cour Mixte en matière de compte courant. —</p>
                <p>Maxime Pupikofer, 251.</p>
                <p>Loi (La nouvelle) sur la transcription et l'exercice de la préemption. — I.</p>
                <p>Rathle, 297.</p>
                <p>Observations (Quelques) en matière de surenchère. — S. Vivante, 31.</p>
                <p>Œuvre législative (L') en léthargie. —</p>
                <p>Maxime Pupikofer, 179.</p>
                <p>Pouvoirs (Limite des) des Tribunaux</p>
                <p>Mixtes en matière de nationalité. —</p>
                <p>Maxime Pupikofer, 141.</p>
                <p>Préemption (La) et la loi sur la transcription du 26 Juin 1923. — Abdel</p>
                <p>Sala m Zoliny bey, 299.</p>
                <p>Réduction du capital social d'une société anonyme par l'abaissement du taux
                    nominal des actions. — Raymond</p>
                <p>Schemeil, 217.</p>
                <p>Requête civile (Considérations sur la)</p>
                <p>en droit mixte. — Georges Soussa, 89.</p>
                <p>Rôle (Du) du Juge-commissaire et de la limite de ses attributions. — A.</p>
                <p>Hazan, 277.</p>
                <p>Extraits et Documents.</p>
                <p>Rapport du Conseil de l'Ordre sur l'exercice de l'année judiciaire 1924-</p>
                <p>1925, (extrait), 32.</p>
                <p>Lois, Décrets et Règlements.</p>
                <p>Accord franco-égyptien du 25 Mars 1925, concernant la protection en</p>
                <p>Egypte des personnes originaires du</p>
                <p>Maroc, 88.</p>
                <p>Arrêté ajournant la mise en vigueur de l'Arrêté du 26 Mai 1926, portant des
                    dispositions d'exécution des Lois Nos.</p>
                <p>18 et 19 de 1923, relatives à la transcription,</p>
                <p>276.</p>
                <p>Arrêté No. 8 de 1926, modifiant l'article</p>
                <p>6 du Règlement Intérieur de la</p>
                <p>Bourse des Marchandises d'Alexandrie,</p>
                <p>138.</p>
                <p>Arrêté No. 17 de 1926, déterminant les obligations relatives au recensement de la
                    population en Egypte, 195.</p>
                <p>Arrêté No. 26 de 1926, modifiant les conditions de livraison insérées dans les
                    notes-contrats pour les opérations à terme sur le coton, à la Bourse des</p>
                <p>Marchandises d'Alexandrie, 276.</p>
                <p>Arrêté portant des dispositions d'exécution des Lois Nos. 18 et 19 de 1923</p>
                <p>relatives à la transcription, 276.</p>
                <p>Arrêté portant institution d'un Bureau de transcription au Meglis Ilasby d u</p>
                <p>Caire, 138.</p>
                <p>Arrêté portant modification de l'Arrêté du 27 Juin 1904, relatif à l'organisation
                    administrative de la Municipalité d'Alexandrie, 196.</p>
                <p>Arrêté relatif à la transcription des actes successifs de transfert de droits
                    réels immobiliers, 276.</p>
                <p>Arrêté relatif aux personnes d'origine russe habitant le territoire égyptien,</p>
                <p>195.</p>
                <p>Décret modifiant les articles 231 et 233</p>
                <p>d u Règlement Général Judiciaire pour les Tribunaux Mixtes, 216.</p>
                <p>Décret portant approbation du Tarif j u diciaire des Meglis Hasbys, 138.</p>
                <p>Lqí abrogeant la disposition (4) de l'article</p>
                <p>1er du Décret-Loi du 1er Novembre</p>
                <p>1925, réduisant le droit proportionnel perçu sur certains actes en application du
                    Tarif Civil Mixte, 140.</p>
                <p>Loi abrogeant les dispositions de certains</p>
                <p>Règlements de police, 214.</p>
                <p>Loi modifiant la Loi No. 26 de 1912 portant</p>
                <p>Règlement du Barreau Indigène,</p>
                <p>195.</p>
                <p>Loi modifiant la Loi No. 18 de 1921, relative au Tarif des frais de justice aux
                    Tribunaux Indigènes, 72.</p>
                <p>Loi modifiant les articles 150, 151 et</p>
                <p>268 du Code d'Instruction Criminelle</p>
                <p>Mixte, 214.</p>
                <p>Loi modifiant les articles 153 et 154 du</p>
                <p>Code d'Instruction Criminelle Indigène,</p>
                <p>214.</p>
                <p>Loi portant interdiction en Egypte de la culture du pavot d'opium, 216.</p>
                <p>Loi portant modification a u Règlement des Mehkémehs, 276.</p>
                <p>Loi portant modification de certaines dispositions du Code Pénal Indigène,</p>
                <p>66.</p>
                <p>Loi portant modification de la Loi No»</p>
                <p>27 de 1910 s u r la poursuite des délits commis par la voie de la presse o u tout
                    autre moyen de publication, 67.</p>
                <p>Loi portant réglementation des communications radio-électriques, 197.</p>
                <p>Loi portant réorganisation des Meglis</p>
                <p>Hasbys, 67.</p>
                <p>Loi réduisant le droit proportionnel perçu sur certains actes en application du
                    Tarif Civil Mixte, 72.</p>
                <p>Loi réduisant le droit proportionnel perçu sur certains actes en application du
                    Tarif judiciaire des Mehkémehs,</p>
                <p>72.</p>
                <p>Loi sur la correctionnalisation de certains crimes accompagnés d'excuses légales
                    ou de circonstances atténuantes,</p>
                <p>67.</p>
                <p>Supplément au No. 200 (Juin 1027).</p>
                <p>3 2 2 L o i N o . 1 d e 1926, édictant d e s m é s u r e s e n v u e d e c o m b
                    a t t r e l a p r o p a g a t i o n d e l a m a l a r i a, 308.</p>
                <p>L o i N o . 4 d e 1926 pour e m p ê c h e r l e m é l a n g e d e s variétés d e
                    c o t o n, 3 0 9 .</p>
                <p>L o i N o . 5 d e 1926 s u r l e c o n t r ô l e d e l a g r a i n e d e c o t o
                    n, 310.</p>
                <p>L o i N o . 6 d e 1926 p o r t a n t i n o c u l a t i o n p r é v e n t i v e
                    obligatoire d e s a n i m a u x d e r a c e b o v i n e, 3 1 1 .</p>
                <p>L o i p o r t a n t certaines prohibitions d e p è c h e, 198.</p>
                <p>L o i ( L a ) s u r l a n a t i o n a l i t é é g y p t i e n n e,</p>
                <p>21 5 .</p>
                <p>N o t e a u Conseil d e s M i n i s t r e s c o n c e r n a n t l e s s u j e t s
                    r u s s e s e n Egypte, 1 9 6 .</p>
                <p>N o t e e x p l i c a t i v e s u r l e p r o j e t d e D é cret-Loi r é o r g a
                    n i s a n t l e s Meglis H a s -</p>
                <p>b y s, 7 0 .</p>
                <p>Tarif judiciaire d e s Meglis H a s b y s, 1 3 9 .</p>
                <p>Jurisprudence.</p>
                <p>H</p>
                <p>A b a n d o n (v. N a v i r e ) .</p>
                <p>A b s e n c e (v. N a t i o n a l i t é ) .</p>
                <p>A c c e p t a t i o n ( L i e u d e 1') ( v . Contrat p a r c o r r e s p o n d a
                    n c e ) .</p>
                <p>A c c e s s i o n (v. C o n s t r u c t i o n s u r l e terr a i n d'autrui, D o
                    m a i n e p u b l i c ) .</p>
                <p>A c c i d e n t ( v . A s s u r a n c e, Juridiction m i x t e ) .</p>
                <p>A c c o r d s d i p l o m a t i q u e s (v. N a t i o n a l i t é ) .</p>
                <p>A c c o s t a g e ( v . N a v i r e ) .</p>
                <p>A c h a t ( v . D r o i t s proportionnels, N a t i o nalité,</p>
                <p>V e n t e ) .</p>
                <p>A c q u i e s c e m e n t ( v . A p p e l, Compagnie,</p>
                <p>J u g e m e n t, Patriarcats, Société, T r a n s p o r t ) .</p>
                <p>A c q u i t t e m e n t ( v . B o i s s o n s a l c o o l i q u e s,</p>
                <p>C a s s a t i o n ) .</p>
                <p>A c t e</p>
                <p>'</p>
                <p>.— a c c o m p l i p a r u n failli (v. Faillite).</p>
                <p>— a d m i n i s t r a t i f (v. J u r i d i c t i o n m i x t e,</p>
                <p>Municipalité).</p>
                <p>— a u t h e n t i q u e (v. Vente).</p>
                <p>— d e b a n q u e r o u t e (v. Faillite).</p>
                <p>— d e disposition (v. V e n t e comme r ciale).</p>
                <p>— d e droit p r i v é (v. J u r i d i c t i o n m i x t e ) .</p>
                <p>— d e Gouvernement (v. J u r i d i c t i o n m i x t e ) .</p>
                <p>— d e l'état civil a c c o m p l i à l'étranger d e v a n t les a u t o r i t é s
                    religieuses; n o n t r a n s c r i p t i o n d a n s les r e g i s t r e s c o n
                    s u l a i r e s; conséquences, 149-175.</p>
                <p>— d é p o s é a u x a r c h i v e s d u G r e f f e pour y être c o n s e r v é
                    (v. D r o i t s p r o p o r tionnels).</p>
                <p>— d é p o s é d a n s u n d o s s i e r (v. D r o i t s p r o p o r t i o n n e l
                    s ) .</p>
                <p>— d e p r ê t (v. D r o i t s p r o p o r t i o n n e l s ) .</p>
                <p>— d e s o u v e r a i n e t é (v. J u r i d i c t i o n m i x te,</p>
                <p>Loi).</p>
                <p>Gazette d e s Tribunaux Mixtes d'Egypte.</p>
                <p>— d e vente (v. V e n t e i m m o b i l i è r e ) .</p>
                <p>— n o n p a s s é d e v a n t le Greffe m i x t e (v.</p>
                <p>D r o i t s p r o p o r t i o n n e l s ) .</p>
                <p>— n o t a r i é (v. Droits p r o p o r t i o n n e l s ) .</p>
                <p>Actif ( v . F a i l l i t e, S o c i é t é ) .</p>
                <p>A c t i o n</p>
                <p>•— accessoire (v. J u r i d i c t i o n mixte).</p>
                <p>— de in rem verso; — inadmissibilité lorsque l'e n r i c h i s s e m e n t est la
                    c o n s é q u e n c e d'une c o n v e n t i o n valable,</p>
                <p>255-256.</p>
                <p>— d i r e c t e (v. Société a n o n y m e ) .</p>
                <p>— e n b o r n a g e .</p>
                <p>— Conditions; compétence du juge sommaire, 200-208.</p>
                <p>— Modalités du bornage; application des titres, 200-208.</p>
                <p>— Répartition des f r a i s de bornage et des frais d'arpentage; frais
                    judiciaires à charge de la partie succombante,</p>
                <p>200-208.</p>
                <p>— e n contre f a ç o n (v. Propriété i n d u s trielle).</p>
                <p>•— e n d é l i v r a n c e d e s marchandises (v.</p>
                <p>T r a n s p o r t m a r i t i m e ) .</p>
                <p>— e n pétition d'h é r é d i t é (v. P a t r i a r cats);</p>
                <p>— r è g l e m e n t d e l a d é v o l u t i o n h é r é d i t a i r e p a r le J
                    u g e d u s t a t u t personnel; décision d i v e r g e n t e d e l a</p>
                <p>J u r i d i c t i o n m i x t e au sujet de la n a tionalité d'un i n t é r e s s
                    é; r e n v o i a u</p>
                <p>J u g e d u s t a t u t personnel pour u n nouveau r è g l e m e n t
                    successoral, 153-</p>
                <p>182.</p>
                <p>— e n restitution d'un d é p ô t e f f e c t u é à la Caisse Nationale d'E p a r
                    g n e F r a n çaise,</p>
                <p>123-loi.</p>
                <p>•— e n restitution d u p r i x (v. V e n t e ) .</p>
                <p>— e n r e v e n d i c a t i o n (v. E x p r o p r i a t i o n ) .</p>
                <p>— e n s i m u l a t i o n (v. Faillite).</p>
                <p>— individuelle (v. Société a n o n y m e ) .</p>
                <p>— pétitoire e x e r c é e p a r le défendeur a u p o s s e s s o r e;
                    conditions, 205-2J5.</p>
                <p>— p o p u l a i r e (v. Concession).</p>
                <p>— possessoire (v. J u r i d i c t i o n m i x t e,</p>
                <p>Servitude).</p>
                <p>— Caractère conservatoire; actions rentrant dans les . pouvoirs d'administration
                    d u tuteur, en droit hellénique et en droit français, 111-137.</p>
                <p>— Caractère réel, 111-137.</p>
                <p>— Compétence du Juge Sommaire:</p>
                <p>examen des titres de propriété;</p>
                <p>limites, 115-142, 20Í-213. 201-211-.</p>
                <p>211-226.</p>
                <p>— Complainte.</p>
                <p>— Conditions d'exercice; possession exclusive;</p>
                <p>faits de passage insuffisants à l'établir, 201-209.</p>
                <p>— Conditions d'exercice; prétention contraire à l a possession à protéger,
                    201-</p>
                <p>210.</p>
                <p>— Exercice par l e locataire en présence du propriétaire, 202-211.</p>
                <p>— Dénonciation de nouvel œuvre; définition et conditions d'exercice.</p>
                <p>201-210.</p>
                <p>— Intervention aux débats du locataire de l'immeuble objet du trouble;</p>
                <p>inadmissibilité, 111-137.</p>
                <p>— Possession annale; calendrier applicable,</p>
                <p>202-212.</p>
                <p>— Possession du débiteur gagiste, pou-</p>
                <p>• vant être jointe à celle de son acheteur et opposée a u créancier gagiste,</p>
                <p>202-212.</p>
                <p>— Réintégrande</p>
                <p>— Cas où. le dépossédé s'est lui-même rem i s en possession par violence,
                    205-216.</p>
                <p>— (Dommages-intérêts en matière de), 205»</p>
                <p>215.</p>
                <p>— Etranger troublé en sa possession p a r l'exécution d'un jugement indigène,
                    202-</p>
                <p>212.</p>
                <p>— Mise en posssession par huissier, donn a n t ouverture à l a réintégrande;
                    décision de Référé ordonnant l a continuation d'une mise en possession, ne-</p>
                <p>faisant pas obstacle à l'exercice de l a réintégrande, 205-215.</p>
                <p>— Revendication ne pouvant faire obstacle à la décision à rendre a u possessoire,
                    202-212.</p>
                <p>— Sursis jusqu'au vidé d'un litige touchant à la question de propriété;</p>
                <p>inadmissibilité, 111-137.</p>
                <p>— Trouble donnant ouverture à action possessoire.</p>
                <p>— Dépossession en vertu d'un jugement d'adjudication, 204-214.</p>
                <p>— Existence d'un jugement émanant d'une juridiction incompétente et menace
                    d'exécution, 115-142.</p>
                <p>— Système moderne de construction; appareils mettant en mouvement vibratoire les
                    immeubles voisins; trouble de caractère n o n possessoire, 201-210.</p>
                <p>— principale q u a l i f i é e d e r e c o u r s e n g a r a n t i e;
                    inadmissibilité, 22-30.</p>
                <p>— r é d h i b i t o i r e (v. V e n t e commerciale ) .</p>
                <p>— sociale (v. Société a n o n y m e ) .</p>
                <p>— «ut singulh (v. Société a n o n y m e ) .</p>
                <p>— vexatoire, 235-237, 294-298.</p>
                <p>A d j u d i c a t i o n ( v . A c t i o n possessoire»</p>
                <p>D r o i t s proportionnels, E x p r o p r i a t i o n,</p>
                <p>Juridiction i n d i g è n e, Juridiction m i x te,</p>
                <p>S u b r o g a t i o n l é g a l e ) .</p>
                <p>— A c h a t d e b i e n s divis d a n s u n e propriété indivise; c o n s é q u e
                    n c e s, 49-68.</p>
                <p>— Objet d e l a vente; r e c h e r c h e d e l'i n t e n t i o n d e s p a r
                    t i e s; lots c o n t i g u s;</p>
                <p>mur s é p a r a t i f; déficit d a n s u n lot;</p>
                <p>e x c é d e n t d a n s l'a u t r e; r e v e n d i c a t i o n i n a d m i s s i
                    b l e, 33-43.</p>
                <p>— P u r g e; effets; droit s d u créancier n'ayant p o i n t r e q u i s
                    l'o u v e r t u r e d'une d i s t r i b u t i o n; droit s d e l'a c h e t e u
                    r t e n a n t s e s droit s d'un a d j u d i c a t a i r e n e j u s t i f i a n
                    t p a s d u p a i e m e n t d u p r i x d'a d j u d i c a t i o n, 33-44.</p>
                <p>A d m i n i s t r a t e u r ( v . S o c i é t é a n o n y m e ) .</p>
                <p>Administration ( v . Compagnie c o n c e s sionnaire d e s e r v i c
                    e s publics, E t a b l i s s e m e n t s publics, I m p ô t s, Juridiction m i x
                    t e, S o c i é t é a n o n y m e ) .</p>
                <p>A f f e c t a t i o n hypothécaire ( v . E x p r o p r i a tion,</p>
                <p>Faillite, H y p o t h è q u e ),</p>
                <p>A f f r è t e m e n t ( v . N a v i r e ) .</p>
                <p>A g e n c e d e Bourse ( v . Bourse ) .</p>
                <p>A g e n t</p>
                <p>— d'a s s u r a n c e s (v. A s s u r a n c e s m a r i t i m e s ) .</p>
                <p>— d u n a v i r e (v. T r a n s p o r t m a r i t i m e ) .</p>
                <p>A l e x a n d r i a W a t e r C y ( v . Compagnie d e s E a u x ) .</p>
                <p>A l l e m a g n e ( v . Propriété i n d u s t r i e l l e ) .</p>
                <p>A l l e m a n d s ( v . Juridiction m i x t e ) .</p>
                <p>Alluvions (Terres d') (v. Domaine public)</p>
                <p>.</p>
                <p>Améliorations (v. Expropriation).</p>
                <p>Amende (v. Municipalité d'Alexandrie,</p>
                <p>Substances vénéneuses).</p>
                <p>Annexion (v. Nationalité).</p>
                <p>Appel (v. Compétence, Intervention,</p>
                <p>Jugement)</p>
                <p>— Délai.</p>
                <p>— Jugement ayant statué s u r deux demandes; délais différents; recevabilité
                    partielle d'un appel tardif pour partie, 209-220.</p>
                <p>— Revendication introduite après le commandement et avant la saisie;</p>
                <p>caractère incident; délai réduit d'appel,</p>
                <p>50-81.</p>
                <p>— Signification du jugement faite pour une saisie-arrôt; effets, 17-20.</p>
                <p>— D e m a n d e nouvelle; c o n t e s t a t i o n b a s é e s u r u n v i
                    c e d'e m b a l l a g e, soulevée e n d e g r é d'a p p e l; tardivité,</p>
                <p>22-28.</p>
                <p>— d e s ordonnance s d u J u g e d é l é g u é a u x a d j u d i c a t i
                    o n s (v. E x p r o p r i a tion).</p>
                <p>-— d u jugement d'adjudication; vices d e f o r m e, 57-83.</p>
                <p>— e n matière de faillite (v. Faillite).</p>
                <p>— e n matière p é n a l e (v. S u b s t a n c e s v é n é n e u s e s, T a n z i
                    m ) .</p>
                <p>— Droit d'appel de la partie civile;</p>
                <p>contravention; acquittement, 77-95.</p>
                <p>— Droit d'appel du Ministère Public, limité aux jugements refusant la fermeture,
                    en cas de condamnation t\ l'amende, 84-109.</p>
                <p>— Substitution de faits en appel p a r le Ministère Public; inadmissibilité,</p>
                <p>80-101.</p>
                <p>— E x c e p t i o n d e nullité de cession;</p>
                <p>irrecevabilité en appel, 34-45.</p>
                <p>— I n t e r v e n t i o n e n a p p e l, ad adjuvan-</p>
                <p>dum; recevabilité, 176-191.</p>
                <p>— Motifs laconiques; validité, 301-300.</p>
                <p>— P é r e m p t i o n d e l a procédure d'a p p e l; conséquences; d
                    é t e r m i n a t i o n d u p o i n t d e d é p a r t d e l a p r e s c r i p t
                    i o n d u jugement, 210-224.</p>
                <p>— T a u x; é v a l u a t i o n</p>
                <p>— a u moment de la mise en délibéré,</p>
                <p>35-47.</p>
                <p>— en matière d'opposition à commandement,</p>
                <p>105-131.</p>
                <p>Arbitrage (v. Assurance).</p>
                <p>Armateur (v. Navire, Transport maritime,</p>
                <p>Vente commerciale).</p>
                <p>Arméniens catholiques (v. Patriarcats).</p>
                <p>Arrêté</p>
                <p>•— d u 2 i Janvier 1889 i m p o s a n t l a t a x e d e 2 O/O s u r les loyers
                    (v. M u n i c i p a lité d'Alexandrie ) .</p>
                <p>— d u 1 e r Novembre 1916 d e la M u n i cipalité d'Alexandrie s u r les
                    d é b i t s d e b o i s s o n s (v. Municipalité d'Alex a n d r i e ) .</p>
                <p>Arrimeur (v. Navire).</p>
                <p>Assemblée</p>
                <p>— Générale (v. Société a n o n y m e ) .</p>
                <p>Gazette d e s Tribunaux ¡Mixtes d'Egypte — Générale de la Cour d'A p p e l
                    Mixte</p>
                <p>(v. R è g l e m e n t s d e police, s u b s t a n c e s v é n é n e u s e s )
                    .</p>
                <p>Assignation (v. Compétence de Référé,</p>
                <p>Expropriation, Société, Vente commerciale)</p>
                <p>.</p>
                <p>Assistance (v. Navire).</p>
                <p>Association en participation (v. Société).</p>
                <p>— C u m u l d e la qualité d'e m p l o y é d'une société et d'a s s o c i é e n
                    particip a t i o n; violation des obligation s d e l'associé e n t r a î n a n
                    t résolution d u c o n t r a t d e l o u a g e d e services; conséq u e
                    n c e s, 221-229.</p>
                <p>— Dissolution judiciaire e n c a s d e difficultés e n t r e associés; j u g e m
                    e n t p r o n o n ç a n t l a dissolution e t o r d o n n a n t u n
                    établissement d e c o m p t e s;</p>
                <p>caractère définitif; appel, 222-230.</p>
                <p>— Obligation pour l'associé g é r a n t d e t e n i r u n e comptabilité e t d e
                    s livres s p é c i a u x à l'exploitation sociale;</p>
                <p>c a s où les p a s s a t i o n s sociales o n t été c o n f o n d u e s d a n s
                    les é c r i t u r e s d u comme r c e personnel a u g é r a n t;</p>
                <p>droit, pour l'associé p a r t i c i p a n t d e r é c l a m e r la c o m m u n i
                    c a t i o n a u Greff e d e t o u s les livres, 222-231.</p>
                <p>Associé (v. Faillite, Société).</p>
                <p>Assurance</p>
                <p>— a c c i d e n t s; police c o n t e n a n t d e s claus e s d'a r b i t r a g
                    e à l a faculté d e l a</p>
                <p>Compagnie, pour l'é v a l u a t i o n d e l'indemnité à p a y e r; portée,
                    253-252.</p>
                <p>•— a u t o m o b i l e s .</p>
                <p>—• Indemnité à payer à l'assuré; calcul;</p>
                <p>valeur de remplacement d'une automobile détruite, 253-252.</p>
                <p>— Vol; retard dans la dénonciation à l'assureur; déchéance, 251-253.</p>
                <p>— ( F r a i s d') (v. Privilèges).</p>
                <p>— i n c e n d i e; d é c h é a n c e pour r e t a r d d a n s l'a v i s d e
                    sinistre o u r e m i s e d u c o m p t e d e s p e r l e s; r e n o n c i a t i
                    o n tacite. 254-254.</p>
                <p>— m a r i t i m e .</p>
                <p>— Agent d'assurances; défaut de responsabilité personnelle, 4-1, 15-17.</p>
                <p>•— F i n s de non recevoir des art. 274</p>
                <p>et 275 C. Com. Mar.; pourparlers;</p>
                <p>cas où la déchéance est définitivement acquise (v. Transport maritime).</p>
                <p>— Retard du chargeur à adresser sa réclamation a u transporteur; défaut
                    d'influence s u r l'assurance, 15-17.</p>
                <p>— Réticence entraînant la nullité du contrat d'assurance: effets de cette
                    nullité, 4-1.</p>
                <p>— vie.</p>
                <p>— Interprétation du contrat p a r l'exécution donnée; paiement des primes a u
                    pair, mais remboursement d'un prêt a u cours du change. 2G5-200.</p>
                <p>— Maladie dissimulée; phtisie; substitution de personnes; fraude, entraînant la
                    nullité de l'assurance, 255-</p>
                <p>255.</p>
                <p>— Quittance délivrée s a n s réserves p a r l'assuré; inexistence d'une err e u r
                    d a n s le consentement, 204-259.</p>
                <p>323</p>
                <p>— Stipulation de paiement e n «francs tout court»; portée de ce vocable dans u n
                    contrat entre u n a s s u r é égyptien et une compagnie étrangère,</p>
                <p>205-200.</p>
                <p>Auteur principal (v. Tribunal correctionnel)</p>
                <p>.</p>
                <p>Automobiles (v. Assurance, Municipalité d'Alexandrie).</p>
                <p>Autorisation maritale (v. Commandement immobilier, Femme mariée).</p>
                <p>Autriche (v. Nationalité).</p>
                <p>Autrichiens (v. Juridiction mixte).</p>
                <p>Avantage particulier (v. Faillite).</p>
                <p>Avaries (v. Navire).</p>
                <p>Aveu (v. Droit musulman).</p>
                <p>Avant-cause (v. Expropriation).</p>
                <p>B</p>
                <p>Bail (v. Compétence de Référé, Faillite,</p>
                <p>Hypothèque, Israélites).</p>
                <p>Banque (v. Russes, Succession, Transport maritime).</p>
                <p>Banqueroute (v. Faillite).</p>
                <p>Baraterie (v. Transport maritime).</p>
                <p>Bénéfice</p>
                <p>— d e d i s c u s s i o n (v. Caution).</p>
                <p>— s t a t u t a i r e (v. Société a n o n y m e ) .</p>
                <p>Biens</p>
                <p>—• divis (v. E x p r o p r i a t i o n ) .</p>
                <p>— e n n e m i s (v. S é q u e s t r e Officiel).</p>
                <p>— personnel s d e s associés (v. Société).</p>
                <p>— saisissables (v. Exécution).</p>
                <p>— s o c i a u x (v. Société).</p>
                <p>— Wakf s (v. Wakf s ) .</p>
                <p>Bijoux (v. Femme anglaise).</p>
                <p>Bilan (v. Société anonyme).</p>
                <p>Bill d'indemnité du 5 Juillet 1923 ( v .</p>
                <p>Séquestre Officiel).</p>
                <p>Boissons alcooliques (v. Etablissements publics).</p>
                <p>Bon de livraison (v. Transport maritim e ) .</p>
                <p>Bonne foi (v. Construction sur le terrain d'autrui, Expropriation, Faillite,</p>
                <p>Hypothèque, Propriété industrielle,</p>
                <p>Société).</p>
                <p>Bordereau</p>
                <p>— d e collocation (v. Distribution, E x p r o p r i a t i o n ) .</p>
                <p>— d'i n s c r i p t i o n (v. Distribution, H y p o t h è q u e ) .</p>
                <p>Bornage (v. Action en bornage).</p>
                <p>Bourse (Agence de); pouvoirs du g é rant;</p>
                <p>caution d'effets de commerce;</p>
                <p>validité, 242-243.</p>
                <p>Brevet d'invention (v. Propriété industrielle)</p>
                <p>.</p>
                <p>e</p>
                <p>Cahier des charges (v. Expropriation).</p>
                <p>Caisse Nationale d'Epargne Française;</p>
                <p>caractères; fonctions de nature ban-</p>
                <p>324 caire; action en restitution d'un dépôt,</p>
                <p>123-154.</p>
                <p>Calendrier (v. Action possessoire, Droits proportionnels).</p>
                <p>Canaux (v. Domaine public).</p>
                <p>Capacité (v. Juridiction mixte).</p>
                <p>Capitaine (v. Navire, Transport Maritime)</p>
                <p>.</p>
                <p>Capitulations (v. Juridiction mixte, Nationalité)</p>
                <p>.</p>
                <p>Cassation.</p>
                <p>— Appréciation souveraine des faits par le premier juge, 78-97.</p>
                <p>— Arrêts sur appel en matière pénale;</p>
                <p>pourvoi en cassation; cas spécial d'admissibilité, 78-98.</p>
                <p>— Défaut de motivation; nullité substantielle du jugement, 80-99, 83-106.</p>
                <p>— Jugements d'acquittement; pourvoi en cassation du Ministère Public;</p>
                <p>irrecevabilité, 84-109.</p>
                <p>Cause (v. Convention, Novation).</p>
                <p>Caution (v. Bourse, Cession, Commandement,</p>
                <p>Expropriation, Faillite, Juridiction mixte, Propriété industrielle,</p>
                <p>Tribut égyptien, Vente).</p>
                <p>— Action exercée en même temps contre le débiteur principal et contre !e garant;
                    garantie civile d'une dette commerciale; compétence d u Tribunal de Commerce,
                    241-242.</p>
                <p>— Droit à la subrogation légale, oar préférence au tiers détenteur', 65-94.</p>
                <p>— Droit de recours contre le débiteur depuis l'échéance de la dette; point de
                    départ de la prescription libératoire à son égard, 146-173.</p>
                <p>— Hypothèque constituée à la garantie d'un contrat de bail; mention du bordereau;
                    indication d u titre de créance; adjonction d'indications incomplètes; effets,
                    58-85.</p>
                <p>— Remise de la garantie; recours des autres cautions solidaires, 120-148.</p>
                <p>— Solidarité; clauses qui l'impliquent;</p>
                <p>stipulations excluant le bénéfice de discussion, 241-242.</p>
                <p>Certificat</p>
                <p>-— consulaire (v. Juridiction mixte,</p>
                <p>Nationalité, Russes).</p>
                <p>— de priorité (V. Vente commerciale).</p>
                <p>— hypothécaire (v. Expropriation, Hypothèque).</p>
                <p>— patriarcal (v. Patriarcats).</p>
                <p>Cession (v. Droits proportionnels, Faillite,</p>
                <p>Société)</p>
                <p>— Contrat ayant fait l'objet de cessions successives; stipulation de solidarité
                    entre les acheteurs successifs; droit du premier acheteur qui a retiré la
                    marchandise et payé le prix, 22-39.</p>
                <p>— Contrat ayant fait l'objet de cessions successives; stipulation de subrogation
                    du sous-acquéreur dans les droits de son vendeur contre le vendeur originaire;
                    portée juridique,</p>
                <p>22-30.</p>
                <p>— Créance inscrite; meniion en marge de la transcription de l'acte de</p>
                <p>Gazette des Tribunaux Mixtes (l'Egypte.</p>
                <p>vente; inutilité avant la Loi No. 19</p>
                <p>de 1923, 57-83.</p>
                <p>— Créances civiles entre indigènes;</p>
                <p>créances consacrées p a r jugement;</p>
                <p>consentement du débiteur; condition essentielle; exception de nullité;</p>
                <p>recevabilité en appel, 34-45.</p>
                <p>— de territoires (v. Nationalité).</p>
                <p>— Fictivité; disposition par le cédant des sûretés attachées à la créance cédée,
                    35-46.</p>
                <p>— Prête-nom; cas où la recherche de sa fictivité n'est pas admissible,</p>
                <p>35-46.</p>
                <p>Chalands (v. Navire).</p>
                <p>Chancelleries russes (v. Russes).</p>
                <p>Change (v. Paiement).</p>
                <p>Charte-partie (v. Navire, Transport maritime)</p>
                <p>.</p>
                <p>Chemins de fer (v. Domaine public).</p>
                <p>Chose jugée (v. Distribution, Droits proportionnels, Etablissements publics,</p>
                <p>Juridiction mixte, Nationalité,</p>
                <p>Propriété industrielle).</p>
                <p>Cigarettes (v. Propriété industrielle).</p>
                <p>Citoyenneté (v. Nationalité).</p>
                <p>Clause (v. Assurance, Contrats, Droits proportionnels, Expropriation,
                    Société,</p>
                <p>Transport maritime, Vente commerciale)</p>
                <p>.</p>
                <p>Clinique médicale (v. Société civile).</p>
                <p>Collocation (v. Distribution, Expropriation,</p>
                <p>Subrogation légale).</p>
                <p>Command (v. Expropriation, Mandat).</p>
                <p>Commandement (v. Appel, Compétence de Référé, Expropriation, Juridiction mixte,
                    Prescription).</p>
                <p>Commanditaire, Commandite (v. Société)</p>
                <p>.</p>
                <p>Commerçants (v. Conventions matrimoniales).</p>
                <p>Commission</p>
                <p>— des huit (v. Juridiction mixte).</p>
                <p>— Municipale d'Alexandrie (v. Municipalité).</p>
                <p>Commissionnaire (v. Propriété industrielle,</p>
                <p>Vente commerciale).</p>
                <p>Communautés (v. Patriarcats).</p>
                <p>Communication de livres (v. Livres).</p>
                <p>Compagnie (v. Assurance, Juridiction mixte, Paiement, Société, Transport
                    maritime)</p>
                <p>— concessionnaire de services publics.</p>
                <p>— Action, populaire intentée par un particulier; intervention dans une instance
                    engagée par l'Administration concédante, 255-256.</p>
                <p>— Interprétation du contrat de concession,</p>
                <p>255-256.</p>
                <p>— Perceptions exagérées; action en remboursement; défaut de qualité de la
                    Municipalité d'Alexandrie pour l'exercice des droits individuels des abonnés,
                    255-256.</p>
                <p>— Tarifs non approuvés par l'autorité concédante; illégalité, 255-256.</p>
                <p>— Tarifs sujets à révision périodique;</p>
                <p>expertise inadmissible, 255-256.</p>
                <p>— Violation de ses obligations concernant l'approbation et la publication des
                    tarifs et la remise aux abonnés de polices d'abonnement en double;</p>
                <p>acquiescement tardif; décision de justice nécessaire, 255-256.</p>
                <p>— des Eaux; tarifs abonnements a u compteur,. 255-256.</p>
                <p>—- du Canal de Suez; obligations; taxes françaises d'abonnement, 260-257.</p>
                <p>Compétence</p>
                <p>— à raison du siège du Tribunal; a r t .</p>
                <p>35 C. Proc.; caractère de disposition de droit interne, 270-265.</p>
                <p>— des Méglis Milli Patriarcaux (v. Patriarcats).</p>
                <p>— des Patriarcats (v. Patriarcats).</p>
                <p>— des Tribunaux Mixtes (v. Juridiction mixte).</p>
                <p>— d u Juge des Référés (v. Action possessoire,</p>
                <p>Juridiction mixte, Nationalité)</p>
                <p>— Adjudication; prétendu propriétaire;</p>
                <p>demande de sursis à l'exécution;</p>
                <p>Référé; inadmissibilité, 45-60.</p>
                <p>— Cas où le Tribunal du fond est déjà saisi; péril en la demeure justifiant
                    l'instance en Référé, 136-169.</p>
                <p>— Difficulté d'exécution; assignation directe par le poursuivant;
                    recevabilité,</p>
                <p>127-159.</p>
                <p>— Loi sur les loyers du 21 Février 1921; protection légale assurée aux locataires
                    après l'expiration de la loi, en cas de défaut de préavis de congé; expulsion
                    requise en Référé pour défaut de paiement de loyers;</p>
                <p>cas où le délai de quinzaine pour le règlement des loyers n'a pas été accordé
                    dans la mise en demeure,</p>
                <p>157-183.</p>
                <p>— pour ordonner la discontinuation de l'exécution d'une décision de la
                    Juridiction indigène, en cas d'opposition par un étranger; conditions;</p>
                <p>intérêt étranger non suffisamment justifié, 135-168.</p>
                <p>— pour ordonner les mesures urgentes concernant un litige soumis à la</p>
                <p>Juridiction mixte, 127-159.</p>
                <p>— du Tribunal Civil (v. Faillite).</p>
                <p>— d u Tribunal Sommaire (v. Action en bornage, Action possessoire).</p>
                <p>— en matière successorale (v. Patriarcats).</p>
                <p>— Exception d'incompétence</p>
                <p>— dépendant d'une exception d'irrecevabilité;</p>
                <p>ordre d'examen en justice,</p>
                <p>22-30.</p>
                <p>— soulevée en appel seulement, 13-14.</p>
                <p>— exclusive du pouvoir judiciaire en matière de nationalité, 153-182.</p>
                <p>Complainte (v. Action possessoire).</p>
                <p>Complicité; inexistence en matière de banqueroute simple et de contravention,</p>
                <p>77-96.</p>
                <p>Concession (v. Compagnie concessionnaire de services publics).</p>
                <p>Concordat</p>
                <p>— a m i a b l e (v. Faillite).</p>
                <p>— j u d i c i a i r e (v. Faillite).</p>
                <p>— p r é v e n t i f .</p>
                <p>— Experts; taxation du leurs honoraires;</p>
                <p>défaut de qualité d u Juge commis à cet effet, 279-271.</p>
                <p>— Suspension des voies d'exécution;</p>
                <p>inapplicabilité de l'art. 20G C. Com.</p>
                <p>a u x créanciers non cliirograpliai-</p>
                <p>res, 16-02.</p>
                <p>Concurrence déloyale (v. Propriété industrielle)</p>
                <p>.</p>
                <p>Conflit diplomatique (v. Nationalité).</p>
                <p>Connaissement (v. Transport maritime,</p>
                <p>Vente commerciale).</p>
                <p>Conservation (Frais de) (v. Privilèges)</p>
                <p>.</p>
                <p>Constitution égyptienne^ 261-258.</p>
                <p>Construction</p>
                <p>— s u r le t e r r a i n d'a u t r u i; b o n n e foi;</p>
                <p>c a s d'e m p i é t e m e n t - m i n i m e; accession d u sol à la c o n s t r
                    u c t i o n; i n d e m -</p>
                <p>n i t é à p a y e r a u propriétaire d u t e r r a i n : limites d e c e p r i n
                    c i p e; a p p l i cation d e l'article 91 C. Civ. pour l'excédent d u t e r r
                    a i n u s u r p é, 206-</p>
                <p>218.</p>
                <p>— (Système m o d e r n e de) (v. Action possessoiré).</p>
                <p>Consulats (v. Etablissements publics,</p>
                <p>Juridiction mixte, Russes).</p>
                <p>Contiguïté (v. Adjudication).</p>
                <p>Contrat (v. Assurance, Contre-lettre,</p>
                <p>Convention, Société)</p>
                <p>— C l a u s e</p>
                <p>— ft ordre, dans les contrats civils;</p>
                <p>validité; effets, 57-81</p>
                <p>— de soumission à. une loi étrangère;</p>
                <p>portée, 123-154.</p>
                <p>— d e b a i l (v. Bail).</p>
                <p>— d e l o u a g e d e services (v. Société).</p>
                <p>— d e mariage; s o u m i s s i o n possible à une loi é t r a n g è r e ,
                    147-174»</p>
                <p>— d e p r ê t (v. P a i e m e n t . Société).</p>
                <p>— d e vente ("v. Vente).</p>
                <p>— n e p o u v a n t c o n s t i t u e r j u s t e titre (v.</p>
                <p>P r e s c r i p t i o n acquisitive).</p>
                <p>— p a r c o r r e s p o n d a n c e; c o n c l u s i o n ail lieu d e
                    l'acceptation. 114-143.</p>
                <p>— p a s s é à l'étranger (v. J u r i d i c t i o n m i x t e . -</p>
                <p>Contravention (v. Appel, Boissons alcooliques,</p>
                <p>Cassation, Complicité, E-</p>
                <p>tablissements, Municipalité, Substances vénéneuses, Tanzim).</p>
                <p>Contredit (v. Distribution).</p>
                <p>" Contre-dot (v. Israélites).</p>
                <p>Contrefaçon (v. Propriété industrielle).</p>
                <p>Contrs-lettre (v. Retrait litigieux).</p>
                <p>Contribution (v. Distribution).</p>
                <p>Convention (v. Contrat, Faillite, Retrait litigieux, Société, Traité)</p>
                <p>— C a u s e f a u s s e o u inexistante; nullité:</p>
                <p>n o v a t i o n n o n opérée. 11-59.</p>
                <p>— d u 10 Septembre 1874 e n t r e l'E g y p -</p>
                <p>et la France . 122-152.</p>
                <p>Gazelte des Tribunaux Mixtes d'Egypte. — I n t e r n a t i o n a l e d e B r u x
                    e l l e s d e 1909;</p>
                <p>principes applicables p a r les Tribunaux é g y p t i e n s, 11-12.</p>
                <p>— I n t e r p r état i o n</p>
                <p>— Cas où il n'y a pas lieu de rechercher l'intention des parties en dehors des
                    ternies employés, 63-92.</p>
                <p>— déterminée p a r l'exécution donnée,</p>
                <p>273-26G.</p>
                <p>— m a t r i m o n i a l e d e s comme r ç a n t s; défaut d e publicité;
                    sanction, 151-180.</p>
                <p>— T h é o r i e d e l'i m p r é v i s i o n . 255-256.</p>
                <p>Coupons (v. Paiement, Société).</p>
                <p>Cour (v. Appel, Loi, Substances vénéneuses).</p>
                <p>Cours</p>
                <p>•— d u c h a n g e (v. P a i e m e n t ) .</p>
                <p>—• f o r c é (v. P a i e m e n t ) .</p>
                <p>Courtage (v. Mandat, Navire).</p>
                <p>Créance (v. Cession, Faillite).</p>
                <p>Créancier (v. Concordat préventif, Distribution,</p>
                <p>Expropriation, Faillite, Juridiction,</p>
                <p>Société, Succession musulmane,</p>
                <p>Wakf).</p>
                <p>Curateur (v. Interdiction).</p>
                <p>O</p>
                <p>Débit de boissons alcooliques (v. Etablissements publics).</p>
                <p>Décès (v. Expropriation, Femme mariée,</p>
                <p>Mandat, Pension, Société).</p>
                <p>Décision</p>
                <p>— d e justice; i n t e r p r état i o n; limites^</p>
                <p>260-257.</p>
                <p>— d u Gouvernement Egyptien en date du 6 Octobre 1923 (v. R u s s e s )
                    .</p>
                <p>Décret (v. Loi).</p>
                <p>Défense</p>
                <p>— d e p a y e r (v. J u r i d i c t i o n m i x t e ) .</p>
                <p>— n o n vexatoire (v. P a i e m e n t ) .</p>
                <p>Déficit de contenance (v. Adjudication,</p>
                <p>Expropriation).</p>
                <p>Délai (v. Appel, Distribution, Expropriation,</p>
                <p>Femme mariée, Transport maritime).</p>
                <p>Délégation (v. Tribut égyptien).</p>
                <p>Délit (v. Réquisitoire).</p>
                <p>Demande (v. Action, Juridiction Mixte,</p>
                <p>Transport maritime)</p>
                <p>— (Chef de) n o n e n état: évocation n o n a d m i s s i b l e p a r la C o u r
                    . 169-187.</p>
                <p>— e n d é l i v r a n c e d'activités successor a l e s (v. R u s s e s .
                    Succession).</p>
                <p>— e n distraction d e b i e n s Wakf s (v.</p>
                <p>E x p r o p r i a t i o n ) .</p>
                <p>— nouvelle (v. Appel).</p>
                <p>Dénomination (v. Propriété industrielle).</p>
                <p>Dénonciation</p>
                <p>— d e n o u v e l œ u v r e (v. Action possess o r e ) .</p>
                <p>— d u C a h i e r des C h a r g e s (v. E x p r o p r i a tion).</p>
                <p>325</p>
                <p>Denrées (v. Vente commerciale).</p>
                <p>Dépossession (v. Action possessoire).</p>
                <p>Dépôt au Greffe (v. Propriété industrielle)</p>
                <p>. i</p>
                <p>Dernière maladie (v. Maladie).</p>
                <p>Désignation commerciale (v. Propriété industrielle).</p>
                <p>Despatch-money (v. Navire).</p>
                <p>Dessins (v. Propriété industrielle).</p>
                <p>Destinataire (v. Transport maritime).</p>
                <p>Détaillant (v. Propriété industrielle).</p>
                <p>Dette (v. Caution, Droit musulman, E x propriation,</p>
                <p>Faillite, Paiement, Prescription,</p>
                <p>Société, Statut personnel).</p>
                <p>Dévolution héréditaire (v. Action en pétition d'hérédité, Patriarcats,
                    Russes).</p>
                <p>Difficulté d'exécution (v. Action possessoire,</p>
                <p>Compétence de Référé).</p>
                <p>Digues (Y. Domaine public).</p>
                <p>Dire (v. Expropriation).</p>
                <p>Distance légale (v. Servitudes).</p>
                <p>Distribution (v. Adjudication, Expropriation,</p>
                <p>Subrogation légale)</p>
                <p>— Collocation</p>
                <p>— (Bordereau de); délivrance n'opér a n t pas novation; droits du créancier
                    colloqué; inopposabilité des titres postérieurs à ceux ayant servi à l a
                    première adjudication,</p>
                <p>4-D-G8.</p>
                <p>— (Bordereau de) impayé; intérêts d u s p a r le débiteur, 40-55.</p>
                <p>— de l'adjudicataire ayant acheté en vertu d'une précédente adjudication devant
                    la Juridiction indigène, e n c a s de nouvelle expropriation dev a n t la
                    Juridiction mixte, p a r des créanciers inscrits étrangers; créance pour travaux
                    d'amélioration;</p>
                <p>collocation non admissible; fruits;</p>
                <p>compte dû, 55-7Ü.</p>
                <p>— pour intérêts; créance privilégiée;</p>
                <p>inapplicabilité de l'art. 692 C. Civ.,</p>
                <p>35-49.</p>
                <p>— C o n t r e d i t</p>
                <p>— Appel; taux; évaluation a u moment de la mise en délibéré, 35-47.</p>
                <p>— a u règlement définitif; délai expiré;</p>
                <p>requête a u Juge; ordonnance rectificative;</p>
                <p>inadmissibilité, 39-54.</p>
                <p>— Ordonnance concernant la délivrance d'un bordereau complémentaire;</p>
                <p>opposition d u débiteur; recevabilité;</p>
                <p>délai pour contredire, 10-55.</p>
                <p>— Ordre; règlement provisoire; faculté de contredire; unité du délai pour
                    contredire; point de départ de ce délai; dernière sommation; sommation a u
                    débiteur, 36-50.</p>
                <p>— Renonciation par le créancier qui l'a formé; reprise par un autre créancier,
                    35-18.</p>
                <p>— C o n t r i b u t i o n .</p>
                <p>— Revenus périodiques, 38-53, 40-55.</p>
                <p>— Saisie-arrêt; caractère n o n attributif,</p>
                <p>33-53.</p>
                <p>— d e s r e v e n u s d e l'immeuble e x p r o prié, e n même t e m p s q u e d u
                    p r i x,</p>
                <p>55-79.</p>
                <p>3 2 6 Gazette d e s Tribunaux Mixtes d'Egjpte.</p>
                <p>— d u p r i x d e vente d'un n a v i r e (v.</p>
                <p>Navire).</p>
                <p>— P r o d u c t i o n</p>
                <p>— complémentaire; admissibilité, 30-50.</p>
                <p>— équivalant à une demande en justice;</p>
                <p>caractère interruptif, 9-0.</p>
                <p>— pour compte du tiers détenteur qui a opéré un paiement partiel, 37-52.</p>
                <p>— R è g l e m e n t définitif; c h o s e jugée,</p>
                <p>38-53, 40-55.</p>
                <p>— S o m m a t i o n d e p r o d u i r e</p>
                <p>— a u tiers détenteur; omission; consé- .</p>
                <p>quences; circulaire du 23 Mars 1918,</p>
                <p>37-52.</p>
                <p>— Créancier inscrit n'ayant pas fait élection de domicile dans le border e a u de
                    son inscription; dispense de signification; en toute hypothèse, validité de l a
                    signification a u Parquet,</p>
                <p>37-51.</p>
                <p>D i v i d e n d e s ( v . S o c i é t é a n o n y m e ) .</p>
                <p>D i v o r c e; conséquences, 149-175.</p>
                <p>D o m a i n e p u b l i c ( v . Propriété i n d u s trielle)</p>
                <p>.</p>
                <p>— C h e m i n d e f e r; g a r e; d é f i n i t i o n;</p>
                <p>iinprescriptibilité; p a i e m e n t d'i m p ô t s a f f e c t a n t d e s c o n
                    s t r u c t i o n s o u c u l t u r e s d a n s les g a r e s; défaut d '
                    e f f e t s u r l e u r caractère juridique,</p>
                <p>91-114.</p>
                <p>— L o i d u "22 Février 1894 s u r les d i g u e s e t c a n a u x; o u v r a g
                    e s à c h a r g e d u</p>
                <p>Gouvernement; plus-value c a u s é e a u x propriété s e x p r o p r i é e s;
                    effets s u r la d é t e r m i n a t i o n d e l'i n d e m n i t é d u e,
                    92-115.</p>
                <p>— T e r r e s d'a l l u v i o n; c a s d'a c c e s s i o n à la p r o p r i é t
                    é privée, 92-115.</p>
                <p>D o m i c i l e ( v . Distribution, Israélites,</p>
                <p>Juridiction m i x t e, N a t i o n a l i t é ) .</p>
                <p>D o m m a g e s - intérêts (v. R e s p o n s a b i l i t é ) .</p>
                <p>D o n a t i o n ( v . D e r n i è r e m a l a d i e, F e m m e a n g l a i s e )
                    .</p>
                <p>D o t (v. Israélites).</p>
                <p>D r o i t</p>
                <p>— acquis (v. J u r i d i c t i o n m i x t e ) .</p>
                <p>— a d d i t i o n n e l (v. Municipalité).</p>
                <p>— d'a c c i s e sur les alcools (v. Etabliss e m e n t s publics).</p>
                <p>— d'a p p e l (v. Appel).</p>
                <p>— d e liekr (v. Wakf ) .</p>
                <p>— d e propriété (v. Propriété i n d u s trielle).</p>
                <p>— d e r a c h a t (v. D r o i t s p r o p o r t i o n n e l s ) .</p>
                <p>— d e r e c o u r s (v. V e n t e commerciale ) .</p>
                <p>— d e r e p r i s e (v. Faillite).</p>
                <p>— d e r é t e n t i o n (v. P r é e m p t i o n ) .</p>
                <p>— d e s u i t e (v. Navire).</p>
                <p>— musulman (v. M a j o r i t é . Succession).</p>
                <p>— privatif (v. Propriété industrielle).</p>
                <p>— r a b b i n i q u e (v. Israélites).</p>
                <p>D r o i t s proportionnels.</p>
                <p>— C o n t r a t s d o n n a n t lieu à p e r c e p t i o n .</p>
                <p>— Actes déposés aux archives du</p>
                <p>Greffe pour y être conservés; non applicabilité de l'art. 57 du Tarif aux actes
                    déposés dans des dossiers,</p>
                <p>96-120.</p>
                <p>— Actes non passés devant le Greffe mixte; mesure de la taxation, 107-</p>
                <p>135.</p>
                <p>— Cession en garantie d'une ouverture de crédit antérieure; inadmissibilité de
                    perception des droits prévus p a r l'art. 49 du Tarif, 106-133.</p>
                <p>— Concordat; cessions consenties p a r</p>
                <p>Ja faillite; contrat annexe à un concordat; droits non dus, 96-120.</p>
                <p>— Critérium de l a perception.</p>
                <p>— Perception s a n s égard à l a validité des actes et indépendamment des clauses
                    accessoires et subsidiaires; p a c t e com-</p>
                <p>missoire contenu danB u n acte de prêt, n e d o n n a n t p a s lieu à perception
                    des droitB de mutation, 107-134.</p>
                <p>— Perception sur l e s opérations juridiques antérieures mentionnées d a n s
                    l'acte; inadmissibilité, 106-133.</p>
                <p>— Perception sur l'opération réelle intervenue entre parties, 98-122.</p>
                <p>— Echange; cas où il existe une grande différence entre la valeur des immeubles
                    échangés; perception, 99-</p>
                <p>121.</p>
                <p>— Perception des droite s u r l a b a s e d e double vente, 99-124.</p>
                <p>— Perception des droits s u r l a base d e l'échange, 99-125.</p>
                <p>— Ouverture de crédit; utilisation partielle;</p>
                <p>solde; prorogation; renouvellement;</p>
                <p>droits non dus, 105-131.</p>
                <p>•— Vente à réméré; extinction du droit de rachat; contrat de rétrocession,</p>
                <p>99-123.</p>
                <p>-— Vente; résolution; clause résolutoire expresse; revente p a r le premier
                    vendeur a u second acquéreur; accord direct; novation s u r le prix;</p>
                <p>absence de mutation; non perception de droits, 96-121.</p>
                <p>— J u g e m e n t s d o n n a n t lieu à p e r c e p t i o n .</p>
                <p>— Jugements annulant un jugement d'adjudication; droits proportionnels non dus en
                    principe; c a s où l'annulation a été la conséquence d'un procès fictif; fraude
                    a u Fisc; nécessité d'une perception de droits,</p>
                <p>102-1 ¿9.</p>
                <p>— Jugements d'adjudication; non assimilation aux actes notariés; annulation pour
                    vice de forme; restitution des droits, 102-129.</p>
                <p>— Jugements d'admission de créances a u passif des faillites; droits non dus,
                    100-126.</p>
                <p>— Jugements de déboutement de revendications immobilières; jugements d'accueil de
                    revendications immobilières s u r saisie; assimilation;</p>
                <p>droits non dus, 100-127.</p>
                <p>— Jugements de première instance.</p>
                <p>— Caractère n o n suspensif d e l'appel à l'égard d u Greffe, 102-128.</p>
                <p>— Droits supplémentaires; prescription,</p>
                <p>104-130.</p>
                <p>— Jugements maintenant une acquisition;</p>
                <p>droits non dus, 101-130.</p>
                <p>— Jugements portant ((attribution» de valeurs, 100-127, 101-130.</p>
                <p>— Nature en droit mixte; caractère de taxe judiciaire.</p>
                <p>— Rémunération de la juridiction con-</p>
                <p>tentieuse ou gracieuse, 180-127, 102-125.</p>
                <p>— Restitution d u e e n cas de défaut de cau,ee, 102-123.</p>
                <p>— Pluralité de questions examinées;</p>
                <p>condamnation unique; droit unique,</p>
                <p>104-130.</p>
                <p>— P e r c e p t i o n e t r e s t i t u t i o n; parties t e n u e s a u p a i e
                    m e n t .</p>
                <p>— Admissibilité de l a réclamation s a n s versement préalable des droits exigés
                    p a r le Greffe, en matière d'actes notariés et de juridiction gracieuse,</p>
                <p>99-123.</p>
                <p>— Indivisibilité de l'action du Greffe, à l'égard de toutes les parties, y
                    compris l'acheteur préempté, 107-</p>
                <p>135.</p>
                <p>— Opposition à taxe p a r déclaration a u Greffe; limite des débats, 101-130.</p>
                <p>— Paiement p a r l'une des parties; recours contre la partie succombante;</p>
                <p>cas où cette dernière n'a point contesté, d a n s de précédents débats, l a
                    régularité du paiement effectué;</p>
                <p>chose jugée, 10C-132.</p>
                <p>— Prescription; droits et supplément de droits, 96-121, 101-130, 107-135.</p>
                <p>— Recours de la partie succombante contre le Greffe; inadmissibilité en cas de
                    précédent recours p a r l a partie recherchée en paiement p a r le Greffe,
                    10G-132.</p>
                <p>— Solidarité des parties à l'égard du</p>
                <p>Greffe; indivisibilité des droits d u s</p>
                <p>102-128.</p>
                <p>E</p>
                <p>E a u x ( v . Compagnie d e s ) .</p>
                <p>E c h a n g e ( v . D r o i t s p r o p o r t i o n n e l s ) .</p>
                <p>E c h é a n c e ( v . P a i e m e n t ) .</p>
                <p>E c r i t ( v . P r e u v e ) .</p>
                <p>E f f e t s d e comme r c e</p>
                <p>— (Caution d') (v. Bourse).</p>
                <p>— Novation; inexistence en cas d e s o u s c r i p t i o n d'e f f e t s,
                    53-75.</p>
                <p>Egypte ( v . T r i b u t é g y p t i e n ) .</p>
                <p>Egyptien s ( v . F e m m e, Juridiction m i x te,</p>
                <p>P a t r i a r c a t s ) .</p>
                <p>E m b a l l a g e ( v . Propriété industrielle,</p>
                <p>T r a n s p o r t m a r i t i m e, V e n t e comme r ciale)</p>
                <p>.</p>
                <p>E m i g r a t i o n (v. N a t i o n a l i t é ) .</p>
                <p>E m i s s i o n (v. P a i e m e n t, S o c i é t é ) .</p>
                <p>E m p a q u e t a g e ( v . Propriété industriell e ) .</p>
                <p>E m p i é t e m e n t ( v . C o n s t r u c t i o n s u r l e terrain
                    d'autrui).</p>
                <p>Empire Ottoman ( v . Nationalité, T r i b u t é g y p t i e n ).</p>
                <p>E m p r i s o n n e m e n t ( v . S u b s t a n c e s v é n é n e u s e s ) .</p>
                <p>E m p r u n t s o t t o m a n s ( v . T r i b u t é g y p tien)</p>
                <p>.</p>
                <p>E n d o s s e m e n t ( v . T r a n s p o r t m a r i t i m e ) .</p>
                <p>E n r i c h i s s e m e n t (v. A c t i o n d e in rem verso).</p>
                <p>E p o u s e ( v . Faillite, F e m m e ) .</p>
                <p>E q u i p a g e (v. N a v i r e ) .</p>
                <p>E r r e u r ( v . Assurance-vie, E x p r o p r i a tion,</p>
                <p>Société, T r a n s p o r t m a r i t i m e,</p>
                <p>V e n t e commerciale ) .</p>
                <p>Etablissements</p>
                <p>— catholiques d'enseignement (v. Juridiction mixte).</p>
                <p>— incommodes, insalubres et dangereux.</p>
                <p>— Appel; s u b s t i t u t i o n d e f a i t s eri a p p e l p a r le Ministère
                    Public; i n a d m i s s i bilité,</p>
                <p>80-101.</p>
                <p>— Dépôts d e b o i s n o n d e s t i n é s a u comm e r c e; exploitation; c o n
                    t r a v e n t i o n inexistante, 80-101.</p>
                <p>— publics.</p>
                <p>— Débit d e b o i s s o n s alcooliques.</p>
                <p>— Absence de récidive; fermeture défini»</p>
                <p>tive de l'établissement; illégalité; charg e de l a preuve, 77-96.</p>
                <p>— Contraventions répétées &lt; inexistence de chose jugée, 81-102.</p>
                <p>— Loi du 25 Juin 1921 établissant un droit d'accise sur les alcools; peines
                    applicables aux seuls distillateurs, 77-95,</p>
                <p>77-96.</p>
                <p>— Loi No. 24 de 1922; défaut d'effet rétroactif,</p>
                <p>81-102.</p>
                <p>— Municipalité d'Alexandrie; arrêté du</p>
                <p>1er Novembre 1916; débit de boissons sans licence; taxe et droit additionnel n o
                    n dus, 92-116.</p>
                <p>— Transfert; nécessité d'une licence nouvelle;</p>
                <p>lois de 1904 et de 1922, 82-104.</p>
                <p>— Loi No. 1 d e 1904.</p>
                <p>— Perquisition; avis a u Consulat; non nécessité; cas où il est nécessaire,
                    82-</p>
                <p>103.</p>
                <p>— Provisions saisies dans un établissement public; bachiche; opium; présom-</p>
                <p>tion de vente, 82-103.</p>
                <p>— T o l é r a n c e d e l'Administration; déf a u t d e droit a c q
                    u i s p a r le contrev e n a n t, 81-102.</p>
                <p>Etat</p>
                <p>— civil (v. Actes, Nationalité).</p>
                <p>— de siège (v. Séquestre Officiel).</p>
                <p>— d'union (v. Faillite).</p>
                <p>Etats</p>
                <p>— étrangers (v. Juridiction mixte).</p>
                <p>— Pontificaux (v. Nationalité).</p>
                <p>Etiquettes (v. Propriété industrielle).</p>
                <p>Etrangers (v. Action possessoire, Juridiction mixte, Municipalité,
                    Nationalité)</p>
                <p>.</p>
                <p>Eviction (v. Expropriation, Vente immobilière)</p>
                <p>.</p>
                <p>Evocation (v. Demande).</p>
                <p>Exception (v. Appel, Compétence, Expropriation,</p>
                <p>F e m m e mariée, Juridiction mixte)</p>
                <p>— basée sur une disposition fiscale d'une loi étrangère. 166-186.</p>
                <p>— préjudicielle; ordre d'examen en justice: exception d'incompétence dépendant
                    d'une exception d'irrecevabilité.</p>
                <p>22-30.</p>
                <p>— Règle: «le juge de l'action est juge de l'exception»; portée. I70-18S.</p>
                <p>Exécution (v. Action possessoire. Compétence de Référé, Conventions,
                    Expropriation,</p>
                <p>Juridiction mixte, Paiement).</p>
                <pb n="327" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/>
                <p>Exequatur</p>
                <p>— Jugements britanniques; droit de révision; principe de réciprocité,</p>
                <p>122-153.</p>
                <p>— Jugements étrangers rendus par u n</p>
                <p>Tribunal incompétent; exequatur impossible en Egypte, 122-153.</p>
                <p>— Jugements étrangers1 statuant s u r l'état et la capacité des personnes
                    exequatur non nécessaire, 130-162.</p>
                <p>Expertise (v. Compagnie concessionnaire de services publics, Mesures
                    d'instruction).</p>
                <p>Expropriation sur saisie (v. Adjudication,</p>
                <p>Hypothèque, Prescription, Subrogation,</p>
                <p>Vente volontaire)</p>
                <p>— Action principale en nullité de procédure</p>
                <p>— b a s é e s u r l'inexistence d e l a c r é a n ce;</p>
                <p>inapplicabilité d e s d é l a i s d u dire, 47-66.</p>
                <p>— P a r t i e s q u i peuvent l'e x e r c e r; nullit é s d e fond, 44-59.</p>
                <p>— Renonciation, 42-57.</p>
                <p>— Validité, 43-58.</p>
                <p>— Adjudication d'une part indivise après le partage; effets, 53-76.</p>
                <p>— Cahier des charges.</p>
                <p>— C l a u s e d e n o n g a r a n t i e pour éviction;</p>
                <p>inapplicabilité à l'annulation d e l'adjudication p a r suite d e f a u t e d u
                    pour s u i v a n t; a d j u d i c a t a i r e évincé;</p>
                <p>a m é l i o r a t i o n s e t r é p a r a t i o n s;</p>
                <p>r e c o u r s contre le propriétaire, 42-57.</p>
                <p>— C l a u s e d'e x o n é r a t i o n pour déficit d e c o n t e n a n c e;
                    validité; portée, 33-43.</p>
                <p>— O m i s s i o n d e dénonciation à un créancier n e f i g u r a n t p a
                    s s u r . le certificat hypothécaire p a r suite d'une e r r e u r;
                    n o n responsabilité d u pour s u i v a n t, 60-89.</p>
                <p>—• Command; qualité de mandataire de celui qui déclare command,</p>
                <p>44-59.</p>
                <p>— Commandement immobilier</p>
                <p>— C o m p t e n o n c o m m u n i q u é a u p r é a lable;</p>
                <p>spécification a u c o m m a n d e m e n t d e s s o m m e s d u e s; c a r a c t
                    è r e s u f f i s a n t, 46-62.</p>
                <p>— E f f e t interruptif de la prescription,</p>
                <p>35-49, 46-63.</p>
                <p>— (Opposition à )</p>
                <p>— Autorisation maritale inutile, 149-176.</p>
                <p>— basée sur une réclamation d'intérêts usuraires; inadmissibilité, 53-74.</p>
                <p>— Recevabilité pour l a partie contestée de l a dette, 53-75.</p>
                <p>— P é r e m p t i o n n e s e p r o d u i s a n t p a s d e plein droit.
                    35-49.</p>
                <p>— signifié p a r le g a r a n t qui a p a v é la dette. 146-173."</p>
                <p>— Dire</p>
                <p>— b a s é s u r la renonciation d u pours u i v a n t à l'expropriation. 50
                    82.</p>
                <p>— b a s é s u r u n e prétention de paiem e n t intégral; inadmissibilité, m ê m
                    e e n c a s d e défaut d'opposition à c o m m a n d e m e n t . 13 i -166.</p>
                <p>— M o y e n s n o n m e n t i o n n é s a u procès-</p>
                <p>v e r b a l; exception de libération ou d e p e r t e d e qualité; recevabilité
                    en t o u t état d e c a u s e . 47-66.</p>
                <p>— Folle enchère.</p>
                <p>— E f f e t s; ayant - c a u s e d u fol e n c h é r i s s e u r; a b s e n c e
                    d e droits, 49-68.</p>
                <p>— M o y e n s d e nullité contre l a folle e n c h è r e; délais pour l e s p r
                    o p o s e r;</p>
                <p>déchéance, 49-68.</p>
                <p>— Juge délégué aux adjudications;</p>
                <p>pouvoir discrétionnaire,' limites;</p>
                <p>ordonnances de sursis; ordonnances de passer outre à la vente; appel;</p>
                <p>recevabilité, 50-70, 51-71, 52-72.</p>
                <p>— Jugement d'adjudication.</p>
                <p>— A p p e l; v i c e s d e f o r m e, 57-83.</p>
                <p>— D e m a n d e d e s u r s i s à l'exécution;</p>
                <p>p r é t e n d u propriétaire; Référé; i n a d missibilité,</p>
                <p>45-60.</p>
                <p>•— Loi d u 28 Novembre 1912 sur l'in-</p>
                <p>saisissabilité de la petite propriété agricole; catégorie de cultivateurs en
                    bénéficiant; nullité d'une affectation hypothécaire prise contraire-</p>
                <p>rement à la susdite loi; bonne foi et droits de l'acquéreur, 52-73.</p>
                <p>— Nullité de la procédure.</p>
                <p>— A c t e s notifiés à un i n t e r d i t; c o n naissance d e
                    l'incapacité d u débit e u r p a r l e pour s u i v a n t; action en nullité
                    d'expropriation e t d'adjudication f o r m é e p a r les héritiers d e
                    t'interdit; recevabilité, 42-57.</p>
                <p>— Débiteur décédé; héritier m i n e u r;</p>
                <p>c o n t i n u a t i o n irrégulière de la procédure; signification d u jugement
                    d'adjudication a u t u t e u r; inaction de celui-ci; r a t i f i c a t i o n
                    valable, 46-64.</p>
                <p>— D o m m a g e s - intérêts d u s a u débiteur;</p>
                <p>droit d u créancier d e procéder à d e nouvelles poursuite s; délai d e
                    g r â c e n o n admissible, 48-67.</p>
                <p>— Offres réelles justifiant, la discontinuation des poursuites; Référé;</p>
                <p>dépôt non précédé d'offres; inopé-</p>
                <p>rance, 42-56.</p>
                <p>— Parties omises à la procédure;</p>
                <p>inopposabilité des nullités des art.</p>
                <p>635 et 692 G. Proc., 42-57.</p>
                <p>— (Péremption de la procédure d').</p>
                <p>— Admissibilité, 46-63.</p>
                <p>— I n t e r r u p t i o n p a r l a fixation d u j o u r d e l a vente,
                    54-77.</p>
                <p>— S u s p e n s i o n p a r l e s incidents; r e v e n dication s u r saisie,
                    55-78.</p>
                <p>— Poursuites personnelles, a u cours de l'expropriation de l'immeuble grevé,
                    contre un débiteur non solidaire.</p>
                <p>47-65.</p>
                <p>— Procédure poursuivie au Tribunal</p>
                <p>Indigène en cas d'existence de créanciers inscrits étrangers ou de faillite mixte
                    du débiteur exproprié;</p>
                <p>moyen n'appartenant pas à un acquéreur du débiteur. 56-80.</p>
                <p>— Revendication en cours d'expropriation</p>
                <p>— C r é a n c i e r m u n i d'une a f f e c t a t i o n hypothécaire;
                    c h a r g e de !a preuve de la propriété. 45-61.</p>
                <p>— D e m a n d e e n distraction d e b i e n s</p>
                <p>Wakf s : n a t u r e de l'action: caractère de revendication. 55-78.</p>
                <p>— introduite après l e c o m m a n d e m e n t et a v a n t l a saisie; c a r
                    a c t è r e incid e n t; délai réduit d'a p p e l . 56-81.</p>
                <p>— n o n r e c e v a b l e p a r v o i e de d i r e, -56-82.</p>
                <p>— O m i s s i o n d u dépôt d e l'assignation;</p>
                <p>conséquences . 55-78.</p>
                <p>328 Gazelle des Tribunaux Mixtes d'Egypte.</p>
                <p>— Suspension de la vente; conditions,</p>
                <p>57-83.</p>
                <p>— Tiers détenteur non recevable à revendiquer les biens expropriés,</p>
                <p>57-83.</p>
                <p>— Saisie i m m o b i l i è r e; i m m o b i l i s a t i o n d e s f r u i t s e
                    t r e v e n u s; conditions,</p>
                <p>50-69.</p>
                <p>— ( S u b r o g a t i o n a u x poursuite s d') .</p>
                <p>— Droit du subrogé; continuation des poursuites en vertu des titres du
                    poursuivant originaire; tiers détenteur,</p>
                <p>43-58.</p>
                <p>— Qualité de créancier inscrit suffisante chez le subrogé, 57-84.</p>
                <p>— S u r e n c h è r e</p>
                <p>— (Adjudication sur); nullité; effets,</p>
                <p>43-58.</p>
                <p>— Nullités, 44-59.</p>
                <p>— Ordonnance d u Juge Délégué ordonnant la vente, en cas de surenchère,</p>
                <p>51-71.</p>
                <p>— T i e r s d é t e n t e u r n o n s o m m é; droits,</p>
                <p>57-83.</p>
                <p>Expulsion (v. Compétence de Référé).</p>
                <p>F</p>
                <p>Fabricant (v. Propriété industrielle,</p>
                <p>Vente commerciale).</p>
                <p>Faillite (v. aussi Droits proportionnels,</p>
                <p>Expropriation, Juridiction mixte,</p>
                <p>Prescription quinquennale).</p>
                <p>— A c t i o n s i n t é r e s s a n t l a faillite.</p>
                <p>— Action en simulation de vente consentie p a r le failli, non basée s u r
                    l'article 236 C. Coin.; compétence du Tribunal Civil pour y statuer,</p>
                <p>279-272.</p>
                <p>— Appel d'un jugement intéressant Hi faillite, releve p a r u n créancier;</p>
                <p>mise en cause du syndic couvrant l'irrégularité de la procédure, 280-</p>
                <p>274.</p>
                <p>— Intervention des créanciers dans les débats intéressant la masse;</p>
                <p>recevabilité, 279-272.</p>
                <p>— Procès engagés p a r le syndic; défaut d'autorisation du Juge-Commissaire;</p>
                <p>conséquences, 291-293.</p>
                <p>.— Bailleur; privilège; ordonnance d e saisie conservatoire é m a n a n
                    t d u</p>
                <p>Tribunal Indigène, a v a n t l a faillite;</p>
                <p>inopposabilité a u syndic, 281-275.</p>
                <p>•— B a n q u e r o u t e .</p>
                <p>•— Achats pour revendre au-dessous des cours, 85-112.</p>
                <p>— Actes de banqueroute antérieurs à la cessation des paiements; caractère
                    punissable, 282-277.</p>
                <p>•— Complicité en matière de banqueroute simple, 85-112, 281-270.</p>
                <p>-— Prélèvements excessifs du failli;</p>
                <p>appréciation dépendant du Tribunal</p>
                <p>( jirrectionnel, 282-277.</p>
                <p>— Cessation d e p a i e m e n t s : éléments d é t e r m i n a t i f s;
                    report; e x p é d i e n t s f r a u d u l e u x e m p l o y é s p a r le failli
                    pour p r o l o n g e r s o n c r é d i t; é m i s s i o n d e f a u x w a r r a
                    n t s; 283-278.</p>
                <p>— C o n c o r d a t (v. a u s s i C o n c o r d a t p r é ventif)</p>
                <p>— amiable; inexécution; résolution demandée p a r voie incidente;
                    recevabilité;</p>
                <p>effets, 278-270.</p>
                <p>-— Conditions d'opposabilité aux créanciers;</p>
                <p>créances consacrées en justice postérieurement a u concordat, mais dérivant d'un
                    titre antérieur,</p>
                <p>278-209.</p>
                <p>— Droits dus (v. Droits proportionnels).</p>
                <p>— du commanditaire d'une société;</p>
                <p>effets, 243-244.</p>
                <p>— Garant ayant assumé l'actif et le passif; remise des biens du garant aux
                    créanciers; droits du syndic de la faillite à ses honoraires, s u r le montant
                    de cet actif, 283-280.</p>
                <p>— Refus d'homologation, 284-281.</p>
                <p>•— Résolution; droit du garant qui a •</p>
                <p>payé certaines créances; effet limité de sa subrogation aux droits des créanciers
                    originaires; faculté de production limitée à ses débours effectifs, 284-282.</p>
                <p>— D e m a n d e .</p>
                <p>— Cas où deux Tribunaux en sont saisis; question de compétence non soumise à l'un
                    d'eux; défaut de litispendence, 286-285.</p>
                <p>— Créance non consacrée p a r jugement;</p>
                <p>caractère certain, liquide et exigible suffisant pour donner lieu à faillite,
                    291-295.</p>
                <p>— Extension de la faillite à un tiers;</p>
                <p>intervention du syndic devant la</p>
                <p>Cour; recevabilité, 286-284.</p>
                <p>— D e s s a i s i s s e m e n t d u failli; a c t e s a c c o m p l i s p a r le
                    failli depuis' l a faillite; a n n u l a b i l i l é d e droit; b o n n e foi d
                    u t i e r s q u i a c o n t r a c t é avec le failli p a r personne i n t
                    e r p o s é e; i n o -</p>
                <p>p é r a n c e; r e v e n d i c a t i o n p a r la m a s s e d'objets, v a l e u
                    r s o u d e n i e r s d é t o u r n é s p a r l e failli; c r é a n c e cédée à
                    u n i n t e r m é d i a i r e et p a y é e avec d e s d e n i e r s d é t o u r
                    n é s; nullité de la cession, 285-283.</p>
                <p>— d e s sociétés.</p>
                <p>— Cessation de paiements, 291-295.</p>
                <p>— Demande de déclaration de faillite émanant de l'un des associés et basée s u r
                    u n concordat amiable;</p>
                <p>cessation de paiements non établie;</p>
                <p>caractère vexatoire de la demande</p>
                <p>294-296.</p>
                <p>— Dissolution non opposable aux créanciers; déclaration de faillite d'un associé
                    retiré; cas où ce dernier n'a p a s été personnellement assigné; nullité du
                    jugement; recours,</p>
                <p>291-297.</p>
                <p>— Lieu du principal établissement distinct de celui du siège social;</p>
                <p>faillite à prononcer au lieu du principal établissement, 286-285.</p>
                <p>— F e m m e d u failli.</p>
                <p>— Immeuble acquis p a r elle; condition de réunion à la masse; droit de requise
                    de la femme; charge de la preuve, 287-287.</p>
                <p>— Paiement des dettes du mari; prétendue créance; mode de preuve.</p>
                <p>288-288.</p>
                <p>— I n c a r c é r a t i o n d u failli; jugement l'o r d o n n a n t; a p p e l
                    irrecevable, 288-</p>
                <p>289.</p>
                <p>— M e s u r e s c o n s e r v a t o i r e s; a p p o s i t i o n d e s scellés,
                    289-291.</p>
                <p>— Nullités spéciales.</p>
                <p>— Action reprise p a r les créanciers après le concordat: recevabilité.</p>
                <p>289-292.</p>
                <p>— Affectation hypothécaire transcrite pendant la période suspecte; validité,</p>
                <p>280-273.</p>
                <p>— Cession de créance hypothécaire constituant un avantage particulier pour le
                    créancier; date à prendre en considération pour l'annulation,</p>
                <p>289-292.</p>
                <p>— Conventions portant préjudice à la masse; conditions d'annulation de l'art. 238
                    C. Com.; périodes visées p a r ce texte, 285-283.</p>
                <p>— Libéralités; annulation; conditions,</p>
                <p>289-290.</p>
                <p>— P r o d u c t i o n et vérification.</p>
                <p>— Admission à titre chirographaire d'un créancier hypothécaire; effets;</p>
                <p>abstention du créancier a u vole de concordat; droits réservés, 58-85.</p>
                <p>— Avantages spéciaux reconnus verbalement p a r u n associé à unemployé;</p>
                <p>caractère suspect; inopposabilité à la niasse de la société en faillite,
                    247-250.</p>
                <p>"— Contestation de créance; prescription;</p>
                <p>point de départ, 291-294.</p>
                <p>— Créance d'un associé; conditions d'admissibilité, 291-291.</p>
                <p>— Créance en monnaie étrangère,</p>
                <p>275-267.</p>
                <p>— Droit pour le bailleur de requérir une saisie conservatoire avant la procédure
                    de vérification, 281-275.</p>
                <p>— Majoration de l a production devant le Tribunal saisi d'une contestation;</p>
                <p>inadmissibilité; nécessité pour le</p>
                <p>Tribunal de statuer en une seule fois s u r toutes les questions concernant une
                    même créance, 281-282.</p>
                <p>— Versement effectué en vue d'une commandite; accords non réalisés;</p>
                <p>contrat inexistant; faillite du com-, merçant qui a reçu les fonds; admission a u
                    passif de celui qui les a versés, 224-233.</p>
                <p>•— T r a n s a c t i o n; droit d'intervention d e s créancier s; d é f
                    a u t d e p r é s e n c e d u failli; nullité relative; conséq u e n c e,
                    295-298.</p>
                <p>•— Tribunal c o m p é t e n t pour l a p r o n o n cer,</p>
                <p>291-295.</p>
                <p>— U n i o n; déclaration n o n susceptible d e r e c o u r s, 287-28(3.</p>
                <p>Fait du prince (v. Vente commerciale).</p>
                <p>F a u t e ( v . R e s p o n s a b i l i t é ) .</p>
                <p>Femme</p>
                <p>— a n g l a i s e .</p>
                <p>— Mariage avec un égyptien; bijoux donnés à l'occasion du mariage;</p>
                <p>propriété exclusive de l'épouse; usages anglais inapplicables, 147-174.</p>
                <p>— Pension annuelle due p a r le m a r i à la femme; arriérés; créance éteinte p a
                    r le décès; absence de droits des héritiers de l'épouse prédécédée,</p>
                <p>147-174.</p>
                <p>— d u failli (v. Faillite).</p>
                <p>— israélite (v. Israélites).</p>
                <p>— i t a l i e n n e : mariage avec u n é g y p t i e n;</p>
                <p>p e r t e d e la n a t i o n a l i t é italienne,</p>
                <p>149-175.</p>
                <p>— m a r i é e : autorisation m a r i t a l e; e x ception à s o u l e
                    v e r d'o f f i c e; conséquences; délai à i m p a r t i r à la f e
                    m m e pour s e pour v o i r rte l'autorisation;</p>
                <p>décès d u m a r i d e p u i s l'i n t e r r u p t i o n d e l'instance; a u t o
                    r i s a t i o n impossible; e x c e p t i o n 11011 o u v e r t e a u
                    x tiers,</p>
                <p>149-176.</p>
                <p>— o t t o m a n e .</p>
                <p>— Loi d u 19 Janvier 1809 s u r la nationalité ottomane; déclaration requise;</p>
                <p>portée; propriétés; dévolution de l a succession devant les Juridictions
                    françaises, 150-177.</p>
                <p>— Mariage avec un français; réintégration d a n s l a nationalité ottom a n e,
                    150-177.</p>
                <p>— zimrny (v. N a t i o n a l i t é ) .</p>
                <p>Fermeture (v. Etablissements publics,</p>
                <p>Servitudes, Substances vénéneuses),</p>
                <p>Fictivité (v. Cession).</p>
                <p>Filiation (v. Patriarcats).</p>
                <p>Fins de non recevoir (v. Société, Transport maritime).</p>
                <p>Fisc (v. Droits proportionnels, Exception).</p>
                <p>Folle enchère (v. Expropriation).</p>
                <p>Fonctionnaires (v. Juridiction mixte).</p>
                <p>Fonctions publiques à l'étranger (v.</p>
                <p>Nationalité).</p>
                <p>Fonds</p>
                <p>— d e comme r c e (v. S é q u e s t r e Officiel,</p>
                <p>Société).</p>
                <p>— d e p r é v o y a n c e (v. S o c i é t é a n o n y m e ) .</p>
                <p>— s o c i a l (v. Société).</p>
                <p>Fontaine publique (v. Municipalité).</p>
                <p>Force majeure (v. Vente commerciale).</p>
                <p>Fournitures (v. Prescription).</p>
                <p>Frais (v. Action en bornage, Droits proportionnels, Privilèges).</p>
                <p>Franc (v. Assurance-vie, Paiement).</p>
                <p>Français (v. Femme ottomane).</p>
                <p>Frauda (v. Assurance, Droits proportionnels,</p>
                <p>Faillite).</p>
                <p>Frères des Ecoles Chrétiennes (v. Juridiction mixte).</p>
                <p>Fret (v. Navire).</p>
                <p>Fruits (v. Expropriation).</p>
                <p>G</p>
                <p>Gages (v. Navire).</p>
                <p>Garantie (v. Caution).</p>
                <p>Gardiennage (Frais de) (v. Privilèges).</p>
                <p>Gars (v. Domaine public).</p>
                <p>Gérant (v. Bourse, Société).</p>
                <p>Gouvernement (v. Domaine public, Juridiction mixte, Municipalité, Russes,</p>
                <p>Tribut égyptien).</p>
                <p>Greffe (v. Droits proportionnels, Propriété industrielle).</p>
                <p>Guerre (v. Propriété industrielle, Séquestre</p>
                <p>Officiel).</p>
                <p>H</p>
                <p>Habitation (v. Substances vénéneuses).</p>
                <p>Hachiche (v. Etablissements publics).</p>
                <p>Harter Act (v. Transport maritime).</p>
                <pb rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/>
                <p> Hekr (v. Prescription, Wakf ) .</p>
                <p>Hérédité (v. Action en pétition d'hérédité,</p>
                <p>Patriarcats, Russes).</p>
                <p>Honoraires</p>
                <p>— d e s y n d i c (v. Faillite).</p>
                <p>•— d'e x p e r t s (v. C o n c o r d a i p r é v e n t i f ) .</p>
                <p>Hypothèque (v. Expropriation, Wakf)</p>
                <p>— A f f e c t a t i o n hypothécaire</p>
                <p>— Charge de l a preuve en cas de revendication en cours d'expropriation,</p>
                <p>45-01.</p>
                <p>— prise contrairement à la Loi du 28</p>
                <p>Novembre 1912 s u r rinsaisissabilité de l a petite propriété agricole,
                    52-73.</p>
                <p>— B o r d e r e a u d'i n s c r i p t i o n .</p>
                <p>— Indication d e l'époque de l'échéance,</p>
                <p>58-85.</p>
                <p>— Indication d u n o m d u débiteur; irrégularité;</p>
                <p>nullité, GO-89.</p>
                <p>— C e r t i f i c a t hypothécaire; défaut d e m e n t i o n d '
                    u n e i n s c r i p t i o n par suite d e d é s i g n a t i o n i n s u f f i s
                    a n t e d u débiteur d a n s le c o n t r a t d'i n s c r i p t i o n
                   ;</p>
                <p>n o n responsabilité d u G r e f f e, 60-89.</p>
                <p>— c o n s t i t u é e à l a g a r a n t i e d'un c o n t r a t d e b a i l,
                    58-85.</p>
                <p>— g é n é r a l e (v. S u b r o g a t i o n ) .</p>
                <p>— I n s c r i p t i o n</p>
                <p>— prise a v a n t partage s u r l a quote-</p>
                <p>p a r t indivise d'un communiste;</p>
                <p>déplacement de l'hypothèque p a r r e i f e t du partage; inscription p r i s e a
                    p r è s partage s u r une quote-part indivise; effets restreints, 59-86.</p>
                <p>— Renouvellement décennal; adjudication suivie de surenchère; date à p a r t i r
                    de laquelle le renouvellement, cesse d'être obligatoire, 59-87.</p>
                <p>— unique en c a s de pluralité de n o m s du débiteur, (30-89.</p>
                <p>— M a n d a t " d'h v p o t h é q u e r; e m p r u n t s,</p>
                <p>60-88.</p>
                <p>— P r e s c r i p t i o n d e l'a r t . 107 G. Civ.;</p>
                <p>caractère d e l a p o s s e s s i o n d u débiteur; i n t e r r u p t i o
                    n d e la p o s s e s s i o n p a r u n e r e v e n d i c a t i o n, 61-90.</p>
                <p>— s p é c i a l e (v. S u b r o g a t i o n ) .</p>
                <p>I</p>
                <p>Ichad Charei (v. Russes).</p>
                <p>Impôts (v. Municipalité d'Alexandrie,</p>
                <p>Saisie administrative).</p>
                <p>Imprévision (Théorie de 1') (v. Conventions)</p>
                <p>.</p>
                <p>Incapacité (v. Expropriation, Serment).</p>
                <p>Incarcération (v. Faillite).</p>
                <p>Incendie (v. Assurance).</p>
                <p>Indemnités (v. Assurance, Juridiction mixte, Navire).</p>
                <p>Indépendance (v. Egypte, Patriarcats).</p>
                <p>Indigènes (v. Juridiction mixte).</p>
                <p>Indivisibilité (v. Droits proportionnels,</p>
                <p>Expropriation).</p>
                <p>Indivision (v. Expropriation, Partage,</p>
                <p>Préemption).</p>
                <p>Inscription hypothécaire (v. Hypothèque,</p>
                <p>Juridiction mixte).</p>
                <p>329</p>
                <p>Instance (v. Appel, Demande, Expropriation)</p>
                <p>.</p>
                <p>Instruction par écrit, 209-220.</p>
                <p>Interdiction (v. Expropriation).</p>
                <p>Intérêt</p>
                <p>— étranger (v. J u r i d i c t i o n m i x t e ) .</p>
                <p>— m i x t e (v. J u r i d i c t i o n m i x t e ) .</p>
                <p>Intérêts (v. Distribution, Expropriation,</p>
                <p>Paiement, Prescription, Société).</p>
                <p>— P r e s c r i p t i o n (v. S o c i é t é a n o n y m e ) .</p>
                <p>Intervention (v. Action possessoire,</p>
                <p>Appel, Compagnie concessionnaire de services publics, Faillite, Juridiction
                    mixte) .</p>
                <p>Invention (Brevet d') (v. Propriété industrielle).</p>
                <p>Iradé Impérial (v. Nationalité ottomane).</p>
                <p>Israélites.</p>
                <p>— Dot; contre - d o t; droit à s a r e s t i t u t i o n; a c t i o n e x e r c
                    é e p a r l e p è r e d e la défunt e; admissibilité; l i m i t e s,</p>
                <p>150-178.</p>
                <p>— R é g i m e m a t r i m o n i a l; défaut d e m e n t i o n d e m e u b l
                    e s d a n s le c o n t r a t d e mariage uhétouba»; a p p o r t « n e
                    -</p>
                <p>iloimia» e n e s p è c e s; s a i s i e m o b i l i è r e; r e v e n d i c a t
                    i o n d e s m e u b l e s d u domicile c o n j u g a l p a r l a f e m m
                    e i s r a é l i l e : i n admissibilité; c a s où le bail e s t a u n o m d e
                    l a f e m m e; i n o p é -</p>
                <p>r a n c e, 151-179.</p>
                <p>— S e c t e d e s K a r a i t e s; m e u b l e s g a r n i s s a n t le d o m i
                    c i l e c o n j u g a l; u s a g e s musulman s i n applicable s; é v a
                    l u a tion d e s m e u b l e s d a n s l e c o n t r a t d e mariage;
                    uncdimuia»; preuve s p é c i f i q u e à a p p o r t e r p a r l a f e m m e r e
                    v e n d i q u a n t e e n c a s d e s a i s i e contre le m a r i, 151-180.</p>
                <p>Italie (v. Nationalité).</p>
                <p>J</p>
                <p>Jonction (v. Juridiction mixte).</p>
                <p>Jours de planche (v. Navire).</p>
                <p>Juge</p>
                <p>— c o m m i s (v. C o n c o r d a t p r é v e n t i f,</p>
                <p>P a r t a g e ) .</p>
                <p>— c o m m i s s a i r e (v. Faillite).</p>
                <p>— d é l é g u é a u x adjudication s (v. E x p r o p r i a t i o n ) .</p>
                <p>— d e s e r v i c e (v. J u r i d i c t i o n m i x t e,</p>
                <p>Propriété i n d u s t r i e l l e ) .</p>
                <p>— d e s Référés (v. C o m p é t e n c e ) .</p>
                <p>— d u S t a t u t personnel (v. A c t i o n e n p é t i t i o n d'h é r é d i t
                    é, J u r i d i c t i o n m i x te).</p>
                <p>— S o m m a i r e fv. A c t i o n e n b o r n a g e,</p>
                <p>A c t i o n p o s s e s s o i r e ) .</p>
                <p>Jugement</p>
                <p>— a v a n t s t a t u é s u r d e u x demandes,</p>
                <p>209-220.</p>
                <p>— b r i t a n n i q u e (v. E x e q u a t u r ) .</p>
                <p>— d'adjudication fv. Ac ti on p o s s e s s o i re,</p>
                <p>E x p r o p r i a t i o n ) .</p>
                <p>330 — «déclaratif», portant «attribution»</p>
                <p>de valeurs, 100-127.</p>
                <p>— définif; décision d'irrecevabilité basée s u r les motifs d'un jugement
                    interlocutoire, 11-12.</p>
                <p>— de partage [v. Partage).</p>
                <p>— étranger (v. Exequatur, Propriété industrielle).</p>
                <p>— exécutoire par provision; saisie-arrêt;</p>
                <p>mesure conservatoire ne valant pas acquiescement, 17-20.</p>
                <p>— indigène (v. Action possessoire).</p>
                <p>— obtenu p a r collusion; droit d'opposition de la partie défaillante, 130-</p>
                <p>162.</p>
                <p>— ordonnant l'incarcération du failli</p>
                <p>(v. Faillite).</p>
                <p>— (Prescription du) (v. Prescription libératoire).</p>
                <p>— prononçant la dissolution d'une association en participation et ordonnant u n
                    établissement de comptes;</p>
                <p>caractère définitif. 222-230.</p>
                <p>— tenant lieu de titre (v. Vente).</p>
                <p>Juifs (v. Israélites).</p>
                <p>Juridiction</p>
                <p>— contentieuse (v. Droits proportionnels.</p>
                <p>Patriarcats).</p>
                <p>— d u Statut personnel (v. Femme,</p>
                <p>Juridiction mixte, Nationalité, Patriarcats,</p>
                <p>Russes).</p>
                <p>— indigène (v. Juridiction mixte, Magistrats);</p>
                <p>— incompétence à statuer s u r la validité d'un jugement d'adjudication mixte.
                    H5-U2.</p>
                <p>— mixte (v. Action en pétition d'hérédité,</p>
                <p>Exequatur. Litispendance, Loi</p>
                <p>Nationalité. Référé. Société. Wald).</p>
                <p>— Autonomie; examen de l a valeur des décisions rendues p a r les juridictions d
                    u Statut personnel; inefficacité de la chose jugée p a r ces juridictions
                    spéciales, 170-188.</p>
                <p>— Compétence</p>
                <p>— à l'égard des E t a t s étrangers, pour leurs actes de droit privé,
                    123-154.</p>
                <p>— à l'égard des étrangers à n a t i o n a l i t é n o n établie, 115-141.</p>
                <p>— à l'égard des étrangers indépendamm e n t d e l e u r résidence; compétence
                    basée s u r l'a r t . 35, 7o. C. Proc.; t e r m e</p>
                <p>«promesse»; signification; lieu d'exécut i o n d'un c o n t r a t, 114-140.</p>
                <p>— à l'égard des étrangers n'ayant jamais h a b i t é l'Egypte; a r t . 14
                    C. Civ., 113-139.</p>
                <p>— à l'égard des étrangers n o n capitulai-</p>
                <p>r e s; a l l e m a n d s et a u t r i c h i e n s; contraventions;</p>
                <p>condamnation incompétem-</p>
                <p>m e n t prononcée p a r l e Tribunal Indigène,</p>
                <p>122-151.</p>
                <p>— à l'égard des sociétés é t r a n g è r e s ayant siège d'exploitation en E g y
                    p t e; action en paiement de coupons d'actions et en remboursement de t i t r e
                    s a m o r t i s; cas où l'émission des t i t r e s a e u lieu en</p>
                <p>Egypte, 270-265.</p>
                <p>— à l'égard des sociétés é t r a n g è r e s ayant siège d'exploitation en E g y
                    p t e; action en paiement de coupons d'obligations;</p>
                <p>qualité de créancier d e l'obligataire;</p>
                <p>droit d'assignation devant l e Tribunal d u lieu d u siège d'exploitation;
                    émission et souscription en Egypte, 273.266.</p>
                <p>— à l'égard des s u j e t s ottomans, depuis l e T r a i t é d e L a u s a n n e
                    d u 24 Juillet 1923. 119-145.</p>
                <p>— à l'égard des Syriens. L i b a n a i s et Palestiniens.</p>
                <p>119-146. 119-147.</p>
                <p>à s t a t u e r s u r le3 actions possesaoires, e n t r e parties d e même n a t
                    i o n n a l i t é</p>
                <p>111-137.</p>
                <pb rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/>
                <p>— à s t a t u e r s u r les actions possessoires nées d'un t r o u b l e contre u
                    n e possession justifiée p a r u n jugement d'a d j u d i c a t i o n mixte,
                    115-142.</p>
                <p>— à s t a t u e r s u r les actions possessoires nées, même e n t r e s u j e t s
                    locaux, à l a suite d'une m i s e e n possession en v e r t u d'une adjudication
                    m i x t e; intérêt mixte,</p>
                <p>125-157.</p>
                <p>— à s t a t u e r s u r les demandes d'indemn i t é des fonctionnaires é t r a n
                    g e r s du</p>
                <p>Gouvernement Egyptien; Loi No. 28 d e</p>
                <p>1923; Commission des h u i t; décisions n o n souveraines; recours des
                    fonctionnaires lésés, 116-143.</p>
                <p>— à s t a t u e r s u r les demandes d'indemn i t é d u chef d'actes d e l a
                    police, 131-</p>
                <p>164.</p>
                <p>— à s t a t u e r s u r u n conflit e n t r e prétend a n t s indigènes à une
                    succession e n c a s d e présence en cause d e débiteurs étrangers, e t
                    d'existence de défenses d e p a y e r, 118-144.</p>
                <p>— à s t a t u e r s u r u n e demande en séquest r a t i o n d a n s le c a s où
                    il existe s u r les biens une inscription hypothécaire a u p r o f i
                    t d'un étranger, e t u n e instance en partage p a r d e v a n t l a Juridiction
                    mixte, 136-169.</p>
                <p>— à s t a t u e r s u r u n litige e n t r e deux associés d e même nationalité,
                    en cas d'existence d'autres associés de nationalités différentes, 248-261.</p>
                <p>— en cas de litige e n t r e créancier et gar a n t d e l a même nationalité,
                    lorsque l e débiteur est d e n a t i o n a l i t é d i f f é r e n te,</p>
                <p>127-159.</p>
                <p>— en cas d'instance p r é p a r a t o i r e à une action en dommages-intérêts d e
                    v a n t englober un étranger; mise en c a u s e d e ce dernier, d a n s
                    l'instance p r é p a r a t o i r e; intérêt mixte, 126-158.</p>
                <p>— en c a s d'intervention d'un communiste étranger d a n s u n e instance e n
                    revendication e n t r e s u j e t s locaux, 137-171.</p>
                <p>— en c a s d'opposition de Consuls d e Puissances</p>
                <p>Capitulaires; limites des droit s d e ceux-ci dans les c a s où l e u r assist a
                    n c e e s t prévue p a r la loi; pouvoir d e l a J u r i d i c t i o n
                    mixte, 127-159.</p>
                <p>— en matière d'actes a d m i n i s t r a t i f s e t de souveraineté; lésion d e
                    droits acquis des étrangers, 131-163, 131-164, 261-258.</p>
                <p>— en matière d'adjudication, 55-79.</p>
                <p>— en matière de saisie-arrêt, e n t r e deux indigènes; compétence à s t a t u e
                    r s u r l a créance a u cas où la demande est a n t é r i e u r e à l a loi d e
                    1900, 211-225.</p>
                <p>— en matière de saisie-arrêt, e n t r e indigènes;</p>
                <p>c a s où l e litige comporte un intérêt mixte, 125-156, 136-170.</p>
                <p>— en matière d'opposition à commandement, e n t r e indigènes, s'il s'agit
                    d'immeubles grevés d'inscriptions a u p r o f i t d'étrangers, 120.148.</p>
                <p>— par suite de jonction d'instances, 118-</p>
                <p>144.</p>
                <p>— pour arrêt e r l'exécution d'une m e s u r e ordonnée p a r l a J u r i d i c t
                    i o n indigène e t p o r t a n t p r é j u d i c e à un é t r a n g e r,
                    121-149,</p>
                <p>135-168.</p>
                <p>— Incompétence</p>
                <p>— à l'égard des compagnies d e n a v i g a t i o n pour les f a i t s n e
                    concernant point l e u r s succursales en Egypte, 112-138.</p>
                <p>— à l'égard des établissements catholiques d'enseignement placés sous l e</p>
                <p>P r o t e c t o r a t d e l a France; convention d u 19 Septembre 1874 e n t r e
                    l'Egypte e t l a France; Décret d u 1er Mars 1901;</p>
                <p>Collège des Frères des Ecoles Chrétienn e s; accident survenu h u n élève;
                    action judiciaire, 122-152.</p>
                <p>— à l'égard des E t a t s étrangers, pour leurs a c t e s d e souveraineté,
                    123-154.</p>
                <p>— à l'égard des étrangers n'h a b i t a n t p o i n t</p>
                <p>1 Egypte, d a n s les c a s n e r e n t r a n t point dan3 les prévisions d e l '
                    a r t . 14. C. Civ.,</p>
                <p>112-133.</p>
                <p>— à l'égard des indigènes; jugement in-</p>
                <p>compétemment r e n d u; autorité de la chose jugée, 134-166.</p>
                <p>— à s t a t u e r, e n t r e s u j e t s locaux, s u r la demande d'un séquestre
                    nommé p a r l a</p>
                <p>J u r i d i c t i o n mixte, mais dont les fonctions o n t cessé, 137-171.</p>
                <p>— à s t a t u e r, e n t r e s u j e t s'l o c a u x, s u r u n e action en
                    revendication formulée ensemble à une d e m a n d e d'annulation de vente à un
                    étranger; disjonction nécess a i r e des deux chefs, 125-155.</p>
                <p>— à s t a t u e r s u r l a validation de la saisie conservatoire d'un n a v i r
                    e p r a t i q u é e e n</p>
                <p>Egypte à l a g a r a n t i e d'une créance é c h a p p a n t à l'examen des
                    Tribunaux</p>
                <p>Mixtes, 112-138.</p>
                <p>— à s t a t u e r s u r les actions possessoires e n t r e s u j e t s locaux, m
                    a l g r é l a mise en cause d u vendeur étranger, s u j e t à r e c o u r s
                    e n g a r a n t i e éventuel, 129-161.</p>
                <p>— e n cas d'a t t e i n t e portée aux droit s d'un Egyptien, 202-211.</p>
                <p>— e n cas d'instance e n t r e s u j e t s locaux e t d e mise en c a u s e
                    injustifiée d e l'ex-</p>
                <p>syndic d e l a f a i l l i t e mixte d u demand e u r après l a c l ô t u r e
                    d e l a f a i l l i t e;</p>
                <p>129-160.</p>
                <p>— e n matière d'actes de souveraineté;</p>
                <p>notion, 131-163.</p>
                <p>— e n matière d e c o n t r a t s passés à l'ét r a n g e r, lorsque l'exécution
                    n'a p a s é t é prévue e n Egypte, 121-150.</p>
                <p>— Prêle-nom; conditions de validité, a u point de vue de la compétence mixte,
                    134-166.</p>
                <p>— Sursis à statuer (cas où il n'y a p a s</p>
                <p>Tieu à); questions d e Statut, personnel,</p>
                <p>134-167, 161-185, 166-186, 176-1«, >1.</p>
                <p>K</p>
                <p>Karaites (Secte des) (v. Israélites).</p>
                <p>Kétouba (v. Israélites).</p>
                <p>L</p>
                <p>Lésion (v. Conventions, Juridiction mixte).</p>
                <p>Libanais (v. Juridiction mixte).</p>
                <p>Libéralités (v. Dernière maladie, Faillite,</p>
                <p>F e m m e anglaise).</p>
                <p>Libération (v. Paiement, Tribut égyptien)</p>
                <p>.</p>
                <p>Licence (v. Etablissements publics).</p>
                <p>Licenciement (v. Société).</p>
                <p>Lieu</p>
                <p>— de l'acceptalion (v. Contrat p a r correspondance).</p>
                <p>— de paiement (v. Paiement).</p>
                <p>— d'exécution (v. Juridiction mixte).</p>
                <p>Liquidateur (v. Partage).</p>
                <p>Liquidation (v. Séquestre Officiel, Société).</p>
                <p>Litispendance</p>
                <p>— (Défaut de); demande en déclaration de faillite; cas où deux Tribunaux en sont
                    saisis; question de compétence non soumise à l'un d'eux,</p>
                <p>286-285.</p>
                <p>— Inadmissibilité entre deux juridictions différentes 158-18Ï.</p>
                <p>Livraison (v. Vente commerciale).</p>
                <p>Livres de commerce (v. Association en participation); — conditions nécessaires
                    pour obtenir leur représentation en justice, 60-88.</p>
                <p>Locataire (v. A c t i o n possessoire, C o m pagnie d e s e a u x ) .</p>
                <p>L o i</p>
                <p>— australienne (v. T r a n s p o r t m a r i time).</p>
                <p>— d u pavillon (v. Navire).</p>
                <p>— étrangère (v. Juridiction mixte,</p>
                <p>Mariage, Nationalité, Russes).</p>
                <p>— italienne (v. Nationalité).</p>
                <p>— locale; caractère obligatoire pour l e s étrangers, q u a n d elle ne viole p a
                    s u n privilège capïtulaire, 93-117.</p>
                <p>— m a r t i a l e (v. Séquestre Officiel).</p>
                <p>— r u s s e (Ancienne loi) (v. Russes).</p>
                <p>— d u 19 Janvier i860 s u r l a nationalité ottomane, 150-177.</p>
                <p>— d u 31 Janvier 1889 relative a u x règlements de police et d e s û r e t é
                    publique, 83-107.</p>
                <p>— d u 5 Janvier 1890 relative a u p o u voir réglementaire de la Municipalité</p>
                <p>(v. Municipalité d'Alexandrie).</p>
                <p>— d u 5 Décembre 1890 c o n f é r a n t à la</p>
                <p>Commission m u n i c i p a l e d'Alexand r i e l'organisation et l a surveillance
                    d e s services publics, 255-256.</p>
                <p>— d u 22 Février 1891 s u r les digues et c a n a u x, 92-115.</p>
                <p>— d u 1er Mars 1901, 122-152.</p>
                <p>— No. 1 d e 1904 s u r les Etablissements publics (v. Etablissements
                    publics).</p>
                <p>•— No. i l d e 1901 s u r les p h a r m a c i e s et la vente, d e s
                    substances v é n é n e u ses</p>
                <p>(v. Substances vénéneuses).</p>
                <p>— d e J909 s u r les pensions, 110-136.</p>
                <p>— d e 1912 relative aux conditions de service des Conseillers à l a Cour.</p>
                <p>d'A p p e l Indigène, 110-136.</p>
                <p>— d u 28 Novembre 1912 s u r l'insaisis-</p>
                <p>sabihté de la petite propriété agricole</p>
                <p>(v. Expropriation).</p>
                <p>— d u 21 Février 1921 s u r les loyers (v.</p>
                <p>Compétence d e Référé).</p>
                <p>— d u 25 Juin 1921 élablissant un droit d'accise s u r les alcools (v. .Etabliss
                    e m e n t s publics).</p>
                <p>— No. 2 i d e 1922 concernant la licence pour flébil de boissons alcooliques</p>
                <p>(v. Etablissements publics).</p>
                <p>— No. 19 d e 1923 s u r la transcription</p>
                <p>(v. Hypothèque, Préemption).</p>
                <p>— No. 28 d e 1923. relative a u licenciem e n t d e s fonctionnaires
                    étrangers,</p>
                <p>116-143.</p>
                <p>L o m b a r d o V e n e t o (v. Nationalité).</p>
                <p>L o u a g e d e services (v. Société).</p>
                <p>L o y e r s e t g a g e s d u capitaine e t d e l'équipage</p>
                <p>(v. N a v i r e ) .</p>
                <p>M</p>
                <p>Magistrat</p>
                <p>— étranger a u x Juridictions indigènes;</p>
                <p>loi d e 1912 relative aux conditions de service des Conseillers à l a Cour;</p>
                <p>loi s u r les pensions d e 1909: dispositions légales coexistantes; magistrat m i
                    s à la retraite à la suite d'une convention spéciale: interprétation d e
                    l'intention des parties pour le calcul de la pension due, 110-136.</p>
                <p>— mixte ayant a p p a r t e n u à l'Administration égyptienne: droit d e
                    réintégration e n s e s a n c i e n n e s fonctions e n v u e d'o b t e n i r le
                    bénéfice de la</p>
                <p>Loi No. 28 d e 1923. 116-143.</p>
                <pb rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/>
                <p> Majorité; droit égyptien; m a j o r i t é à 1 8</p>
                <p>a n s; prorogation de tutelle d e m a n d é e tardivement; inopposabilité a u x
                    créanciers; différence avec l'interdiction,</p>
                <p>152-181.</p>
                <p>Maladie (¡Dernière); reconnaissance de dette a u profit d'un héritier; d o n a
                    tion déguisée; présomption légale;</p>
                <p>preuve inutile, 134-167.</p>
                <p>Mandat</p>
                <p>— Courtage; accomplissement d u m a n d a t reçu; n o n réalisation d e
                    l'opération entre parties; droit d u courtier à une r é m u n é r a t i o n,
                    115-141.</p>
                <p>— Décès d u véritable intéressé; fin d u m a n d a t d u prête-nom. 47-66.</p>
                <p>— d'h y p o t h é q u e r; e m p r u n t s, 60-88.</p>
                <p>— (Pays sous) (v. Nationalité).</p>
                <p>— Qualité d e m a n d a t a i r e d e celui qui déclare c o m m a n d .
                    44-59.</p>
                <p>— Responsabilité d u m a n d a n t pour les actes répréhensibles du m a n d a t a
                    i r e r e n t r a n t d a n s les limites d u m a n dat,</p>
                <p>291-295.</p>
                <p>Marchands (v. Nationalité).</p>
                <p>Mariage (v. Contrat de mariage, F e m m e anglaise, F e m m e italienne, F e m m
                    e ottomane, Israélites, Nationalité).</p>
                <p>Marques de fabrique (v. Propriété i n dustrielle,</p>
                <p>Séquestre O f f i c i e l ) .</p>
                <p>Masse (v. Faillite).</p>
                <p>Mauvaise f o i (v. Propriété industriell e ) .</p>
                <p>Meglis</p>
                <p>— Ilasbys (v. Droit musulman ) .</p>
                <p>— Milli p a t r i a r c a u x (v. Patriarcats).</p>
                <p>M e h k é m e h Charieh; juridiction de droit c o m m u n e n matière d e
                    succession ab intestat et d e S t a t u t personnel, entre parties de rites
                    différents (v.</p>
                <p>Patriarcats), 170-188.</p>
                <p>Mesures</p>
                <p>— conservatoires (v. Faillite).</p>
                <p>— d'instruction; expertise (v. T r a n s port maritime).</p>
                <p>•— prises en verlu de la loi martiale (v.</p>
                <p>Séquestre Officiel).</p>
                <p>— u r g e n t e s (v. Compétence d e Référé,</p>
                <p>Juridiction mixte. Nationalité).</p>
                <p>Meubles ( v . Israélites).</p>
                <p>Ministère P u b l i c (v. Cassation, E t a b l i s s e m e n t s i n c o m m o d
                    e s, insalubres et dangereux, S u b s t a n c e s v é n é n e u s e s ) .</p>
                <p>Minorité (v. Expropriation, Majorité).</p>
                <p>M i s e</p>
                <p>^</p>
                <p>— à la retraite (v. Magistrat).</p>
                <p>— en cause (v. Faillite, Juridiction</p>
                <p>Mixte. Préemption, Propriété industrielle);</p>
                <p>— e n c o u r s d e procédure;</p>
                <p>recevabilité, 11-12.</p>
                <p>— e n d e m e u r e (v. Compétence d e Référé,</p>
                <p>V e n t e commerciale).</p>
                <p>— en possession (v. Action possessoire,</p>
                <p>Juridiction mixte).</p>
                <p>331</p>
                <p>Mitoyenneté; défaut d e présomption l é gale;</p>
                <p>charge de la preuve, 206-217.</p>
                <p>Modèles industriels (v. Propriété i n dustrielle)</p>
                <p>.</p>
                <p>Monnaie (v. P a i e m e n t, Société).</p>
                <p>M o s t a m m e n (v. Nationalité).</p>
                <p>M o t i f s ( v . Appel, Cassation).</p>
                <p>Municipalité d'Alexandrie.</p>
                <p>— A m e n d e s fiscales; régularité d e l e u r perception; Règlement d u 2
                    Décemb r e 1920; véhicules; automobiles;</p>
                <p>déclaration tardive; double imposition,</p>
                <p>93-117.</p>
                <p>— Autorisation d o n n é e à la Compagnie des E a u x pour l'installation d'une
                    fontaine p u b l i q u e; r e c o u r s des p a r ticuliers lésés pour la
                    cessation d u trouble; m e s u r e n o n administrative,</p>
                <p>121-149.</p>
                <p>— Caractère définitif de ses délibérations n o n a n n u l é e s d a n s les
                    30</p>
                <p>j o u r s p a r le Gouvernement E g y p tien,</p>
                <p>255-256.</p>
                <p>— Débits de boissons (v. Etablissem e n t s publics).</p>
                <p>— Décret d u 5 Décembre 1890; organisation et surveillance des services publics,
                    dévolues exclusivement à la Commission Municipale, 255-256.</p>
                <p>— Loi o r g a n i q u e d u 5 Janvier 1890;</p>
                <p>pouvoir réglementaire de la M u n i cipalité;</p>
                <p>étendue; elïels, 93-117.</p>
                <p>— Taxe de licence (arrêté d u 1er Nov e m b r e 1916); n a t u r e et légitimité
                    d e celte taxe; son caractère d'i m p ô t réel; conséquences q u a n t a u
                    privilèg e q u i e n a s s u r e le recouvrement,</p>
                <p>91-118.</p>
                <p>— Taxe d e 2 0 / 0 s u r les loyers (arrêté d u 24 Janvier 1889); caractère
                    réel;</p>
                <p>défaut de p a i e m e n t; saisie; vente;</p>
                <p>conséquences; revendication d u véritable propriétaire; inopérance. 96-</p>
                <p>119.</p>
                <p>Mutation (v. Droits proportionnels) .</p>
                <p>N</p>
                <p>Nationalité (v. Compétence, Juridiction mixte. Russes, Séquestre Officiel, S o
                    ciété)</p>
                <p>— Annexion</p>
                <p>— Effet sur la nationalité des populations;</p>
                <p>option; cas où les Traités n'ont pas réglé la nationalité des habitants de l'Etat
                    annexé, 161-185,</p>
                <p>106-186.</p>
                <p>— totale; Etat incorporé dans un autre</p>
                <p>Etat; changement de nationalité de ses nationaux; option impossible;</p>
                <p>incorporation des anciens Etats pontificaux à l'Italie; effets, 158-184.</p>
                <p>— Autriche; protection e n Orient des anciens s u j e t s r o m a i n s; c o n t
                    i n u a t i o n d e l a protection à un a n c i e n s u j e t r o m a i n a p r
                    è s l'incorporation d e R o m e à n t a l i e . 158-184.</p>
                <p>— Capitulations; restrictions établies p a r les Puissances capitulaires,</p>
                <p>161-185.</p>
                <p>— Chose jugée</p>
                <p>•— Etendue et limites, 153-182.</p>
                <p>— p a r une autre juridiction; inopposa-</p>
                <p>hilité à la Juridiction mixte. 158-184.</p>
                <p>332</p>
                <p>— Citoyenneté; distinction avec t a n a tionalité,</p>
                <p>158-184.</p>
                <p>— C o m p é t e n c e e n matière d e n a t i o n a lité;</p>
                <p>question r é s e r v é e a u x J u r i d i c t i o n s mixtes; i n c o m p é t e
                    n c e d e s Tribunaux d u S t a t u t personne ], 153-</p>
                <p>182.</p>
                <p>— Conflit d i p l o m a t i q u e</p>
                <p>— pendant; sursis à statuer inadmissible eti siège de Référé; compétence de la
                    Juridiction mixte pour ordonner des mesures urgentes mêm e en l'état d'un
                    conflit diplomatique s u r lu nationalité d'un plaideur,</p>
                <p>157-183.</p>
                <p>— résolu.</p>
                <p>— Accords diplomatiques entre deux Gou-</p>
                <p>vernements; portée; droit pour les</p>
                <p>Tribunaux de ne point en tenir compte;</p>
                <p>compétence exclusive du pouvoir judiciaire en matière de nationalité,
                    153-182.</p>
                <p>— Solution; caractère décisif; Juridiction mixte; droit de statuer sur l a
                    nationalité des parties en cas de défaut d'accord diplomatique; question
                    préjudicielle à l a compétence, 158-184.</p>
                <p>— d e s h a b i t a n t s d e s p a y s s o u s m a n d a t,</p>
                <p>119-147.</p>
                <p>— d e s succession s : loi d u de cujus,</p>
                <p>161-185.</p>
                <p>— E m i g r a t i o n; ordonnance s a u t r i c h i e n n e s,
                    161-185.</p>
                <p>— E t a t civil; rectification; f o r m e i r r é g u l i è r e . 161-185.</p>
                <p>— i t a l i e n n e</p>
                <p>— Cas do renonciation facite; acceptation de fonctions publiques à l'étranger;
                    autorisation gouvernementale tacite, 1 Gl-185.</p>
                <p>— Défaut de renonciation tacite, 158-</p>
                <p>18i.</p>
                <p>— de la femme mariée (v. Femme).</p>
                <p>— J u i f s; l e u r condition a u X l V m e siècle,</p>
                <p>158-184.</p>
                <p>— M a r c h a n d s établis dans le L e v a n t;</p>
                <p>a b s e n c e s a n s e s p r i t d e,retour, 161-</p>
                <p>185.</p>
                <p>— Mostammen; mariage avec u n e f e m m e zimimi; e n f a n t s i s s u s d
                    e cette u n i o n . JGÍ-1S5, 166-186.</p>
                <p>— o t t o m a n e .</p>
                <p>— Changement; autorisation p a r Ira-</p>
                <p>dé Impérial; autorisation donnée '</p>
                <p>pour l'adoption d'une nationalité étrangère déterminée; cas où l'intéressé a
                    adopté une autre nationalité;</p>
                <p>condition de non retour dans l'Empire Ottoman; inadmissibilité,</p>
                <p>153-182.</p>
                <p>— Loi du 1!) Janvier 1869 (v. Femme ottomane).</p>
                <p>— (Perte de la) p a r le mariage, 147-174.</p>
                <p>— P o s s e s s i o n d'état; éléments; p o r t é e;</p>
                <p>preuve c o n t r a i r e . 158-185, 161-185,</p>
                <p>166-186.</p>
                <p>— P r e u v e; certificat c o n s u l a i r e; c a s où il est i n s u f f i s
                    a n t; c o n t r ô l e judiciair e . 133-165, 161-185. 166-188.</p>
                <p>— R é p u b l i q u e Cisalpine: T r a i t é d e</p>
                <p>C a m p o - F o r m i o d u 17 Octobre 1797;</p>
                <p>T r a i t é d e P r e s b o u r g d u 26 Août 1805; T r a i t é d e P a r i s d e
                    1814; T r a i t é d e V i e n n e d e 1866: cession d u L o m b a r d o - V e n
                    e t o à l'Italie; o p t i o n; distinction e n t r e les h a b i t a n t s e t
                    les o r i g i n a i r e s ries t e r r i t o i r e s cédés,</p>
                <p>161-185, 166-186.</p>
                <p>Gazette rtes Tribunaux Mixtes d'Egypte.</p>
                <p>— R é p u b l i q u e d e Venise; lois s u r l'a b s e n c e p r o l o n g é e ,
                    161-185.</p>
                <p>— r o m a i n e; E t a t s P o n t i f i c a u x, 158-184.</p>
                <p>— T r a i t é d e P a r i s d e 1814; P a t e n t e s a u t r i c h i e n n e s d
                    e 1784 et 1832; é m i g r a t i o n; autorisation, 166-186.</p>
                <p>N a v i r e (v. A s s u r a n c e s m a r i t i m e s, J u r i d i c t i o n m i
                    x t e, T r a n s p o r t m a r i t i m e,</p>
                <p>V e n t e commerciale ) .</p>
                <p>— A b a n d o n (Faculté cl'); c a s où elle ne peut étre exercée, 291-295.</p>
                <p>— A f f r è t e m e n t</p>
                <p>—• à temps; sous-affrètement; opposa-</p>
                <p>bilité à l'armateur; privilège du fréteur principal; étendue, 5-3.</p>
                <p>— Charte-partie principale; inopposa-</p>
                <p>bilité a u sous-affréteur, 5-3.</p>
                <p>— Charte-partie; stipulation de chargement d'une cargaison pleine et entière;
                    portée; obligation réciproque, ti-4.</p>
                <p>— Tiers ronsigiiataire des marchandises;</p>
                <p>obligations, 5-3.</p>
                <p>— Assistance et s a u v e t a g e .</p>
                <p>— Action du sauveteur contre le propriétaire du navire seul; défaut d'action
                    directe contre les chargeurs;</p>
                <p>responsabilité du propriétaire, et non du locataire du navire, à l'égard du
                    sauveteur, 11-12.</p>
                <p>— Assistance en haute m e r ou d a n s u n port; chalands non destinés à sortir
                    du port; Convention Internationale de liruxelles de 1909; principes applicables
                    p a r les Tribunaux égyptiens, 11-12.</p>
                <p>— Indemnité de sauvetage; éléments de détermination, 11-12.</p>
                <p>— Non solidarité des propriétaires des bâtiments assistés, 11-12.</p>
                <p>— Paiement de l'indemnité, dû p a r tous ceux qui ont profité du sauvetage,</p>
                <p>11-12.</p>
                <p>— C h a r g e m e n t .</p>
                <p>— Faute de l'affréteur; conséquences,</p>
                <p>6-i.</p>
                <p>— Pouvoirs du capitaine, 7-7.</p>
                <p>— D é c h a r g e m e n t .</p>
                <p>— Désignation d'un arrimeur p a r l'affréteur,</p>
                <p>7-7.</p>
                <p>— J o u i s de planche; prime de célérité;</p>
                <p>«despateh-moncy», 0-5, 7-6, 7-7.</p>
                <p>— Retard; charge de lu preuve, 7-0.</p>
                <p>— D i s t r i b u t i o n d u p r i x d e vente; class e m e n t d e s c r é
                    a n c e s s u r la b a s e d e d e la loi d u pavillon; c a s d e c h a n g e m
                    e n t d u pavillon; loi applicable,</p>
                <p>8-8. 9-9.</p>
                <p>— Droit de suite, r é s e r v é a u x créancier s « d u chef d u navire«;
                    c r é a n c e pour c o u r t a g e à l'occasion de la vente d u n a v i r e,
                    n e j o u i s s a n t p a s d u droit de suite, 10-10.</p>
                <p>— G a g e s et l o y e r s d u C a p i t a i n e et d e l'é q u i p a g e .</p>
                <p>— Prescription; point do départ, 9-9.</p>
                <p>— Qualité de membre de l'équipage;</p>
                <p>preuve, 9-9.</p>
                <p>— Privilèges.</p>
                <p>— Frais d'amélioration du navire; caractère non privilégié, 9-9.</p>
                <p>— Loyers des gens de l'équipage; défaut de mention a u rôle d'armement et de
                    désarmement; perte du privilège légal, 11-11.</p>
                <p>N é d o u n i a ( v . Israélites).</p>
                <p>N o v a t i o n ( v . C o n v e n t i o n, D r o i t s p r o portionnels,</p>
                <p>E f f e t s d e comme r c e, E x propriation,</p>
                <p>T r a n s p o r t m a r i t i m e ) .</p>
                <p>N u l l i t é s ( v . Cassation, E x p r o p r i a t i o n,</p>
                <p>F a i l l i t e ) .</p>
                <p>©</p>
                <p>Obligataires ( v . Compagnie d u C a n a l d e S u e z, P a i e m e n t , S o c i
                    é t é ).</p>
                <p>Obligation ( v . Clause, Contrat, C o n v e n tion)</p>
                <p>.</p>
                <p>O p i u m ( v . E t a b l i s s e m e n t s publics,</p>
                <p>S u b s t a n c e s v é n é n e u s e s ) .</p>
                <p>O p p o s i t i o n ( v . C o m p é t e n c e d e Référé,</p>
                <p>Distribution, D r o i t s proportionnels,</p>
                <p>E x p r o p r i a t i o n, J u g e m e n t, Juridiction m i x t e ) .</p>
                <p>Option ( v . Nationalité, V e n t e comme r ciale)</p>
                <p>.</p>
                <p>O r d o n n a n c e s ( v . E x p r o p r i a t i o n, F a i l l i te,</p>
                <p>Juridiction m i x t e, Nationalité, S a i s i e ) .</p>
                <p>O r d r e</p>
                <p>— administratif (v. J u r i d i c t i o n m i x t e )</p>
                <p>— ( Procédure d') (v. Distribution).</p>
                <p>— p u b l i c (v. T r a n s p o r t m a r i t i m e ) .</p>
                <p>O t t o m a n s (v. Juridiction m i x t e ) .</p>
                <p>Ouverture de crédit ( v . D r o i t s p r o p o r t i o n n e l s ) .</p>
                <p>O u v r a g e s d e v u e (v. S e r v i t u d e s ) .</p>
                <p>P</p>
                <p>P a c t e c o m m i s s o i r e ( v . D r o i t s p r o p o r tionnels)</p>
                <p>.</p>
                <p>P a i e m e n t (v. Adjudication, A s s u r a n c e vie, Distribution, E x p r o
                    p r i a t i o n, F a i l lite,</p>
                <p>H e k r, Municipalité d'Alexandrie,</p>
                <p>Prescription, Société, S u b r o g a t i o n,</p>
                <p>V e n t e ) .</p>
                <p>— Actions a m o r t i e s; caractère d e t i t r e s d e c r é a n c e; d e m a
                    n d e e n p a i e m e n t d e l e u r m o n t a n t; c o m p é t e n c e d
                    u</p>
                <p>Tribunal d u lieu d e p a i e m e n t, 270-</p>
                <p>265.</p>
                <p>— C o u r s f o r c é; m e s u r e territoriale,</p>
                <p>268-264, 270-265.</p>
                <p>— Dépôts e n f r a n c s a u x P o s t e s f r a n çaises e n Egypte; i n t
                    e n t i o n d e s p a r ties;</p>
                <p>r e m b o u r s e m e n t e n f r a n c s - o r inadmissible, 123-154.</p>
                <p>— Dette d u e e n p i a s t r e s; v e r s e m e n t s i r r é g u l i e r s e f
                    f e c t u é s a u P u b l i c C u s t o d i a n s u r ta b a s e d u c o u r s d
                    u c h a n g e; caractère n o n l i b é r a t o i r e;</p>
                <p>p r é j u d i c e c a u s é; r é p a r a t i o n d u e p a r le débiteur
                    , 266-261.</p>
                <p>— F r a n c : U n i o n L a t i n e; Tarif é g y p tien,</p>
                <p>36-50. 123-154, 267-263, 268-</p>
                <p>26 i . 273-266.</p>
                <p>— Obligations é m i s e s o u placées à l'étranger p a r u n e Société é g y p t
                    i e n n e;</p>
                <p>lieu d e p a i e m e n t : c o u p o n s; m o n n a i e applicable, 267-263.
                    268-26'i; —</p>
                <p>i m p ô t s étrangers, 260-257,</p>
                <p>— Obligations é m i s e s p a r u n e société é t r a n g è r e : p r o s p e c t
                    u s i n d i q u a n t lieu d e p a i e m e n t e n Egypte, 273-266.</p>
                <p>— P r ê t c o n c l u e n Egypte; stipulation e n f r a n c s; v a l e u r
                    d u f r a n c e n</p>
                <p>Egypte, 36-50.</p>
                <p>— P r ê t s a n s intérêts e n t r e p r o c h e s p a r e n t s, c o n s
                    e n t i e n m o n n a i e é t r a n g è r e; r e m b o u r s e m e n t a u c o
                    u r s d u c h a n g e d u j o u r où l'obligation a été contractée,
                    26»3-262.</p>
                <p>— R e f u s d e p a i e m e n t a u tarif é g y p t i e n; d é f e n s e n o n
                    vexatoire, 268-264.</p>
                <p>•— R è g l e : le lieu d e p a i e m e n t d é t e r m i n e l a m o n n a i e
                    applicable, 273-</p>
                <p>266.</p>
                <p>— Société é t r a n g è r e e x e r ç a n t s o n activ i t é e n Egypte;
                    capital é n o n c é e n</p>
                <p>«francs» t o u t c o u r t; p r o s p e c t u s d'é m i s s i o n é n o n c é s
                    u r l a b a s e d u tarif é g y p t i e n; capital obligations é m i s s u r la
                    même b a s e; a s s i m i l a t i o n avec le capital a c t i o n s; p a i e m
                    e n t d e s c o u p o n s e t r e m b o u r s e m e n t d e s a c t i o n s a m
                    o r t i e s s u r la b a s e d u p a i r d e P. T.</p>
                <p>3.8575 le f r a n c, 270-265.</p>
                <p>— S t i p u l a t i o n d e r è g l e m e n t e n m o n n a i e é t r a n g è r e
                   ; d a t e d e l a c o n v e r s i o n e n m o n n a i e é g y p t i e n n e; r
                    è g l e s applicable s; p r o t ê t établi e n m o n n a i e é g y p t i e n n
                    e; p r o d u c t i o n à un concordat établi e n m o n n a i e é e v p -</p>
                <p>t i e n n e, 275-267.</p>
                <p>P a l e s t i n i e n s ( v . Juridiction m i x t e ) .</p>
                <p>P a r t s d e f o n d a t e u r s ( v . S o c i é t é a n o n y m e ) .</p>
                <p>P a r t a g e</p>
                <p>— d e l a c a r g a i s o n (v. T r a n s p o r t m a r i t i m e ) .</p>
                <p>— D r o i t s d u créancier n o n a p p e l é a u x o p é r a t i o n s d
                    e partage, 53-76.</p>
                <p>— E f f e t déclaratif, 53-78. 306-308.</p>
                <p>— (Inscription hypothécaire p r i s e a -</p>
                <p>vant) s u r l a q u o t e - p a r t indivise d'un c o m m u n i s t e; d é p l a
                    c e m e n t d e l'hypothèque p a r l'effet d u partage; i n s c r i p t i o n p
                    r i s e après partage s u r u n e q u o t e - p a r t indivise; effets
                    restreints,</p>
                <p>59-86.</p>
                <p>— (Instance e n ) (v. J u r i d i c t i o n mixte).</p>
                <p>— ( J u g e - c o m m i s au), 166-186.</p>
                <p>— ( J u g e m e n t de); t r a n s c r i p t i o n; i n o -</p>
                <p>p é r a n c e, 306-308.</p>
                <p>— p o s t é r i e u r à l a t r a n s c r i p t i o n d u c o m m a n d e m e n t
                    i m m o b i l i e r; validité,</p>
                <p>53-76.</p>
                <p>P a t e n t e s a u t r i c h i e n n e s d e 1784 et 1832</p>
                <p>( v . N a t i o n a l i t é ) .</p>
                <p>P a t r i a r c a t s</p>
                <p>— C o m m u n a u t é a r m é n i e n n e - c a t h o l i q u e, 169-187.</p>
                <p>— C o m m u n a u t é g r e c q u e - c a t h o l i q u e,</p>
                <p>175-189.</p>
                <p>-— C o m p é t e n c e obligatoire o u f a c u l t a tive, e n matière
                    successorale; certificats en matière de dévolution h é réditaire,</p>
                <p>118-144, 169-187, 170-188,</p>
                <p>175-189.</p>
                <p>— grec-orthodoxe, 176-191.</p>
                <p>— n o n r e c o n n u s e n Egypte, d e p u i s l'I n d é p e n d a n c e;
                    pouvoirs juridict i o n n e l s m a i n t e n u s, .170-188.</p>
                <p>P a v i l l o n ( v . N a v i r e ) .</p>
                <p>P a y s ( v . N a t i o n a l i t é ) .</p>
                <p>P e n s i o n ( v . F e m m e, M a g i s t r a t ) .</p>
                <p>Gazette d e s Tribunaux Mixtes d'Egypte. P é r e m p t i o n ( v . A p p e l, E x
                    p r o p r i a t i o n,</p>
                <p>P r e s c r i p t i o n ) .</p>
                <p>P é r i l e n l a d e m e u r e ( v . C o m p é t e n c e d e Référé ) .</p>
                <p>P e r q u i s i t i o n ( v . E t a b l i s s e m e n t s p u b l i c s ) .</p>
                <p>P h a r m a c i e ( v . S u b s t a n c e s v é n é n e u ses)</p>
                <p>.</p>
                <p>P i a s t r e s ( v . P a i e m e n t ) .</p>
                <p>P l u s - v a l u e (v. D o m a i n e p u b l i c ) .</p>
                <p>P o l i c e ( v . A s s u r a n c e s, Compagnie s )</p>
                <p>— (Officiers de) judiciaire; d é s i g n a tion,</p>
                <p>83-106.</p>
                <p>— (Actes de la) (v. J u r i d i c t i o n mite).</p>
                <p>P o r t e u r ( T i t r e s a u ) ( v . S o c i é t é a n o n y m e ) .;</p>
                <p>P o s s e s s i o n ( v . A c t i o n possessoire, E x propriation,</p>
                <p>H y p o t h è q u e, Juridiction m i x t e, P r e s c r i p t i o n ); — d'état
                    ( v .</p>
                <p>N a t i o n a l i t é ) .</p>
                <p>P o s t e s français e s e n Egypte (v. J u r i d i c t i o n m i x t e, P a
                    i e m e n t ) .</p>
                <p>P o u r v o i ( v . C a s s a t i o n ) .</p>
                <p>P r é e m p t i o n ( v . D r o i t s p r o p o r t i o n n e l s ) .</p>
                <p>— A p p e l; défaut d e m i s e e n . c a u s e d u v e n d e u r;
                    irrecevabilité; c a s où il existe u n e d e u x i è m e vente p r é t e n
                    d u m e n t fictive et où le v e n d e u r d e l a première vente n ' a p a
                    s é t é m i s e n cause, 301-299, 301-300.</p>
                <p>— D é f a u t d e t r a n s c r i p t i o n d e la vente;</p>
                <p>Loi N o . 19 d e 1923; effets, 303-304¡</p>
                <p>303-305, 301-307.</p>
                <p>— e n t r e copropriétaires, 302-301.</p>
                <p>— V e n t e a d m i n i s t r a t i v e; admissibilité d e l a p r é e m p t i o
                    n e n c a s d e vente après s o u m i s s i o n s s o u s p l i c a c h
                    e t é;</p>
                <p>délai d'exercice d e l'action, 302-</p>
                <p>302.</p>
                <p>— V e n t e à plusieurs personne s le m ê -</p>
                <p>j o u r : recevabilité d e l a p r é e m t i o n s u r l'e n s e m b l e d u t e
                    r r a i n a i n s i v e n d u, 303-303.</p>
                <p>P r e s c r i p t i o n</p>
                <p>— acquisitive</p>
                <p>— des servitudes (v. Servitudes).</p>
                <p>— Juste titre autorisant l a prescription quinquennale</p>
                <p>— (Contrats'ne constituant pas), 206-218.</p>
                <p>— (Ordonnance autorisant l a mise eii possession du Syndic, n e valant pas),</p>
                <p>209.220.</p>
                <p>— Possession</p>
                <p>•— caractérisée au début de l a prescription seulement; effets, 208-219.</p>
                <p>— exercice par un séquestre ou par un cohéritier pour compte commun; inefficacité
                    a u point de vue de l'usucapion,</p>
                <p>209-220.</p>
                <p>— intermittente, 208-219.</p>
                <p>— troublée par une procédure d'expropriation,</p>
                <p>49-68.</p>
                <p>• - d e l'a r t . 107 C. Civ. ' v . H y p o t h è q u e ) .</p>
                <p>•— e n matière d e Wakf .</p>
                <p>— Acte de propriété interruptif de l'inaction du Wakf, 208-219.</p>
                <p>— Prescription du h e k r p a r défaut de paiement pendant 33 ans. 20G-218.</p>
                <p>3 3 3</p>
                <p>— extinctive e n g é n é r a l (v. Faillite,'</p>
                <p>Propriété industrielle, Société a n o n y m e ) .</p>
                <p>— l i b é r a t o i r e</p>
                <p>— annale; fournitures; point de départ de la prescription; compte unique
                    comprenant toutes les fournitures faites, 209-221.</p>
                <p>— des droits de Greffe (v. Droits proportionnels).</p>
                <p>— des gages et loyers d u capitaine et de l'équipage (v. Navire).</p>
                <p>— des intérêts (v. Société anonyme);</p>
                <p>— inapplicabilité de la prescription quinquennale en cas de stipulation de
                    capitalisation, 210-223.</p>
                <p>— Instances; cas où l'inaction est expliquée par l'allégation de m a n</p>
                <p>œ u v r e s dolosivcs, 211-223.</p>
                <p>— Interruption</p>
                <p>— Actes interruptifs émanant du créancier</p>
                <p>; c a s où i l s ne peuvent être invoqués p a r le garant qui a payé,
                    146-173.</p>
                <p>— par l a production à une distribution équivalant à une demande en justice;</p>
                <p>caractère interruptif, 9-9.</p>
                <p>— par un commandement, 35-49, 146-173.</p>
                <p>— Jugement frappé d'appel; péremption de l a procédure d'appel; conséquences;</p>
                <p>détermination du point de départ de la prescription du iuge-</p>
                <p>ment, 210-224.</p>
                <p>— Point de départ, à l'égard de la caution, 116-173.</p>
                <p>— Renonciation p a r le débiteur, e n c a s d e pluralité de créanciers,
                    149-176.</p>
                <p>— Saisie-arrêt, 211-225.</p>
                <p>— spéciale d'une d u r é e p l u s l o n g u e que la p r e s c r i p t i o n
                    légale e n E g y p te,</p>
                <p>268-264.</p>
                <p>P r é s o m p t i o n ( v . E t a b l i s s e m e n t s p u blics,</p>
                <p>Mitoyenneté, P r e u v e, Propriété i n d u s t r i e l l e ) .</p>
                <p>P r ê t ( v . Distribution, P a i e m e n t, S o c i é t é ) .</p>
                <p>P r ê t e - n o m (v. Cession, Juridiction m i x .</p>
                <p>te, M a n d a t ) .</p>
                <p>P r e u v e ( v . D r o i t musulman, E t a b l i s s e m e n t s publics,
                    E x p r o p r i a t i o n, F a i l lite,</p>
                <p>J u r i d i c t i o n m i x t e, M i t o y e n n e t é,</p>
                <p>Nationalité, Propriété industrielle,</p>
                <p>Société, T r a n s p o r t m a r i t i m e, V e n t e commerciale )</p>
                <p>— d e l a propriété, 306-308.</p>
                <p>— F o u r n i t u r e s d e v a l e u r s u p é r i e u r e à</p>
                <p>P. T. 1000; tailleurs; u s a g e s : i m p o s sibilité de se p r o c u r e r u
                    n é c r i t;</p>
                <p>preuve p a r p r é s o m p t i o n s, a d m i s s i ble,</p>
                <p>209-221.</p>
                <p>P r i m e d e célérité ( v . N a v i r e ) .</p>
                <p>P r i v i l è g e (v. Distribution, Faillite, M u nicipalité d'Alexandrie, N a v
                    i r e )</p>
                <p>— F r a i s d'a s s u r a n c e : caractère p r i v i légié.</p>
                <p>62-91.</p>
                <p>— F r a i s d e c o n s e r v a t i o n : p r i v i l è g e purement mobilier.
                    62-91.</p>
                <p>— F r a i s d e g a r d i e n n a g e; a s s i m i l a t i o n a u x f r a i s d
                    e j u s t i c e privilégiés^</p>
                <p>62-91.</p>
                <p>— spécial s u r les immeuble s : c o n s e r v a t i o n; publicité nécessaire,
                    02-91.</p>
                <p>334 Production (v. Distribution, Faillite).</p>
                <p>Propriétaire (v. Action possessoire,</p>
                <p>Compagnie des Eaux, Saisie admi-</p>
                <p>. nistrative).</p>
                <p>¡Propriété (v. Domaine public, Femme</p>
                <p>' ottomane, Partage, Preuve).</p>
                <p>Propriété commerciale et industrielle.</p>
                <p>— Atteintes résultant d'une mesure de</p>
                <p>1 guerre; interprétation restrictive de ces mesures; Allemagne; vente de biens
                    alliés; conséquences, Í81-192.</p>
                <p>— Brevet d'invention; propriété reconn u e en Egypte aux inventeurs;
                    conditions;</p>
                <p>dépôt a u Greffe; effets; portée;</p>
                <p>conditions, 183-193.</p>
                <p>— Concurrence déloyale.</p>
                <p>— Eléments et conditions, 188-199.</p>
                <p>— Usage illicite d'une concession de fabrication et de vente d'un produit,</p>
                <p>181-192.</p>
                <p>• — Contrefaçon.</p>
                <p>— Action en dommages-intérêts contre les revendeurs; défaut de mise en cause d u
                    fabricant étranger de l'a r ticle contrefait; n o n nécessité d'une telle mise e
                    n cause, 186-197.</p>
                <p>— Destruction d u produit contrefait ou réservé; publication des décisions e n
                    matière de propriété industrielle,</p>
                <p>181-192.</p>
                <p>— Revente de produits contrefaits; détaillant de bonne foi; présomption d e m a u
                    v a i s e foi; concurrence n o n déloyale mais illicite; simple négligence;</p>
                <p>responsabilité, 181-192, 185-</p>
                <p>19G.</p>
                <p>— Saisie conservatoire pour contrefaçon;</p>
                <p>Juge d e Service; autorisation de saisie subordonnée a u dépôt d'une caution; c a
                    s où il n'y a p a s lieu à caution, 191-204.</p>
                <p>— Dénomination.</p>
                <p>— Cigarette portant le n o m d'un hôtel;</p>
                <p>vente dans cet hôtel, et s u r recommandation de celui-ci, e n Egypte et à
                    l'étranger; droit acquis pour le fabricant, 189-200.</p>
                <p>— Commissionnaire ayant m i s en vente en Egypte les articles incriminés;</p>
                <p>mention s u r u n e note de commandes d'une dénomination où d'une qualification
                    affectée à une marchandise d'une a u t r e provenance,</p>
                <p>187-198.</p>
                <p>— Désignation d'usage général; simple adjonction de provenance o u de qualité;
                    défaut de droit privatif,</p>
                <p>188-199, 189-200.</p>
                <p>— Qualification « Spécialité »; portée,</p>
                <p>189-200.</p>
                <p>Terme de fantaisie, susceptible d'un droit privatif; usurpations n'établiss a n t
                    p a s que la dénomination serait tombée dans le domaine public,</p>
                <p>189-201.</p>
                <p>— Marques de fabrique et de commerce.</p>
                <p>— Défaut de chose jugée dérivant d'un jugement étranger entre parties a u sujet
                    des même s marques, 189-202.</p>
                <p>— Dépôt -de dessins a u Greffe; durée de la protection légale; prescription
                    extinctive inapplicable e n c a s d'usage continu d u modèle déposé,</p>
                <p>191 -20i.</p>
                <pb rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/>
                <p>— Dessins et modèles industriels; notion de l a nouveauté; dessins b a s é s s u
                    r des éléments connus; u s a g e privatif; contrefaçon, 191-201.</p>
                <p>— Dessins; imitation n o n servile; ressemblance d'ensemble suffisante pour
                    donner ouverture à l'action en contrefaçon; vendeurs et détenteurs de la
                    marchandise contrefaite;</p>
                <p>bonne foi; preuve à leur charge,</p>
                <p>180-197.</p>
                <p>— Empaquetages; ressemblances et dissemblances; cigarettes; papier à cigarettes;
                    confusion possible, 183-</p>
                <p>194, 184-195.</p>
                <p>— Etiquette; banalité, 188-199.</p>
                <p>— Imitation d'une m a r q u e pour servir à des produits similaires; m a r q u e
                    appartenant à un fabricant de montres imitée p a r u n fabricant de pendules et
                    réveils; inadmissibilité,</p>
                <p>190-203.</p>
                <p>Prospectus (v. Paiement).</p>
                <p>Protection (v. Nationalité).</p>
                <p>Protectorat (v. Juridiction mixte).</p>
                <p>Protêt (v. Paiement).</p>
                <p>Public Custodian (v. Séquestre Officiel)</p>
                <p>.</p>
                <p>Publications (v. Société).</p>
                <p>Puissances Capitulaires (v. Juridiction mixte, Nationalité).</p>
                <p>Purge (v. Adjudication).</p>
                <p>Q</p>
                <p>Question préjudicielle (v. Nationalité).</p>
                <p>R</p>
                <p>Radiophonie (Appareils de); légitimité de ces installations en Egypte, 131-</p>
                <p>163.</p>
                <p>Récidive (v. Etablissements publics).</p>
                <p>Réciprocité (v. Juridiction mixte).</p>
                <p>Reconnaissance de dette (v. Statut personnel).</p>
                <p>Recours (v. Action, Cassation, Juridiction mixte).</p>
                <p>Reddition de comptes de tutelle (v. Juridiction mixte).</p>
                <p>Référé (v. Compétence, Juridiction</p>
                <p>Mixte).</p>
                <p>Régime matrimonial (v. Israélites).</p>
                <p>Registres</p>
                <p>— consulaires (v. Actes, Russes).</p>
                <p>— sociaux (v. Société anonyme).</p>
                <p>Règlement (v. Distribution, Loi, Substances vénéneuses, Tanzim).</p>
                <p>Réintégrande (v. Action possessoire).</p>
                <p>Remise de garantie (v. Caution).</p>
                <p>Renonciation (v. Assurance, Distribution,</p>
                <p>Expropriation, Nationalité,</p>
                <p>Transport maritime).</p>
                <p>Réparations (v. Expropriation).</p>
                <p>Répartition (v. Société anonyme).</p>
                <p>République</p>
                <p>— Cisalpine (v. Nationalité).</p>
                <p>— de Venise (v. Nationalité).</p>
                <p>Réquisition (v. Vente commerciale).</p>
                <p>Réquisitoire alternatif; validité; poursuite exercée contre un prévenu comme
                    auteur principal ou complice;</p>
                <p>condamnation comme complice d'un prévenu visé par le réquisitoire comme auteur du
                    délit; Tribunal correctionnel,</p>
                <p>85-112.</p>
                <p>Réserves (v. Propriété industrielle, Société anonyme).</p>
                <p>Résidence (v. Juridiction mixte).</p>
                <p>Responsabilité</p>
                <p>— des associés (v. Faillite).</p>
                <p>— des banques (v. Transport maritime).</p>
                <p>— du Greffe (v. Hypothèque).</p>
                <p>— du mandant (v. Mandat).</p>
                <p>— d u poursuivant (v. Expropriation).</p>
                <p>Rétention (Droit de) (v. Retrait d'indivision)</p>
                <p>.</p>
                <p>Réticences (v. Assurance).</p>
                <p>Retrait</p>
                <p>— d'indivision; existence d'un copropriétaire étranger; compétence de l a</p>
                <p>Juridiction mixte; applicabilité des</p>
                <p>Codes mixtes; droit de rétention d u copropriétaire en cas de retrait
                    d'indivision,</p>
                <p>302-301.</p>
                <p>— litigieux; conditions; contre-lettre inopposable au retrayant, 30Ö-309.</p>
                <p>Rétrocession (v. Droits proportionnels)</p>
                <p>.</p>
                <p>Revendication</p>
                <p>— immobilière (v. Action possessore.</p>
                <p>Droits proportionnels, Expropriation,</p>
                <p>Hypothèque).</p>
                <p>— mobilière (v. Faillite, Israélites,</p>
                <p>Saisie, Société).</p>
                <p>Revenus périodiques (v. Distribution).</p>
                <p>Révision (v. Exequatur).</p>
                <p>Rite (v. Patriarcats).</p>
                <p>Rôle d'armement et de désarmement (v.</p>
                <p>Navire).</p>
                <p>Romains (Anciens sujets) (v. Nationalité)</p>
                <p>.</p>
                <p>Russes.</p>
                <p>— Consulats de Russie e n Egypte; décision du Gouvernement Egyptien en date du 6
                    Octobre 1923; certificats consulaires, 175-190.</p>
                <p>— Dévolution héréditaire; mode de preuve en Egypte. H5-190. 176-191.</p>
                <p>— Maintien d u bénéfice de leur nationalité;</p>
                <p>loi nationale applicable; non reconnaissance p a r l'Egypte d u</p>
                <p>Gouvernement des Soviets; application des anciens Codes russes en matière de
                    dévolution héréditaire,</p>
                <p>175-190.</p>
                <p>S</p>
                <p>Saisie</p>
                <p>— administrative (v. Municipalité d'Ä-</p>
                <p>lexandrie); — procédure dirigée contre le propriétaire apparent des biens,
                    91-115.</p>
                <p>•— arrêt</p>
                <p>— Caractère non attributif, 38-53.</p>
                <p>— entre deux indigènes (v. Juridiction mixte).</p>
                <p>— entre les mains d'un étranger (v.</p>
                <p>J uridietion mixte).</p>
                <p>— Mesure conservatoire 11e valant pas acquiescement a u jugement exécutoire p a r
                    provision, 17-20.</p>
                <p>— Prescription, 211-225.</p>
                <p>— Revendication introduite à la suite d'une saisie-arrêt; caractère incident;</p>
                <p>délai réduit d'appel, 56-81.</p>
                <p>— Signification du jugement faite pour-</p>
                <p>u n e saisie-arrêt; effets, 17-20.</p>
                <p>— Solvabilité du débiteur saisi, rie mettant pas obstacle à la saisie,</p>
                <p>13(5-170.</p>
                <p>— contre f a ç o n (v. Propriété i n d u s t r i e l le).</p>
                <p>— d e p r o v i s i o n s (v. E t a b l i s s e m e n t s publics).</p>
                <p>— m o b i l i è r e (v. Israélites).</p>
                <p>Sauvetage (v. Navire).</p>
                <p>Scellés (Apposition des) (v. Faillite).</p>
                <p>Secte des Karaites (v. Israélites).</p>
                <p>Séquestre</p>
                <p>— Officiel d e s b i e n s e n n e m i s e n</p>
                <p>Egypte .</p>
                <p>— Loi martiale; abrogation; «bill d'indemnité»</p>
                <p>du 5 Juillet 1923; réserve des pouvoirs antérieurement confér é s a u Public
                    Custodian; maintien de sa qualité pour l a liquidation des biens ennemis,
                    193-205.</p>
                <p>— Loi martiale; liquidation des biens des sujets ennemis; validité des mesures
                    prises en vertu de la loi m a r tiale;</p>
                <p>reconnaissance de l'état de siege p a r les Tribunaux Mixtes,</p>
                <p>194-206.</p>
                <p>— Représentation en justice; biens libérés; cessation de sa qualité,</p>
                <p>195-207.</p>
                <p>— Vente des biens de sujets ennemis p a r le Séquestre Officiel; validité;</p>
                <p>changement de nationalité de l'ancien sujet ennemi; défaut d'effet rétroactif;
                    obligations du vendeur forcé, 191-206.</p>
                <p>— (Possession e x e r c é e p a r u n ) (v. P r e s c r i p t i o n
                    acquisitive).</p>
                <p>Serment litis décisoire</p>
                <p>— (Délation de) à une parties a n s i n t é r ê t d a n s l'a c t i o n;
                    irrecevabilité,</p>
                <p>216-249.</p>
                <p>— Délation o u p r e s t a t i o n p a r le t u t e u r d'un i n c a p a b l e;
                    défaut d'a p p r é c i a t i o n d e l'autorité c o m p é t e n t e,
                    246-</p>
                <p>249.</p>
                <p>Services publics (v. Compagnies, Municipalité)</p>
                <p>.</p>
                <p>'</p>
                <p>Servitudes</p>
                <p>— C r é a t i o n</p>
                <p>— p a r destination de père de famille;</p>
                <p>mode d'établissement inapplicable aux servitudes non continues et non apparentes,
                    213-228.</p>
                <p>— p a r prescription, 211-226.</p>
                <p>— p a r titre; servitudes réciproques et collectives; validité; droit ouvert à
                    tous les voisins d'en assurer le maintien, 213-228.</p>
                <pb rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/>
                <p> — d e v u e .</p>
                <p>— Acquisition p a r prescription; effets;</p>
                <p>distance légale; trouble; action pos-</p>
                <p>sessoire; objet; conditions, 211-226.</p>
                <p>— Distance légale; application stricte de la distance prescrite p a r l'art.
                    61</p>
                <p>C. Civ., 212-227.</p>
                <p>— Mode de fermeture des vues illégales;</p>
                <p>cloison mobile en bois mobile;</p>
                <p>insuffisance; nécessité d"un ouvrage permanent, 212-227.</p>
                <p>— Ouvrages de vue; définition générique;</p>
                <p>terrasses, 212-227.</p>
                <p>Signification (v. Appel, Distribution).</p>
                <p>Société (v. Association en participation,</p>
                <p>Faillite)</p>
                <p>—- a n o n y m e</p>
                <p>— Action</p>
                <p>— concernant l a constitution irrégulière des sociétés; caractère
                    imprescriptible,</p>
                <p>231-235.</p>
                <p>— en dissolution basée sur l a perte d'une partie du capital social; quotité des
                    pertes justifiant cette demande; dispositions des statuts, 235-237.</p>
                <p>— en réclamation de dividendes non déclarés</p>
                <p>; prescription de cinq ans non applicable, 224-234, 231-235,</p>
                <p>— en redressement de bilans approuvés par les Assemblées Générales, 231-235.</p>
                <p>— exercée directement par un actionnaire contre un tiers ayant contracté avec l a
                    société; irrecevabilité, 234-236.</p>
                <p>— individuelle de l'actionnaire contre les administrateurs; recevabilité;
                    préjudice personnel; preuve, 235-237.</p>
                <p>— individuelle; délai d'exercice; prescription seule applicable, 224-234.</p>
                <p>— sociale; action individuelle; distinction;</p>
                <p>action exercée dans l'intérêt d'une catégorie d'actionnaires seulement, 224-</p>
                <p>234.</p>
                <p>— «ut singuli» en dissolution; conditions d'exercice; délibération préalable de
                    l'Assemblée Générale, 235-237.</p>
                <p>— Amortissement</p>
                <p>— constitué par les bénéfices; réserves occultes; pouvoir d'examen des
                    Tribunaux,</p>
                <p>231-235.</p>
                <p>— dee actions; effets, 236-238, 270-265.</p>
                <p>— Assemblée Générale.</p>
                <p>— Appréciation de l a validité d'une délibération,</p>
                <p>236-238.</p>
                <p>— Faculté de déterminer l a répartition des bénéfices, 231-235.</p>
                <p>— Omnipotence; limites; délibérations entachées de vices de forme ou de
                    substance;</p>
                <p>recevabilité, 224-234, 231-235.</p>
                <p>— Bénéfices statutaires; sources; bénéfices distribuables, 236-238.</p>
                <p>— Bilan</p>
                <p>— approuvé, consacrant des erreurs ou des attributions doloeives; caractère
                    définitif;</p>
                <p>défaut de pouvoir de correction par les Tribunaux, 231-235.</p>
                <p>— Encaissement de dividendes; détachement de coupons, n'impliquant pas
                    acquiescement aux comptes ßoeiaux,</p>
                <p>224-234.</p>
                <p>— Exagération d'actif; dividendes fictifs;</p>
                <p>exagération du passif; réserves déguisées ou occultes, 224-234.</p>
                <p>— Frais d'entretien de l'actif, constituant charge sociale, 224-234.</p>
                <p>— Capital social.</p>
                <p>— Agrandissements sociaux effectués a u détriment des bénéfices; inadmissibilité
                    en principe, 224-234.</p>
                <p>3 3 5</p>
                <p>— Inapplicabilité à l'amortissement dtt capital actions, du mode d'amortissement
                    prévu pour le capital obligations,</p>
                <p>224-234.</p>
                <p>— Principe de sa fixité; reconstitution nécessaire antérieurement à toute
                    distribution de dividendes, 224-234.</p>
                <p>— Conseil d'Administration.</p>
                <p>— Inaction; droit des actionnaires, 234-</p>
                <p>236.</p>
                <p>— Irrégularités d'administration; cas où l'actionnaire ne peut s'en
                    prévaloir,</p>
                <p>235-237.</p>
                <p>— Tantième statutaire des administrateurs;</p>
                <p>calcul, 236-238.</p>
                <p>— égyptienne</p>
                <p>— Obligations; monnaie de paiement (y.</p>
                <p>Paiement).</p>
                <p>— (Transformation en) d'une ancienne société étrangère en commandite p a r
                    actions; défaut d'influence de l a nationalité de la première société sur celle
                    de l a société nouvelle, 268-264.</p>
                <p>— étrangère.</p>
                <p>— Actions et obligations (v. Paiement).</p>
                <p>— Compétence (v. Juridiction mixte).</p>
                <p>— Objet statutaire; vente de l'actif social; cas où il n'entraîne p a s
                    liquidation, 236-238.</p>
                <p>— P a r i s de fondateurs; droits des porteurs;</p>
                <p>communication des registres sociaux; conditions, 22-4-234.</p>
                <p>— Prospectus (v. Paiement).</p>
                <p>— Réserves et fonds de prévoyance;</p>
                <p>constitution de réserves sans cause;</p>
                <p>inadmissibilité, 224-23 k</p>
                <p>— Titres a u porteur; caractère autonome;</p>
                <p>théorie de 1 homo novus,</p>
                <p>224-234.</p>
                <p>— civile; d é c è s d'un associé; dissolut i o n tie l a société; c l i n i q u e
                    m é d i cale;</p>
                <p>évaluation d e l a p a r t d'un associé m é d e c i n, après d é c è s; p a
                    r t i cipation provisoire des héritiers aux bénéfices; n a t u r e d e l a c o n
                    v e n t i o n juridique en découlant, 239-239.</p>
                <p>— d e f a i t; défaut d e p u b l i c a t i o n s; droit des tiers.
                    240-240.</p>
                <p>— e n c o m m a n d i t e s i m p l e .</p>
                <p>— Abus de la raison sociale; inoppo-</p>
                <p>sabilité aux tiers de bonne foi;</p>
                <p>collusion entre le gérant et les tiers,</p>
                <p>242-243.</p>
                <p>— Associé commanditaire; perte de cette qualité; déclaration formelle nécessaire,
                    241-241.</p>
                <p>— Clause exonérant le commanditaire des pertes et bénéfices; nullité</p>
                <p>241-242.</p>
                <p>— Commanditaire bénéficiaire d'un concordat personnel; versement de s a
                    commandite aux conditions concordataires,</p>
                <p>243-244.</p>
                <p>— Contrat de prêt constituant une véritable commandite; demande form é e en vertu
                    d'un pareil contrat;</p>
                <p>c a s où il y a lieu de la déclarer irrecevable, 245-248.</p>
                <p>— Engagements pris p a r le f u t u r gérant, avant l a constitution de la
                    société; nullité; conséquences, 242-</p>
                <p>243.</p>
                <p>— Nullité de la participation du commanditaire à la société, n'entraînant p a s
                    dissolution de la société;</p>
                <p>défaut d'influence sur la compétence mixte du retrait d'un commanditaire étranger
                    en cours d'instance,</p>
                <p>241-242.</p>
                <p>336 — Paiement de la commandite; société dissoute par le décès du
                    commanditaire;</p>
                <p>liquidation laissant un passif à éteindre; obligation par les héritiers du
                    commanditaire de verser le solde de la commandite, 243-214.</p>
                <p>— en commandite par actions; souscriptions incomplètes du capital a u moment de
                    la constitution; obligation des souscripteurs au versement du solde dû sur ieurs
                    titres, 244-245,</p>
                <p>244-246.</p>
                <p>— en nom collectif.</p>
                <p>— Action dirigée-contre les tiers par un seul associé, 245-247, 218-251.</p>
                <p>— Action dirigée contre un seul associé après la fin de la liquidation;</p>
                <p>. recevabilité, 245-248.</p>
                <p>— Biens personnels des associés; revendication par un associé d'une activité
                    personnelle à l'autre comme bien social; charge de la preuve,</p>
                <p>24G-24Í).</p>
                <p>— Irrégularité commise sur l'ordre d'un associé au détriment de l'autre;</p>
                <p>employé responsable; faute;</p>
                <p>dénonciation justifiée; licenciement non intempestif; indemnité non due,</p>
                <p>247-250.</p>
                <p>— en nom collectif ou en commandite</p>
                <p>(Règles communes).</p>
                <p>— Clause de non participation d'un associé aux pertes; inopposabilité aux tiers,
                    240-240.</p>
                <p>— Contrat de dissolution de société non publié; conflit entre les créanciers
                    personnels d'un associé et les créanciers sociaux, 223-232.</p>
                <p>— Dissolution et cession fictives; inopposabilité de la fictivité aux tiers de
                    bonne foi, 223-232.</p>
                <p>— Dissolution; mise en liquidation par la vente du fonds social à un associé;</p>
                <p>maintien du lien social jusqu'à la liquidation définitive, 248-251.</p>
                <p>Solidarité (v. Caution, Cession, Droits proportionnels).</p>
                <p>Sommation (v. Distribution).</p>
                <p>Sous-affrètement (v. Navire).</p>
                <p>Souscription (v. Société).</p>
                <p>Souveraineté (v. Juridiction mixte, Municipalité d'Alexandrie).</p>
                <p>Soviets (v. Russes).</p>
                <p>Statut personnel (v. Action en pétition d'héridité, Israélites, Juridiction
                    mixte,</p>
                <p>Nationalité, Patriarcats, Russes).</p>
                <p>Subrogation (v. Cession, Commandement,</p>
                <p>Expropriation, Faillite, Vente</p>
                <p>'commerciale)</p>
                <p>-— conventionnelle; condition; simultanéité avec le paiement, 63-92.</p>
                <p>— légale.</p>
                <p>— Caution; droit à la subrogation, par préférence au tiers détenteur, 65-94.</p>
                <p>— Droits du créancier à hypothèque spéciale subrogé aux droits du créancier à
                    hypothèque générale qui le primait; cas d'adjudications successives; non
                    production à une distribution; cas d'expropriations simultanées; collocation
                    proportionnelle sur le prix de tous les immeubles,</p>
                <p>Gi-93.</p>
                <pb rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/>
                <p>— Effets; portée; tiers détenteurs, 64-</p>
                <p>93.</p>
                <p>— Simultanéité d'un acte avec le paiement non exigée; acte de subrogation
                    contenant confirmation de la subrogation légale déjà opérée,</p>
                <p>65-94.</p>
                <p>Substances vénéneuses; loi No. 14 de</p>
                <p>1904 sur les pharmacies et la vente des substances vénéneuses.</p>
                <p>— Dispositions dérogeant au Règlement d'Organisation Judiciaire; Règlements de
                    police et de sûreté publique;</p>
                <p>Assemblée Générale de la</p>
                <p>Cour; délibération prise en conformité d u Décret d u 31 Janvier 1889;</p>
                <p>portée; effets, 83-107.</p>
                <p>— Droit d'appel d u Ministère Public, limité aux jugements refusant la fermeture,
                    en cas de condamnation à l'amende, 84-109.</p>
                <p>— Fermeture de l'habitation du condamné;</p>
                <p>inadmissibilité. 84-108.</p>
                <p>— Fermeture obligatoire de l'établissement en cas de contravention, 85-</p>
                <p>110.</p>
                <p>— Jugements condamnant à l'emprisonnement et ordonnant la fermeture;</p>
                <p>appel à porter devant la Cour par le Ministère Public; disjonction d u recours
                    inadmissible. 83-107.</p>
                <p>Succession</p>
                <p>— Demande en délivrance d'activités successorales; banque détentrice;</p>
                <p>refus d'obtempérer' à une ordonnance de Référé; faute; responsabilité,</p>
                <p>169-187.</p>
                <p>— (Dévolution de la) (v. Action en pétition d'hérédité, Femme ottomane,</p>
                <p>Juridiction mixte, Nationalité, Patriarcats,</p>
                <p>Russes).</p>
                <p>— musulmane.</p>
                <p>— Dettes successorales; inadmissibilité de la preuve par l'aveu du tuteur;
                    emprunt non autorisé par le</p>
                <p>Méglis Hasbv; nullité; preuve du préjudice non établie par le créancier,</p>
                <p>146-172.</p>
                <p>— Droits des créanciers successoraux;</p>
                <p>poursuites contre l'héritier détenteur des activités successorales;</p>
                <p>commandement signifié à des héritiers non administrateurs; défaut d'effet
                    interruptif de la prescription à l'égard des autres héritiers, 146-</p>
                <p>173.</p>
                <p>Succursales (v. Juridiction mixte).</p>
                <p>Sujets</p>
                <p>— ennemis (v. Séquestre Officiel).</p>
                <p>— étrangers (v. Nationalité).</p>
                <p>— locaux (v. Juridiction mixte).</p>
                <p>— russes (v. Russes).</p>
                <p>Surenchères (v. Expropriation, Hypothèque)</p>
                <p>.</p>
                <p>Surestaries (v. Navire).</p>
                <p>Sursis (v. Action possessoire, Expropriation,</p>
                <p>Juridiction mixte, Nationalité)</p>
                <p>.</p>
                <p>Suzeraineté (v. Tribut égyptien).</p>
                <p>Syndic (v. Faillite, Juridiction mixte).</p>
                <p>Syriens (v. Juridiction mixte).</p>
                <p>Tanzim; Règlement du 26 Août 1889;</p>
                <p>contravention contre une personne autre que le véritable propriétaire d e
                    l'immeuble; jugement de condamnation;</p>
                <p>appel; intervention du véritable propriétaire, 85-111.</p>
                <p>Tarif</p>
                <p>— civil mixte (v. Droits proportionnels).</p>
                <p>— des services publics (v. Compagnies concessionnaires de services publics).</p>
                <p>— égyptien (v. Paiement).</p>
                <p>Taux (v. Appel).</p>
                <p>Taxes (v. Compagnie du Canal de Suez,</p>
                <p>Droits proportionnels, Municipalité d'Alexandrie).</p>
                <p>Teckliff (v. Vente immobilière).</p>
                <p>Terrain</p>
                <p>— d'autrui (v. Construction).</p>
                <p>— libre (v. Wakf).</p>
                <p>Territoires annexés ou cédés (v. Nationalité)</p>
                <p>.</p>
                <p>Testament (v. Patriarcats).</p>
                <p>Théorie</p>
                <p>— de Vhomo novus (v. Société anonyme).</p>
                <p>— de l'imprévision (v. Convention).</p>
                <p>Tiers (v. Navire, Propriété industrielle,</p>
                <p>Société); — détenteur (v. Distribution,</p>
                <p>Expropriation, Svibrogation légale)</p>
                <p>.</p>
                <p>Titre</p>
                <p>— au porteur (v. Société anonyme).</p>
                <p>— de créance (v. Distribution, Expropriation,</p>
                <p>Faillite, Hypothèque, Paiement).</p>
                <p>— de propriété (v. Action en bornage,</p>
                <p>Action possessoire, Prescription acquisitive,</p>
                <p>Servitudes, Vente).</p>
                <p>— exécutoire mixte; assimilation aux jugements, 127-159.</p>
                <p>— nouveau (v. Transport maritime).</p>
                <p>— originaire (v. Droits proportionnels).</p>
                <p>Tolérance (v. Etablissements publics).</p>
                <p>Traité (v. Convention)</p>
                <p>— de Campo Formio du 17 Octobre 1797 (v. Nationalité).</p>
                <p>— de Presbourg d u 26 Août 1805 (v.</p>
                <p>Nationalité).</p>
                <p>— de Paris de 1814 (v. Nationalité).</p>
                <p>— de Vienne de 1866 (v. Nationalité).</p>
                <p>— de Lausanne du 24 Juillet 1923, 119-</p>
                <p>145.</p>
                <p>Transaction (v. Faillite).</p>
                <p>Transcription</p>
                <p>— de la vente (v. Cession, Préemption;</p>
                <p>Vente).</p>
                <p>.</p>
                <p>— des actes de l'état-civil, 149-175.</p>
                <p>— du commandement (v. Expropriation).</p>
                <p>— du partage (v. Partage).</p>
                <p>Transfert (v. Etablissements publics).</p>
                <p>Transport maritime (v. Assurances m a ritimes,</p>
                <p>Navire, Vente commerciale).</p>
                <p>— A c t i o n e n d é l i v r a n c e d e s marchandises; p r e s c r i p t i o
                    n; t i t r e o u obligation nouvelle y f a i s a n t o b s t a c l
                    e,</p>
                <p>13-J3.</p>
                <p>— A g e n t d u n a v i r e .</p>
                <p>— P a r t a g e défectueux (lu m a n q u a n t e n t r e d i v e r s
                    destinataires; f a u t e personnelle; responsabilité, 1Í-IÜ, :</p>
                <p>17-20.</p>
                <p>— ( j u a h t ë pour r é p o n d r e à l'action d u 1</p>
                <p>c h a r g e u r, 13-13.</p>
                <p>— B a n q u i e r d é t e n t e u r d e s d o c u m e n t s •</p>
                <p>y r e l a t i f s; r e t a r d d a n s l e r e i r a i t d u !</p>
                <p>b o n d e l i v r a i s o n; responsabilité .</p>
                <p>13-15.</p>
                <p>_</p>
                <p>— C h a r g e m e n t s u r l e p o n t; défaut d e |</p>
                <p>c o n s e n t e m e n t d u c h a r g e u r; responsabilité d u C a p i t a i n
                    e; b o n d e c h a r g e m e n t n o n s i g n é p a r l'a g e n t d u n a v i
                    r e, 13-14.</p>
                <p>— C o n n a i s s e m e n t .</p>
                <p>— C l a u s e s</p>
                <p>— d'exonération, d e b a r a t e r i e o u négligeu- :</p>
                <p>ce, 13-15, 14-16, 15-17, 10-19, 17-20, 19-23,;</p>
                <p>25-35. i</p>
                <p>— P a r a m o u n t, 19-23. j</p>
                <p>— C o n t r a t établi p a r s i m p l e r e ç u; réfé- j r o n c e a u x c l a
                    u s e s d'un connaisse-;</p>
                <p>m e n t déterminé; validité, 16-1Í).;</p>
                <p>— E n d o s s e m e n t à un b a n q u i e r; défaut :</p>
                <p>d e droit p r o p r e d u b a n q u i e r, 10-18.,</p>
                <p>— M a n q u a n t; énoncialions d u connais- \</p>
                <p>s e m e n t; preuve c o n t r a i r e à la c h a r -</p>
                <p>g e d u capitaine, 19-23.;</p>
                <p>•— R e m i s e d u b o n d e livraison n'o p e - j r a n t p a s novation, 17-20.
                   ;</p>
                <p>— R é s e r v e s pour coulage, c a s s e el j e m b a l l a g e défectueux,
                    17-20.;</p>
                <p>• — D c b a r q u e m e n l; marchandises a b a n - l d o n n é e s s u r le q u
                    a i; défaut d'a v i s ¡</p>
                <p>a u d e s t i n a t a i r e; n o n responsabilité :</p>
                <p>d e l a Compagnie d e n a v i g a t i o n, 13-;</p>
                <p>15. -</p>
                <p>— F i n s d e n o n recevoir d e s a r t . 2 7 4 et"</p>
                <p>2 7 5 C. C o m . M a r .; d é l a i s d e d é c h é a n c e; pour p a r l e r
                    s; s u s p e n s i o n;</p>
                <p>conditions; r e n o n c i a t i o n, 5-2, 1(5-19,</p>
                <p>17-20, 18-21, 18-22.</p>
                <p>— H a r t e r - a c t, 10-19, 25-35.</p>
                <p>Tribunal (v. Action possessoire, C o m pétence,</p>
                <p>Expropriation, Faillite, Juridiction mixte, Nationalité, Réquisitoire).</p>
                <p>Tribut égyptien.</p>
                <p>— E m p r u n t s o t t o m a n s d e 1891 e t d e</p>
                <p>1895; g a r a n t i e d e l'Egypte; obligation d i r e c t e d e l'E g y p
                    t e e n v e r s l e s b a n q u i e r s é m e t t e u r s d e s e m p r u n t s
                   ;</p>
                <p>d é l é g a t i o n; a c c e p t a t i o n p a r l e d é l é g u é; c o n s é q
                    u e n c e s . 261-258.</p>
                <p>— I n d é p e n d a n c e é g y p t i e n n e; c e s s a t i o n d e la s u z e
                    r a i n e t é t u r q u e; T r i b u t é g y p t i e n : l i b é r a t i o n;
                    question a p p a r t e n a n t - e x c l u s i v e m e n t a u droit p u b l i c
                    . 201-258.</p>
                <p>Trouble (v. Action possessoire, E x propriation,</p>
                <p>Juridiction mixte, Municipalité d'Alexandrie, Servitudes de v u e ).</p>
                <p>Gazette-des"Tribunaux Mixtes d'Egypte. 337</p>
                <p>Tutelle (v. Action possessoire, Juridiction mixte, Majorité, Minorité, Serm e n t
                    ) .</p>
                <p>u</p>
                <p>Union Latine (v. Paiement).</p>
                <p>Usage (v. F e m m e anglaise, Israélites, •</p>
                <p>Preuve, Propriété industrielle).</p>
                <p>Usucapion (v. Prescription acquisitiv e ) .</p>
                <p>Y</p>
                <p>Valeurs (v. Droits proportionnels, S o - ¡</p>
                <p>ciété a n o n y m e ) .</p>
                <p>Véhicules (v. Municipalité d'Alexandrie).</p>
                <p>Vénitiens (v. Nationalité).</p>
                <p>Vente s</p>
                <p>— administrative (v. Préemption, Sai-;</p>
                <p>sie administrative). !</p>
                <p>— commerciale</p>
                <p>— a u c o m p t e; réception a u m o y e n d e i b o n s s u r u n tiers;
                    identification;;</p>
                <p>a r t . 307 C. Civ.; inapplicabilité;</p>
                <p>conséquences, 28-38.</p>
                <p>— c(Cif)>.</p>
                <p>— D o m m a g e s p r o v e n a n t d'un défaut a n t é r i e u r a u v o y
                    a g e; vice d'e m b a l l a g e;;</p>
                <p>responsabilité du v e n d e u r; réception s a n s réserves; réexpédition d e l
                    a m a r c h a n d i s e; c o n s t a t a t i o n s t a r d i v e s; p e r t e
                    d u droit de recours d e l'acheteur, 26-36.;</p>
                <p>— Risque d u t r a n s p o r t à c h a r g e de l'a-</p>
                <p>cheieur, 22-30.</p>
                <p>- - S t i p u l a t i o n d e l i v r a i s o n p a r r e m i s e d'un !</p>
                <p>b o n s u r u n e n t r e p ô t; spécialisation d e l a m a r c h a n d i s e i
                    m p o s s i b l e; dérogation-</p>
                <p>a u x règles ordinaires, 27-37.;</p>
                <p>— C o m m i s s i o n n a i r e; c l a u s e «sauf a p - :</p>
                <p>p r o b a t i o n d e la fabrique»; défaut d e m e n t i o n d u n o m du f a b r
                    i c a n t; '</p>
                <p>indication ullérieure d u n o m de la f a b r i q u e, 21-20.</p>
                <p>— Contrat ayant fait l'objet- d e cess i o n s successives.</p>
                <p>— S t i p u l a t i o n d e solidarité e n t r e l e s achet e u r s s u c c e s
                    s i f s; droit d u premier a c h e t e u r qui a retiré l a m a r c h a n d i s
                    e t t p a y é l e prix, 22-29.</p>
                <p>— S t i p u l a t i o n d e s u b r o g a t i o n d u sous-</p>
                <p>acquéreur d a n s l e s droits de son vend e u r contre l e vendeur originaire;
                    port é e juridique, 22-30.</p>
                <p>— ni/i genere»; stipulation de p a i e m e n t a u c o m p t a n t contre r e m i
                    s e d'un o r d r e d e livraison; droits d u v e n d e u r; c o n s t a t a t i
                    o n s p r é a l a b l e s; inadmissibilité;</p>
                <p>résiliation a u x t o r t s d e l'a c h e t e u r; conséquences, 28-39.</p>
                <p>— L i v r a i s o n .</p>
                <p>— C h a n g e m e n t d e n a v i r e; défaut d'avis à l'acheteur;
                    conséquences, 19-24.</p>
                <p>- - Clause d'emballage en doubles s a c s d'origine; portée, 19-24.</p>
                <p>— Commande f a i t e p e n d a n t l a guerre;</p>
                <p>c l a u s e «war conditions»; e f f e t s; réquis i t i o n p a r l e G o u v e
                    r n e m e n t; retarda d a n s l a l i v r a i s o n; i n e x é c u t i o n;
                    f a i t d u p r i n c e; m i s e e n d e m e u r e i n o p é r a n t e;</p>
                <p>n o n responsabilité d u v e n d e u r; fabric a n t s a n g l a i s; c e r t i
                    f i c a t s d e priorité;</p>
                <p>obligation d e l'acheteur; défaut d'avis p a r l e f a b r i c a n t à l'a c
                    h e t e u r; f a u t e,</p>
                <p>20-25.</p>
                <p>— Contestation basée s u r u n v i c e d'emb a l l a g e, soulevée en degré
                    l'appel; dem a n d e nouvelle; tardivité, 22-28.</p>
                <p>— D é f a u t d e qualité; refus de réception;</p>
                <p>c o n s t a t a t i o n s à c h a r g e d e l'acheteur;</p>
                <p>preuve; denrées périssables o u s u j e t t e s à f l u c t u a t i o n s; a c
                    t e s d e disposition p a r l e vendeur, 24-31.</p>
                <p>— D é l a i; r e t a r d; m i s e e n d e m e u r e; résiliation,</p>
                <p>19-24, 24-31, 24-32, 25-33.</p>
                <p>— I n e x é c u t i o n; circonstances ne constit u a n t p a s force m a j e u
                    r e, 245-247.</p>
                <p>- - N o n conformité d e l a m a r c h a n d i s e avec la c o m m a n d e; d e
                    m a n d e d e résol u t i o n après l i v r a i s o n; d é l a i de huitain
                    e; déchéance, 25-34.</p>
                <p>- P r e u v e d e l a d a t e d u c h a r g e m e n t p a r i e connaissement,
                    22-27.</p>
                <p>— P r e u v e d e l a q u a n t i t é d u c h a r g e m e n t, p a r le c o n n a
                    i s s e m e n t, 22-2tí.</p>
                <p>— V e n d e u r; obligation d'embarquer l a m a r c h a n d i s e d a n s u n
                    délai f i x é; charg e m e n t n o r m a l; r e t a r d d a n s le d é p a r
                    t</p>
                <p>&lt;lu n a v i r e; n o n responsabilité d u vendeur, s a u f f a u t e d e sa
                    part, 22-27, 25 35,</p>
                <p>— P a i e m e n t</p>
                <p>— D a t e (le f i x a t i o n d u court* dea espèces d u e s; c a s d'erreur
                    dana l'assignation,</p>
                <p>275-268.</p>
                <p>— d u prix à t e r m e o u a u c o m p t a n t;</p>
                <p>o p t i o n a p p a r t e n a n t à l'acheteur, 21-26.</p>
                <p>— s u r e m b a r q u e m e n t; obligation d u v e n d e u r; défaut d e
                    justification d e l a d a l e d e r e m b a r q u e m e n t; résiliation a u x
                    t o r t s du v e n d e u r, 29-40.</p>
                <p>— V i c e caché.</p>
                <p>— D é f a u t d e f a b r i c a t i o n; a c t i o n rédhibi-</p>
                <p>t o i r e; d é l a i de h u i t a i n e; f o r c l u s i o n;</p>
                <p>pourparlers suspendant l e s e f f e t s d e l a déchéance, 29-41.</p>
                <p>— D é f a u t d e qualité apparent, 30-42.</p>
                <p>— d e b i e n s d e s u j e t s a l l i é s (v. Propriété i n d u s t r i e l l e
                    ) .</p>
                <p>— d e l i i o n s d e s u j e t s e n n e m i s (v. S é q u e s t r e O f f i c i
                    e l ) .</p>
                <p>— d e l'a c t i f s o c i a l (v. S o c i é t é ) .</p>
                <p>— d e n a v i r e s ( v . N a v i r e ) .</p>
                <p>— d e s u b s t a n c e s v é n é n e u s e s (v. E t a b l i s s e m e n t s p u
                    b l i c s ) .</p>
                <p>— i m m o b i l i è r e ( v . A d j u d i c a t i o n, D r o i t s p r o p o r t
                    i o n n e l s, E x p r o p r i a t i o n, J u r i d i c t i o n m i x t e, P r é
                    e m p t i o n, Wakf s )</p>
                <p>— à r é m é r é, 99-123.</p>
                <p>— C l a u s e restrictive d u droit d e c o n s truction, f i g u r a n t d a n s
                    d e s actes d e vente dislincts é m a n a n t d u même v e n d e u r; c a r
                    a c t è r e de s i m p l e oblig a t i o n personnelle; défaut de lien d e
                    droit e n t r e les divers a c h e t e u r s,</p>
                <p>213-228.</p>
                <p>— D é f a u t d e c o n s e n t e m e n t d e l'achet e u r; nullité d e l'acte,
                    125-155.</p>
                <p>— Eviction; c a s où l a vente n'a p o r t é q u e s u r le r a c h a t d'un
                    liekr; a c h a t aléatoire, 206-218.</p>
                <p>— F r a i s d e l'acte; r é g u l a r i s a t i o n d u t i t r e originaire d u
                    v e n d e u r, 107-135.</p>
                <p>— N a t u r e d u c o n t r a t; défaut d e t r a n s cription;</p>
                <p>r e f u s d e p a s s a t i o n de l'acte a u t h e n t i q u e p a r le v e n
                    d e u r; jugement t e n a n t lieu de titre, s u s c e p tible de t r a n s c r
                    i p t i o n, 30G-310.</p>
                <p>— P r i x; v e n d e u r i m p a y é; c r é a n c e i n s crite;</p>
                <p>cession; m e n t i o n e n m a r g e d e la t r a n s c r i p t i o n d e l'acte
                    d e vente;</p>
                <p>inutilité a v a n t la I.oi No. 10 de 1923,</p>
                <p>57-84,</p>
                <p>— Teckliff; t r a n s f e r t; condition r é s o lutoire e x p r e s s e; a c c
                    o m p l i s s e m e n t ai/iso jure»; échange; action en restilulion d u p r i x
                   ; règlement avec le v e n d e u r originaire, 307-311.</p>
                <p>— v o l o n t a i r e e n j u s t i c e; n o n i m m o b i l i s a t i o n d e s
                    f r u i t s, 50-69.</p>
                <p>338 '</p>
                <p>Vice</p>
                <p>— c a c h é (v. V e n t e commerciale ) .</p>
                <p>— d e f o r m e (v. Droits p r o p o r t i o n n e l s,</p>
                <p>Société a n o n y m e ) .</p>
                <p>— d'e m b a l l a g e (v. V e n t e commerciale ) .</p>
                <p>Viduité (v. Femme).</p>
                <p>Violence (v. Action possessoire).</p>
                <p>Voisinage (v. Action possessoire, Servitudes)</p>
                <p>.</p>
                <p>Vol (v. Assurance).</p>
                <p>Vues (v. Servitudes),.</p>
                <p>w</p>
                <p>Wakf</p>
                <p>— C o n s t i t u t i o n a u p r é j u d i c e d e s créancier s; n u l
                    l i t é a b s o l u e; effets à l'é- :</p>
                <p>g a r d d e s créancier s hypothécaire s, :</p>
                <p>39-51.</p>
                <p>— E x p r o p r i a t i o n; d e m a n d e e n d i s t r a c - :</p>
                <p>tion d e b i e n s Wakf s; n a t u r e d e l'act i o n; caractère d e r e v e n
                    d i c a t i o n,</p>
                <p>. 55-78.</p>
                <p>— ( P r e s c r i p t i o n e n matière de) (v.</p>
                <p>P r e s c r i p t i o n ) .</p>
                <p>. V e n t e comme t e r r a i n l i b r e d'un s i m p l e droit d e h e k r; d
                    é c h é a n c e d u;</p>
                <p>h e k e r i s t e n o n r é g u l i è r e m e n t p r o -, n o n c é e; J u r i
                    d i c t i o n mixtes e u l e, c o m p é t e n t e pour p r o n o n c e r l a d é
                    - j c h é a n c e d'un h e k e r i s t e ' étranger, i</p>
                <p>206-218.;</p>
                <p>z</p>
                <p>Zimmys (v. Nationalité).</p>
                <p>Jurisprudence Consulaire.</p>
                <p>Tribunal Consulaire d'Italie à Alexan-'</p>
                <p>. drie.</p>
                <p>— Conseil d e f a m i l l e; c o m p o s i t i o n; r e c o u r s d e s m e m b
                    r e s e x c l u s p a r l a m a j o r i t é; c o n t r ô l e d u T r i b u n a
                    l,</p>
                <p>312-1.</p>
                <p>Gazette des Tribunaux Mixtes d'Eíjyple.</p>
                <p>Jurisprudence Étrangère.</p>
                <p>Belgique.</p>
                <p>— E t r a n g e r s; ' question d'état; jugement é t r a n g e r i n v o q u é
                   ; compétence et pouvoirs d e s Tribunaux belges,</p>
                <p>275-9.</p>
                <p>— P a i e m e n t; c l a u s e d e p a i e m e n t e n m o n n a i e n a t i o n
                    a l e p a r r a p p o r t à l'é t a l o n o r o u à une m o n n a i e é t r a n
                    g è r e; validité, 275-10.</p>
                <p>— R u s s e s; a n c i e n n e législation s e u l e applicable, 275-9.</p>
                <p>— Société a n o n y m e; A s s e m b l é e Générale c o n v o q u é e p o
                    u r la s e c o n d e fois;</p>
                <p>a c t i o n s d e d i v e r s e s c a t é g o r i e s; décis i o n d e n a t u r
                    e à m o d i f i e r l e u r s droit s r e s p e c t i f s; validité s u b o r d
                    o n n é e la r e p r é s e n t a t i o n d e c h a c u n e d e s c a t é g o r i
                    e s d'a c t i o n s . 250-3.</p>
                <p>— Société e n n o m collectif; défendeur m i s en cause e n q u a l i t é d
                    e m e m b r e d'une société e n n o m collectif; c o n c l u s i o n s t e n d a
                    n t à le f a i r e c o n d a m - .</p>
                <p>n e r comme débiteur personnel et;</p>
                <p>d i r e c t f n o n recevabilité, 250-4.</p>
                <p>France.</p>
                <p>— Faillite.;</p>
                <p>— Créanciers privilégiés; demande de i résolution du concordat; irrecovnin- ¡</p>
                <p>lité, 296-12.</p>
                <p>— Double déclaration dans deux en-;</p>
                <p>droits différents, 296-13.;</p>
                <p>— Privilège des commis; commissions;</p>
                <p>contestées; point de départ du délai;</p>
                <p>do six mois, 296-15.</p>
                <p>— Société a n o n y m e .</p>
                <p>— Actions en justice; caractères dis- :</p>
                <p>tinclifs de l'action individuelle et,'</p>
                <p>de l'action sociale, 250-5.</p>
                <p>— Administrateurs; comptes à rendre à l'Assemblée Générale; faculté de vote,
                    250-6.</p>
                <p>—- — Assemblées Générales; délibération constituant u n a b u s du droit,
                    nullité,</p>
                <p>250-7.</p>
                <p>— P a r i s d e fondateurs; droits aux bénéfices; constitution de réserves;</p>
                <p>application des réserves a u . remboursement du capital actions; droii d u
                    porteur de p a r t s à des domma-</p>
                <p>ges-intéréts; intérêts s u r les domm a g e s à allouer à titre de supplém e n t
                    de réparation, 250-8.</p>
                <p>N'ente commerciale; vente «cif»; d é s i g n a t i o n d u v e n d e u r; c
                    h a r g e m e n t;</p>
                <p>défaut d'i n f l u e n c e s u r la validité d u m a r c h é . 30-1.</p>
                <p>Italie.</p>
                <p>— T r a n s p o r t " m a r i t i m e : c l a u s e d e r é c e p t i o n ei b o
                    n o r d r e a p p a r e n t; p o r tée.</p>
                <p>— C l a u s e d e c e s s a t i o n d e responsabilité e n c a s d'a v a r i e s
                    u r v e n u e p e n d a n t le t r a n s p o r t . — C l a u s e d'e x o n é r a
                    t i o n o u d e l i m i t a t i o n d e r e s p o n s a b i l i t é pour l e s
                    faits dotosifs et les f a; Ipf commerciale s d u c a p i t a i n e o u d e l'é
                    q u i p a g e; nullité; loi a m é r i c a i n e; I l a r l e r Act; loi
                    italienn e; c a s où l a c l a u s e est a c c o m p a g n é e d'une c o n v e
                    n t i o n d e p e r c e p t i o n d'un f r e t r é d u i t, 30-2.</p>
                <p>Suisse.</p>
                <p>— P a i e m e n t; c o n c o r d a i : c r é a n c e e n m o n n a i e é t r a n
                    g è r e . 276-21.</p>
                <p>Législation Ètrajigère.</p>
                <p>Sijrie-Liban.</p>
                <p>— A r r ê t é No. Dfi/J sur les sociétés a n o n y m e s é t r a n g è r e s .
                    108.</p>
                <p>— A r r ê t é N o 9 7 / S s u r l a n a t i o n a l i t é d e s sociétés c o n s
                    t i t u é e s conformément à l a loi o t t o m a n e et f o n c t i o
                    n n a n t e n</p>
                <p>S y r i e et a u L i b a n, 107.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
