<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/TMCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2026-04-07">April 7, 2026</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Source facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://discover.llmc.com/LLMC-63274-0029-001">LLMC</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Gazette des Tribunaux Mixtes</title><lb/>
                    <date when="1938-11-01">November 1938</date><lb/>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 29</biblScope><lb/>
                    <extent><measure unit="pages">464</measure>pages</extent></bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="frontMatter">
                <p>GAZETTE</p>
                <p>D E S</p>
                <p>TRIBUNAUX MIXTES</p>
                <p>D'ÉGYPTE</p>
                <p>REVUE JUDICIAIRE MENSUELLE</p>
                <p>PUBLIÉE SOUS LE PATRONAGE DU CONSEIL DE L'ORDRE DES AVOCATS D'ÉGYPTE.</p>
                <p>F o n d a t e u r s : Me 3 MAXIME PUPIKOFER e t LÉON PANGALO, A v o c a t s à la
                    Cour .</p>
                <p>Directeur : M» MAXIME PUPIKOFER, A v o c a t à la Cour .</p>
                <p>Comité d e Rédaction et d'A d m i n i s t r a t i o n :</p>
                <p>M e s L . PANGALO e t R . SCHEMEIL (Directeurs au Caire).</p>
                <p>Mes E . D E G I A R D É e t L U C I E N B A R D A (Secrétaires de la
                    rédaction).</p>
                <p>M« A. FADEL (Directeur à Mansourah). M 6 F . BRAUN \</p>
                <p>M» G. M O U C H B A H A N I (Correspondant à Port-Saïd). M 6 J . LAÇAT )</p>
                <p>> (Correspondants à Paris).</p>
                <p>XXIXME ANNÉE</p>
                <p>(Novembre 1938 — Octobre 1939).</p>
                <p>Imprimerie A. PROCACCIA, Alexandrie (Egypte).</p>
            </div>
            <div type="backMatter">
                <p>TABLE) DES M ATI ÈRES</p>
                <p>de la XXIXme Année (LXIVme Année Judiciaire) — Novembre 1938 - Octobre 1939.</p>
                <p>I</p>
                <p>TABLE CHRONOLOGIQUE</p>
                <p>des décisions de jurisprudence mixte publiées de Novembre 1938 à Octobre
                    1939.</p>
                <p>JURIDICTIONS DATES NOMS DES PARTIES PAGE No.</p>
                <p>Cour l r e Ch. 12 Avril 1933 Moïse Tilche Fils c. Greffier en Chef du Tribunal
                    Mixte de Mansourah 218296</p>
                <p>Cour 1 " Ch. 7 Juin 1933 Abdel H a m i d Ismail c. Elie Vlahakis 1717</p>
                <p>Cour l r e Ch. 14 Juin 1933 Società Italiana Commercio Materiali Tessili c. S.E.
                    Mohamed Zaki El Ibrachi pacha et autre 187255</p>
                <p>€ o u r 3me Ch. 20 Juin 1933 Banco di Roma c. Omar bey Loutfi èsn. e t èsq. e t
                    autres 170246</p>
                <p>Cour 1 " Ch. 8 Nov. 1933 Habib Lieto Massouda c. Aly Abdel Nabi Hassoub et C, s
                    261360</p>
                <p>Cour l r e Ch. 13 Dec. 1933 V. Saporta &amp; Cie c. Assicurazioni Generali di
                    Trieste et autres 227 313</p>
                <p>Cour 2rae Ch. 28 Dec. 1933 Georges, Michel et Philippe Michaïlidis c&lt; El
                    Cheikh Mahmoud Ibrahim Ibrah i m El Bibaoui 75 116</p>
                <p>Cour 1 " Ch. 10 Janv. 1934 André Mouchbahani c. Gigi Adinolfi 1514</p>
                <p>Trib. Civ. C. 1 " Ch. 24 Janv. 1934 U. Jabès e t autres c. W . v a n Meeteren 394
                    467</p>
                <p>Cour 2me Ch. 25 Janv. 1934 Ahmed Fahmiy Mohamed Abdel Halim c. I b r a h i m H a
                    m d i et autres 24 31</p>
                <p>Cour 1 " Ch. 14 Mars 1934 Cheikh Salem Hussein Abou Gamous c. Banca Commerciale
                    Italiana per l'Egitto et a u t r e 414485</p>
                <p>Cour 3me Ch. 3 AvriJ 1934 Mahaba bent Gayel Ali et autres c. Hoirs Abdel Hamid
                    Semeida et autre 59 95</p>
                <p>Cour 1 " Cb. 4 Avril 1934 Mes N. V,... &amp; J. G... c. Ibrahim eff. C h a n a n
                    et autres 191260</p>
                <p>Cour 2"iC Ch. 5 Avril 1934 Mohamed Aly Alboul Seoud c. Fardos Khalil Morcos e t
                    autres 121147</p>
                <p>Cour 3me Ch. 15 Mai 1934 El H a g Hassan Youssef c. Edmée Hamaoui e t C t s 146
                    198</p>
                <p>Cour l r e Ch. 16 Mai 1934 Allen, Alderson &amp; C° Ltd c. Mohamed Saleh Atallah
                    e t C " 229 320</p>
                <p>Trib. Civ. A. 2"" Ch. 22 Mai 1934 Joseph Jacques Mosseri c. Banco Italo-Egiziano
                    13 7</p>
                <p>Trib. Civ. C. 4me Ch. 24 Mai 1934 Emilie Bouras et C' c. Mohamed Naim Ismaïl et C
                    t s 197269</p>
                <p>Trib. Civ. C. 2°*c Ch. 5 Juin 1934 Yanni Paolo c. Chalabi Saroufim Mina Ebeid e t
                    C t s 23 28</p>
                <p>Cour 3me Ch. 0 Juin 1934 Mosseri &amp; C" c. Charles Boghdadly et autres 119
                    140</p>
                <p>Cour 3me Ch. 5 Juin 1934 Mélanthie Jean Dervos et autres c. Marie Ayoub bey et
                    autres 133173</p>
                <p>Cour 2me Ch. 7 Juin 1934 Aziza Abdel Aal Mohamed Veuve Ahmed Mohamed E l Guidaoui
                    c. Gouvernem e n t Egyptien e t a u t r e 135181</p>
                <p>Cour 3me Ch. 12 Juin 1934 Georges A. Caruso c. Robert Rainie Brewis èsq. et
                    autres 65 99</p>
                <p>Cour 2m,! Ch. 14 Juin 1934 Olga Drossos, née Alexakis c. Société Egyptienne des
                    Ciments Portland de Tou-</p>
                <p>r a h et autre 163232</p>
                <p>Cour 2m* Ch. 14 Juin 1934 Eicha Hamed Achour c. Wouters, D'effense &amp; C 196
                    268</p>
                <p>Cour 2me Ch. 21 Juin 1934. Salem Guirguis c- Mahmoud iS&amp;yed Albdallah e t
                    autre 27 38</p>
                <p>Supplément au No. 350 (Décembre 1939),</p>
                <pb n="430" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte"/>
                <p>JURIDICTIONS DATES NOMS DES PARTIES PAGE No.</p>
                <p>Cour 1" Ch. 31 Oct. 1934</p>
                <p>Cour l r " Ch. 7 Nov. 1934</p>
                <p>Cour 1 " Ch. 14 Nov. 1934</p>
                <p>Cour 1 " Ch. 14 . N o v . 1934</p>
                <p>Cour 1 " Ch. 14 Nov. 1934</p>
                <p>Cour 2mc Ch. 15 Nov. 1934</p>
                <p>Cour 2me Ch. 22 Nov. 1934</p>
                <p>Cour 2"e Ch. 22 Nov. 1934</p>
                <p>Cour 2rae Ch. 22 Nov. 1934</p>
                <p>Cour 3me Ch. 27 Nov. 1934-</p>
                <p>Cour 3me Ch. 27 Nov. 1934</p>
                <p>Cour 2m8 Ch. 29 Nov. 1934</p>
                <p>Cour 3me Ch. 4 Dec. 1934</p>
                <p>Cour V e Ch. 5 Déc. 1934</p>
                <p>Cour 2m" Ch. 6 Déc. 1934</p>
                <p>Cour 3™ e Ch. 11 Déc. 1934</p>
                <p>Trib. Soin. C. • 17 Déc. 1934</p>
                <p>Cour 3me Ch. 18 Déc. 1934</p>
                <p>Cour 1 " Ch. 19 Déc. 1934</p>
                <p>Cour 2m* Ch. 20 Déc. 1934</p>
                <p>Cour 1 " Ch. 2 Janv. 1935</p>
                <p>Cour l r e Ch. 2 Janv. 1935</p>
                <p>Cour 2me Ch. 3 J a n v, 1935</p>
                <p>Cour 2me Ch. 3 Janv. 1935</p>
                <p>Cour 2me Ch. 10 Janv. 1935</p>
                <p>Trib. Com. A . 14 Janv. 1935</p>
                <p>Cour 3mc Ch. 15 Janv, 1935</p>
                <p>Cour 1 " Ch. 16 Janv. 1935</p>
                <p>Cour 1 " Ch. 16 J a n v . 1935</p>
                <p>Cour 1 " Ch. 16 Janv. 1935</p>
                <p>Cour 1 " Ch. 16 Janv. 1935</p>
                <p>Cour 2me Ch. 17 Janv. 1935</p>
                <p>Cour 2me Ch. 17 J a n v . 1935</p>
                <p>Cour 1 " Ch. 23 J a n v . 1935</p>
                <p>Cour 2me Ch. 24 Janv, 1935</p>
                <p>Cour 2me Ch. 24 Janv. 1935</p>
                <p>Cour 2me Ch. 24 J a n v . 1935</p>
                <p>Cour 3me Ch. 29 Janv. 1935</p>
                <p>Cour 1 " Ch. 30 Janv. 1935</p>
                <p>Cour 1 " Ch. - 30 Janv. 1935</p>
                <p>Cour 3me Ch. 31 Janv. 1935</p>
                <p>Trib. Civ. A. 3"" Ch. 31 Janv. 1935</p>
                <p>Cour 1 " Ch. G Fév. 1935</p>
                <p>Cour 2m* Ch. 7 Fév. • 1935</p>
                <p>J a c k Goldstein c. Olga Glynn e t a u t r e</p>
                <p>Hoirs Sid Ahmed H a s s a n Basta c. Elie Yacoub W a h b a</p>
                <p>Hoirs Galal bev N e m r et C, s c. Deutsche Kohlen Depot</p>
                <p>J e a n n e Goldstein c. Nicolas Nicolopoulos et a u t r e</p>
                <p>M a h m o u d Bendari El Cherbini c. Mathilde Bernadoni et autres</p>
                <p>Hoirs I b r a h i m bey B a h g a t et C ' et autres c. J e a n D. Coconis</p>
                <p>Habib Aziz c. Hoirs Georges Doche</p>
                <p>Georges Lezinas et autres c. G. &amp; C. Bonnucci et a u t r e</p>
                <p>Banque Misr c. Angèle Khabbaz et autres</p>
                <p>Fayez Eff. Youakim c. Costi Z. Joakimoglou e t C° e t autres</p>
                <p>Spiro Gregoussi c. A s m a El Sayed Ismaïl e t a u t r e</p>
                <p>Mohamed Nour El Dine Mahmoud Koraa c. Communauté Hellénique Orthodoxe
                    d'Assiout</p>
                <p>H a s s a n Abdel Rehim c. Mohamed El Sayed El Garadaoui</p>
                <p>W a l t e r Stross c. Marquise Elena Taccoli Stagni et C '</p>
                <p>Sayed Moustafa H a n n o u r a c. Fauzi Sourial et autres</p>
                <p>Abdel H a m i d Moustafa El Zeini c. Francesco Burlando</p>
                <p>Mohamed (El H a g ) Hussein e t a u t r e c. A n t a k i e t Helal</p>
                <p>Cairo Agricultural Cy et a u t r e c. Nabil A h m e d Djellaledine bey Mahmoud et
                    autres »</p>
                <p>Mohamed Aly Delavor c. Ministère des Wakf s</p>
                <p>Hoirs M a r i a m Guirguis c. Helena Attallah</p>
                <p>Hafez Aly T o h a m y c. D. J . Caralli èsq. et autres</p>
                <p>E. W . Sheffield c. Maurice Goldenberg .../!</p>
                <p>Hoirs F a r i d a H a n e m Abbassi c. Hoirs Adolphe Bomonti</p>
                <p>Mahrous Mohamed Chabayek c. El Sayed Sayed Chabayek et autres</p>
                <p>P i n t o &amp; C° c. Saïd bey Y a k a n e t a u t r e</p>
                <p>Banque Ottomane c. Emile H a n n a</p>
                <p>Abdel H a m i d Ahmed El Chehdaoui c. J . P l a n t a &amp; C° et autres</p>
                <p>Hoirs Georges bey R h a y a t c. Cassa di Sconto e di Risparmio et a u t r e
                    s</p>
                <p>Ketty o u Catherine Stavraki c. Evanguelia Ragnos o u Ragnou et C '</p>
                <p>J e a n n e Bournazet et autres c. Henriette Buchel et autres</p>
                <p>Ott &amp; C c. Georges Boulad</p>
                <p>Hoirs JChalil F a t t o u h e t C " e t a u t r e c. Hoirs Darwiche Moustapha et
                    Ct s et autres</p>
                <p>Osman bey F a y e d c. Société Commerciale Belgo-Egyptienne et autres</p>
                <p>Hoirs V a h r a m Djizmedjian e t C t s c. Z a r m a y r Djizmedjian</p>
                <p>Aziza Abdel Aaal Mohamed c. Topham, Jones &amp; Railton L t d</p>
                <p>Gouvernement Egyptien c. Nicolas Zogheb</p>
                <p>Mort gage Cy of Egypt Limited c. Sania H a n e m Hussein El Aassar et a u t r e
                    s</p>
                <p>Ahmed Khalil Aboul Leil c. Aristide Caramessinis</p>
                <p>Nefissa H a n e m Ahmed Rizk et autres c. Léon H a n o k a</p>
                <p>Androniki Pavlaki c. Georges Zacaropoulo èsq. e t a u t r e</p>
                <p>Cheikh Mohamed Kamel El Behaye et autres c. M. S . Casulli &amp; C°</p>
                <p>Andréa Grossetti e t a u t r e c. Alexandria Engineering W o r k s</p>
                <p>Socony V a c u u m Corporation c. Hafez Ali Z a r a d et a u t r e</p>
                <p>Sid Ahmed Sid Ahmed El Masloub et autres c. Apostolou Lambros e t a u t r e</p>
                <p>•229</p>
                <p>135</p>
                <p>50</p>
                <p>198</p>
                <p>318</p>
                <p>182</p>
                <p>73</p>
                <p>271</p>
                <p>258</p>
                <p>123</p>
                <p>29</p>
                <p>38</p>
                <p>149</p>
                <p>150</p>
                <p>200</p>
                <p>349</p>
                <p>153</p>
                <p>44</p>
                <p>51</p>
                <p>209</p>
                <p>213.</p>
                <p>277</p>
                <p>122</p>
                <p>136</p>
                <p>343</p>
                <p>25</p>
                <p>54</p>
                <p>332</p>
                <p>151</p>
                <p>184</p>
                <p>425</p>
                <p>34</p>
                <p>82</p>
                <p>405</p>
                <p>156217</p>
                <p>20 26</p>
                <p>200 277</p>
                <p>49 72</p>
                <p>338 417</p>
                <p>162230</p>
                <p>262 362</p>
                <p>193263</p>
                <p>126165</p>
                <p>202 279</p>
                <p>9 2</p>
                <p>80 124</p>
                <p>221301</p>
                <p>335 411</p>
                <p>28 40</p>
                <p>261361</p>
                <p>260 359</p>
                <p>1924</p>
                <p>72 112</p>
                <p>198272</p>
                <p>113196</p>
                <p>161227</p>
                <p>166237</p>
                <p>172249</p>
                <p>342 423</p>
                <p>341422</p>
                <p>57 85</p>
                <pb n="431" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte"/>
                <p>JURIDICTIONS DATES NOMS DES PARTIES PAGE No</p>
                <p>Cour 2""* Ch. 7 Fév. 1935</p>
                <p>Cour 3me Ch. 12 Fév. 1935</p>
                <p>Cour l r e Ch. 13 Fév. 1935</p>
                <p>Cour 2me Ch. 14 Fév. 1935</p>
                <p>Cour 3me Ch. 19 Fév. 1935</p>
                <p>Cour 1 " Ch. 20 Fév. 1935</p>
                <p>Cour l r e Ch. 20 Fév. 1935</p>
                <p>Cour 2",e Ch. 28 Fév. 1935</p>
                <p>Cour 2me Ch. 28 Fév. 1935</p>
                <p>Cour 3mc Ch. 5 Mars 1935</p>
                <p>Cour l r e Ch. 0 Mars 1935</p>
                <p>Cour 2me Ch. 7 Mars 1935</p>
                <p>Cour 2me Ch. 7 Mars 1935</p>
                <p>Cour S""1 Ch. 12 Mars 1935</p>
                <p>Cour 2me Ch. 19 Maris 1935</p>
                <p>Cour 1 " Ch. 21 Mars 1935</p>
                <p>Couir 2me Ch. 21 Mars 1935</p>
                <p>Cour l r e Ch. 27 Mars 1935</p>
                <p>Cour 1 " Ch. 27 Mars 1935</p>
                <p>Cour 3me Ch. 2 Avril 1935</p>
                <p>Cour l r e Ch. 3 Avril 1935</p>
                <p>Cour 3me Ch. 9 Avril 1935</p>
                <p>Cour 3",e Ch. 9 Avril 1935</p>
                <p>Cour 3"1" Ch. 9 Avril 1935</p>
                <p>Cour 3",e Ch. 9 Avril 1935</p>
                <p>Cour 2rae Ch. 11 Avril 1935</p>
                <p>Cour 2me Ch. 11 Avril 1935</p>
                <p>Cour 3me Ch. 16 Avril 1935</p>
                <p>Cour 3me Ch. 10 Avril 1935</p>
                <p>Cour 1 " Ch. 17 Avril 1935</p>
                <p>Cour 1 " Ch. 17 Avril 1935</p>
                <p>Cour 3me Ch. 23 Avril 1935</p>
                <p>Trib. Civ. A. 3n,t' Ch. 25 Avril 1935</p>
                <p>Cour 2™ ' Ch. 25 Avril 1935</p>
                <p>Cour 2me Ch. ' 25 Avril 1935</p>
                <p>Cour 1 " Ch. 1er Mai 1935</p>
                <p>Cour 1 " Ch. 1er Mai 1935</p>
                <p>Trib. Civ. C. 1 " Ch. 6 Mai 1935</p>
                <p>Cour 3,nt ' Ch. 7 Mai 1935</p>
                <p>Cour 3"10 Ch. 7 Mai 1935</p>
                <p>Cour 1 " Ch. S Mai 1935</p>
                <p>Cour 1 " Ch. S Mai 1935</p>
                <p>Cour 3"" ' Ch. 14 Mai 1935</p>
                <p>Cour 3m' e Ch. 14 Mai 1935</p>
                <p>Cour 3me Ch. 15 Mai 1935</p>
                <p>Théokharis P. Théokharis c. Marie Dimitri Théokaris et autre</p>
                <p>96 129</p>
                <p>Léon Hanoka c. Banque Misr et autres</p>
                <p>157220</p>
                <p>Haïm Chamla Fils &amp; C° c. Mohamed El Amir Aboul Ras et autres</p>
                <p>256 343</p>
                <p>Aboul Hoda Abdel Rahman et autre c. Julius Berger, Tifbau Aktiengesellschaft</p>
                <p>134178</p>
                <p>Mahmoud El Chourbagui et C' c. Baha El Dine Hussein Aghakaky</p>
                <p>Abadir Ghobrial c. Baroukli Moussa Marzouk et autre</p>
                <p>Tewfik Khouri c. Haïm Chamla Fils et Cle</p>
                <p>Sawires Saïd El Mallah c. I. M. Sapriel &amp; Fils</p>
                <p>Zareh Kessedjian c. Christo Vassili Reppelas et autre</p>
                <p>Elie Gani c. Zaki et Baroukh Youssef Lechaa</p>
                <p>Gouvernement Egyptien c. Albert Smith et autre</p>
                <p>Neguib Chatila c. Me C... C</p>
                <p>Ahmed bey El Saadani c. El Sayed Mohamed Dessouki et autres</p>
                <p>Georges Calomiris c. Ministère des Wakfs et autre</p>
                <p>Zeinab Hanem El Gayar et autre c. Stellario Musico</p>
                <p>Abdel Hamid Aly Omar c. M. Michelin &amp; C" et autre</p>
                <p>M.R. Pattison c. Me C... W</p>
                <p>Albert Salhani c. Brandt &amp; C°</p>
                <p>Mohamed El Sayed c. Manure Cy of Egypt</p>
                <p>Sophie Mavro Mikhali c. Sabet Sabet et autres</p>
                <p>Saad Yaacoub Waliba et autres c. Meawad Roufail et autres</p>
                <p>Garabed Hagop Sarian c. Emile Orfali bey</p>
                <p>Aboukir Company Ltd c. Francesco Burlando</p>
                <p>Spiro Livierato c. Fatma X'ayera Hanem</p>
                <p>Sauvinar Michalian et autre c. Emile Joseph Clappier</p>
                <p>Banque d'Orient c. Agricultural Bank of Egypt et autres</p>
                <p>Basile Vonapartopoulos c. Hélène veuve Constantin Mosconas et autres</p>
                <p>Alexandre Huri c. Mawas et Portos et autres</p>
                <p>Elie Hadiarakos c. Range et Elias El Gemayel et autres</p>
                <p>Georges A. Mavrellis Fils c. Mohii DineGharib Aly</p>
                <p>Georges A. Mavrellis Fils c. Farag Gharib Aly</p>
                <p>Michel N. Triandafilou c. Soliman Issa Ammar</p>
                <p>R.J. Moss &amp; C° c. Ahmed Moursi El Achri</p>
                <p>Victoria Mirchak c. Vincenzo Cerenzi et autre</p>
                <p>Boustani Léondi &amp; C° c. Gouvernement Egyptien</p>
                <p>Camel bey El Sayed Guebali c. Walter Oettinger</p>
                <p>Sadek bey Gallini c. Victor Lévy</p>
                <p>Hoirs Grégoire Cochillas c. Prince 'Ibrahim Halim pacha</p>
                <p>Aziz Bahari et autres c. Hoirs Tadros Ghobrial et autre</p>
                <p>120141</p>
                <p>135179</p>
                <p>148205</p>
                <p>67 102</p>
                <p>169241</p>
                <p>56 84</p>
                <p>340 421</p>
                <p>75 115</p>
                <p>96 128</p>
                <p>138186</p>
                <p>40 57</p>
                <p>129166</p>
                <p>164234</p>
                <p>53 79</p>
                <p>341422</p>
                <p>200 277</p>
                <p>336 415</p>
                <p>24 29</p>
                <p>38 . 52</p>
                <p>58 91</p>
                <p>168240</p>
                <p>8 1</p>
                <p>74 114</p>
                <p>158223</p>
                <p>165236</p>
                <p>341422</p>
                <p>341422</p>
                <p>160225</p>
                <p>51 75</p>
                <p>73 113</p>
                <p>408 479</p>
                <p>1512</p>
                <p>58 92</p>
                <p>106139</p>
                <p>130168</p>
                <p>Abdel Hamid Mohamed El Keremlaoui et autres c. Abdel Halim bey Khalifa et
                    autres</p>
                <p>142194</p>
                <p>Eugénie Antonini c. C.M. Salvago &amp; C° et autre</p>
                <p>Dorrya Awad et autres c. Salomon Nalimad et autres</p>
                <p>29 43</p>
                <p>258 352</p>
                <p>Abdel Meguid Youssef "c. Dimitri Cockinos et autres</p>
                <p>121146</p>
                <p>Antoine Giorgianni et autre c. Nevrik Khandjian et autres</p>
                <p>124156</p>
                <p>Société des Etablissements Gaumont et autres c. Société Française Louqsor ...</p>
                <p>1410</p>
                <pb n="432" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte"/>
                <p>JURIDICTIONS DATES NOMS DES PARTIES PAGE</p>
                <p>Cour 2me Ch. 16 Mai 1935 253</p>
                <p>Cour 3me Ch. 21 Mai 1935 Ahmed Moustafa El Sawah c. Fiat Oriente et autre 184</p>
                <p>Cour l r e Ch. 22 Mai 1935 122</p>
                <p>Cour 3me Ch. 28 Mai 1935 18</p>
                <p>Cour 2me Ch. 1 " Juin 1935 Isaac Vita Pessah c. Abdel Fattah Mohamed 81</p>
                <p>Cour 3me Ch. 4 Juin 1935 Domenico Moschetti c- M" F... P... et autre 54</p>
                <p>Cour l r e Ch. 5 Juin 1935 Eschyle Stavrides c. Service Maritime Roumain 69</p>
                <p>Cour 3„,e Ch. 11 Juin 1935 Cheikh Elwani Abdel Hamid El Sanadidi c. Dimitri C.
                    Nicolaïdis 79</p>
                <p>Cour g m e Ch. 11 Juin 1935 Mohamed Aly El Tobeili c. Adila bent Abdel Meguid
                    Farag et autres — 170</p>
                <p>Cour 3me Ch. 18 Juin 1935 Cheikh Ahmed Mohamed Soliman Fathalla c. Société
                    d'Avances Commerciales 139</p>
                <p>Cour 3rae Ch. 18 Juin 1935 Rose Abdel Malek et autres c. Jean Garofalou Cour 1 "
                    Ch. " 19 Juin 1935 Hoirs Nasralla Akladious et C's</p>
                <cb n="156"/>
                <p>c. Crédit Foncier Egyptien et autre 259</p>
                <p>Cour 2 " Ch. 20 Juin 1935 Edmond Negrin c. Renée Negrin et autre 186</p>
                <p>Cour 2me Ch. 20 Juin 1935 Yvonne Stofels c. Société Misr pour le Transport et la
                    Navigation et autre 404</p>
                <p>Cour l r e Ch. 30 Oct. 1935 Municipalité de Mansourah c. Argiris Manilos Biblios
                    221</p>
                <p>Cour 2me Ch. 31 Oct. 1935 Pandeli Piperidis c. Elias Kyriakos Kababa et autre
                    196</p>
                <p>Cour jre Ch. 6 Nov. 1935 Motor Union Insurance C° Ltd c. Clara Bekhar et autres
                    167</p>
                <p>Cour 1 " Ch. • • 6 Nov. 1935 Joseph Mehrege c. Henri Fleurent et autre 336</p>
                <p>Trib. Som. C. 11 Nov. 1935 Willy Kofler c. Cie d'Assurances Union Genève 336</p>
                <p>Cour 1 " Ch. 13 Nov. 1935 Emmanuel Barberakis et autre c. Banco Italo-Egiziano et
                    autres Cour 1 " Ch. Cour 2m° Ch. 13 Nov. 1935 Rose Maroun et Ct s c. Hoirs Moïse
                    Kremer e t C'" et autres 14 Nov. 1935 Domenico Moschetti c. Greffier en Chef de
                    la Cour d'Appel Mixte 228</p>
                <p>252</p>
                <p>54</p>
                <p>Cour 1 " Ch. 27 Nov. 1935 Arabian National Bank of Hedjaz c. Léon Hangka èsq
                    38</p>
                <p>Cour 1 " Ch. 27 Nov. 1935 Hafez Aly Tohami c. D. J. Caralli èsq. et autres Cour
                    2™ Ch. 28 Nov. 1935 Allegra H a r a c. Albert Harari &amp; C° 49</p>
                <p>194</p>
                <p>Trib. Som. C. 2 Déc. 1935 Samy bey Naguib èsq. c. Luigia Zorn et autres 198</p>
                <p>Cour 3me Ch. 3 Déc. 1935 André Hadjakis &amp; Frères c. Mohamed Saleh Seoudi et
                    C' et autre 121</p>
                <p>Cour 3me Ch. 3 Déc. 1935 Edmond Arcache c. Simon Courtoubellidis 280</p>
                <p>Cour 1 " Ch. 4 Déc. 1935 Stelio Maverakis c. William Lancaster 126</p>
                <p>Cour l r e Ch. 11 Déc. 1935 Ibrahim Hassanein Dessouki c. Dr. Charles Savaria
                    252</p>
                <p>Cour 2me Ch. 19 Déc. 1935 Haroun bey Osman c. Aziz Mina 134</p>
                <p>Cour 2 " Ch. 2 Janv. 1936 D r Sourial Boctor c. Bassili Bichara et autre 5S</p>
                <p>Cour 2me Ch. 3 Janv- 1936 Gouvernement Egyptien c. Chilean Nitrate Producers
                    Association of Valparaiso 386</p>
                <p>Cour 3me Ch. 7 Janv. 1936 Sam Molho c. Habiba Greiss 126</p>
                <p>Cour 1 " Ch. 8 Janv. 193G Land Bank of Egypt c. Mohamed Ammar Ammar 250</p>
                <p>Cour 1r e Ch. 8 Janv- 1936 Alexandre Abdel Awad c. Basile Patsis 33S</p>
                <p>Cour 1 " Ch. 15 Janv. 1936 Georges Nicolas Zogheb c. Ahmed Hassan Badr et autre
                    251</p>
                <p>Cour 1 " Ch. 15 Janv. 1936 Mohamed Izzet c. Mohamed Cherif bey et C' 257</p>
                <p>Cour 1 " Ch. 22 Janv. 1936 Abdou Mawas &amp; Fils et autre e. Henri Sakakini et
                    autres 216</p>
                <p>Cour g m e Ch. 4 Fév. 1936 Salem Guirguis c. Saleh Ghaleb et autres 132</p>
                <p>Cour 9 m e Ch. 6 Fév. 1936 Antoine Collidas c. Dimitri Panayotopoulos Cour 3me
                    Ch. 11 Fév. 1936 Mohamed Sélim c. Ahmed Moustafa Eweiss et autres 4S</p>
                <p>197</p>
                <p>Cour 3rae Ch. 11 Fév. 1936 Dawlat Tolba Hassan et autres c. Hoirs Georges Pantos
                    et autre 201</p>
                <p>Cour c)me Ch. 13 Fév. 1936 Jules Katahanas c. Gouvernement Egvptien 24</p>
                <p>Cour 1 " Ch. 19 Fév. 1936 G.M. De Vella-Clary c. Cheikh Hassan Abdel Kader et
                    autres 260</p>
                <p>No,</p>
                <p>333</p>
                <p>251</p>
                <p>149</p>
                <p>20</p>
                <p>126</p>
                <p>81</p>
                <p>105</p>
                <p>121</p>
                <p>247</p>
                <p>189</p>
                <p>216</p>
                <p>354</p>
                <p>254</p>
                <p>471</p>
                <p>300</p>
                <p>267</p>
                <p>239</p>
                <p>415</p>
                <p>413</p>
                <p>315</p>
                <p>327</p>
                <p>80</p>
                <p>49</p>
                <p>72</p>
                <p>264</p>
                <p>274</p>
                <p>148</p>
                <p>363</p>
                <p>162</p>
                <p>329</p>
                <p>17G</p>
                <p>90</p>
                <p>454</p>
                <p>164</p>
                <p>324</p>
                <p>416</p>
                <p>325</p>
                <p>344</p>
                <p>292</p>
                <p>171</p>
                <p>69</p>
                <p>270</p>
                <p>278</p>
                <p>30</p>
                <p>358</p>
                <p>Qazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte 433</p>
                <p>JURIDICTIONS DATES NOMS DES PARTIES PAGE No.</p>
                <p>Cour 3mc Ch. 25 Fév. 1936</p>
                <p>Cour 1 " Ch. 2G Fév. 1936</p>
                <p>Cour 1 " Ch. 26 Fév. 1936</p>
                <p>Cour 1 " Ch. 26 Fév. 1936</p>
                <p>Cour 3mc Ch. 10 Mars 1936</p>
                <p>Cour 1 " Ch. 11 Mars 1936</p>
                <p>Cour 1 " Ch. ' 11 Mars 1936</p>
                <p>Cour 1 " Ch. 11 Mars 1936</p>
                <p>Cour 1 " Ch. 11 Mars 1936</p>
                <p>Cour 1 " Ch. 11 Mars 1936</p>
                <p>Cour 2me Ch. 12 Mars 1936</p>
                <p>Cour 2me Ch. 12 Mars 193G</p>
                <p>Cour 3™® Ch. 17 Mars 1936</p>
                <p>Cour 3mc Ch. 17 Mars 1936</p>
                <p>Cour 1 " Ch. 25 Mars 1936</p>
                <p>Cour l r e Ch. 25 Mars 1936</p>
                <p>Cour l r e Ch. 1 " Avril 1936</p>
                <p>Cour 2rae Ch. 2 Avril . 4936</p>
                <p>Cour : r e Ch. 7 Avril 1936</p>
                <p>Cour 1 " Ch. 8 Avril 1936</p>
                <p>Cour l r e Ch. 8 Avril 1936</p>
                <p>Cour 2m° Ch. 9 Avril 1936</p>
                <p>Cour 2me Ch. 16 Avril 1936</p>
                <p>Cour 2me Ch. 16 Avril 1936</p>
                <p>Cour 3me Ch. 21 Avril 1936</p>
                <p>Cour 3me Ch. 21 Avril 1936</p>
                <p>Cour 3me Ch. 21 Avril 1936</p>
                <p>Cour 1 " Ch. 22 Avril 1936</p>
                <p>Cour 2me Ch. . 23 Avril 1936</p>
                <p>Cour 2me Ch. 25 Avril 1936</p>
                <p>Cour 3me Ch. 28 Avril 1936</p>
                <p>Cour l r e Ch. 29 Avril 1936</p>
                <p>Cour 1 " Ch. 29 Avril 1936</p>
                <p>Cour 3me Ch. 5 Mai 1936</p>
                <p>Trih. Civ. C. l r e Ch. 11 Mai 1936</p>
                <p>Cour 3me Ch. 12 Mai 1936</p>
                <p>Cour 2me Ch. 14 Mai 1936</p>
                <p>Cour 3me Ch. 19 Mai 1936</p>
                <p>Cour 1 " Ch. 20 Mai 1936</p>
                <p>Cour 1 " Ch 20 Mai 1936</p>
                <p>Cour 3me Ch. 26 Mai 1936</p>
                <p>Cour 1 " Ch. 3 Juin 1936</p>
                <p>Cour 2'ne Ch. 4 Juin 1936</p>
                <p>Cour 3me Ch. 9 Juin 1936</p>
                <p>Marie Veuve Dimitri Patrikios c. Narouz H a n n a</p>
                <p>Alexandre Logoteti et autre c. Vincenzo Bertocchini</p>
                <p>Humbert Mosseri et autre c. Les Fils de Lieto Baroukh</p>
                <p>Hassiba Hegab et autres c. Miké Mavro et autres</p>
                <p>Abdallah Ibr. El Sayed Khalil et Cts c. Ghattas Youssef El Soumbati et autres</p>
                <p>Abdalla bey Farid c. Santo Napoli et autres</p>
                <p>Ahmed Mahmoud Omar El Laban et autre c. Hassan Harazem et autre</p>
                <p>Habib Lotfallah et autre c. M" C... A</p>
                <p>Land Bank of Egypt c. Khadr Ahmed et autre</p>
                <p>Socrate Averkiadis c. Catto Docharty &amp; C° en liq. et autres</p>
                <p>Mohamed bey Aly Soudan c. Tohami Okeidi El Sayed et autre</p>
                <p>Hoirs Constantin Hadjiconstandi et Ct s et autre c. Choremi, Benachi &amp; C et
                    autres</p>
                <p>Mohamed Bekhit c. Société des Moteurs Otto Deutz AmmamSchoek &amp; C° et
                    autre</p>
                <p>Boulos Tawadros El .Katcha c. Banque Misr et autres</p>
                <p>Corinne Ficardo c. J. Planta &amp; C° et autre</p>
                <p>Alfred Thomas c. Remington Typewriter C°</p>
                <p>Hafez Ahmed El Cheikh c. Jacques Manhes</p>
                <p>Anna Psalty et autre c. Berthe de Vallentsits Towrest</p>
                <p>Abdel Wahab Effendi Mohamed Aly c. Zahed &amp; Wadih Zabbal &amp; C° et autre
                    ...</p>
                <p>Hoirs Aly Moussa Ahmed c. Zac'hariadès Frères</p>
                <p>Abdel Guelil Amin El Aref c. Dresdner Bank et autres</p>
                <p>Jean Diamantidis et autre c. Zaki Ahmed Mansour et autres</p>
                <p>Moustafa bey Gamil Bertew c. Ugo Dessberg</p>
                <p>Salama Hanna c. Banque Nationale de Grèce</p>
                <p>Isaac J. Levy et C' c. Raffoul Moussa Lagnado et autres</p>
                <p>Jean M. Skitsas c. Gouvernement Egyptien</p>
                <p>Dr. Alfonso Colavolpe c. Gouvernement Egyptien</p>
                <p>Georges Yared c. Carlo Franco Fiore et autres</p>
                <p>Wakf Ahmed Omar Chaaban c. Emilie B. Maggiar et Cts</p>
                <p>U. Jabès et autre c. W . van Meeteren .</p>
                <p>Léon Hanoka èsq. c. Engineering Cy of Egypt et autre</p>
                <p>D.J. Caralli èsq. c. Mohamed bey Ibrahim Habib et C, s</p>
                <p>Marie Saksida c. Raoul Biancardi</p>
                <p>Ahmed Niazi bey c. Hoirs Mohamed Tawîik et Ct s et autres</p>
                <p>Anastassi Elias Panayotti c. le Juge P. B</p>
                <p>Cyrus G. Pilavachi c. Gertrud Rolfen</p>
                <p>Nabilia Youssef Cherifa et autre c. Hoirs Youssef Farès</p>
                <p>Mabrouka Ahmed El Baraguili et autres c. Sol Benatar</p>
                <p>Land Bank of Egypt c. Ahmed Abdel Kader Hassan</p>
                <p>Xestor Gianaclis Agricultural and Commercial Limited et autres c. Papastratos</p>
                <p>Frères et autre</p>
                <p>Albert Metzger c. Agnès Hamdy et autre</p>
                <p>Emma Veuve Antoine Monferrato c. Land Bank of Egypt et autre</p>
                <p>Gouvernement Egyptien c. Max Edrei èsq</p>
                <p>Elieto Tueta &amp; C° et mitre c. Abdel Hadi Moussallam et autres</p>
                <p>41 62</p>
                <p>57 88</p>
                <p>81125</p>
                <p>259 353</p>
                <p>200 277</p>
                <p>131169</p>
                <p>215290</p>
                <p>219297</p>
                <p>250 324</p>
                <p>333 409</p>
                <p>75 118</p>
                <p>102135</p>
                <p>199275</p>
                <p>200 277</p>
                <p>40 60</p>
                <p>331402</p>
                <p>40 56</p>
                <p>135180</p>
                <p>135183</p>
                <p>1818</p>
                <p>251326</p>
                <p>415487</p>
                <p>38 50</p>
                <p>194265</p>
                <p>125161</p>
                <p>296 376</p>
                <p>296 377</p>
                <p>216291</p>
                <p>25 32</p>
                <p>394 467</p>
                <p>125159</p>
                <p>28 42</p>
                <p>191259</p>
                <p>149210</p>
                <p>29 45</p>
                <p>71110</p>
                <p>147201</p>
                <p>75 117</p>
                <p>213286</p>
                <p>228 316</p>
                <p>79 122</p>
                <p>253 331</p>
                <p>342 424</p>
                <p>41 61</p>
                <pb n="434" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Eçjvpte"/>
                <p>JURIDICTIONS DATES NOMS DES PARTIES PAGE No,</p>
                <p>Cour 3me Ch. 9 Juin 1936 Albert Dishy c. Rosa Hosn Dishy Cour l r e Ch. 10 Juin
                    193G Jean Athinéos c. Itzko Orlovetzky et C " Cour 2°"" Ch. 11 Juin 1936 Mahmoud
                    Alv Aminar et autre c. Catherine Matsopoulo et autres Trib. Som. M. 15 Juin 1936
                    Hassan Mohamed Hamdi c. Abdel Aziz bey Radouan et autres Cour 3me Ch. 16 Juin
                    1836 Hoirs Hussein bey Helmi El Chamachergui et C " c. Aristide Caramessinis
                    et</p>
                <p>59 93</p>
                <p>338 418</p>
                <p>100132</p>
                <p>45 64</p>
                <p>10 O</p>
                <p>o</p>
                <p>Cour 3me Ch. 16 Juin 1936 Ibrahim Eff. Chanan èsq. c. Henri Sakakini et autres
                    Cour 1 " Ch. 17 Juin 1936 Land Bank of Egypt c. Abdel Gawad Ahmed El Sayed Cour
                    1 " Ch. 17 Juin 1936 Awad El Sayed El Sabli c. Chafika Mohamed Abdel Aziz El
                    Sabh Cour 1 " Ch. 17 Juin 1930 S. &amp; S. Sednaoui &amp; C° Ltd c. Elias
                    Chalfam 126103</p>
                <p>213,280</p>
                <p>227 314</p>
                <p>336 415</p>
                <p>Cour 1 " Ch. 24 Juin 1936 Dahan et Dorra Frères et autre c. Paul Tchoureff 102
                    137</p>
                <p>Trib. Som. C. 5 Août 1936 Moustafa Darwiche c. J. G. Farbenindustrie A.G. et
                    autre 198273</p>
                <p>Trib. Civ. C. 1 " Ch. 7 Sept. 1936 Fatma Moharram c. le Juge F. P Cour 1 " Ch. 11
                    Nov. 1936 Fakhry bey Abdel Nour c. Adly Andraos et autres Cour 2me Ch. 12 Nov.
                    1936 Ahmed bey Sourour Chehab El Dine El Cherif c. Benjamin Andresz Cour 2me Ch.
                    12 Nov. 1930 Nadjib Farah c. Soc. An. des Anciennes Entreprises L. Rolin &amp;
                    C" et autre Cour 2me Ch. 19 Nov. 1936 Hassan Ghazi c. Moursi Mohamed Barraoui
                    Cour 3me Ch. 24 Nov. 1930 Gouvernement Egyptien c. Stamati Couzouzoglou Cour 1 "
                    Ch. 25 Nov. 1930 British India Steam Navigation Cy c. L'Anonima Infortuni et
                    autres Cour 1 " Ch. 2 Dec. 1933 Paul Demanget èsq. c. Nollesche Werke Kommandit
                    Gessellschaft 212283</p>
                <p>Cour l r e Ch. 2 Dec. 1933 Salomon Coronel c. Soc. An. des Drogueries d'Egypte
                    Cour 2"" Ch. 3 Déc. 1936 Zakia Awadiche et autres c. Mohamed Mostafa El Gharbi
                    et autres 29 45</p>
                <p>134175</p>
                <p>40 59</p>
                <p>343 426</p>
                <p>26 35</p>
                <p>332 407</p>
                <p>56 83</p>
                <p>334 410</p>
                <p>13 6</p>
                <p>Cour 2me Ch. 3 Déc. 1936 Joseph Vita Mosseri c. Joseph Jacques Mosseri Trib. Civ.
                    C. 1 " Ch. 7 Déc. 1930 Fatma Moharram c. le Juge A. P Cour 3me Ch. 8 Déc. 1936
                    Gabriel Varsano et autre c. Maddalena Tedeschi 104235</p>
                <p>29 45</p>
                <p>150212</p>
                <p>Trib. Som. C. 14 Déc. 1936 Aaron Costi c. Soc. Gén. des Sucreries et de la
                    Raffinerie d'Egypte et autres ... Cour l r e Ch. 23 Déc. 1930 Constantin Vattas
                    c. Chérifa Hanem Moustafa 185253</p>
                <p>230 322</p>
                <p>Trib. Civ. C. 2me Ch. 23 Déc. 1930 Alexandre Wisé c. L'air liquide Cour 2m ' Ch.
                    24 Déc. 1936 Hoirs Habib pacha Loutfallah c. Me M... K Trib. Civ. A. 3me Ch. 24
                    Déc. 1936 Cour l r e Ch. 30 Déc. 1936 J. Planta &amp; C° c. Ainna Hassanein
                    Abdel Ghaffar et C 1339 419</p>
                <p>139188</p>
                <p>383 449</p>
                <p>252 330</p>
                <p>Cour 2me Ch. 31 Déc. 1936 Youssef Chagouri c. Youssef Rassy et C " et autres Cour
                    1 " Ch. Cour 1 " Ch. 6 Janv. 1937 Central Navigation C° Ltd c. Amina Mohamed
                    Teremis et autres 13 Janv. 1937 Amed-eo Sciacclietani c. El Kommos Youhanna
                    Boutros Abdel Malak 133172</p>
                <p>370 439</p>
                <p>211280</p>
                <p>Cour 3me Ch. 14 Janv. 1937 Galila Ahmed et autre c. Hoirs Abdel Halim Mohamed El
                    Robh 45 65</p>
                <p>Cour 2me Ch. 14 Janv. 1937 Municipalité de Tantali c. Alv Hussein El Sallamy 312
                    397</p>
                <p>Cour 3me Ch. 15 Janv. 1937 Costi Ghecopoulos c. Nabiha Moustapha Halawa Veuve Aly
                    Mohamed Bahloul et autres 1823</p>
                <p>Cour 3me Ch. 19 Janv. 1937 Marie Perrin c. Minas J. Moussouris et autres 185
                    252</p>
                <p>T n Civ. C. 2meCh. en app.20 Janv. 1937 Cour 3"" Ch. 26 Janv. 1937 Hoirs Tork
                    Afifi Hamed et autres c. P. Vassilopoulo Frères &amp; C" Trib. Som. A. 26 Janv.
                    1937 Paul Bless &amp; C° c. Administration des Douanes Egvptiennes et autre Cour
                    1 " Ch. 27 Janv. 1937 M.S. Casulli &amp; C° c. Sélim Mohamed El Chawazly et
                    autres Cour 1 " Ch. 27 Janv. 1937 Regina Giuliotti et autre c. César Hoffberg et
                    autres Cour 2me Ch. 28 Janv. 1937 Kut El Kulub El Demerdachieh c. Max Edrei 310
                    420</p>
                <p>123154</p>
                <p>294 373</p>
                <p>257 346</p>
                <p>259 356</p>
                <p>52 77</p>
                <p>Cour 2me Ch. 28 Janv. 1937 391461</p>
                <pb n="435" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte"/>
                <p>JURIDICTIONS DATES NOMS DES PARTIES PAGE No.</p>
                <p>•Cour 3m e Ch. 2 Fév. 1937 Oswald J . Finnev c. Giaeomo Alessandro Loria Cour 3m
                    e Ch. 2 Fév. 1937 Youssef H a n n a Youssef et C " c. J o h n D a n i a s et C t
                    s Cour 3mc Ch. 2 Fév. 1937 Youssef H a n n a Youssef et C t s c. J o h n D a n i
                    a s et C " T r . Civ. C. 2,n"Ch. e n app. 3 Fév. 1937 Amédée H a z a n c. S o u
                    r i a Guirguis e t a u t r e Cour 2me Ch. 4 Fév. 1937 Gouvernement Egvptien c.
                    Samuel Mansour C o u r 2m c Ch. 4 Fév. 1937 P a o l a Amstutz et autres c.
                    Banque Belge et Internationale e n Egypte et a u t r e . . . C o u r 3m e Ch. 9
                    Fév. 1937 Hassan Aly Helal c. Gharbieli L a n d Company C o u r l r e Ch. 10
                    Fév. 1937 Hettena Brothers c. AUgemeine Oesterreischische Beugesellschaft •Cour
                    1 " Ch. 16 Fév. 1937 D r Albert Misrahi et Ct s c. Me J . . . M . . . e t a u t
                    r e s Cour l r e Ch. 17 Fév. 1937 Lokodi &amp; C° c. Vital M. Modaï &amp; C° C o
                    u r 3me Ch. 2 Mars 1937 Mohamed Moustapha et C " c. H a g Aly O m a r Aboul Nil
                    et autres C o u r 3m e Ch. 2 Mars 1937 Sultana H a n e m et C " c. Georges Simon
                    Sednaoui et C* Trib. Soim. C. 3 Mars 1937 Pierre Constantinidis c. Compagnie
                    Universelle d u Canal Maritime d e Suez . . . Cour l r e Ch. 3 Mars 1937 Spiro e
                    t Anastase Tracadas c. Gaston Panelli Cour 1 " Ch. 3 Mars 1937 Tophan, Jones
                    &amp; Railton Ltd et a u t r e c. Ahmed I b r a h i m Hassan et autres Cour 1 "
                    Ch. 9 Mars 1937 Mario M a r r a d i &amp; C° c. Dessouki H a s s a n Ahmed et
                    autres T r i h . Civ. C. 4me Ch. 11 Mars 1937 Costi Angeletto c. H a m i d a
                    Ahmed El H a k i m Cour 1 " Ch. 17 Mars 1937 Vassiliki Vve G. Zissou c. Grégoire
                    Kyrkos et a u t r e T r . Civ. C. 2m 'Ch. e n app.17 Mars 1937 Hassan Osman
                    Selim c. Egyptian Hotels Ltd Cour 2me Ch. 18 Mars 1937 Patrice de Zoglieb c.
                    Isabelle de Zogheb, n é e Scelsi et autres .Cour 2me Ch. 18 Mars 1937 Abdel H a
                    m i d Ismaï'l El Kachiane c. F i a t Oriente Cour 3™ e Ch. 23 Mars 1937 Nercesse
                    Guessarian c. Egyptian Agricultural Cy et a u t r e Trib. Civ. 3me Ch. 23 Mars
                    1937 Nessim B e h a r c. Ugo Y a n n i Cour 3me Ch. 23 Mars 1937 Municipalité
                    d'Alexandrie c. Paolina Cassinis C o u r 3m6 Ch. 23 Mars 1937 Philippe
                    Cartareggia c. Municipalité d'Alexandrie Cour 2mc Ch. 25 Mars 1937 Commercial B
                    a n k of Egypt c. Me C. G C o u r l r e Ch. 25 Mars 1937 J e a n Chrissovergui
                    c. Société Anonyme Française d'Assurances s u r l a Vie</p>
                <p>« L a Confiance » Cour 3rae Ch. 30 Mars 1937 Cour 1 " C h . 31 Mars 1937 Soc. An.
                    des T r a m w a v s d'Alexandrie c. Angeliki Vve Macri e t C r Cour l r e Ch. 31
                    Mars 1937 Abdel Waliab bev Izzet c. O r l a n d o S a n t Cour 2me Ch. 1 " Avril
                    1937 Choremi, Benachi &amp; C° c. Abdel Raouî Raclied H e t a t a et C " e t
                    autres T r . Civ. M. 1 " Ch. 0 Avril 1937 Marie Vve Alexandre Dimos c. Com.
                    Locale de Minet E l K a m h et autres T r . Civ. C. 2m,iCh. e n app. 7 Avril
                    1937 H . Lepique &amp; C° c. Galila Moliarram èsn. e t q u . e t a u t r e Cour
                    1™ 'Ch. 7 Avril 1937 D.J. Caralli èsq. c. Bahia H a n e m bent Mohamed Abdel
                    Klialek Zayed C o u r 1 " Ch. 7 Avril 1937 Cour 2me Ch. 8 Avril 1937 Argiris
                    Cavouras c. Gouvernement Egyptien Cour 3me Ch. 13 Avril 1937 Hoirs Gui H a n e m
                    T a h e r et C, s c. Hussein Aly et autres Cour 3me Ch. 13 Avril 1937 Galila H a
                    n e m Moheb et autres c. Hoirs Joseph Mosseri bey et C " Cour 2"" Ch. 15 Avril
                    1937 Cour 2™ e Ch. 18 Avril 1937 Municipalité d'Alexandrie c. Apostolo
                    Anastassiou Cour 3"" Ch. Cour 1 " Ch. 19 Avril 1937 Hoirs Cliristo Manoli
                    Cliristo c. F a r a g Eliahou Massouda et a u t r e 21 Avril 1937 G h a m r a
                    Ice Factory, Ahmed H a m z a &amp; C° c. Nicolas Z a n a k a k i s et C1 Cour 1
                    " Ch. 2:2 Avril 1937 Cour 2me Ch. Trib. Civ. A. 1 " Ch. 24 Avril 1937 22 Avril
                    1937 United Egyptian Xile Transport C° c. Gouvernement Egyptien e t a u t r e 25
                    • 33</p>
                <p>37 40 • 46</p>
                <p>58</p>
                <p>66 101</p>
                <p>387 456</p>
                <p>388 458</p>
                <p>14 8</p>
                <p>408 478</p>
                <p>255 339</p>
                <p>70 106</p>
                <p>1513</p>
                <p>120143</p>
                <p>1615</p>
                <p>252 328</p>
                <p>379 443</p>
                <p>372 431</p>
                <p>193271</p>
                <p>191258</p>
                <p>332 406</p>
                <p>76 119</p>
                <p>101134</p>
                <p>59 97</p>
                <p>70 107</p>
                <p>299 380</p>
                <p>300 382</p>
                <p>57 89</p>
                <p>157222</p>
                <p>171248</p>
                <p>376 380 436</p>
                <p>445</p>
                <p>385 452</p>
                <p>288 26 366</p>
                <p>36</p>
                <p>59 96</p>
                <p>385 453</p>
                <p>306 391</p>
                <p>65 100</p>
                <p>137185</p>
                <p>120144</p>
                <p>303 388</p>
                <p>96 127</p>
                <p>405 473</p>
                <p>164233</p>
                <p>413484</p>
                <p>29 2 371</p>
                <p>436 JURIDICTIONS DATES</p>
                <p>Cour 2me Ch. 29 Avril 1937</p>
                <p>Cour 2me Ch. 29 Avril 1937</p>
                <p>Trib. Soin,. C. 5 Mai 1937</p>
                <p>Cour 1 " Ch. 5 Mai 1937</p>
                <p>Cour 1 " Ch. 5 Mai 1937</p>
                <p>Cour 1 " Ch. 5 Mai 1937</p>
                <p>Cour 1 " Ch. 5 Mai 1937</p>
                <p>Triib. Civ. A. l r e Ch. 8 Mai 1937</p>
                <p>Cour 3me Ch. 11 Mai 1937</p>
                <p>Cour 1 " Ch. 12 Mai 1937</p>
                <p>Cour 2me Ch. 13 Mai 1937</p>
                <p>Cour 3me Ch. 18 Mai 1937</p>
                <p>Cour 3me Ch. 18 Mai 1937</p>
                <p>Trib. Som. A. 18 Mai 1937</p>
                <p>Cour 1 " Ch. 19 Mai 1937</p>
                <p>Cour 1 " Ch. 19 Mai 1937</p>
                <p>Cour 2me Ch. 20 Mai 1937</p>
                <p>Cour 3me Ch. 25 Mai 1937</p>
                <p>Cour 1 " Ch. 26 Mai 1937</p>
                <p>Cour 1 " Ch. 26 Mai 1937</p>
                <p>Cour 1 " Ch. 26 Mai 1937</p>
                <p>Cour 2me Ch. 27 Mai 1937</p>
                <p>Cour 3me Ch. 1 " Juin 1937</p>
                <p>Cour 3me Ch. 1e r Juin 1937</p>
                <p>Cour 1 " Ch. 2 Juin 1937</p>
                <p>Cour 2me Ch. 3 Juin 1937</p>
                <p>Cour 2me Ch. 3 Juin 1937</p>
                <p>Cour 2"1' Ch. 3 Juin 1937</p>
                <p>Cour 2me Ch. 3 Juin 1937</p>
                <p>Cour 3me Ch. 8 Juin 1937</p>
                <p>Cour 3me Ch. 8 Juin 1937</p>
                <p>Cour 1 " Ch. 9 Juin 1937</p>
                <p>Cour 1 " Ch. 9 Juin 1937</p>
                <p>Cour 3™' Ch. 15 Juin 1937</p>
                <p>Cour 3me Ch. 15 Juin 1937</p>
                <p>Cour 1 " Ch. 16 Juin 1937</p>
                <p>Cour 1 " Ch. 16 Juin 1937</p>
                <p>Cour 1 " Ch. 16 Juin 1937</p>
                <p>Cour 1 " Ch. 16 Juin 1937</p>
                <p>Cour 2°" Ch. 17 Juin 1937</p>
                <p>Cour 2™ 8 Ch. 17 Juin 1937</p>
                <p>T r . Civ. C. 2meCh. enapp.21 Juin 1937</p>
                <p>Cour 1 " Ch. 23 Juin 1937</p>
                <p>Cour 1 " Ch. 3 Nov. 1937</p>
                <p>Cour 2 " ' Ch. 4 Nov. 1937</p>
                <p>Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte</p>
                <p>NOMS DES PARTIES PAGE No.</p>
                <p>Daniel Nessim Curiel c. Abdel R a h m a n bey Gadalla . 195268</p>
                <p>Soc. des Autobus de Damanhour c. Gouvernement Egyptien 310395</p>
                <p>D r Salomon Zuckermann c. Samuel Barzel 348 428</p>
                <p>Ahmed Moubarek El Z a m r a u i et a u t r e c. Remigio Lancig et autres 375.
                    436</p>
                <p>Egyptian General Omnibus Cy c. Mohamed Moussa et autres 380 445</p>
                <p>F a h i m El G a r n i r c. Bernardo Sieli 380 445-</p>
                <p>Nicolas Charitou c. Mohamed Hassan El Zalabani e t a u t r e 385 451</p>
                <p>Alexandria W a t e r Cy Ltd c. Municipalité d'Alexandrie 304 389-</p>
                <p>Hoirs Ibrahim Effendi Daoud et Ct s c. Tafida Sedfaoui et autres 141192</p>
                <p>Androniki Pavlaki et autres c. G. Zacaropoulo et autres 156218</p>
                <p>Albert Metzger c. Victor Brunner et autres 393 465-</p>
                <p>Ghazi Aly Hassanein Hemeida et autres c. Vassilopoulo Frères &amp; C° 168
                    240-</p>
                <p>Municipalité d'Alexandrie c. Anastasie Théodorakis et autres 299 381</p>
                <p>Enrico Bertocchini c. Municipalité d'Alexandrie 312398</p>
                <p>Emmanuel Papadimitriou c. G. Valendi •&amp; C° — 19, 25^</p>
                <p>Kout El .Kouloub Ghaleb c. Lieto F a r a g Massouda et autres 256, 341</p>
                <p>Me A. E. D... e t autres c. Hoirs Yanni Gorgi Georgiadis 78 120</p>
                <p>Rachel F a b r i c. Dresdner B a n k 141191</p>
                <p>Raphaël S. H a k i m c. The Cotton C° 57 86</p>
                <p>Triandafilia Michaelidis c. Dona Cattane 21328»</p>
                <p>Gui do Bertero c. Gabriel Mosseri et a u t r e 381 44fr</p>
                <p>Chafik Mina Goubran et autres c. Matteo Casoria 149211</p>
                <p>Mahfouza Mohamed Abdel R a h m a n e t autres c. Alexandre Doss èsq. et autres
                    123155-</p>
                <p>•V</p>
                <p>Hoirs Constantin Kahil c. Moustapha Rached Ghaoui e t a u t r e 158224</p>
                <p>E m m a Carabelli et a u t r e c. Abdel H a m i d Hussein Chawiche bey et autres
                    405 475</p>
                <p>Wassef Boctor Bichara c. Bassili Bichara 23 27</p>
                <p>Prince Youssef Kamal et autre c. Jean Anhoury et autres 51 76</p>
                <p>R.P. Giacomo Poli èsq. c. Assaad Moufarrege èsq. e t a u t r e 157221</p>
                <p>Gouvernement Egyptien c. Cohen Union Autobus Cy 284 364</p>
                <p>Abdel Halim Hassan El Gamal èsq. e t Ct s c. M. S . Casulli &amp; C" et a u t r e
                    15621S></p>
                <p>Hoirs Alfred Campos bey et Ct s c. Administration des Douanes de l'Etat 166
                    238</p>
                <p>El Sayed Tewfick El iSayed El Beltaoui c. Mohamed Mohamed H a m z a 220 298</p>
                <p>Meguelli Abdel Sayed Youssef c. Dresdner Bank e t a u t r e 258 351</p>
                <p>Rosa Passa c. Pierre Savas et autre 46 68</p>
                <p>Mohamed Hamouda El Ohoubari c. Abdou Mawas &amp; Fils et autres 132170</p>
                <p>Karima H a n e m Riaz Abdel Gawad c. Mohamed bey Kamel Waly et autres 226 312</p>
                <p>Hoirs Abou Rehab Chehata Gaballah c. Louis Boudinon et autre 254 334</p>
                <p>Hettena Brothers c. Comptoir des Ciments 295 375</p>
                <p>Emilio Anastasia c. M6 M... Y 373 433</p>
                <p>Mahmoud Sami Ismail c. Banque Misr et autres 28 39</p>
                <p>Kassem bey El Masri El Saadi et autres c. J. P l a n t a &amp; C 414486</p>
                <p>Pietro Pecorella c. Benito Albizù 331404</p>
                <p>Soc. Gén. d'Electricité e t d e Mécanique et autres c. Jeanne Aboulafia et autres
                    ... 390 460</p>
                <p>Banque Misr et autres c. Robert Habib 10413S</p>
                <p>Abdel Hamid bey El Sawi èsq. c. Société Anonyme Immobilière des Terrains de
                    Guizeh et Rodah 407 477</p>
                <pb n="437" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte"/>
                <p>JURIDICTIONS DATES NOMS DES PARTIES PAGE No,</p>
                <p>•Cour l t e Ch. 10 Nov. 1937 F. &amp; E. Habib c. Giovanni Del Fiacco et autre
                    Cour 1 " Ch. 10 Nov. 1937 Mohamed Rcfaat Sultan èsq. et autre c. Matteo Casoria
                    et autres •Cour 1" Ch. 10 Nov. 1937 Roberto Auritano èsq. et autres c. André
                    Siedel Cour 1" Ch. 17 Nov. 1937 Waldemar Below c. London Assurance et autre Cour
                    1 " Ch. 17 Nov. 1937 Georges Christofidis c. Clémentine iSchiza et autre Cour 1"
                    Ch. 24 Nov. 1937 Aslan Palombo c. Manufacturers Life Insurance C° et autre Cour
                    1 " Ch. 24 Nov. 1937 Antoine et Manoli Eleftheriadès c. Kamel Abdel Latif
                    Soliman et autres Cour 2me Ch. 25 Nov. 1937 Municipalité d'Alexandrie c. Zeinab
                    Omar Moustafa et autre T r . Civ. M. lr e Ch. 30 Nov. 1937 Issa Serafim c. Abdel
                    Rahman Hassanein El Hayeg Cour 3me Ch. 30 Nov. 1937 Aretos Frères c- Kange &amp;
                    Elias El Gemayel et autres Cour 1" Ch. 1 " Déc. 1937 Nefissa Mohamed Hussein c.
                    Abdel Halim El Tomi Trib. Civ. C. 2"'" Ch. 1 " Déc. 1937 Patrick Bovd èsnq. c.
                    Maurice G. Levi Trib. Sorn. C. 2 Déc. 1937 Isaac e t Théo Lévy c. Hoirs Al y
                    Aboul Gheit Trib. Som. C. 2 Déc. 1937 Félix Modem èsq. c. Constantin Mavrokefalo
                    Cour 1" Ch. 8 Déc. 1937 Dr. Saad Boutros c. Elie Arippol èsn. et èsq. et C' Cour
                    2me Ch. 9 Déc. 1937 D. W. Sheffield èsq. c. Mahmoud bey Assaad et C 1 Cour 2me
                    Ch. 9 Déc. 1937 Charles Tsekis c. Rose Veuve Onnik Tachdjian et C' et autre Cour
                    3me Ch. 14 Déc. 1937 United Film Service c. Nada Trak Cour fi"1" Ch. 14 Déc.
                    1937 Gouvernement Egyptien c- Dihran Philippossian et autres Cour 3mc Ch. 21
                    Déc. 1937 Land Bank of Egypt c. Choremi, Benachi &amp; C° et autres Cour 2me Ch.
                    23 Déc. 1937 Albex-t dit André Sapriel c. Greffier en Chef du Tribunal Mixte du
                    Caire èsq. T r . Com. C. en app. 28 Déc. 1937 Reiffenberg &amp; C° c. Maurice
                    Misrahi Trib. Civ. A. 1 " Ch. 29 Déc. 1937 Soc. des Autobus de Damanhour c.
                    Municipalité de Damanhour Cour 1 " Ch. 29 Déc. 1937 Banque d'Athènes c. Nicolas
                    S. Courcas et autres Cour 2me Cil. 30 Déc. 1937 Trib. Som. C. 3 Janv. 1938 Cour
                    l r e Ch. 5 Janv. 1938 Emmanuel Tabone et autre c. Georges Peridis et autres
                    Cour l r e Ch. 5 Janv. 1938 Salem El Sabee c. Gouvernement Egyptien et autre
                    Cour 1 " Ch. 5 Janv. 1938 Jean D. Nicolaidis c- Jean N. Nicolaidis et autres
                    Cour 2me Ch. G Janv. 1938 Cour 3me Ch. 11 Janv. 1938 El Saadawi Aly Waer c.
                    Assaad Ibrahim Boghdadi &amp; C° et autres Cour 1 " Ch. 12 Janv. 1938 Soliman
                    Metwalli Abou Ghozza c. Associated Cotton Ginners Cour 2me Ch. 13 Janv. 1938
                    Aziz Abdel Chehid c. Egvptian General Omnibus Cy Trib. Civ. C. 1 " Ch. 17 Janv.
                    1938 Cour 1 " Ch. 19 Janv. 1938 Cour 3mc Ch. 26 Janv. 1938 Cour 2me Ch. 27 Janv.
                    1938 El Sayed Omar Moustafa c. Anglo-Egyptian Land Allotment C° Trib. Civ. C.
                    4"" Ch. 27 Janv. 1938 Cheikh Ibrahim Mohamed Zeidan c. Erezina N. Zigada Cour 1
                    " Ch. 2 Fév. 1938 Cour 2me Ch. 3 Fév. 1938 A. A... c. E. B Cour 1 " Ch. Cour l r
                    e Ch. Cour l r e Ch. 9 Fév. 1938 Cour 3me Ch. 15 Fév. 1938 222 • 302</p>
                <p>260 357</p>
                <p>333 408</p>
                <p>222 '' 303</p>
                <p>226 ' 311</p>
                <p>27 " 37</p>
                <p>377 ' 440</p>
                <p>308 ' 393</p>
                <p>52 78</p>
                <p>161 ' 228</p>
                <p>212284</p>
                <p>382 448</p>
                <p>1511</p>
                <p>1716</p>
                <p>125160</p>
                <p>59 94</p>
                <p>371430</p>
                <p>12 5</p>
                <p>122152</p>
                <p>188257</p>
                <p>97 130</p>
                <p>124157</p>
                <p>311396</p>
                <p>336 414</p>
                <p>149207</p>
                <p>42 63</p>
                <p>217294</p>
                <p>223 306</p>
                <p>229 319</p>
                <p>169244</p>
                <p>50 74</p>
                <p>336 ' 415</p>
                <p>169242</p>
                <p>382 447</p>
                <p>1822</p>
                <p>300 385</p>
                <p>28 41</p>
                <p>71109</p>
                <p>134177</p>
                <p>393 466</p>
                <p>9 Fév. 1938 Georges Maratos c. Administration des Douanes Egyptiennes et autre
                    293 372</p>
                <p>9 Fév. 1938 Lian Abouchaar c. Commercial &amp; Estâtes Cy of Egypt 336 1415</p>
                <p>336 ' 415</p>
                <p>160 • 226</p>
                <p>Cour 2°° Ch. 17 Fév. 1938 Abdel Khalek Mohamed Soffeh c. Allen, Alderson &amp; C"
                    Ltd et autres 147202</p>
                <pb n="438" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/>
                <p>JURIDICTIONS DATES NOMS DES PARTIES PAGE No.</p>
                <p>Cour 3me Ch. 22 Fév. 1938 Nicolas Wassef Greiss et C " c. Goubran Wassef Greiss
                    et autres 121145</p>
                <p>Cour 2°" Ch. 24 Fév. 1938 M. B... c. A. G 403 468</p>
                <p>Trib. Som. C. 28 Fév. 1938 Evangelos Tseppas c. Ministère des Travaux Publics
                    Cour 3me Ch. 1e r Mars 1938 Saïd Hanna Guirguis c. Hoirs Constantin Kahil Cour 1
                    " Ch. 9 Mars 1938 John Langdon Rees c. Société des Autobus de Damanhour et
                    autres Cour 1 " Ch. 9 Mars 1938 Haim Chamla c. Abdou Chamla et autre Cour 2mc
                    Ch. 10 Mars 1938 Alexandre Romano c. Charles Dousson Cour 2m" Ch. 10 Mars 1938
                    Spiro Jean Xanthakis et autre c. Gouvernement Egyptien Cour 1 " Ch. 23 Mars 1938
                    Rothpletz &amp; Lienhard c. Sayeda Chaaban et autres Cour 2me Ch. 24 Mars 1938 '
                    Ibrahim Bey Orabi c. Zannouba bent Badawi El Kammar et autres Cour 2me Ch. 24
                    Mars 1938 Mabrouka Azab Daoud et autre c. Gouvernement Egyptien et autre Trib.
                    Civ. A. 3me Ch. 31 Mars 1938 Ibrahim Ibrahim Hadhad et autre c. Egyptian Sait
                    &amp; Soda C° Ltd Cour 2me Ch. 31 Mars 1938 Hafez Aly Nasr Amer et autre c. Dr.
                    Nassib Tibchirani Cour 2m" Ch. 31 Mars 1938 Allen, Alderson &amp; C° Ltd c. M "
                    H... C... e t F . . . B 309 394</p>
                <p>143197</p>
                <p>225 309</p>
                <p>228 317</p>
                <p>37 47</p>
                <p>388 457</p>
                <p>376 438</p>
                <p>258 347</p>
                <p>391402</p>
                <p>1821</p>
                <p>39 55.</p>
                <p>45 66-</p>
                <p>Cour 1 " Ch. 6 Avril 1938 Nabiha El Sayed Chaalan èsq. et autre c. Société.
                    Adriatica Pastificio Elettrico et autres 11 4</p>
                <p>Cour 1 " Ch. 6 Avril 1938 Wertheimer Frères c. Ahmed Halawa Cour 2me Ch. 7 Avril
                    1938 Arditi &amp; Figlio et autre c. Hoirs Livia Gattegno et Cts et autres 371
                    429</p>
                <p>389 459</p>
                <p>Cour 1 " Ch. 13 Avril 1938 Théodore Debono c. Succession G. Cordahi bey et C,
                    s</p>
                <p>Cour 3°" Ch. 19 Avril 1938 Abramino et Salomon Salama et C1 c. Farha Grunberg et
                    C " Cour 3"" Ch. 19 Avril 1938 Pacifico Luzzatto c. Municipalité d'Alexandrie
                    Cour 1 " Ch. 20 Avril 1938 Jean Loverdo c. Alexandre Romano Cour 2me Ch. 21
                    Avril 1938 Hamed Daoud c. Costi Yoakimoglou &amp; C° et autre Cour 2me Ch. 21
                    Avril 1938 Antoine Mitry c. Georges Mitry et autres ...1 Tr. Civ. A. l"Gh. en
                    app. 23 Avril 1938 Charles Cantoni c. Municipalité d'Alexandrie Trib. Civ. C.
                    3me Ch. 26 Avril 1938 Me M. K... c. Etat Hedjazien et du Nedj et Ministère de l
                    a Justice Cour l r e Ch- 27 Avril 1938 Jean Christodoulou c. Mohamed Badaoui
                    Khewa Cour l r e Ch. 27 Avril 1938 Attia bey Chenouda c. Hassan F a r a g Aly
                    Cour 2me Ch. 28- Avril 1938 Gouvernement Egyptien c. Socony Vacuum Oil C° tac
                    Cour 2me Ch. 28 Avril 1938 Gouvernement Egvptien c. Shell Cy Cour 2me Ch. 28
                    Avril 1938 Gouvernement Egyptien c. Soc. An. Belpétrole Cour 2me Ch. 28 Avril
                    1938 Administration des Douanes Egvptiennes et autre c. Trummer &amp; C° Cour
                    3m&lt;î Ch. 3 Mai 1938 J . M. Cattaui Figli &amp; C" et autres c. Hoirs Zeinab
                    Hanem Kami et autres 224 308</p>
                <p>97 131</p>
                <p>314400*</p>
                <p>14 9</p>
                <p>49 71</p>
                <p>411481</p>
                <p>305 390*</p>
                <p>68 104</p>
                <p>139</p>
                <p>OO</p>
                <p>229 321</p>
                <p>291370</p>
                <p>291370</p>
                <p>291370</p>
                <p>294 374</p>
                <p>162229</p>
                <p>Cour 3me Ch. 3 Mai 1938 Gouvernement Egyptien c. Hoirs Mikhali Scopelitis et Ct
                    s</p>
                <p>Cour 1 " Ch. 4 Mai 1938 Egyptian Sait &amp; Soda C° Ltd c. Mabrouk Aly Younès et
                    autre Cour 3°" Ch. ' 10 Mai 1938 Egyptian Improvement Corporation c. Hoirs
                    Mohamed Moheb pacha et autres 188257</p>
                <p>Cour 2me Ch. 14 Mai 1938 Hoirs Moussa Mizrahi et autres c. Nedjibe Moheb et autre
                    Trib. Civ. C. l r e Ch. 16 Mai 1938 Princesse Elizabeth Karoloff Violara c.
                    Moudirieh de Minieh 300 383</p>
                <p>48 70</p>
                <p>162231</p>
                <p>305 390</p>
                <p>Trib. Som. O 18 Mai 1938 Jean Diacomopoulo c. Ch. F. Castro &amp; C° Cour 1 " Ch.
                    18 Mai 1938 Abdel Fattah El Sayed Khalaf et C' c. Marie Veuve Athanase Xydis
                    Cour 1 " Ch. 18 Mai 193S Maurice A. Bibace c. Nathan Zaccai et autre 150214</p>
                <p>256 342</p>
                <p>235 412</p>
                <p>Cour 2me Ch. 19 Mai 1938 Sydney W . Hassall &amp; C° et autres c• Gouvernement
                    Egyptien Cour 3m* Ch. 24 Mai 1938 Banque Misr et autre c. Hoirs Ibrahim Gad
                    Goreichi et C, s et autre Cour 1 " Ch. 25 Mai 1938 Suzanne Mei et autres c.
                    Alexandre bey Chédid Cour 2me Ch. 28 Mai 1938 39 54</p>
                <p>46 67</p>
                <p>101133</p>
                <p>59 98</p>
                <p>Cour 2°" Ch. 28 Mai 1938 H a g Ibrahim Aly El Damaligui c. Afifi Mohamed Radouan
                    e t autres 129167</p>
                <pb n="439" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte"/>
                <p>JURIDICTIONS DATES NOMS DES PARTIES PAGE No,</p>
                <p>C o u r 2me Ch. 28 Mai 1938 O. M . . . et a u t r e c. R. M C o u r 3ms Ch. 31
                    Mai 1938 Hoirs Jacques Setton et Ct s c. Victor Setton et autres Cour 1 " Ch. 1e
                    r Juin 1938 E l H a g Yacout Hassanein Aboul Henein c. Impérial Chemical
                    Industries</p>
                <p>C o u r 1 " Ch. 1 " Juin 1938 Trib. Som. C. 6 Juin 1938 Tarsi Vacalopoulo c.
                    Ahmed Youssef M a r a w a n et a u t r e C o u r V Ch. 8 Juin 1938 Georges
                    Grivas c. Mahmoud Sami S i a m Trib. Som. C. 9 Juin 1938 Lucie Vve Z. D.
                    Iconomopoulo c. iNaguia Abdel F a t t a h El T a t a o u i C o u r 2me Ch. 9 J u
                    i n 1938 F a t m a Mohamed H a s s a n D a n d a n e t a u t r e c. Moussa
                    Mohamed H a s s a n D a n d a n e t a u t r e Cour 2me Ch. 9 Juin 1938 Démètre
                    Skoufos et a u t r e c. Gouvernement Egyptien C o u r l r e Ch. 15 J u i n 1938
                    Georges C. Massabni c. Emile F . Latif C o u r 1 " Ch. 15 Juin 1938 R a f l a
                    César Khouzam c. Rose César Khouzam e t a u t r e Cour 1 " Ch. 15 J u i n . 1938
                    Hoirs Dr. Ademaro Bartolocci c. Gouvernement Egyptien e t a u t r e C o u r l r
                    e Ch. 22 Juin 1938 Télémaque Samuilidis c. Mabrouk H a s s a n Seoud et autres C
                    o u r 2me Ch. 23 Juin 1938 J e a n H a t o u n c. Emile Cosma C o u r 2me Ch. 23
                    Juin 1938 Hoirs G. Cordahi bey et C " c. Municipalité d'Alexandrie e t a u t r e
                    Trib. Civ. C. 1 " Ch. 30 Juin 1938 Torcom Fichendjian c. Ministère d e l a
                    Justice</p>
                <p>Trib. Civ. C. l r e Ch. 30 Juin 1938 Ministère des Wakf s c. Mohamed H a s s a n
                    Oda èsq. e t autres Trib. Réf. C. 20 Juill. 1938 Antoine Théophanides c. Kamel
                    Ahmed Badaoui e t a u t r e Trib. Réf. C. 21 Juill. 1938 Comninos A. Comninos c.
                    Me C. N. W Cour 1 " Ch. 2 Nov. 1938 Société Orientale de Publicité c. Mohamed
                    Moursi C o u r 1 " Ch. 9 Nov. 1938 F a r a g S a l a m a c. Doche &amp; C° Cour
                    2me Ch. 17 Nov. 1938 Anglo-Egvptian L a n d Allotment C° c. Ministère des
                    Finances C o u r l r e Ch. 30 Nov. 1938 Ragheb El Aassar c. Youssef S a a d a
                    Cour Ve Ch. 30 Nov. 1938 Riccardo Sanguinetti et a u t r e c. Mousbah Kheiralla
                    Soliman et autres T r . Civ. C. 2m6Ch. e n app. 5 Déc. 1938 Mohamed Aly I b r a
                    h i m c, Georges Massabni et a u t r e Cour 2me Ch. 5 Déc. 1938 Hoirs Ahmed bey
                    F a h m i E l Rachid e t Ct s c. Marie Soliman Cour 3me Ch. 6 Déc. 1938 Nicolas
                    Boulos c. Germaine Giraud Jehlan e t a u t r e s Cour l r e Ch. 7 Déc. 1938 Z a
                    r m a y r Djizmedjian e t C ' c. Léon H a n o k a et autres C o u r 1 " Ch. 7
                    Déc. 1938 Georges Poulianakis c. Alexandre Doss et a u t r e C o u r 1 " Ch. 7
                    Déc. 1938 Alice Vella et C' c. J e a n F a r è s Basili C o u r 1 " Ch. 7 Déc.
                    1938 H a n i a bent M a h m o u d Moustafa et a u t r e c. L a Gérance
                    Immobilière et a u t r e . . . Cour 2rae Ch. 8 Déc. 1938 Me M. K . . . bev c. E
                    t a t Hedjazien et d u N e d j T r . Corr. A. e n app. 10 Déc. 1938 Georges
                    Simonos c. Ministère Public Cour 3me Ch. 13 Déc. 1938 Iraclis Arcadiou c. John B
                    u l m a n Cour 3me Ch. 13 Déc. 1938 Cour 1 " Ch. 14 Déc. 1938 Hoirs Ismail
                    Ismail Badaoui et autres c. E d o u a r d Abdou Guirguis et autres Cour 1 " Ch.
                    21 Déc. 1938 A m i n H a m e d O m a r El Maghrabv c. Mohamed H a m e d El
                    Ozeiri et autres — . — Cour 1 " Ch. 21 Déc. 1938 Cour 1 " Ch. 21 Déc. 1938
                    Gouvernement Egyptien c. H a m e d Mahmoud El Gohari et autres Cour 2me Ch. 403
                    - • 469</p>
                <p>147 • 199</p>
                <p>173250</p>
                <p>258 350</p>
                <p>72 H1</p>
                <p>380 445</p>
                <p>57, 87</p>
                <p>124 . . 158</p>
                <p>409 147168 480</p>
                <p>200</p>
                <p>240</p>
                <p>405 474.</p>
                <p>230 18313 323</p>
                <p>19</p>
                <p>399</p>
                <p>3 7 48</p>
                <p>.</p>
                <p>102136</p>
                <p>255 337</p>
                <p>80 123</p>
                <p>331401</p>
                <p>120142</p>
                <p>301386</p>
                <p>254 335</p>
                <p>404 66 143472</p>
                <p>101</p>
                <p>1' '</p>
                <p>14139 134193</p>
                <p>53</p>
                <p>174</p>
                <p>213287</p>
                <p>223 305</p>
                <p>68 103</p>
                <p>374 434</p>
                <p>147203</p>
                <p>169243</p>
                <p>220 299</p>
                <p>212282</p>
                <p>218295</p>
                <p>392 463</p>
                <p>22 Déc. 1938 Léon &amp; David Bassam c. T a w h i d a Ahmed Moursi Chalabi e t a
                    u t r e •.;.;••• 149, 208</p>
                <p>Trib. Com. C. 24 Déc. 1938 Abdel Aziz Mohamed Abou A m n a c. X o m a n Antaki et
                    J . Ancona èsq T r . Civ. C . l " Ch. e n a p p • 2 Janv. 1939 Louis Dejean c. H
                    a n e m Bassili El Gabalaoui et CtB</p>
                <p>170, 245</p>
                <p>— . . . 150215</p>
                <p>Cour 3me Ch. 3 .Tanv. 1939 Hassan bey Ahmed El Tawdi et autres c. Kout E l
                    Kouloub El Demerdachieh e t</p>
                <p>256 340</p>
                <pb n="440" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte"/>
                <p>JURIDICTIONS DATES</p>
                <p>Cour 1 " Ch. 4 Janv. 1939</p>
                <p>Cour 3me Ch. 10 Janv. 1939</p>
                <p>Trib. Soin. C. 18 Janv. 1939</p>
                <p>Cour l r e Ch. 18 Janv. 1939</p>
                <p>Cour 1 " Ch. 25 Janv. 1939</p>
                <p>Cour l r e Ch. 25 Janv. 1939</p>
                <p>Tr. Civ. C.l"Ch. en app. 6 Fév. 1939</p>
                <p>Trib. Sam. C. 8 Fév. 1939</p>
                <p>Trib. Sotm. C. 8 Fév. 1939,</p>
                <p>Cour 1 " Ch. 8 Fév. 1939</p>
                <p>Cour 1 " Ch. 8 Fév. 1939</p>
                <p>Cour 2me Ch. 9 Fév. 1939</p>
                <p>Cour 3me Ch. 14 Fév. 1939</p>
                <p>Cour 1 " Ch. 15 Fév. 1939</p>
                <p>Cour 1 " Ch. 15 Fév. 1939</p>
                <p>Cour 2°" Ch. 16 Fév. 1939</p>
                <p>Trib. Civ. C. 3me Ch. 22 Fév. 1939</p>
                <p>Cour 2"" Ch. 23 Fév. 1939</p>
                <p>Cour l r e Ch. 1 " Mars 1939</p>
                <p>Trib. Soin. C. 1er Mars 1939</p>
                <p>Cour 1 " Ch. 8 Mars 1939</p>
                <p>Trib. Civ. C. 3rae Ch. 8 Mars 1939</p>
                <p>Cour 2,ne Ch. 9 Mars 1939</p>
                <p>Trib. Réf. C. 11 Mars 1939</p>
                <p>Cour 3me Ch. 14 Mars 1939</p>
                <p>Trib. Corr. C. 20 Mars 1939</p>
                <p>Cour 3me Ch. 21 Mars 1939</p>
                <p>Cour l r e Ch. 22 Mars 1939</p>
                <p>Cour 2me Ch. 23 Mars 1939</p>
                <p>Tr.Civ. A. 3meCh. en app. 23 Mars 1939</p>
                <p>Trib. Réf. C. 25 Mars 1939</p>
                <p>Cour 2me Ch. 25 Mars 1939</p>
                <p>Cour 3me Ch. 28 Mars 1939</p>
                <p>Cour 3me Ch. 30 Mars 1939</p>
                <p>Tr. Civ. M. lre Ch. e n app • 4 Avril 1939</p>
                <p>Cour 2me Ch. 6 Avril 1939</p>
                <p>Trib. Réf. C. 10 Avril 1939</p>
                <p>Cour 1 " Ch. 12 Avril 1939</p>
                <p>Cour 2me Ch. 13 Avril 1939</p>
                <p>Trib. Réf. C. 17 Avril 1939</p>
                <p>Trib. Soin. C. 27 Avril 1939</p>
                <p>Cour 2me Ch. 27 Avril 1939</p>
                <p>Cour 2me Ch. 27 Avril 1939</p>
                <p>Trib. Civ. A. 3m" Ch. 27 Avril 1939</p>
                <p>NOMS DES PARTIES PAGE No.</p>
                <p>Joseph De Botton c. Khedivial Mail Steaniship &amp; Graving Dock Cy Ltd en liq.
                    213288</p>
                <p>Mohamed Effendi Zaki c. C. M. Salvago et Cie et autre 70 108</p>
                <p>C. M. Salvago &amp; C° c. Ministère des Finances 306 392</p>
                <p>Hassan El Saïd Ahmed c. John Cochrane &amp; Sons Ltd 406 47&amp;</p>
                <p>Crédit Foncier Egyptien c. Kamel bey El Sayed El Guebali 213286-</p>
                <p>Mercantile Shipping &amp; Coaling C° c. Cleanthis Papadopoulos 331403</p>
                <p>Ministère des Finances c. J. R. Lewis 297 378</p>
                <p>Zakia Ahmed Chehata èsn. e t qu. et Cta c. Tremblay, Martinelli et Ansar, et
                    autre 379 444</p>
                <p>Fouad Hamed Hassan et Cts c. Baume et Marpent et autre 379 444</p>
                <p>Wadie Saad &amp; C° c. Assicuratrice Italiana et autre 392 464</p>
                <p>Eleonore Cohen et C1 c. Ralph Sakal et autres 411482.</p>
                <p>Journal « L a Bourse Egyptienne» c. A. C 384 450.</p>
                <p>Abdou Abdel Aziz Hamed c. Jean Eid 148206-</p>
                <p>Alexandre Romano et C' c. Building Lands of Egypt et autres 253 332,</p>
                <p>Antoine Bonny c. Mohamed Ibrahim Hassan 260 358</p>
                <p>Gouvernement Egyptien c. Marie Veuve Jean Louros et autres 386 455-</p>
                <p>Ahmed Mohamed Ibrahim et autre c. Carlo Buzzino 378 442.</p>
                <p>Chalom Massouda c. El Cherif Hussein Nasser 193262</p>
                <p>Charles Arab c. Georges Francis Keldany et autre 225 310'</p>
                <p>Ahmed El Sayed Chehata et Cts c. Soc. des Autobus Thornicroft 403 470-</p>
                <p>Mahmoud Hassan Gazia c. Georges Morcos et autre 257 345</p>
                <p>Eliahou Ibrahim Ouahba èsnq. c. Mahmoud El Ibiari et Cts 412483-</p>
                <p>M* C... èsq. c. Ahmed Farag Sallam > 140190</p>
                <p>Loucas A. Capsimalis c. Mahmoud Sid Ahmed Nassar et autres 255 338</p>
                <p>Mohamed El Sayed Badaoui et autre c. Sarina Cartareggia et autre ir!9 276</p>
                <p>Ministère Public c. Antonio Caval 374 435.</p>
                <p>Banque Nationale de Grèce c. Banco Italo-Egiziano et autres 188258</p>
                <p>Hoirs Ibrahim Aly Toubar et C, s c. Abdel Meguid Soliman El Balka et C " 259
                    355.</p>
                <p>Luciano Ali et autre c. Bahia Afifi Radwan 12g 150</p>
                <p>Municipalité d'Alexandrie c. Antoine &amp; Wadih Hamaoui,&amp; C" 302 387</p>
                <p>David Galané c. Mohamed Ibrahim Aly 255 338:</p>
                <p>Abdel Kader El Tomy c. Gouvernement Egyptien 289 3(57</p>
                <p>Hoirs Jacques V. Adda et Cts c. Hoirs Darwiche Hassan et Cts et autres 297
                    379'</p>
                <p>Hassan bey Ragheb c. Union Cotton Cy of Alexandria 14g 204</p>
                <p>Ebeid Abou Zeid Meawad c. Assicurazioni Generali Trieste et autres 377 441</p>
                <p>Gouvernement Egyptien c. Nicolas Minutillo, 289 368:</p>
                <p>A. Sarkissian c. Compagnie des Eaux du Caire 222 304</p>
                <p>Annetta Levi c. Hassan bey Cheir 339 445.</p>
                <p>Hoirs Wadieli Sekaly et autre c. Gouvernement Egyptien 344 497</p>
                <p>Banque Misr c. Banca Commerciale Italiana per l'Egitto et autres 255 338</p>
                <p>Hanafi Mahmoud El Halawani c. S. P . Caruana et autres 185253'</p>
                <p>Soc. des Autobus d'Alexandrie c. (Municipalité d'Alexandrie et Gouv. Egyptien 284
                    364</p>
                <p>R. de Martino &amp; C" et autre c. Municipalité d'Alexandrie et Gouv. Egyptien
                    ... 284 304</p>
                <p>Coutarelli Frères c. Gouverneur d'Alexandrie èsq 287 365-</p>
                <pb n="441" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte"/>
                <p>JURIDICTIONS DATES NOMS DES PARTIES PAGE No.</p>
                <p>Cour 1 " Ch. 17 Mai 1939 Daniel Nessim Curiel c. Saleh Aboulagah et autres 215
                    289</p>
                <p>Cour 3me Ch. 23 Mai 1939 Gouvernement Egyptien c. Marc Edouard Marie Baron de
                    Becker Rémy et C " 290 309</p>
                <p>Cour 1 " Ch. 31 Mai 193) Jean Tricoglou c. Mohamed Bassiouni Sid Ahmed El Saïdi
                    et autres Cour 1 " Ch. 31 Mai 1939 Hoirs Bebaoui Fahmy c. Barclavs Bank et autre
                    Trib. Réf. C. 3 Juin 1939 Georges Moraïtinis c. Abdel Fattah El Sabaaoui Cour
                    3me Ch. 13 Juin 1939 Gouvernement Egyptien c. Joseph Smouha Cour 1 " Ch. 14 Juin
                    1939 Tafida Ahmed Saada et autre c. Syraina Axelos et autres Cour 1 " Ch. 14
                    Juin 1939 Ibrahim bey El Helbaoui c. Boustani, Leondi &amp; C° et autre Trib.
                    Civ. C. 3n,e Ch. 14 Juin 1939 Alexandre Kédémos et Ct s c. Ibrahim Salama Cour 1
                    " Ch. 21 Juin 1939 Theoklitos Panayotou c. Ahmed Effendi Mehrem et autres Cour 1
                    " Ch. 21 Juin 1939 Gharhieh Land Cv c. Aly Abdel Rahman Cour 1 " Ch. 21 Juin
                    1939 Hoirs Aboul Ela Mohamed1 El Rau et Cts c. D.J. Caralli et autres 212
                    281</p>
                <p>250 324</p>
                <p>255 338</p>
                <p>300 384</p>
                <p>217293</p>
                <p>217294</p>
                <p>372 432</p>
                <p>224 307</p>
                <p>254 336</p>
                <p>258 348</p>
                <pb n="443" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes."/>
                <p>TABLE) DES MATIERES</p>
                <p>d e la XXIXme Année (LXIVme Année Judiciaire) — Novembre 1938 - Octobre 1939.</p>
                <p>II</p>
                <p>TABLE ALPHABÉTIQUE</p>
                <p>Bibliographie.</p>
                <p>Bulletin de Législation et de Jurisprudence</p>
                <p>Egyptiennes (Cinquième Table</p>
                <p>Décennale), 370.</p>
                <p>Dictionnaire Juridique (Khalil Che-</p>
                <p>boub), 92.</p>
                <p>Juridiction (De îa) des Référés (Mohamed</p>
                <p>Aly Rateb), 231.</p>
                <p>Précis pratique des pouvoirs du Juge des Référés (Rizkallah Mezher),</p>
                <p>231.</p>
                <p>E t u d e s e t Communications.</p>
                <p>Attribution (De 1') conventionnelle de compétence au Tribunal Sommaire.</p>
                <p>— Bernard Schemeil, 117.</p>
                <p>Contrôle (Le) juridictionnel des règlements en droit mixte égyptien.</p>
                <p>— Gamil Chalom, 280.</p>
                <p>Décrets-lois (Les) en droit égyptien.</p>
                <p>— Gamil Chalom, 249.</p>
                <p>Economie (L') générale de la loi créant l'impôt sur le revenu. — Maxime</p>
                <p>Pupikofer, 93.</p>
                <p>Effet (De 1') attributif de la saisie-</p>
                <p>arrêt. — Jacques Saïdenberg, 181.</p>
                <p>Effet (De I') rétroactif de la loi nouvelle dans la doctrine et la jurisprudence
                    égyptiennes mixtes. — Etienne de Szâszy, 3.</p>
                <p>Loi (La) du 16 Septembre 1936 sur les accidents du travail. — Lucien Barda,</p>
                <p>329.</p>
                <p>Méthode (Une) critique d'expertise en écritures. — Michel de Bouard, 33.</p>
                <p>Nécessité (De la) d'un élargissement du recours en requête civile. — Maxime</p>
                <p>Pupikofer, 153.</p>
                <p>Pouvoirs (Les) du Juge des Référés.</p>
                <p>—. Mohamed Aly Rateb, 209.</p>
                <p>Principe (Le) de l'autonomie de la volonté dans la jurisprudence égyptienne
                    mixte. — Etienne de Szâszy,</p>
                <p>61.</p>
                <p>Responsabilité (La) du banquier en cas de paiement d'un chèque falsifié.</p>
                <p>— Jean Chevallier, 369.</p>
                <p>Lois, Décret s e t Règlements.</p>
                <p>Accise.</p>
                <p>— Loi N° 1 d e 1939 s u r l a répression des infractions en matière d'accise,</p>
                <p>87.</p>
                <p>— Loi N° 85 d e 1939 relative a u délai de présentation a u P a r l e m e n t d u
                    p r o j e t d e loi p o r t a n t établissement d u tarif douanier et d u projet
                    de loi en matière d'accise, 317.</p>
                <p>Accords commerciaux (v. Traités de commerce).</p>
                <p>Adjudications sur exécution forcée</p>
                <p>(Suspension des) (v. ég. Dettes hypothécaires)</p>
                <p>.</p>
                <p>— Décret-loi N° 110 d e 1939 prorog e a n t d u 1er Juillet 1939 a u 31 Déc e m b
                    r e 1939 le délai de suspension des adjudication s s u r exécution forcée,
                    366.</p>
                <p>Affichage.</p>
                <p>— Arrêtés des Ministères d e l'Intér i e u r e t d e s T r a v a u x Publics d u
                    29</p>
                <p>Octobre 1938 p o r t a n t certaines prescriptions pour l'exécution d u décret r
                    é g l e m e n t a n t l'affichage, 60.</p>
                <p>— Arrêté d u Ministère d e l'Hygiène</p>
                <p>P u b l i q u e d u 15 Juillet 1939 p o r t a n t certaines prescriptions pour
                    l'exécution d u décret réglementant l'affichage,</p>
                <p>321.</p>
                <p>— Arrêté d u Ministère d e l'Hygiène</p>
                <p>P u b l i q u e d u 4 Septembre 1939 port a n t application d u R è g l e m e n t
                    s u r l'affichage à l a localité d e Port-</p>
                <p>Saïd, 364.</p>
                <p>— Arrêté d u Ministère d e l'Hygiène</p>
                <p>P u b l i q u e d u 4 Septembre 1939 port a n t application d u R è g l e m e n t
                    s u r l'affichage à l a localité d e Mansou-</p>
                <p>rah, 364.</p>
                <p>Ail (v. Exportations).</p>
                <p>Alcool (v. Matières inflammables).</p>
                <p>Alimentation.</p>
                <p>— A r r ê t é d u Ministère d e l'Hygiène</p>
                <p>P u b l i q u e d u 31 Mars 1939 p o r t a n t institution d'une Commission p e r
                    m a n e n t e pour l'alimentation e n</p>
                <p>Egypte, 232.</p>
                <p>Allemands (v. Ressortissants ennemis).</p>
                <p>Allumettes.</p>
                <p>— L o i N° 104 d e 1939 interdisant l a fabrication, l a vente, l a m i s e e n v
                    e n t e et l'importation des allumettes contenant d u p h o s p h o r e b l a n
                    c</p>
                <p>(jaune), 356.</p>
                <p>Appareils avertisseurs (v. Circulation et éclairage).</p>
                <p>Appareils de télégraphie sans fil (v.</p>
                <p>Navigation maritime).</p>
                <p>Approvisionnements et réquisitions</p>
                <p>(v. ég. Etat de siège, Exportations)</p>
                <p>.</p>
                <p>— Décret-loi N° 95 d e 1939 relatif a u r e c e n s e m e n t d e s
                    approvisionnem e n t s pour l'armée et l a population civile, 323.</p>
                <p>— A r r ê t é d u Ministère d e l a Défense</p>
                <p>Nationale N° 54 d e 1939 relatif a u r e c e n s e m e n t d u stock d e s
                    produits et marchandises en exécution d u</p>
                <p>Décret-loi N° 95 d e 1939, 351.</p>
                <p>— Arrêté d u Ministère d e l a Défens e Nationale N° 58 d e 1939 a j o u t a n t
                    les tissus et les s a c s e n j u t e à l'art.</p>
                <p>1er d e l'arrêté ministériel N° 54 d e</p>
                <p>1939, 353.</p>
                <p>— Arrêté d u Ministère d e l a Défense</p>
                <p>Nationale N° 59 d e 1939 s e référant a u recensement d e s m é d i c a m e n t s
                    et plantes médicinales, 353.</p>
                <p>— Décret-loi N° 101 d e 1939 f i x a n t les p r i x m a x i m a d e s d e n r é
                    e s et articles de première nécessité, 354-,</p>
                <p>— Arrêté d u Ministère d u Commerce e t d e l'Industrie N° 157 relatif à l a
                    composition des commissions de tarification des d e n r é e s alimentair e s et
                    articles de première nécessité,</p>
                <p>354.</p>
                <p>— Arrêté d u Ministère d e l a Défense</p>
                <p>Nationale N° 69 d e 1939 s u r l'emm a g a s i n a g e des clous, 356.</p>
                <p>Supplément au N° S5i (Avril IO'IO).</p>
                <p>444</p>
                <p>— Arrêté du Ministère du Commerce et de l'Industrie N° 158 de 1939 se référant au
                    Décret-loi N° 101 de</p>
                <p>1939, 356.</p>
                <p>— Arrêté du Ministère du Commerce et de l'Industrie N° 159 de 1939</p>
                <p>se référant au Décret-loi N° 101 de</p>
                <p>1939, 356.</p>
                <p>— Arrêté du Ministère du Commerce et de l'Industrie N° 160 de 1939</p>
                <p>ajoutant certains produits au tableau annexé au Décret-loi N° 101</p>
                <p>de 1939, 356.</p>
                <p>— Arrêté du Ministère du Commerce et de l'Industrie N° 162 de 1939</p>
                <p>ajoutant certains produits au tableau annexé au Décret-loi N° 101</p>
                <p>de 1939, 356.</p>
                <p>— Arrêté du Ministère du Commerce et de l'Industrie N° 163 de 1939 a-</p>
                <p>joutant certains produits au tableau annexé au Décret-loi N° 101 de</p>
                <p>1939, 356.</p>
                <p>— Arrêté du Ministère de la Défense</p>
                <p>Nationale N° 71 de 1939 sur l'emmagasinage des clous, 361.</p>
                <p>— Arrêté du Ministère de la Défense</p>
                <p>Nationale N° 72 de 1939 sur le recensement des stocks de divers articles,</p>
                <p>361.</p>
                <p>— Arrêté du Ministère de la Défense</p>
                <p>Nationale N° 83 de 1939 sur l'emmagasinage des tuyaux galvanisés et des tôles en
                    acier, 362.</p>
                <p>— Décret-loi N° 107 de 1939 portant réglementation des réquisitions faites en
                    vertu de la Loi N° 15 de</p>
                <p>1923, 363.</p>
                <p>— Décret-loi N° 108 de 1939 sur les attributions prévues par le Décret-</p>
                <p>loi N° 95 de 1939 relatif au recensement des approvisionnements pour l'armée et
                    la population civile,</p>
                <p>363.</p>
                <p>— Arrêté du Ministère du Commerce et de l'Industrie N° 176 de 1939 se référant au
                    Décret-loi N° 101 de</p>
                <p>1939, 417.</p>
                <p>— Proclamation N° 10 du 27 Septembre 1939 relative aux réquisitions,</p>
                <p>418.</p>
                <p>— Arrêté N° 7 du 30 Septembre 1939</p>
                <p>du Gouverneur d'Alexandrie sur l'emmagasinage des matières inflammables,</p>
                <p>420.</p>
                <p>— Arrêté du Ministère des Finances</p>
                <p>N° 182 de 1939 portant réquisition des fils barbelés se trouvant en</p>
                <p>Egypte, 422.</p>
                <p>— Arrêté du Ministère des Finances</p>
                <p>N° 183 de 1939 portant levée de la mainmise sur les quantités de clous
                    emmagasinés et non encore réquisitionnés, 422.</p>
                <p>— Arrêté du Ministère du Commerce et de l'Industrie N° 182 de 1939 supprimant les
                    cuirs de la liste annexée au Décret-loi N° 101 de 1939,</p>
                <p>423.</p>
                <p>— Arrêté du Ministère du Commerce et de l'Industrie N° 184 de 1939</p>
                <p>supprimant le savon, le lait et les produits laitiers de la liste annexée au
                    Décret-loi N° 101 de 1939,</p>
                <p>423.</p>
                <p>Gazette des Tribunaux Mixtes.</p>
                <p>— Arrêté du Ministère du Commerce et de l'Industrie N° 185 de 1939 supprimant les
                    œufs de la liste annexée au Décret-loi N° 101 de 1939,</p>
                <p>— 423.</p>
                <p>— Arrêté du Ministère du Commerce et de l'Industrie N° 192 de 1939 supprimant le
                    thé et les plantes potagères de la liste annexée au Décret-</p>
                <p>loi N° 101 de 1939, 424.</p>
                <p>— Arrêté du Ministère du Commerce et de l'Industrie N° 194 de 1939 se référant au
                    Décret-loi N° 101 de</p>
                <p>1939, 427.</p>
                <p>Arbres fruitiers (Maladies des).</p>
                <p>— Arrêté du Ministère de l'Agriculture du 20 Décembre 1938 relatif à l'insecte
                    dénommé « Pulvinaria psidii », 85.</p>
                <p>— Arrêté du Ministère de l'Agricul-</p>
                <p>tude du 20 Décembre 1938 relatif à l'insecte dénommé « Aulacaspis</p>
                <p>Rosae» (Boucbé), 85.</p>
                <p>Armée (v. Approvisionnements et réquisitions,</p>
                <p>Défense nationale).</p>
                <p>Articles de première nécessité (v. Approvisionnements et réquisitions).</p>
                <p>Assurances (v. ég. Cotons).</p>
                <p>— Loi N° 92 de 1939 relative à la surveillance et au contrôle des entreprises
                    d'assurances, 323.</p>
                <p>— Arrêté du Ministère des Finances</p>
                <p>N° 53 de 1939 portant constitution d'un Comité consultatif des assurances,</p>
                <p>364.</p>
                <p>Automobiles (v. ég. Circulation et é-</p>
                <p>clairage).</p>
                <p>—• Convention sur le régime fiscal des véhicules automobiles étrangers</p>
                <p>(avec Protocole annexe), 315.</p>
                <p>Batellerie (v. Navigation maritime).</p>
                <p>Benzine (v. Matières inflammables).</p>
                <p>Beurre (v. Importations).</p>
                <p>Biens ennemis ou assimilés (v. Ressortissants ennemis).</p>
                <p>Bourse de Minet El Bassal.</p>
                <p>— Arrêté du Ministère des Finances</p>
                <p>N° 2 de 1939 portant modification du Règlement Intérieur (section cotonnière) de
                    la Bourse des Cotons et Graines de Coton disponibles</p>
                <p>(Bourse de Minet El Bassal),</p>
                <p>86.</p>
                <p>— Arrêté du Ministère des Finances</p>
                <p>N° 26 de 1939 portant modification de certaines dispositions du Règlement</p>
                <p>Intérieur (section cotonnière)</p>
                <p>de la Bourse des Cotons et</p>
                <p>Graines de Coton disponibles</p>
                <p>(Bourse de Minet El Bassal), 263.</p>
                <p>— Arrêté du Ministère des Finances</p>
                <p>N° 33 de 1939 portant modification de certaines dispositions des Règlements
                    intérieurs de la Bourse des Cotons et Graines de Coton disponibles (Bourse de
                    Minet El</p>
                <p>Bassal), 318.</p>
                <p>Bourse des Marchandises.</p>
                <p>— Arrêté du Ministère des Finances</p>
                <p>N° 5 de 1939 portant modification de certaines dispositions du Règlement</p>
                <p>Intérieur de la Bourse des</p>
                <p>Marchandises à terme d'Alexandrie,</p>
                <p>116.</p>
                <p>— Arrêté du Ministère des Finances</p>
                <p>N° 12 de 1939 portant modification de certaines dispositions du Règlement</p>
                <p>Intérieur de la Bourse des</p>
                <p>Marchandises à terme d'Alexandrie,</p>
                <p>177.</p>
                <p>— Arrêté du Ministère des Finances</p>
                <p>N° 13 de 1939 portant modification de certaines dispositions du Règlement</p>
                <p>Intérieur de la Bourse des</p>
                <p>Marchandises à terme d'Alexandrie,</p>
                <p>178.</p>
                <p>— Arrêté du Ministère des Finances</p>
                <p>N°. 14 de 1939 portant prorogation de la période au cours de laquelle la
                    Commission de la Bourse des</p>
                <p>Marchandises à terme d'Alexandrie peut fixer, jour par jour, des cours minima et
                    maxima des marchandises traitées en Bourse et imposer ces cours aux
                    contractants,</p>
                <p>203.</p>
                <p>— Arrêté du Ministère des Finances</p>
                <p>N° 16 de 1939 portant autorisation à la Commission de la Bourse des</p>
                <p>Marchandises à terme d'Alexandrie de proroger la période au cours de laquelle
                    elle peut fixer, jour par jour, des cours minima et maxima des marchandises
                    traitées en Bourse et imposer ces cours aux contractants,</p>
                <p>204.</p>
                <p>— Arrêté du Ministère des Finances</p>
                <p>N° 32 de 1939 portant modification de certaines dispositions du Règlement</p>
                <p>Intérieur de la Bourse des</p>
                <p>Marchandises à terme d'Alexandrie,</p>
                <p>318.</p>
                <p>Bourse des Valeurs.</p>
                <p>— Arrêté du Ministère des Finances</p>
                <p>N° 63 de 1939 autorisant les Commissions des Bourses des Valeurs à fixer jusqu'au
                    27 Octobre 1939 les cours maxima et minima des valeurs traitées en Bourse,
                    421.</p>
                <p>Bouteilles vides (v. Exportations).</p>
                <p>Budget.</p>
                <p>—• Décret-loi N° 105 de 1939 sur le</p>
                <p>Fonds Général de Réserve, 356.</p>
                <p>Capitaines (v. Marine marchande).</p>
                <p>Cargos (v. Marine marchande, Navigation maritime).</p>
                <p>Carton (v. Exportations).</p>
                <p>Censure (v. Etat de siège).</p>
                <p>Charbon animal (v. Femmes et enfants)</p>
                <p>.</p>
                <p>Chasse.</p>
                <p>— Arrêté du 12 Mars 1939 interdisant la chasse avec des fusils d'un grand calibre
                    dans la circonscriP'</p>
                <p>tion du Gouvernorat du Caire, I5i*</p>
                <p>Circonscriptions judiciaires (v. Compétence)</p>
                <p>.</p>
                <p>Circulation et éclairage.</p>
                <p>— Arrêté d u Gouvernorat d'Alexandrie d u 19 Janvier 1939 soumettant à certaines
                    conditions spéciales la circulation et le stationnement des véhicules à
                    Alexandrie, 175.</p>
                <p>— Avis rectificatif de l'arrêté d u Gouvernorat d'Alexandrie soumettant à
                    certaines conditions spéciales la circulation et le stationnement des véhicules
                    à Alexandrie, 204.</p>
                <p>— Arrêté d u Gouvernorat d'Alexandrie d u 19 Juillet 1939 relatif aux lieux de
                    stationnement des automobiles de louage à Alexandrie,</p>
                <p>366.</p>
                <p>— Arrêté d u Gouverneur d'Alexandrie d u 5 Septembre 1939 s u r l'éclairage et
                    les appareils avertisseurs,</p>
                <p>353.</p>
                <p>— Arrêté d u Gouverneur d'Alexandrie d u 20 Septembre 1939 relatif à l'éclairage,
                    361.</p>
                <p>— Arrêté d u Gouverneur d u Caire d u</p>
                <p>17 Septembre 1939 s u r les appareils avertisseurs et les jeux bruyants,</p>
                <p>362.</p>
                <p>— Arrêté militaire N° 4 de 1939 d u</p>
                <p>Gouvernorat d u Canal s u r les appareils avertisseurs dans les automobiles et
                    véhicules, 417.</p>
                <p>— Arrêté d u Gouverneur Militaire dans la Zone d u Caire, N° 2 de 1939, relatif a
                    u x restrictions de l'éclairage et de la circulation, 420.</p>
                <p>— Arrêté militaire N° 6 de 1939 du</p>
                <p>Gouvernorat d u Canal s u r l'éclairage et les appareils avertisseurs,</p>
                <p>421.</p>
                <p>Claksons (v. Circulation et éclairage).</p>
                <p>Clous (v. Approvisionnements et stocks).</p>
                <p>Code</p>
                <p>— d'Instruction Criminelle.</p>
                <p>— Loi N° 34 de 1939 portant modification des art. 25 et 27 d u Code d'Instruction
                    Criminelle Mixte, 152.</p>
                <p>— Pénal (v. ég. Vol).</p>
                <p>— Loi N° 39 de 1939 ajoutant un art.</p>
                <p>323 bis a u Code Pénal, 178.</p>
                <p>— Décret-loi N° 97 d e 1939 ajoutant des dispositions nouvelles a u Code</p>
                <p>Pénal, 349.</p>
                <p>Commerce (v. Ressortissants ennemis).</p>
                <p>Compétence.</p>
                <p>— Décret d u 2 Novembre 1938 modifiant la circonscription judiciaire d u Tribunal
                    Mixte de première instance d u Caire, 30.</p>
                <p>Conseil sanitaire, maritime et qua-</p>
                <p>rantenaire.</p>
                <p>— Décret d u 14 Septembre 1939 portant création d'une Administration</p>
                <p>Quarantenaire rattachée au Ministère de l'Hygiène Publique et supGazette des
                    Tribunaux Mixtes. 445</p>
                <p>pression d u Conseil sanitaire, maritime et quarantenaire d'Egypte,</p>
                <p>361.</p>
                <p>— Décret-loi N° 112 de 1939 s u r les droits sanitaires et quarantenaires,</p>
                <p>366.</p>
                <p>— Décret-loi N° 111 de 1939 relatif a u règlement de la situation des
                    fonctionnaires de nationalité étrangère du Conseil sanitaire, maritim e et
                    quarantenaire d'Egypte, 417.</p>
                <p>Coton (v. ég. Graines de coton).</p>
                <p>— Arrêté d u Ministère de l'Agriculture d u 20 Décembre 1938 supprim a n t les
                    variétés de coton Casulli,</p>
                <p>Nahda et Guiza 3 de l'annexe de la loi s u r le contrôle des variétés de coton,
                    86.</p>
                <p>— Arrêté d u Ministère de l'Agriculture d u 18 Juillet 1939 relatif aux marques
                    distinctives des variétés de coton, 307.</p>
                <p>— Décret-loi N° 120 d e 1939 relatif à l'assurance d'Etat d u coton égrené contre
                    les actes de guerre, 426.</p>
                <p>— Décret-loi N° 121 de 1939 autorisant le Gouvernement à garantir certains prêts
                    s u r le coton, 427.</p>
                <p>— Décret-loi N° 122 de 1939 autorisant le Gouvernement à garantir certains prêts
                    s u r le coton, 427.</p>
                <p>— Décret-loi N° 120 de 1939 relatif à l'assurance d'Etat d u coton égrené contre
                    les actes de guerre, 427.</p>
                <p>— Arrêté du Ministère des Finances</p>
                <p>N° 78 de 1939 relatif a u x règles générales régissant l'assurance p a r l'Etat
                    du coton égrené contre les risques résultant d'actes de guerre,</p>
                <p>427.</p>
                <p>— Arrêté d u Ministère des Finances</p>
                <p>N° 79 de 1939 portant institution d u Comité Technique Consultatif pour
                    l'assurance d u coton égrené,</p>
                <p>428.</p>
                <p>Councan (v. Jeux).</p>
                <p>Cour d'Appel Mixte.</p>
                <p>— Loi N° 6 de 1939 portant création de Chambre à trois Conseillers près la Cour
                    d'Appel Mixte, 92.</p>
                <p>Créances et dépôts d u Gouvernement.</p>
                <p>— Décret-loi N° 106 de 1939 portant création d'un privilège pour les créances et
                    dépôts d u Gouvernement,</p>
                <p>359.</p>
                <p>Crédit Agricole d'Egypte (v. Dettes hypothécaires).</p>
                <p>Cuirs (v. Approvisionnements et réquisitions)</p>
                <p>.</p>
                <p>Défense nationale (v. ég. Approvisionnements et réquisitions, Circulation et
                    éclairage, E t a t de siège,</p>
                <p>Exportations, Journaux et revues,</p>
                <p>Navigation maritime, Ressortissants ennemis, Vol).</p>
                <p>— Arrêté N° 13 d u Ministère de la Défense</p>
                <p>Nationale d u 6 Avril 1939</p>
                <p>créant une zone interdite dans les déserts d u Sud et de l'Ouest, 178.</p>
                <p>— Décret-loi N° 96 de 1939 relatif aux mesures exceptionnelles à prendre pour l a
                    sécurité d u pays, 348.</p>
                <p>— Décret-loi N° 100 de 1939 portant création de Forces territoriales,</p>
                <p>351.</p>
                <p>— Proclamation N° 5 d u 3 Septembre 1939 relative a u x Zones spéciales,</p>
                <p>351.</p>
                <p>— Décret-loi N° 102 de 1939 exemptant d u service militaire les sous-</p>
                <p>officiers et soldats de l'Administration d e s Frontières qui s'engagent
                    volontairement à son service pour dix a n s au moins, 356.</p>
                <p>— Arrêté militaire N° 7 de 1939 d u</p>
                <p>Gouvernorat d u Canal sur les zones militaires de Port-Saïd, 422.</p>
                <p>— Proclamation N° 19 d u 19 Octobre 1939 relative aux zones spéciales,</p>
                <p>425.</p>
                <p>Denrées de première nécessité (v. Approvisionnements et réquisitions).</p>
                <p>Désignations industrielles et commerciales</p>
                <p>(v. Marques de fabrique).</p>
                <p>Dettes hypothécaires (v. ég. Adjudications sur exécution forcée).</p>
                <p>— Décret du 14 Septembre 1938 portant retrait d u projet de loi relatif au
                    règlement des dettes hypothécaires,</p>
                <p>60.</p>
                <p>— Loi N° 3 de 1939 relative a u règlement des dettes hypothécaires, 88.</p>
                <p>— Loi N° 35 d e 1939 autorisant le</p>
                <p>Gouvernement à garantir les obligations d'un montant d e L.E.</p>
                <p>3.000.000 à émettre p a r le Crédit</p>
                <p>Hypothécaire Agricole, 152.</p>
                <p>— Arrêté N° 18 du Ministère des Finances du 4 Mai 1939 relatif à l'application de
                    la loi s u r le règlement des dettes hypothécaires, 207.</p>
                <p>— Loi N° 86 de 1939 relative a u privilège d u Crédit Agricole d'Egypte sur le
                    prix de vente de la récolte</p>
                <p>« Sefi » de cette saison, 317.</p>
                <p>—• Arrêté d u Ministère des Finances</p>
                <p>N° 57 de 1939 portant nomination d'un membre au sein de l a Commission de
                    Règlement des Dettes</p>
                <p>Hypothécaires, 418.</p>
                <p>— Arrêté du Ministère des Finances</p>
                <p>N° 59 de 1939 relatif à l'application de la loi s u r le règlement des dettes
                    hypothécaires, 418.</p>
                <p>— Corrigendum à l'arrêté d u Ministère des Finances N° 59 de 1939 relatif à
                    l'application de la loi s u r le règlement des dettes hypothécaires,</p>
                <p>421.</p>
                <p>Devises étrangères (v. Monnaies).</p>
                <p>Douanes (v. Accise).</p>
                <p>Droit de timbre.</p>
                <p>— Loi N° 44 de 1939 établissant un droit de timbre, 232.</p>
                <p>— Règlement d'exécution de la Loi N°</p>
                <p>44 d e 1939 établissant un droit de timbre, 237.</p>
                <p>— Avis rectificatif d u Règlement d'exécution de la Loi N° 44 de 1939</p>
                <p>établissant un droit de timbre, 240.</p>
                <pb n="446" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes."/>
                <p>— Arrêté du Ministère des Finances</p>
                <p>N° 27 de 1939 désignant les officiers de police judiciaire chargés de constater
                    les contraventions à la</p>
                <p>Loi N° 44 de 1939, établissant un droit de timbre, ainsi qu'aux règlements
                    d'exécution et aux arrêtés y relatifs, 240.</p>
                <p>— Arrêté du Ministère des Finances</p>
                <p>N° 30 de 1939 désignant les demandes et les requêtes assujetties au droit de
                    timbre de dimension,</p>
                <p>240.</p>
                <p>— Arrêté du Ministère des Finances</p>
                <p>N° 31 de 1939 réglementant le mode de perception de certains droits de timbre
                    spéciaux, 264.</p>
                <p>— Arrêté du Ministère des Finances</p>
                <p>N° 70 de 1939 étendant les dispositions de l'arrêté ministériel N° 30</p>
                <p>de 1939 aux Conseils provinciaux,</p>
                <p>Commissions municipales et locales ainsi qu'aux Conseils des villages,</p>
                <p>425.</p>
                <p>Eaux (v. Services publics).</p>
                <p>Eclairage (v. Circulation et éclairage).</p>
                <p>Ecoles.</p>
                <p>— Loi N° 29 de 1939 ajoutant un nouvel article à la Loi N° 40 de 1934</p>
                <p>portant réglementation des écoles libres, 152.</p>
                <p>Engrais et amendements (v. ég. Exportations)</p>
                <p>•</p>
                <p>— Arrêté du Ministère de l'Agriculture du 13 Septembre 1939 portant composition
                    du Comité des Engrais prévu à l'art. 2 du Décret-loi N° 53</p>
                <p>de 1928 sur le commerce des engrais et amendements, pour l'année</p>
                <p>1939-1940, 364.</p>
                <p>— Arrêté du Ministère de l'Agriculture du 9 Octobre 1939 portant addition de
                    l'engrais de calciamon à la</p>
                <p>Section II du Tableau (A) annexé au Décret-loi N° 53 de 1928, 422.</p>
                <p>Etablissements incommodes, insalubres et dangereux.</p>
                <p>— Arrêtés du Ministère de l'Hygiène</p>
                <p>Publique du 21 Février 1939 portant modification au Tableau des établissements
                    incommodes, insalubres et dangereux, 151, 152.</p>
                <p>Etangs et marais.</p>
                <p>— Loi N° 103 de 1939 sur le remblayage des étangs et marais et l'interdiction
                    d'exécuter des excavations,</p>
                <p>357.</p>
                <p>Etat de siège (v. ég. Approvisionnements et réquisitions, Circulation et
                    éclairage, Défense nationale, Journaux et revues, Navigation maritime,</p>
                <p>Ressortissants ennemis, Vol).</p>
                <p>.</p>
                <p>— Décret du 1er Septembre 1939 déclarant l'état de siège, 350.</p>
                <p>— Proclamation N° 1 du 3 Septembre 1939 sur la censure par l'autorité préposée à
                    l'état de siège, 350.</p>
                <p>— Proclamation N° 2 du 3 Septembre 1939 relative à des nominations au</p>
                <p>Département de la Censure, 351.</p>
                <p>— Proclamation N° 3 du 3 Septembre 1939 instituant une Commission</p>
                <p>Consultative pour assister le Chef-</p>
                <p>Censeur, 350.</p>
                <p>—• Décision du Conseil des Ministres du 20 Septembre 1939 rapportant la décision
                    du 26 Août 1939 constatant l'existence d'une tension internationale,</p>
                <p>364.</p>
                <p>Exportations (v. ég. Approvisionnements et réquisitions).</p>
                <p>— Arrêté du Ministère du Commerce et de l'Industrie N° 107 de 1939 instituant un
                    contrôle sur l'exportation de l'ail, 322.</p>
                <p>— Décret-loi N° 98 de 1939 interdisant l'exportation à l'étranger de certains
                    produits et marchandises,</p>
                <p>349.</p>
                <p>— Arrêté du Ministère des Finances</p>
                <p>N° 44 de 1939 se référant au décret précédent, 355.</p>
                <p>— Arrêté du Ministère des Finances</p>
                <p>N° 48 de 1939 ajoutant à la liste des produits dont l'exportation est interdite,
                    sauf autorisation du Ministère des Finances, les engrais chimiques, le papier et
                    le carton, 362.</p>
                <p>— Arrêté du Ministère des Finances</p>
                <p>N° 52 de 1939 ajoutant à la liste des produits dont l'exportation est interdite,
                    sauf autorisation du Ministère des Finances, les fils de laine et les bouteilles
                    vides, 362.</p>
                <p>—• Arrêté du Ministère des Finances</p>
                <p>N° 58 de 1939 exceptant un article des prohibitions à l'exportation faisant
                    l'objet du Décret-loi N° 98 de de 1939, 418.</p>
                <p>— Arrêté du Ministère des Finances</p>
                <p>N° 60 de 1939 ajoutant à la liste des produits dont l'exportation est interdite,
                    sauf autorisation du Ministère des Finances, les articles de teinture et de
                    tannage, 421.</p>
                <p>— Proclamation N° 12 édictant l'obli-</p>
                <p>• gation d'une déclaration complémentaire à l'exportation, 421.</p>
                <p>— Arrêté du Ministère du Commerce et de l'Industrie N° 183 de 1939 portant
                    cessation de l'entrée en vigueur de l'Arrêté ministériel N° 134</p>
                <p>de 1939 relatif au contrôle sur l'exportation du riz, 423.</p>
                <p>— Arrêté du Ministère du Commerce et de l'Industrie N° 193 de 1939</p>
                <p>modifiant • certaines dispositions des Arrêtés ministériels N° 217 de</p>
                <p>1937 portant contrôle sur l'exportation des produits agricoles, N° 107</p>
                <p>de 1939 portant contrôle sur l'exportation de l'ail, et N° 134 de 1939</p>
                <p>portant contrôle sur l'exportation du riz, 426.</p>
                <p>Faculté de Droit.</p>
                <p>— Décret du 7 Novembre 1938 portant création d'un Institut d'Etudes Pénales à la
                    Faculté de Droit, 31.</p>
                <p>— Décret du 13 Avril 1939 portant modification de l'article 22 du Règlement</p>
                <p>Intérieur de la Faculté de</p>
                <p>Droit, 203.</p>
                <p>— Décret du 13 Avril 1939 portant création de trois chaires de Droit</p>
                <p>Civil, de Droit Pénal et d'Economie</p>
                <p>Politique à la Faculté de Droit ono *</p>
                <p>Faculté des Lettres.</p>
                <p>—- Décret du 28 Septembre 1939 portant création d'un Institut des Langues et des
                    Littératures Orientales, à la Faculté des Lettres, 419.</p>
                <p>Femmes et enfants (Emploi des).</p>
                <p>— Arrêté du Ministère du Commerce et de l'Industrie N° 153 de 1938 interdisant
                    l'emploi des enfants et a~</p>
                <p>dolescents dans la fabrication du charbon animal, 32.</p>
                <p>— Arrêté du Ministère du Commerce et de l'Industrie N° 154 de 1938-</p>
                <p>modifiant l'Arrêté ministériel du</p>
                <p>25 Février 1937 interdisant l'emploi des femmes dans la fabrication du charbon
                    animal, 32.</p>
                <p>Fils barbelés (v. Approvisionnements et réquisitions).</p>
                <p>Fïls de laine (v. Exportations).</p>
                <p>Forces territoriales (v. Défense nationale).</p>
                <p>Graine de coton (v. ég. Coton).</p>
                <p>— Arrêté du Ministère de l'Agriculture du 11 Juin 1939 portant limitation de la
                    proportion des graines étrangères, indiennes ou veloutées et du degré de
                    sélection des graines de coton tagawi pendant la saison 1939-1940, 240.</p>
                <p>Grecs-orthodoxes.</p>
                <p>— Rescrit Royal N° 41 de 1939 portant nomination d'un Patriarche pour les
                    Grecs-orthodoxes, 351.</p>
                <p>Hygiène publique.</p>
                <p>— Loi N° 74 de 1939 portant approbation de la Convention signée à</p>
                <p>Paris le 31 Octobre 1938, portant modification de la Convention Sanitaire</p>
                <p>Internationale du 21 Juin 1926, 317.</p>
                <p>— Arrêté du Ministère de l'Hygiène</p>
                <p>Publique du 22 Juillet 1939 n'autorisant la délivrance de certaines spécialités
                    que sur présentation d'une ordonnance, 317.</p>
                <p>— Décret du 6 Août 1939 portant promulgation de la Convention, signée à Paris le
                    31 Octobre 1938, portant modification de la Convention Sanitaire</p>
                <p>Internationale du 21 Juin 1926, 319.</p>
                <p>Importations.</p>
                <p>—• Loi N° 2 de 1939 portant modification de l'art. 1er du décret en date du 26
                    Août 1923 interdisant l'importation du tabac soudanais en</p>
                <p>Egypte, 87.</p>
                <p>.</p>
                <p>— Décrets d u 9 Mai 1939 portant prohibition d e l'importation des légum e s et
                    légumineuses en conserve et d u b e u r r e ou des produits - e n tenant lieu,
                    qui contiennent des substances nuisibles à la santé, 208.</p>
                <p>— Décret d u 20 Septembre 1939 modifiant le Décret d u 9 Mai 1939 portant
                    prohibition de l'importation des légumes et l é g u m i n e u s e s - e n
                    conserve et d u beurre ou des produits en tenant lieu, q u i contienn e n t des
                    substances nuisibles à la santé, 363.</p>
                <p>I m p ô t s</p>
                <p>— Accise (v. Accise).</p>
                <p>— (Administration des).</p>
                <p>— Arrêté du Ministère des Finances</p>
                <p>N° 47 de 1939 abrogeant le règlement intérieur de l'Administration des Impôts,
                    359.</p>
                <p>— foncier.</p>
                <p>— Arrêté du Ministère des Finances</p>
                <p>N° 42 de 1939 relatif a u détachement de la ville de Port-Fouad du</p>
                <p>Zimom de la ville de Port-Saïd,</p>
                <p>Gouvernorat du Canal, 353.</p>
                <p>— Loi N° 113 de 1939 relative à l'impôt foncier, 122.</p>
                <p>—• s u r les revenus.</p>
                <p>— Loi N° 14 de 1939 établissant un impôt s u r les revenus des capit a u x
                    mobiliers, s u r les bénéfices commerciaux et industriels et s u r le revenu du
                    travail, 106.</p>
                <p>— Règlement d'exécution de la Loi</p>
                <p>N° 14 de 1939 établissant un impôt s u r les revenus des capitaux mobiliers, s u
                    r les bénéfices commerciaux et industriels et s u r le revenu du travail,
                    112.</p>
                <p>— Avis rectificatif d u Règlement d'exécution de la Loi N° 14 de 1939,</p>
                <p>204.</p>
                <p>— Arrêté du Ministère des Finances</p>
                <p>N° 36 de 1939 portant modification du « Cinquièmement » et abrogation d u «
                    Septièmement » de l'art. 33 du Règlement d'exécution rie la Loi N°. 14 d e 1939,
                    323.</p>
                <p>— Arrêté du Ministère des Finances</p>
                <p>N° 38 de 1939 portant création de</p>
                <p>Maamouriehs d'Impôts, 349.</p>
                <p>— Arrêté du Ministère des Finances</p>
                <p>N° 74 de 1939 portant institution des Commissions d'estimation prévues clans la
                    Loi N° 14 de 1939,</p>
                <p>425.</p>
                <p>J e u x (v. ég. Circulation et éclairage).</p>
                <p>— Arrêté d u Ministère d e l'Intérieur d u 13 Novembre 1938 déclarant le j e u d
                    e « councan » c o m me jeu de hasard, 60.</p>
                <p>J o u r n a u x e t revues (v. ég. Etat de siège).</p>
                <p>— Arrêté N° 8 sous la loi martiale d u</p>
                <p>Gouverneur d'Alexandrie, d u 30</p>
                <p>Septembre 1939, 421.</p>
                <p>J u t e (v. Approvisionnements et réquisitions)</p>
                <p>.</p>
                <p>Gazette des..Tribunaux Mixtes. 447</p>
                <p>Laine (v. Exportations).</p>
                <p>Lait (v. Approvisionnements et réquisitions)</p>
                <p>.</p>
                <p>L é g u m e s e t légumineuses (v. Importations)</p>
                <p>.</p>
                <p>Lignes électûques (Protection d e s ) .</p>
                <p>— Loi N° 93 de 1939 relative à l'établissement et à la protection des lignes
                    électriques, 326.</p>
                <p>Marais (v. E t a n g s e t marais).</p>
                <p>Marine marchande (v. ég. Navigation maritime).</p>
                <p>— Loi N° 26 de 1939 portant approbation d u projet de Convention concernant le m
                    i n i m u m de capacité professionnelle des capitaines et officiers de la m a r
                    i n e m a r c h a n d e adopté p a r la Conférence Internationale d u Travail à
                    sa vingt-et-u-</p>
                <p>nième session, 151.</p>
                <p>•— Décret portant promulgation de la</p>
                <p>Convention d u 24 Octobre 1936</p>
                <p>concernant le m i n i m u m de capacité professionnelle des capitaines et
                    officiers de la m a r i n e marchande, et texte de la Convention, 267.</p>
                <p>Marques de fabrique et de commerce.</p>
                <p>— Loi N° 57 d e 1939 s u r les m a r q u e s d e fabrique et de commerce et les
                    désignations industrielles et commerciales,</p>
                <p>264.</p>
                <p>Matières inflammables.</p>
                <p>—• Arrêté N° 7 d u Gouvernorat d'Alexandrie,</p>
                <p>420.</p>
                <p>Médicaments (v. Approvisionnements et réquisitions).</p>
                <p>Monnaies et devises étrangères.</p>
                <p>— Décret-loi N° 109 de 1939 portant réglementation des opérations s u r monnaies
                    et devises étrangères,</p>
                <p>365.</p>
                <p>— Arrêté d u Ministère des Finances</p>
                <p>N° 55 d e 1939, 366.</p>
                <p>— Arrêté d u Ministère des Finances</p>
                <p>N° 56 d e 1939, 366.</p>
                <p>Navigation aérienne.</p>
                <p>— Arrêté d u Ministère des Communications d u 28 Décembre 1938</p>
                <p>N° 33 concernant les planeurs, 86.</p>
                <p>Navigation maritime (v. ég. Marine marchande, Traités de commerce).</p>
                <p>— Arrêté d u Ministère des Finances</p>
                <p>N" 9 de 1939 réglementant l'accès des navires dans les ports égyptiens,</p>
                <p>151.</p>
                <p>—• Arrêté d u Ministère d e l'Intérieur portant modification d u règlement s u r
                    la circulation des bateaux dans le Canal d e Suez, 263.</p>
                <p>— Arrêté d u Ministère de l'Intérieur d u 7 Juin 1939 relatif à la navigation et
                    à la batellerie dans le port de Port-Saïd, 263.</p>
                <p>— Décret-loi N° 99 de 1939 instituant u n Service d'inspection des b a teaux dans
                    le Port d'Alexandrie,</p>
                <p>328.</p>
                <p>— Proclamation N° 4 d u 3 Septembre 1939 s u r l'inspection des navires à
                    Port-Saïd et à Suez, 350.</p>
                <p>— Arrêté du Ministère des C o m m u nications</p>
                <p>N° 14 de 1939 portant Règlement d'exécution d u Décret-loi i\° 99 de 1939
                    instituant un service d'inspection des bateaux d a n s l e port d'Alexandrie,
                    354.</p>
                <p>— Arrêté militaire N° 2 de 1939 d u</p>
                <p>Gouvernorat d u Canal s u r la police des ports de Port-Saïd et d e Suez,</p>
                <p>362.</p>
                <p>— Proclamation N° 9 d u 26 Septembre 1939 relative a u Service d'ins-</p>
                <p>• pection des bateaux dans le p o r t d'Alexandrie, 365.</p>
                <p>—• Arrêté militaire N° 1 de 1939 d u</p>
                <p>Gouvernorat d u Canal s u r l a déclaration des cargos, 416.</p>
                <p>— Arrêté militaire N° 3 de 1939 d u</p>
                <p>Gouvernorat d u Canal s u r le contrôle des appareils de télégraphie sans fil d a
                    n s les bateaux m a r chands,</p>
                <p>416.</p>
                <p>— Arrêté militaire N° 5 d e 1939 d u</p>
                <p>Gouvernorat d u Canal s u r le contrôle maritime dans le Canal d e</p>
                <p>Suez, 417.</p>
                <p>—• Arrêté militaire N° 8 de 1939 d u</p>
                <p>Gouvernorat d u Canal portant règlement d'exécution d u Service d'Inspection des
                    bateaux à Port-</p>
                <p>Saïd et Suez, 424.</p>
                <p>—• Proclamation N" 15 d u .19 Octobre 1939 relative à la vente des navires d e m
                    e r sous pavillon égyptien, 425.</p>
                <p>— Arrêté militaire N° 9 de 1939 d u</p>
                <p>Gouvernorat d u Canal s u r les bateaux de pêche, 426.</p>
                <p>Œ u f s (v. Approvisionnements et réquisitions)</p>
                <p>.</p>
                <p>Officiers de police.</p>
                <p>— Décret d u 27 Décembre 1938 conférant la qualité d'officier de police
                    judiciaire aux officiers de la garde douanière, 60.</p>
                <p>Papier (v. Exportations).</p>
                <p>Parlement.</p>
                <p>—• Convocation.</p>
                <p>—. Décret du 23 Septembre 1939 portant convocation du Parlement en session
                    extraordinaire, 363.</p>
                <p>— Elections à la Chambre.</p>
                <p>— Loi N° 25 de 1939 portant modification du premier paragraphe d e l'art. 47 de
                    la Loi électorale N °</p>
                <p>148 de 1935, 151.</p>
                <p>Patriarche (v. Grecs-orthodoxes).</p>
                <p>P ê c h e (v. Navigation m a r i t i m e ) . .</p>
                <p>Peseurs et porteurs publics.</p>
                <p>— Arrêté d u Ministère d u Commerce et d e l'Industrie N° 168 de 1938 m o difiant
                    l'art. 5 de l'arrêté N° 50 d e</p>
                <p>1933 relatif a u service des p e s è u r s et porteurs publics dans les
                    sahels,</p>
                <p>60. •</p>
                <pb n="448" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes."/>
                <p>— Arrêté d u Ministère du Commerce et de l'Industrie N° 118 de 1939 modifiant
                    l'article premier de l'arrêté ministériel N° 50 de 1933 relatif au service des
                    peseurs et porteurs publics dans les sahels, 317.</p>
                <p>— Arrêté d u Ministère d u Commerce et de l'Industrie N° 119 de 1939 relatif à
                    l'exercice de l a profession de peseurs et mesureurs publics,</p>
                <p>364.</p>
                <p>Pétrole (v. Matières inflammables).</p>
                <p>Plages.</p>
                <p>— Arrêté d u Gouvernorat du Canal du 3 Janvier 1939 réglementant les plages à
                    Port-Saïd, 87.</p>
                <p>Planeurs (v. Navigation aérienne).</p>
                <p>Plantes médicinales (v. Approvisionnements et réquisitions)-</p>
                <p>Plantes potagères (v. Approvisionnements et réquisitions).</p>
                <p>Poids et mesures.</p>
                <p>— Loi N° 30 de 1939 relative aux poids et mesures, 174.</p>
                <p>Ports (v. Navigation maritime).</p>
                <p>Privilège (v. Créances et dépôts du</p>
                <p>Gouvernement, Dettes hypothécaires).</p>
                <p>Produits agricoles (v. Exportations).</p>
                <p>Questions sociales.</p>
                <p>— Décret d u 20 Août 1939 portant création d'un Ministère des Questions</p>
                <p>Sociales, 323.</p>
                <p>— Décret d u 28 Septembre 1939 por-.</p>
                <p>tant création d'un Conseil Supérieur des Questions Sociales, 419.</p>
                <p>Recensement (v. Approvisionnements et réquisitions, Ressortissants ennemis).</p>
                <p>Règlement Général Judiciaire.</p>
                <p>•— Décret du 9 Juillet 1939 portant approbation d û Règlement Général</p>
                <p>Judiciaire des Tribunaux Mixtes,</p>
                <p>268.</p>
                <p>Réquisitions (v. Approvisionnements et réquisitions).</p>
                <p>Ressortissants ennemis ( o u assimilés).</p>
                <p>— Proclamation N° 6 d u 14 Septembre 1939 relative aux mesures concernant le
                    commerce avec le Gouvernement d u Reich Allemand ou ses ressortissants et a u x
                    dispositions se rapportant à leurs biens,</p>
                <p>359.</p>
                <p>— Arrêté d u Ministère des Finances</p>
                <p>N° 51 de 1939 portant nomination d'un séquestre pour les biens des ressortissants
                    d u Reich Allemand,</p>
                <p>359.</p>
                <p>— Proclamation N° 7 de l'autorité préposée à l'état de siège concernant les
                    ressortissants allemands, 360.</p>
                <p>— Proclamation N° 8 d u 19 Septembre 1939 relative aux mesures concernant le
                    commerce avec certaines sociétés et aux dispositions se rapportant à leurs
                    biens, 361.</p>
                <p>— Arrêté N° 52 bis de 1939 d u Ministère des Finances portant dérogation aux
                    dispositions de la Proclamation</p>
                <p>N° 6 relative aux mesures concernant le commerce avec le Gouvernement d u Reich
                    Allem a n d ou ses ressortissants et aux dispositions se rapportant à leurs
                    biens, 362.</p>
                <p>—• Avis d u Ministère des Finances concernant les ressortissants
                    tchécoslovaques,</p>
                <p>362.</p>
                <p>— Arrêté du Ministère des Finances</p>
                <p>N° 54 de 1939 portant exécution de l'art. 4 de la Proclamation N° 6 d u</p>
                <p>14 Septembre 1939, 366.</p>
                <p>— Proclamation N° 11 d u 28 Septembre 1939 ajoutant une disposition à la
                    Proclamation N° 6 d u 14 Septembre 1939, 418.</p>
                <p>— Arrêté d u Ministère des Finances</p>
                <p>N° 61 de 1939 relatif au recensem e n t des ressortissants tchécoslovaques,</p>
                <p>421.</p>
                <p>—• Arrêté du Ministère des Finances</p>
                <p>N° 64 de 1939 relatif a u Séquestre</p>
                <p>Général des biens allemands et à ses attributions, 422.</p>
                <p>— Proclamation N" 14 d u 19 Octobre 1939 concernant les ressortissants allemands,
                    425.</p>
                <p>— Proclamation N° 17 d u 29 Octobre 1939 modifiant l'art. 8 de la
                    Proclamation</p>
                <p>N° 6 relative au commer-</p>
                <p>v ce avec les Allemands, 428.</p>
                <p>Revenus (v. Impôts).</p>
                <p>Revues (v. Journaux et revues).</p>
                <p>Riz (v. Exportations)-</p>
                <p>Sacs en jute (v. Approvisionnements et réquisitions).</p>
                <p>Sahels.</p>
                <p>— Arrêté d u Ministère d u Commerce et de l'Industrie N° 79. de 1939 modifiant
                    l'art. 2 de l'arrêté N° '62 de</p>
                <p>1936 relatif à la délimitation des sahels relevant de l'Etat, 206.</p>
                <p>Savon (v. ég. Approvisionnemènts et réquisitions).</p>
                <p>, —. Loi N° 87 de 1938 réglementant la fabrication et le commerce d u savon,</p>
                <p>30.</p>
                <p>— Arrêté N° 44 de 1939 d u Ministère d u Commerce et de l'Industrie relatif à
                    l'exécution de la Loi N° 87 de</p>
                <p>1938 réglementant la fabrication et le commerce d u savon, 206.</p>
                <p>Séquestre général (v. Ressortissants ennemis).</p>
                <p>Service militaire (v. Défense nationale).</p>
                <p>Services publics.</p>
                <p>— Convention entre le Gouvernement</p>
                <p>Egyptien et la Compagnie des Eaux d u Caire, 31.</p>
                <p>Sociétés (v. Ressortissants ennemis).</p>
                <p>Spectacles.</p>
                <p>— Arrêté de l a Municipalité d'Alexandrie d u 28 Décembre 1938 complétant le
                    Règlement s u r les théâtres,</p>
                <p>92.</p>
                <p>Sport.</p>
                <p>— Décret d u 25 Avril 1939 approuvant les statuts d u Comité National des Sports,
                    204.</p>
                <p>Stocks (v. Approvisionnements et réquisitions)</p>
                <p>.</p>
                <p>Successions.</p>
                <p>— Décret d u 7 Juin 1939 portant retrait du projet de loi établissant un droit de
                    dévolution s u r les successions,</p>
                <p>263.</p>
                <p>Tabac (v. Importations).</p>
                <p>Tannage (v. Exportations).</p>
                <p>Tarification (Commissions de) (v. Approvisionnements et réquisitions).</p>
                <p>Tchécoslovaques (v. Ressortissants ennemis).</p>
                <p>Teintures (v. Exportations).</p>
                <p>Télégraphie s a n s fil (v. Navigation maritime).</p>
                <p>Tension internationale ( E t a t de) (v.</p>
                <p>E t a t de siège).</p>
                <p>Thé (v. Approvisionnements et réquisitions)</p>
                <p>.</p>
                <p>Théâtres (v. Spectacles).</p>
                <p>Tissus en jute (v. Approvisionnements et réquisitions).</p>
                <p>Tôles (v. Approvisionnements e t r é quisitions).</p>
                <p>Traités de commerce.</p>
                <p>— Décret d u 13 Avril 1939 mettant en application la prorogation de l'accord
                    commercial provisoire entre le Royaume d'Egypte et le Royaum e Uni d e
                    Grande-Bretagne et de l'Irlande d u Nord d u 7 Juin 1930,</p>
                <p>178.</p>
                <p>— Décret d u 13 Avril 1939 mettant e n</p>
                <p>. application la prorogation de l'accord commercial provisoire entre le Royaume
                    d'Egypte et le Gouvernement d e l'Eire d u 28 Juillet 1930,</p>
                <p>179.</p>
                <p>— Décret d u 13 Avril 1939 portant promulgation de l'accord conclu entre l'Egypte
                    et la Grande-Bretag ne au sujet de la reconnaissance des certificats
                    d'enregistrement et de jaugeage des navires, 180.</p>
                <p>— Décret d u 14 Septembre 1939 portant promulgation de l'accord commercial
                    provisoire conclu le 31 Mai 1939 entre le Royaume d'Egypte e t l'Union
                    Sud-Africaine, 360. *</p>
                <p>Transports en commun.</p>
                <p>— Décret d u 26 Mars 1939 instituant u n Conseil Consultatif pour le</p>
                <p>Transport, 177.</p>
                <p>Tribunaux Mixtes (v. Règlement Général</p>
                <p>Judiciaire).</p>
                <p>Tribunaux Nationaux.</p>
                <p>— Loi N° 41 de 1939 ajoutant un nouvel alinéa à l'art. 11 du décret portant
                    règlement de réorganisation des Tribunaux Nationaux,' 204.</p>
                <p>Tuyaux galvanisés (v. Approvisionne-</p>
                <p>. ments et réquisitions).</p>
                <p>Véhicules (v. Automobiles, Circulation et éclairage).</p>
                <p>Vendeurs ambulants.</p>
                <p>— Arrêté du Gouvernorat d'Alexandrie du 10 Mai 1939 relatif aux vendeurs
                    ambulants à Alexandrie, 264.</p>
                <p>Vente de navires de mer (v. Navigation maritime).</p>
                <p>Vins.</p>
                <p>— Arrêté du Ministère des Finances</p>
                <p>N° 28 de 1939 relatif aux vins fabriqués en Egypte, 264.</p>
                <p>Voies publiques.</p>
                <p>.</p>
                <p>— Décret d u 9 Janvier 1939 sur les dénominations des voies publiques,</p>
                <p>87.</p>
                <p>Vol.</p>
                <p>; — Proclamation N° 16 de 1939 relative à la répression d u vol commis dans
                    certains cas, 427.</p>
                <p>Wakfs.</p>
                <p>— Loi N° 87 de 1939 portant modification d u Règlement des Wakf s édicté p a r le
                    Décret d u 13 Juillet 1895, 321.</p>
                <p>Zones interdites et zones spéciales (v.</p>
                <p>. Défense nationale).</p>
                <p>Jurisprudence.</p>
                <p>A</p>
                <p>Abus de droit (v. Responsabilité).</p>
                <p>Accident (v. Responsabilité).</p>
                <p>Acquiescement</p>
                <p>— à un jugement de défaut (v. Jugement).</p>
                <p>— Erreur viciant l'acquiescement; cas d'un acquiescement donné à un jugement
                    rendu conformément aux conclusions de la partie, 122-152.</p>
                <p>— Preuve de sa date certaine à l'égard des tiers; moyens, 40-60.</p>
                <p>Actes d'huissiers.</p>
                <p>— Assignation.</p>
                <p>— Délai pour comparaître; nullité prévue à l'art. 24 C. Proc.; application,</p>
                <p>65-100.</p>
                <p>— Formalités substantielles, 66-101.</p>
                <p>— Nullités.</p>
                <p>.</p>
                <p>— Cas o ù elles sont couvertes, 41-62.</p>
                <p>— Comparution ; effets, 66-101, 72-111.</p>
                <pb n="449" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes."/>
                <p>,</p>
                <p>— Défaut d'indication d u nom de l a personne qui agit pour compte d'une société
                    requérante, 67-102.</p>
                <p>— Erreur consistant e n c e qu'il a été donné assignation à la date d'un jour
                    férié; recours formé par un acte nul; inopérance, 65-99.</p>
                <p>— Erreurs matérielles constatées sur les copies d'exploit; cas d'erreur de
                    millésime dans la date de la signification,</p>
                <p>67-102.</p>
                <p>— Indication irrégulière o u défectueuse du requérant, 67-102.</p>
                <p>- — Omission due à une erreur de copie;</p>
                <p>• cas o ù elle est sans influence,</p>
                <p>130-168.</p>
                <p>— Signification</p>
                <p>— à deux personnes différentes en leur domicile élu chez le défenseur ayant
                    comparu pour les deux;</p>
                <p>régularité, 29-43.</p>
                <p>— à une société dissoute; modalités;</p>
                <p>irrégularité de l a signification faite a u siège de l a succursale entre les m a
                    i n s d'un ancien membre,</p>
                <p>72-112.</p>
                <p>— à un E t a t étranger p a r u n e assignation dont la transmission a été
                    refusée; nullité, 08-103.</p>
                <p>— à un tuteur après cessation de l a tutelle; nullité, 71-109.</p>
                <p>— a u Parquet pour domicile à l'étranger.</p>
                <p>— Condition de validité, 68-103, 68-104.</p>
                <p>— servant de point de départ a u délai d'appel, 124-156, 124-157.</p>
                <p>— de jugement avec commandement;</p>
                <p>condition; cas de notification d'un commandement a u Parquet faute d é d o m i c
                    i l e réel connu; effet,</p>
                <p>69-105.</p>
                <p>— - - Election de domicile</p>
                <p>—« à domicile élu.</p>
                <p>— Art. 465 C. Proc. ; effet; portée;</p>
                <p>limite d'application, 72-111.</p>
                <p>— Condition de régularité, 201-278.</p>
                <p>— Modalités, 70-107.</p>
                <p>— à doniiciie..réel; effets; cas d'abandon du domicile, convenu ; validité dë la.
                    signification a u Parquet pour domicile inconnu, 70-107.</p>
                <p>— chez un avocat ayant .cessé d'exercer;</p>
                <p>cas de signification en matière de procédure d'ordre, 70-108..</p>
                <p>— Résidence; c a s où elle peut remplacer le domicile, 71-110.</p>
                <p>Action</p>
                <p>• — Action et défense vexatoires; dommages-intérêts</p>
                <p>(v. Responsabilité).</p>
                <p>; — civile; chose jugée, 161-228.</p>
                <p>— GUmul (v. Demande).</p>
                <p>— en annulation de' poursuites, 73-</p>
                <p>113.</p>
                <p>— en déclaration de fictivité ou de fraude; mise en cause de toutes les parties à
                    l'acte; recevabilité,</p>
                <p>146-198.</p>
                <p>•— en désaveu, 40-59.</p>
                <p>— en dommages-intérêts pour action vexatoire</p>
                <p>.— Cas d'action o u défense vexatoire,</p>
                <p>385-453.</p>
                <p>•—• formée p a r instance séparée; irrecevabilité,</p>
                <p>104-138.</p>
                <p>— en garantie contre le vendeur par le créancier hypothécaire de l'acheteur;</p>
                <p>forme, 8-1.</p>
                <p>— en nullité, rescision, résolution ou révocation; nature; action mixte en
                    nullité; caractère réel ou personnel;</p>
                <p>critérium, 10-3.</p>
                <p>— en reddition de comptes; recevabilité malgré l'abandon d'une opposition à
                    commandement, 73-113.</p>
                <p>— oblique.</p>
                <p>— Exercice après rejet d'une intervention d u créancier d a n s u n litige entre
                    son débiteur et un tiers;</p>
                <p>admissibilité; défaut de chose jugée,</p>
                <p>9-2.</p>
                <p>— Recevabilité; condition; négligence d u débiteur; cas d'entente entre créancier
                    et débiteur e n v u e d'attribuer compétence à la Juridiction</p>
                <p>Mixte, 9-2.</p>
                <p>— Valeur obtenue; profit commun aux créanciers, 18-23.</p>
                <p>— paulienne; irrecevabilité d'exercice par les créanciers postérieurs à l'acte;
                    cas où ils sont admis à l'exercer, 141-191.</p>
                <p>— possessoire; appel sur les seuls dommages-intérêts, 120-144.</p>
                <p>—• pro socio, 213-288.</p>
                <p>— réelle et personnelle; notion; distinction,</p>
                <p>10-3.</p>
                <p>— réelle immobilière; demande tendant à la subrogation dans le bénéfice d'une
                    hypothèque, 13-7.</p>
                <p>Administration.</p>
                <p>— Accident (v. Responsabilité).</p>
                <p>— Alignement; plan général d'aménagement et d'embellissement d'une ville; effets
                    juridiques,</p>
                <p>280-363. -</p>
                <p>— Automobiles; permis de circula-</p>
                <p>. tion.</p>
                <p>'</p>
                <p>— Délivrance; défaut de pouvoir discrétionnaire de l'Administration;</p>
                <p>• r e f u s abusif; dommages-intérêts,</p>
                <p>• &lt;•.: 287-365. • -</p>
                <p>— Renouvellement annuel d û permis prévu p a r l a première partie de l'Arrêté
                    du' 16 Juillet 1913; caractère obligatoire, 284-364. •.,</p>
                <p>— Renouvellement d u permis spécial</p>
                <p>' "</p>
                <p>. prévu p a r l a deuxième partie de</p>
                <p>,, l'Arrêté d u 16 Juillet 1913' pour les automobiles dé louage destinées a u
                    transport en commun; conditions;</p>
                <p>r e f u s arbitrairë; indemnité;</p>
                <p>facteurs d'évaluation; cas de révocation avec préavis à un é date antérieure à
                    l'expiration d u permis,</p>
                <p>284-364.</p>
                <p>'— Commissions locales.</p>
                <p>— Attributions; exercice excluant tout e responsabilité de l a p a r t du</p>
                <p>Gouvernement, 288-366.</p>
                <p>— P e r m i s de stationnement a u x m a r chands ambulants; nature de l'acte d e
                    délivrance; condition de l a responsabilité des pouvoirs publics;</p>
                <p>450 Gazette des Tribunaux Mixtes., réclamation de dommages-intérêts p a r le
                    propriétaire riverain d u trottoir occupé p a r des m a r c h a n d s ambulants,
                    288-366.</p>
                <p>-— Contentieux indemnitaire.</p>
                <p>— Actes administratifs; pouvoir judiciaire;</p>
                <p>limite de compétence, 289-</p>
                <p>367.</p>
                <p>— Action en responsabilité civile intentée p a r u n étranger en raison de
                    mesures prises en violation des lois et règlements; art. 43 R.O.J.;</p>
                <p>c a s d'une action basée s u r l'illégalité d'un arrêté ordonnant l a fermeture
                    d'un établissement public,,</p>
                <p>289-368.</p>
                <p>— Digues et canaux; transformation d'une rigole privée en canal public;</p>
                <p>emprise s u r les terres riveraines n o n opérée en conformité de la loi s u r
                    l'expropriation pour cause d'utilité publique; indemnité; dégrèvement de
                    l'impôt, 290-369.</p>
                <p>•— Domaine public.</p>
                <p>— Incorporation a u domaine public d'un terrain frappé d'alignement,</p>
                <p>288-366.</p>
                <p>— Occupation p a r u n e voie de chem i n de fer pour le service d'une société
                    privée; réclamation d'une redevance locative, 291-370.</p>
                <p>— Permissions d'occupation temporaire;</p>
                <p>concession de cabines de bains de m e r ; n a t u r e de l'acte;</p>
                <p>octroi, r e f u s ou retrait d'occupa-</p>
                <p>cupation; c a s de r e f u s de renouvellement p a r l a Municipalité d u permis
                    d'occupation d'une cabine de bains de m e r ; devoir de 1(\</p>
                <p>Municipalité quant a u maintien et a u renouvellement, 292-371.</p>
                <p>— Revendication p a r l'Administration,</p>
                <p>297-379.</p>
                <p>— Douanes.</p>
                <p>— Décret du 22 Juin 1891 et Loi du</p>
                <p>3 Juillet 1933 s u r la contrebande d u tabac; cigarettes hygiéniques n e
                    contenant pas de tabac; confiscation et destruction, 293-372.</p>
                <p>— Dédouanage; refus arbitraire en raison de l'application imminente d'un nouveau
                    tarif; responsabilité,</p>
                <p>294-373, 294-374.</p>
                <p>— Droits d'accise.</p>
                <p>— Institution d'un nouveau droit rendant l'exécution d'un contrat plus onéreuse;
                    demande de remboursem e n t d u vendeur à l'acheteur des nouveaux droits
                    acquittés, 295-375.</p>
                <p>—•. Nature; définition; mode de perception,</p>
                <p>295-375.</p>
                <p>— Employés de l'Etat.</p>
                <p>— Droit de timbre s u r les traitements des fonctionnaires, institué p a r
                    décision du Conseil des Ministres d u</p>
                <p>30 Janvier 1932; n a t u r e ; retenue;</p>
                <p>illégitimité, 297-378.</p>
                <p>— Fonctionnaire considéré comme sujet local; solde d'expatriation,</p>
                <p>296-376.</p>
                <p>-r- Fonctionnaire étranger; solde d'expatriation;</p>
                <p>condition rendant souveraine la décision administrative;</p>
                <p>cas où le r e f u s de l a solde d'expatriation autorise le contrôle
                    judiciaire;</p>
                <p>domicile de choix en Egypte;</p>
                <p>éléments d'appréciation, 296-</p>
                <p>377.</p>
                <p>Expropriation pour cause d'utilité publique</p>
                <p>— à l a suite d'un acte préliminaire de vente; résolution d u contrat p a r
                    impossibilité d'exécution, 280-363.</p>
                <p>— basée sur un plan d'alignement;</p>
                <p>r e f u s de permis de construire s u r u n terrain frappé d'alignement;</p>
                <p>droit à indemnité, 280-363.</p>
                <p>— Domaine public; revendication des biens p a r l'Administration; inapplicabilité
                    du délai de quinzaine de l'art. 8 de l a Loi de 1906, 297-379.</p>
                <p>— Incorporation a u domaine public d'un terrain frappé d'alignement;</p>
                <p>assimilation à une expropriation valable; cas d'un terrain privé f r a p p é
                    d'alignement et utilisé pour le stationnement de voitures; droit du
                    propriétaire, 288-366.</p>
                <p>— Indemnité d'expropriation.</p>
                <p>— Cas d'expropriation partielle, 300-383.</p>
                <p>— Cas d'expropriation pour l'élargissement d'une route, 300-382.</p>
                <p>— Cas où la démolition a entraîné le retrait d'une roksa pour débit de boissons
                    alcooliques; demande en dommages-intérêts d u titulaire, 300-</p>
                <p>383.</p>
                <p>— Cas où il peut être passé outre à l'expertise, 300-382.</p>
                <p>— Eléments de détermination, 299-380,</p>
                <p>299-381.</p>
                <p>— Epoque à laquelle il faut s e placer pour l'établir, 300-382.</p>
                <p>— Incorporation à l a voie publique d'un terrain frappé d'alignement;</p>
                <p>époque à laquelle elle est censée s'être accomplie, 300-385.</p>
                <p>— Intérêts dus, sur l'indemnité d'expropriation.</p>
                <p>— Cas où il en est d û sur l'indemnité déposée à l a Caisse d u Tribunal,</p>
                <p>300-384.</p>
                <p>— Point de départ, 300-383, 300-385.</p>
                <p>— Taux, 300-385.</p>
                <p>Impôts</p>
                <p>— foncier.</p>
                <p>— Dégrèvement; demande en restitution partielle d'un acheteur ayant acquit-</p>
                <p>' t é l'impôt s u r l a base d'un teklif portant sur une quantité supérieure à l
                    a quantité réelle ; point de'départ d u remboursement ; inapplicabilité d u
                    Décret d u 17^Décembre 1889, 301-</p>
                <p>386.</p>
                <p>— Répétition; nécessité de rectification préalable du teklif; demande e n
                    rectification équivalant à une demande de remboursement d'impôt, 301-386.</p>
                <p>— Privilège d u Trésor; étendue; créance d u Trésor; effet d u jugement
                    d'adjudication; cas de poursuites administratives pour impôt foncier exercées p
                    a r voie de saisie-arrêt entre les m a i n s des locataires d e l'adjudicataire,
                    302-387.</p>
                <p>— s u r l a propriété bâtie.</p>
                <p>Commissions d'évaluation; estimation de l a valeur locative d'usines; éléments à
                    considérer; accessoires d'une industrie constituant un service public</p>
                <p>(réservoirs, filtres, citernes,, etc.), 304-380'.</p>
                <p>— Conseil de Révision; mission; limit e de compétence ; contestation s u r le
                    principe même de l'impôt et de mande en restitution; compétence exclusive d e
                    l'autorité judiciaire,</p>
                <p>304-38S.</p>
                <p>— Constructions nouvelles; conditions auxquelles les décisions de l a Com-</p>
                <p>mlsson d'évaluation peuvent être modifiées au cours de la période d e</p>
                <p>8 années; cas d'omission par erreur"</p>
                <p>a u recensement, 303-388.</p>
                <p>— Dégrèvement pour vacance d e l a p r o priété;</p>
                <p>inadmissibilité au cas de chômage des établissements industriels,.</p>
                <p>303-390.</p>
                <p>— Réclamations; nécessité de paiement préalable; cas de dommage résultant pour l
                    e contribuable d'une saisie administrative abusive; partage 'de'</p>
                <p>fautes en cas de défaut de paiement préalable, 303-388.</p>
                <p>— Presse; loi d u 26 Novembre 1881;</p>
                <p>inapplicabilité aux étrangers; cas d'une autorisation de publier, u n journal de
                    langue arabe accordée-</p>
                <p>s u r la fausse attribution de la n a tionalité égyptienne du propriétaire,</p>
                <p>289-367.</p>
                <p>— Responsabilité (v. Responsabilité),</p>
                <p>— Taxes spéciales.</p>
                <p>—• Conditions de légitimité, 309-394 r</p>
                <p>310-395, 311-396.</p>
                <p>— Redevance périodique pour l'u s a ge et l'entretien des égouts privés ;</p>
                <p>application restrictive; charge, 309-</p>
                <p>394.</p>
                <p>— Taxes créées pour l'accomplissem e n t de t r a v a u x d'embellissement;</p>
                <p>application restrictive, 312-397.</p>
                <p>— Taxes de circulation s u r les autob u s créées p a r décision d u Conseil des
                    Ministres; illégalité; droit de-</p>
                <p>répétition, 310-395.</p>
                <p>— Taxes s u r les véhicules antérieurement à la Loi d u 2 Juillet 1934;</p>
                <p>droit reconnu à chaque Gouverno-</p>
                <p>r a t ou Moudirieh, 311-396.</p>
                <p>— Taxe sur les boissons alcooliques.</p>
                <p>— Caractère réel de l a taxe établie p a r l'arrêté du 2 Avril 1929;
                    conséquence;</p>
                <p>c a s d'un b a r situé d a n s u n cinéma pour les besoins de l a clientèle,
                    313-399.</p>
                <p>— Demande de restitution d'un m o n tant indûment perçu formulée p a r citation
                    signifiée a u Directeur d e l a Municipalité d'Alexandrie; a d missibilité,</p>
                <p>312-398.</p>
                <p>•— Demande de restitution s u r u n e saisie pratiquée pour impôts d u s p a r u
                    n a u t r e contribuable; exercice non soumis a u délai d e t r e n t e jours
                    édicté p a r l'art. 6 d e l'Arrêté du 2 Avril 1929, 313-399.</p>
                <p>— Exigibilité de l a taxe; pouvoir souverain d'appréciation p a r l e s
                    tribunaux; condition de délai ou de production de quittance n o n exigée lorsque
                    le principe môme de la taxe est en contestation, 312-398.</p>
                <p>— Taxe de licence prévue p a r l'art.</p>
                <p>12 de la Loi d u 9 Janvier 1904 s u r les établissements publics; point de départ
                    de'la perception, 312-398.</p>
                <p>— V e n t e administrative; s u r p l u s d u p r i x d e la vente; percepteur n
                    o n autorisé à e n faire la r e m i s e a u débiteur, 308-393.</p>
                <p>— Voirie; d o m a i n e public; déclassem e n t, 314-400.</p>
                <p>Affidavit (v. Preuve).</p>
                <p>Agents diplomatiques et consulaires</p>
                <p>— I m m u n i t é d e juridiction; principe applicable lorsque l'agent a agi d a
                    n s l'exercice d e s e s fonctions officielles; cas o ù il est justiciable d e
                    la Juridiction Mixte; fonctionn a i r e s « non missi », 96-128.</p>
                <p>— p e r s a n s ; assujettissement a u x Trib u n a u x Nationaux lorsqu'ils n '
                    o n t p a s agi d a n s l'exercice d e l e u r s fonctions, 96-128.</p>
                <p>Aliments; — demande tendant à mettre fin au service d'une pension
                    alimentaire;</p>
                <p>recevabilité, 74-114.</p>
                <p>Appel</p>
                <p>•— Accueil; défaut de toute défense p a r l'intimé; obligation pour l'appelant
                    d'établir le b i e n f o n d é d e s o n appel, 119-140.</p>
                <p>— Acte; motifs; insuffisance.</p>
                <p>— Cas d'un appelant alléguant de sa qualité de créancier « suivant justes titres
                    à produire en temps et lieu», 120-141.</p>
                <p>— Cas d'un appelant déclarant se réserver de démontrer « en temps utile » le mal
                    fondé des griefs énoncés à son encontre; irrecevabilité d'ordre public,
                    120-142.</p>
                <p>— Cas d'un appelant se référant simplement aux moyens déjà formulés en première
                    instance, 120-143.</p>
                <p>— Nullité; intimé ayant donné avenir et conclu à la confirmation, non admis à
                    l'invoquer, 141-191.</p>
                <p>•— Action possessoire; appel ne port a n t q u e s u r une demande e n d o m
                    mages-intérêts;</p>
                <p>recevabilité devant l a Cour, 120-144.</p>
                <p>— Conclusions prises e n d e g r é d'appel t e n d a n t à l'interprétation d u j
                    u g e m e n t ; irrecevabilité, 122-152.</p>
                <p>— C u m u l d a n s u n même exploit d e d e u x procédures distinctes;
                    inadmissibilité,</p>
                <p>123-153.</p>
                <p>— Décès d e l'u n e d e s parties; droit d'appel et d'intervention d e l'héritier
                    e n v u e d e s e rallier à l'appel'</p>
                <p>d e ses cohéritiers, 123-154.</p>
                <p>.</p>
                <p>•— Délais.</p>
                <p>—. Jugements rendus p a r les tribunaux civils et intéressant une faillite,</p>
                <p>123-155.</p>
                <p>— Jugements rendus sur revendica-'</p>
                <p>tion incidente; application du délai, de 10 jours à l'appel formé par le
                    saisissant, 125-159.</p>
                <p>. —c Majoration à- raison-de la distance;</p>
                <p>calcul,.-. 70-100."</p>
                <p>— Point de départ en cas de signification'au</p>
                <p>Parquet,,124-156, i24-</p>
                <p>157.</p>
                <p>Gazette dès Tribunaux Mixtes. 451</p>
                <p>— Suspension; condition de force majeure;</p>
                <p>cas d'empêchement provenant du déménagement de l'intimé et de l'ignorance par
                    l'appelant de son nouveau domicile, 125-159.</p>
                <p>—• D e m a n d e s e n d e g r é d'appel (v.</p>
                <p>Demande).</p>
                <p>— Désistement</p>
                <p>—• Inadmissibilité après appel incident par voie de conclusions, 126-</p>
                <p>162.</p>
                <p>— par un nazir même muni des pouvoirs d'ester en justice; cas où il est
                    inopérant, 126-163.</p>
                <p>— Effet dévolutif.</p>
                <p>— Cas où il se produit, 126-164.</p>
                <p>— Infirmation du jugement ayant déclaré irrecevable un recours en garantie; droit
                    de la Cour en vertu de l'effet dévolutif de l'appel,</p>
                <p>119-140.</p>
                <p>— Jugement ayant annulé une vente sur une demande alternative basée sur l'action
                    en simulation et l'action paulienne; appel principal combattant l'accueil de
                    l'action en simulation; inutilité d'un appel incident pour saisir la Cour de
                    l'action paulienne, 135-183.</p>
                <p>—- Portée; droit d'évocation; cas de jugements d'irrecevabilité, 54-82.</p>
                <p>— Règle « tantum devolutum quantum appellatum »; portée, 119-140.</p>
                <p>— Effet suspensif,. 48-69.</p>
                <p>— Evocation d u f o n d .</p>
                <p>•— Cas d'évocation; inadmissibilité en cas de déboutement en l'état, 126-</p>
                <p>164.</p>
                <p>— en cas d'infirmation d'un jugement ayant statué sur une irrecevabilité de fond,
                    54-82.</p>
                <p>— en cas d'infirmation d'un jugement ayant statué sur une irrecevabilité de
                    forme; inadmissibilité,</p>
                <p>54-82.</p>
                <p>— en cas d'infirmation pour incompétence rationc materisc, 15-14.</p>
                <p>— Faculté pour la Cour d'évoquer le fond; caractère, 126-164.</p>
                <p>— Exception de procédure; renvoi des parties pour décision, s u r le fond,</p>
                <p>71-110.</p>
                <p>— Exception d'incompétence; e x a m e n préalable de la régularité d e
                    l'appel,</p>
                <p>120-141.</p>
                <p>— Exception d'incompétence ratione maleriœ; condition à laquelle elle p e u t
                    être soulevée pour l a premièr e "fois e n d e g r é d'appel, 129-166.</p>
                <p>— incident</p>
                <p>— après acquiescement par l'intimé du fait de son exécution, 122-149. :</p>
                <p>— d'intimé à intimé; irrecevabilité;</p>
                <p>recevabilité des conclusions prises par le garanti sur l'appel principal du
                    garant, 121-145, 121-146.</p>
                <p>— en cas d'opposition de l'appelant à l'arrêt de défaut confirmatif;
                    recevabilité,</p>
                <p>143-197.</p>
                <p>— p a r voie de conclusions; recevabilité,</p>
                <p>126-162.</p>
                <p>— portant sur un chef autre que celui faisant l'objet de l'appel principal.</p>
                <p>— Cas du vendeur condamné à restituer l e prix de vente à son acheteur par suite
                    du rejet de l a revendication de cet acheteur contre un tiers, 121-148.</p>
                <p>— Cas où ce chef concerne une partie autre que celle qui a interjeté appel
                    principal, 121-147.</p>
                <p>— Recevabilité; délais; antériorité du désistement de l'appel principal sur la
                    déclaration d'appel incident, tous deux formulés à la même audience,
                    n'entraînant pas l'irrecevabilité de l'appel incident, 122-</p>
                <p>150.</p>
                <p>— Indivisibilité</p>
                <p>— d'intérêt; inapplicabilité entre débiteur saisi et revendiquant, 129-</p>
                <p>167.</p>
                <p>—• Effet de l'appel formé dans le délai légal p a r ou à l'égard de l'une des
                    parties, 130-168, 133-173, 161-</p>
                <p>228.</p>
                <p>— Effet de l'appel formé dans le délai légal p a r l'un des coobligés
                    solidaires;</p>
                <p>moyens propres au coobli-</p>
                <p>gé qui n'a point relevé appel; inop-</p>
                <p>posabilité au créancier; conditions auxquelles les codébiteurs profitent de
                    l'appel, 131-169..</p>
                <p>— Jugement annulant une vente et une revente; effet de l'appel formé par
                    l'acquéreur, 132-170.</p>
                <p>,</p>
                <p>— Jugement dont la nullité est fondée sur un motif commun à toutes les parties;
                    cas d'une affaire rayée et remise au rôle et jugée à l'insu des défendeurs;
                    effet de l'appel interjeté par l'une des parties,</p>
                <p>132-171.</p>
                <p>— Opposition à commandement immobilier;</p>
                <p>effet de l'appel formé par l'un des opposants, 133-172.</p>
                <p>— Irrecevabilit'é (v. ég. infra: T a u x ) .</p>
                <p>— Changement de base de la demande;</p>
                <p>cas d'une demande en nullité d'un bail, requise en première instance pour le
                    motif que les biens loués seraient sortis du patrimoine du bailleur, et en appel
                    pour</p>
                <p>.' fraude aux droits des acheteurs des biens loués, 125-161. :</p>
                <p>— dérivant de l'acquiescement, par suite: "</p>
                <p>—. de la signification du jugement avec commandement, suivie de l'encaissement
                    des condamnations, 134-177.</p>
                <p>— de l'assistance prêtée à un séquestre,</p>
                <p>134-175.</p>
                <p>— d e l'exécution d'un jugement; réserves;</p>
                <p>portée, 134-174.</p>
                <p>;</p>
                <p>— du paiement même sans réserve des condamnations prononcées par jugement d u
                    Tribunal de Commerce,</p>
                <p>135-179.</p>
                <p>— du paiement ou d'offre de paiement sans réserve des dépens de première
                    instance, 134-176, 135-180.</p>
                <p>— du paiement de l a provision de l'expert désigné par interlocutoire et de l a
                    signification d u jugemènt définitif,</p>
                <p>134-178.</p>
                <p>— dérivant du défaut de qualité de l'appelant; inopposabilité en appel à celui
                    qui, pour ce motif,</p>
                <pb n="452" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes."/>
                <p>avait été débouté en première instance s'il a acquis postérieurement cette
                    qualité, 135-181.</p>
                <p>— Intimation en sa qualité personnelle d'un défendeur assigné ès-</p>
                <p>qualité; cas d'un membre d'une société assigné en qualité de représentant de
                    cette société et intimé personnellement, 125-160.</p>
                <p>— Jugement en partie définitif et en partie interlocutoire; acquiescement
                    dérivant de la participation à la mesure d'instruction et des plaidoiries a u
                    fond, sans réserve,</p>
                <p>136-184.</p>
                <p>— Jugement en partie interlocutoire et en partie définitif, comportant des
                    dispositions connexes;' cas d'un jugement qui, tout en déclarant une partie
                    tenue de dégrever un hekr, surseoit à statuer sur la fixation des dommages dus
                    pour non dégrèvement, en octroyant aux parties un délai pour la détermination du
                    prix de rachat du hekr, 137-185.</p>
                <p>— Jugement ordonnant la comparution personnelle des parties; caractère
                    préparatoire, 139-187.</p>
                <p>— Jugement préparatoire; jugement ordonnant la réouverture des débats pour
                    production d'une pièce,</p>
                <p>139-188.</p>
                <p>— Jugement rendu conformément aux conclusions de l'appelant; condition de
                    recevabilité, 122-152.</p>
                <p>— Jugement rendu sur pièces arguées de faux; irrecevabilité après expiration des
                    délais à défaut de toute décision établissant le faux,</p>
                <p>140-190. 1</p>
                <p>— Jugement rendu sur une demande en nullité d'un jugement d'adjudication;</p>
                <p>défaut d'intimation du débiteur et du créancier poursuivant,</p>
                <p>136-184.</p>
                <p>;— Recours formé pendant le cours de l'instance en opposition, 135-</p>
                <p>182.</p>
                <p>— Signification à domicile élu; cas d'irrégularité, 146-198.</p>
                <p>— Moyens nouveaux; éléments surven u s depuis la date de la décision déférée;
                    admissibilité, 134-175.</p>
                <p>— Parties à intimer.</p>
                <p>—• Appel relevé contre quelques-unes des parties en cause en première instance;
                    condition de recevabilité,</p>
                <p>141-192, 143-195.</p>
                <p>— Délai; parties à l'égard desquelles il doit être observé; mise en cause du
                    débiteur saisi faite en siège de contredit en dehors du délai de quinze jours;
                    admissibilité, 141-</p>
                <p>193.</p>
                <p>— en cas d'indivisibilité; mise en cause de certaines parties après l'expiration
                    des délais d'appel;</p>
                <p>condition de recevabilité, 142-194.</p>
                <p>— Péremption (v. Instance).</p>
                <p>— Recevabilité (v. ég. infra: T a u x ) .</p>
                <p>— Cas de rapport à justice en première instance, 51-76.</p>
                <p>— Condition d'intérêt; cas du débiteur saisi à l'égard du jugement rendu sur
                    revendication immobilière incidente, 130-167.</p>
                <p>— Examen d'office par la Cour, 143-</p>
                <p>196, 143-197, 146-198, 199-275.</p>
                <p>— Jugements interlocutoires; condition de recevabilité de l'appel, 138-</p>
                <p>186.</p>
                <p>— Jugements rendus sur demandes indéterminées.</p>
                <p>— Demande en paiement d'une astreint e à titre de dommages-intérêts; caractère
                    indéterminé; cas o ù u n délai a été fixé et o ù la partie gagnante a été
                    autorisée à exécuter elle-même le jugement à l'expiration de ce délai,</p>
                <p>122-151.</p>
                <p>— Demande tendant à la condamnation aux frais et dépens; cas où elle n e
                    constitue pas une demande indéterminée,</p>
                <p>139-189.</p>
                <p>— Jugements rendus sur une question de compétence à statuer sur les frais et
                    dépens; condition et limites de la recevabilité, 139-189.</p>
                <p>— Jugements signifiés avec réserve du droit d'appel; recevabilité de l'appel
                    principal par la partie requérante seulement pendant le délai légal à partir de
                    la signification,</p>
                <p>125-158.</p>
                <p>— Signification à domicile élu; condition d'admissibilité, 14-6-198.</p>
                <p>— Signification à un seul héritier;</p>
                <p>cas de régularité, 147-201.</p>
                <p>— Signification par un seul exploit de l'appel de deux jugements; cas où il
                    s'agit de deux affaires connexes dont la jonction partielle a été prononcée par
                    l'un des jugements,</p>
                <p>147-200.</p>
                <p>— Référé (v. Référé).</p>
                <p>— Signification de conclusions à domicile élu; admissibilité, 147-199.</p>
                <p>— T a u x .</p>
                <p>— Demande en nullité d'hypothèque basée sur l'extinction d'une créance inférieure
                    à L.E. 100; irrecevabilité de l'appel, 26-35.</p>
                <p>— Demande réduite à moins de L.E.</p>
                <p>100 par suite d'un versement; cas où le jugement est susceptible d'appel devant
                    la Cour, 147-202.</p>
                <p>—• Demande relative aux rentes perpétuelles et viagères; règle de l'article</p>
                <p>28 C. Proc.; applicabilité aux intérêts quand le droit aux intérêts est contesté,
                    147-203.</p>
                <p>— Elément de détermination.</p>
                <p>— Examen de la teneur d u contrat; recevabilité même pour une demande inférieure
                    à L..E." 100, 148-204.</p>
                <p>— Examen de la validité du contrat initial et de l a détermination de la partie e
                    n faute, sans influence sur le taux du ressort, 148-205.</p>
                <p>•— Evaluation de la demande; moment ù considérer, 148-206, 149-</p>
                <p>207; — en matière de revendication immobilière sur saisie, 149-</p>
                <p>208; — de revendication mobilière sur saisie, 202-279.</p>
                <p>— Jugement prononçant une condamnation inférieure à L.E. 100 sur une réclamation
                    supérieure àX.E.</p>
                <p>100; recevabilité de l'appel, 149-</p>
                <p>209.</p>
                <p>— Jugement rendu sur des conclusions portant sur une valeur supérieure à L.E.
                    100; recevabilité:</p>
                <p>de l'appel même si les conclusions devant la Cour ont un objet inférieur à ce
                    taux, 149-210.</p>
                <p>— Jugement unique ayant statué s u r plusieurs oppositions à ordonnances de taxe
                    chacune inférieure à</p>
                <p>L.E. 100; condition de recevabilité de l'appel, 149-211.</p>
                <p>— Recours limité aux frais; irrecevabilité si leur montant est inférieur a u taux
                    d'appel, 150-212; — cas où l'appel porte à la fois sur le fond et sur les frais,
                    150-213.</p>
                <p>Appointements et salaires; — quotité saisissable (v. Saisie-arrêt).</p>
                <p>Arbitrage; — Clause compromissoire entre parties à l'instance accessoire;</p>
                <p>prédominance de la juridiction commune à toutes les parties; cas où la clause
                    compromissoire prévoit expressément le recours en garantie,</p>
                <p>138-186-</p>
                <p>Architectes (Honoraires d') (v. Louage d'industrie).</p>
                <p>Arpentage (v. Administration).</p>
                <p>Arrhes (v. Vente immobilière).</p>
                <p>Assistance judiciaire (v. Demande).</p>
                <p>Associations; — Association formée-</p>
                <p>sous la Révolution Soviétique; reconnaissance;</p>
                <p>loi applicable, 102-</p>
                <p>137.</p>
                <p>Assurance-accident; — action directe de la victime à l'encontre de l'assureur de
                    l'auteur de l'accident;</p>
                <p>recevabilité; défaut de solidarité de l'assureur et de l'assuré, 405-475.</p>
                <p>Avenir (v. Instance).</p>
                <p>Aveu (v. Preuve).</p>
                <p>Avocat.</p>
                <p>— Honoraires.</p>
                <p>— Action provocatoire du client tendant à la fixation des honoraires dus;
                    recevabilité, 45-66.</p>
                <p>— Convention; existence excluant la procédure de taxe, 54-81.</p>
                <p>— Taxe; honoraires de défense devant la Cour; magistrat compétent pour les taxer,
                    53-79.</p>
                <p>— Mandat.</p>
                <p>—. Contestation; action en désaveu,</p>
                <p>40-59.</p>
                <p>— Renonciation tardive; retrait de la barre à l'audience des plaidoiries;</p>
                <p>effet, 28-39.</p>
                <p>6</p>
                <p>Bail.</p>
                <p>— Compétence d u Tribunal Sommair e (v. Compétence).</p>
                <p>— Ecroulement des lieux (v. Responsabilité).</p>
                <p>B i e n s indivis; — séquestre (v. S é questre)</p>
                <p>.</p>
                <p>Billets à ordre (v. Compétence).</p>
                <p>Billets de banque (v. Responsabilité).</p>
                <p>e</p>
                <p>C a c h e t (v. P r e u v e ) .</p>
                <p>Cadastre.</p>
                <p>— Administration d u S u r v e y (v. Responsabilité).</p>
                <p>— Opérations; portée exclusivement fiscale, 297-379.</p>
                <p>Caisse d e Prévoyance (v. Saisie-ar-</p>
                <p>r ê t ) .</p>
                <p>Cautionnement.</p>
                <p>— Action récursoire</p>
                <p>— du garant contre son propre garant;</p>
                <p>admissibilité du recours exercé incidemment par voie de mise en cause,
                    119-140.</p>
                <p>— du garanti contre son garant; exigibilité subordonnée au règlement préalable de
                    son propre créancier;</p>
                <p>inadmissibilité d'une saisie-arrêt conservatoire, 119-140.</p>
                <p>— Garantie solidaire; droit r e c o n n u a u créancier de pour s u i v r e le
                    gar a n t a v a n t l e débiteur principal,</p>
                <p>8 - 1 .</p>
                <p>— Nécessité d'un m a n d a t spécial,</p>
                <p>172-249.</p>
                <p>Censure des correspondances; — c a s o ù elle e s t légitime e t c a s o ù elle e
                    s t abusive, 409-480.</p>
                <p>Cession</p>
                <p>— Conflit e n t r e cessionnaire et saisissant;</p>
                <p>compétence d u J u g e d e s référés,</p>
                <p>227-313.</p>
                <p>—- e n garantie; é t e n d u e d e s droits d u cessionnaire, 207-313.</p>
                <p>C h a u f f e u r s (v. L o u a g e d e service).</p>
                <p>Chirurgiens (v. L o u a g e d'industrie).</p>
                <p>C h o s e j u g é e .</p>
                <p>— Acquiescement; contestation d e l'autorité de la chose jugée; condition,</p>
                <p>96-127.</p>
                <p>— Action civile, reprise accessoirem e n t à l'action p u b l i q u e ; i n a d m
                    i s sibilité,</p>
                <p>161-228.</p>
                <p>— Conditions.</p>
                <p>— Identité de cause; définition; cas où elle ne peut être contestée, 97-</p>
                <p>131.</p>
                <p>— Identité d'objet; définition, 97-131,</p>
                <p>133-172.</p>
                <p>— Décisions d e l a Juridiction Nationale;</p>
                <p>condition à laquelle elles acq u i è r e n t l'autorité de la chose jugée à
                    l'égard d'un étranger, 13-6, 96-128.</p>
                <p>— Décisions d'une juridiction égyptienne, nationale, patriarcale ou m i x t e ;
                    contestation n o n soulevée devant l'u n e d e ces juridictions;</p>
                <p>chose j u g é e devant la Juridiction</p>
                <p>Gazette d e s Tribunaux Mixtes. Mixte; cas d'un plaideur ayant comp a r u comme s
                    u j e t o t t o m a n d e v a n t u n tribunal patriarcal s a n s soulev e r d e
                    contestation q u a n t à cette nationalité,' 96-129.</p>
                <p>— Portée</p>
                <p>— à l'égard des tiers; droits des tiers de contredire à une collocation requise
                    en vertu d'un jugement obtenu par suite d'un accord frauduleux entre le débiteur
                    et un prétendu créancier, 102-135.</p>
                <p>— à l'égard d'une demande ampli-</p>
                <p>ficative d'une demande définitivement vidée; cas d'un préjudice nouveau qui s'est
                    manifesté après la condamnation prononcée sur une action en indemnité pour faute
                    quasi délictuelle, 97-130.</p>
                <p>— à l'égard d'une qualité attribuée à une partie; condition à laquelle la
                    décision acquiert l'autorité de la chose jugée, 102-137.</p>
                <p>— à l'égard des réserves figurant dans les motifs, a u sujet d'une autre
                    réclamation; effet juridique;</p>
                <p>demande principale ultérieure; recevabilité,</p>
                <p>106-139.</p>
                <p>— à l'égard du créancier hypothécaire qui n'a pas été partie aux jugements rendus
                    dans les instances introduites postérieurement à l'inscription de l'hypothèque,
                    quant à la propriété des biens hypothéqués,</p>
                <p>102-136.</p>
                <p>—. en matière de requête civile (v.</p>
                <p>Requête civile).</p>
                <p>— Motifs de la décision; conditions auxquelles ils acquièrent l'autorité de la
                    chose jugée, 100-132, 101-133.</p>
                <p>—• Nullité d'ordre public, couvertes par la chose jugée; cas d'un jugement
                    tranchant une question de minorité; inadmissibilité de la remise en discussion
                    sous forme d'opposition à commandement,</p>
                <p>101-134.</p>
                <p>— Points auxquels s'attache la chose jugée, 9-2, 102-137, 104-138.</p>
                <p>— R é f é r é (v. Référé).</p>
                <p>Cinémas; — t a x e sur les boissons alcooliques,</p>
                <p>313-399.</p>
                <p>Clause</p>
                <p>— attributive de compétence (v. Compétence).</p>
                <p>— pénale (v. Louage d'industrie,</p>
                <p>Obligations).</p>
                <p>Commandement (v. E x é c u t i o n ) .</p>
                <p>C o m m e t t a n t (v. Responsabilité).</p>
                <p>Commissions locales (v. Administration)</p>
                <p>.</p>
                <p>Compétence</p>
                <p>— juridictionnelle; attribution de compétence aux diverses juridictions d'Egypte;
                    caractère d'o r d r e public; décisions r e n d u e s p a r les</p>
                <p>Juridictions Nationales contre un étranger ; c a s o ù elles peuvent acq u é r i
                    r l'autorité de la chose jugée,</p>
                <p>13-6.</p>
                <p>453-</p>
                <p>— ratione loci.</p>
                <p>— Action réelle immobilière; demande tendant à la subrogation dans le bénéfice
                    d'une hypothèque, 13-7.</p>
                <p>— Caractère relatif; clause de dérogation;</p>
                <p>validité, 14-8, 14-9.</p>
                <p>— Clause attributive de compétence au Tribunal Sommaire d'un Certain siège;
                    interprétation, 14-10.</p>
                <p>— Clause attributive de compétence dans un billet à ordre, p a r le gar a n t
                    seul, 15-12.</p>
                <p>— Demande de nouvelle grosse en référé,</p>
                <p>216-292.</p>
                <p>— Demande intentée par les créanciers d'un défunt; tribunal compétent en matière
                    commerciale; c a s où le défunt a fait élection de domicile dans l'obligation,
                    15-11.</p>
                <p>— Stipulation d'un lieu de paiement;</p>
                <p>option du créancier; attribution de compétence stipulée par le garant;</p>
                <p>effet à l'égard du débiteur, 15-12.</p>
                <p>— ratione materise.</p>
                <p>— Bail; Tribunal Sommaire; exclusion de sa compétence lorsque l a réalité même du
                    bail est contestée,</p>
                <p>15-13.</p>
                <p>— Cas de compétence concurrente de la juridiction civile et commerciale,</p>
                <p>11-4.</p>
                <p>•— Litige entre commerçants, ou en matière commerciale; cas de compétence du
                    Tribunal Civil, 12-5,</p>
                <p>15-14.</p>
                <p>—• Référé (v. Référé).</p>
                <p>— Tribunal d e Commerce.</p>
                <p>—• Demande de dommages-intérêts pour action vexatoire incidente à une instance
                    commerciale, 104-138.</p>
                <p>— Demande d'indemnité pour accident de travail dans une industrie,</p>
                <p>11-4.</p>
                <p>— Tribunal S o m m a i r e (v. ég. D e m a n de).</p>
                <p>— Clause attributive de compétence;</p>
                <p>clause implicite de dernier ressort,</p>
                <p>150-214, 150-215.</p>
                <p>— Demande basée sur une créance originairement supérieure à L.E.</p>
                <p>100, 26-36.</p>
                <p>— Demande tendant a u paiement en or de coupons d'obligations échus pour u n
                    montant inférieur à L.E.</p>
                <p>100, 16-15.</p>
                <p>— Instance en paiement de billets provenant du même titre ou de la même cause;
                    cumul, 17-16.</p>
                <p>Conclusions</p>
                <p>— prises e n d e g r é d'appel; irrecevabilité</p>
                <p>(v. Appel).</p>
                <p>— prises a p r è s le Ministère P u b l i c ;</p>
                <p>interdiction (v. Demande).</p>
                <p>— Signification en degré d'appel à domicile élu (v. Appel).</p>
                <p>C o n s t a t s (v. Référé, Responsabilité).</p>
                <p>Contrebande d u t a b a c (v. Administration)</p>
                <p>.</p>
                <p>.</p>
                <pb n="454" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes."/>
                <p>Contredit (v. Distribution).</p>
                <p>Correspondances (Violation d u secret des), 409-480.</p>
                <p>Coton.</p>
                <p>—• Mélange; Loi N° 4 de 1926, 406-479.</p>
                <p>— Vente (v. Vente).</p>
                <p>D</p>
                <p>D a t e certaine (y. Preuve).</p>
                <p>Décès e n cours d'instance; — droit d'appel e t d'intervention des héritiers,</p>
                <p>123-154.</p>
                <p>Défense d'exécution (A*. Exécution provisoire).</p>
                <p>Délai</p>
                <p>— de distance. '</p>
                <p>— Calcul, 70-106.</p>
                <p>— e n matière de requête civile, 157-</p>
                <p>221. •</p>
                <p>— de grâce, 136-184.</p>
                <p>Demande</p>
                <p>.</p>
                <p>— Appel (en degré d').</p>
                <p>— D e m a n d e accessoire.</p>
                <p>— Réclamation d'une créance devenue exigible en cours de procès; condition de
                    recevabilité, 17-17.</p>
                <p>— Restitution d'un terrain revendiqué en première instance, 18-20.</p>
                <p>— D e m a n d e dirigée personnellement e n a p p e l contre un défendeur a s
                    signé ès-qualité en première instance,</p>
                <p>125-160. si</p>
                <p>— D e m a n d e nouvelle; m o y e n n o u v e a u ; distinction; compensation
                    légale;</p>
                <p>caractère de m o y e n n o u v e a u,</p>
                <p>18-18.</p>
                <p>— D e m a n d e s e n provision incidentes et accessoires; admissibilité pour l a
                    première fois d e y a n t l a Cour,</p>
                <p>117-199.</p>
                <p>Majoration.</p>
                <p>— Accessoires; fruits-échus depuis les|</p>
                <p>conclusions de première instance; indemnité locative revenant à un revendiquant
                    dépossédé, 18-20.</p>
                <p>— Annuités échues après l e jugement,</p>
                <p>18-19..</p>
                <p>— Assistance judiciaire; chefs nouveaux;</p>
                <p>irrecevabilité, 18-21.</p>
                <p>— Conclusions nouvelles après les conclusions d u Ministère Public;</p>
                <p>prohibition édictée par l'art. 74 G.</p>
                <p>Proc.; portée; rectification des faits;</p>
                <p>convocation des parties par le rapporteur en vue de la production de pièces
                    nouvelles, n'entachant pas</p>
                <p>• la décision de la nullité, prévue à l'art. 98 G. Proc., 19-25.</p>
                <p>* •— Conditions; nécessité d'un droit contesté, 141-193.</p>
                <p>— Cumul,, : • '</p>
                <p>— Admissibilité; conditions; c a s d e demandes en nullité d'une expropriation f
                    o r m é e p a r u n seul exploit p a r plusieurs copropriétaires indivis d e s
                    biens expropriés, 18-23.</p>
                <p>— Inadmissibilité; c a s de demandes en dommages-intérêts pour r e n v o i
                    intempestif f o r m é e s p a r d e u x dem a n d e u r s e n u n e m ô m e
                    action,</p>
                <p>18-22.</p>
                <p>— de subrogation conventionnelle,</p>
                <p>141-193.</p>
                <p>— Détermination de l'objet du procès;</p>
                <p>précision exigée dans l'acte intro-</p>
                <p>ductif et dans l'acte d'appel, 201-</p>
                <p>278.</p>
                <p>— en dommages-intérêts pour défense vexatoire formée p a r instance séparée;
                    irrecevabilité; cas où elle peut être formée séparément,</p>
                <p>104-138.</p>
                <p>— en interprétation.</p>
                <p>— C a s d'inadmissibilité.</p>
                <p>— Cas de répartition d'une indemnité globalement attribuée à celui qui exerce la
                    puissance paternelle e t à s e s enfants mineurs, 19-24.</p>
                <p>— Cas o ù il y a lieu à simple rectification basée sur des erreurs
                    matérielles,</p>
                <p>20-26.</p>
                <p>— Tribunal compétent, 126-165.</p>
                <p>— en nullité d'un arrêt pour vices de procédure; irrecevabilité; voies de recours
                    contre les décisions rendues en dernier ressort, 19-25.</p>
                <p>—• en rectification.</p>
                <p>— Conditions d'admissibilité, 20-26,</p>
                <p>23-27, 169-242.</p>
                <p>— Contrariété e n t r e les motifs et le dispositif p a r suite d'une inadvert a
                    n c e ; c a s d'un jugement ayant rejeté un appel, a p r è s avoir a d m i s s o
                    n bien fondé dans ses motifs,</p>
                <p>23-28.</p>
                <p>— E r r e u r s u r laquelle elle p e u t porter,</p>
                <p>21-29.</p>
                <p>— Irrecevabilité a p r è s l'exécution de l a décision, 24-30.</p>
                <p>— t e n d a n t à corriger un raisonnem e n t d u juge, 23-27.</p>
                <p>— t e n d a n t à r e d r e s s e r u n e e r r e u r matérielle de calcul,
                    20-26.</p>
                <p>— indéterminée (v. Appel, Compétence sommaire).; /, _</p>
                <p>-</p>
                <p>.... .</p>
                <p>— Modification; condition d'admissibilité;</p>
                <p>cas où la modification rend la demande -recevable, 25-33.</p>
                <p>— reconventionnelle.</p>
                <p>— Irrégularité; conclusions p r i s e s l o r s de l a confection d u rôle,
                    24-31.</p>
                <p>— Irrecevabilité d é r i v a n t de l'incompétence d u t r i b u n a l à s t a t
                    u e r s u r la demande principale, 126-165.</p>
                <p>-— Recevabilité e n l'état d'une dem a n d e principale irrecevable;
                    condition,</p>
                <p>25-32.</p>
                <p>— Taux.</p>
                <p>— Accessoires ayant u n e c a u s e postérieure à la demande ou n é s de la
                    demande ; calcul a écarter pour la détermination de l a compétence et d u
                    ressort, 25-34.</p>
                <p>— Chefs ayant d e s c a u s e s distinctes;</p>
                <p>n o n cumul, 141-193.</p>
                <p>— Chefs distincts d é dommages-inté-</p>
                <p>r é t s requis pour un seul fait dommageable;</p>
                <p>cumul, 387-456.</p>
                <p>— de l'appel (v. Appel).</p>
                <p>— d e l a compétence s o m m a i r e (v.</p>
                <p>Compétence).</p>
                <p>— Dommages-intérêts pour r e t a r d d a n s le p a i e m e n t d'une s o m m e
                    d'a r g e n t ; évaluation, 27-37.</p>
                <p>— Dommages-intérêts réclamés a u m o m e n t de l'introduction d e l'inst a n c e
                    ; d é f a u t d'influence s u r le t a u x, 141-193.</p>
                <p>— e n matière de revendication d'objets saisis, 202-279.</p>
                <p>Dentistes (v. Louage d'industrie).</p>
                <p>Désaveu (Action en) (v. Avocat)."</p>
                <p>Diffamation (v. Responsabilité).</p>
                <p>Difficultés d'exécution (v. Référé).</p>
                <p>Digues et canaux (Incorporation a u domaine public) (v. Administration)</p>
                <p>.</p>
                <p>Distribution.</p>
                <p>— Contredit.</p>
                <p>— Contredit f o r m é p a r u n créancier écarté de l a distribution; m a i n t i
                    e n cie son bénéfice a u profit de l a m a s s e d e s autres créanciers,
                    188-</p>
                <p>257.</p>
                <p>— D e m a n d e formulée pour l a prem i è r e fois e n d e g r é d'appel tend a
                    n t à l a condamnation d u succ o m b a n t a u x intérêts d e r e t a r d ;</p>
                <p>irrecevabilité, 185-252.</p>
                <p>— T r a n s a c t i o n s u r contredit homologuée p a r jugement
                    d'expédient;</p>
                <p>tierce opposition, 46-68.</p>
                <p>— Production d'une créance litigieuse;</p>
                <p>effet; collocation à titre provisoire;</p>
                <p>faculté d u j u g e délégué, 170-</p>
                <p>246.</p>
                <p>— Répétition de l'indû contre les créanciers colloqués dans l'ordre;</p>
                <p>prescription, 297-379.</p>
                <p>— Signification; disparition d u domicile élu dans l'inscription, 70-108.</p>
                <p>— Sommes déposées à la Caisse d u</p>
                <p>Tribunal et frappées d'opposition;</p>
                <p>condition pour qu'il y ait lieu à dis-</p>
                <p>"</p>
                <p>~ tribution, 191-260.</p>
                <p>Domaine public.</p>
                <p>— Biens affectés à l'utilité publique;</p>
                <p>— désaffectation; retour au domaine privé de l'Etat, 122-152.</p>
                <p>— Voirie; rue publique projetée; déclassement,</p>
                <p>314-400. .</p>
                <p>-</p>
                <p>Domestiques (v. Louage de services).</p>
                <p>Domicile élu (v. Actes d'huissiers,</p>
                <p>Appel, Distribution).</p>
                <p>Dommages-intérêts (v. Responsabilit é ) .</p>
                <p>Donation; — garantie du donateur;</p>
                <p>inexistence; condition d'existence,</p>
                <p>8 - 1 .</p>
                <p>Douane (v. Administration),.^</p>
                <p>Droit</p>
                <p>— d'accise (v. Administration).</p>
                <p>—• de rétention (v. Séquestre).</p>
                <p>— de timbre (v. Administration).</p>
                <p>E</p>
                <p>Effets de commerce; — billets à ordre.</p>
                <p>— Clause attributive de compétence p a r le garant seul, 15-12.</p>
                <p>— Taux de la demande (v. Compétence).</p>
                <p>Election de domicile (v. Actes d'huissiers).</p>
                <p>Employés de l'Etat.</p>
                <p>— Licenciement (v. Louage de servi-</p>
                <p>ces).</p>
                <p>•— Solde d'expatriation (v. Administration).</p>
                <p>Entrepreneurs et architectes (v. Responsabilité)</p>
                <p>.</p>
                <p>Entreprise (Contrat d') (v. Louage d'industrie)-</p>
                <p>Ets»ts.</p>
                <p>— Assignation (v. Actes d'huissiers).</p>
                <p>— Compétence (v. Juridiction Mixte).</p>
                <p>— Dettes d'un Etat incorporé clans un autre; règlement des dettes de l'Etat
                    incorporé, 68-104.</p>
                <p>Evocation du fond (v. Appel).</p>
                <p>Exceptions</p>
                <p>•— d'incompétence et de nullité de l'assignation; ordre d'examen, 139-</p>
                <p>169.</p>
                <p>•— (Jugements ayant statué sur des)</p>
                <p>(v. Appel).</p>
                <p>— préjudicielles; cas où il peut y avoir disjonction avec l'examen d u fond,
                    394-467.</p>
                <p>Exécution</p>
                <p>— Action en annulation des poursuites;</p>
                <p>condition de la suspension,</p>
                <p>73-113.</p>
                <p>— Commandement</p>
                <p>— faisant courir des intérêts m o r a toires,</p>
                <p>71-109.</p>
                <p>— immobilier; défmit d'élection de domicile d a n s l a ville où siège le
                    tribunal, n'entraînant p a s l a nullité,</p>
                <p>18-69.</p>
                <p>— Signification à une partie décédée;</p>
                <p>nullité, 14-10.</p>
                <p>— Décisions consulaires; caractère exécutoire sans procédure d'exe-</p>
                <p>quatur, 75-119.</p>
                <p>•— Demande de sursis pour litispen-</p>
                <p>dance, 29-4 i.</p>
                <p>— Difficultés d'exécution.</p>
                <p>—. Cour d'Appel; conditions d'exercice d u recours en difficultés d'exécution
                    d'un arrêt; cas où l a partie recourante soutient que l'effet de la décision a u
                    r a i t été annihilé p a r u n e décision ultérieure d'une autre juridiction,
                    71-11-}.</p>
                <p>— Référé (v. Référé).</p>
                <p>— Tribunal Sommaire; incompétence à connaître d'une difficulté d'exécution d'une
                    ordonnance rendue</p>
                <p>Gazette des Tribunaux Mixtes. 455-</p>
                <p>par le Président .du"Tribunal faisant fonction de Juge de service et liquidant
                    les honoraires dus à un avocat, 75-115.</p>
                <p>— d'un jugement civil de défaut; opposition;</p>
                <p>effet suspensif, 75-116.</p>
                <p>— Frais et dépens; commandement aux fins de règlement; liquidation;</p>
                <p>cas de règlement par le débiteur d'un acompte sur les montants portés au
                    commandement, 73-113.</p>
                <p>— provisoire</p>
                <p>-— Action en dommages-intérêts pour exécution provisoire d'un jugement infirmé;
                    compétence, 81-125.</p>
                <p>— Condamnation pour provision ou pension alimentaire; cas où l'exécution
                    provisoire peut être ordonnée,</p>
                <p>75-118.</p>
                <p>-— contre une personne intéressée, qui n'a pas été partie à la décision rendue;
                    cas du tiers saisi mis en cause, 76-119.</p>
                <p>— Défense d'exécution</p>
                <p>— Demande.</p>
                <p>— Caractère non suspensif, 80-123.</p>
                <p>— Condition de recevabilité, 78-120,</p>
                <p>80-124.</p>
                <p>— d'un jugement de défaut dont l'opposition est encore pendante devant le
                    tribunal, 80-124.</p>
                <p>— d'un jugement qualifié à tort comme rendu en dernier ressort ou accordant
                    l'exécution provisoire en dehors des cas prévus par la loi, 79-122.</p>
                <p>— Rôle des juges d'appel; base d'examen de l a décision dont l'exécution est
                    contestée, 76-119, 79-121, 80-124.</p>
                <p>— en matière de revendication immobilière incidente, 78-120.</p>
                <p>— Jugement commercial frappé d'appel;</p>
                <p>menace d'exécution; dépôt des condamnations à la Caisse du Tribunal;</p>
                <p>droit à réparation, 81-125.</p>
                <p>— Jugement rendu en exécution d'un précédent jugement d'un tribunal consulaire,
                    76-119.</p>
                <p>— Reconnaissance de l'obligation;</p>
                <p>cas d'un débiteur qui, tout en reconnaissant devoir un certain montant, se
                    prévaut en même temps d'un terme qui lui est accordé,</p>
                <p>81-126.</p>
                <p>— sur minute; conditions auxquelles elle peut être ordonnée, 75-117.</p>
                <p>Exequatur (v. Jugements et ordonnances consulaires).</p>
                <p>Expert (v. Expertise).</p>
                <p>Expertise.</p>
                <p>— Condition d'admissibilité; cas où la demande d'expertise ne tend qu'à faire
                    établir le bien fondé d'une demande dénuée de preuve, 57-86.</p>
                <p>— Convocation des parties; omission;</p>
                <p>conséquences, 37-46.</p>
                <p>— Déchéance; renonciation; portée;</p>
                <p>faculté pour le tribunal de prononcer la déchéance malgré la prorogation du délai
                    par les parties,</p>
                <p>37-47.</p>
                <p>— Experts; omission du Tableau;</p>
                <p>pouvoir discrétionnaire de l'Assemblée</p>
                <p>Générale de la Cour, 37-48.</p>
                <p>— Honoraires.</p>
                <p>'</p>
                <p>— Evaluation.</p>
                <p>— Cas de pluralité d'experts, 38-51.</p>
                <p>— Eléments d'appréciation, 37-47, 38-49,</p>
                <p>38-50.</p>
                <p>— Frais de copies de pièces; charge,</p>
                <p>38-50.</p>
                <p>— Frais dont il ne doit pas être tenu compte; frais de dactylographie et de
                    traduction, 39-54, 40-57.</p>
                <p>— Parties tenues.</p>
                <p>— Partie ayant accepté l'expertise, y ayant adhéré et ayant participé aux travaux
                    de l'expert, 38-52.</p>
                <p>— Partie ayant pris l'initiative de la poursuite de la mesure, 38-52.</p>
                <p>— Partie ayant versé une provision en cours d'expertise, 38-52.</p>
                <p>— Poursuites; condamnation d'une partie aux dépens; droit d e l'expert de
                    poursuivre le recouvrem e n t de sa taxe contre les autres parties précédemment
                    tenues, 38-</p>
                <p>52.</p>
                <p>— Provision de l'expert; calcul; appréciation de la taxe, 38-51.</p>
                <p>— Taxe provisionnelle; caractère, 39-</p>
                <p>53.</p>
                <p>— Taxe réduite s u r appel d'une partie;</p>
                <p>profit commun aux codébiteurs solidaires, 39-54.</p>
                <p>— Lieu des opérations; latitude de l'expert, 40-56.</p>
                <p>— Rapport d'expertise.</p>
                <p>— tnopposabilité du rapport aux tiers à l a décision de nomination de l'expert,
                    39-55.</p>
                <p>— Irrégularité de forme; valeur de rapport extrajudiciaire, 40-58.</p>
                <p>—• Visite des lieux; convocation des parties, 40-58.</p>
                <p>Expropriation pour cause d'utilité publique</p>
                <p>(v. Administration).</p>
                <p>Expropriation sur saisie.</p>
                <p>— Adjudication.</p>
                <p>— Eviction de l'adjudicataire; clause d u cahier des charges exonérant le
                    créancier poursuivant d u r e _</p>
                <p>cours en garantie de l'adjudicataire;</p>
                <p>inopérance; droit de l'adjudicataire d'obtenir l a diminution proportionnelle de
                    son prix, 297-</p>
                <p>379.</p>
                <p>—. Recours en garantie pour cause d'éviction; prescription; point de départ,
                    297-379.</p>
                <p>— Commandement (v. Exécution).</p>
                <p>—• Lotissement des biens; pouvoirs des tribunaux, 135-180.</p>
                <p>— Objets échappant à la saisie; inapplicabilité de l'art. 518 C. Pr. à la saisie
                    immobilière suivie d'une nomination de séquestre, 198-272.</p>
                <p>— Revendication incidente; évaluation d u taux du ressort (v. Appel).</p>
                <p>— Saisie immobilière s u r u n e part indivise; modification du cahier charges
                    après le partage; admissibilité,</p>
                <p>252-327.</p>
                <p>— Sursis à la vente; demande basée sur une exception de compensa-</p>
                <p>4 5 6 tion avec une créance contestée et faisant l'objet d'un débat; rejet,</p>
                <p>143-195.</p>
                <p>— Tiers détenteur q u e le créancier est tenu de sommer, 220-299.</p>
                <p>F</p>
                <p>Faillite.</p>
                <p>— F r a i s d e déclaration; caractère privilégié,</p>
                <p>53-79.</p>
                <p>— Tierce opposition contre le jugem e n t déclaratif; irrecevabilité, 170-</p>
                <p>245.</p>
                <p>F e m m e mariée musulmane; — propriété des meubles garnissant le</p>
                <p>• domicile conjugal; présomption de propriété; exception; preuve contraire à
                    charge d u créancier saisissant,</p>
                <p>226-312.</p>
                <p>F a u x (v. Requête civile).</p>
                <p>Fonctionnaires (v. Administration).</p>
                <p>G</p>
                <p>G a f f i r s (v. Responsabilité).</p>
                <p>Gardien judiciaire.</p>
                <p>— Choix; remplacement, 198-271.</p>
                <p>— Salaires; taxe, 51-75.</p>
                <p>G r e f f e (v. Responsabilité).</p>
                <p>Grève (v. L o u a g e de services).</p>
                <p>H</p>
                <p>Honoraires</p>
                <p>— d'avocat (v. Avocat).</p>
                <p>— d e séquestre (v. Séquestre).</p>
                <p>— d'expert (v. Expertise).</p>
                <p>1 —• taxés, 53-79.</p>
                <p>I</p>
                <p>Immeubles par destination (v. Saisie mobilière).</p>
                <p>Immunité de juridiction (v. A g e n t s diplomatiques et consulaires).</p>
                <p>I m p ô t s (v. Administration).</p>
                <p>Incapables (v. Tierce opposition).</p>
                <p>Indemnité parlementaire (v. Saisie-</p>
                <p>arrêt) .</p>
                <p>Indivisibilité.</p>
                <p>'</p>
                <p>— Critérium; indivisibilité en matièr e d e simulation, 161-228.</p>
                <p>— Recours exercés en matière indivisible;</p>
                <p>effets (v. Appel, Requête civile).</p>
                <p>— Signification en matière divisible;</p>
                <p>effets, 161-228.</p>
                <p>Gazette des Tribunaux Mixtes.</p>
                <p>Indivision (v. Séquestre).</p>
                <p>Instance.</p>
                <p>— Avenir.</p>
                <p>• ; '— Droit de signification après radiation,</p>
                <p>27-38.</p>
                <p>— Etat de la procédure après la reprise d'instance; expertises, constats et
                    comparution avant radiation;</p>
                <p>effet après la reprise, 27-38.</p>
                <p>— Désistement; liquidation des frais et dépens p a r jugement; faculté
                    d'appréciation d u tribunal, 139-189.</p>
                <p>— Péremption</p>
                <p>— d'appel.</p>
                <p>— Effets, 28-39.</p>
                <p>— Mise en cause aux fins de déclaration d'opposabilité d'un jugement;
                    irrecevabilité e n l'instance en péremption d'appel, 28-40.</p>
                <p>— Moyens de nullité invoqués contre le jugement; irrecevabilité à invoquer e n
                    l'instance en péremption, 28-42.</p>
                <p>— d'instance</p>
                <p>— Compétence; juridiction devant la-</p>
                <p>quelle doit être portée l a demande,</p>
                <p>28-42.</p>
                <p>— Déclaration sur requête d'une partie, seule admise, 28-41.</p>
                <p>— Droit de reprise de l a procédure ex novo sans déclaration préalable de
                    péremption, 28-41.</p>
                <p>— n e dérivant pas de la péremption d'un jugement de défaut subséquent,</p>
                <p>42-63.</p>
                <p>— Renvoi devant u n a u t r e tribunal;</p>
                <p>nécessité d'une réassignation d u défendeur défaillant, 29-43.</p>
                <p>Interprétation (v. Demande).</p>
                <p>Intérêts moratoires s u r l e montant de condamnations judiciaires ; point d e
                    départ, 71-109.</p>
                <p>Intervention</p>
                <p>• — en degré d'appel.</p>
                <p>— Intervention accessoire et principale formée par les héritiers communs avec
                    l'une des parties liti-</p>
                <p>gantes; recevabilité, 156-216.</p>
                <p>— Intervention par devant la Cour après une première intervention retirée en
                    première instance avant la clôture des débats; cas où elle est irrecevable,
                    156-217.</p>
                <p>— Intervention volontaire; recevabilité,</p>
                <p>156-218.</p>
                <p>— Limite du droit de l'intervenant;</p>
                <p>cas du mineur devenu majeur en cours d'instance; recevabilité, 156-</p>
                <p>219.</p>
                <p>— Irrecevabilité faute d'objet; cas d'un intervenant se référant à justice,</p>
                <p>157-220.</p>
                <p>— motivée p a r u n intérêt d'honneur;</p>
                <p>recevabilité; cas où elle se produit d a n s u n e instance de requête civile d e
                    la part d e l'une des parties de première instance n o n intimée en appel,
                    162-229.</p>
                <p>— Recevabilité; condition; différence avec la tierce-opposition, 156-219.</p>
                <p>J</p>
                <p>Journaux.</p>
                <p>— Loi s u r la presse; inapplicabilité aux étrangers, 289-367.</p>
                <p>— Mise sous séquestre; conditions,</p>
                <p>258-350.</p>
                <p>—• Responsabilité (v. Responsabilité).</p>
                <p>J u g e d e service; — ordonnances sur</p>
                <p>. requête (v. Saisie-arrêt).</p>
                <p>J u g e m e n t s</p>
                <p>— Appel (v. Appel).</p>
                <p>— consulaires; exécution e n Egypte s u r la seule apposition de la form u l e
                    exécutoire, 76-119.</p>
                <p>— d e défaut</p>
                <p>—• Acquiescement; condition d'opposabilité aux tiers; personnes à considérer
                    comme tiers, 40-60.</p>
                <p>— faute de conclure; caractère; cas de défaillance des héritiers mis en cause
                    après comparution de leur auteur, 41-61.</p>
                <p>— Opposition.</p>
                <p>— Droit d'y renoncer par l'exercice de l'appel, 27-38.</p>
                <p>— Effets; personnes à qui elle profite,</p>
                <p>50-74.</p>
                <p>— Limite des droits de l'opposé, 143-</p>
                <p>197.</p>
                <p>— Signification à domicile réel; cas où elle n'est pas recevable, 41-62.</p>
                <p>— Péremption.</p>
                <p>:— Actes d'exécution indirecte; cas d'une saisie mobilière pratiquée hors du
                    domicile e t e n l'absence d u défaillant, non suivie de dénonciation à ce
                    dernier mais dont mainlevée a été donnée à un tiers revendiquant les objets
                    saisis, 42-63.</p>
                <p>— Cas d'un jugement comportant également une condamnation contradictoire contre
                    un codébiteur solidaire,</p>
                <p>45-64.</p>
                <p>— non empêchée par la signification à personne, 49-72.</p>
                <p>— Profit-joint; droit des tribunaux de le prononcer d'office, 41-61.</p>
                <p>— d e préemption; nature; caractère,</p>
                <p>48-69.</p>
                <p>— d e sursis s u r u n e action e n règlement de comptes entre client et avocat a
                    u x fins de taxe; caractère,</p>
                <p>45-66.</p>
                <p>— d'expédient.</p>
                <p>—. Droit qu'ils confèrent et recours dont ils sont susceptibles, 46-67.</p>
                <p>— Droit reconnu aux parties lorsque intervient une transaction; refus de
                    l'expédient par le juge; cas d'une transaction en matière de contredit,</p>
                <p>46-68.</p>
                <p>.</p>
                <p>— Nullité de la condamnation prononcée contre l'un des codébiteurs solidaires;
                    effet à l'égard des autres codébiteurs, 49-71.</p>
                <p>— ordonnant une prestation de serm e n t, 48-69.</p>
                <p>— Qualification erronée, 40-59, 49-72.</p>
                <p>— statuant s u r la responsabilité d'un accident et ordonnant une experti-</p>
                <p>se pour évaluer le préjudice; caractère;</p>
                <p>actes d'acquiescement implicite,</p>
                <p>48-70.</p>
                <p>— Transaction en degré d'appel; droit des parties à un arrêt d'expédient;</p>
                <p>charge des dépens, 50-73.</p>
                <p>Juridiction Mixte.</p>
                <p>— Compétence</p>
                <p>—• à l'égard des agents diplomatiques et consulaires n o n umissi», 96-128.</p>
                <p>— à l'égard des sociétés étrangères;</p>
                <p>actions pro socio, 213-288.</p>
                <p>— en matière d'actions affectant des faillites mixtes; cas d'une action en
                    annulation de w a k f, 123-155.</p>
                <p>—. pour modifier, suspendre ou rétracter une pension alimentaire ordonnée p a r
                    décision mixte, 74-114.</p>
                <p>— Incompétence</p>
                <p>— à l'égard des E t a t s étrangers; exception quand ces E t a t s font des actes
                    de simple gestion, 68-104.</p>
                <p>— e n matière d'action en responsabilité contre le Gouvernement Egyptien,
                    intentée p a r u n Egyptien, mêm e connexe à une action relevant de l a
                    compétence mixte, 68-104.</p>
                <p>— Intervention d'un créancier étranger exerçant l'action oblique pour attribuer
                    compétence à la Juridiction</p>
                <p>Mixte, 9-2.</p>
                <p>L</p>
                <p>Legs (v. Succession musulmane).</p>
                <p>Lettres missives (v. Preuve).</p>
                <p>Licenciement (v. Louage de services).</p>
                <p>Litispendance.</p>
                <p>— Demande de sursis aux poursuites d'exécution jusqu'au vidé d'un litige à
                    l'Indigène ayant pour objet l'annulation d u titre de l'exécution,</p>
                <p>29-44.</p>
                <p>— Existence; conditions, 29-44.</p>
                <p>Location-vente; — clause pénale;</p>
                <p>portée, 12-5.</p>
                <p>Loi</p>
                <p>— N° 19 de 1923, 280-363.</p>
                <p>— N° 4 de 1926, 408-479.</p>
                <p>— N° 3 de 1939, 255-337, 255-338.</p>
                <p>Louage de services.</p>
                <p>— Appointements et salaires; quotité saisissable (v. Saisie-arrêt).</p>
                <p>— Certificat de services.</p>
                <p>— Droit de l'employé même e n c a s de licenciement justifié; retard;</p>
                <p>dommages-intérêts, 331-401.</p>
                <p>—. Mentions n o n obligatoires, 331-402.</p>
                <p>— Mentions obligatoires; cas d'unemployé licencié p a r u n employeur qui a pris
                    l a suite d'un précédent patron, 338-416.</p>
                <p>— Clause de non concurrence après cessation des services; condition de validité;
                    clause interdisant à un</p>
                <pb n="457" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes."/>
                <p>garçon coiffeur le droit de travailler dans la ville d u Caire dans un rayon de 5
                    kilomètres, 331-404.</p>
                <p>— Diminution importante des salaires équivalant à un renvoi intempestif déguisé;
                    cas où le changem e n t d'emploi et la diminution d u salaire sont justifiés par
                    le changem e n t de l'état physique de l'ouvrier,</p>
                <p>342-423.</p>
                <p>— Domestiques.</p>
                <p>—• Boab, 332-405.</p>
                <p>— Catégorie ayant droit à une indemnité en c a s de renvoi intempestif,</p>
                <p>332-405.</p>
                <p>— Chauffeurs privés; renvoi s a n s indemnité;</p>
                <p>admissibilité, 331-403.</p>
                <p>— Farrache; domestique d'hôtel, 332-</p>
                <p>406.</p>
                <p>— Employés d e l'Etat; — employés figurant au Tableau « A » annexé à la Loi N° 5
                    de 1909; employés hors cadre; indemnité spéciale prévue p a r la Loi N° 28 de
                    1923; cas de décision disciplinaire, 332-407.</p>
                <p>— Indemnité de licenciement.</p>
                <p>— Caractère n o n privilégié, 333-408.</p>
                <p>— Compensation avec des primes d'assurance payées p a r le patron a u cours des
                    services; inadmissibilité à défaut de stipulation spéciale,</p>
                <p>336-413.</p>
                <p>— Droit à une pension; effet s u r l a détermination de l'indemnité, 336-</p>
                <p>414.</p>
                <p>— Eléments de détermination, 333-</p>
                <p>408, 333-409, 336-415, 338-416, 338-</p>
                <p>417, 338-418.</p>
                <p>— Exonération en c a s de nouvel emploi sérieux, 335-411, 335-412.</p>
                <p>— Gratification; caractère facultatif,</p>
                <p>339-419.</p>
                <p>— Maintien en service, a p r è s règlement d'une indemnité pour les services
                    antérieurs; indemnité pour rupture d u nouvel engagement;</p>
                <p>éléments de détermination, 334-410.</p>
                <p>— Stipulation fixant le m o n t a n t de l'indemnité; cas où elle peut être
                    déclarée nulle, 338-417.</p>
                <p>— Ouvriers à la journée; éléments déterminant la nature d u contrat;</p>
                <p>liberté de licenciement à tout moment;</p>
                <p>exception; cas de celui qui a rempli les fonctions d'un simple ouvrier n o n
                    spécialisé payé à la journée pendant une longue durée,</p>
                <p>341-422.</p>
                <p>— Préavis de licenciement; époque;</p>
                <p>salaires de base de l'indemnité,</p>
                <p>333-408.</p>
                <p>— Renvoi intempestif (Cas de).</p>
                <p>— Acceptation p a r l'employé de cadeaux donnés p a r des tiers, 333-</p>
                <p>409.</p>
                <p>— Démission avec préavis; droit à indemnité en cas de licenciement a v a n t l a
                    date indiquée, 336-413.</p>
                <p>— R e f u s p a r l'employé de viser une note de service modifiant les conditions
                    d e l'engagement, 339-419.</p>
                <p>— Saisie-arrêt pratiquée a u préjudice de l'employé, 340-420.</p>
                <p>— Renvoi non intempestif en cas d'incapacité physique; cause légitime de rupture
                    de contrat à durée déterminée, 340-421.</p>
                <p>— Société; accord entre associés en vue d u règlement des indemnités au personnel
                    licencié; défaut d'obligation directe a u profit de chaque employé, 335-412.</p>
                <p>Louage d'industrie.</p>
                <p>— Architecte; honoraires de surveillance;</p>
                <p>assiette du calcul; usages;</p>
                <p>cas d'ambiguïté d u contrat, 342-</p>
                <p>424.</p>
                <p>— Entreprise.</p>
                <p>— Exécution tardive; pénalité; inapplicabilité a u cas où le retard est
                    attribuable aux modifications des travaux, 343-425.</p>
                <p>— Forfait; caractère obligatoire; trav aux supplémentaires; clause d'exonération
                    d u propriétaire de l a charge des t r a v a u x supplémentair e s exécutés s a
                    n s autorisation écrite; c a s où leur exécution a e u lieu en s a présence et
                    sous sa surveillance, 343-426.</p>
                <p>— T r a v a u x n e rentrant p a s d a n s le cadre d u contrat; défectuosité d u
                    sol n o n prévue p a r le maître d e l'ouvrage; c a s d'inapplicabilité d u
                    contrat d'entreprise; conséquences,</p>
                <p>344-427.</p>
                <p>—• Médecins; chirurgiens; dentistes;</p>
                <p>nature d u contrat avec le client;</p>
                <p>rupture; indemnité; éléments de détermination, 346-428.</p>
                <p>M</p>
                <p>Mandat</p>
                <p>— Actes excédant les limites d u m a n dat;</p>
                <p>condition de nullité, 172-249.</p>
                <p>—• Avocat (v. Avocat).</p>
                <p>— Cautionnement; nécessité d'un mandat spécial, 172-249.</p>
                <p>— donné p a r u n nazir, 27-36.</p>
                <p>— Tierce opposition p a r le mandant,</p>
                <p>173-250.</p>
                <p>Médecins (v. Louage d'industrie, Responsabilité)</p>
                <p>.</p>
                <p>Mélange de coton; — Loi N° 4 de 1926,</p>
                <p>408-479.</p>
                <p>Mesures d'instruction.</p>
                <p>— Comparution personnelle; nature;</p>
                <p>opportunité; pouvoir" souverain d u juge, 146-198.</p>
                <p>— Expertise (v. Expertise).</p>
                <p>— Retard; déchéance, 37-47, 57-88.</p>
                <p>N</p>
                <p>Nazir (v. Wakf).</p>
                <p>Nationalité; — certificat d'immatriculation,</p>
                <p>258-348.</p>
                <p>458 • © -</p>
                <p>• Obligations</p>
                <p>— C l a u s e p é n a l e ; — a u g m e n t a t i o n o u r é d u c t i o n ; c o
                    n d i t i o n s d'application d e l a règle d e l'art. 181 C. Civ.;</p>
                <p>c a s d e n o n p a i e m e n t p a r l'a c h e t e u r</p>
                <p>: -de t o u t o u partie d e s t e r m e s à l e u r échéance, 143-197,</p>
                <p>— C o n v e n t i o n s ; — résiliation e n c a s d'i n e x é c u t i o n ; c o n
                    d i t i o n à laquelle elle doit être p r o n o n c é e, 143-197.</p>
                <p>— Délai d e g r â c e prévu p a r l'art. 231</p>
                <p>C. Civ.; application a u p r o f i t d'un propriétaires u r l e t e r r a i n d u
                    q u e l u n p o s s e s s e u r d e m a u v a i s e foi a élevé d e s c o n s t
                    r u c t i o n s o u à l a maison d u q u e l i l a a p p o r t é d e s m o d i f
                    i c a t i o n s p r o f o n d e s, 136-184.</p>
                <p>— in solidum, 380-445, 390-460, 392-</p>
                <p>463.</p>
                <p>— solidaires (v. C a u t i o n n e m e n t ) .</p>
                <p>Opposition</p>
                <p>— A r r ê t d e d é f a u t ; r e c o u r s f o r m é p a r u n i n t i m é n'a y
                    a n t jamais c o m p a r u n i été r é a s s i g n é a u x f i n s d e
                    profit-joint; recevabilité; c a s o ù l'o p p o s a n t a u r a i t p u, p a r s
                    u i t e d e l'indivisibilité de la matière, s e rall i e r à un a u t r e appel,
                    50-74.</p>
                <p>— à t a x e (v. O r d o n n a n c e ) .</p>
                <p>— E f f e t s ; personne s à q u i elle p r o f i t e ;</p>
                <p>c a s d e g a r a n t i e, d e solidarité e t d'indivisibilité, 50-74.</p>
                <p>• — J u g e m e n t s d e d é f a u t (v. J u g e m e n t ) .</p>
                <p>Ordonnances</p>
                <p>— d e r é f é r é (v. Référé).</p>
                <p>— d e taxe.</p>
                <p>•— Exécution; signification avec commandement d'une taxe susceptible
                    d'opposition; inégula2'ité, 52-78.</p>
                <p>— Experts (v. Expertise).</p>
                <p>— Gardien judiciaire; salaires; magistrat compétent pour les taxer,</p>
                <p>51-75.</p>
                <p>— Honoraires taxés; taxe présidentielle;</p>
                <p>admissibilité, 53-79.</p>
                <p>— Opposition.</p>
                <p>— Cas où elle porte sur la question de savoir s i les droits proportionnels
                    liquidés par l'ordonnance sont dus o u non, 54-80.</p>
                <p>— Droit des parties non opposantes;</p>
                <p>faculté reconnue de faire leur l'opposition et de conclure à son accueil,</p>
                <p>51-76.</p>
                <p>— Effet suspensif; effet ne faisant pas obstacle à la signification d'un
                    commandement,</p>
                <p>52-78.</p>
                <p>— Objet; limites; discussion, 51-75,</p>
                <p>52-78, 53-79, 54-80, 54-81, 54-82, 59-98.</p>
                <p>— Opposition incidente; inadmissibilité,</p>
                <p>52-77.</p>
                <p>Séquestre; taxe d'honoraires; procédure à suivre.</p>
                <p>— Ordonnance de taxe de frais et honoraires rendue sur compte de gestion;</p>
                <p>portée, 54-82.</p>
                <p>— Séquestre nommé par arrêt; qualité d u Président de l a Cour pour taxer s e s
                    honoraires, 260-359.</p>
                <p>Gazelle d e s Tribunaux Mixtes.</p>
                <p>— d u J u g e d e service (v. J u g e d e service).</p>
                <p>Ouvriers (v. Louage de services).</p>
                <p>P</p>
                <p>Parquet.</p>
                <p>— Irresponsabilité (v. Responsabilité).</p>
                <p>— (Signification a u ) (v. A c t e s d'h u i s siers,</p>
                <p>Appel). •</p>
                <p>Partage (v. Séquestre). .</p>
                <p>Pension alimentaire.</p>
                <p>— D e m a n d e d e s u p p r e s s i o n ; recevabilité,</p>
                <p>74-114.</p>
                <p>— Insaisissabilité (v. Saisie-arrêt).</p>
                <p>Péremption</p>
                <p>— d'a p p e l (v. Instance).</p>
                <p>— d e jugement d e d é f a u t (v. J u g e m e n t ) .</p>
                <p>—• d'instance (v. Instance).</p>
                <p>Permis de circulation (v. Administration)</p>
                <p>.</p>
                <p>Persans (Agent diplomatiques et consulaires); — privilège d'exterritorialité;</p>
                <p>limites, 96-128.</p>
                <p>Personne morale créée par un gouvernement non reconnu, 103-137.</p>
                <p>Police (v. Responsabilité).</p>
                <p>Préemption.</p>
                <p>— E f f e t s ; droit s d u p r é e m p t é a u paiem e n t d u p r i x ; c o n s
                    i g n a t i o n ; m o m e n t o ù elle d o i t avoir lieu, 48-69.</p>
                <p>— J u g e m e n t d e p r é e m p t i o n ; n a t u r e ;</p>
                <p>exécution, 48-69.</p>
                <p>Prescription</p>
                <p>— d e q u i n z e a n s d e l'action e n g a r a n tie contre le v e n d e u r ;
                    p o i n t d e d é p a r t d u délai, 137-185.</p>
                <p>— q u i n q u e n n a l e ; j u s t e titre; c a s d'un a c t e s o u s s e i n g
                    p r i v é n'ayant p a s d a t e c e r t a i n e a n t é r i e u r e à l a L o i
                    d e 1923 s u r l a t r a n s c r i p t i o n, 57-85.</p>
                <p>Presse</p>
                <p>— D i f f a m a t i o n (v. R e s p o n s a b i l i t é ) .</p>
                <p>— (Loi s u r la) (v. A d m i n i s t r a t i o n ) .</p>
                <p>Preuve.</p>
                <p>Affidavits; f o r c e p r o b a n t e ; élém e n t s d'appréciation, 56-83.</p>
                <p>A v e u ; indivisibilité; conditions ;</p>
                <p>c o n s é q u e n c e s, 56-84.</p>
                <p>C i r c o n s t a n c e s d e f a i t a n o r m a l e s ;</p>
                <p>a p p r é c i a t i o n d e l a j u s t i c e ; cas d'un litige d o n t les é l é
                    m e n t s d e f a i t s e s o n t d é r o u l é s e n R u s s i e a u m o m e n
                    t d e l a révolution soviétique,</p>
                <p>103-137.</p>
                <p>D a t e c e r t a i n e ; cachet d'une personne décédée, 57-85.</p>
                <p>E x p e r t i s e (v. Expertise).</p>
                <p>L e t t r e s m i s s i v e s ; p r o d u c t i o n e n j u s t i c e p a r l'é p
                    o u s e d u destinatair e ; c a s o ù elle e s t licite, 57-87.</p>
                <p>— M e s u r e d'i n s t r u c t i o n (v. M e s u r e s d'instruction).</p>
                <p>— P r e u v e testimoniale dans les actes mixtes ; admissibilité à l'égard d e la
                    partie pour q u i l'acte e s t commercial,</p>
                <p>57-89.</p>
                <p>— R e m i s e d'une s o m m e d'a r g e n t ;</p>
                <p>d e m a n d e d e r e m b o u r s e m e n t ; étend u e d e la preuve à c h a r g
                    e d u de-</p>
                <p>. m a n d e u r, 58-90.</p>
                <p>— S e r m e n t litis-décisoire</p>
                <p>— Conditions d'admissibilité, 58-92,</p>
                <p>59-93, 59-9 i, 59-96.</p>
                <p>— déféré subsidiairernent; recevabilité à défaut de tout autre moyen de preuve
                    proposé, 58-91.</p>
                <p>— Inadmissibilité</p>
                <p>— du serment déféré à un tuteur ou un curateur sans autorisation préalable de
                    l'autorité de tutelle compétente,</p>
                <p>59-95.</p>
                <p>— du serment déféré par un liquidateur qui reconnaît ne rien savoir de l'affaire
                    litigieuse, 59-94.</p>
                <p>— du serment revêtant un caractère vexatoire, portant sur des faits dont la
                    fausseté résulte des éléments du dossier ou invoqués à l'appui d'une prétention
                    pouvant être repoussée par une exception péremptoire, ou sur l'existence de
                    faits dont la preuv e doit résulter de leur constatation par écrit, 55-92,
                    59-93, 59-96.</p>
                <p>— Jugements ordonnant une presta-</p>
                <p>tation de serment, 48-69.</p>
                <p>Privilège (v. Faillite).</p>
                <p>Procédure pénale; — jugement de contravention;</p>
                <p>appel portant sur les condamnations tant pénales que civiles;</p>
                <p>recevabilité, 221-300.</p>
                <p>Profit-joint (v. Jugements de défaut).</p>
                <p>R</p>
                <p>Rectification (v. Demande).</p>
                <p>Recours en garantie (v. Appel, Arbitrage,</p>
                <p>Cautionnement).</p>
                <p>Récusation; — désistement; inopéran-</p>
                <p>ce, 29-45.</p>
                <p>Référé.</p>
                <p>— Appel.</p>
                <p>— Ordonnance dont l'exécution a déjà été consommée, 211-280.</p>
                <p>— Recevabilité indépendante du taux de la contestation, 212-281.</p>
                <p>—• C h o s e j u g é e : caractère relatif; fait n o u v e a u, 212-282,
                    258-348.</p>
                <p>— C o m p é t e n c e .</p>
                <p>—. Caractère d'ordre public; clauses attributives de compétence;
                    inefficacité;</p>
                <p>condition de validité, 212-</p>
                <p>283, 250-324.</p>
                <p>— Cas où l'existence d'une instance a u fond n'est pas exclusive de la compétence
                    du Juge des Référés;</p>
                <p>cas d'une demande en déguerpis-</p>
                <p>sement comportant un différend s u r le titre invoqué p a r l'occupant,</p>
                <p>212-284.</p>
                <p>—• Etendue et limites, 219-297.</p>
                <p>— E x a m e n des titres et faits; limites,</p>
                <p>213-286, 213-287, 258-350.</p>
                <p>Constats; clause comproraissoire;</p>
                <p>droit des parties de demander un constat en cas d'urgence, 216-291.</p>
                <p>Délivrance de seconde grosse.</p>
                <p>— Cas de possession abusive de la première grosse p a r le débiteur,</p>
                <p>216-292.</p>
                <p>— Cas où il y a lieu à refus.</p>
                <p>— Contestations existant quant à la</p>
                <p>Quote-part dans la dette des débiteurs condamnés, 217-293.</p>
                <p>—• Libération; existence de la grosse originale entre les mains du débiteur,</p>
                <p>217-294.</p>
                <p>— Compétence ratione loci, 216-292.</p>
                <p>— Conditions d'admission, 216-292,</p>
                <p>217-293, 217-294.</p>
                <p>Difficultés d'exécution.</p>
                <p>— Bail; jugement ordonnant le dé-</p>
                <p>guerpissement d u locataire; atermoiement n'autorisant pas opposition à
                    l'exécution, 218-295.</p>
                <p>— Caisse des Fonds Judiciaires;</p>
                <p>fonds attribués à un créancier p a r jugement; opposition a u paiement;</p>
                <p>compétence d u Juge des Référés pour l'ordonner, 218-296.</p>
                <p>— de titres exécutoires; droit d'exam e n d u Juge des Référés; limites;</p>
                <p>cas où il excède ses pouvoirs,</p>
                <p>211-280.</p>
                <p>•— Exécution consommée en vertu d'un titre régulier; incompétence d u Juge des
                    Référés pour en ordonner l'annulation, 80-123.</p>
                <p>— Instance en annulation de saisie et en dommages-intérêts p a r dev a n t le
                    Juge d u fond, s a n s influence s u r l a compétence d u J u g e des</p>
                <p>Référés, 219-297.</p>
                <p>— Jugement d'adjudication.</p>
                <p>— Opposition à exécution basée sur une contestation d'application des titres;</p>
                <p>incompétence d u J u g e d e s R é férés pour y passer outre, 220-298.</p>
                <p>— Opposition à exécution formée par un prétendu tiers détenteur; compétence d u J
                    u g e des Référés pour l a rejeter,</p>
                <p>220-299.</p>
                <p>—• Jugement pénal ayant prononcé une condamnation a u profit de l a partie
                    civile; suspension d'exécution en cas d'infirmation de l a condamnation pénale
                    principale,</p>
                <p>221-300.</p>
                <p>— Procès-verbal d'audience; exécution;</p>
                <p>opposition; incompétence d u</p>
                <p>Juge des Référés, 80-123.</p>
                <p>— Revendication d'objets saisis; discontinuation de poursuites, 226-312.</p>
                <p>Mesures conservatoires et urgentes</p>
                <p>(v. ég. suprà: Constats, — et infrà: Saisie-arrêt, Saisie mobilière).</p>
                <p>— Demande d'autorisation de paiem e n t de pensions alimentaires à des
                    bénéficiaires d'un wakf sous séquestre, 215-289.</p>
                <p>Gazette des Tribunaux Mixtes. — Demande d'autorisation de paiem e n t des
                    créanciers bénéficiaires d'affectations spéciales lorsqu'il n y a p a s lieu à
                    distribution,</p>
                <p>191-260.</p>
                <p>— Demande d'autorisation de retrait d'un dépôt demeuré s a n s cause;</p>
                <p>c a s d'un dépôt effectué à l'appui d'une offre d'achat n o n acceptée,</p>
                <p>215-290.</p>
                <p>— Demande d'expertise; cas d'une automobile démontée dont l'expertise est
                    demandée à l'effet de rechercher les causes d'un m a u vais fonctionnement,
                    222-303.</p>
                <p>— Demande d'expulsion d'un locatair e s'opposant à l'exécution de t r a v a u x d
                    a n s les lieux loués,</p>
                <p>213-285.</p>
                <p>— Demande de restitution d'un objet vendu avec réserve de propriété,</p>
                <p>212-283. .</p>
                <p>— Demande de séquestre (v. Séquestre).</p>
                <p>— Demande de vente de marchandises refusées p a r l'acheteur,</p>
                <p>222-302.</p>
                <p>— Demande d'ouverture d'une canalisation d'e a u e n c a s de r e f u s
                    conditionnel de signature d'un contrat d'adhésion pour un service public,
                    222-304.</p>
                <p>— Occupant sans titre; expulsion.</p>
                <p>— Cas où elle ne peut être ordonnée;</p>
                <p>demande formée p a r u n e partie dont le titre est contesté, 226-311.</p>
                <p>— Cas où elle peut être ordonnée,</p>
                <p>212-281, 223-305, 223-306, 225-309,</p>
                <p>225-310.</p>
                <p>— Conditions; cas d'une offre tardive des loyers; cas d'une location résiliable à
                    tout moment, 224-307,</p>
                <p>224-308.</p>
                <p>— Saisie-arrêt</p>
                <p>— Conflit entre deux cessionnaires ou entre un cessionnaire et un saisissant;
                    versement des fonds saisis ou cédés, 227-313.</p>
                <p>— pratiquée s u r u n e somme revendiquée p a r u n tiers, 228-315.</p>
                <p>— s a n s cause; inopérance; cas où le débiteur avait, a u m o m e n t de l a
                    saisie, effectué le dépôt des somm e s dues, 228-316.</p>
                <p>— s a n s titre; inopérance; compétence d u J u g e des Référés, 187-255,</p>
                <p>227-314, 228-317, 229-318, 229-319.</p>
                <p>— Suspension provisoire des effets de l a saisie-arrêt; cas d'une saisie f r a p
                    p a n t l'usufruit des terres domaniales constituées en wakf a u profit des
                    membres de l a famille</p>
                <p>Khédiviale et de leurs descendants,</p>
                <p>187-255.</p>
                <p>— Saisie mobilière</p>
                <p>—. Demande de transfert d'objets saisis, 229-320.</p>
                <p>— pratiquée s u r des objets revendiqués p a r u n tiers; continuation de
                    l'exécution, 229-321.</p>
                <p>— pratiquée s u r le contenu d'un coffre-fort loué en banque; inopérance,</p>
                <p>191-258.</p>
                <p>4 5 9</p>
                <p>—- pratiquée s u r u n e marchandise sujette à dépérissement; demande en
                    mainlevée, 230-322.</p>
                <p>— Séquestre (v. Séquestre).</p>
                <p>Renonciation; — caractère formel indispensable,</p>
                <p>39-52.</p>
                <p>Renvoi intempestif (v. Louage de services).</p>
                <p>Requête civile.</p>
                <p>— Compétence; défaut de juridiction ne donnant pas ouverture à requête civile,
                    169-241.</p>
                <p>— Délai d'exercice.</p>
                <p>— Majoration à raison de l a distance,</p>
                <p>157-221.</p>
                <p>— Point de départ, 167-239.</p>
                <p>— Moyens.</p>
                <p>— Contrariété de dispositions</p>
                <p>— Conditions d'admissibilité, 169-242.</p>
                <p>— dans l e dispositif d'un jugement,</p>
                <p>157-221.</p>
                <p>— entre deux décisions de justice; inadmissibilité,</p>
                <p>157-221.</p>
                <p>— Découverte d'une pièce décisive;</p>
                <p>condition d'admissibilité; c a s où l a pièce était à l a disposition de l a
                    partie qui l'invoque et o ù elle a négligé de l a produire, 157-221.</p>
                <p>— Dol personnel.</p>
                <p>— Affirmation d'un fait faux; condition à laquelle elle peut constituer le dol
                    donnant ouverture à requête civile, 158-224, 160-226.</p>
                <p>— Affirmations ou dénégations d'une partie susceptibles d'être contrôlées, o u
                    contredites, 157-222.</p>
                <p>— Découverte après l e s débats de circonstances de fait ignorées auparavant;</p>
                <p>inadmissibilité, 157-222.</p>
                <p>—• Dol personnel en première instance;</p>
                <p>cas de recevabilité, 162-229, 164-235,</p>
                <p>— Eléments essentiels, 158-223.</p>
                <p>— Omission par une partie de signaler un jugement qui lui était contraire,
                    inadmissibilité, 169-242.</p>
                <p>— F a u x .</p>
                <p>— Acquittement d'un inculpé par la j u ridiction pénale par suite d e l a
                    prescription d e l'infraction; liberté d'appréciation par l e j u g e civil des
                    éléments de l'enquête au point de vue de rétablissement d u dol personnel,</p>
                <p>160-225.</p>
                <p>— Condition de recevabilité d u moyen*</p>
                <p>reconnaissance de la pièce fausse ;</p>
                <p>personne de qui elle doit émaner,</p>
                <p>160-226.</p>
                <p>— Fausseté d'une pièce n'ayant j o u é aucun rôle dans l a décision;
                    inadmissibilité,</p>
                <p>161-227.</p>
                <p>— Pièce jugée fausse par l a juridiction pénale après rejet d'une inscription de
                    faux incidente a u civil; admissibilité,</p>
                <p>165-236.</p>
                <p>— Pièce reconnue fausse après rejet d'une inscription de faux incidente a u
                    civil; inadmissibilité, 161-228.</p>
                <p>— Omission de statuer</p>
                <p>— Application à un chef de demande et non à un moyen, 162-230, 162-231.</p>
                <p>— Arrêt comportant confirmation par adoption de motifs, 163-233.</p>
                <pb n="460" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes."/>
                <p>— Arrêt rejetant « toutes conclusions plus amples ou contraires »; portée,</p>
                <p>163-232, 166-238, 167-239.</p>
                <p>— Décision ayant implicitement écarté un chef de demande non expressément
                    mentionné, 163-232.</p>
                <p>— Décision n'ayant pas statué s u r des chefs subsidiaires tendant à une mesure
                    d'instruction ou à un constat,</p>
                <p>166-238.</p>
                <p>—- Décision n'ayant pas statué s u r un moyen de preuve, 164-233.</p>
                <p>— sur la demande subsidiaire après rejet de la demande principale envisagée sous
                    l'incidence d'un seul des textes indiqués, 158-224.</p>
                <p>— sur un chef de demande distinct; cas d'une demande en déclaration de propriété
                    fondée s u r deux textes différents constituant une action alternative,</p>
                <p>158-224.</p>
                <p>— sur une demande non formulée dans le dispositif des conclusions ;
                    inadmissibilité,</p>
                <p>166-238.</p>
                <p>— Rétention de pièces décisives; cas d'une pièce dont l a copie est produite et
                    dont l'original se trouverait entre les m a i n s d'un tiers,</p>
                <p>169-241.</p>
                <p>— Ultra petita.</p>
                <p>— Appréciation erronée du juge en fait et en droit, 166-238.</p>
                <p>— Confirmation par la Cour pour un motif non invoqué p a r l'appelant,</p>
                <p>169-242.</p>
                <p>— Déclarations et autorisations non demandées,</p>
                <p>166-238.</p>
                <p>—• Ultra petita en première instance;</p>
                <p>moyen tiré de la non infirmation de la décision elle-même rendue ultra petitaj
                    169-242.</p>
                <p>— Portée en matière indivisible, 161-</p>
                <p>228.</p>
                <p>— Preuve des moyens; admissibilité par des faits autres que ceux invoqués dans
                    l'exploit de requête civile, 162-229.</p>
                <p>— Recevabilité.</p>
                <p>—• Acquiescement</p>
                <p>— Cas où il ne fait pas obstacle à la requête civile basée sur le dol, 166-</p>
                <p>237.</p>
                <p>— dérivant d'une convention concernant l'exécution d'un arrêt, 164-234.</p>
                <p>— n e dérivant pas de l'exécution forcée d'un arrêt, 164-235.</p>
                <p>— à l'égard des intervenants, 165-236.-</p>
                <p>— Moyens autres que ceux formulés d a n s l'exploit; condition
                    d'admissibilité,</p>
                <p>167-239.</p>
                <p>— Signification; forme; nullité; conclusions a u fond; amende prévue à l'art. 431
                    C. Proc. ; condition d'application, 168-240.</p>
                <p>— Rescindant et rescisoire; faculté</p>
                <p>-d'y statuer par un seul et même arrêt; condition, 165-236.</p>
                <p>Responsabilité.</p>
                <p>— Abus de droit.</p>
                <p>— Annonce p a r u n commerçant d'une réduction sensationnelle s u r u n e
                    marchandise de m a r q u e connue; c a s où elle ne constitue p a s u n abus;
                    liberté d u commerce;</p>
                <p>droit qu'elle confère à tous commerçants, 371-429.</p>
                <p>— Usage p a r le propriétaire de sa chose; limites d'exercice; voisinage;</p>
                <p>c a s d'un treillis métallique érigé à l a limite d'une propriété dans le b u t
                    de mettre les locatair e s à l'abri des regards de ceux de l'immeuble voisin,
                    371-430.</p>
                <p>— Accidents (v. ég. infra: Actes de négligence ou d'imprudence).</p>
                <p>— de la circulation.</p>
                <p>— Croisements; priorité de passage;</p>
                <p>règle; portée; limite, 372-432, 373-433,</p>
                <p>374-434, 374-435.</p>
                <p>— Devoir des conducteurs quant à la vitesse à observer, 375-436.</p>
                <p>— Devoirs des piétons pour la traversée de la chaussée; cas de faute commune,</p>
                <p>372-431, 375-436.</p>
                <p>— Obligation du chauffeur en cas d'arrêt brusque, 380-445.</p>
                <p>— survenus à unenfant en bas âge;</p>
                <p>faute commune, 372-431.</p>
                <p>— de t r a m w a y s ; matériel nécessaire pour secourir les victimes;
                    omission,</p>
                <p>376-437.</p>
                <p>— d u travail</p>
                <p>— Devoir de tout patron d'usine, 377-</p>
                <p>440.</p>
                <p>— dus à la défectuosité du matériel;</p>
                <p>preuve, 376-439.</p>
                <p>— dus à la faute quasi-délictuelle d e l'employeur; indemnité; calcul, 379-</p>
                <p>443.</p>
                <p>— Entreprise; clause par laquelle le sous-entrepreneur déclare assumer toute la
                    responsabilité pour la sécurité des ouvriers; effet à l'égard d e l'entrepreneur
                    principal, 376-438.</p>
                <p>— Entreprise; maître des travaux ayant confié leur exécution à unentrepreneur en
                    se réservant la surveillance générale; responsabilité pour les accidents
                    survenus, 135-181.</p>
                <p>— Indemnité</p>
                <p>— Eléments d'évaluation, 379-443; —</p>
                <p>(v. ég. infra: Dommages-intérêts;</p>
                <p>préjudice moral). f</p>
                <p>— en cas de maintien de la victime dans ses fonctions ; influence,</p>
                <p>377-440.</p>
                <p>— en cas de remise de sommes à l a victime, à titre gracieux; calcul,</p>
                <p>379-444.</p>
                <p>— Loi N° 64 de 1936.</p>
                <p>— Action en indemnité; conditions de recevabilité ; déclaration à l a police;
                    influence sur la recevabilité,</p>
                <p>377-441.</p>
                <p>— Certificat médical; forme; contestation p a r l'employeur; défaut de recours à
                    la Commission des a r bitres médicaux ; conséquences ;</p>
                <p>certificat médical privé présenté p a r l'employeur; inopérance, 378-</p>
                <p>442.</p>
                <p>— Indemnité pour incapacité; détermination a u moyen do la procédure
                    administrative ; caractère non obligatoire pour la victime,</p>
                <p>377-441.</p>
                <p>— survenus antérieurement à la Loi</p>
                <p>No 64 de 1936; théorie du risque professionnel; applicabilité en vertu de l'a r t
                    11 C. Civ., 379-444.</p>
                <p>— survenus dans des immeubles; défaut de responsabilité du propriétaire,</p>
                <p>379-444.</p>
                <p>— Pluralité d'auteurs; obligation qui leur incombe; caractère in soli-</p>
                <p>dum; défaut de solidarité; recours entre coauteurs, 380-445, 390-460,</p>
                <p>412-483.</p>
                <p>— Actes de négligence ou d'imprudence</p>
                <p>(v. ég: supra: Accidents).</p>
                <p>— Accident d'automobile causé p a r le préposé d'un garagiste; c a s où la
                    responsabilité d u propriétaire de l'auto est engagée envers la victime,
                    381-446.</p>
                <p>— Accident d'automobile causé p a r u n e personne n o n munie d'un perm i s de
                    conduire, avec une voiture prêtée, 411-482.</p>
                <p>— Billets de banque; devoir de l'institut émetteur; cas d'émission d'un billet de
                    banque ne portant p a s l a signature d u Gouverneur de l'institut émetteur,
                    382-447.</p>
                <p>— Défaut de surveillance; faute p a r omission; conditions; cas d'un accident
                    survenu à unenfant tombé d'une fenêtre d'une maison où il avait été invité,
                    382-448.</p>
                <p>— Presse; informations s u r des affaires judiciaires en cours.</p>
                <p>— Cas de publication concernant une enquête annonçant comme certains des faits
                    hypothétiques, 384-450.</p>
                <p>— Cas de publication d'une information partiellement inexacte par suite d'une
                    erreur matérielle, 383-449.</p>
                <p>• — Saisies pratiquées à tort, 414-485,</p>
                <p>414-486. . .</p>
                <p>— Actions judiciaires; condition de responsabilité; cas d'action ou de défense
                    vexatoire, 385-452.</p>
                <p>— Administration (Responsabilité de</p>
                <p>1').</p>
                <p>— Accidents survenus a u cours des visites dans les tombeaux et mon u m e n t s
                    du Gouvernement; c a s de faute de la victime, 385-453.</p>
                <p>— Actes d u pouvoir judiciaire; P a r quet,</p>
                <p>408-479:</p>
                <p>— Censure des correspondances; cas où elle est légitime et cas où elle est
                    abusive, 409-480.</p>
                <p>—• Constats et saisies arbitraires,</p>
                <p>408-479.</p>
                <p>— Douanes; m a g a s i n s affectés aux marchandises » Taslim Sahbou »;</p>
                <p>faute de l'Administration; c a s de dommages occasionnés p a r écoulement des e a
                    u x de pluie a u x m a gasins situés en bordure d u trottoir,</p>
                <p>386-454.</p>
                <p>— Fait dommageable a u cours d'opérations communes à plusieurs</p>
                <p>Administrations; c a s d'opérations de fumigation pratiquées p a r le</p>
                <p>Ministère de l'Agriculture dans l'enceinte douanière, 386-455.</p>
                <p>— Gaffirs; vol perpétré grâce à une faute déterminée d u gaffir; preuve de l a
                    faute, 387-456.</p>
                <p>— Greffe des Hypothèques; certificat hypothécaire erroné, 306-392, 391-</p>
                <p>462.</p>
                <p>— Police; responsabilité du Gouvernement en c a s d'émeutes, 388-457.</p>
                <p>— Renseignements v e r b a u x inexacts fournis p a r un. fonctionnaire; déf a u
                    t d'action d u particulier lésé,</p>
                <p>306-391.</p>
                <p>— Saisie administrative; vente; limit e jusqu'à laquelle elle doit être
                    poursuivie; c a s où les objets vend u s n e forment p a s u n ensemble
                    indivisible; responsabilité de l'Administration qui procède à une vente en bloc,
                    308-393.</p>
                <p>— Services publics; erreurs; principes régissant la responsabilité de l'Etat,
                    306-392.</p>
                <p>— Survey; responsabilité; limites; cas où le Survey a, de bonne foi et sur les
                    renseignements inexacts qui lui ont été fournis, donné une désignation erronée
                    des terrains aux fins d'inscrire une affectation,</p>
                <p>306-392.</p>
                <p>— Voirie; cas de suppression d'une voie publique projetée; droits des
                    riverains.</p>
                <p>— Bail; action d u locataire en raison d e l'écroulement d e s b i e n s loués, f
                    o n d e m e n t, 388-458, 389-459.</p>
                <p>— Bâtiments (v. ég. supra: Bail).</p>
                <p>— Accident survenu au cours de travaux; cas du locataire qui, dûment informé de l
                    a nécessité de certaines réparations, a accepté de demeurer dans les lieux,
                    389-459.</p>
                <p>— Chute d'un ascenseur maintenu malgré l'usure du matériel rendant son
                    fonctionnement dangereux;</p>
                <p>responsabilité de l'entrepreneur chargé de l'entretien de l'ascenseur,
                    390-460.</p>
                <p>— Démolition; clause par laquelle l'entrepreneur assume la responsabilité de tout
                    dommage; caractère licite, 389-459.</p>
                <p>— Propriétaire; exonération de sa responsabilité légale; inadmissibilité,</p>
                <p>391-461.</p>
                <p>— Commettant; actes de ses préposés.</p>
                <p>— Connaissance par les tiers que le préposé n'agissait plus dans l'exei^cice de
                    ses fonctions, 385-</p>
                <p>453.</p>
                <p>— Exercice par le préposé d'un acte purement personnel; cas où il s'agit d'une
                    faute personnelle;</p>
                <p>responsabilité in solidum du commettant et du préposé, 392-463.</p>
                <p>— Faute commise à l'occasion des fonctions; cas d'un accident d'automobile causé
                    p a r l'agent d'une maison d'automobile conduisant la voiture d'un client;
                    responsabilité du commettant, 392-464.</p>
                <p>— Faute commise à l'occasion et p a r abus des fonctions; cas d'un accident
                    d'automobile causé par un apprenti d'un garagiste conduisant la voiture d'un
                    client; responsabilité du commettant à l'exclusion de celle du propriétaire de
                    la voiture, 375-436.</p>
                <p>— Lien de préposition; rapport du propriétaire-constructeur avec son architecte;
                    accident causé par une faute technique; cas d'un accident causé par la chute
                    d'un bâtiment due à un vice de construction,</p>
                <p>389-458.</p>
                <p>— Responsabilité du fait de la faute du préposé, indépendamment de toute faute
                    personnelle, 388-458.</p>
                <p>— Dépositaire salarié; garagiste; perte des voitures par incendie, dont</p>
                <p>Gazette d e s Tribunaux Mixtes. l e sauvetage a été r e n d u impossible p a r l
                    a f e r m e t u r e à clef des portières,</p>
                <p>393-465.</p>
                <p>—• Diffamation.</p>
                <p>— Diffamation et injures; élément constitutif; action publique et action en
                    réparation civile; cas où les propos incriminés ont été dirigés contre une
                    collectivité; condition de recevabilité de l'action individuelle de réparation,
                    394-467.</p>
                <p>— Eléments constitutifs; cas de lettres missives adressées à l'intéressé ou à son
                    avocat, 393-466.</p>
                <p>— par la presse.</p>
                <p>— Eléments constitutifs, 403-468.</p>
                <p>— Reproduction de mémoires contenant des imputations contre des tiers; addition
                    de commentaires injurieux,</p>
                <p>403-469.</p>
                <p>— D o m m a g e causé s o u s l'empire de la nécessité, 403-470.</p>
                <p>— Dommages-intérêts.</p>
                <p>— Accident mortel.</p>
                <p>— Détermination; critérium, 404-471.</p>
                <p>— Perte d'unenfant mineur; préjudice matériel et moral; évaluation, 404-472,</p>
                <p>405-473.</p>
                <p>— Préjudice moral, 379-443, 380-445,</p>
                <p>393-466, 394-467, 405-474, 405-475.</p>
                <p>— Recevabilité de la demande en dommages-intérêts</p>
                <p>; condition, 405-475.</p>
                <p>— Automobile neuve; évaluation,</p>
                <p>393-465.</p>
                <p>— Crainte d'un préjudice matériel;</p>
                <p>inadmissibilité, 394-467.</p>
                <p>— Cumul d'une indemnité d'assurance et de l'indemnité due par l'auteur du
                    dommage; admissibilité,</p>
                <p>385-451.</p>
                <p>— Evaluation; nullité d'une décharge pour vice de consentement dû à l'erreur,
                    406-476.</p>
                <p>— Entrepreneurs et architectes.</p>
                <p>— Accidents du travail (v. suprà).</p>
                <p>— Article 500 C. Civ. ; travaux visés,</p>
                <p>408-478.</p>
                <p>— Dégâts occasionnés par les variations de température; devoir et responsabilité;
                    inaction du propriétaire après constat, 407-477.</p>
                <p>— Entrepreneur général ayant agi sans l'assistance d'un architecte;</p>
                <p>malfaçons; condition pour que le propriétaire soit en droit de demander
                    réparation, 407-477.</p>
                <p>— Malfaçons; obligations incombant à l'entrepreneur; étendue, 407-477.</p>
                <p>— Médecins.</p>
                <p>— Erreur de diagnostic, 411-481.</p>
                <p>— Secret professionnel; dérangement mental; délivrance de certificat à la famille
                    du malade ou à une autorité, 411-481.</p>
                <p>— Personnes q u e l'on a s o u s s a garde.</p>
                <p>— Accident d'automobile causé p a r u n enfant mineur d'un père non consulté sur
                    le prêt de l a voiture,</p>
                <p>411-482.</p>
                <p>461</p>
                <p>— Accident d'automobile causé p a r u n mineur a u moyen de la voiture prêtée par
                    u n autre mineur, 412-</p>
                <p>483.</p>
                <p>— Accident d'automobile causé par un mineur de moins de 18 ans muni d'un permis
                    de conduire;</p>
                <p>responsabilité de celui qui avait la garde de la voiture, 412-483.</p>
                <p>— Condition d'existence; faute de surveillance; charge de la preuve,</p>
                <p>412-483.</p>
                <p>— Devoir de surveillance du père d'un mineur de plus de 18 ans;</p>
                <p>limite; cas d'un accident commis a u moyen d'une automobile confiée par un ami à
                    l'insu du père,</p>
                <p>412-483.</p>
                <p>— Préjudice indirect; limite d e l a r e s ponsabilité d e l'a u t e u r d e l a
                    f a u t e q u i a occasionné le premier p r é j u dice;</p>
                <p>c a s d'un accident ayant provoqué l'interruption de la circulation s u r u n
                    pont, 413-484.</p>
                <p>— Responsabilité in solidum (v. Oblig a t i o n s ) .</p>
                <p>— Séquestre (v. Séquestre).</p>
                <p>— Tiers saisi (v. Saisie-arrêt).</p>
                <p>— V e n d e u r d'immeuble ; m a n œ u v r e s faites dans le b u t d e
                    dissimuler un vice de construction; f a u t e ; recevabilité d e l'action e n d
                    o m m a g e s -</p>
                <p>intérêts b a s é e s u r l e dol indépend a m m e n t d u délai d e h u i t a i n
                    e prévu à l'art. 402 G. Civ., 415-487.</p>
                <p>Retrait litigieux; — conditions de recevabilité,</p>
                <p>59-97.</p>
                <p>Revendication</p>
                <p>— immobilière incidente (v. Expropriation).</p>
                <p>— mobilière</p>
                <p>— Acheteur de bonne foi; opposabi-</p>
                <p>iité de l'adage « en fait de meubles possession vaut titre»; présomption;</p>
                <p>preuve contraire; cas de l'acheteur à un prix dérisoire d'une voiture automobile
                    à un simple mécanicien qui ne se livrait pas au commerce des automobiles;</p>
                <p>limites dans lesquelles l'acheteur qui n'est pas de bonne foi est admis à
                    réclamer remboursement des dépenses faites, 184-251.</p>
                <p>— des meubles garnissant le domicile conjugal (v. Femme mariée musulmane, Saisie
                    mobilière).</p>
                <p>— incidente (v. Saisie mobilière).</p>
                <p>Russie soviétique (v. Associations).</p>
                <p>S</p>
                <p>Saisie administrative</p>
                <p>— d e coton m é l a n g é ; Loi N° 4 d e</p>
                <p>1926, 408-479.</p>
                <p>— V e n t e a u delà d u m o n t a n t d û ; responsabilité d e
                    l'Administration,</p>
                <p>308-393.</p>
                <pb n="462" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes."/>
                <p>Saisie-arrêt</p>
                <p>— Appointements et salaires.</p>
                <p>— Insaisissabilité et incessibilité;</p>
                <p>effets étendus aux accessoires des salaires, 185-252.</p>
                <p>— Montants revenant aux employés dans les Caisses de Prévoyance de leurs
                    employeurs; caractère insaisissable, 185-253.</p>
                <p>— Quotité insaisissable; dette d'aliments;</p>
                <p>mesure de saisissabilité;</p>
                <p>définition; quotité saisissable des appointements d'un chef de famille pour
                    pension alimentaire de l'épouse, 186-254.</p>
                <p>— Compétence d u J u g e des Référés pour l a déclarer inopérante o u susp e n d
                    r e provisoirement ses effets</p>
                <p>(v. Référé).</p>
                <p>— conservatoire.</p>
                <p>— Défaut de contre-dénonciation;</p>
                <p>effets; droits du tiers saisi, 191-</p>
                <p>259.</p>
                <p>— Ordonnance du Juge de service autorisant une saisie-arrêt; caractère
                    provisoire; recours, 191-260.</p>
                <p>— Recours devant le Juge de service;</p>
                <p>recevabilité en tout état de cause, 14-9.</p>
                <p>.— Défaut d'indication des objets entre les m a i n s d u tiers saisi
                    dépositaire;</p>
                <p>effets, 219-297.</p>
                <p>— exécution.</p>
                <p>— Dénonciation dans la huitaine;</p>
                <p>formalité non prescrite à peine de nullité, 193-261.</p>
                <p>—• Effet attributif dérivant de la saisie-exécution et du jugement de validation
                    de la saisie conservatoire;</p>
                <p>priorité des créanciers saisissants sur les autres créanciers produisants,
                    188-250.</p>
                <p>— Péremption; délai; point de départ,</p>
                <p>193-262.</p>
                <p>— Indemnités parlementaires; insaisissabilité;</p>
                <p>portée et caractère relatif de la Loi N° 29 d e 1932; conflit entre créanciers
                    saisissants antérieurement à l'entrée en vigueur de la loi et créanciers a y a n
                    t saisi postérieurement;</p>
                <p>limitation des droits'</p>
                <p>d e ces derniers, 188-257.</p>
                <p>— Objets s u r lesquels elle porte; contenu des coffres loués auprès des b a n q
                    u e s ; inopérance; compétence d u J u g e des Référés pour la constater,</p>
                <p>191-258.</p>
                <p>— pratiquée à tort; défaut de réclamation de mainlevée, 414-485.</p>
                <p>— pratiquée en vertu d'un jugement f ra p p é d'appel; obligation pour le tiers
                    saisi de faire sa déclaration,</p>
                <p>196-268.</p>
                <p>— Tiers saisi; responsabilité; condamnation aux causes de la saisie;</p>
                <p>art. 491 C. Proc.; portée et limites.</p>
                <p>— Cas de déclaration inexacte mais non dolosive; condamnation limitée aux sommes
                    dues, 193-263,</p>
                <p>194-264, 194-265.</p>
                <p>— Cas de défaut de paiement par le tiers saisi des sommes qu'il reconnaît devoir;
                    conséquences, 195-</p>
                <p>266.</p>
                <p>— Cas de paiement à des tiers au mépris de la saisie; responsabilité en dérivant;
                    condamnation limitée aux sommes dues, 195-266.</p>
                <p>— Faculté d'appréciation des tribunaux,</p>
                <p>196-267.</p>
                <p>— Instance en condamnation du tiers saisi aux causes de la saisie; mise en cause
                    du débiteur saisi; inutilité,</p>
                <p>196-268.</p>
                <p>— Omission de déclaration.</p>
                <p>— Caractère dolosif; conditions; cas d'existence de contestations entre le tiers
                    saisi et le débiteur; nécessité de la déclaration, 196-268.</p>
                <p>— Cas où l a responsabilité du tiers sais i doit être retenue, 196-268.</p>
                <p>— Cas où l a responsabilité du tiers sais i peut être écartée, 196-267.</p>
                <p>— Demande basée à l'origine sur l'omission dolosive de déclaration et
                    ultérieurement sur l'art. 212 C. civ.;</p>
                <p>irrecevabilité, 197-269.</p>
                <p>— Transfert des facultés mobilières d u débiteur saisi, existant entre les m a i
                    n s d u tiers saisi; preuve; admissibilité entre commerçants des m o y e n s a d
                    m i s e n matière commerciale,</p>
                <p>197-270. •</p>
                <p>Saisie immobilière; — loyers; libération entre les mains du saisissant ou par
                    dépôt à la Caisse du Tribunal,</p>
                <p>146-198.</p>
                <p>Saisie mobilière</p>
                <p>— Commandement et saisie libellés à la requête d'une partie décédée;</p>
                <p>nullité, 14-10.</p>
                <p>— Gardien judiciaire; choix; remplacement;</p>
                <p>condition, 198-271.</p>
                <p>— Immeubles p a r destination; condition de saisissabilité, 253-333.</p>
                <p>— Obligation d u saisissant envers le saisi; exclusion de toute obligation
                    alimentaire; obligation d u créancier à défaut d'abandon a u saisi de farines et
                    d e m e n u e s denrées tel q u e prescrit à l'art. 518 C. Proc.,</p>
                <p>198-272.</p>
                <p>— pratiquée à tort; responsabilité,</p>
                <p>414-486.</p>
                <p>— Revendication</p>
                <p>— Assignation à domicile élu; irrecevabilité;</p>
                <p>nullité couverte par la défense au fond, 198-273, 198-274.</p>
                <p>— Délais d'exercice prescrits par l'art. 542 C. Proc.; applicabilité aux
                    revendications portées devant les Tribunaux Mixtes à la suite d'une saisie
                    pratiquée par un huissier des Tribunaux Nationaux,</p>
                <p>199-275.</p>
                <p>— de meubles garnissant le domicile conjugal;- preuve; charge; présomption;</p>
                <p>cas de la revendication par la femme, 199-276, 226-312.</p>
                <p>— d'objets ayant un caractère d'immeubles par destination; délais d'appel,
                    199-275.</p>
                <p>— Opposition à la mainlevée par un autre créancier; droit pour le revendiquant
                    d'intenter son action en revendication contre les deux saisissants en une seule
                    et même instance, 202-279.</p>
                <p>— Personnes contre qui elle doit être introduite en première instance et en
                    appel, 200-277, 201-278.</p>
                <p>— Pluralité de revendiquants; condition de recevabilité d'une instance unique,
                    201-278.</p>
                <p>— Taux de la demande; présomption édictée à l'art. 28, 7° C. Proc.;</p>
                <p>admissibilité de la preuve contraire;</p>
                <p>cas d'une demande en revendication d'objets saisis en vertu d'une créance
                    inférieure à L.E.</p>
                <p>100, lorsqu'il est incontestable que la valeur de ces objets dépasse</p>
                <p>L.E. 100, 202-279.</p>
                <p>Salaires (v. Saisie-arrêt).</p>
                <p>Secret</p>
                <p>— des correspondances, 409-480.</p>
                <p>— professionnel d u médecin, 411-481.</p>
                <p>Séquestre.</p>
                <p>— Biens hypothéqués; clause prévoyant la mise sous séquestre à défaut d e
                    paiement à l'échéance;</p>
                <p>caractère; portée; cas où il y a lieu à séquestre, 250-324.</p>
                <p>—• Biens indivis.</p>
                <p>— Dispositions prises par le copropriétaire contesté au préjudice d'un autre; cas
                    où il y a lieu à séquestre en siège de référé,</p>
                <p>251-325.</p>
                <p>— Partage de culture ou de jouissance;</p>
                <p>cantonnement de la mesure en base du partage, 251-326.</p>
                <p>Partage dont la validité est attaquée;</p>
                <p>cantonnement de la mesure à la part de jouissance du débiteur,</p>
                <p>252-327.</p>
                <p>— Biens litigieux; d e m a n d e d e m i s e s o u s séquestre; admissibilité,
                    252-</p>
                <p>328.</p>
                <p>— Biens saisis.</p>
                <p>— Compétence du Juge des Référés,</p>
                <p>252-329, 252-330, 253-331, 253-332,</p>
                <p>261-360.</p>
                <p>— Examen des conditions de fait nécessaires à l'accueil de l a demande de
                    nomination de séquestre autre que le débiteur, 252-329, 252-330.</p>
                <p>— indépendamment de l'urgence; cas d'une location apparemment fictive,</p>
                <p>253-331, 253-332.</p>
                <p>— Demande de mise sous séquestre;</p>
                <p>personnes à mettre en cause;</p>
                <p>opposabilité de l'ordonnance aux créanciers inscrits, 253-333.</p>
                <p>~— Existence de locations.</p>
                <p>— Cas o ù il y a lieu à mise sous s é questre par référé en base de l'art.</p>
                <p>600 Code Proc., 254-334.</p>
                <p>— Cas o ù il y a lieu à mise sous s é questre en base de l'art. 622 C. Proc.</p>
                <p>malgré les locations; limite de compétence du J u g e des Référés, 254-</p>
                <p>335. —</p>
                <p>— Maintien de l a gestion . du débiteur;</p>
                <p>condition; cas où il y a lieu à retrait de la séquestration,</p>
                <p>254-336.</p>
                <p>— Suspension des ventes forcées; —</p>
                <p>demande de mise sous séquestre,</p>
                <p>. admissibilité, 255-337, 255-338.</p>
                <p>— Biens sociaux, 213-288.</p>
                <p>— Biens successoraux.</p>
                <p>.— Cas où il y a Jieu à séquestra,</p>
                <p>221-301, 255-399.</p>
                <p>— Choix en cas de désaccord, 255-393.</p>
                <p>— Succession musulmane; cas où il y a lieu à séquestre, 256-240.</p>
                <p>— Biens wakfs. .. !,</p>
                <p>— Demande de mise sous séquestre.</p>
                <p>— Intervention de l'usufruitier; rece-</p>
                <p>vabilté, 256-341.</p>
                <p>— Mise en cause des bénéficiaires, non exigée, 256-342.</p>
                <p>— par le créancier d'un bénéficiaire;</p>
                <p>conditions d'admissibilité; compétence du J u g e des Référés e n l a
                    matière;</p>
                <p>négligence du créancier; conséquences,</p>
                <p>256-343, 257-344, 257-345,</p>
                <p>257-346, 261-360.</p>
                <p>— Location consentie p a r une a u t r e personne que le séquestre; nullité,</p>
                <p>258-347.</p>
                <p>— Demande de mainlevée; motifs nouveaux en degré d'appel; irrecevabilité,</p>
                <p>258-348.</p>
                <p>— Demande de mise sous séquestre</p>
                <p>— basée s u r u n e créance chirogra-</p>
                <p>pliaire; inadmissibilité; exception à l'égard des bénéficiaires de certains
                    wakfs, 258-349.</p>
                <p>— d'un journal; condition, 258-350.</p>
                <p>— Demande de remplacement ou de révocation.</p>
                <p>— Cas o ù le J u g e des Référés est incompétent, 258-351.</p>
                <p>— Demande formulée p a r assignation directe devant l a Cour; cas
                    d'inadmissibilité, 258-354.</p>
                <p>— Demande introduite h o r s d e l a présence de certaines parties à l'instance
                    de nomination; irrecevabilité,</p>
                <p>258-352.</p>
                <p>—- Personnes autorisées à l a formuler;</p>
                <p>conditions, 259-353.</p>
                <p>— Désignation du séquestre.</p>
                <p>— Cas où le choix de l'une des parties est possible en référé, 259-355.</p>
                <p>— Proposition faite en degré d'appel;</p>
                <p>demande recevable pour l a première fois devant l a Cour, 259-</p>
                <p>35G.</p>
                <p>— Gestion de terrains de culture; vente des récoltes futures; condition à
                    laquelle elle constitue un acte de bonne administration, 172-249.</p>
                <p>— Honoraires et dépens.</p>
                <p>— Droit de rétention.</p>
                <p>— Biens sur lesquels il ne peut s'exercer,</p>
                <p>260-357.</p>
                <p>— Condition d'exercice; opposition à l'ordonnance de taxe; effet non
                    suspensif,</p>
                <p>260-358.</p>
                <p>,— Taxe (v. Ordonnance de taxe).</p>
                <pb n="463" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes."/>
                <p>— Obligations contractées pour les besoins de la séquestration; droit du
                    séquestre envers le propriétaire des biens, 261-361.</p>
                <p>— ordonné par une décision des Tribunaux</p>
                <p>Indigènes; opposition d'un étranger; référé, 230-323.</p>
                <p>— Pluralité de séquestres; actes émanés d'un seul; validité, 261-361.</p>
                <p>— Responsabilité.</p>
                <p>— Droit de surveillance d u créancier et du débiteur, 262-362.</p>
                <p>— Limite et fondement, 261-301.</p>
                <p>— Paiements non. autorisés, 262-362.</p>
                <p>— Succession; nomination en cours de partage; lin de la mission,</p>
                <p>172-249.</p>
                <p>Serment (v. Jugement, Preuve).</p>
                <p>Services publics (v. Responsabilité).</p>
                <p>Servitude</p>
                <p>— d'alignement; recours d u vendeur envers son acheteur d u chef de l'existence
                    d'une servitude légale;</p>
                <p>inadmissibilité, 280-363.</p>
                <p>— légale; vente de terrain affecté d'une servitude d'alignement; silence du
                    vendeur; admissibilité,</p>
                <p>280-363.</p>
                <p>Signification (v. Actes d'huissier, Appel,</p>
                <p>Exécution, Indivisibilité, Jugements,</p>
                <p>Requête civile).</p>
                <p>Société,</p>
                <p>— Accord entre associés en vue du règlement des indemnités au personnel licencié
                    (v. Louage de services).</p>
                <p>— Associations sous le régime soviétique;</p>
                <p>loi applicable, 102-137.</p>
                <p>— Signification à une société dissoute</p>
                <p>(v. Actes d'huissier).</p>
                <p>Solidarité (v. Cautionnement).</p>
                <p>Soviets (v. Associations).</p>
                <p>Succession musulmane.</p>
                <p>— Affectation spéciale en faveur d'un des créanciers de la succession;</p>
                <p>droit d'y procéder; portée, 191-260.</p>
                <p>—• Créanciers du de cujus; droit de préférence par rapport aux créanciers
                    personnels de l'héritier; droit de suite; immobilisation de fonds successoraux;
                    limites, 191-260.</p>
                <p>— Legs.</p>
                <p>— Droit d u légataire d'une somme d'argent s u r les immeubles successoraux,</p>
                <p>133-172.</p>
                <p>— Droit d'usage de meubles ù titre perpétuel; portée, 226-312.</p>
                <p>— Signification d'appel faite à l'un seul des Tiéritiers; condition de
                    recevabilité, 147-201.</p>
                <p>— Séquestre (v. Séquestre).</p>
                <p>Survey (v. Responsabilité).</p>
                <p>T</p>
                <p>Tabac (Contrebande de) ; — cigarett e s hygiéniques; confiscation, 293-</p>
                <p>372.</p>
                <p>Taux</p>
                <p>— d'appel (v. Appel).</p>
                <p>— de la compétence d u Tribunal</p>
                <p>Sommaire (v. Compétence).</p>
                <p>.</p>
                <p>— de la demande (v. Demande).</p>
                <p>Taxe</p>
                <p>— de séquestre (v. Ordonnance de taxe).</p>
                <p>— d'expert (v. Expertise).</p>
                <p>— facultatives, s u r les boissons alcooliques, spéciales (v.
                    Administration).</p>
                <p>— sur les boissons alcooliques (v. Administration).</p>
                <p>Tierce opposition.</p>
                <p>— Compétence; recours formé contre un jugement sommaire incidemment à une action
                    en nullité de poursuites immobilières; compétence d u Tribunal Civil,
                    169-244.</p>
                <p>— Condition d'exercice; cas d'un arrêt ayant admis contre l'auteur la
                    revendication du bien acheté; irrecevabilité du recours, 171-248.</p>
                <p>— Faillite; recours contre les jugements déclaratifs; inadmissibilité,</p>
                <p>170-245.</p>
                <p>— Recours formé contre un jugement d'expédient; cas d'une transaction sur
                    contredit, 46-68,</p>
                <p>— Recours formé contre un jugement, incidemment, dans une instance d'appel
                    n'ayant pas ce jugement pour objet; irrecevabilité,</p>
                <p>170-246.</p>
                <p>— Recours formé contre un jugement rendu à rencontre d'une succession;</p>
                <p>personnes ayant qualité pour l'exercer; condition de recevabilité;</p>
                <p>cas d'une décision rendue contre un séquestre judiciaire, 172-249.</p>
                <p>— Recours formé en même temps qu'une opposition, p a r un plaideur possédant une
                    double qualité; condition d'admissibilité, 170-247.</p>
                <p>— Tiers à qui le recours est ouvert.</p>
                <p>— Exécuteur testamentaire et héritiers;</p>
                <p>recours f o r m é contre une décision rendue à l'encontre de l a succession;
                    condition de recevabilité,</p>
                <p>172-249.</p>
                <p>— Incapables et mandants; irrecevabilité;</p>
                <p>cas où leur représentation n'a p a s été sincère et loyale,</p>
                <p>173-250.</p>
                <p>Tiers détenteur (v. Expropriation sur saisie).</p>
                <p>Timbre (Droit de) (v. Administration)</p>
                <p>.</p>
                <p>Transcription (Loi N° 19 de 1923) (v.</p>
                <p>Vente immobilière).</p>
                <p>Tribunal de Commerce (v. Compétence).</p>
                <p>Tribunal Sommaire (v. Compétence).</p>
                <p>464 Gazette de» Tribunaux Mixtes.</p>
                <p>Y</p>
                <p>Vente</p>
                <p>— de cotons; — déficit; clause pénale;</p>
                <p>préjudice présumé, 26-36.</p>
                <p>— immobilière.</p>
                <p>— Arrhes; définition; interprétation suivant l'intention des parties, 280-</p>
                <p>363.</p>
                <p>— Eviction; droit de l'acheteur découvrant une menace d'éviction de se refuser à
                    passer l'acte définitif;</p>
                <p>limite de l a faculté p a r l'acheteur de se départir du contrat, 280-363.</p>
                <p>— Garantie du vendeur.</p>
                <p>— Action en garantie exercée par le créancier hypothécaire, 8-1.</p>
                <p>— Eviction p a r u n revendiquant; recours contre le vendeur; condition
                    d'admis-</p>
                <p>sibUité, 129-1Ô7.</p>
                <p>— Kxlstence d e l'obligation de garantie du vendeur indépendamment de toute
                    stipulation, 8-1.</p>
                <p>— Prescription de 15 ans; point de départ du délai, 137-185.</p>
                <p>.— Promesse de vente; résolution aux torts et griefs de l'acheteur; époque à
                    considérer pour l'évaluation d u préjudice, 280-363.</p>
                <p>— Responsabilité du vendeur en cas de vice de construction de l'immeuble vendu,
                    415-487.</p>
                <p>—- Transcription; Loi N° 19 de 1923;</p>
                <p>portée; acte non transcrit; obligations qu'il comporte pour le vendeur,</p>
                <p>280-363.</p>
                <p>— location; — nature; clause pénale attribuant a u vendeur-bailleur les s o m m e
                    s v e r s é e s à titre d'indemnité;</p>
                <p>inefficacité; dommages-intérêts d u s a u vendeur; détermination,</p>
                <p>12-5.</p>
                <p>Voirie; — déclassement d'une rue publique projetée, 314-400.</p>
                <p>Voisinage (v. Responsabilité).</p>
                <p>w</p>
                <p>Wakf.</p>
                <p>— Constitution; condition d'annulation,</p>
                <p>123-155.</p>
                <p>-— Nazir; pouvoirs.</p>
                <p>— Mandat donné à un tiers pour conclure une affaire pour compte d u wakf,
                    27-36.</p>
                <p>-=• Vente de cotons, 26-36.</p>
                <p>— Séquestre (v. Séquestre).</p>
                <p>-•— Terres domaniales constituées en wakf a u profit des membres de la famille
                    Khédiviale é t d e leurs descendants,</p>
                <p>187-255.</p>
                <p>Jurisprudence Consulaire.</p>
                <p>Tribunaux Consulaires Helléniques.</p>
                <p>— Contrainte p a r corps; dispositions de la loi commerciale; caractère de lois d
                    e fond, 82-1.</p>
                <p>— Exécution des jugements consulaires r e n d u s avant le 15 Octobre 1937;
                    maintien de la compétence des Tribunaux Consulaires; exécu-</p>
                <p>cution de condamnations commerciales,</p>
                <p>82-1.</p>
                <p>— Règlement d'Organisation Judiciaire des Tribunaux Mixtes; exclusion des règles
                    d e procédure; incompatibilité avec la procédure égyptienne; disposition n o n
                    applicable a u x Tribunaux Consulaires,</p>
                <p>82-1.</p>
                <p>Jurisprudence Nationale.</p>
                <p>Actions; — irrecevabilité faute d'intérêt né et actuel; action en nullité d'uhe
                    vente intentée par un héritier du vivant de son auteur, 29-1.</p>
                <p>Administration; — permis d'exécution de travaux; clause de confiscation de dépôt
                    en cas d'inexécution;</p>
                <p>nullité, 315-2.</p>
                <p>Grève; — effet sur le contrat de travail,</p>
                <p>347-3.</p>
                <p>Irrigations; — dommages causés aux propriétés privées; indemnité due,</p>
                <p>416-4.</p>
                <p>Louage de services; — grève; rupture du contrat de travail; licenciement;</p>
                <p>légitimité, 347-3.</p>
                <p>Responsabilité^ — Administration ;</p>
                <p>dommages causés aux propriétés privées par une inondation provoquée par le
                    Service des Irrigations dang l'intérêt public; droit à l'indemnisation fondé sur
                    le Décret du</p>
                <p>22 Février 1894 et sur la Loi N° 5</p>
                <p>de 1907, 416-4.</p>
                <p>Vente; —; action en nullité intenté ?</p>
                <p>par un héritier du vivant de son auteur;</p>
                <p>irrecevabilité, 29-1.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
