<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/TMCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2026-04-07">April 7, 2026</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Source facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://discover.llmc.com/LLMC-63274-0008-001">LLMC</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Gazette des Tribunaux Mixtes</title><lb/>
                    <date when="1917-11-01">November 1917</date><lb/>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 8</biblScope><lb/>
                    <extent><measure unit="pages">0</measure>pages</extent></bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="frontMatter">
                <p>GAZETTE</p>
                <p>D E S</p>
                <p>TRIBUNAUX MIXTES</p>
                <p>D'ÉGYPTE</p>
                <p>REVUE JUDICIAIRE MENSUELLE</p>
                <p>Publiée sous la Direction des Mes MAXIME PUPIKOFER et LÉON PANGALO, AVOCATS À L A
                    COUR</p>
                <p>et sous le Patronage du CONSEIL DE L'ORDRE DES AVOCATS.</p>
                <p>SECRÉTAIRE S : M e s ALFRED DE SCHIZEAUX ET AZIZ ANTOINE</p>

                <p>V l i r ANNÉE</p>
                <p>(Novembre 1917 — Octobre 1918).</p>
                <p>Imprimerie N o u v e l l e M O L C O, PETRINI &amp; C o . — Alexandrie, rue
                    Cléôpatre.</p>

            </div>
            <div type="backMatter">
                <p>TABLE DES MATIÈRES</p>
                <p>De la 8me Année (XLIIIme Année Judiciaire — Novembre 1917 - Octobre 1918).</p>
                <p>— p» - :</p>
                <p>Bibliographie.</p>
                <p>Clunet. — Journal da Droit International.</p>
                <p>— 36, 87, 254.</p>
                <p>S. Wellhof. — Etude sur les Sociétés par actions. — M. P. - 4 .</p>
                <p>Décrets, Règlements et Proclamations.</p>
                <p>Décret modifiant le Règlement Général</p>
                <p>Judiciaire Mixte, 122.</p>
                <p>M o u v e m e n t Judiciaire, 10.</p>
                <p>Dispositions concernant les avocats s t a giaires,</p>
                <p>239.</p>
                <p>Règlement des e x a m e n s des stagiaires institués par le Décret Sultanien du
                    13</p>
                <p>Avril 1918, pour la session d e s 2 9 Mai et 7 Juin 1918, 122.</p>
                <p>Règlements d e Service d e s Juridictions</p>
                <p>Mixtes pour la 43me Année Judiciaire</p>
                <p>1917-18.</p>
                <p>— Cour d'Appel, 38.</p>
                <p>— Tribunal d'Alexandrie, 39.</p>
                <p>— Tribunal du Caire, 39.</p>
                <p>— Tribunal d e Mansourah, 40.</p>
                <p>— Délégation d e Port-Saïd, 40.</p>
                <p>Echos Judiciaires.</p>
                <p>10, 36, 55, 86, 120, 238, 254, 274.</p>
                <p>Htudes et notes de Législation et de</p>
                <p>Jurisprudence.</p>
                <p>Certaines (De) voies légales pour la s a u v e g a r d e des droits d u défendeur
                    dans un procès contre un demandeur d e m a u vaise foi ou insolvable. — W a d
                    i d S h e -</p>
                <p>nouda, avocat, 89.</p>
                <p>C l a u s e s (Des) d'exonération dans les connaissements.</p>
                <p>— Michel Sacazan, avocat,</p>
                <p>57.</p>
                <p>Guerre (La) et le Droit. - D e l'administration de la Justice en Belgique
                    occupée. —</p>
                <p>Finnin Van den Bosch, 69:</p>
                <p>Maintien ( D u ) d u nom d'un défunt d a n s u n e raison sociale. — Aziz
                    Antoine, avocat, 25.</p>
                <p>P r o p o s (A) des Réformes a u x Code s .</p>
                <p>— D e quelques vices et lacunes de la</p>
                <p>Procédure Pénale Mixte, principalement en matière correctionnelle.</p>
                <p>— M a x i m e Pupikofer, avocat à la</p>
                <p>Cour, 105, 225, 241, 257.</p>
                <p>— D e la situation Juridique d u Débiteur saisi à la suite d e l'adjudication, en
                    c a s d e surenchère et e n c a s d e folle enchère. — M a x i m e Pupikofer,
                    avocat à la Cour, 41.</p>
                <p>— La Réforme d u Crédit Immobilier en</p>
                <p>Egypte. Hypothèque conventionnel le.</p>
                <p>G a g e Immobilier. G a r o u k a . Vente, à réméré. Feuillet foncier. — M a x i
                    m e</p>
                <p>Pupikofer, avocat à la Cour, 13.</p>
                <p>— L'œ u v r e d e la Commission d e s C a pitulations,</p>
                <p>73.</p>
                <p>Radiation ( D e la) des inscriptions après clôture d e l'ordre et de la
                    purge. —</p>
                <p>G. Boulad, avocat à la Cour, 277.</p>
                <p>Réduction (La) d e l'a c r é a g e cotonnier ouvre-t-elle aux locataires u n
                    droit à une diminution d e l o y e r s ? — M. P., 9 1 .</p>
                <p>Réforme (Une) à réformer: d e la perception d e s s o m m e s consignées a u x
                    huissiers.</p>
                <p>— Gaston Privat, avocat à la Cour, 106.</p>
                <p>Vente (La) à tempérament des obligations à lot. — Alfred Deschizeaux, avocat,
                    3.</p>
                <p>Faillites et concordats.</p>
                <p>11, 23, 37, 55, 70, 87, 103, 223, 239, 254,</p>
                <p>275, 299.</p>
                <p>Jurisprudence.</p>
                <p>Accessoires d'un fonds, 293-395.</p>
                <p>Accident.</p>
                <p>— causé par une canalisation d'eau; responsabilité de la Compagnie des Eaux,</p>
                <p>44-100.</p>
                <p>— dans un théâtre; vétusté du matériel,</p>
                <p>59 135.</p>
                <p>— Décision répressive préalablement ren-</p>
                <p>d u e p a r lesTribunaux Indigènes,59-134.</p>
                <p>— de tramway, 278-363.</p>
                <p>— du travail.</p>
                <p>— Contrat de louage de services consécutif à un accident, 26-49.</p>
                <p>— Risque professionnel de l'ouvrier, 5-1.</p>
                <p>— Droit des héritiers de la victime, 227-244.</p>
                <p>— maritime.</p>
                <p>— Amarrage défectueux; responsabilité,</p>
                <p>15-22.</p>
                <p>— Assistance en m e r; évaluation d e l'indemnité,</p>
                <p>44-97.</p>
                <p>— sur la voie publique: devoirs et responsabilité d'un conducteur de
                    véhicules,</p>
                <p>30 63, 59-133, 278-363.</p>
                <p>Accroissement (v. Succession).</p>
                <p>Acheteur ( v . Tiers, Vente).</p>
                <p>Acquéreur (v. Tiers, Vente).</p>
                <p>— de bonne foi, 279-369,281-370,298-409.</p>
                <p>— de mauvaise foi (v. Action paulienne),</p>
                <p>26-50.</p>
                <p>Acquiescement.</p>
                <p>— Emploi de la formule « s e référer à justice », 272-352.</p>
                <p>— L'offre d'exécuter les condamnations prononcées ne comporte pas acquiescement
                    en cas d'exécution provisoire,</p>
                <p>227-245, 228-247.</p>
                <p>— ne met pas obstacle à la requête civile, basée sur le dol personnel, 33-79.</p>
                <p>— par un revendiquant au jugement ayant rejeté sa demande de sursis à la vente
                    immobilière, 93-204.</p>
                <p>— tacite à un jugement, 9-20, 28-53, 28-</p>
                <p>54, 227-215, 278-364.</p>
                <p>Acte.</p>
                <p>— annulable, 94-211.</p>
                <p>— authentique.</p>
                <p>— Force exécutoire, 278-365.</p>
                <p>— Inscription en faux; moyens de preuve,</p>
                <p>59-136.</p>
                <p>— d'ouverture de crédit, 80-184, 278-365.</p>
                <p>—• d'appel (v. Appel).</p>
                <p>— d e commerce; entreprise d e l'exploitation d'un Club, 250-304.</p>
                <p>— d e pure administration; tuteur musulman,</p>
                <p>68-172.</p>
                <p>— d e vente (v. Vente).</p>
                <p>— introductif d'instance; les nullités de forme en sont couvertes par des
                    conclusions au fond, 249-303.</p>
                <p>Action.</p>
                <p>— en annulation de vente, 61-141; dol, erreur sur le titre du vendeur,
                    273-361.</p>
                <p>— en complainte (v. Action possessore).</p>
                <p>— en diminution du prix d'achat en cas de déficit dans une vente immobilière,</p>
                <p>253-320.</p>
                <p>— en garantie, introduite en même temps qu' une action en revendication en cours
                    d'expropriation; délai d'appel,</p>
                <p>52-124.</p>
                <p>— en nullité d'une procédure d'e x p r o priation</p>
                <p>(v. Expropriation, Folle-enchère).</p>
                <p>— en paiement de coupons; compétence,</p>
                <p>272-355.</p>
                <p>— en paiement d'un legs, 273-357.</p>
                <p>— en paiement du prix d'une chose vendue;</p>
                <p>action réelle, 253-318.</p>
                <p>— en paiement d'une indemnité pour résiliation d'une vente immobilière; ne peut
                    être considérée comme une action immobilière, 16-25.</p>
                <p>— en péremption; délais d'appel, 7-11.</p>
                <p>— en reddition de comptes contre un séquestre de wakf, 86-201.</p>
                <p>— en réintégrande (v. Action possessore).</p>
                <p>— en réouverture de faillite, 48-113.</p>
                <p>— en répétition.</p>
                <p>— n'est pas admise à l'encontre d'un créancier colloqué par règlement non,
                    contredit, 63-151.</p>
                <p>— Donations entre concubins, 29-59.</p>
                <p>— en résiliation de vente; mise e n d e meure dans un délai utile, 273-360.</p>
                <p>— en restitution du prix de vente, clause de non garantie, 273-359.</p>
                <p>— en revendication (v. Revendication).</p>
                <p>3 0 2</p>
                <p>f</p>
                <p>— e n simulation et fictivité.</p>
                <p>— Droits proportionnels à percevoir, 290-</p>
                <p>386.</p>
                <p>— Examen de la preuve, 272-354.</p>
                <p>— n e peut servir d e b a s e à une demande en référé de mise s o u s séquestre,
                    9-19,</p>
                <p>21-42.</p>
                <p>— immobilière; incompétence sommaire,</p>
                <p>16-25.</p>
                <p>— indirecte, 26-50.</p>
                <p>— locative; compétence sommaire, 62-147.</p>
                <p>— oblique, 253-318; irrecevabilité lorsqu'elle est exercée par un créancier
                    étranger en vertu d'une créance civile n é e entre indigènes, 60-137.</p>
                <p>— paulienne.</p>
                <p>— Annulation des libéralités, 292-392.</p>
                <p>— L'exercice en appartient a u créancier à rencontre d e s o n débiteur e t d e
                    l'acquéreur de mauvaise foi, 26-50.</p>
                <p>— n e peut servir d e b a s e à une demande en référés de mise s o u s séquestre,
                    9-19.</p>
                <p>— T o u s l e s actes frauduleux qui ont pris naissance depuis l'origine de la
                    créance peuvent être annulés par l e créancier intéressé, 43-91.</p>
                <p>— personnelle.</p>
                <p>— appartenant au vendeur contre des tiers, pour des faits antérieurs à la
                    vente,</p>
                <p>283-371.</p>
                <p>— Locataire troublé dans sa jouissance,</p>
                <p>62-144.</p>
                <p>— pétitoire, 107-231.</p>
                <p>— possessoire, 230-255.</p>
                <p>— Conditions d'exercice d e l'action en complainte et d e l'action en réinté-</p>
                <p>grande, 92-202, 261-236, 278-366.</p>
                <p>— Propriétaire ayant s u c c o m b é au p o s s e s s o i r e et obtenu gain d e
                    cause au pétitoire; dommages-intérêts, 107-231.</p>
                <p>— Servitudes d e v u e, 92-202, 272-353.</p>
                <p>— provocatoire; irrecevabilité d'une d e m a n d e mal définie, 243-282.</p>
                <p>A d j u d i c a t a i r e ( v . A d j u d i c a t i o n, E x p r o p r i a t i o
                    n, J u g e - D é l é g u é ) .</p>
                <p>— concordataire; paiement d u prix, 278-</p>
                <p>367.</p>
                <p>— Défaut de recours pour vice apparent antérieur à l'achat, 283-371.</p>
                <p>— d'un bien immobilier sur les meubles duquel p è s e u n e s a i s i e;
                    obligations qui lui incombent, 16-26.</p>
                <p>— évincé; d e m a n d e en restitution de prix, 76-179, ( v . Cahier d e s
                    charges).</p>
                <p>— Il n e peut avoir s u r les biens plus de droits q u e le créancier,
                    93-204.</p>
                <p>— menacé d'éviction; d e m a n d e d e réduction de prix par voie d'opposition a
                    u règlement définitif, 248-298.</p>
                <p>— n'est pas admis à retenir l'immeuble et son prix s a n s e n payer les
                    intérêts,</p>
                <p>243-281.</p>
                <p>— victime d'une erreur d u e a u libellé des placards, 47-110.</p>
                <p>A d j u d i c a t i o n ( v . A d j u d i c a t a i r e, E x p r o p r i a t i o
                    n, J u g e - D é l é g u é ) .</p>
                <p>— Compensation de droit entre le prix d'adjudication et la créance d e l'a d j u
                    dicataire,</p>
                <p>279-368.</p>
                <cb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                <p>— d'un terrain sur lequel sont plantés des dattiers, 92-203.</p>
                <p>— (Intérêts d u prix d'), 243-281.</p>
                <p>— d u s par le fol enchérisseur, 19-37.</p>
                <p>— Nullité de la clause au cahier des charg e s e n stipulant la dispense pour l e
                    poursuivant, 28-55.</p>
                <p>— T a u x à charge du créancier adjudicataire,</p>
                <p>279-368.</p>
                <p>— T a u x non stipulé au cahier des charg e s, 47-111.</p>
                <p>— (Jugement d') .</p>
                <p>— Délai d'appel, 15-23.</p>
                <p>— D e m a n d e en annulation paraction principale,</p>
                <p>60-139, 279-369, 281-370.</p>
                <p>— Transcription conservant un privilège,</p>
                <p>278-367.</p>
                <p>— L'adjudicataire est c e n s é connaître l'immeuble et ne peut échapper à la
                    clause d e n o n garantie, 61-141.</p>
                <p>— Nullité de la procédure, 60-138, 279-</p>
                <p>369, 281-270; restitution d u prix à l'adjudicataire, 60-140.</p>
                <p>— Opposition p a r le débiteur exproprié à un arrêt d e défaut rejetant
                    contra-</p>
                <p>dictoirement vis-à-vis d e l'adjudicataire une action en annulation exercée p a r
                    c e dernier, 227-246.</p>
                <p>— Retard d a n s l a remise en possession,</p>
                <p>279-368.</p>
                <p>— (Revendication a v a n t o u après), ( v .</p>
                <p>Revendication).</p>
                <p>— sur folle enchère.</p>
                <p>— Irrecevabilité de la surenchère subséquente,</p>
                <p>20-38.</p>
                <p>— Restitution du prix a u premier adjudicataire,</p>
                <p>60-140.</p>
                <p>Affectation hypothécaire .</p>
                <p>— d u créancier poursuivant; annulation;</p>
                <p>pouvoir d u j u g e d e s Criées à ordonner le sursis provisoire de la
                    vente,.</p>
                <p>107-232.</p>
                <p>— Inscription d a n s u n e circonscription autre q u e celle de la situation d e
                    s biens; responsabilité, 284-372.</p>
                <p>— Jugements pouvant lui servir d e b a s e,</p>
                <p>43-92.</p>
                <p>— n e peut être prise s u r d e s biens qui, étant sortis d u patrimoine d e
                    l'auteur d u débiteur, n'o n t p u rentrer dans celui d e c e dernier,
                    18-34.</p>
                <p>A g e n t ( v . C o m m i s s i o n n a i r e ) c o n s u l a i r e d'une p u i s
                    s a n c e e n n e m i e; compétence m i x t e, 2 2 8 - 2 4 7 .</p>
                <p>A l b a n a i s, 294-397.</p>
                <p>Altération.</p>
                <p>— d e denrées alimentaires, 45-105, 287-</p>
                <p>379, 288-380.</p>
                <p>— d e livres, constitutive de banqueroute frauduleuse, 111-237.</p>
                <p>A m a r r a g e d é f e c t u e u x; responsabilité d e l'accident, 15-22.</p>
                <p>A m e n d e, 2 2 8 - 2 5 1 ( v . R e q u ê t e civile).</p>
                <p>A n n u l a t i o n d'un acte; droit s p r o p o r t i o n n e l s d u s s u r la
                    partie d e l'acte a n n u l é,</p>
                <p>2 6 2 - 3 2 9 .</p>
                <p>A n t i d a t e; e n d o s s e m e n t a n t i d a t é d'un billet à o r d r e;
                    obligation s d u s o u s c r i p t e u r,</p>
                <p>4 6 - 1 0 8 .</p>
                <p>A p p e l .</p>
                <p>— (Acte d'); nullité d'une copie à l'égard d'un intimé pour défaut d e
                    mentions nécessaires, 20-38.</p>
                <p>— Délai ( v . Délai).</p>
                <p>— Désistement à l'audience a u c a s où l a partie a d v e r s e a déjà
                    conclu; irrecevabilité,</p>
                <p>33-77.</p>
                <p>— d'un jugement ayant o r d o n n é la prestation d'un serment litis-décisoire,
                    68-</p>
                <p>170.</p>
                <p>— d'un jugement ayant statué sur plusieurs chefs dont l'un dépassait seul la
                    compétence d u Tribunal, 96-217.</p>
                <p>— d'un jugement ayant statué s u r u n e action incidente (action e n
                    péremption)</p>
                <p>7-11.</p>
                <p>— d'un jugement de contravention en matière d'établissements incommodes,</p>
                <p>64-155.</p>
                <p>— d'un jugement d u Tribunal d e C o m merce ayant statué s u r un recours contre
                    u n e ordonnance d u J u g e - C o m missaire,</p>
                <p>6-5.</p>
                <p>— d'un jugement interlocutoire; c o m p é tence pour la solution d u litige au
                    fond,</p>
                <p>251-305.</p>
                <p>— d'un jugement interlocutoire p a r u n e partie dont la mise en cause e s t
                    injustifiée,</p>
                <p>28-52.</p>
                <p>— d'un jugement renvoyant les parties à un a r b i t r a g e; infirmation;
                    évocation d u f o n d, 259-321.</p>
                <p>— d e s ordonnances.</p>
                <p>— d e l a Chambre du Conseil, 15-26, 114-</p>
                <p>238.</p>
                <p>— du Juge D é l é g u é aux adjudications (v.</p>
                <p>Juge-Délégué).</p>
                <p>— Est susceptible d'a p p e l le jugement ayant implicitement statué sur u n e q
                    u e s tion de compétence, 228-250.</p>
                <p>— Evocationdu f o n d, 6-5,243-284,251-305.</p>
                <p>— incident.</p>
                <p>— Conditions de recevabilité, 43-91, 43-93,</p>
                <p>93-208.</p>
                <p>— Nature et définition; irrecevabilité d'un intervenant à former a p p i l
                    incident,</p>
                <p>5-3.</p>
                <p>— interjeté par un seul des co-deman-</p>
                <p>d e u r s; s e s effets à l'égard d e s parties intéressées en c a s d e
                    solidarité o u d'indivisibilité, 243-282.</p>
                <p>— Intimation des parties, 21-43, 43-94, 53-</p>
                <p>127.</p>
                <p>— Irrecevabilité en matière de nullité de procédure en cours d'expropriation,</p>
                <p>20-38.</p>
                <p>— Irrecevabilité; la Cour qui la prononce ne peut interpréter le jugement qui lui
                    est déféré, 68-170.</p>
                <p>— n e f r a p p e q u e les décisions visées à l'acte d'a p p e l; jugement
                    interlocutoire non v i s é d a n s l'acte, 243-283.</p>
                <cb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                <p> — Péremption, 99-223.</p>
                <p>— T a u x .</p>
                <p>— (Calcul du) en c a s d e revendication greffée sur un contredit ayant pour
                    objet une s o m m e inférieure à L.E. 100,</p>
                <p>244-285.</p>
                <p>— Evaluation, 28-54; en matière de tierce-</p>
                <p>opposition, 231-256; e n c a s d e demande reconventionnelle, 43-95.</p>
                <p>— (Irrecevabilité à raison d u ); exception d'ordre public, 44-101.</p>
                <p>A r b i t r a g e .</p>
                <p>— (Convention d') en matière d'assurances,</p>
                <p>259-321.</p>
                <p>— prévu par une clause d'un contrat de société, en cas de désaccords entre
                    associés, 250-304.</p>
                <p>Architecte.</p>
                <p>— Droit de rétention d e l'immeuble pour le paiement d e s e s frais,
                    107-233.</p>
                <p>— n e répond que des vices de son plan s'il n'a point participé à la
                    construction,</p>
                <p>233-262.</p>
                <p>A r r é r a g e s; h e k r; compétence, 228-250.</p>
                <p>A r r h e s; d o i v e n t être considérées, d a n s u n e vente, n o n
                    comme un dédit, mais comme u n a c o m p t e, 237-276.</p>
                <p>-Assignation.</p>
                <p>— a u Parquet, 279-369, 281-370.</p>
                <p>— d u mandataire, 281-370.</p>
                <p>— irrégulière; effets juridiques, 279-369,</p>
                <p>281-370.</p>
                <p>A s s i s t a n c e e n m e r; bateau d e s a u v e t a g e;</p>
                <p>évaluation d e l'indemnité, 44-97.</p>
                <p>A s s u r a n c e s .</p>
                <p>— Clause stipulant l'indivisibilité d u capital assuré, 61-142.</p>
                <p>— (Contrat d') intervenu avec des sujets ennemis, 244-286.</p>
                <p>— Convention d'arbitrage pour l'évaluation du préjudice, 259-321.</p>
                <p>— sur coton, 80-194.</p>
                <p>— D e s pourparlers de transaction suspendant le cours d'un délai d e
                    prescription fixé dans une police, 244-286.</p>
                <p>— maritimes (v. Refuge).</p>
                <p>— continuent à couvrir la marchandise malgré le changement de route forcé e t
                    jusqu'à l'arrivée à destination, 2 i 4 -</p>
                <p>286, 245-287.</p>
                <p>— contre l e s risques de guerre; couvrent tous l e s dépens qui en sont la
                    conséquence,</p>
                <p>245-287.</p>
                <p>— contre l e s risques de guerre; capture, refuge, 2 5-287.</p>
                <p>— Exonération d e l'assureur e n c a s d e chargement défectueux, 259-321.</p>
                <p>- - Responsabilité d e l'assureur, 243-284.</p>
                <p>— Nullité d'une clause attributive de compétence,</p>
                <p>61-142.</p>
                <p>A s t r e i n t e, 230-255.</p>
                <p>A v e n i r; o n n e peut, p a r a v e n i r, c h a n g e r la d a t e fixée p o
                    u r les plaidoiries d'une affaire, 238-280.</p>
                <p>A v o c a t .</p>
                <p>— Base de fixation d e s e s honoraires,</p>
                <p>51-121.</p>
                <p>— Délai normal dans lequel il peut renoncer à son mandat, 62-143.</p>
                <p>— Honoraires d u s; saisie-revendication de dossiers, 246-288.</p>
                <p>— non inscrit à la Cour; mandat qui lui est conféré de plaider en appel,
                    260-322.</p>
                <p>— Stipulation d'une clause aléatoire pour le paiement des honoraires,
                    260-322.</p>
                <p>— Voies diverses qui lui sont ouvertes pour le recouvrement de ses
                    honoraires,</p>
                <p>260-322.</p>
                <p>B a i l ( v . Locataire).</p>
                <p>— Compétence sommaire en matière de résiliation; conséquences et
                    accessoires,</p>
                <p>62-147.</p>
                <p>— consenti, en cas de suspension des poursuites, par un débiteur exproprié,</p>
                <p>263-332.</p>
                <p>— consenti par l'acheteur d u débiteur exproprié qui n'a p a s transcrit son
                    titre, 95-213.</p>
                <p>— Contrats argués de faux par un expropriant</p>
                <p>; demande de mise s o u s s é questre,</p>
                <p>21-42.</p>
                <p>— Contravention aux clauses; indemnité due par le locataire; l'inscription
                    hypothécaire n'en garantit pas le paiement,</p>
                <p>108-234.</p>
                <p>— (Demande en exécution de); compétence ratione loci, 93-206.</p>
                <p>— (Demande en résiliation de) à r e n contre d'un failli; compétence civile,</p>
                <p>263-334.</p>
                <p>— Garantie résultant d'une signature en blanc sur le contrat, 67-164.</p>
                <p>— Prohibition de sous-location, 44-98.</p>
                <p>— Résiliation pour non paiement de loyers,</p>
                <p>44-98.</p>
                <p>-- Trouble dans la jouissance; action ouverte au locataire, 62-144.</p>
                <p>B a i n s d e m e r ( E t a b l i s s e m e n t de); r e s p o n sabilité d u
                    propriétaire e n c a s d e p e r t e d e s v ê t e m e n t s d e s b a i g n e u
                    r s, 5-5.</p>
                <p>B a n q u e .</p>
                <p>— objet trouvé dans le hall; présomption de propriété, rémunération requise par
                    l'inventeur, 20-40.</p>
                <p>— Responsabilité dans le paiement des chèques, 286-376.</p>
                <p>B a n q u e r o u t e (v. C a s s a t i o n, Faillite).</p>
                <p>Bénéfice m a n q u é; d o m m a g e s - i n l é r ê l s d u s p a r le d é b i t
                    e u r d e m a u v a i s e foi, 21-43.</p>
                <p>Billet à o r d r e ( v . Effets de comme r c e,</p>
                <p>Lettre d e c h a n g e ) .</p>
                <p>— Contestation de cachet par une femme,</p>
                <p>44-99.</p>
                <p>— Effets de la transmission de propriété par endossement, 30-64, 46-106.</p>
                <p>— (Remise de) « en déduction de compte»;</p>
                <p>constitue une dation en paiement, 119-</p>
                <p>242.</p>
                <p>B o n d e livraison (Droit maritime).</p>
                <p>— Effets de la mention « short-shipped »,</p>
                <p>9-21.</p>
                <p>3 0 3</p>
                <p>- S a remise au destinataire comporte renonciation aux fins de non recevoir d e s
                    art. 274 et 275, Code Com. Mar.</p>
                <p>9-21.</p>
                <p>— S a remise constitue un titre mettant obstacle à la prescription annale d e
                    l'art. 271 Code C o m . Mar., 9-21.</p>
                <p>B o n n e foi ( v . Effets de commerce, P r e s cription,</p>
                <p>Publicité des droit s réels i m mobiliers,</p>
                <p>T i e r s ) .</p>
                <p>B o r d e r e a u d'inscription ( v . H y p o t h è q u e s,</p>
                <p>Inscription).</p>
                <p>— Défaut de mention du montant précis de la créance; effets vis-à-vis des tiers,
                    49-117.</p>
                <p>— Insuffisance de la production d u bordereau seul dans une distribution,
                    288-</p>
                <p>382.</p>
                <p>— Valeur des mentions y insérées, 47-111,</p>
                <p>Bourse; f e r m e t u r e p a r o r d r e g o u v e r n e mental</p>
                <p>; effets q u a n t a u x vente s avec p r i x s u i v a n t c o u r s,
                    22-46.</p>
                <p>B r i q u e s, caractère mobilier, 293-395.</p>
                <p>C a c h e t; contestation p a r u n e f e m m e d e la sincérité d'un c a c h e
                    t o p p o s é p a r s o n é p o u x, 44-99.</p>
                <p>C a h i e r d e s C h a r g e s (v. A d j u d i c a t i o n, Dire).</p>
                <p>— Clauses de non garantie, 17-30, 60-</p>
                <p>140, 61-141, 76-179, 96-217, 243-281.</p>
                <p>— Défaut de dépôt d a n s le délai; b a u x consentis p a r le débiteur,
                    263-332.</p>
                <p>— Irrecevabilité d u dire en dehors des délais, 262-327.</p>
                <p>— Nullité de la clause</p>
                <p>— assurant au poursuivant un traitement de faveur aux enchères, 47-111.</p>
                <p>— stipulant la dispense des intérêts sur l e prix impayé par l e poursuivant,
                    28-55.</p>
                <p>— Omission de mention d e l'existence d'un hekr grevant l'immeuble exproprié,</p>
                <p>96-217.</p>
                <p>Caisse d u Tribunal; d é p ô t</p>
                <p>— p a r le débiteur.</p>
                <p>— e n c a s d'offre réelle acceptée s o u s réserve,</p>
                <p>51-120.</p>
                <p>— en c a s de non remise du titre exécutoire par le créancier, 292-391.</p>
                <p>— par le tiers-saisi, 82-204.</p>
                <p>C a l e n d r i e r a r a b e; sert a u calcul d e l a m a j o r i t é d e s
                    indigènes, 293-396.</p>
                <p>Canalisations; t r a v a u x d e r a c c o r d e m e n t e x é c u t é s p a r la
                    M u n i c i p a l i t é; r e s p o n sabilité e n c a s d'accident,
                    119-241.</p>
                <p>Capacité; p r é s o m p t i o n; c h a r g e d e la preuve d'une incapacité
                    alléguée, 93-208.</p>
                <p>C a p i t a i n e; droit de licenciement p a r 1^</p>
                <p>Compagnie d e N a v i g a t i o n, 228-248.</p>
                <p>C a p t u r e ( v . A s s u r a n c e s ) .</p>
                <p>C a s s a t i o n .</p>
                <p>— Application du principe: « p a s d'inté*»</p>
                <p>rêt p a s d'a c t i o n », 111-237.</p>
                <p>— Il n e peut y avoir lieu à cassation q u e si les nullités ont influé o u p u
                    influer sur le jugement, 114-239.</p>
                <p>3 0 4</p>
                <p>f . .</p>
                <p>— L a C o u r a l e c o n t i ô l e d e toute la proc é d u r e même antérieure à
                    c e l l e s u i v i e d e v a n t l e Tribunal Correctionnel, 114-</p>
                <p>23 9 .</p>
                <p>— partielle, 111-237.</p>
                <p>— P o u r v o i .</p>
                <p>— A m e n d e, 285-374.</p>
                <p>— b a s é s u r u n e nullité du jugement correctionnel résultant d'une
                    falsification,</p>
                <p>109-236.</p>
                <p>— b a s é s u r le défaut d'intention frauduleuse,</p>
                <p>16-27.</p>
                <p>— b a s é s u r l e principe de la personnalité des peines, 284-373.</p>
                <p>— b a s é s u r le fait q u e le Président du</p>
                <p>Tribunal Correctionnel a pris connaiss a n c e du dossier a v a n t l'audience,
                    114-</p>
                <p>239.</p>
                <p>— b a s é s u r le fait q u e le Président d u</p>
                <p>Tribunal Correctionnel aurait f o r m u l é d e s appréciations à l'audience,
                    111-237.</p>
                <p>— b a s é s u r le fait q u e le Greffier n'a point p r i s note à l'audience d e
                    s déclarations des témoins, 28-56, 273-358.</p>
                <p>— b a s é s u r le fait qu'u n jugement s u r opposition n'a été rendu q u e s u
                    r l'ins-</p>
                <p>tructton orale poursuivie lors d u jugem e n t d e défaut, 17-28.</p>
                <p>— b a s é s u r le fait q u e le détournement d'o b j e t s saisis ne pourrait p
                    a s être p e r p é t r é p a r un tiers, 248-295.</p>
                <p>— b a s é s u r l e fait q u e le jugement ne détermine pas la p a r t d e chacun
                    des inculpés dans la perpétration d u délit,</p>
                <p>114-239.</p>
                <p>— b a s é s u r la p r é s e n c e au Tribunal C o r rectionnel d'un magistrat
                    ayant siégé a u Commercial lors de la déclaration de faillite, 247-291.</p>
                <p>— b a s é s u r l'application de la peine, 273-</p>
                <p>358.</p>
                <p>b a s é s u r la non identité d u réquisitoire e t d e la citation a u
                    correctionnel, 247-</p>
                <p>291.</p>
                <p>— b a s é s u r la nullité d u réquisitoire pour le défaut d e f o r m e,
                    285-375.</p>
                <p>— b a s é s u r la nullité d'une instruction poursuivie contre d e s é t r a n g
                    e r s p a r un m a g i s t r a t indigène, 285-375.</p>
                <p>— b a s é s u r la répartition de la charge d e s</p>
                <p>Irais, 114-239, 24b-2£0.</p>
                <p>— b a s é s u r le défaut de mention dans le jugement des textes applicables,
                    246-</p>
                <p>290.</p>
                <p>— basé-sur l e défaut d'a p p o r t d'un p r o c è s v e r b a l en original,
                    273-358.</p>
                <p>— b a s é s u r le défaut de motivation d u jugement, 114239.</p>
                <p>— b a s é s u r le fait qu'u n témoin déjà en tendu a été r é a p p e l é a p
                    r è s le réquisi.</p>
                <p>toire et l e s pla d o i r i e s, 114-239.</p>
                <p>— b a s é s u r le fait q u e le jugement n'a u rait p a s s t a t u é s u r les
                    nullités s o u l e v é e s, 111-237, ou n'y aurait p a s s t a t u é a v a n t
                    l'audition des témoins, 114-239.</p>
                <p>— b a s é s u r l e fait q u e le Tribunal, dessaisi p a r u n premier jugement,
                    en aurait p r o n o n c é u n second a j . i è s la levée d e l'audience,
                    111-237.</p>
                <p>— b a s é sisr le lait q u e d e s ordonnance s d e la C h a m b r e d u
                    Conseil r.e contiendraient p a s d e dispositif, 114-239.</p>
                <cb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                <p>— b a s é s u r le fait, p a r la C h a m b r e du</p>
                <p>Conseil, d e n'avoir pas statué s u r une demande de supplément
                    d'instruction,</p>
                <p>114-239.</p>
                <p>— b a s é s u r le fait, p a r le J u g e d'Instruction, d'avoir s t a t u é s u
                    r les réquisitions des inculpés s a n s avoir r e q u i s d e s conclus i o n s
                    écrites du Ministère Public, 114-</p>
                <p>239.</p>
                <p>—- b a s é s u r le fait q u e le détournement d'o b j e t s s a i s i s
                    immobilièrement n e s e rait pas prévu p a r la loi mixte, 247-293.</p>
                <p>— b a s é s u r le fait q u e le Tribunal aurait retenu un délit n o n précisé à
                    la p r é vention o u a u réquisitoire, 111-237,</p>
                <p>114-239.</p>
                <p>— b a s é s u r le r e f u s d u j u g e d e s contraventions d'a c c o r d e r u
                    n renvoi pour citer des témoins, 76-180.</p>
                <p>— b a s é s u r un cumul de condamnations,</p>
                <p>111-237.</p>
                <p>— b a s é s u r u n e erreur matérielle d e d a t e d a n s le jugement,
                    28-56.</p>
                <p>— Délai, 62-145.</p>
                <p>— Désistement, 285-374.</p>
                <p>— Motivation; nécessité d'y indiquer exp r e s s é m e n t t o u s les moyens,
                    111-237.</p>
                <p>— «parallèle» à une inscription de faux,</p>
                <p>109-236.</p>
                <p>— R é q u i s i t i o n contre un étranger; n é c e s s i t é d'une autorisation
                    préalable, 2 8 5 -</p>
                <p>37 5 .</p>
                <p>C a u t i o n ( v . G a r a n t, G a r a n t i e ) .</p>
                <p>— à d o n n e r pour l'e x é c u t i o n d'un jugement comme r c i a l, 2 6 9 - 3
                    4 2 .</p>
                <p>— D r o i t d e poursuite s à r e n contre d u débiteur, 7 - 7 .</p>
                <p>C a u t i o n n e m e n t d'un s y n d i c; il f o r m e l e g a g e d e s c r é
                    a n c i e r s d e l a f a i l l i t e, 3 1 - 7 0 .</p>
                <p>C e r t i f i c a t ( v . C o n s u l a t ) .</p>
                <p>C e s s i o n .</p>
                <p>— c o n s e n t i e par un failli a v a n t la d a t e d e c e s s a t i o n d e
                    p a i e m e n t s, 3 1 - 6 9 .</p>
                <p>— d e c r é a n c e s n é e s entre i n d i g è n e s .</p>
                <p>— Consentement d u débiteur; interprétation restrictive de la condition
                    légale,</p>
                <p>261-323.</p>
                <p>— Irrecevabilité d e l'action o b l i q u e exerc é e par un créancier étranger,
                    60-137.</p>
                <p>— e n garantie; remise de billet « e n d é d u c t i o n d e c o m p t e »,
                    119-242.</p>
                <p>— fictive; tierce-opposition; e n t r a v e s à la s o l u t i o n d'un litige,
                    2 5 1 - 3 0 8 .</p>
                <p>— n u l l e; s a signification ne peut valoir saisie-arrêt, 2 2 8 - 2 4 9 .</p>
                <p>C h a m b r e d u C o n s e i l ( v . C a s s a t i o n ) .</p>
                <p>— A p p e l d e s e s ordonnance s, 114-239.</p>
                <p>— C o m p é t e n c e, 114-239.</p>
                <p>114-238,</p>
                <p>C h a m b r e s r é u n i e s; p o r t é e j u r i s p r u d e n -</p>
                <p>t i e l l e d e l e u r s arrêts, 7 8 - 1 8 9 .</p>
                <p>C h a n t s a r a b e s; propriété a r t i s t i q u e e t litt é r a i r e, 2 3
                    3 - 2 6 3 .</p>
                <p>C h e m i n s d e f e r; p e r t e d'un c o l i s; r è g l e m e n t d e l '
                    indemnité, 2 9 - 5 7 .</p>
                <p>C h è q u e; m o d e d e p a i e m e n t; obligation d u tiré, 2 8 6 - 3 7 6
                    .</p>
                <p>C h o s e j u g é e .</p>
                <p>— E l l e résulte n o n seulement d u d i s p o s i t i f, mais des motifs d'un
                    jugement, 5 5 - 1 3 2 .</p>
                <p>— e n matière de nullité d'un c o m m a n d e m e n t, 2 9 - 5 8 .</p>
                <p>— e n matière de rejet e n l'état, 9 3 - 2 0 7 .</p>
                <p>— Identité d e c a u s e e t d'o b j e t, 247-292.</p>
                <p>— R è g l e m e n t définitif, 03-151, 2 4 8 - 2 9 8 .</p>
                <p>— R e p r i s e d e s débats, 2 7 3 - 3 6 1 .</p>
                <p>C i t a t i o n ( v . A s s i g n a t i o n ) .</p>
                <p>C l a u s e .</p>
                <p>— c o m p r o m i s s o i r e, 2 5 9 - 3 2 1 .</p>
                <p>— d e n o n garantie ( v . Cahier d e s C h a r g e s,</p>
                <p>V e n t e ) .</p>
                <p>— p é n a l e d a n s u n e c o n v e n t i o n; f i x a t i o n à tant par
                    jour, 2 6 1 - 3 2 4 .</p>
                <p>— « reservati dominii » ( v . V e n t e ) .</p>
                <p>C l u b; e n t r e p r i s e d'e x p l o i t a t i o n; a c t e d e comme r c
                    e, 2 5 0 - 3 0 4 .</p>
                <p>C o l l o c a t i o n ( v . D i s t r i b u t i o n ) .</p>
                <p>C o l l u s i o n ( v . A c t i o n, Référés ) .</p>
                <p>C o m m a n d ( P r o c ès-v e r b a l d e ); l e r e v e n d i q u a n t n '
                    e s t p a s t e n u d e d i r i g e r s o n '</p>
                <p>a c t i o n à r e n contre d u c o - propriétaire q u i n'est p a s r é v é l é p
                    a r l e jugement d'adjudication, 8 - 1 6 .</p>
                <p>C o m m a n d e m e n t ( v . E x p r o p r i a t i o n, T r a n s c r i p t i o
                    n ) .</p>
                <p>— immobilier.</p>
                <p>— Biens divis indiqués p a r e r r e u r comme indivis, 79-191.</p>
                <p>— e s t l'œ u v r e d e l'huissier; le créancier ne peut être colloqué
                    pour les h o n o r a i r e s, 236-272.</p>
                <p>— Exceptions qui compétent e t v o i e s qui sont o u v e r t e s a u débiteur
                    pour l e s f a i r e valoir, 262-328.</p>
                <p>— ( O p p o s i t i o n à ) .</p>
                <p>— Aucun délai n'est fixé pour la signification de la sentence ayant statué s u r
                    cette opposition, 65-157.</p>
                <p>— constitue la s e u l e voie ouverte o u d é biteur qui, après la confection
                    d u règlement définitif, prétend avoir p a y é u n créancier colloqué,
                    248-299.</p>
                <p>— Suspension de la saisie, 262-328.</p>
                <p>— s i g n i f i é e n vertu d'un titre a n n u l é;</p>
                <p>nullité, 261-225.</p>
                <p>C o m m i s ( v . R e n v o i, R e s p o n s a b i l i t é ) .</p>
                <p>C o m m i s s i o n d e l'I n d i g é n a t; s u j e t s o t t o m a n s d e r a
                    c e g r e c q u e, 2 6 8 - 3 4 1 .</p>
                <p>C o m m i s s i o n n a i r e .</p>
                <p>— C l a u s e « sauf a p p r o b a t i o n d e la f a brique</p>
                <p>», 3 5 - 8 6 .</p>
                <p>— d e t r a n s p o r t; responsabilité, 2 9 7 - 4 0 7 .</p>
                <p>— R e s p o n s a b i l i t é e n c a s d'a c c o r d fraud u l e u x avec s o n
                    comme t t a n t, 6 2 - 1 4 6 .</p>
                <p>Compagnie .</p>
                <p>— c o n c e s s i o n n a i r e d'un s e r v i c e public..</p>
                <p>— Elle a seule la charge de la sui veillance, d e l'entretien e t d e s f r a i s
                    d e s o n m a tériel,</p>
                <p>117-239, 118-240.</p>
                <p>— Elle ne peut r e f u s e r la fourniture qu'après résiliation p a r justice
                    de la police:</p>
                <p>d'abonnement, 287-377.</p>
                <pb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/><p>— d e s E a u x .</p>
                <p>— Accident c a u s é par une canalisation;</p>
                <p>responsabilité, 44-100.</p>
                <p>— Fourniture d'e a u; calcul de la valeur locative, 48-115.</p>
                <p>' C o m p e n s a t i o n .</p>
                <p>— Elle ne peut être opposée au créancier demandeur en action paulienne par
                    l'acquéreur de mauvaise foi, 26-50.</p>
                <p>— o p p o s é e a u tiers porteur par le souscripteur d'uneffet de commerce,
                    64-</p>
                <p>153.</p>
                <p>' C o m p é t e n c e ( v . Incompétence).</p>
                <p>— Action immobilière, 16-25.</p>
                <p>— Clause dérogatoire o u attributive.</p>
                <p>— d a n s une police d'assurance, 61-142.</p>
                <p>— dans un connaissement, 297-407.</p>
                <p>— commerciale en matière d'actions civiles s e rattachant à une faillite,
                    263-</p>
                <p>334.</p>
                <p>— dans un litige avec un séquestre militaire,</p>
                <p>83-206.</p>
                <p>— d a n s une action en paiement de coup o n s, 272-355.</p>
                <p>•— d u Tribunal Civil pour continuer la distribution en cas de faillite d u d é
                    biteur expropriés, 289-383.</p>
                <p>— Demande indéterminée, 16-25.</p>
                <p>— d e Référé (v. Référé).</p>
                <p>— des Patriarcats dans une succession ottomane, 100-227.</p>
                <p>d u Méglis Hasbi (v. Méglis Hasbi).</p>
                <p>— Elle s'établit par les conclusions des parties a u moment de la mise en
                    délibéré,</p>
                <p>96-217.</p>
                <p>— en matière de hekr et de paiement d'arrérages, 228-250.</p>
                <p>— en matière de dommages-intérêts requis par un revendiquant, 7-6.</p>
                <p>— en matière de succession, 68-171.</p>
                <p>— en matière de constitution de wakf,</p>
                <p>238-280.</p>
                <p>— en matière d e îecours contre les ordonnances du Juge d e Service, 292-390.</p>
                <p>— E s t susceptible d'appel le jugement ayant implicitement statué sur une
                    question de compétence, 228-250.</p>
                <p>Infi.mation d'un jugement sur une question de compétence; évocation d u fond par
                    la Cour, 259-321.</p>
                <p>— Mixte.</p>
                <p>— à l'égard des étrangers ayant quitté l'Egypte, 269-342.</p>
                <p>— à nommer un séquestre à une success i o n dont la nationalité e s t
                    contestée,</p>
                <p>267-339.</p>
                <p>— à apprécier l e s décisions rendues par la juridiction du statut personnel,
                    97-</p>
                <p>218, 100-227.</p>
                <p>— Changement de nationalité en cours d'instance, .8-188.</p>
                <p>— dans un incident entre indigènes en cours d'expropriation, 247-292.</p>
                <p>— dans un litige avec un agent consulaire d'une puissance ennemie, 228-247.</p>
                <p>— dans une instance en partage immobilier,</p>
                <p>98-221.</p>
                <p>— Disparition de l'élément étranger, 7 8 -</p>
                <p>190, 232-260.</p>
                <p>— e n c a s d e détournement d e s b i e n s d'une faillite, 246-290.</p>
                <p>— e n matière de détournement' d'objets saisis, 248-295; m e u b l e s par leur
                    nature, immeubles par incorporation, 247-293.</p>
                <p>— e n matière d'impôts, 32-7, 50-119.</p>
                <p>— ratione loci dans une demande en exécution d'un bail, 93-206.</p>
                <p>— en matière d'action contre un tiers-</p>
                <p>saisi pour fausse déclaration, 78-188.</p>
                <p>— ratione materiœ.</p>
                <p>— Evaluation du taux en c a s d e demande de paiement d'une partie o u du
                    reliquat d'une créance, 44-101.</p>
                <p>— peut être o p p o s é e e n tout état de cause,</p>
                <p>34-85, 263-334.</p>
                <p>— sommaire.</p>
                <p>— e n matière de dommages-intérêts inférieurs à L.E. 100 pour inexécution d'un
                    contrat d'une valeur supérieure à cette s o m m e, 34-85.</p>
                <p>— e n matière de résiliation de bail et s e s demandes accessoires, 62-147.</p>
                <p>— S a prorogation ne peut résulter q u e d e la convention des parties,
                    34-85.</p>
                <p>C o m p l a i n t e ( v . Action).</p>
                <p>C o m p r o m i s préliminaire en matière de vente; droit s d e l'acheteur j u s
                    qu'à l'acte définitif, 69-175.</p>
                <p>C o m p t a b i l i t é ( v . Faillite).</p>
                <p>C o n c e s s i o n (v. Compagnie ) .</p>
                <p>C o n c o r d a t (v. Faillite).</p>
                <p>C o n c u b i n s; donation s, 29-59, 292-392.</p>
                <p>C o n c u r r e n c e déloyale ( v . Contrefaçon).</p>
                <p>C o n f u s i o n d e patrimoine s ( v . Succession).</p>
                <p>C o n n a i s s e m e n t .</p>
                <p>— Clause dérogatoire de compétence,</p>
                <p>297-407.</p>
                <p>— Mentions erronées; responsabilité et obligations, 9-21.</p>
                <p>C o n s u l a t .</p>
                <p>— Certificat consulaire; valeur probante pour l'établissement d'une
                    nationalité,</p>
                <p>79-192.</p>
                <p>— Ordonnance administrative consulaire;</p>
                <p>refus d'assistance p a r le Gouvernement</p>
                <p>Egyptien, 267-339.</p>
                <p>C o n t r a t ( v . C l a u s e p é n a l e, E c h a n g e, E n treprise,</p>
                <p>F o r c e m a j e u r e, P r ê t, T r a n s p o r t,</p>
                <p>Vente).</p>
                <p>C o n t r a v e n t i o n .</p>
                <p>— Démolition des travaux incriminés;</p>
                <p>conditions, 287-378.</p>
                <p>— Etablissements incommodes (v. Etablissements).</p>
                <p>— Exceptions a u principe de la personnalité des peines, 284-373.</p>
                <p>— Nécessité, e n cas d'emprisonnement, d e l'insertion au procès-verbal d'a u
                    dience des déclarations des témoins,</p>
                <p>28-56, 273-358.</p>
                <p>— Refus par le juge d'accorder un renvoi pour citer des témoins; cassation,</p>
                <p>76-180.</p>
                <p>3 0 5</p>
                <p>C o n t r e d i t ( v . Distribution, O r d r e, R è g l e ment).</p>
                <p>— à üencontre d'une créance fictive, 18-</p>
                <p>33.</p>
                <p>— au règlement définitif p a r le débiteur prétendant avoir p a y é à un
                    créancier colloqué, 248-299.</p>
                <p>— au règlement provisoire, basé sur le défaut de production d'un contrat d e prêt
                    hypothécaire, 288-382.</p>
                <p>— Calcul du délai d'appel, 43-94, 85-208.</p>
                <p>— Dommages-intérêts dus p a r les contredisants;</p>
                <p>solidarité, 248-297.</p>
                <p>— Irrecevabilité pour défaut de motivation et de précision, 45-102.</p>
                <p>— Les-délais fixés courent aussi contre le débiteur, 45-102.</p>
                <p>— (Revendication greffée sur un), 271-349,</p>
                <p>244-285.</p>
                <p>C o n t r e f a ç o n ( v . M a r q u e ) .</p>
                <p>— Conditions d'exercice d e l'action, 232-</p>
                <p>258.</p>
                <p>— Droit d'un représentant exclusif à poursuivre un concurrent déloyal,
                    62-148.</p>
                <p>— d'une marque de fabrique; dessin représentant un animal, 62-149.</p>
                <p>— Saisie; responsabilité d u saisissant,</p>
                <p>34-82.</p>
                <p>C o - propriétaires; exercice d e l'action en p r é e m p t i o n p a r un seul
                    d e s co-propriétaires,</p>
                <p>8-12.</p>
                <p>Correctionnel ( v . C a s s a t i o n, J u g e m e n t ) .</p>
                <p>C o t o n s .</p>
                <p>— (Assurances de) stipulée dans un contrat d'ouverture de crédit sur g a g e
                   ;</p>
                <p>coton égrené et non égrené, 80-194.</p>
                <p>— ( C u l t u r e d e ); contravention par le locataire aux clauses d'un contrat
                    d e bail,</p>
                <p>108-234.</p>
                <p>— saisis; mesures conservatoires, 8-18.</p>
                <p>— (Vente de).</p>
                <p>— avec fixation d u prix s u r la b a s e d e s cours des contrats en Bourse,
                    22-46,</p>
                <p>44-130.</p>
                <p>— par contrat d'une quantité déterminée;</p>
                <p>responsabilité en cas de déficit, o u d e non livraison, 53-129, 69-176,
                    253-319.</p>
                <p>C o u p o n s (Action en p a i e m e n t d e ); c o m pétence,</p>
                <p>272-355.</p>
                <p>C o u r .</p>
                <p>— d'Appel ( v . Appel, Compétence).</p>
                <p>— d e Cassation (v. Cassation).</p>
                <p>— spéciale en cas de récusation de la</p>
                <p>Cour entière, 295-401.</p>
                <p>C o u r t i e r .</p>
                <p>— ayant traité dans l'intérêt d e s créanciers d'une succession, 29-60.</p>
                <p>— Garantie à lui donnée p a r un remisier,</p>
                <p>229-252.</p>
                <p>C r é a n c e .</p>
                <p>— (Délégation de); effets à l'égard d u débiteur et du créancier, 45-103.</p>
                <p>— fictive; compétence à y statuer d u Tribunal saisi d'un contredit à la
                    distribution,</p>
                <p>18-33.</p>
                <p>3 0 6 — future et éventuelle; d e m a n d e d'affectation hypothécaire,
                    43-92.</p>
                <p>C r é a n c i e r .</p>
                <p>— (Droits des) ( v . Action).</p>
                <p>— hypothécaire.</p>
                <p>— Conflit entre créanciers à hypothèque générale et créanciers à hypothèque
                    spéciale, 289-284, 296-403.</p>
                <p>— inscrit sur des biens dont le partage e s t poursuivi, 232-259; compétence
                    mixte,</p>
                <p>98-22.</p>
                <p>— Intérêts garantis, 7 -185,.265-337.</p>
                <p>— Prescription quinquennale, 53-125.</p>
                <p>— S e s droits en cas de résolution, d'annulation o u d'inexistence d'un acte sur
                    la b a s e duquel il a acquis son titre,</p>
                <p>94-211.</p>
                <p>— sur les même s b i e n s en vertu d e d e u x •</p>
                <p>titres distincts; demande partielle de collocation, 265-336.</p>
                <p>C u r a t e u r ( v . Interdit, S u c c e s s i o n ) .</p>
                <p>Daïra .</p>
                <p>— Désagrégation par suite des événements politiques; conséquences, 296-</p>
                <p>404.</p>
                <p>— Domicile légal en c a s d e changement de résidence, 93-210.</p>
                <p>D a t e certaine, 18-34.</p>
                <p>D a t i o n e n p a i e m e n t .</p>
                <p>— Remise de billet « e n déduction d e c o m p t e », 119-242.</p>
                <p>— Souscription d'uneffet pour une dette antérieure, 229-252.</p>
                <p>D a t t i e r s s e t r o u v a n t s u r u n t e r r a i n e x p r o p r i é, 9
                    2 - 2 0 3 .</p>
                <p>D é b i t e u r ( v . C r é a n c i e r, E x p r o p r i a t i o n,</p>
                <p>G a g e, G a r d i e n judiciaire, S a i s i e, S o l i d a r i t é ) .</p>
                <p>D é b o u t e m e n t e n l'état ( v . Rejet e n l'état);</p>
                <p>r e p r i s e d e l'instance, 9 3 - 2 0 9 .</p>
                <p>D é c è s d e l'u n e d e s parties; il n'a p a s d'i n f l u e n c e s u r l a
                    p é r e m p t i o n, 3 3 - 7 7 .</p>
                <p>D é c h é a n c e ( v . F i n s d e n o n recevoir, F o r c l u s i o n ), e n m
                    a t i è r e d e m e s u r e s d'i n s truction,</p>
                <p>7 - 9, 2 0 - 3 9, 68-166, 98-219.</p>
                <p>Décret s ( v . E t a b l i s s e m e n t s, M a c h i n e s à v a p e u r . P h a
                    r m a c i e n s, S u b s t a n c e s v é n é n e u s e s ) .</p>
                <p>D é f a u t ( v . J u g e m e n t ) .</p>
                <p>— Irrecevabilité d.'office d'une d e m a n d e nouvelle à r e n contre d'u n
                    défaillant,</p>
                <p>33-80.</p>
                <p>— (Jugement d e ) d a n s u n e revendication en cours d'expropriation;
                    irrecevabilité d e l'opposition, 53-125.</p>
                <p>- - (Jugement d e ) faute de comparaître,</p>
                <p>281-370.</p>
                <p>— Rabattement à l'audience d u prononcé,</p>
                <p>2 9 61.</p>
                <p>D é f e n d e u r défaillant; a s e u l qualité pour faire valoir la p é r e m p
                    t i o n d e s jugement s d e défaut f a u t e d e c o m p a r a î t r e, 2
                    8 1 - 3 7 0 .</p>
                <p>D é f e n s e .</p>
                <p>— « S e référer à justice »; signification,</p>
                <p>272-352.</p>
                <p>— vexatoire; dommages-intérêts, 5-4.</p>
                <p>GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D ' Ë G Y T P S</p>
                <p>Déficit ( v . A c t i o n, C a h i e r d e s C h a r g e s,</p>
                <p>E x p r o p r i a t i o n, V e n t e ) .</p>
                <p>D é l a i .</p>
                <p>— d e distance.</p>
                <p>— appel, 15-24.</p>
                <p>— en matière d'opposition à taxe, 51-121.</p>
                <p>— e s t établi au profit de la partie citée,</p>
                <p>270-344.</p>
                <p>— d e l'appel.</p>
                <p>dans une action en garantie et une action en revendication introduites
                    alternativement en cours d'expropriation,</p>
                <p>52-124.</p>
                <p>— d'un jugement ayant statué sur tierce-</p>
                <p>opposition, 85-208, 231-256.</p>
                <p>— d'un jugement rendu sur une action résultant de la faillite, 4 8 1 1 4 .</p>
                <p>— en matière de revendication, 251-312.</p>
                <p>— en matière de contredit; jour férié et jour ad quem, 43-94.</p>
                <p>— n'est pas suspensif d e l'exécution d'un jugement, 93-205.</p>
                <p>— d e livraison ( v . Vente).</p>
                <p>— d e récusation d'unexpert, 262-331.</p>
                <p>— d u pourvoi en Cassation, 62-145.</p>
                <p>D é l é g a t i o n .</p>
                <p>— d e créance; forme; effets et novation,</p>
                <p>45-103.</p>
                <p>— d e prix d a n s u n e vente immobilière;</p>
                <p>droits proportionnels, 248-300.</p>
                <p>Délit; intention f r a u d u l e u s e .</p>
                <p>— n e peut résulter q u e d e l'instruction,</p>
                <p>16-26.</p>
                <p>— est une question de fait dont la Cour d e Cassation ne peut être saisie,
                    16-</p>
                <p>27.</p>
                <p>D e m a n d e e n j u s t i c e .</p>
                <p>— imprécise d a n s u n e revendication immobilière,</p>
                <p>82-202.</p>
                <p>— indéterminée; compétence, 16-25, 17- '</p>
                <p>32.</p>
                <p>— nouvelle; jugement pouvant donner lieu à requête civile, 3 3 80.</p>
                <p>— Paiement en cours d u procès p a r le débiteur, 62-150.</p>
                <p>— principale d'expertise; irrecevabilité sauf en matière d'expropriation pour
                    cause d'utilité publique, 230-254.</p>
                <p>— reconventionnelle.</p>
                <p>— Calcul du taux d'appel, 43-95.</p>
                <p>— tendant à la nomination d'un séquestre,</p>
                <p>76-181.</p>
                <p>D é m e n c e ( v . Interdiction).</p>
                <p>D é n é g a t i o n d e s i g n a t u r e; droit pour le j u g e d'é c a r t e r
                    d e p i a n o u n e pièce dont l a s i g n a t u r e e s t d é n i é e ,
                    17-31.</p>
                <p>D é n o n c i a t i o n; n o n lien; dommages-intérêts, 4 5 - 1 0 4 .</p>
                <p>D e n r é e s a l i m e n t a i r e s; falsification; r é p r e s s i o n, 4 5 -
                    1 0 5, 2 8 7 - 3 7 9, 2 8 8 - 3 8 0 .</p>
                <p>D é p ô t .</p>
                <p>— à la Caisse p a r le débiteur, 51-120,</p>
                <p>292-391.</p>
                <p>— à la Caisse p a r un tiers-saisi; attribution des sommes, 82-204.</p>
                <p>— d e bilan ( v . Faillite).</p>
                <p>— d'e n r ô l e m e n t; il doit être défalqué d u montant des droits d e
                    Greffe, 228-251.</p>
                <p>— salarié; responsabilité en c a s d e p e r t e d e l'objet confié, 5-5.</p>
                <p>D é r o u t e m e n t ( v . A s s u r a n c e s ) .</p>
                <p>D e s c e n t e sur les lieux o r d o n n é e e n c o u r s d'e n q u ê t e , 6 4
                    - 1 5 4 .</p>
                <p>D é s i s t e m e n t d e l'a p p e l; n'est p a s o p p o s a b l e à l'intimé
                    q u i a déjà conclu à l a p é r e m p t i o n d'instance, 3 3 - 7 7 .</p>
                <p>D é t o u r n e m e n t .</p>
                <p>— d'actif d'une faillite (v. Faillite)^</p>
                <p>— d'o b j e t s saisis.</p>
                <p>— Délit perpétré par un tiers, 248-295.</p>
                <p>— Eléments constitutifs du délit, 16-26.</p>
                <p>— Meubles par leur nature, immeubles par incorporation; compétence mixte,</p>
                <p>247-293.</p>
                <p>— par le gardien judiciaire en c a s d e saisie iiréguliè;e, 247-294.</p>
                <p>— Personnes punissables, 248 2 9 .</p>
                <p>Diffamation p a r voie de la p r e s s e; dommages-intérêts; publication d u
                    jugement, .</p>
                <p>17-32, 8 1 - 1 9 8 .</p>
                <p>D i r e .</p>
                <p>— Exceptions de procédure b a s é e s sur des faits antérieurs au
                    commandement,</p>
                <p>262-328.</p>
                <p>— Délai; modifications a u cahier des charges, 262-327.</p>
                <p>— D e m a n d e d e lotissement des biens e x propriés,</p>
                <p>19-36.</p>
                <p>— M o y e n tiré d u remboursement de la créance motivant les poursuites,
                    248-</p>
                <p>296.</p>
                <p>D i s q u e s p h o n o g r a p h i q u e s; c h a n t s a r a b e s;</p>
                <p>propriété a r t i s t i q u e et droit s d'a u t e u r,</p>
                <p>2 3 3 - 2 6 3 .</p>
                <p>D i s s i m u l a t i o n d'actif ( v . Faillite).</p>
                <p>D i s t r a c t i o n d a n s u n e expropriation d e b i e n s r e v e n d i q u
                    é s . 235-265.</p>
                <p>D i s t r i b u t i o n ( v . C o n t r e d i t, O r d r e, R è g l e m e n t )
                    .</p>
                <p>— C a s d e faillite d u débiteur exproprié,</p>
                <p>289-383.</p>
                <p>— Collocation d u tiers-détenteur, 65-209,.</p>
                <p>296-405.</p>
                <p>— Collocation pour les intérêts d'une créance hypothécaire, 77-185, 265-337.</p>
                <p>— Collocation pour l'indemnité d e r e m ploi,</p>
                <p>282-384.</p>
                <p>— Collocation; s e s effets juridiques à l'égard d u débiteur, 278-364.</p>
                <p>— Compétence d u Tribunal saisi d'un contredit, à statuer sur la fictivité d'u n
                    e créance, 18-33.</p>
                <p>— Délai d'a p p e l d'un jugement rendu sur tierce-opposition, 85-208.</p>
                <p>— D o c u m e n t s nécessaires à l'appui d'une production, 288-382.</p>
                <p>— Forclusion, 288-382.</p>
                <p>— Intervention d'un tiers détenteur, 2 3 6 -</p>
                <p>272.</p>
                <cb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                <p> — L e créancier ne peut être c o l l o q u é pour les honoraires d e
                    commandement, 236-</p>
                <p>272.</p>
                <p>— Règlement définitif; c h o s e j u g é e, 63-</p>
                <p>151, 248-298.</p>
                <p>— U n e partie à l'ordre peut s'approprier le contredit d'un tiers, 46-106.</p>
                <p>D o l ( v . A c t i o n p a u l i e n n e, V e n t e ), 9-21.</p>
                <p>— D e m a n d e p a r l'acheteur en annulation d'une vente, 61-141, 273-361.</p>
                <p>— entraînant nullité d'un concordat, 109-</p>
                <p>235.</p>
                <p>— Nature juridique, 279-369.</p>
                <p>— personnel donnant ouverture à la requête civile, 33-79, 34-81, 93-209, 100-</p>
                <p>22o, 296-402.</p>
                <p>— Vice de consentement, 93-208.</p>
                <p>D o m a i n e P u b l i c .</p>
                <p>— Gannabiehs, 76-182.</p>
                <p>— Inaliénabilité; revendication d'un usurpateur,</p>
                <p>7o-182.</p>
                <p>D o m i c i l e .</p>
                <p>— commercial d'une société, 272-355.</p>
                <p>— inconnu.</p>
                <p>— Le défaut de connaissance du domicile de la partie a d v e r s e n e peut
                    interrompre la péremption, 119-243.</p>
                <p>— Signification au Parquet, 252-316, 279-</p>
                <p>369, 281-370.</p>
                <p>— légal de la f e m m e musulmane, 66-161.</p>
                <p>— reste le même en dépit d'un changement p r o l o n g é d e résidence,
                    93-210.</p>
                <p>— Signification à un endroit autre q u e le domicile réel; la preuve de la
                    régularité de la signification incombe a u d e mandeur,</p>
                <p>15-24.</p>
                <p>D o m m a g e s - intérêts ( v . A c c i d e n t, D i f f a m a t i o n, P
                    e r t e, T r a n's p o r t, Vol).</p>
                <p>— Compétence sommaire, 34-85.</p>
                <p>— Evaluation d u d o m m a g e m o r a l, 278-363.</p>
                <p>— Irrecevabilité d e l'action pour réparation d'un préjudice mcral purement
                    sentimental, 30-63.</p>
                <p>— pour défense vexatoire, 5-4.</p>
                <p>•— pour dénonciation téméraire ayant abouti à un non-lieu, 45-104.</p>
                <p>— pour frais frustratoires, 82-203.</p>
                <p>— pour inexécution de contrat.</p>
                <p>— Bénéfice manqué, 21-13, 53-129.</p>
                <p>— Evaluation, 53-128, 53-129.</p>
                <p>— Nécessité d'une m i s e en demeure, 53-</p>
                <p>127.</p>
                <p>— pour inscription de faux vexatoire, 5-4.</p>
                <p>— pour la perte d'un colis p a r les C h e mins d e f e r; règlement d e
                    l'indemnité,</p>
                <p>29-57.</p>
                <p>— pour saisie-contrefaçon illégitime, 34-</p>
                <p>82.</p>
                <p>— requis p a r un revendiquant; juridiction compétente; caractère personnel d e
                    l'action, 7-6.</p>
                <p>D o n a t i o n ( v . Libéralité).</p>
                <p>— déguisée; validité; formes, 18-34, 93-</p>
                <p>208.</p>
                <p>— entre concubins; action en répétition,</p>
                <p>29-59, 292-392.</p>
                <p>— nulle pour vice de formes, 94-211.</p>
                <p>— Rapport d a n s u n e succession héllé-</p>
                <p>nique, 53-126.</p>
                <p>D o t .</p>
                <p>— Constitution s o u s f o r m e d e rente viagère,</p>
                <p>97-218.</p>
                <p>— E p o u x hellène; jouissance et a d m i nistration;</p>
                <p>droit d'e n réclamer en j u s tice l e s arrérages, 97-218.</p>
                <p>— Rapport dans une succession hellénique,</p>
                <p>53-126.</p>
                <p>D r o i t .</p>
                <p>— d'auteur.</p>
                <p>— Chants arabes; d i s q u e s phonographiques,</p>
                <p>233-263.</p>
                <p>— Conditions de protection; a b s e n c e d e loi spéciale e n Egypte,
                    234-264.</p>
                <p>— d e Greffe ( v . Droit proportionnel).</p>
                <p>— Le dépôt d'enrôlement doit être défalq u é du montant des droits, 228-251.</p>
                <p>— Solidaritédespartiespoursonpaiement,</p>
                <p>228-251.</p>
                <p>— d e suite d u créancier d'un vendeur de navire; extinction, 269-342.</p>
                <p>— d'importation d û p a r le navire à s o n port d'attache, 270-343.</p>
                <p>— litigieux; a c h a t par des employés de tribunaux, 237-274.</p>
                <p>— proportionnel ( v . Droits d e Greffe).</p>
                <p>— D é c i s i o n s déclarant une vente simulée;</p>
                <p>perception exigible, 290-386.</p>
                <p>— D é c i s i o n s rendues sur contestations de créances; droits d e 2%,
                    63-152.</p>
                <p>— Interprétation restrictive d u nouveau</p>
                <p>Tarif; transaction annulant une partie d'un acte d'échange, 262-329.</p>
                <p>— Jugements d'e x p é d i e n t homologuant une transaction, 289-385</p>
                <p>— La perception du 2% ne s'applique qu'aux jugements ayant statué sur d e s
                    titres contenant une obligation, 29-62.</p>
                <p>— Leur assiette et la b a s e d e leur liquidation en matière d'impôt,
                    262-329.</p>
                <p>— Paiement préalable et action en répétition,</p>
                <p>289-385.</p>
                <p>— Vente immobilière; intervention d'un tiers à l'acte avec délégation du prix à s
                    o n profit, 248-300.</p>
                <p>E c h a n g e .</p>
                <p>— Résolution d u contrat, pour éviction;</p>
                <p>dommages-intérêts, 262-330.</p>
                <p>E f f e t s d e comme r c e ( v . Billets à o r d r e;</p>
                <p>L e t t r e d e c h a n g e ) .</p>
                <p>— à v u e; d a t e d'é c h é a n c e; délai de prescription, 46-107.</p>
                <p>— Compensation o u imputation o p p o s é e s a u tiers-porteur p a r le
                    souscripteur,</p>
                <p>64-153.</p>
                <p>— L a transmission de propriété s'e n fait p a r endossement, 30-64.</p>
                <p>Prescription quinquennale, 46-107, 6 4 -</p>
                <p>153, 291-387.</p>
                <p>— Leur souscription n'est p a s u n e dation en paiement et n'entraîne p a s
                    novation d'une dette antérieure, 229-252.</p>
                <p>E g o u t s ( v . C a n a l i s a t i o n s ) .</p>
                <p>307</p>
                <p>E m p l o y é .</p>
                <p>— d e l'Etat; Incessibilité et insaisissa-</p>
                <p>bilité des émoluments, d e s pensions et des indemnités de licenciement, 43-</p>
                <p>96, 235-268.</p>
                <p>— d u Tribunal; a c h a t par lui de droits litigieux, 237-274.</p>
                <p>— Licenciement; indemnité, 30-65, 296-</p>
                <p>404.</p>
                <p>E n d o s s e m e n t ( v . Billet à o r d r e, E f f e t s d e comme r c e );
                    irrégulier, obligation s d u s o u s c r i p t e u r, 4 6 - 1 0 8 .</p>
                <p>E n n e m i ( S u j e t ) .</p>
                <p>— cessionnaire d'une a s s u r a n c e dont le bénéfice a été c é d é à un
                    tiers; paiement d u capital assuré, 61-142.</p>
                <p>— Daïra d é s a g r é g é e p a r suite d e s é v è -</p>
                <p>néments politiques, 296-404.</p>
                <p>— Interdiction de paiement à un sujet ennemi des pertes d u e s à d e s faits d e
                    guerre, sur la b a s e d'un contrat d'a s s u r a n c e antérieur au 5 Août
                    1914,</p>
                <p>244-286.</p>
                <p>— Intervention d e s o n receiver dans une instance e n d e g r é d'a p p e l,
                    32-73.</p>
                <p>— L a personnalité d u séquestre ne peut déterminer la compétence, 8 3 2 0 6
                    .</p>
                <p>.</p>
                <p>— Liquidation d'une maison ennemie;</p>
                <p>réalisation d e l'actif; créance contre un sujet neutre o u allié, 244-286.</p>
                <p>— M a r q u e d e fabrique lui appartenant,</p>
                <p>232-258.</p>
                <p>— Validité des contrats d'a s s u r a n c e s intervenus avec les s u j e t s
                    ennemis résid a n t en Egypte, après le 5 Août 1914,</p>
                <p>244-286.</p>
                <p>E n q u ê t e ( v . M e s u r e s d'i n s t r u c t i o n ) .</p>
                <p>— (Demande d') en matière de prescription</p>
                <p>; articulation des faits, 68-173.</p>
                <p>— Descente s u r les lieux o r d o n n é e en c o u r s d'enquête, 64-154.</p>
                <p>E n t r e p r i s e .</p>
                <p>— (Contrat d'); résiliation pour inexécution totale o u partielle, 47-109.</p>
                <p>— Droit de rétention d e l'entrepreneur pour les frais de construction d'u n
                    immeuble, 107-233.</p>
                <p>E r r e u r .</p>
                <p>— d e droit, 79-193.</p>
                <p>— d u j u g e dans un jugement; v o i e s d e recours ouvertes p a r la loi,
                    109-236.</p>
                <p>— d u e, d a n s une adjudication, au libellé d e s p l a c a r d s; droits d e
                    l'adjudicataire,</p>
                <p>47-J10.</p>
                <p>E t a b l i s s e m e n t s .</p>
                <p>— incommodes, insalubres o u d a n g e r e u x .</p>
                <p>— Contravention; appel, 64-155.</p>
                <p>— La contravention e x i s t e dans l e seul fait du dépôt d e marchandises,
                    64-155,</p>
                <p>— L'autorité administrative n'a p a s compétence pour retirer la roksa,
                    65-156.</p>
                <p>— Roksas contenant des dispositions illégales,</p>
                <p>287-379.</p>
                <p>— publics ( v . Théâtre); vente d e boiss o n s alcooliques; caractère
                    personnel des licences, 19-35.</p>
                <pb n="308" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                <p>E t a t .</p>
                <p>— (Changement d'); nécessité d e s a n o tification p a r les parties
                    intéressées a u créancier poursuivant, 17-28.</p>
                <p>— (Possession d'), ( v . P o s s e s s i o n d'Etat).</p>
                <p>— (Sommes d u e s par 1'); insaisissabilité et incessibilité, 235-268.</p>
                <p>E t i q u e t t e s ( v . C o n t r e f a ç o n, M a r q u e d e</p>
                <p>F a b r i q u e ) .</p>
                <p>E t r a n g e r s .</p>
                <p>— atteinte administrative; leurs droits a c quis;</p>
                <p>compétence mixte, 50-119.</p>
                <p>— n o n domiciliés en Egypte, 279-369.</p>
                <p>E v i c t i o n ( v . A d j u d i c a t a i r e, C a h i e r d e s</p>
                <p>C h a r g e s, Vente).</p>
                <p>— a u préjudice d'un échangiste, 262-330.</p>
                <p>— entraînant la résolution de la vente,</p>
                <p>17-30.</p>
                <p>E v o c a t i o n d u f o n d; infirmation s u r u n e question d e c o m p é t
                    e n c e, 2 5 9 - 3 2 1 .</p>
                <p>E x c e p t i o n .</p>
                <p>— Il n e peut être statué sur u n e e x c e p tion d a n s u n e instance en
                    péremption,</p>
                <p>99-222.</p>
                <p>— Quelles sont celles qui doivent être p r o p o s é e s a v a n t l e s
                    conclusions au fond, 249-303.</p>
                <p>E x é c u t i o n .</p>
                <p>— (Défaut d'), entraînant péremption,</p>
                <p>281-370.</p>
                <p>— Impossibilité d'exécution reconnue p a r le débiteur d'une obligation;
                    inutilité d'une mise en demeure, 68-167.</p>
                <p>— L e délai d'a p p e l n'est pas suspensif d e l'exécution d'un jugement,
                    93-205.</p>
                <p>— (Procédure d') n'est pas susceptible de péremption, 251-307.</p>
                <p>— provisoire.</p>
                <p>— Demande en paiement de salaires, 30-</p>
                <p>66.</p>
                <p>— L'offre d'exécuter l e s condamnations prononcées n'emporte p a s
                    acquiescement,</p>
                <p>227-245, 228-247.</p>
                <p>— Recours, 30-66.</p>
                <p>— sur minute d'un jugement ordonnant la main-levée d'une s a i s i e d e navire,
                    269-</p>
                <p>342.</p>
                <p>— (Difficultés d'), ( v . Référé).</p>
                <p>— volontaire d'un jugement interlocutoire,</p>
                <p>28-53.</p>
                <p>E x p e r t ( v . E x p e r t i s e ) .</p>
                <p>— Délai de récusation, 262-331.</p>
                <p>— extrajudiciaire; valeur probante de ses.</p>
                <p>appréciations, 233-262.</p>
                <p>— T a x e; évaluation d u travail fourni,</p>
                <p>3 0 67.</p>
                <p>E x p e r t i s e ( v . E x p e r t, M e s u r e s d'i n s t r u c t i o n )
                    .</p>
                <p>— (Demande d') en matière de prescription</p>
                <p>; articulation des faits, 68-173.</p>
                <p>— Irrecevabilité d'une d e m a n d e principale d'expertise sauf en matière d'e x
                    propriation pour c a u s e d'utilité p u blique,</p>
                <p>230-254.</p>
                <p>— nécessaire a v a n t certains jugements de démolition p a r le Tribunal d e s C
                    o n traventions,</p>
                <p>287-378.</p>
                <p>— Nouvelle expertise ordonnée en raison d'une mise en cause, 95-212.</p>
                <p>E x p l o i t s; m e n t i o n s nécessaires d a n s l e s o r i g i n
                    a u x e t d a n s l e s c o p i e s, 2 0 - 3 8 .</p>
                <p>E x p r o p r i a t i o n (v. A d j u d i c a t i o n, C a h i e r d e s C h a r
                    g e s, C o m m a n d e m e n t, S u r e n c h è r e, T i e r s - d é t e n t e u
                    r ) .</p>
                <p>- - à l'i n d i g è n e; revendication a u Mixte,</p>
                <p>32-75.</p>
                <p>— Annulation d e l'affectation hypothécaire d u créancier poursuivant; p o u
                    voir d u j u g e d e s Criées à ordonner le sursis provisoire, 107-232.</p>
                <p>— C'est contre le débiteur saisi q u e la procédure doit e n être poursuivie,
                    47-</p>
                <p>112, 65-158, 249-301.</p>
                <p>— Défaut d u d é p ô t d u cahier d e s c h a r g e s d a n s le délai; b a u x
                    consentis p a r le débiteur, 263-332.</p>
                <p>— Déficit ( v . Cahier des charges).</p>
                <p>— Délai pour la transcription de la saisie,</p>
                <p>65-157.</p>
                <p>— D e m a n d e d e sursis à la vente p a r u n revendiquant, 93-204.</p>
                <p>— D e m a n d e en référés d'une mise s o u s séquestre, 21-42.</p>
                <p>— Incident entre indigènes; compétence mixte, 247-292.</p>
                <p>— Intérêts garantis; non rétroactivité de la loi d u 7 Septembre 1912,
                    77-185,</p>
                <p>265-337.</p>
                <p>— Irrecevabilité d e l'opposition à un j u g e ment de défaut (en matière d e
                    revendication incidente à une), 53-125, 235-</p>
                <p>265, 235-266.</p>
                <p>— Irrecevabilité d e l'opposition à une reprise de procédure signifiée a u
                    greffier,</p>
                <p>230-253.</p>
                <p>— L'acheteur d u débiteur saisi e s t s o n ayant-cause, 95-213.</p>
                <p>— L a procédure e s t valablement poursuivie contre les héritiers connus d'un
                    e</p>
                <p>.succession, e n l'absence d'un partage,</p>
                <p>107-232.</p>
                <p>— L a procédure en profite à t o u s les créanciers inscrits, 93-204.</p>
                <p>— L e débiteur saisi n'est partie à la procédure q u e j u s qu'a u jugement d'a
                    d j u dication,</p>
                <p>31-70, 84-207.</p>
                <p>— Lotissement des biens s u r d e m a n d e d u débiteur, 19-36.</p>
                <p>— Mise à prix dérisoire; responsabilité d u créancier poursuivant d a n s l a
                    vente sur folle-enchère, 263-335.</p>
                <p>— Nullité de la procédure.</p>
                <p>— e n g a g é e contre l e s héritiers d'une succ e s s i o n, K7-232.</p>
                <p>— Irrecevabilité d e l'appel, 20-38.</p>
                <p>— pour défaut de titre; validation en cours d'instance, 93-204.</p>
                <p>— Revendication incidente dans une procédure nulle, 251-312.</p>
                <p>— Omission a u Cahier d e s c h a r g e s d e mention d e l'existence d'un droit
                    d e hekr g r e v a n t l'immeuble exproprié, 96-</p>
                <p>217.</p>
                <p>— p a r u n créancier hypothécaire sur les même s biens en vertu d e d e u x
                    titres distincts, 265-336.</p>
                <p>— Péremption, 249-301.</p>
                <p>— pour c a u s e d'utilité publique.</p>
                <p>— A quel moment e s t due l'indemnité,</p>
                <p>30-68.</p>
                <p>— Demande principale d'expertise, 230-</p>
                <p>254.</p>
                <p>— Droit des propriétaires jusqu'à l'e x é cution du décret, 230-255.</p>
                <p>— Evaluation du préjudice e t d e l'i n demnité,</p>
                <p>30-68.</p>
                <p>— Les propriétaires ne peuvent être e x c l u s d e cette procédure, pour n'avoir
                    pas transcrit leurs titres, 230-254.</p>
                <p>— M o d e d e libération d e l'expropriant,</p>
                <p>230-254.</p>
                <p>— Poursuivant p a r voie de subrogation dont l'inscription est limitée à r e n
                    contre d'un seul débiteur exproprié;</p>
                <p>droit des co-expropriés, 60-138.</p>
                <p>— poursuivie à tort p a r un créancier s a n s droit; situation d e
                    l'adjudicataire, 9 3 -</p>
                <p>204.</p>
                <p>— (Revendication en cours d'), ( v . R e v e n dication).</p>
                <p>— Sommation a u tiers-détenteur, 47-112^</p>
                <p>•60-139, 65-158.</p>
                <p>F a i b l e s s e m e n t a l e; v i c e d e c o n s e n t e m e n t;</p>
                <p>c h a r g e d e l a preuve, 9 3 - 2 0 8 .</p>
                <p>Faillite ( v . A p p e l, C a s s a t i o n, J u g e - C o m m i s s a i r e )
                    .</p>
                <p>— Actes annulables, 31-69, 249-302; la.</p>
                <p>nullité ne peut e n être requise q u e p a r la m a s s e et n o n p a r le
                    débiteur,</p>
                <p>263-333.</p>
                <p>— Cautionnement d'un syndic; g a g e e t privilège des créanciers, 31-70.</p>
                <p>— Cessation de paiements; lorsque le</p>
                <p>Tribunal d e Commerce n'a p a s p r o n o n c é la faillite, le Tribunal C o r r
                    e c tionnel a la faculté de rechercher s i elle s'e s t produite, 109-235.</p>
                <p>— Compétence commerciale pour les a c tions civiles s'y rattachant, 263-334.</p>
                <p>— Concordat nul pour défaut d e p a i e ment</p>
                <p>; droits d u Ministère Public et du créancier lésé, 109-235.</p>
                <p>— Création de créances fictives, 114-239.</p>
                <p>— D é f a u t d e d é p ô t d e bilan o u d e déclaration de cessation d e
                    paiements; r e s ponsabilité pénale d e t o u s l e s associés,</p>
                <p>114-239.</p>
                <p>— D e m a n d e e n résiliation de bail et p a i e ments de dommages-intérêts; c
                    o m p é tence civile, 263-334.</p>
                <p>— Détournement d'actif, 114-239; c o m pétence pénale d e s Tribunaux Mixtes,</p>
                <p>246-290.</p>
                <p>— Dissimulation d'actif; prescription, 114-</p>
                <p>239.</p>
                <p>GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D ' É G V P T E — d'un acheteur à terme; droit du
                    vendeur,</p>
                <p>231-256.</p>
                <p>— d'un acheteur avec la clause « reser-</p>
                <p>vati dominii »; production du vendeur,</p>
                <p>35-87.</p>
                <p>— d'un vendeur de titres à tempérament;</p>
                <p>admission d e l'acheteur au passif, 76-</p>
                <p>183.</p>
                <p>— Effets d e l'inscription c'u jugement d'homologation, 249-302.</p>
                <p>— Effets de la transcription du jugement déclaratif, 249-302.</p>
                <p>— Femme du failli; qualité de prête-nom,</p>
                <p>249-302.</p>
                <p>— Hypothèque consentie parle failli avant,</p>
                <p>31-69, et après la date de cessation des paiements, 263-333, 289 383.</p>
                <p>^ Irrégularités de comptabilité ou altération de livres constitutives de
                    banqueroute,</p>
                <p>111-237, 114-239.</p>
                <p>— Le syndic muni d'une autorisation d'a s signer en exécution de contrat peut-il
                    assigner en résiliation?, 231-257.</p>
                <p>— L'usufrutier d'un bien du failli ne peut intervenir dans une action en
                    réouverture,</p>
                <p>48-113.</p>
                <p>— Ordonnances du Juge-Commissaire:</p>
                <p>nullité entraînée par une délibération préalable en Chambre du Conseil, 6-5.</p>
                <p>— Opposition au jugement déclaratif, 66-</p>
                <p>(60.</p>
                <p>— Refus de livrer opposé par le vendeur à son acheteur failli, 231-257.</p>
                <p>— Répartition de dividende; pouvoirs du</p>
                <p>Juge-Commissaire, 6-5.</p>
                <p>Falsification; lait e t d e n r é e s alimentaires;</p>
                <p>répression, 45-105, 287-379, 288-380.</p>
                <p>— Faux (v. Inscription de faux, Poids).</p>
                <p>— Faute (v. Dommages-intérêts, Quasi-</p>
                <p>délit).</p>
                <p>F e m m e .</p>
                <p>— d'un failli ( v . Faillite).</p>
                <p>— musulmane (v. Musulmans). ~</p>
                <p>F e r m a g e ( v . Bail).</p>
                <p>F i n s d e n o n recevoir des art. 2 7 4 et 2 7 5</p>
                <p>C. C o m . M a r .</p>
                <p>— Le délai en est suspendu par des pourparlers de transaction, 244-286.</p>
                <p>— ne sont applicables aux dommages que des marchandises «chargées», 9-21.</p>
                <p>— n e sont applicables qu'au c a s où la marchandise a été « reçue » sans
                    protestation,</p>
                <p>244-286.</p>
                <p>— Renonciation tacite à s'en prévaloir, 9-</p>
                <p>21.</p>
                <p>Folle-enchère.</p>
                <p>— (Adjudication sur).</p>
                <p>— Action en nullité, 31-71, 60-139.</p>
                <p>— Irrecevabilité de la surenchère subséq u e n t e, 20-38.</p>
                <p>— Etendue de la responsabilité du fol enchérisseur, 19-37.</p>
                <p>— Mise à prix dérisoire; responsabilité du créancier, 263-335.</p>
                <p>Fonctionnaires ( v . E m p l o y é s ); les m e m bres d e l'Assemblée
                    Législative n e s o n t p a s d e s fonctionnaires, 43-96.</p>
                <p>Force m a j e u r e .</p>
                <p>— ayant entraîné la perte d'un dépôt, 5-5.</p>
                <p>— Changement de route en mer; marchandises assurées, 244-286.</p>
                <p>— en c a s d e vente à livrer, 68-174.</p>
                <p>— entraînant l'inexécution d'un contrat de vente de cotons, 53-129.</p>
                <p>— Impossibilité ou difficulté d'exécution,</p>
                <p>67-162.</p>
                <p>— n'est pas constituée par la désagrégation d'une Daïra en raison des événements
                    politiques, 296-404.</p>
                <p>Forclusion (v. Déchéance, Distribution,</p>
                <p>Fins de non recevoir).</p>
                <p>Frais.</p>
                <p>— d'a c t e s d e procédure irréguliers et frauduleux, 281-370.</p>
                <p>— de justice; privilège, 291-388.</p>
                <p>— d e poursuites pénales; attribution souveraine par le Tribunal
                    Correctiodnel,</p>
                <p>114-239, 246-290.</p>
                <p>F r a u d e ( v . Dol, Vente); nature juridique,</p>
                <p>279-369.</p>
                <p>Fret; paiement, 297-407. •</p>
                <p>Fruits; restitution par l'acquéreur de m a u vaise foi e n c a s d e résiliation
                    p a r action paulienne, 26-50.</p>
                <p>G a f f i r s; perception de la taxe, 50-119.</p>
                <p>G a g e .</p>
                <p>— Formalités nécessaires à sa réalisation,</p>
                <p>31-72.</p>
                <p>— Maintien en possession du débiteur à titre de locataire; nullité du gage,
                    67-</p>
                <p>163, 95-214, 95-215.</p>
                <p>G a n n a b i e h s (v. Domaine Public).</p>
                <p>G a r a n t (v. Caution).</p>
                <p>— Conditions d'exercice par le garant du droit de discussion, 67-164.</p>
                <p>— Recours contre le débiteur principal,</p>
                <p>246-289.</p>
                <p>Garantie (v. Caution).</p>
                <p>— (Demande en supplément d e ) en c a s d e détérioration ou de perte d'un
                    immeuble hypothéqué, 50-118.</p>
                <p>— donnée par un remisier à un courtier,</p>
                <p>229-252.</p>
                <p>— Le vendeur qui doit la garantie ne peut revendiquer aux lieu et place de ses
                    acheteurs, 235-267.</p>
                <p>— résultant d'une signature en blanc sur un contrat de bail, 67-164.</p>
                <p>Gardien judiciaire.</p>
                <p>— Détournement d'objets saisis (v. D é tournement).</p>
                <p>— parent ou allié du débiteur saisi, ou débiteur saisi lui-même, 247-294.</p>
                <p>G e n s d e service; droits et privilège pour l e u r salaire, 49-116.</p>
                <p>Greffe.</p>
                <p>— (Droits de), (v. Droits).</p>
                <p>309</p>
                <p>— N o n responsabilité en c a s d'inscription erronée sur l'indication du
                    créancier,</p>
                <p>284-372.</p>
                <p>Greffier; n'est p a s u n e partie à la p r o c é dure d'expropriation,
                    230-253.</p>
                <p>Guerre (v. Agent Consulaire, Assurances,</p>
                <p>Ennemi, Force majeure).</p>
                <p>H é g i r e (v. Calendrier).</p>
                <p>Hekr.</p>
                <p>— Compétence dans une action en paiement d'arrérages, 228-250.</p>
                <p>— Conditions d'acquisition du droit par prescription, 95-216.</p>
                <p>— Dissimulation, par le vendeur ou le poursuivant, du hekr grevant l'i m meuble
                    vendu, 96-217.</p>
                <p>— grevant un wakf; ne peut être constitué que par hodget, 9 5 2 ' 6 .</p>
                <p>— Les terrains wakîs ne peuveut être donnés hekr à un . taux* inférieur à leur
                    valeur, 77-184.</p>
                <p>Hellène (v. Succession).</p>
                <p>— Mariage; administration et jouissance de la dot par l'époux, 97-218.</p>
                <p>— Nationalité; sujets ottomans de race grecque; commission d e l'indigénat,</p>
                <p>268-341.</p>
                <p>Héritiers (v. Succession).</p>
                <p>Homologation d'une transaction p a r u n</p>
                <p>Tribunal, 252-317, 2 8 9 3 8 5 .</p>
                <p>Honoraires (v. Avocat) d e commandement;</p>
                <p>le créancier ne peut être colloqué pour leur m o n t a n t, 236-272.</p>
                <p>H y p o t h è q u e ( v . Bordereau d'inscription,</p>
                <p>Créancier, Inscription).</p>
                <p>— Acte authentique de prêt; biens qui constituent le g a g e du créancier
                    hypothécaire,</p>
                <p>5-2.</p>
                <p>— Collocation pour les intérêts, 77-185.</p>
                <p>— consentie par un failli.</p>
                <p>— après l a date de cessation de paiements,</p>
                <p>263-333, 289-383.</p>
                <p>— avant l a date d e c e s s a t i o n d e paiements,</p>
                <p>31-69.</p>
                <p>— consentie sur un bien w a k f; nullité,</p>
                <p>22-48.</p>
                <p>— Détérioration ou perte d e l'immeuble;</p>
                <p>demande de supplément de garantie,</p>
                <p>50-118.</p>
                <p>— Extinction par prescription de 15 ans;</p>
                <p>la -prescription profite a u tiers-détenteur,</p>
                <p>232-261.</p>
                <p>— Indivisibilité, 265-336, 289-384.</p>
                <p>— générale (Droits du créancier à hypothèque),</p>
                <p>289-384, 296-403.</p>
                <p>— Prêt hypothécaire.</p>
                <p>— Etendue de l'ypolhèque, 278-365.</p>
                <p>— Formes nécessaires à la validité d u contrat, 94-211.</p>
                <p>— N é c e s s i t é d e l a production du contrat dans la distribution,
                    288-382.</p>
                <p>— Remboursement anticipé; indemnité stipulée, 29-58.</p>
                <pb n="310" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                <p>Imbécillité (v. Interdiction).</p>
                <p>Immeuble</p>
                <p>— par destination, 78-186.</p>
                <p>— par incorporation; détournement; compétence mixte, 247-293.</p>
                <p>Impenses faites p a r un possesseur s u r le terrain d'autrui, 271-347.</p>
                <p>Impôts.</p>
                <p>— Compétence mixte en cas de contestation,</p>
                <p>32-74, 50-119.</p>
                <p>— fonciers; terres de culture transformées en terrains de construction,
                    291-389.</p>
                <p>— Liquidation des droits proportionnels,</p>
                <p>263-329.</p>
                <p>Imputation.</p>
                <p>— Mode d'application à défaut de stipulation,</p>
                <p>262-328.</p>
                <p>— opposée au tiers-porteur par le souscripteur d'uneffet de commerce, 64-</p>
                <p>. 153.</p>
                <p>Incessibilité d e s s o m m e s d u e s p a r l'Etat,</p>
                <p>235-268.</p>
                <p>Incompétence (v. Compétence).</p>
                <p>— d'un Tribunal ayant ordonné la prestation d'un serment litisdécisoire;</p>
                <p>irrecevabilité d e l'appel basé sur cette incompétence, 68-170.</p>
                <p>— II ne peut être statué sur une exception d'incompétence dans une instance en
                    péremption, 99-222.</p>
                <p>— mixte, dans une action en dommages-</p>
                <p>intérêts du chef de saisie pratiquée sur les biens d'un indigène par des
                    créanciers indigènes et mixtes, 7-6.</p>
                <p>Indemnité(v. Employé,Expropriation pour cause d'utilité publique, D o m m a g e s
                    -</p>
                <p>intérêts).</p>
                <p>Indigènes (v. Calendrier, Compétence, M u sulmans).</p>
                <p>Indivisibiliié; I' appel interjeté par ou contre une seule des parties
                    intéressées profite à toutes, 243-282.</p>
                <p>Indivision (v. Partage).</p>
                <p>— avec un mineur; n'entraîne pas le bénéfice de la suspension de la
                    prescription,</p>
                <p>8-13.</p>
                <p>— Revendication d'un bien indivis; non assignation de tous les co-proprié-</p>
                <p>taires, 8-17.</p>
                <p>ingratitude; action en révocation d e s d o nations,</p>
                <p>29-59, 292-392.</p>
                <p>Insaisissabilité d e s s o m m e s d u e s par l'Etat,</p>
                <p>235-268.</p>
                <p>Inscription.</p>
                <p>— d e faux, 17-31, 44-99.</p>
                <p>— contre un acte authentique; m o y e n s d e preuve, 59-136.</p>
                <p>— contre une décision de justice; conditions d'exercice, 109-236.</p>
                <p>— contre un jugement correctionnel; « parallèle</p>
                <p>» à un pourvoi e n Cassation,</p>
                <p>109-236.</p>
                <p>— Dommages-intérêts pour inscription v e -</p>
                <p>xatoire, 5 4 .</p>
                <p>— incidente à une saisie conservatoire,</p>
                <p>249-303.</p>
                <p>— L e s Tribunaux peuvent l'écarter de piano, 109-236.</p>
                <p>— d'immeubles au nom d e « l'aîné de la famille», 271-350.</p>
                <p>— d'un jugement d'homologation de concordat</p>
                <p>; effets juridiques, 249-302.</p>
                <p>— hypothécaire.</p>
                <p>— à l a garantie de fermages; e l l e n e peut s'étendre à l'indemnité d u e pour
                    contravention au bail, 108-234.</p>
                <p>— Bordereau d'inscription, (v. Bordereau).</p>
                <p>— Intérêts garantis, 77-185, 265-337.</p>
                <p>— prise dans une circonscription autre q u e celle de la situation des biens,
                    284-373.</p>
                <p>Instruction pénale (v. Cassation).</p>
                <p>— à l'audience correctionnelle; nécessité sous peine de nullité du jugement,</p>
                <p>17-28.</p>
                <p>— à l'égard des étrangers; conditions,</p>
                <p>285-375.</p>
                <p>— Nullités.</p>
                <p>— Compétence de la Chambre du C o n s e i l,</p>
                <p>114-239.</p>
                <p>— Compétence duTribunal Correctionnel,</p>
                <p>114-239.</p>
                <p>— Prescription; interruption, 285-375.</p>
                <p>Interdiction.</p>
                <p>— Droit musulman; annulation des actes antérieurs à l'interdiction, 68-165.</p>
                <p>— Validité d'une convention passée avec le curateur d e l'interdit, 97-218.</p>
                <p>Interprétation d'un jugement p a r la C o u r;</p>
                <p>incompétence e n c a s d'irrecevabilité d e l'appel, 68-170.</p>
                <p>Intérêts (v. Hypothèque).</p>
                <p>Interrogatoire s u r faits et articles; a d m i s sibilité ultérieure de la p r e
                    u v e testimoniale,</p>
                <p>78-187.</p>
                <p>Interruption d'instance par le changement d'état des personnes intéressées,
                    17-29.</p>
                <p>Intervention.</p>
                <p>— ad adjuvandum, dans une revendication viciée à la base de sa procédure,</p>
                <p>235-267.</p>
                <p>—. en appel.</p>
                <p>— d'une partie non intimée; irrecevabilité à former appel incident, 5 - 3 .</p>
                <p>— d'un receiver nommé par l'autorité militaire, 32-73.</p>
                <p>— Conditions de recevabilité, 32-73.</p>
                <p>— Entraves à la solution d u litige, 251-</p>
                <p>308.</p>
                <p>Irrecevabilité d'une instance; n'est pas une exception préjudicielle,
                    249-303.</p>
                <p>J e u (Etablissements de), 250-304.</p>
                <p>Jockey; critique p a r la P r e s s e d e s e s qualités e t d e s o n honnêteté
                    s p o r t i v e s,</p>
                <p>81-198.</p>
                <p>Juge-Commissaire (v. Appel, Faillite).</p>
                <p>— Autorisation d'assigner donnée au syndic,</p>
                <p>231-257.</p>
                <p>— Recours et actions en nullité contre ses ordonnances, 6-5.</p>
                <p>juge-Délégué a u x Adjudications.</p>
                <p>— Appel de s e s ordonnances, 27-51, 60-</p>
                <p>138.</p>
                <p>— ayant p a s s é outre à la vente, 15-23,</p>
                <p>107-232.</p>
                <p>— Délai d'appel, 15-23.</p>
                <p>— S a compétence à connaître des demandes en nullité de procédure o u d e
                    surenchère, 27-51.</p>
                <p>— Ses décisions ne préjugent par le fond,</p>
                <p>93-204.</p>
                <p>— Tierce-opposition à ses ordonnances de référé, 9-20.</p>
                <p>Juge de service; recours contre s e s o r d o n nances,</p>
                <p>292-390.</p>
                <p>Jugement (v. Acquiescement, Adjudication,</p>
                <p>Appel, Cassation, Défaut).</p>
                <p>— Caractère déclaratif de droits préexistants,</p>
                <p>292-391.</p>
                <p>— commercial; nécessité de donner caution pour son exécution, 269-342.</p>
                <p>— correctionnel;</p>
                <p>— Inscription de faux b a s é e sur l e fait que des additions ont é t é faites à
                    la minute après l e prononcé, 109-236.</p>
                <p>— d e défaut; nécessité d'une instruction orale avant l e prononcé du jugement
                    sur opposition, 17-28.</p>
                <p>— déclaratif de nullité d'un acte simulé,</p>
                <p>290-386.</p>
                <p>— d'expédient, 289-385.</p>
                <p>— est l'œuvre du Tribunal devant qui les conclusions ont été prises et non d e
                    celui par qui il a été prononcé, 236-273.</p>
                <p>interlocutoire.</p>
                <p>— Appel, 28-52, 28-53, 251-305.</p>
                <p>— non v i s é à l'acte d'appel d'un jugement définitif, 243-283.</p>
                <p>— par défaut dans une instance légalement contradictoire, 29-61.</p>
                <p>— rendu contre un représentant légal irrégulièrement nommé mais en possession
                    apparente d'état, 45-102.</p>
                <p>Juridiction (v. Compétence, Incompétence,</p>
                <p>Ordonnances).</p>
                <p>Jurisprudence; portée des arrêts d e s C h a m b r e s réunies, 78-189.</p>
                <p>Juste titre eu matière de prescription q u i n quennale;</p>
                <p>définition et nature, 8-13.</p>
                <p>L a i t; falsification; répression, 45-105, 2 8 7 -</p>
                <p>379, 288-380.</p>
                <p>Legs (Action en paiement de); intention du testateur; modalités et nrtture d u
                    legs, 273-357.</p>
                <p>Lettre de change (v. Billet à ordre, Effets de commerce).</p>
                <p>— Défaut de provision et d'acceptation;</p>
                <p>irrecevabilité d e l'action contre le tiré,</p>
                <p>78-190.</p>
                <p>— tirée par un indigène sur un autre indigène; bénéficiaire étranger;
                    compétence,</p>
                <p>78-190.</p>
                <p>Libéralité (v. Donations).</p>
                <p>— Annulation, 292-392.</p>
                <p>— en vue d u mariage; irrévocabilité, 293-</p>
                <p>394.</p>
                <cb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                <p> L i c e n c e s; vente s d e b o i s s o n s a l c o o l i q u e s;</p>
                <p>caractère personnel, 19-35.</p>
                <p>L i c e n c i e m e n t ( v . R e n v o i ) .</p>
                <p>Licitation ( v . P a r t a g e ); la vente s u r lici-</p>
                <p>t a t i o n n e peut étre o r d o n n é e q u e lorsque l e p a r t a g e e n n a
                    t u r e e s t impossible,</p>
                <p>2 3 2 - 2 5 9 .</p>
                <p>L i q u i d a t i o n ( v . E n n e m i, S o c iét é ).</p>
                <p>L i t i s p e n d a n c e; conditions d'e x i s t e n c e, 7 - 7 .</p>
                <p>L i v r e s d e C o m m e r c e ( v . Faillite).</p>
                <p>L o c a t a i r e d e b i e n s w a k f s ayant e f f e c t u é d e s r é p a r a
                    t i o n s à l'immeuble; droit s q u i peuvent e n d é c o u l e r pour lui, 5 5
                    - 1 3 2 .</p>
                <p>L o c a t a i r e ( v . B a i l, Locataire); p r o h i b i t i o n d e s o u s -
                    l o c a t i o n, 4 4 - 9 8 .</p>
                <p>Loi d e s 5 feddans, 7 9 - 1 9 1, 9 3 2 0 5 .</p>
                <p>L o t i s s e m e n t d e b i e n s e x p r o p r i é s, 19-36.</p>
                <p>L o u a g e .</p>
                <p>— d e c h o s e s ( v . Bail, Locataire).</p>
                <p>— d e services.</p>
                <p>— Contrat c o n s é c u t i f à un a c c i d e n t d u travail, 2 6 - 4 9 .</p>
                <p>— R u p t u r e; indemnité, 268-340.</p>
                <p>M a c h i n e .</p>
                <p>— agricole; immeuble p a r destination, 78-</p>
                <p>186.</p>
                <p>— à vapeur; transfert, conditions, 292-393.</p>
                <p>— génératrice d'électricité; obligation d e n e p a s troubler la tranquilité d u
                    vois i n a g e, 233-262.</p>
                <p>Mai n - l e v é e ( v . S a i s i e ) .</p>
                <p>M a n d a n t ( v . M a n d a t, M a n d a t a i r e ) d e v e n u i n c a p a b
                    l e; c e s s i o n f a i t e p a r s o n p r ê t e -</p>
                <p>n o m, 2 4 9 - 3 0 2 .</p>
                <p>M a n d a t ( v . A v o c a t ) .</p>
                <p>— Renonciation p a r un mandataire et p a r un avocat, 62-143.</p>
                <p>— S a l a i r e s; arbitrage d u j u g e; irrecevabilité d u serment e n v u e
                    d'établir le q u a n t u m c o n v e n u, 260-322.</p>
                <p>M a n d a t a i r e .</p>
                <p>— (Assignation du), 279-369, 281-371).</p>
                <p>— (Contrat p a s s é avec le), 279-369, 281-</p>
                <p>370.</p>
                <p>— d e j u s t i c e; s e s a c t e s ne peuvent être annulés pour le motif qu'i
                    l n'aurait p a s d û être nommé, 100-227.</p>
                <p>— d'un ancien nazir; responsabilités et obligations, 237-278.</p>
                <p>— Stipulation d'une clause aléatoire pour l e paiement d e s a rémunération,
                    260-</p>
                <p>322.</p>
                <p>M a r i a g e ( C o n t r a t d e ) .</p>
                <p>— Convention matrimoniale p a s s é e avec le curateur d'un interdit, 97-218.</p>
                <p>— (Libéralités en v u e d u ), 293-394.</p>
                <p>— Nullité pour vice de forme, 94-211.</p>
                <p>M a r q u e d e f a b r i q u e (v. C o n t r e f a ç o n ) .</p>
                <p>— contrefaite; radiation o r d o n n é e p a r jugement, 232-258.</p>
                <p>— enregistrée p a r u n s u jet ennemi, 232-</p>
                <p>258.</p>
                <p>— P a p i e r à cigarettes; opposition d'une étiquette pour la vente,
                    232-258.</p>
                <p>M é g l i s H a s b y .</p>
                <p>— C o m p é t e n c e en matière de convention matrimoniale, 97-218.</p>
                <p>— C o m p é t e n c e pour taxer l e s honoraires d'un tuteur par lui n o m m é,
                    97-218.</p>
                <p>— Décision de continuation de la tutelle,</p>
                <p>293-396.</p>
                <p>M e s u r e s .</p>
                <p>— conservatoires pour le s a u v e g a r d e d'un bien saisi, 8-18.</p>
                <p>— d'instruction (v. P r e u v e ) .</p>
                <p>— A p p e l d u jugement i n t e r l o c u t o i r e l e s ayant o r d o n n é e
                    s, 28-53.</p>
                <p>— D é c h é a n c e pour i n e x é c u t i o n d a n s le d é l a i, 7 - 9,
                    2U-39, 68-166, 98-219.</p>
                <p>— urgentes ( v . Référé).</p>
                <p>M e u b l e s .</p>
                <p>— a cc e ss o i r e s d'un f o n d s, briques, 293-</p>
                <p>395.</p>
                <p>— p a r leur nature, immeubles p a r incorporation</p>
                <p>; détournement; compétence mixte, 247-293.</p>
                <p>— Revendication d'un plafond par le propriétaire d e l'immeuble, 237-277.</p>
                <p>M i n e u r .</p>
                <p>— Déclaration de surenchère faite p a r lui a g i s s a n t seul, 27-51.</p>
                <p>— musulman; nullité relative d e s a c t e s accomplis en son nom, 81-199.</p>
                <p>M i s e à p r i x ( v . E x p r o p r i a t i o n ) .</p>
                <p>M i s e d e f o n d s avec p a r t i c i p a t i o n f o r f a i t a i r e; '
                    '</p>
                <p>n e d o n n e p a s naissance à line société,</p>
                <p>2 4 6 - 2 8 9 .</p>
                <p>M i s e en cause .</p>
                <p>— d o n n a n t lieu à une s e c o n d e expertise,</p>
                <p>95-212.</p>
                <p>— injustifiée; appel d'un jugement interlocutoire,</p>
                <p>28-52.</p>
                <p>M i s e e n d e m e u r e .</p>
                <p>— e n matière de préemption, 294-399.</p>
                <p>— en matière de vente, délai utile et résiliation,</p>
                <p>273-360.</p>
                <p>— Inutilité, e n c a s d'impossibilité d'e x é cuter reconnue p a r le débiteur,
                    68-167.</p>
                <p>— signifiée à un vendeur p a r s o n acheteur déclaré en état de faillite,
                    231-257.</p>
                <p>M u n i c i p a l i t é ( v . Compagnie s ) .</p>
                <p>— Règlement municipal sur l e s laiteries,</p>
                <p>287-379, 288-380.</p>
                <p>— T r a v a u x d e raccordement d e s é g o u t s;</p>
                <p>responsabilité en c a s d'accident, 119-</p>
                <p>241.</p>
                <p>Musulman s .</p>
                <p>— F e m m e; domicile l é g a l; lieu d'o u v e r ture d e s a succession,
                    66-161.</p>
                <p>— Majorité, 293-396.</p>
                <p>— P o u v o i r s d u père s u r les biens de son enfant, 263-333.</p>
                <p>— P u i s s a n c e paternelle; nullité relative d e s a c t e s accomplis
                    intéressant l e s mineurs,</p>
                <p>81-199.</p>
                <p>— T u t e u r; attributions, 68-172.</p>
                <p>311</p>
                <p>N a t i o n a l i t é ( v . H e l l e n e s, F e m m e, O t t o m a n s ) .</p>
                <p>— Certificats consulaires, 79-192.</p>
                <p>— C h a n g e m e n t e n cours d' ins ta n ce a u mixte; compétence,
                    78-188.</p>
                <p>— contestée d'une succession; nomination d'un séquestre p a r la juridiction
                    mixte,</p>
                <p>267-339.</p>
                <p>— d e s habitants de territoires militairem e n t o c c u p é s, 294-397.</p>
                <p>— d'un succession en c a s d e p o s s e s s i o n d'état d'une nationalité p a r
                    le de cujus,</p>
                <p>79-193.</p>
                <p>— d'un navire, 269-342.</p>
                <p>— p e r s a n e reconnue à une suc ces sion p a r l e Gouvernement égyptien;
                    force e x é c u toire des décisions consulaires, 267-339.</p>
                <p>N a v i r e ( v . T r a n s p o r t ) .</p>
                <p>— Droit de suite d u créancier d u v e n d e u r d'un navire; extinction,
                    259-342.</p>
                <p>— Droits d'importation d û s au p o r t d'a t tache,</p>
                <p>270-343.</p>
                <p>— L'acte d e nationalité, e u l'a b s e n c e d e l'acte d e propriété,
                    constitue la preuve de sa nationalité, 269-342.</p>
                <p>— Saisie-foraine.</p>
                <p>— C r é a n c i e r é g y p t i e n et propriétaire d o m i c i l i é à
                    l'étranger, 269-342.</p>
                <p>— v e x a t o i r e, 2 6 9 - 3 4 2 .</p>
                <p>Nazir d'un w a k f .</p>
                <p>— Action d u bénéficiaire à son encontre,</p>
                <p>69-178.</p>
                <p>— A qui appartient sa nomination et sa révocation, 86-201.</p>
                <p>— bénéficiaire du wakf; d e m a n d e d e mise s o u s séquestre d u wakf p a r
                    s e s créanciers,</p>
                <p>55-131.</p>
                <p>— n e peut c o n c é d e r un hekr, 95-216.</p>
                <p>— M a n d a t a i r e d'un ancien nazir; obligat i o n s et responsabilités,
                    237-2/8.</p>
                <p>— n e peut consentir seul une location d e p l u s d e trois a n s, 95-216.</p>
                <p>— Souverain d'Egypte; action e n r e d d i tion d e c o m p t e s,
                    237-278.</p>
                <p>N o m comme r c i a l ( v . R a i s o n s o c i a l e ) .</p>
                <p>N o n - lieu consécutif à une d é n o n c i a t i o n t é m é r a i r e; d o m m
                    a g e s - intérêts, 4 5 - 1 0 4 .</p>
                <p>N o v a t i o n, 3 0 - 6 4 .</p>
                <p>— Elle ne s e p r é s u m e p a s, 229-252.</p>
                <p>— Elle ne s e produit p a s p a r la c o n c e s s i o n d'un terme, 229-252.</p>
                <p>— Elle n'est pas entraînée en principe p a r l e s décisions de justice,
                    292-391.</p>
                <p>— p a r confusion de patrimoine d a n s u n e succession musulmane, 252-316.</p>
                <p>— p a r délégation de créance, 45-103.</p>
                <p>— Souscription d'uneffet de comme r c e pour une dette antérieure, 229-252.</p>
                <p>N u l l i t é s .</p>
                <p>— d e forme d'un acte introductif d'instance; elles s o n t couvertes p a r l
                    e s conclusions prises au f o n d, 249-303.</p>
                <p>— préjudicielles; défaut de qualité des parties; irrecevabilité de la d e m a n
                    d e,</p>
                <p>249-303.</p>
                <pb n="312" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                <p>O b j e t s p e r d u s; r é m u n é r a t i o n a u x i n vente u r s, 2 0
                    - 4 0 .</p>
                <p>O b l i g a t i o n s p a y a b l e s e n plusieurs t e r m e s;</p>
                <p>compétence, 4 4 - 1 0 1 .</p>
                <p>O c c u p a n t s a n s titre; compétence d u J u g e d e s r é f é r é s à o r d
                    o n n e r s o n e x p u l s i o n,</p>
                <p>7-10, 6 8 - 1 6 8 .</p>
                <p>O c c u p a t i o n militaire, 2 9 4 - 3 9 7 .</p>
                <p>O f f r e r é e l l e; a c c e p t a t i o n s o u s r é s e r v e s,</p>
                <p>5 1 - 1 2 0 .</p>
                <p>O p p o s i t i o n .</p>
                <p>— à commandement ( v . Commandement).</p>
                <p>— à t a x e .</p>
                <p>— Délai de dislance, 51-121.</p>
                <p>— d'un séquestre devant le Juge d e s R é férés et devant le Tribunal Civil,
                    271-</p>
                <p>351.</p>
                <p>— à un arrêt d e défaut; s a péremption entraîne celle d e l'appel, 99-223.</p>
                <p>— à un jugement de défaut.</p>
                <p>— dans une revendication en cours d'e x propriation</p>
                <p>; irrecevabilité, 53-125, 235-</p>
                <p>265, 235-266.</p>
                <p>— déclaratif de faillite, 66-160.</p>
                <p>— Effet juridique, 99-223.</p>
                <p>— a u règlement définitif par u n a d j u d i cataire m e n a c é d'éviction,
                    248-298.</p>
                <p>— à une reprise de procédure signifiée a u Greffier, 230-253.</p>
                <p>O r d o n n a n c e ( v . J u g e - C o m m i s s a i r e, J u g e d e S e r v i
                    c e ) .</p>
                <p>— d e la Chambre d u Conseil; appel, 15-</p>
                <p>26, 114-238.</p>
                <p>— d e police; conditions d'application p a r la Juridiction Mixte, 288-380.</p>
                <p>— d u J u g e délégué aux adjudications ( v .</p>
                <p>Adjudication).</p>
                <p>— médicale; obligation du pharmacien à qui la préparation en est confiée,
                    51-</p>
                <p>122.</p>
                <p>O r d r e ( v . D i s t r i b u t i o n ) .</p>
                <p>O t t o m a n s .</p>
                <p>— Assimilation a u x s u j e t s locaux, 83-206.</p>
                <p>— d e race g r e c q u e; nationalité, 268-341.</p>
                <p>O u v e r t u r e ( v . S e r v i t u d e s ) .</p>
                <p>— d e crédit, 80-194, 278-365.</p>
                <p>— V u e s et j o u r s illégitimes s u r une propriété limitrophe, 230-255,
                    252-315.</p>
                <p>P a c t e « d e q u o t a - l i t i s »; nullité d'o r d r e p u b l i c, 21 - 4
                    1, 2 6 0 - 3 2 2 .</p>
                <p>P a i e m e n t .</p>
                <p>— à la suite d'un jugement ordonnant l'exécution provisoire; n'entraîne p a s
                    acquiescement, 227-245, 228-247.</p>
                <p>— e n cours de procès; équivaut à une reconnaissance et oblige a u paiement d e
                    s intérêts et des frais, 63-150.</p>
                <p>— Nécessité de la remise d u titre a u d é biteur,</p>
                <p>¿92-391.</p>
                <p>P a p i e r à c i g a r e t t e s; m a r q u e d e f a b r i q u e;</p>
                <p>a p p o s i t i o n d'une é t i q u e t t e pour la vente,</p>
                <p>2 3 2 - 2 5 8 .</p>
                <p>Parquet ( v . A s s i g n a t i o n, Domicile, S i g n i fication).</p>
                <p>P a r t a g e .</p>
                <p>— Expropriation poursuivie à r e n contre des biens d'une succession a v a n t le
                    partage; nullité de la procédure, 107-</p>
                <p>232.</p>
                <p>— immobilier.</p>
                <p>— Compétence mixte en c a s de créanciers étrangers inscrits, 98-221.</p>
                <p>— Confection des lots, 33-76.</p>
                <p>— Droit des créanciers inscrits e n c a s d'une possibilité de partage en
                    nature,</p>
                <p>232-259.</p>
                <p>P a r t i c i p a t i o n f o r f a i t a i r e avec m i s e d e f o n d s;</p>
                <p>n e d o n n e p a s naissance à une société,</p>
                <p>2 4 6 - 2 8 9 .</p>
                <p>P a t r i a r c a t; compétence en matière d e s u c c e s s i o n o t t o m a n
                    e, 100-227.</p>
                <p>P a u l i e n n e ( v . A c t i o n ) .</p>
                <p>P e i n e s ( v . C a s s a t i o n ) .</p>
                <p>P é r e m p t i o n, 65-157, 6 8 - 1 6 9 .</p>
                <p>— Caractère accessoire d e l'action, 7-11.</p>
                <p>— d e s jugement s d e défaut faute de comparaître</p>
                <p>; bénéfice a u seul défendeur défaillant, 281-370.</p>
                <p>— D e s pourparlers de transaction font obstacle à la péremption, 119-243,
                    232-</p>
                <p>260.</p>
                <p>— d'une opposition à un arrêt d e défaut;</p>
                <p>elle entraîne celle d e l'arrêt, 99-223.</p>
                <p>— Elle e s t couverte par tout fait exclusif de la volonté d e s e désister,
                    232-260.</p>
                <p>— e n matière d'expropriation, 249-301.</p>
                <p>— 11 n e peut être, d a n s l'instance, statué sur une exception, 99-222,
                    232-260.</p>
                <p>— Indivisibilité d e l'action à ¡'égard de toutes lés parties, 119-243,
                    270-344.</p>
                <p>— Le désistement d e l'appel n'est p a s o p p o s a b l e à l'intimé qui a d é j
                    à conclu à la péremption, 33-77.</p>
                <p>— Le d é c è s d e l'une des parties n'a pas.</p>
                <p>d'influence s u r la péremption, 33-77,</p>
                <p>270-344.</p>
                <p>— L e fait q u e le domicile des héritiers d'une partie décédée serait inconnu n
                    e peut interrompre la péremption,</p>
                <p>119-243.</p>
                <p>— La procédure d'exécution n'est pas susceptible de péremption, 251-307.</p>
                <p>— U n e citation en référé pour la nomination d'un séquestre ne constitue p a s
                    un acte d e procédure interrupts, 8C-</p>
                <p>195.</p>
                <p>P e r s a n ( v . S u c c e s s i o n ) .</p>
                <p>P e r t e d'un colis p a r l e s C h e m i n s d e f e r;</p>
                <p>r è g l e m e n t d e l'indemnité, 2 9 - 5 7, 102-</p>
                <p>22 9 .</p>
                <p>P h a r m a c i e n s; obligation d e t r a n s c r i r e l e s o r d o n n a n
                    c e s e x é c u t é e s s u r u n r e g i s t r e a d h o c, 5 1 - 1 2 2 .</p>
                <p>P l a c a r d s e r r o n é s; droit s d e l'a d j u d i c a t a i r e ,</p>
                <p>4 7 - 1 1 0 .</p>
                <p>P l a f o n d; r e v e n d i c a t i o n p a r le propriétaire d e l ' immeuble,
                    2 3 7 - 2 7 7 .</p>
                <p>P l a i d o i e r i e s; n e s o n t p a s a d m i s e s e n matière d e r é c u
                    s a t i o n, 2 9 5 - 4 0 1 .</p>
                <p>P o i d s ( F a u x ), 284-373.</p>
                <p>P o l i c e s ( v . A s s u r a n c e s, Compagnie s ) .</p>
                <p>P o r t d'a t t a c h e; droit s d'i m p o r t a t i o n d u s p a r l e n a v i
                    r e, 2 7 0 - 3 4 3 .</p>
                <p>P o s s e s s i o n ( v . A c t i o n p o s s e s s o r e, P r e s cription).</p>
                <p>— d'état .</p>
                <p>— Décision rendue contre un représentant légal irrégulièrement nommé, 45-102.</p>
                <p>— d'une nationalité par un de cujus; nationalité d e s a succession, 79-193.</p>
                <p>— Impenses faites s u r le terrain d'autrui,</p>
                <p>271-347.</p>
                <p>P o u r v o i (v. C a s s a t i o n ) .</p>
                <p>P r é a v i s ( v . R e n v o i ) .</p>
                <p>P r é e m p t i o n .</p>
                <p>— Action commune p a r plusieurs voisins, inadmissibilité, 294-398.</p>
                <p>— Conditions d'exercice et déchéance,</p>
                <p>99-224, 294-398.</p>
                <p>— Délais d'a p p e l d e l'action, 7-11.</p>
                <p>— Délais d'o p t i o n; point de départ, 271-</p>
                <p>345, 294-399.</p>
                <p>— Droits et obligations d e l'acheteur d'un immeuble, défendeur en
                    préemption,</p>
                <p>99-224.</p>
                <p>— Exercice d e l'action p a r un seul des co-propriétaires indivis limitrophes,
                    8-</p>
                <p>12.</p>
                <p>— Irrecevabilité d e l'action exercée a u profit d'un tiers, 8-12.</p>
                <p>— Nécessité d'une contigüité à d e u x points cardinaux; ligne limitrophe
                    courbe, 100-225, 271-346.</p>
                <p>— Questions préjudicielles; nécessité d e l'exercice d e l'action au fond d a n
                    s les délais légaux, 80-196.</p>
                <p>— Simulation d u prix de vente, 52-123.</p>
                <p>— S o m m e s à p a y e r par le préempteur,</p>
                <p>294-399.</p>
                <p>P r é j u d i c e ( v . D o m m a g e s - intérêts ) .</p>
                <p>— moral; action en dommages-intérêts,</p>
                <p>30-63.</p>
                <p>— moral résultant des motifs d'un jugem e n t; n e peut donner ouverture à l a
                    tierce-opposition, 22-44.</p>
                <p>— résultant d'un accord frauduleux entre le commissionnaire et son comme t t a n
                    t;</p>
                <p>responsabilité solidaire, 62-146.</p>
                <p>P r e s c r i p t i o n .</p>
                <p>— D e m a n d e d'e n q u ê t e; articulation précise des faits, 68-173.</p>
                <p>— d e 5 a n s (quinquennale).</p>
                <p>— au profit du créancier hypothécaire de bonne foi, 53-125.</p>
                <p>— en matière d'effets de commerce, 64-</p>
                <p>153, 291-387; à vue. 46-107.</p>
                <p>— Justification d'un juste titre, 8-13.</p>
                <p>— La b o n n e foi e s t nécessaire, 232-261.</p>
                <p>— ne s'applique pas aux fruits e n c a s d e résiliation d'une vente par action p
                    a u lienne,</p>
                <p>26-50.</p>
                <p>— N é c e s s i t é d'une p o s s e s s i o n d a n s l e s limites du titre,
                    295-400.</p>
                <p>— d e 15 a n s .</p>
                <p>— Calcul en matière d'acquisition d e s e r vitude,</p>
                <p>278-366.</p>
                <cb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                <p> — Délai imparti pour en fournir la preuve, e t déchéance, 20-39.</p>
                <p>— Extinction de l'hypothèque, 232-261.</p>
                <p>— La b o n n e foi n'est pas nécessaire, 232-</p>
                <p>261.</p>
                <p>— Un arrêt préparatoire n'y donne pas naissance, 68-169.</p>
                <p>— d e 3 3 a n s en matière de wakf, 238-</p>
                <p>279.</p>
                <p>— d e l'art. 271 d u C. C o m . Mar., 9-21.</p>
                <p>— donnant naissance a u droit de hekr,</p>
                <p>95-216.</p>
                <p>— Elle n'est pas interrompue a u détriment d u tiers-détenteur si la saisie
                    immobilière ne lui a p a s é t é dénoncée, 232-</p>
                <p>261.</p>
                <p>— P o i n t d e départ en matière de dissimulation d'actif, 114-239.</p>
                <p>— L'état d'indivision avec un mineur n'entraîne pas le bénéfice de la s u s
                    pension de la prescription, 8-13.</p>
                <p>— Reconnaissance de dette p a r un débiteur solidaire; effet vis-à-vis d e s e s
                    co-débiteurs a u point d e v u e d e la prescription, 81-197.</p>
                <p>— Renonciation a u bénéfice de la prescription p a r un débiteur; effet vis-à-vis
                    d e s e s co-débiteurs, 81-197.</p>
                <p>P r e s s e .</p>
                <p>— Diffamation et faute dommageable, 17-</p>
                <p>32, 81-198.</p>
                <p>— Publication ordonnée p a r justice d'un jugement rendu en matière d e
                    diffamation,</p>
                <p>17-32.</p>
                <p>P r ê t ( v . C r é a n c i e r, H y p o t h è q u e ) .</p>
                <p>— consenti à une succession; obligations des héritiers, 79-192.</p>
                <p>— Nécessité de la production d u contrat même à l'appui d'une production d a n s
                    une distribution, 288-382.</p>
                <p>P r ê t e - n o m .</p>
                <p>— Cession fictive; entraves à la solution d'un litige, 251-308.</p>
                <p>— F e m m e d'un failli, 249-302.</p>
                <p>— investi des droits d u maître; cession p a r lui faite en c a s d'incapacité d
                    e s o n mandant, 249-302.</p>
                <p>P r e u v e .</p>
                <p>— en matière de revendication, 251-310.</p>
                <p>— testimoniale ( v . Mesures d'instruction).</p>
                <p>— Admissibilité après un interrogatoire s u r f a i t s e t articles,
                    78-187.</p>
                <p>— dans une inscription de faux, 59-136.</p>
                <p>— en matière d'usure, 22-45.</p>
                <p>P r i v i l è g e .</p>
                <p>— Architecte et entrepreneur, 107-233.</p>
                <p>— d e s frais de justice; assiettes, 291-388.</p>
                <p>— F o r m e d'une délégation de créance privilégiée, 45-103.</p>
                <p>— maritime; loi applicable en matière de conflits, 269 342.</p>
                <p>— d u vendeur.</p>
                <p>— Conservation, 296-406.</p>
                <p>— lnopposabilité au co-acquéreur décharg é d e la solidarité et qui a payé p l u
                    s q u e sa part, 298-408.</p>
                <p>P r o c ès-v e r b a l .</p>
                <p>— d'audience; valeur probante, 64-153.</p>
                <p>— d'huissier; déclarations mensongères faites p a r un prétendu signifié d a n s
                    u n acte signifié à « résidence », 15-24.</p>
                <p>Propriété .</p>
                <p>— (Droit de); limitation p a r le respect des droits d'autrui, 233-262.</p>
                <p>— littéraire et artistique.</p>
                <p>— Chants arabes, 233-263.</p>
                <p>— Conditions de protection; absence de loi spéciale en Egypte, 234-264.</p>
                <p>P r o v i s i o n (v. Lettre d e c h a n g e ) .</p>
                <p>Publicité des droit s r é e l s i m m o b i l i e r s ( v .</p>
                <p>T r a n s c r i p t i o n ), 2 9 6 - 4 0 6 .</p>
                <p>P u i s s a n c e P a t e r n e l l e; droit musulman;</p>
                <p>nullité relative d e s a c t e s i n t é r e s s a n t les m i n e u r s, 8 1 - 1
                    9 9 .</p>
                <p>P u r g e ( D r o i t d e ); le t i e r s - d é t e n t e u r p e u t s'e n p r
                    é v a l o i r, 6 5 - 1 5 8 .</p>
                <p>Q u a s i - d é l i t .</p>
                <p>— Dommages-intérêts; intention de nuire,</p>
                <p>17-32.</p>
                <p>— Paiement d'un chèque à un tiers au préjudice d u porteur, 286-376.</p>
                <p>Que s t i o n préjudicielle, e n matière d e p r é e m p t i o n, 80-196.</p>
                <p>R a i s o n sociale; vente e t t r a n s m i s s i o n, 9 8 -</p>
                <p>220.</p>
                <p>R a p p o r t d e s donation s et d e s d o t s d a n s u n e s u c c e s
                    s i o n hellénique, 5 3 - 1 2 6 .</p>
                <p>R e c e i v e r nommé p a r l e s A u t o r i t é s M i l i taires;</p>
                <p>intervention e n a p p e l, 32-73.</p>
                <p>R e c o n naissance d e dette faite à l'audience;</p>
                <p>v a l e u r p r o b a n t e d u procès-verbal, 6 4 -</p>
                <p>153.</p>
                <p>R é c u s a t i o n .</p>
                <p>— C a u s e s légales, 295-401.</p>
                <p>— d e la Cour d'A p p e l entière, 295-401.</p>
                <p>— d'expert; délai, 262-331.</p>
                <p>Référés .</p>
                <p>— Compétence.</p>
                <p>— à connaître des contestations urgentes sur l'exécution des titres
                    exécutoires,</p>
                <p>7-10.</p>
                <p>— à écarter un titre inopposable aux parties,</p>
                <p>251-309.</p>
                <p>— à ordonner l'expulsion d'un occupant s a n s titre, 7-Í0, 68-168.</p>
                <p>— à o r d o m i e r d e s mesuresurgentes; que s tions déjà soumises au juge du
                    fond,</p>
                <p>8-15, 33-78, 251-309.</p>
                <p>— e n matière de séquestre,21-42,272-352.</p>
                <p>— Incompétence.</p>
                <p>— à apprécier d e s m o y e n s d e fraude e t d e fictivité contre un acte e n
                    apparence régulier, 9-19, 21-42, 33-78, 251-309.</p>
                <p>— à statuer sur la nullité d'une saisie, 8 -</p>
                <p>14.</p>
                <p>R e f u g e ( v . A s s u r a n c e s ); conditions de légitimité, 2 4 5 - 2 8 7
                    .</p>
                <p>R è g l e m e n t .</p>
                <p>— d'avaries, 297-407.</p>
                <p>— définitif ( v . Contredit, Distribution).</p>
                <p>— C h o s e jugée; opposition par un adjudicataire menacé d'éviction, 63-151,
                    248-</p>
                <p>- 298.</p>
                <p>3 1 3</p>
                <p>— Contredit formé par l e dëéiteur prétendant avoir p a y é un créancier
                    colloqué,</p>
                <p>248-299.</p>
                <p>— partiel; obligation d u créancier intéressé,</p>
                <p>248-297.</p>
                <p>— d e police (v. Ordonnances).</p>
                <p>R é i n t é g r a n d e ( v . A c t i o n ) .</p>
                <p>Rejet e n l'état c o n s t i t u a n t c h o s e j u g é e,</p>
                <p>9 3 - 2 0 7 .</p>
                <p>R e m i s e .</p>
                <p>— à justice; elle équivaut à une contestation,</p>
                <p>68-166.</p>
                <p>— d e dette à un c o débiteur; effets a u point d e v u e d e la
                    solidarité, 236-270.</p>
                <p>R e m i s i e r; g a r a n t i e d o n n é e p a r lui au c o u r tier</p>
                <p>; libération, 2 2 9 - 2 5 2 .</p>
                <p>Renonciation ( v . S u c c e s s i o n ) p a r t r a n s a c t i o n; i n t e r
                    p r état i o n d e l a lettre et d e l'esprit, 102-228.</p>
                <p>Rente v i a g è r e ( C o n s t i t u t i o n d e d o t s o u s f o r m e de),
                    97-218.</p>
                <p>R e n v o i .</p>
                <p>— d'un capitaine de navire; indemnité,</p>
                <p>228-248.</p>
                <p>— intempestif, 268-340.</p>
                <p>— d'unemployé; indemnité, 30-65,296-404.</p>
                <p>— C a s où u n préavis d e 2 mois est insuffisant,</p>
                <p>296-404.</p>
                <p>R é o u v e r t u r e d e s débats; effets, 2 4 9 - 3 0 3 .</p>
                <p>R é p a r a t i o n s, effectuées à l'immeuble w a k f p a r l e locataire,
                    55-132.</p>
                <p>R é p é t i t i o n, Résiliation, R é v o c a t i o n ( v .</p>
                <p>Action).</p>
                <p>R e p r é s e n t a n t .</p>
                <p>— légal irrégulièrement nommé : effets de décisions rendues à son
                    encontre,45-102.</p>
                <p>— exclusif d'un p r o d u i t; droit de poursuivre un contrefacteur, 62-148.</p>
                <p>R e q u ê t e civile.</p>
                <p>— Admissibilité, 33-79, 34-81, 9 3 - 2 0 9;</p>
                <p>l'acquiescement à une décision d e j u s tice ne m e t p a s obtacle en principe
                    à la requête civile, 33-79.</p>
                <p>— b a s é e sur le fait que le juge aurait statué s u r une d e m a n d e
                    nouvelle à laquelle aucune opposition n'a élé faite,</p>
                <p>33-80.</p>
                <p>— b a s é e sur une omission de statuer,</p>
                <p>82-200, 296-402.</p>
                <p>— Condamnation à l'a m e n d e en c a s d e rejet mais non e n c a s d e nullité,
                    82-201.</p>
                <p>— D o l personnel, 34-81, 93-209, 100-226,</p>
                <p>271-348, 296-402.</p>
                <p>— L e demandeur ne peut sortir des limites d e s a demande, 100-226.</p>
                <p>— Nullité pour signification irrégulière,</p>
                <p>82-201.</p>
                <p>R é q u i s i t o i r e ( v . C a s s a t i o n ) .</p>
                <p>R é s i d e n c e ( C h a n g e m e n t d e ); domicile légal,</p>
                <p>93-210.</p>
                <p>R e s p o n s a b i l i t é ( v . A c c i d e n t, B a n q u e,</p>
                <p>D i f f a m a t i o n, D o m m a g e s - intérêts, P e r t e,</p>
                <p>T r a n s p o r t, V o l ) indirecte en matière d e c o n t r a v e n t i o n,
                    284-373.</p>
                <p>314 Restitutio in i n t e g r u m, 2 8 1 - 3 7 0 .</p>
                <p>Rétention.</p>
                <p>— d'un immeuble; architecte et entrepreneur,</p>
                <p>107-233.</p>
                <p>— d u prix d'un terrain en c a s d e menace d'éviction d'un adjudicataire,
                    76-179.</p>
                <p>— (Subrogation d u droit d e ) consentie p a r l'architecte-, sur l'immeuble p a
                    r lui construit, 107-233.</p>
                <p>R e v e n d i c a t i o n .</p>
                <p>— Action en remboursement de revenus des biens revendiqués e t séquestrés,</p>
                <p>227-246.</p>
                <p>— après adjudication.</p>
                <p>— L'action d o i t être d i r i g é e contre l'a d j u dicataire a p p a r e n t,
                    8-16.</p>
                <p>— C h a r g e d e la preuve, 271-350.</p>
                <p>— a u mixte en c a s d'expropriation poursuivie à l'indigène, 32-75.</p>
                <p>— C h a r g e d e la preuve, 251-310.</p>
                <p>— d e biens divis sur l a b a s e d'un prétendu droit à une quote-part indivise;
                    nécessité d'un partage préalable, 251-311.</p>
                <p>— d e biens indivis; non assignation d e t o u s les co-propriétaires et
                    conséquences,</p>
                <p>8-17.</p>
                <p>— d e biens clandestinement expropriés,</p>
                <p>281-370.</p>
                <p>— Dommages-intérêts, juridiction compétente,</p>
                <p>7-6.</p>
                <p>— D o m m a g e s intérêts requis p a r lin revendiquant pour détérioration d e s
                    biens saisis, 8-18.</p>
                <p>— d'un plafond p a r le propriétaire d e l'immeuble, 237-277.</p>
                <p>— Effets de la signification d u jugement y ayant statué, à raison d e
                    l'indivisibilité de la matière, 251-312.</p>
                <p>— Effets, vis-à-vis des cohéritiers, d e la reconnaissance p a r un héritier du p
                    r é tendu droit d'un revendiquant, 243-283.</p>
                <p>— en cours d'expropriation.</p>
                <p>— alternative avec une action e n g a r a n t i e;</p>
                <p>d é l a i s d'a p p e l, 5 2 - 1 2 4 .</p>
                <p>— Distraction de la vente; compétence d u j u g e au fond, 235-265.</p>
                <p>— g r e f f é e s u r u n contredit, 244-285, 2 7 1 -</p>
                <p>34 9 .</p>
                <p>— Irrecevabilité d e l'opposition à un jugement de défaut, 5 3 - 1 2 5, 235-265,
                    2 3 6 -</p>
                <p>26 6 .</p>
                <p>— n u l l e; délai d'a p p e l, 2 5 1 - 3 1 2 .</p>
                <p>— Il est indispensable q u e le revendiquant soit lui-même le propriétaire d e s
                    biens revendiqués, 235-267.</p>
                <p>— Nullité pour imprécision, 82-202.</p>
                <p>— L e s mesures conservatoires pour la sauvegarde d e l'objet saisi incombent à t
                    o u s les intéressés, 8-18.</p>
                <p>— M e s u r e s d'instruction; déchéance, 20-</p>
                <p>39 .</p>
                <p>— p a r un usurpateur du domaine public,</p>
                <p>76-182.</p>
                <p>— rejetée; tierce opposition d'un créancier d u revendiquant, 231-256.</p>
                <p>R i s q u e s d e G u e r r e ( v . A s s u r a n c e s ) .</p>
                <pb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                <p>R o k s a .</p>
                <p>— Conditions illégales, 287-379.</p>
                <p>— L'autorité administrative n'a p a s q u a lité pour la retirer a u x
                    établissements publics, 65-156, 272-356.</p>
                <p>— (Nécessité d'une nouvelle) e n c a s d e transfert de machines à vapeur,
                    292-393.</p>
                <p>R ô l e ( R è g l e m e n t d u ); o n ne peut p a r a v e n i r m o d i f i e r
                    l a d a t e fixée p a r les p l a i d o i r i e s d'une affaire, 2 3 8 - 2 8 0
                    .</p>
                <p>S a i s i e .</p>
                <p>— administrative faite à l'encontre d'un étranger pour la perception de la t a x
                    e d e s gaffirs, 50-119.</p>
                <p>— arrêt (v. Tiers-saisi).</p>
                <p>— Caractère attributif d u jugement d e v a l i d a t i o n, 82-204.</p>
                <p>— d e s s o m m e s d u e s p a r l'Etat, 235-268.</p>
                <p>— E f f e t s e t p o r t é e g é n é r a l e, 82-204.</p>
                <p>— entre les mains d'un séquestre; d é c l a ration t a r d i v e e t m
                    e n s o n g è r e; responsabilité, 236-269.</p>
                <p>— ne peut d é r i v e r d e la signification d'une c e s s i o n n u l l e, 2 2 8
                    - 2 4 9 .</p>
                <p>— p a r un adjudicataire m e n a c é d'é v i c t i o n,</p>
                <p>245-298.</p>
                <p>— N é c e s s i t é d e la signification à personne o u à domicile ,
                    34-83.</p>
                <p>— U n e d é f e n s e d e p a y e r ne peut p r o d u i r e l e s même s e f f e
                    t s, 82-203.</p>
                <p>— c o n s e r v a t o i r e; inscription de faux incidente,</p>
                <p>240-303.</p>
                <p>— contrefaçon; responsabilité d u saisissant,</p>
                <p>34-82.</p>
                <p>— Détournement d'o b j e t s saisis ( v . D é tournement).</p>
                <p>— Elle d o n n e la qualité de tiers a u créancier qui l'a pratiquée,
                    231-256.</p>
                <p>— forains de navire; jugement ordonnant la main-levée; exécution sur
                    minute,</p>
                <p>269-342.</p>
                <p>— immobilière.</p>
                <p>— D é l a i pour sa transcription, 65-157.</p>
                <p>— S a d é n o n c i a t i o n a u t i e r s - d é t e n t e u r e s t n é c e s s
                    a i r e pour l'interruption de la prescription à s o n p r é j u d i c e,
                    232-261</p>
                <p>— irrégulière; détournement d e s o b j e t s saisis, 247-294.</p>
                <p>— mobilière.</p>
                <p>— d e s r e v e n u s d'un w a k f d é c l a r é s i n s a i s i s s a b l e s
                    par un d é c r e t; nullité, 8 - 1 4 .</p>
                <p>— D o m m a g e s - intérêts r é c l a m é s p a r un r é -</p>
                <p>v e n d i q u a n t; juridiction c o m p é t e n t e, 7 - 6 .</p>
                <p>— La p o s s e s s i o n d e s b i e n s r e s t e a u d é b i teur,</p>
                <p>8 - 1 8 .</p>
                <p>— M e s u r e s c o n s e r v a t o i r e s : e l l e s i n c o m b e n t à tout
                    intéressé, 8-18,</p>
                <p>— s u r d e s b i e n s g a r n i s s a n t u n i m m e u b i e e x p r o p r i é
                    , e t a n t é r i e u r e à l'adjudication, 16-26.</p>
                <p>— R e v e n d i c a t i o n d e d o s s i e r s p a r u n a v o cat pour l e p a
                    i e m e n t d e s e s h o n o r a i r e s,</p>
                <p>246-288.</p>
                <p>S a l a i r e s .</p>
                <p>— (Demande en paiement d e ); exécution provisoire avec o u s a n s caution,
                    30-66.</p>
                <p>— Privilège, 49-116.</p>
                <p>S a u v e t a g e ( v . A c c i d e n t ) .</p>
                <p>S é q u e s t r e .</p>
                <p>— Action d u revendiquant contre l e s é q u e s -</p>
                <p>tre en restitution des revenus, 227-246.</p>
                <p>— Bail consenti p a r un séquestre; c o m pétence dans une instance e n
                    exécution,</p>
                <p>93-206.</p>
                <p>— Clause contractuelle déterminant la personne du séquestre, 252-313.</p>
                <p>— ( D e m a n d e e n nomination d e )</p>
                <p>— d e b i e n s e x p r o p r i é s; a c t i o n e n r é f é r é s,</p>
                <p>2 1 - 4 2 .</p>
                <p>— d e b i e n s w a k f s p a r l e s créancier s d'un bénéficiaire, 3 6
                    - 9 0, 55-131.</p>
                <p>— p a r v o i e r e c o n v e n t i o n n e l l e, 7 6 - 1 8 1 .</p>
                <p>— ( D e m a n d e a u relèvement de fonctions de); compétence, 272-352.</p>
                <p>— (Demande en remplacement d e ) d'un w a k f; assignation en référé,
                    86-201.</p>
                <p>— d é s i g n é par référés; tribunal saisi d e s a d e m a n d e d e taxe,
                    271-351.</p>
                <p>— La nationalité d'un séquestre sur les biens d'un sujet ottoman, n'a p a s
                    d'influence s u r la compétence, 83-206.</p>
                <p>— ne peut pas être o r d o n n é p a r référés sur la simple b a s e d'une action
                    p a u -</p>
                <p>lienne o u en simulation introduite a u fond, 9-19, 33-78.</p>
                <p>— (Nomination d'un ) p a r la Juridiction</p>
                <p>Mixte à une succession dont la nationalité est contestée, 267-339.</p>
                <p>— Saisie-arrêt entre s e s mains; responsabilité pour déclaration tardive e t
                    mensongère, 236-269.</p>
                <p>S e r m e n t .</p>
                <p>— déféré par le m a n d a n t à s o n m a n d a taire sur le quantum d u salaire
                    c o n venu</p>
                <p>; irrecevabilité, 260-322.</p>
                <p>— litis-décisoire.</p>
                <p>— Irrecevabilité d e l'a p p e l p a r l a partie q u i l'a d é f é r é ,
                    68-170.</p>
                <p>— p e u t être d é f é r é contre l e c o n t e n u d'un écrit, 252-314.</p>
                <p>S e r v i c e s p u b l i c s ( v . Compagnie s ) .</p>
                <p>S e r v i t u d e .</p>
                <p>— Action p o s s e s s o r e, 92-202, 272-353,</p>
                <p>278-366.</p>
                <p>— d e vue, 252-315.</p>
                <p>— p a r destination d u père de famille,</p>
                <p>278-366.</p>
                <p>S h o r t - s h i p p e d; effets de cette m e n t i o n s u r u n b o n d e
                    livraison, 9-21.</p>
                <p>Signification.</p>
                <p>— à une simple résidence passagère, 15-</p>
                <p>24, 34-83.</p>
                <p>— a u Parquet, 252-316.</p>
                <p>S i m u l a t i o n ( v . Action, A c q u é r e u r s ) .</p>
                <p>S o c i é t é .</p>
                <p>— ayant pour but l'entreprise d e l'exploitation d'un Club; acte d e
                    commerce,</p>
                <p>250-304.</p>
                <p>— Clause prévoyant l'arbitrage en c a s d e désaccord, 250-304.</p>
                <p>— d e fait; régularité d'unexploit signifié à s a requête, 21-43.</p>
                <p>— D e m a n d e d e mise en liquidation d'une société nulle, 250-304.</p>
                <p>— D e m a n d e e n nullité d'une association illicite, 250-304.</p>
                <p>— Domicile commercial, 272-355.</p>
                <cb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                <p> — en faillite; responsabilité de tous les associés pour défaut de dépôt d u
                    bilan,</p>
                <p>) 14-239.</p>
                <p>— Frais de réalisation d e l'actif social;</p>
                <p>ils restent à la charge de la masse,</p>
                <p>2o 1-30(3.</p>
                <p>— Incompétence mixte dans une action en paiement de coupons contre une succursale
                    de société ayant siège à l'étranger, 272-355.</p>
                <p>— Nullité; elle ne peut être invoquée par un débiteur, 21-43.</p>
                <p>— Représentation en justice, 250-304.</p>
                <p>— S o n caractère dépend de son organisation et de son but et non d e s a
                    qualification,</p>
                <p>250-304.</p>
                <p>— Une mise de fonds avec participation forfaitaire ne donne pas naissance à une
                    société, 246-289.</p>
                <p>Solidarité, 2 8 9 - 3 8 4 .</p>
                <p>— dérivant d'un quasi-délit, 286-376.</p>
                <p>— d e s parties pour le paiement des droits d e Greffe, 228-251.</p>
                <p>- Dommages-intérêts d u s par des contredisants,</p>
                <p>248-297.</p>
                <p>— Effets de la remise de dette à l'un des co-débiteurs, 236-270.</p>
                <p>— en c a s d'appel interjeté p a r ou contre une seule des parties intéressées,
                    243-</p>
                <p>282.</p>
                <p>— Extinction, 81-197.</p>
                <p>S o u s - a c q u é r e u r d e b o n n e foi (v. A c q u é r e u r ) .</p>
                <p>Souverain d'Egypte n a z i r d e Wakf; il est tenu à la reddition d
                    é c o m p t é s, 237-278.</p>
                <p>Statut.</p>
                <p>— personnel ( v . Sursis, Wakf).</p>
                <p>— (Compétence des tribunaux mixtes à apprécier les décisions rendues p a r la
                    juridiction du), 97-218, 100-227.</p>
                <p>— successoral; pétition des legs, 273-357.</p>
                <p>Stipulation pour autrui; effets vis-à-vis des tiers, 83-205.</p>
                <p>S u b r o g a t i o n .</p>
                <p>— a u x poursuites en expropriation; o p p o sition des débiteurs, 60-138.</p>
                <p>— d'un droit de rétention, nulle pour vice de consentement et erreur
                    fondamentale,</p>
                <p>107-233.</p>
                <p>— légale, 289-384, 296-403.</p>
                <p>S u b s t a n c e s v é n é n e u s e s .</p>
                <p>— Contravention pour vente illicite; perquisitions,</p>
                <p>272-356.</p>
                <p>— Ordonnances médicales; obligations d u pharmacien; contravention au décret d u
                    15 Septembre 1904, 51-122.</p>
                <p>— Retrait de roksa; pouvoirs des tribunaux de répression, 65-156, 272-356.</p>
                <p>S u c c e s s i o n .</p>
                <p>— Compétence de la juridiction du Statut personnel; sursis au mixte, 68-171.</p>
                <p>— Courtier- ayant traité avec l e liquidateur</p>
                <p>; qualité d e s a créance pour le montant du courtage, 29-60.</p>
                <p>— Curateur provisoire designé p a r justice;</p>
                <p>ses actes ne peuvent être annulés, s o u s le prétexte q u e le testament ayant
                    été annulé, la succession n'était pas valablement représentée p a r lui,
                    100-227.</p>
                <p>— dont la nationalité est contestée; nomination d'un séquestre par la
                    juridiction mixte, 267-339.</p>
                <p>— dont la nationalité persane a été reconnue p a r le Gouvernement Egyptien;</p>
                <p>force exécutoire des décisions consulaires,</p>
                <p>267-339.</p>
                <p>— Droit des héritiers de la victime d'un accident, 227-244.</p>
                <p>— Expropriation avant le partage; nullité de la procédure 107-232.</p>
                <p>— hellénique; rapport des donations et des dots, 53-126.</p>
                <p>— Le consentement de tous les héritiers n'est pas nécessaire pour la vente d ' u
                    n e raison sociale, 98-220.</p>
                <p>— musulmane (v. Compétence, Meglis</p>
                <p>Hasbi, Tuteur).</p>
                <p>— Femme d é c é d é e; lieu d'ouverture, 66-</p>
                <p>16 1 .</p>
                <p>— Confusion des patrimoines par l e fait d'un créancier de la succession,
                    252-</p>
                <p>317.</p>
                <p>Ottomane ( v . Compétence, Meglis Has-</p>
                <p>b y, Tuteur).</p>
                <p>— Compétence d e s Patriarcats, 100-227.</p>
                <p>— Sujets hellènes et grec-orthodoxes; renonciation</p>
                <p>; accroissement, 100-227.</p>
                <p>— Prêt à elle consenti; obligations des héritiers, 79-192.</p>
                <p>— Reconnaissance p a r un héritier d u prétendu droit de propriété d'un
                    revendiquant;</p>
                <p>effets vis-à-vis des co-héritiers,</p>
                <p>243-283.</p>
                <p>S u c c u r s a l e d e société ayant siège à l'ét r a n g e r; action en p a i
                    e m e n t d e c o u p o n s;</p>
                <p>compétence, 273-355.</p>
                <p>S u c r e; droit d'accise i m p o s é p a r décret;</p>
                <p>difficulté d'e x é c u t i o n d'un contrat de livraison, 67-162.</p>
                <p>S u j e t (v. E n n e m i, Nationalité).</p>
                <p>S u r e n c h è r e ( v . E x p r o p r i a t i o n ) .</p>
                <p>— Irrecevabilité après adjudication sur folle enchère, 20-38, 236-271.</p>
                <p>— faite par un mineur agissant seul, 27-51.</p>
                <p>S u r s i s .</p>
                <p>— a u Mixte, en matière de succession dont les juridictions du statut personnel
                    ont été saisies, 68-171.</p>
                <p>— provisoire de la vente ordonné p a r le</p>
                <p>J u g e d e s Criées, 107-232.</p>
                <p>S y n d i c ( v . Faillite); s o n c a u t i o n n e m e n t f o r m e l e g a g
                    e d e s créanciers de la faillite, 31-70.</p>
                <p>T a x e ( v . Avocat, E x p e r t ) .</p>
                <p>— d e s gaffirs; perception, 50-119.</p>
                <p>— locative; elle n'est due qu'une fois p a r le local, malgré le changement d e
                    s locataires, 32-74.</p>
                <p>3 1 5</p>
                <p>T e r m e ( v . Vente), a c c o r d é p a r l e c r é a n cier;</p>
                <p>n e p r o d u i t p a s novation, 229-252.</p>
                <p>T e r r a i n s d e culture; perception d e l'impôt foncier malgré leur t r a n s
                    f o r m a t i o n e n terrains de construction, 291-389.</p>
                <p>T e s t a m e n t; m o d a l i t é s d e p a i e m e n t d e s legs,
                    273-357.</p>
                <p>T h é â t r e; accident c a u s é p a r la v é t u s t é d u matériel,
                    59-135.</p>
                <p>T i e r c e - opposition, 18-33.</p>
                <p>— Décision déférée à la Cour; irrecevabilité de la tierce-opposition en Ire
                    instance, 34-84.</p>
                <p>— Délai d'appel d u jugement y ayant statué, 85-208, 231-256.</p>
                <p>— Entraves à la solution d u litige, 251-</p>
                <p>308.</p>
                <p>— faite par un créancier à un jugement ayant rejeté la revendication de son
                    débiteur, 23 Í-256.</p>
                <p>— Irrecevabilité contre une ordonnance de référés, 9-20, 34-84.</p>
                <p>— Le préjudice moral résultant des motifs d'un jugement ne peut y donner
                    ouverture, 22-44.</p>
                <p>— T a u x d'appel; évaluation, 231-256.</p>
                <p>T i e r s .</p>
                <p>— acquéreur d e b o n n e foi,279-369,281-370.</p>
                <p>— détenteur, 95-213 (v. Expropriation).</p>
                <p>— ayant acheté postérieurement à l a transcription du commandement, 249-301.</p>
                <p>— Collocation, 85-209, 296-405.</p>
                <p>— 11 peut s e prévaloir du droit de purge,</p>
                <p>65-158.</p>
                <p>— La prescription d e l'hypothèque par 15</p>
                <p>a n s a lieu à s o n profit, 232-261.</p>
                <p>— La prescription n'est pas interrompue à son préjudice si la s a i s i e
                    immobilière ne lui a p a s é t é dénoncée, 232-261.</p>
                <p>— Il ne doit être s o m m é q u e si son nom figure à l'état hypothécaire,
                    65-158.</p>
                <p>— Recevabilité d e s o n intervention dans une procédure d'ordre, 236-272.</p>
                <p>— (Sommation au).</p>
                <p>— N é c e s s i t é, 47-112, 60-139, 65-158.</p>
                <p>— N o n n é c e s s i t é s i l e n o m d u t i e r s - d é t e n t e u r n e f i
                    g u r e p a s a u c e r t i f i c a t hypothécaire, 6 5 -</p>
                <p>158.</p>
                <p>— Nullité, 66-159.</p>
                <p>— I n u t i l i t é d e s o n r e nouvelle m e n t à l'e x p i r a t i o n
                    d e t r o i s a n n é e s, 249-301.</p>
                <p>— L a saisie donne la qualité de tiers a u créancier qui l'a pratiquée,
                    231-256.</p>
                <p>— porteur ( v . Effets de commerce); la prescription quinquennale lui est o p p
                    o sable,</p>
                <p>64-153.</p>
                <p>— saisi (v. Saisie-arrêt); fausses déclarations</p>
                <p>; demande de condamnation;</p>
                <p>compétence, 78-188, 82-204, 236-269.</p>
                <p>T i t r e; s e n s juridique d u m o t pour l'é v a luation d u taux d e
                    compétence, 34-85.</p>
                <p>T r a m w a y s, 278-363.</p>
                <p>T r a n s a c t i o n .</p>
                <p>— Droits proportionnels, 262-329,289-385.</p>
                <p>— Interprétation de la lettre et de l'esprit,</p>
                <p>102-228.</p>
                <p>— L e s pourparlers mettent obstacle à la péremption d'instance, 119-243,
                    232-</p>
                <p>260.</p>
                <p>3 1 6 — L e s pourparlers suspendent le délai de prescription prévu d a n s u n e
                    police d'a s s u r a n c e s, 244-286.</p>
                <p>— Les pourparlers surpendent le cours d u délai de déchéance fixé aux art.</p>
                <p>274 et 275 d u C. C o m m . M a r ., 244-</p>
                <p>286.</p>
                <p>— S o n homologation prononcée p a r u n</p>
                <p>Tribunal ne peut lui d o n n e r plus de force qu'elle n'e n par elle-même,
                    252-317.</p>
                <p>T r a n s c r i p t i o n, 18-34.</p>
                <p>— à l'i n d i g è n e; incompétence de la juridiction mixte à en ordonner la
                    radiation,</p>
                <p>32-75.</p>
                <p>— Conflit entre le vendeur qui n'a p a s transcrit et le créancier d e
                    l'acheteur, 296-406.</p>
                <p>— d u commandement; ventes p o s t é rieures,</p>
                <p>35-88, 249-301.</p>
                <p>— d u jugement d'adjudication; effet juridique,</p>
                <p>278-367.</p>
                <p>— d'un jugement déclaratif de faillite;</p>
                <p>effets juridiques, 249-302.</p>
                <p>— d'une saisie immobilière, 65-157.</p>
                <p>T r a n s p o r t s .</p>
                <p>— (Commissionnaire de); responsabilité,</p>
                <p>297-407.</p>
                <p>— maritimes ( v . Bon de livraison, C o n naissement,</p>
                <p>Fins de non recevoir).</p>
                <p>— R e s p o n s a b i l i t é d u transporteur e n c a s d e m e n t i o n e r r
                    o n é e a u b o n d e l i v r a i s o n,</p>
                <p>9 - 2 1 .</p>
                <p>— S u c c e s s i f, 297-407.</p>
                <p>— terrestres; vol ou perte d'une marchandise</p>
                <p>; responsabilité, 29-57, 102-229.</p>
                <p>Tribunal ( v . C o m p é t e n c e ) .</p>
                <p>— C'est par le Tribunal devant qui les conclusions ont été prises et n o n p a r
                    celui par qui il est prononcé q u e le jugement est rédigé est signé,
                    236-273.</p>
                <p>— correctionnel.</p>
                <p>— Attribution s o u v e r a i n e d e s frais, 114-</p>
                <p>239, 2 4 6 - 2 9 0 .</p>
                <p>— C o m p é t e n c e e n matière de nullité d e l'instruction et d u
                    réquisitoire, 114-239.</p>
                <p>— e s t définitive m e n t d e s s a i s i p a r l e p r o n o n c é d e
                    s o n jugement e t l a l e v é e d'audience, 111-237.</p>
                <p>— d e commerce; incompétence à connaître de la demande en nullité d'une
                    ordonnance d u j u g e commissaire qui a été rendue sur son avis, 6-5.</p>
                <p>T u t e l l e, c o n t i n u a t i o n après l a m a j o r i t é, e n droit m
                    u s u l m a n, 2 9 3 - 3 9 6 .</p>
                <p>T u t e u r .</p>
                <p>— étranger d'une succession indigène;</p>
                <p>juridiction compétente pour taxer s e s honoraires, 7 - 8 .</p>
                <p>— musulman; a c t e d e pure administration,</p>
                <p>68-172.</p>
                <p>U s u c a p i o n ( v . P r e s c r i p t i o n ) .</p>
                <p>U s u f r u i t d'un b i e n d e failli, 4 8 - 1 1 3 .</p>
                <p>U s u r e .</p>
                <p>— Etablissement de la preuve, 22 45,</p>
                <p>102-230.</p>
                <p>— L'exception peut e n être soulevée en tout état de cause, 102-230.</p>
                <pb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                <p>V e n d e u r ( v . P r i v i l è g e, Vente).</p>
                <p>V e n t e (v. P r i v i l è g e, C o m m i s s i o n n a i r e,</p>
                <p>D r o i t s ) .</p>
                <p>— à livrer; responsabilité d u vendeur,</p>
                <p>68-174.</p>
                <p>— à tempérament; faillite d u vendeur;</p>
                <p>admission d e l'acheteur a u passif, 76-</p>
                <p>183.</p>
                <p>— à t e r m e; faillite d e l'a c h e t e u r; droit d u vendeur, 233-256.</p>
                <p>— Action en paiement du p r i x; p e u t être exercée par le créancier d u
                    vendeur,</p>
                <p>253-318.</p>
                <p>— Annulation pour dol o u fraude, 61-141,</p>
                <p>273-361.</p>
                <p>— Clause « reservati dominii »; faillite d e l'acheteur, 35-87.</p>
                <p>— commerciale.</p>
                <p>— D é l a i d e l i v r a i s o n et offre t a r d i v e;</p>
                <p>droit s d e l'acheteur, 5 3 - 1 2 7 .</p>
                <p>— I n e x é c u t i o n e t calcul d e s d o m m a g e s -</p>
                <p>intérêts, 5 3 - 1 2 8 .</p>
                <p>— L i v i a i s o n s é c h e l o n n é e s; m i s e s e n d e m e u r e e n c a
                    s d e n o n l i v r a i s o n, 35-86.</p>
                <p>— R e f u s d e livrer à un a c h e t e u r d é c l a r é, e n état de faillite,
                    2 3 1 - 2 5 7 .</p>
                <p>— Compromis préliminaire et a c t e définitif,</p>
                <p>69-175.</p>
                <p>— Conditions q u e doit remplir l'o b j e t d e la vente; engagement tacite d u
                    vendeur,</p>
                <p>237-275.</p>
                <p>— d e cotons (v. Cotons).</p>
                <p>— d e droits litigieux; a c h a t par un employé d u Tribunal, 237-274.</p>
                <p>— d e navire (v. Navires),</p>
                <p>— déguisant une donation, 18-34.</p>
                <p>— immobilière.</p>
                <p>— D é f i c i t; e x e r c i c e d e l'a c t i o n e n d i m i n u t i o n d u p
                    r i x, 253-320.</p>
                <p>— D i s s i m u l a t i o n p a r le v e n d e u r d'un h e k r g r e v a n t
                    l'immeuble, 96-217 ( v . C a h i e r d e s C h a r g e s ) .</p>
                <p>— D r o i t s du courtier, 2 9 - 6 0 .</p>
                <p>— Erreur s u r l e titre d u v e n d e u r, 273-361.</p>
                <p>— f a i t e p o s t é r i e u r e m e n t à la transcription d u c o m m a n d e
                    m e n t; nullité, 35-88.</p>
                <p>— Intervention d'un t i e r s à l'acte avec d é l é g a t i o n d u prix à s o
                    n profit; droit s p r o p o r t i o n n e l s, 248-300.</p>
                <p>— R é s i l i a t i o n e t dommages-intérêts .</p>
                <p>— C o m p é t e n c e, ! i-25.</p>
                <p>— par suite d'une a c t i o n p a u l i e n n e, ¿6-50.</p>
                <p>— pour défaut d e la c h o s e v e n d u e, 3 5 - 8 9 .</p>
                <p>— L'acheteur est c e n s é connaître l a chose vendue, 61-141.</p>
                <p>— L e s arrhes, à défaut de stipulation, doivent être considérées, n o n c o m m
                    e un dédit, mais &lt; comme un acompte,</p>
                <p>237-276.</p>
                <p>— Mise en demeure et résiliation, 273-</p>
                <p>360.,</p>
                <p>— parfaite. ?</p>
                <p>— d e c o t o n s s u i v a n t p r i x p r a t i q u é s à l a</p>
                <p>Bourse; f e r m e t u r e d e l a Bourse; effets,</p>
                <p>22-46. '</p>
                <p>— P r i x à d é t e r m i n e r, 2 2 - 4 6 .</p>
                <p>— Rédaction en langue a r a b e d'une clause d e n o n garantie, 273-359.</p>
                <p>— Résiliation par justice a u bénéfice d'une société; c h a r g e d e s frais,
                    251-306.</p>
                <p>— s a n s stipulation de terme; défaut d e paiement d u prix; nécessité d
                    ' u n e résolution prononcée par justice pour d é g a g e r le vendeur d e s o n
                    obligation de livrer, 237-276.</p>
                <p>— Simulée ( v . Acquéreurs, Action en simulation).</p>
                <p>— Vices rédhibitoires; point d e d é p a r t d u délai de huitaine imparti pour
                    le recours en garantie, 69-177, 237-275.</p>
                <p>Vérification d'é c r i t u r e; f o r c e p r o b a n t e d'une e x p e r t i s
                    e, 2 2 - 4 7 .</p>
                <p>Vice ( v . Dol, D o n a t i o n, V e n t e, Violence),</p>
                <p>—- apparent, 283-371. &lt;</p>
                <p>— Nullité, p a r suite de fausse déclaration, d'une subrogation consentie par u n
                    entrepreneur d e s o n droit de rétention d e l'immeuble, 1Ü7-233.</p>
                <p>V i o l e n c e; vice d e c o n s e n t e m e n t, 9 3 - 2 0 8 .</p>
                <p>V o i s i n a g e ( O b l i g a t i o n de), 2 3 3 - 2 6 2 .</p>
                <p>Vol a u c o u r s d'un t r a n s p o r t; r e s p o n s a b i lité d u t r a n s
                    p o r t e u r, 102-229.</p>
                <p>Wakf ( v . H e k r, N a z i r ) .</p>
                <p>— Action en reddition d e c o m p t e s intentée contre le séquestre p a r u n b
                    é n é ficiaire,</p>
                <p>86-201.</p>
                <p>— Cessibilité d u droit aux revenus p a r le bénéficiaire, 22-48.</p>
                <p>— Constitution en hekr; fixation d u t a u x</p>
                <p>77-184.</p>
                <p>— D e m a n d e e n nomination de séquestre p a r les créanciers d u
                    bénéficiaire, 36-</p>
                <p>90, 55-131.</p>
                <p>— Droits des créanciers d u bénéficiaire,</p>
                <p>273-362, 298-410.</p>
                <p>— Formalité nécessaire pour les locations,</p>
                <p>55-132.</p>
                <p>— Insaisissabilité des revenus établie p a r d é c r e t; nullité de saisie,
                    8-14.</p>
                <p>— L a loi musulmane lui est seule applicable,</p>
                <p>55-132.</p>
                <p>— L e bénéficiaire ne peut d'autorité ester en justice dans les actions
                    concernant le wakf, 69-178.</p>
                <p>— Le nazirah exercé par les souverains d'Egypte n'é c h a p p e p a s à la
                    règle de droit commun de la reddition de comptes, 237-278.</p>
                <p>— L e s matériaux de démolition d'un immeuble wakf ne peuvent être v e n d u s q
                    u e s o u s certaines conditions, 237-277.</p>
                <p>— Prescription d e 3 3 a n s, 238-279.</p>
                <p>— Réparationsfaitesparunlocataire; droits qui peuvent en découler pour lui,
                    55-132.</p>
                <p>— S a constitution ne dépend o a s d u s t a tut personnel, mais d u statut réel
                   ;</p>
                <p>compétence mixte, 238-280.</p>
                <p>— Stipulation de déchéance d u bénéficiaire e n c a s d e saisie-arrêt ès-mains d
                    u nazir, o u d e dettes, 273 362,298-41P</p>
                <p>Ordre des Avocats.</p>
                <p>M o d i f i c a t i o n s a u T a b l e a u d e l'O r d r e, 4 0,</p>
                <p>104, 2 2 4 .</p>
                <p>Sociétés Commerciales.</p>
                <p>12, 2 4, 3 8, 5 6, 7 1, 8 8, 104, 224, 2 4 0, 2 5 4,</p>
                <p>2 7 5, 2 9 9 .</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
