<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/TMCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2026-04-07">April 7, 2026</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Source facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://discover.llmc.com/LLMC-63274-0018-001">LLMC</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Gazette des Tribunaux Mixtes</title><lb/>
                    <date when="1927-11-01">November 1927</date><lb/>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 18</biblScope><lb/>
                    <extent><measure unit="pages">0</measure>pages</extent></bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="frontMatter">
                <p>GAZETTE</p>
                <p>D E S</p>
                <p>TRIBUNAUX MIXTES</p>
                <p>D'EGYPTE</p>
                <p>REVUE JUDICIAIRE MENSUELLE</p>
                <p>PUBLIÉE SOUS LE PATRONAGE DU CONSEIL DE L'ORDRE DES AVOCATS D'ÉGYPTE</p>
                <p>Fondateurs: M e s MAXIME P U P I K O ' F E R e t LÉON PANGALO, A v o c a t s à la
                    Cour .</p>
                <p>Directeur: M e MAXIME P U P 1 K O F E R, A v o c a t à la Cour .</p>
                <p>Comité de Rédaction et d'Administration:</p>
                <p>Mes L . PANGALO e t R . SCHEMEIL (J)irectcnr« au Caire).</p>
                <p>Mes e . D E G I A R D É e t B . S M Y R N I A D I S (Secrétaires (te In
                    rédaction).</p>
                <p>M e A . FADEL (Directeur à Mansourah). M e P . BRAUN (Secrétaire à Paris).</p>
                <p>XVIIIME A N N É E</p>
                <p>(Novembre 1927 — Octobre 1928).</p>
                <p>I m p r i m e r i e A . P R O C A C C I A, A l e x a n d r i e (Egypte). - T é l
                    é p h o n e : 25-64.</p>
            </div>

            <div type="backMatter">
                <p>TABLE DES MATIÈRES</p>
                <p>De la XVIIIme Année (LIIIme Année Judiciaire) — Novembre 1927 - Octobre 1928.</p>
                <p>I</p>
                <p>TABLE CHRONOLOGIQUE</p>
                <p>des décisions de jurisprudence mixte publiées de Novembre 1927 à Octobre
                    1928.</p>
                <p>JURIDICTIONS DATES NOMS DES PARTIES PAGE No.</p>
                <p>Tr. Civ. M. ir e Ch. e n app. 12 Avril 1924 Spiro lionello c. Moustapha Ibrahim
                    Dessouki et C13146 1G8</p>
                <p>Tr. Réf. C. 30 Oct. 1925 Djeladet Aali bey lïedir K h a n c. Chef Huissier du
                    Trib. Indig. de l'Ezbékieh</p>
                <p>20 27</p>
                <p>Cour 2me Ch. 12 Nov. 1925 Mahmoud Abdel Basset c. Dame Chafika beat Mohamed Ragab
                    Hammouda</p>
                <p>El Haddad èsq 102111</p>
                <p>Tr. Réf. C. Tr. Civ. A. 2me Ch. 14 Nov. 1925 Hussein Mustafa Gabat c. S a w a
                    Viclorides et autres 1er Dec. 1925 Dame Nafissa Veuve Mohamed bey Amin Madawar
                    et C, s c. Greffier e n Chef du Trib. Mixte d'Alex 101110</p>
                <p>179207</p>
                <p>Cour l r e Ch. 1G Dec. 1925 Albert Maggiar c. Banque d'Athènes Tr. Civ. C. 2me
                    Ch. en app. 5 Janv. 1920 Sayed bey Hassan Foda et Cl s c. Fendian &amp; C° Cour
                    3me Ch. 5 Janv. 1926 Dame Erato Veuve Théophane Pangalo et Ct s c. Dame F a n n
                    y Fafalios 37 7 " 4</p>
                <p>7 3</p>
                <p>43</p>
                <p>Cour l r e Ch. Cour 3me Ch. C Janv. 192G Pispinis F r è r e s c. Banque d'Orient
                    2(1 Janv. 192G Georges J. Kher et Ct s c. Ibrahim Amer Daoud et Ct s 8 5</p>
                <p>107117</p>
                <p>Cour 2me Ch. 8 Fév. 192G 77 93</p>
                <p>Cour 2me Ch. 11 Fév. 192G Mohamed Pacha El XVekil c. Albert Tilebe et C " 114
                    124</p>
                <p>Cour 2me Ch. 25 Fcv. 192G L. Rolin &amp; C° c. Mohamed Saleli 74 84</p>
                <p>T r . Civ. C. lr e Ch. 1e r Mars 1926 Greffier en Chef du Trib. Mixte du ("aire
                    c. Ministère des Wakf s et autres . . . . 103112</p>
                <p>Cour 2me Ch. Cour lr e Ch. 4 Mai s 192G Eicha bent Ibrahim Hi'lba c. Paul
                    Calovanni 10 Mars 1926 A. A. Alexandroff &amp; C° c. Hoirs Boulos Mina et C t s
                    108118</p>
                <p>77 91</p>
                <p>Cour 2me Ch. 11 Mars 1926 Otto Constantin c. Dimitri Papaemmanuel 75 87</p>
                <p>Cour 3me Ch. Cour l r e Ch. 30 Mars 1926 Hoirs El Sayed Ahmed. Mohamed El Toumi
                    c. Ministère des Wakf s Egyptiens.. 31 Mars 1926 P. Monferrato c. C. Pereois
                    &amp; C° ; 103113</p>
                <p>77 90</p>
                <p>Cour 2me Ch. Cour 3me Ch. Cour 3me Ch. 8 Avril 1926 Dame Zanouba bent Mohamed El
                    Keresli èsq. c. Alfred Homsy et autre 13 Avril 1926 Ministère des Wakf s
                    Egvptiens èsn. et qu. c. Mohamed bey Youssef 10929 31</p>
                <p>122</p>
                <p>27 Avril 192G Aly bey Khalil et Ct s c. Aziz Bahari et Ct s</p>
                <p>. 41 46</p>
                <p>Cour 2me Ch. 29 Avril 1926 Hoirs Georges Cordalii bev c. Georges Parcq et autres
                    Cour 3me Ch. 4 Mai 1926 Georges bev Rizgallah et autres c. Georges Zahar et
                    autres Cour 2me Ch. 6 Mai 1926 Consorts Ben Chaaban c. Raymond Merie et Cts Cour
                    2me Ch. 20 Mai 1926 Mohamed Ahmed Hilmy c. Ch. Geahel Fils et C1261 331</p>
                <p>1512</p>
                <p>113123</p>
                <p>32 37</p>
                <p>Cour 3me Ch. 15 Juin 1926 Prince Mohamed Djernal Eddine Mahmoud et autres c.
                    Consorts Harrington et autres 9 7</p>
                <p>Tr. Civ. A. 2me Ch. 15 Juin 1926 Société Domaine du Sporting »J. Fumaroli &amp;
                    C°» c. Daïra de S.A. le Prince</p>
                <p>Mohamed Alv Ibrahim et Ct s Cour l r e Ch. 19 Juin 1926 Mohamed bev Tewfiek Alv
                    c. Youssef Moussa Marzouk et C, s Tr. Som. A. 21 Août 1926 Ieilio Perullo c.
                    Ahmed Eff. Saleli et Costa Anastassiadis T r . Som. M. 8 Sept. ID2G 134147</p>
                <p>108119</p>
                <p>230 288</p>
                <p>6 1</p>
                <p>HuppUment au Xo. 210 ( Janvier i920).</p>
                <p>280 J U R I D I C T I O N S D A T E S</p>
                <p>C o u r 3 m e Ch. C o u r l r e Ch. C o u r l r e Ch. 4 N o v . 10 N o v . 17 N o
                    v . 1926</p>
                <p>1926</p>
                <p>192G</p>
                <p>C o u r 2 m c Ch. Tr. Civ. A . 2m e Ch. 18 N o v . 2 3 N o v . 192 G</p>
                <p>1920</p>
                <p>Tr. Civ. C. 2m o Ch. e n app. 2 3 N o v . 1926</p>
                <p>T r . Civ. C. 2m e Ch. e n app. 23 N o v . 1926</p>
                <p>C o u r 3 m e Ch. 23 N o v . 1926</p>
                <p>C o u r l r e Ch. 2 4 N o v . 192G</p>
                <p>"Tr. S o m . A . A D é c . 1926</p>
                <p>T r . Civ. A . l r e Ch. 4 D é c . 1926</p>
                <p>C o u r 2m o Ch. G Déc. 192G</p>
                <p>Tr. Com. M. 7 D é c . 1926</p>
                <p>C o u r 3m o Ch. 7 Déc. 1926</p>
                <p>C o u r 3 m e Ch. 7 Déc. 1926</p>
                <p>C o u r 3m e Ch. 7 D é c . 1926</p>
                <p>C o u r l r e Ch. 8 D é c . 1926</p>
                <p>C o u r 2 m e Ch. 9 Déc. 1926</p>
                <p>C o u r 2m e Ch. 9 D é c . 1926</p>
                <p>C o u r 2 m e Ch. 9 D é c . 192G</p>
                <p>Tr. S o m . A . 14 Déc. 192G</p>
                <p>C o u r lr</p>
                <p>= Ch. 15 Déc. 192G</p>
                <p>C o u r 3m e Ch. 21 Déc. 1926</p>
                <p>C o u r 2 m e Ch. 23 D é c . 1926</p>
                <p>Tr. S o m . A . 27 Déc. 1926</p>
                <p>C o u r 3 m e Ch. 4 J a n v . 1927</p>
                <p>C o u r l r e Ch. 5 J a n v . 1927</p>
                <p>C o u r l r e Ch. 5 J a n v . 1927</p>
                <p>T r . Com. A . 1 r e Ch. 10 J a n v . . 1927</p>
                <p>C o u r 3 m e Ch. 11 J a n v . 1927</p>
                <p>C o u r 3m e Ch. 11 J a n v . 1927</p>
                <p>C o u r l r e Ch. 12 J a n v . 1927</p>
                <p>Tr. Civ. C. 3, M Ch. 13 J a n v . 1927</p>
                <p>Cour 2um Ch. 13 J a n v . 1927</p>
                <p>C o u r 3™ Ch. 18 J a n v . 1927</p>
                <p>C o u r 3m o Ch. 18 J a n v . 1927</p>
                <p>C o u r l r e Ch. 19 J a n v . 1927</p>
                <p>C o u r l r e Ch. 19 J a n v . 1927</p>
                <p>C o u r 2 m e Ch. 2 0 J a n v . 1927</p>
                <p>C o u r 3 m e Ch. 2 5 J a n v . 1927</p>
                <p>T r . Civ. C. l r e Ch. 25 J a n v . 1927</p>
                <p>C o u r l r s Ch. 26 J a n v . 1927</p>
                <p>Gazelle des Tribunaux Mixtes d'Egypte.</p>
                <p>NOMS DES PARTIES PAGE No.</p>
                <p>P a u l V e r d e l l i s c. S a m u e l V e n t u r a et autres : 139 152</p>
                <p>F . B u s i c l i è s q . d e s y n d i c d e l a faillite L u i n b r o s o F r
                    è r e s c. R a o u l K r i c h e w s k y . . . . G7 77</p>
                <p>Società Coloniale Cenienti I u g . A l d o F u s i g n a n i c." T h e A s s o c
                    i a t i o n Porfcland</p>
                <p>Cernent M a n u f a c t u r e r s L t d e t autre 1G1 1SG</p>
                <p>D a m e V a r t o u h i M o u r a d i a n c. Hoirs d e l'eu l a D a m e M a r i a
                    m Mihanoff 36 41</p>
                <p>Chef d u Parquet d u Trib. Indig. d'Alex, et Ministère d e l a J u s t i
                    c e c. P é r i c l è s</p>
                <p>V l a s s i s et Et S a y e d M o u s l u p h a K h a l i f a 30 33</p>
                <p>Hoirs d e f e u Michel C o c h e c. Hoirs d e f e u Iilie M . L e v i 152 17G</p>
                <p>F a r ê s N i m r c. Greffier e n Chef d u Trib. Mixte d u Caire 189222</p>
                <p>M a h m o u d M o h a m e d D o u e d a r c. Gcc. Y o u s s c f S a l e m e t C "
                    20 17</p>
                <p>R. S . B a s i l e W a r d é et autre c. C é s a r M e r î e n s et autres 1G3
                    189</p>
                <p>S a n i a I b r a h i m A b d e l Klialek c. A. B é r a n g e r è s q 61 68</p>
                <p>I b r a h i m E l i a h o u M a s s o u d a c. A h m e d F o u a d E l o u i et a
                    u t r e s 123130</p>
                <p>J e a n S p a n o s e t a u t r e c. S t y t i a n o s A. C o u m i d i s 31 3
                    5</p>
                <p>R . S . Z a c h a r i M e c k d a c h i et F r è r e s c. A d m i n i s t r a t i
                    o n d e s D o u a n e s Egyptien n e s . . 1G 13</p>
                <p>J o s e p h B e d r i s G a r a b e d i a n c. D r A l e x a n d r e G a r a b e
                    d i a n et a u t r e 116127</p>
                <p>D a m e O m E l R i s k E l S a y e d A l y c. L é o n V e n t u r a 130113</p>
                <p>J a c q u e s H a z a n Rodosli c. Municipalité d'A l e x a n d r i e e t C t s
                    150174</p>
                <p>R . S . L e v y s L e v i &amp; C ° c. R . S . N . T c h a k e d j i a n e t L. K
                    e s t e k i a n e t autres 15S) 183</p>
                <p>Y o u s s e f b e y R a c h o u a n c. O s m a n b e y Aziz et autres 29 32</p>
                <p>M o h a m e d b e y M a n d o u r c. D r E r n e s t H e s s 151575</p>
                <p>C o m m u n a u t é H e l l é n i q u e d'A l e x a n d r i e c. Hoirs P i e r r
                    e I s s a 241 30G</p>
                <p>A . B o g d a d l i c. Daïra K h a s s a 141</p>
                <p>J a c q u e s I l e r z e n s t e i n c. P r o c u r e u r Général d u
                    Trib. Indig. d e l r e instance d'Alex. . 1714</p>
                <p>J o s e p h W e i n b e r g c. Cliarles B a e b l e r e t C o n s o r t s C h a l
                    o m 132115</p>
                <p>M c M... C... c. Gabriel E n k i r i 219318</p>
                <p>lt. S. J. B a n i c h e l &amp;• C'° c. R. S . J o s e p h S . S u a r è s &amp;
                    C i e 79 97</p>
                <p>Hoirs M o ï s e Cattaoui Pacha et autres c. P a n a y o t t i B o i t a s et
                    autres 127 li-0</p>
                <p>M o u s t a p h a El K a l e b c. M o h a m e d M o h a m e d E l K a t e b 68
                    78</p>
                <p>- V i c t o r S u r s o c k c. D. J. Caralli è s q . et G. L o u t f a l l a h 69
                    80</p>
                <p>Greffier e n Chef Trib. Alex. è s q . c. Chachati F r è t e s, A n d r é I l a m
                    o t, s y n d i c d e l a faillite A f f r é t e u r s r é u n i s e t a u t r e
                    s gg 7^</p>
                <p>N e g u i b S o l i m a n e t a u t r e c. D a m e M a l v h i a Tabet 38 4.5</p>
                <p>I b r a h i m A l y El D e b e i k i et a u t r a c. Y a n n i l î i c h a r a et
                    C u 117 J28</p>
                <p>F a b r i q u e d e s C o u l e u r s Egyptien n e s, J u m e a u x E . el A . N
                    e s s i m &amp; Ci e c. T h e</p>
                <p>N a t i o n a l I î a n k of E g y p t ut autres 7-, gg</p>
                <p>D a m e M a r i e Cliarvet c. D a m e V e u v e G u l a Ya/.dikian et C, s 33 3
                    9</p>
                <p>T h e S i n a i M i n i n g C o m p a n y L t d c. D a m e Kafifa b e n t M a h m
                    o u d I I a s s i o u i e t C t s</p>
                <p>. . 232 292</p>
                <p>Hoirs M o h a m e d b e y Klialil Bartlelt et C ? c. O s m a n K b a l i l
                    Bartlett et C t s 23 22</p>
                <p>A b d e l Aziz b e y El I l e d d e n i c. A l y A l y E l K h a e l i a b et C u
                    n 0 132</p>
                <p>Charitou M i s i r e o s c . N i c o l a s P a p a d o p o u l o s . 31</p>
                <p>M o u s t a f a H u s s e i n Gliorab c. I s a a c Curiel et autres 62 71</p>
                <p>M o h a m e d G h a n e m c. C o n s e i l s D e e b e s 15.7 170</p>
                <p>C h e i k h Y a s s i n I b r a h i m c. C o n s t a n t i n R e z z o s et C, s
                    ; 1 K) 172</p>
                <p>Mirza N a s r a l l a l i K h a n Djalilol Molk c. M i r z a M o h a m e d A l y
                    b e y F a d l a l l a h Abdel</p>
                <p>D j a w a d et C, s 2 i l 307</p>
                <p>Hoirs I s m a i l H a m m a d c. J. P l a n t a &amp; C" et A h m e d M o h a m e
                    d A b o u Zeid 2 0 1G</p>
                <p>f.a/elte «les Tribunaux Mixtes d'Egypte.- 281</p>
                <p>JURIDICTIONS DATES NOMS DES PARTIES PAGE No.</p>
                <p>Cour 2me Ch. 27 Jauv. 1927 Emile Loulfallah c. Dame Veuve Dahan et The Laml &amp;
                    Mortgag'e Company of Egypt Ltd 275 351</p>
                <p>T r . Com. A. lr e Ch. 31 Janv. 1927 F . Malhias ésq. c. Banque d'Orient 53
                    57</p>
                <p>Tr. Som. C. 31 Janv. 1927 Société des Auteurs, Compositeurs et Editeurs de
                    Musique c. David P a r d o et C t s</p>
                <p>. . 171201</p>
                <p>Cour 3me Ch. 1er Fév. 1927 René Louis Marie de Songeon c. Hoirs Mohamed bey El
                    Makkabati et C' 218274</p>
                <p>Cour 2me Ch. 3 Fév. 1927 Dame Neemat bent Ahmed El Messiri c. Meguerditchian èsq
                    C0 G7</p>
                <p>Cour 3m e Ch. 8 Fév. 1927 Daoud Ahmed El Rayess c. Abdel Aal Cliilhaya et autres
                    38 14</p>
                <p>Tr. Som. A. 8 Fév. 1927 Association des Jeunes Hellènes c. Société des Auteurs,
                    Compositeurd et Editeurs de Musique et autres 108197</p>
                <p>Cour l r e Ch. 9 Fév. 1927 Alexandre Nicolakakis c. R. S. J. Tlial Bobli &amp; C°
                    26 26</p>
                <p>Cour l r s Ch. 9 Fév. 1927 Abdel R a h m a n et Khalil bey W a f a c.
                    Zaphiropoulo èsq 50 49</p>
                <p>Cour l r e Ch. 9 Fév. 1927 The Lloyds B a n k Ltd et C t s c. Mohamed Abdel Kafi
                    Ahmed 57 61</p>
                <p>Cour l r e Ch. 9 Fcv. 1927 R. S. Fritz Fcinstcin et Fils c. R. S. Lewis &amp;
                    Taylor Ltd 163188</p>
                <p>Cour 2me Ch. 10 Fév- 1927 Dessouki Moustapha èsq. c. A. Petroff el autres 35
                    40</p>
                <p>Cour 2me Ch. 10 Fév. 1927 Mahmoud bey Tewfick c. M 0 M... L... et a u t r e 247
                    316</p>
                <p>Cour 3m e Ch. 12 Fév. 1927 Mohamed Aboul Ela El Charbntly et C' s c. Abdel Aziz
                    bey Radouan et a u t r e . . . . 118129</p>
                <p>Tr. Som. A. 14 Fév. 1927 Salaheddinc Pezzi c. Jnannidis &amp; C° 27 28</p>
                <p>Tr. Com. A. lr e Ch. 14 Fév. 1927 F . Mathias èsq. c. Banque d'Orient 48 48</p>
                <p>Cour 3me Ch. 15 Fév. 1927 Elias Galiounghi èsq. c. Christofi Dimitriadès 66
                    75</p>
                <p>Cour u!me Ct). 17 Fév. 1927 Awart et Abdel Al Ahmed Abdel Al c. Aly Metwalli El
                    Ghatit 21 18</p>
                <p>Cour 2,ne Ch. 17 Fév. "1927 Mohamed bey El Accad et C c. Hoirs de feu Abdel Latif
                    et autres 27 29</p>
                <p>Cour 2me Ch. 17 Fév. 1927 C. M. Salvago &amp; C° c. Greffier en Chef du Trib.
                    d'Alex 185213</p>
                <p>Cour 2me Ch. 17 Fév. 1927 Hoirs Mahmoud Komeiha et Greffier en Chef de ln Cour
                    d'Appel Mixte c. The</p>
                <p>Egyptian Delta Light Railways 232 293</p>
                <p>Tr. Som. C. 21 Fév. 1927 Jodé Padilla Sanchez c. Costi Magriplis 169198</p>
                <p>T r . Som. C. 21 Fév. 1927 José Padilla Sanchez c. Polivios Evmorfiadis et C' 170
                    199</p>
                <p>Cour 3m e Ch. 22 Fév. 1927 Elie Toriel c. Banque Misr et autres 124137</p>
                <p>Cour 3me Ch. 22 Fév. 1927 Raphaël Toriel èsn. et qu. c. Hoirs Luigi Stagni 125
                    138</p>
                <p>Cour 2me Ch. - 24 Fév. 1927 Administration des Chemins de fer de l'Etat c. Banque
                    Cox &amp;' C° et Lloyds</p>
                <p>B a n k Ltd 256 329</p>
                <p>Cour 3m e Ch. l " Mars J927 H a n n a S a m a a n èsq. c. Dame Zeinab bent Ahmed
                    Youssef ct autre 51 50</p>
                <p>Tr. Civ. A. 2me Ch. e n app. 1 " Mars 1927 L a g n a d o F r è r e s c. Chemins
                    de fer de l'Etat. 77 92</p>
                <p>Cour 3me Ch. 1e r Mars 1927 Chehata Gadallah Awad et C l s c. T h e Amlak
                    Syndicate et Ct s 126139</p>
                <p>Cour 3m e Ch. ^ 1e r Mars 1927 Alv Aly Mansour c. Dimitri Latzakis et a u t r e s
                    113160</p>
                <p>Tr. Civ. M. 1™ Ch. l « Mars 1927 Greffier en Chef du Trib. Mixte de Mansourali c.
                    Hoirs Khalil Mansour Abboudi. 186216</p>
                <p>Cour .S™ 6 Ch. J e r Mars 1927 Ruben Sonsino et Ct s c. Youssef Romano 1 9 5
                    228</p>
                <p>Cour l r e Ch. 2 Mars 1927 Gastone Paholli c. A. Bodenhcimer &amp; C° et C' a 55
                    59</p>
                <p>Cour lr e Ch. 2 Mars 1927 Bichara F a m r. The Port-Said Engineering W o r k s
                    206 254</p>
                <p>Cour l r e Ch. 2 Mars 1927 D r E. C. F i s h e r c. Dr Xa'sr F a r i d et Gabriel
                    Takbla l)ey 249 319</p>
                <p>Cour 2me Ch. 3 Mars 1927 A r t h u r Haywood r. Gouvernement Egyptien 156 179</p>
                <p>Tr. Civ. M. lr e Ch. e n app. 8 Mars 1927 R. S. M. J . Poussounakis c. Société
                    Anonyme nMorawia» 9 fi</p>
                <p>Cour 3me Ch. 8 Mars 1927 Banque Ottomane c. Dame Fortunée Sfeir, Veuve Neguib b e
                    y H a g et C ts 11 8</p>
                <p>Cour 3me Ch. R Mars 1927 Gouvernement Egyptien c. Comtesse Marie de Zogheb Kahil
                    32 38</p>
                <p>Cour 3me Ch. 8 Mars 1927 Alexandre Kelada Antoun c. Sabot Sabot et Moïse Jacob de
                    Botton 130133</p>
                <p>Cour 3me Ch. 8 Mars 1927 D a m e W a t f a Ali Sorag c. T h e Agrieultural Bank
                    of Egypt et C ts 201250</p>
                <p>Tr. Ci\ . At. l r e Ch. en app. 8 Mars 1927 R. S. M. J . Poussounakis r. Société
                    Anonvme nMorawia» 213262</p>
                <p>Cour l r e Ch. 9 Mars 1927 Assaad Abdel Chehid et a u l r e r. Ahmed Youssef et C
                    " 21 19</p>
                <p>282 JURIDICTIONS DATES</p>
                <p>Cour l r e Ch. 9 Mars 1927</p>
                <p>T r . Som. C. H Mars 1927</p>
                <p>Cour l r c Ch. 16 Mars 1927</p>
                <p>Cour 2me Ch: 17 Mars 1927</p>
                <p>Cour 2mo Ch. 17 Mars 1927</p>
                <p>Cour 2me Ch. 17 Mars 1927</p>
                <p>T r . Civ. C. 1™ Ch. 21 Mars 1927</p>
                <p>Cour 3m e Ch. 22 Mars 1927</p>
                <p>T r . Som. M. 23 Mars 1927</p>
                <p>Cour l r e Ch. 23 Mars 1927</p>
                <p>Cour 2mo Ch. 31 Mars 1927</p>
                <p>Cour l r e Ch. Cour l r e Ch. Cour l r e Cl). Cour 2me Ch. Cour 2me Ch. Cour 3me
                    Ch. 6 Avril 1927</p>
                <p>6 Avril 1927</p>
                <p>6 Avril 1927</p>
                <p>7 Avril 1927</p>
                <p>7 Avril 1927</p>
                <p>9 Avril 1927</p>
                <p>T r . Civ. A. 2mo Ch. Cour l r 0 Ch. Cour 2mo Ch. Cour 3mo Ch. Cour 3me Ch. Cour
                    3mo Ch. Cour 3m e Ch. Cour 3me Ch. Cour 3me Ch. Cour l r e Ch. Cour l r e Ch.
                    Cour l r o Ch. Cour l r e Ch. Cour l r e Ch. Cour 2me Ch. T r . Com. A. lr e Ch.
                    Cour 2me Ch. Cour 2me Ch. Cour 2me Ch. Cour 2me Ch. Cour 2me Ch. 12 Avril
                    1927</p>
                <p>13 Avril 1927</p>
                <p>14 Avril 1927</p>
                <p>19 Avril 1927</p>
                <p>- 1 9 Avril 1927</p>
                <p>. 19 Avril 1927</p>
                <p>19 Avril 1927</p>
                <p>19 Avril 1927</p>
                <p>19 Avril 1927</p>
                <p>20 Avril 1927</p>
                <p>20 Avril 1927</p>
                <p>20 Avril 1927</p>
                <p>20 Avril 1927</p>
                <p>20 Avril 1927</p>
                <p>21 Avril 1927</p>
                <p>27 Avril 1927</p>
                <p>28 Avril 1927</p>
                <p>28 Avril 1927</p>
                <p>.8 Avril 1927</p>
                <p>28 Avril 1927</p>
                <p>28 Avril 1927</p>
                <p>Cour 3m0 Ch. 3 Mai 1927</p>
                <p>Cour 3m e Ch. 3 Mai 1927</p>
                <p>Cour l r e Ch. 4 Mai 1927</p>
                <pb rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/>
                <p>NOMS DES PARTIES PAGE No.</p>
                <p>Mohamed Aly El Hamraoui ou Aly Mohamed El llamzaoui c. R. S. B r u n n e r</p>
                <p>Moud cl autre 161185</p>
                <p>José Padilta Sanchez et Société des Auteurs, Compositeurs et Editeurs de</p>
                <p>Musique c. A v r a m Forger 171200</p>
                <p>Constantin Ptatys c. A, Bonverlet &amp; C''' 2-1 23</p>
                <p>Société des T r a m w a y s d'Alexandrie c. Georges S. Zalzal 19122G</p>
                <p>Zakia Boukul Chidiae cl autres c. Consorts Otto 250 320</p>
                <p>llettena Bros, et a u t r e c. S.E. Ahmed Ziwer Pactia 253 327</p>
                <p>T h e Egyptian Hotels Ltd c. Michel Loutfallah et C, s 129141</p>
                <p>M a k a r Abdel Cheliid et Cls c. R. S. Carver Brothers et Cls • 212260</p>
                <p>Dame P... T... c. H a s s a n Darwiche et autres 3G 42</p>
                <p>J e a n E m m a n u e l Trivoulidis c. Société Mixte Italo Compagnia
                    Cinematografica</p>
                <p>"Mander et Slama» 246 313</p>
                <p>Zakaria Eff. O m a r El Azzouni èsq. c. Daoud Abdalla 101114</p>
                <p>R. S. Ahmed Salem Baabed el F r è r e s c. Ahmed Moustapha Soliman 51 58</p>
                <p>Maison Fiorillo c. American Cosmograph 157180</p>
                <p>D r Emile Hahnloser c. Rodolphe Ilirzel et Ct s 205 252</p>
                <p>Amin Ibrahim Abdel W a h c d et. C1</p>
                <p>c. Yeliia Alv Ibrahim et C12830</p>
                <p>Adrien Vcillon c. Greffier d u Trib. Mixte du Caire 201242</p>
                <p>Cheikh Mohamed Aboul F a d l El Guizaoui et Mohamed boy Aly Delawer c.</p>
                <p>Sawires b e y Mikhail et C u 1915</p>
                <p>Aslan Abecassis c. Greffier e n Chef d u Trib. Mixte d'Alex, èsq 180208</p>
                <p>P a u l Caloyanni èsq. c. Erian S a l e b . . . ; 22 20</p>
                <p>W a n i s Agopian et Cl s c. Mc Jacques Green 268 342</p>
                <p>Saad El Alfi c. Ibrahim Youssef Moussa 23 21</p>
                <p>D a m e Paola Hoeizer, Veuve Luig'i Stagni èsn. et qu. et C, s c. Adriano Stagni
                    114125</p>
                <p>Youssef Abdel Kader c. Thémistocle Makédon 134. 440</p>
                <p>Gammal Zahab c. Société Anonyme des Halles Centrales d'Egypte 145 ;16i</p>
                <p>Abdel Moula Ahmed Abou Aramis c. Zaki N a h m a d 198233</p>
                <p>El Cheikh Abdel N a i m Abdel Baki c. Dame Stella Veuve Moïse Sapriel 211258</p>
                <p>Banco Italo-Egiziano c. Habib b e y H a n n a 57 62-</p>
                <p>Hoirs de H a s s a n Badaoui El F a t a t r i c. F . Mathias èsq 58 G'</p>
                <p>Elias Habet c. Gubbav F r è r e s &amp; C° et autres 59 6!</p>
                <p>Mahmoud I l e m m a t èsn. et qu. et Ibrahim H e m m a t èsn. et qu. c. Henri U r
                    w a n d . . 193223</p>
                <p>Andréa Ghidoni c. Cheikh Mohamed Madkour et Banque d'Orient 219278</p>
                <p>Abou Zeid Eff. Aly c. Greffier en Chef du Trib. Mixte d'Alex, èsq 270 317</p>
                <p>Société Anonyme des Ciments «Titan» c. Maurice Bénin 166194</p>
                <p>Aly Choueri G h a n n a m et C.,s c. R. S. Ei'd Israël &amp; C° 81102</p>
                <p>D a m e Pénélope Veuve Georges Lydis et Cl s c. Darne Jeanne Veuve Ulysse</p>
                <p>Lydis et C's n o 153</p>
                <p>Gouvernement Egyptien c. Elie et Clément Edrei n o 154</p>
                <p>D a m e Madeleine Smyrniadès c. Gouvernement Egyptien 234 297</p>
                <p>Société Anonyme Immobilière des Terrains Guizeh el Hodah c. Société Civile de</p>
                <p>Liquidation des activités C. G. Zervudachi et Fils et C " 272 350</p>
                <p>Hoirs Nessim Curiel c. Hoirs Guirguis Fff. Meleka Andraos 99 108</p>
                <p>Letterio F u m m o c. Dame F a t m a Hussein Halawa 14.5 166</p>
                <p>D a m e Zebeida bent Aly Moustafn El Bichawi et Greffier en Chef de la Cour
                    d'Appel Mixte èsq. c. O m a r Aly Moustafa E! Richawi et Ct a</p>
                <p>. 200 239</p>
                <p>Gazette d e s Tribunaux Mixtes d'Egypte. 283</p>
                <p>J U R I D I C T I O N S D A T E S N O M S D E S P A R T I E S P A G E</p>
                <p>No.</p>
                <p>Cour 3me Ch. Cour 3me Ch. 10 Mai 10 Mai 1927 Bouchra et Sinnot Jjcv l l a n n a
                    c. Anis Goldas Morcos et Cls 1927 Dame Calliope Veuve N. Joannidès et Cls c.
                    Hoirs Dame Calliope Théodossiou</p>
                <cb n="12"/>
                <p>Cour 3ma Ch. Cour 3me Ch. Cour l r e Ch. 10 Mai 1927 Sadek Gallini bey et Youssef
                    Klialil El Du lit c. Mahmoud Diab et Ct s 10 Mai 1927 Tewfick bev- Klialil
                    Ibrahim c. Vic-tor Ilingrose Cour 3mc Ch. 10 Mai 1927 Nicolas Krikelaïdis c.
                    Gouvernement Egvptien 11 Mai 1927 15. S. Ilazan, Douek &amp; Cie c. E. Baroeas
                    èsq.et C " Cour Cl), réunies. 11 Mai 1927 Moustafa Hussein Gliorab c. Isaac
                    Curiel Cour l r e Ch. Cour l r e Ch. 11 Mai 1927 Svméon Joannidès c. Sladthank
                    Leipzig et autre 11 Mai 1927 Scttons Sons &amp; C° and Undcrwoort Typewriter Cy
                    c. Remington Typewriter C y . . Cour Ch. réunies. 11 Mai 1927 Boutart &amp; C°
                    c. Constantin Comninos 118</p>
                <p>144</p>
                <p>144</p>
                <p>145</p>
                <p>53</p>
                <p>63</p>
                <p>79</p>
                <p>156</p>
                <p>201</p>
                <p>Cour 1 " Ch. 11 Mai 1927 The Provincial Trading C° of Egypt et Jean Kypriadis c.
                    Pandelis Georgeopoulo</p>
                <p>Cour 2me Ch. Cour 2me Ch. Cour 3me Ch. Cour 3me Cl). Cour 3me Ch. Cour l r e Ch.
                    Cour 2me Ch. 12 Mai 1927 Marco Partlo c. Moliamert Amer et Ct s 12 Mai 1927
                    Joseph bey Nessim Mosseri c. Moustafa Hassan Haggag et autre Cour stat. en Cass.
                    16 Mai 1927 Ministère Public c. Yanni Makar 17 Mai 1927 R. S. Gédéon F r è r e s
                    c. Dame Aiclia Ilanem Hassan Tahsin et C t s 17 Mai 1927 Dr F a r è s Nimr c.
                    Hoirs Sélim Chédirt 17 Mai 1927 The Land Bank of Egypt c. Ahmed Abdalla Abou
                    Tateb e t C,s 18 Mai 1927 R. S. Ventura Léon &amp; C° c. Sobhi Messiha 218</p>
                <p>206</p>
                <p>265</p>
                <p>26.</p>
                <p>143</p>
                <p>150</p>
                <p>276</p>
                <p>58</p>
                <p>19 Mai 1927 Dame Veuve Leterina Meti et Cls c. Compagnie Centrale d'Eclairage p a
                    r le</p>
                <p>Gaz «Lebon et Cie</p>
                <p>» 235</p>
                <p>Cour 2me Ch. " ' 19 Mai 1927 Mahmoud Margouchi bev c. Me J... C Tr. Com. A. Cour
                    3me Ch. 22 Mai 1927 Faillite G. K. Macri et Fils c. Ranque d'Orient. 248</p>
                <p>6 i</p>
                <p>24 Mai 1927 Dame Stavroula Zammarou c. Daïra des Fils du Prince Mohamed Alv
                    Ibrahim et Dame Satina Yacoub Pessah Cour 3me Ch. Cour 2me Ch. Cour 2me Ch. 21
                    Mai 1927 Nicolas Castrinoyannakis c. Anastase D. Slamatopoulo et autre 28 Mai 28
                    Mai 1927 Elias Nicolaou Papafingos et autre c. Consul de Grèce à Port-Saïd et
                    autre 135</p>
                <p>269</p>
                <p>198</p>
                <p>1927 Georges E. Debbas et Joseph G. Nashaty c. Dame Agnès ou Anissa Keldani,</p>
                <p>Veuve Victor Keldani 213</p>
                <p>Cour 3"le Ch. 31 Mai 1927 El Cheikh El Sayed Moustafa El Masri c. R. S. C. M.
                    Salvago &amp; C° et autres Cour 3me Ch. 31 Mai 1927 Athanase Rekkas c. Samaan
                    Saba et Keissar Saba Cour l r e Ch. 1e r Juin 1927 Hassan Mohamed El Naggar c.
                    li. S. Coutarelli Frères et Cts Cour l r e Ch. 1er Juin 1927 Ahmed Mohamed Ebeda
                    c. Dame Florence M. Jaggard et Cts Tr. Com. M. 6 Juin 1927 Tr. Com. M. 6 Juin
                    1927 R. S. N. Huri et Cie c. Yehia Et Tantaoui Cour 3me Ch. 7 Juin 1927 Klialil
                    El Banrto et autre c. Dame Marie Veuve Bezesteini Cour 3mo Ch. 7 Juin 1927
                    Cheikh Alv Khalifa Mahfouz c. Hoirs Habib Pacha Loutfallah Cour lr o Cli. 8
                    Juin 1927 Cassa cli Sconto e di Risparmio c. Ibrahim El Sariacoussi Com- 2"le
                    Ch. 9 Juin 1927 Dame Zeinab Ilanem Ramzi c. Hoirs Saba Kliouznm et autres . .
                    138</p>
                <p>272</p>
                <p>167</p>
                <p>198</p>
                <p>53</p>
                <p>83</p>
                <p>199</p>
                <p>205</p>
                <p>74</p>
                <p>' 108</p>
                <p>Cour 2,ne Ch. 9 Juin 1927 Dame Zeinab Hanern Ramzi èsq. c. Hoirs Saba K h o u z a
                    m . . •</p>
                <p>Cour 2œe Ch. 9 Juin .1927 Dame Baniba lient Saleh Islam c. Hussein Aly Lriban el
                    Ct3 . 109</p>
                <p>277</p>
                <p>Tr. Civ. C. lr c Ch. 11 Juin 1927 Dame Alia lient Hassanein r . Société Générale
                    des Sucreries et Raffineries d'Effvpte 233</p>
                <p>Tr. Civ. C. 2mc Ch. en npp. 11 Juin 1927 Pierre Amato c. Savert Hassan et Ct
                    s</p>
                <p>Cour 1 " Ch. Cour 2mo Ch. Cour 2n,e Ch. 15 Juin 1927 Société Générale de Pressage
                    et de Dépôts c. The Egyptian Produce Trading Cv 16 Juin 1927 Princesse Neemat
                    Hanem Moukhlar c. Edouard Gantés et C° 16 Juin 1927 Dame Louise Veuve I.. Fix
                    èsn. et qu. et autre c. Ibrahim Aly Mansy et autres 263</p>
                <p>273</p>
                <p>201</p>
                <p>240</p>
                <p>9</p>
                <p>131</p>
                <p>162</p>
                <p>163</p>
                <p>165</p>
                <p>55</p>
                <p>72</p>
                <p>95</p>
                <p>178</p>
                <p>243</p>
                <p>27G</p>
                <p>253</p>
                <p>337</p>
                <p>25</p>
                <p>159</p>
                <p>173</p>
                <p>355</p>
                <p>63</p>
                <p>298</p>
                <p>317</p>
                <p>71</p>
                <p>I V.)</p>
                <p>3'n</p>
                <p>231</p>
                <p>26 4</p>
                <p>151</p>
                <p>3 M)</p>
                <p>195</p>
                <p>235</p>
                <p>56</p>
                <p>105</p>
                <p>236</p>
                <p>251</p>
                <p>83</p>
                <p>120</p>
                <p>121</p>
                <p>356</p>
                <p>295</p>
                <p>335</p>
                <p>351</p>
                <p>218</p>
                <p>305</p>
                <pb n="284" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/>
                <p>JURIDICTIONS DATES NOMS DES PARTIES l'AGE No.</p>
                <p>T r . Com. C. lre Ch. 18 Juin 1927 R . S. B a t t i n o et Z a c c a r c. 15. S.
                    O. J . Bazini et C° e t C t s 48 47</p>
                <p>T r . C o m . C. '1™ Ch. 18 Juin 1927 Georges Doclie c. B a n q u e Belge p o u r
                    l'E t r a n g e r e t C, s 51 52</p>
                <p>T r . Com. C. l r e Ch. 18 Juin 1927 D. J . Caralli • èsq. c. M a g g i e Saoulii
                    ' 5 5 GO</p>
                <p>C o u r l r e Ch. 20 Juin 1927 A. M a v r i d è s c. M a s p e r o F r è r e s L
                    t d 2G5 338</p>
                <p>C o u r 3 œ e Ch. 21 Juin 1927 Abdel Aziz M a h m o u d E l H a g r i et C t s c.
                    D a m e T e t a l e y a b e n t Youssef E l Meligui e t Ct s 30 3 4</p>
                <p>C o u r 3m o Ch., 21 Juin 1927 R . S . H o r n s t e i n, L a n z e t t a e Figli
                    c. R . S. Gédéon F r è r e s GO 60</p>
                <p>Cour 3 m e Ch. 21 Juin 1927 I s m a i l M o h a m e d S o l i m a n E l Z a y a t
                    c. J e a n T r i a n d a f i l o u et C t s 216269</p>
                <p>C o u r l r e Ch. 22 Juin 1927 M o u s t a f a H u s s e i n Gliorab c. I s a a c
                    Curiel et autres 74 82</p>
                <p>C o u r 2 œ e Ch. 23 Juin 1927 R . S. A n a s t a s s i a d i B r o t h e r s c.
                    D a m e M. L a u r c n c i n 237 301</p>
                <p>T r . C o m . C.,15 Oct. 1927 Avvad E f f c n d i H a m z a et autre c. Léon I l
                    a n o k a è s n . e t q u 6i 73</p>
                <p>T r . Réf. C. 3"1 Oct. 1927 Ministère d e s Wakf s c. Abdel H a l i m F a l t i m
                    et C t s 220 282</p>
                <p>C o u r 2 œ e Ch. 10 Nov. 1927 Y a s s a b e y A n d r a o u s B i c h a r a c. M
                    e S... C 199237</p>
                <p>T r . Civ. M . l r e Ch. 15 N o v . 1927 Antoine b e y S a b b u g h c. S . E . M
                    o h a m e d Pacha A h m e d et autres 1311</p>
                <p>C o u r l r e Ch. 16 Nov. 1927 B e n j a m i n A n d r e s z c. L é o n I l a n o
                    k a è s q 02 70</p>
                <p>C o u r l r e Ch. 16 Nov. 1927 D. J . Caralli èsq. c. R. S. G u b b a y F r è r e
                    s et C° et a u t r e 70 81</p>
                <p>C o u r 2 m e Ch. 17 N o v . 1927 Philippe Crouze c. W i s s a b e y E b e i d .
                    . ' 25 2 4</p>
                <p>C o u r 2 m e Ch. 17 Nov. 1927 Abdel K a d e r E l A d h a m c. Achille
                    Tsivopoulos 142157</p>
                <p>T r . S o m . A. 21 N o v . 1927 Alice S a b a c. Boulos A b d o u 7 2</p>
                <p>T r . Com. C. 22 Nov. 1927 J o h n Yacovidis c. Régie cointéressée d e s T a b a
                    c s d e T u r q u i e e t Monopole d e s</p>
                <p>T a b a c s d e T u r q u i e 1210</p>
                <p>C o u r 3 m e Ch. 22 Nov. 1927 Hoirs d e f e u B o c t o r Youssef et a u t r e s
                    c. Y a n n i S l a v r o Nieolaïdis 214266</p>
                <p>T r . Civ. C. 3m e Ch. 24 N o v . 1927 Tewfiok M i n a G o u b r a n c. K a m e l
                    b e y B o u t r o s 217272</p>
                <p>C o u r 2m e Ch. 24 N o v . 1927 M o h a m e d I b r a h i m A d h a m c. T a n c
                    r o d Z a m m i t &amp; S o n et autres 250 321</p>
                <p>C o u r l r e Ch. 30 N o v . 1927 G u i r g u i s H a n n a c. T h e K a f r El Z
                    a y a t Cotton C° 82 103</p>
                <p>C o u r 1™ Ch. 30 N o v . 1927 I b r a h i m A l y Aouf c. R. S. «L'Air Liquide»
                    &amp; C° 245 311</p>
                <p>C o u r 2 m e Ch. 1e r Dec. 1927 Daïra d e l a P r i n c e s s e S a n i e h
                    H a n e m Djelal c. R e i n h a r t &amp; C° 82 104</p>
                <p>C o u r 2 m e Ch. 1e r Dec. 1927 H a g H a s s a n F a k o u s s a c. J o s e p h
                    D a v i n 138150</p>
                <p>C o u r 2n,e Ch. 1e r Dec. 1927 Abdel Meguid E l D o r r i et a u t r e c.
                    Greffier e n Chef d u Trib. Mixte d u Caire . . . . 188220</p>
                <p>C o u r 2rae Ch. 1 e r Dec. 1927 P a o l o J e a n f r i d o c. P a u l H a l c o
                    u s s i s 230 289</p>
                <p>C o u r 3 m e Ch. 6 Dec. 1927 Hoirs A h m e d D a b b o u r c. S. B a r c i l o n
                    et F i l s '. 80 98</p>
                <p>C o u r Ve Ch. 7 Dec. 1927 G i o v a n n i Golia c. E l i a s G h a l i o u n g h
                    i G1 09</p>
                <p>C o u r l r e Ch. 7 Dec. 1927 M a h m o u d M o h a m e d H a b i b et C t s c. R
                    . S. E l B e h a i I l a t t a b et F r è r e s H a s s a n et C " 67 76</p>
                <p>C o u r l r e Ch. 7 Dec. 1927 N e s s i m A d è s &amp; S o n c. A. S. H a r f o
                    u c h e 144 ICI</p>
                <p>C o u r l r e Ch. 7 Déc. 1927 B. S . P a u l B l e s s &amp; C° c. C o m m e r c
                    i a l A g e n c y C o m p a n y of E g y p t . . ' 193224</p>
                <p>C o u r l r e Ch. 7 Dec: 1927 G r e i s s G u i r g u i s E b e i d c. Alphonse K
                    a h i l &amp; C° et C " 207 255</p>
                <p>C o u r 2 m e Ch. 8 Déc. 1927 D a m e E i c h a b e n t I b r a h i m H e i b a
                    c. P a u l C a l o v a n n i 99 107</p>
                <p>Ord. J u g e Serv. C. e n Réf. 11 Déc. 1927 T h e K a f r E l Z a y a t Cotton C
                    v c. L e v e r B r o t h e r s L t d 1G1187</p>
                <p>T r . Com. C. 2m e Ch. 13 Déc. 1927 C h a r l e s B a c o s c. C o n s t a n t i
                    n P a t e l l i s 1G7 196</p>
                <p>Cour 3 m e Ch. 13 Déc. 1927 C h a r l e s M a y r c. Gouvernement E g y p t i e n
                    245 312</p>
                <p>C o u r 2 m e Ch. 15 Déc. 1927 Hoirs Sélim Chédid c. D a m e H a n e m b e n t
                    Attia I b r a h i m N a d a et G r e f f i e r e n</p>
                <p>Chef de la C o u r d'Appel Mixle 233 291</p>
                <p>C o u r 2 m e Ch. 15 Déc. 1927 Gouvernement Egyptien - c . D a m e W a r d a b e
                    n t H a s s a n S a a d a l l a et C t 5 2 3 i 296</p>
                <p>T r . Civ. A. l r e Ch. 17 Déc. 1927 Adolphe Bogdadli c. N a f i s s a El S o u d
                    a n i e h et autres 118130</p>
                <p>T r . Civ. A. l r e Ch. e n a p p . 17 Déc. 1927 Dimitri B a i l a s c. N . G.
                    Nicolaou 207 256</p>
                <p>T r . Com. C. 3m e Ch. 20 Déc. 1927 P h o k i o n Cosakis c. Société d e s T r a
                    m w a y s d u Caire 165192</p>
                <p>Gazette d e s Tribunaux Mixtes d'Egypte. 285</p>
                <p>JURIDICTIONS DATES NOMS DES I'AUT1ES PAGE No.</p>
                <p>C o u r l r o Cli. 21 Déc. 1927 II. S . M. llotschild et C° e l autres c. L é o n
                    M e r c a d è s e t Georges Zaeliaropoulo èsq. - 52 53</p>
                <p>C o u r l r e Ch. - 21 Déc. 1927 15. S. H a g A m a n ALoul D a h a b et M a h m
                    o u d E l Aljfi e t a u t r e c. Hoirs A m a n A b o u l</p>
                <p>D a h a b e t . autres 52 54</p>
                <p>C o u r l r e Ch. 21 Déc. 1927 M o h a m e d Alidel K a f i c. 11. S. C. Z. J o a
                    k i m o g l o u &amp; C° 84 106</p>
                <p>C o u r l r e Ch. 21 Dée. 1927 11. S . B o u l a d &amp; C° c. C o n s t a n t i
                    n C o m n i n o s 200 2 i l</p>
                <p>C o u r l r e Ch. 21 Déc. 1927 M i r z a N a s r a l t a h K h a n Djattil El
                    Motk c. D a m e M a r g u e r i t e P i n d o n 219277</p>
                <p>C o u r 2m e Ch. 22 Déc. 1927 Compagnie Immobilière d'Egypte e n liq. c.
                    Delbourgo et autres 196231</p>
                <p>T r . Com. A. 2G Déc. 1927 Faillite V i c t o r S e t t o n 51 . 51</p>
                <p>T r . S o m . A. 26 Déc. 1927 A. G. V i t i a d i s &amp; C i e c. D. P . G o m b
                    o s 76 89</p>
                <p>T r . S o m . A. 26 Déc. 1927 J a c q u e s N a w a w i c. Alnned A m i n A s f a
                    n et autres 78 94</p>
                <p>C o u r 3m e Ch. 27 Déc. 1927 L a z a r e R a g n o s et C t s c. 11. S. S. et S.
                    S e d n a o u i &amp;- C° et autres 105115</p>
                <p>C o u r 3m o Ch. 27 Déc. 1927 Ministère d e s Wakf s Egyptien s c. T h e E g y p
                    t i a n United Nile T r a n s p o r t C y L t d 216270</p>
                <p>T r . Réf. C. 29 Déc. 1927 A b d a l l a h K o u r g i c. Compagnie d u Gaz L e b
                    o n 148171</p>
                <p>T r . Com. C. 31 Déc. 1927 Abdel H a m i d E l B a k r i c. Société d e s G r a n
                    d s Moulins d'Egypte 142158</p>
                <p>C o u r 3"lt! Ch. 3 J a n v . 1928 P a n d e l i s Philippidis c. E l S a y e d H
                    a s s a n Saleh et C' 8 121134</p>
                <p>C o u r 3""-' Ch. 3 J a n v . 1928 T e w f i c k E f f . M o h a m e d N o s s e
                    i r c. J e a n Christodoulo 147169</p>
                <p>T r . Com. C. 2m e Ch. 3 J a n v . 1928 C a r l o G r a s s i c. Carvellis F r è
                    r e s 159 ]g2</p>
                <p>T r . Civ. C. 2m e Ch. 3 J a n v . 1928 D a m e K h a d i g a H a n e m Hilmi c.
                    S a r o u f i m b e y M i n a Ebcid 212259</p>
                <p>C o u r 2"w Ch. 5 J a n v . 1928 M o h a m e d b e y F a h n i y N a d o u r y c.
                    P a n a y o t l i P a p a d o p o u f o 239 304</p>
                <p>T r . S o m . A. 9 J a n v . 1928 A l e x a n d r e M a r t i n o c. M o h a m e
                    d H a s s a n Kliatil et autres 70 06</p>
                <p>T r . Civ. A. 3m e Ch. e n a p p . 9 J a n v . 1928 11. S . W a d i l i C a s s i
                    r &amp; C i L * c. 11. S. V i t a l M o d a i &amp; Cl c et autres 80 100</p>
                <p>C o u r 3m e Ch. 10 J a n v . 1928 J e a n D i a m a n t i d è s c. Ministère d e
                    s Wakf s 140107</p>
                <p>C o u r 3m e Cl). 10 J a n v . 1928 Gouvernement Egyptien c. Izzet Aly Delavor
                    178</p>
                <p>C o u r 3m e Ch. 10 J a n v . 1928 Nicolas b e y L o u r i a c. J a m e s Coulon
                    236 300</p>
                <p>C o u r l r e Ch. 11 J a n v . 1928 M o h a m e d Aly H a s s a n c. J o s e p h
                    M . L i c h t e n s t e r n e t C 75 86</p>
                <p>C o u r l r e Ch. 11 J a n v . 1928 Abdel G l i a f f a r E l Iletti c. R . S. C.
                    Z. J o a k i m o g l o u &amp; C° 81101</p>
                <p>C o u r 21110 Ch. 12 J a n v . 1928 D a m e R é g i n a B r o u s s a l l i c.
                    Khalil E l i a s Kliouri et C u 2ot 214</p>
                <p>C o u r 2 m e Ch. 12 J a n v . 1928 Dlle II... S... et C t s c. M... C 252
                    324</p>
                <p>T r . S o m . A. 16 J a n v . 1928 I s m a i l Aly E l Beltagui c. Nicolas G. S p
                    i r o u 217271</p>
                <p>C o u r 3m c Ch. 17 J a n v . 1928 Hoirs M o u s t a f a b e y F a y e d c. H o i
                    r s Abdel Latif b e v F a y e d et autres 106110</p>
                <p>C o u r 1™ Ch. 18 J a n v . 1928 R. S. E . A g o u r i et fils c. M o h a m e d H
                    a s s a n E l C h a m i 267 311</p>
                <p>C o u r 2m</p>
                <p>= Ch. 19 J a n v . 1928 Youssef b e y M o h a m e d H a n a f i et autres c.
                    Greffier e n Chef Trib. Mixte d u Caire 183211</p>
                <p>C o u r 2m e Ch. 19 J a n v . 1928 D a m e L o u i s e V e u v e A b d a l l a h
                    K h a y a l è s n . et q u . c. Compagnie d e s T r a m w a y s d u C a i r e et
                    a u t r e . 035 999</p>
                <p>T r . Com. A. l r e Ch. 23 J a n v . 1928 N e s s i m B e d o s s c. E g y p t i
                    a n B o n d e d W a r e h o u s e s et a u t r e 70 88</p>
                <p>C o u r 3m e Ch. 24 J a n v . 1928 D a m e A n i m a A h m e d S o l i m a n Ei D
                    a k h a k h n i et C l s c. D a m e Aziza Abdel Ivader</p>
                <p>Pacha E l G a m m a t et C, s 197033</p>
                <p>T r . Civ. C. 2m e Ch. 24 J a n v . 1928 B a d i h Sidhoni c. D a m e M a r i e V
                    e u v e A. M e y e r et C 262 333</p>
                <p>C o u r l r e Ch. 25 J a n v . 1928 B a n c a Commerciale I t a t i a n
                    a p e r l'Egitto c. M a b r o u k A w a d Abdel W a l i e d et C t 3 80 03</p>
                <p>T r . Com. C. l r e Ch. 28 J a n v . 1928 B a r c l a y s B a n k c. A m i n
                    Ohobrial et C l s 263 334</p>
                <p>T r . Réf. A. 30 J a n v . 1928 Ministère d e s Wakf s c. France s c o M a r i n
                    o 222 284</p>
                <p>C o u r l r e Ch. 1e r F é v . 1928 J . C a r a s s o c. Société F r a n ç a i s
                    e d e coton à c o u d r e I(i5 |',)i</p>
                <p>C o u r 2m e Ch. 2 F é v . 1928 D a m e E f f a t é p o u s e I s k a n d a r b e
                    y Ebcid ei a u t r e c. Greffier e n Chef d e l a Cour d'Appel Mixte 1S9 oo(</p>
                <p>C o u r 2 m e Ch. 2 F é v . 1928 D a m e Aziza H a s s a n b e y I l a s s e m E
                    ! K a f r a o u i . e t . C u c. Société d e s E a u x d u Caire 228 285</p>
                <p>C o u r 3 m c Ch. 7 F é v . 1928 Hoirs J a c q u e s D a h a n c. I ï o i r s A l
                    e x a n d r e M a x d e Zoalieb et autres 100109</p>
                <p>C o u r 3m e Ch. 7 F é v . 1928 Adolphe B o g d a d l y c. Daïra K h a s s a
                    d e S.M. le R o i F o u a d I ' r 115120</p>
                <p>286 JURIDICTIONS DATES</p>
                <p>Cour 3me Ch. 7 Fév. 1928</p>
                <p>Cour 3,ne Ch. 7 Fcv. 1928</p>
                <p>Cour 3me Ch. 7 Fév. 1928</p>
                <p>Tr. Civ. C. 2me Ch. 14 Fév. 1928</p>
                <p>Tr. Civ. C.' 2me Ch. 14 Fév. 1928</p>
                <p>Cour 2me Ch. 16 Fév. 1928</p>
                <p>Tr. Som. A. 20 Fév. 1928</p>
                <p>Cour 3me Ch. 21 Fév. 1928</p>
                <p>Tr. Civ. A. 2me Ch. 21 Fév. 1928</p>
                <p>Cour 2me Ch. 23 Fév. 1928</p>
                <p>Cour 3me Ch. 28 Fév. 1928</p>
                <p>Tr. Civ. A. 2me Ch. en app. 28 Fév. 1928</p>
                <p>Cour 2me Ch. 1e r Mars 1928</p>
                <p>Tr. Com. A. 3me Ch. 1er Mars 1928</p>
                <p>Cour 2me Ch. 1e r Mars 1928</p>
                <p>Cour 2me Ch. 1er Mars 1928</p>
                <p>Tr. Com. A. lr 8 Ch. 2 Mers 1928</p>
                <p>Tr. Civ. C. lr e Ch. 12 Mars 1928</p>
                <p>Cour l r e Ch. 14 Mars 1928</p>
                <p>Cour l r e Ch. 14 Mars 1928</p>
                <p>Cour 3me Ch. 20 Mars 1928</p>
                <p>Cour 3me Ch. 20 Mars 1928</p>
                <p>Cour 3me Ch. 20 Mars 1928</p>
                <p>Cour l r e Ch. 21 Mars 1928</p>
                <p>Cour 2me Ch. Cour 2me Ch. 22 Mars 1928</p>
                <p>22 Mars 1928</p>
                <p>Cour 2me Ch. 22 Mars 1928</p>
                <p>Cour 2me Ch. 22 Mars 1928</p>
                <p>Cour 2me Ch. 22 Mars 1928</p>
                <p>Cour l r e Ch. 23 Mars 1928</p>
                <p>Cour l r e Ch. 28 Mars 1928</p>
                <p>Cour l r e Ch. 28 Mars 1928</p>
                <p>Tr. Com. C. 2me Ch. 3 Avril 1928</p>
                <p>Cour l r e Ch. 4 Avril 1928</p>
                <p>Cour 2me Cli. 0 Avril 1928</p>
                <p>Cour l r e Ch. 11 Avril 1928</p>
                <p>Cour 2me Ch. 12 Avril 1928</p>
                <p>Tr. Com. M. 19 Avril 1928</p>
                <p>Cour 2:ue Ch. 19 Avril 1928</p>
                <p>Cour 2me Ch. 19 Avril 1928</p>
                <p>Cour 3me Ch. £3 Avril 1028</p>
                <p>Cour 3me Ch. 24 Avril 1928</p>
                <p>Cour 3me Ch. 2 î Avril 1928</p>
                <p>Gazelle des Tribunaux Mixtes d'Egypte.</p>
                <p>NOMS DES PARTIES PAGE</p>
                <p>Abdel Gliani Sid Ahmed Abdel Ghani c. Ahmed Sid Ahmed Abdel Ghani et Cts 123</p>
                <p>Michel bey Ayoub c. Ahmed bey Raafat et The Mortgage Cy of Egypt 1:30</p>
                <p>Société Anonyme Agricole et Industrielle d'Egypte c. Aly bey El Chichini 240</p>
                <p>R. S. Palacci H a y m -&amp; C° c. Mohamed Aly El Barouni et C,s 199</p>
                <p>Ghobrial Meleka c. Amin Yacoub Nosseir et C,s 278</p>
                <p>André Ghalioungui c. Greffier en Chef de la Cour d'Appel Mixte 203</p>
                <p>Dame Ilelana Abdel Malek c. Hamia F a h m i Benyamin 219</p>
                <p>Moreos Kallini c. Umberto Fiorertfino 130</p>
                <p>Abramino Dalian et C'8</p>
                <p>c. Greffier en Chef du Tribunal Mixte d'Alexandrie 185</p>
                <p>Georges Ivandelaft c. Société Anonyme des T r a m w a y s du Caire 229</p>
                <p>Hoirs Abdel Gawad W a h i b c. Ahmed Bey llisan 215</p>
                <p>Gouvernement Egyptien c. N. C. Paraschevas 242</p>
                <p>Selim Aboul Enein c. Abdou Metwalli Zoueta et autres 141</p>
                <p>W a d i a Achagi c. Salvatore La Matina et R. S. F . W . Cuming &amp; C° èsq
                    229</p>
                <p>Abdel W a h a b El N a g a r c. Dame Catherine Serra et C'8</p>
                <p>, 239</p>
                <p>A. Azarian c. The Atlas Assurance C° Ltd et C ts 957</p>
                <p>Emile Aj'ian c. N. Soroker</p>
                <p>Antoine Alti bey c. Ahmed Mazloum Pacha or-</p>
                <p>* ivdi)</p>
                <p>Société des Eclmrpes Egy|)tiennes c. R. S. Ch. G. Zaffiri et Fils et C,s 1G0</p>
                <p>Selim Zemckhol c. l'arbenfahi'iken Von Fried Bayer &amp; C° et C j g j</p>
                <p>Chiisto Bougatsos c. Gouvernement Egyptien uq</p>
                <p>Abdallah bey Chédid et Cts c. Halil Doumani et autres 193</p>
                <p>Hoirs Nicolas Bittar c. Hassan Eff. Falimy 271</p>
                <p>Antoine Mesciaca Pacha et C " c. Société Anonyme Immobilière des Terrains de</p>
                <p>Guizeh et Rodah</p>
                <p>Aziz Bahari c. Yacoub Samaan ^</p>
                <p>Alexandiia Sporting Club et autre c. Greffier en Chef du Tribunal Mixte
                    d'Alexandrie</p>
                <p>, lob</p>
                <p>Prmce Mohamed Ali Ibrahim et autre c. Greffier en Chef du Tribunal Mixte d
                    Alexandrie .</p>
                <p>0. 18/</p>
                <p>Gieffier en Uief du Tribunal Mixte du Caire c. Aijramino' S. Barcilon et autre
                    188</p>
                <p>Ahmed bey El Sanabari c. Arnold Zollicofer et Cl s 264</p>
                <p>Mahmoud Aly Dachlouty et C c. Hoirs Youssef Haïm Cohen 218</p>
                <p>Banque Française d'Egypte c. Emile Sobhani et C* ! 2 o i</p>
                <p>Compagnie d'Assurance ]'«Union» c. Dlle Elisabeth S. Valentis 261</p>
                <p>Lever Brothers Ltd c. Florio Sullam &amp; C° jqq</p>
                <p>Ministère des Wakf s Egyptiens c. Dame Fardos Hanem et Ct3 213</p>
                <p>Gieffier en Chef du Tribunal Mixte d'Alexandrie c. Banco di Roma 180</p>
                <p>Nicolas Bass c. Zahariga &amp; C° et autre</p>
                <p>Gouvernement Egyptien c. J. Santucci 1 7 5</p>
                <p>Mohamed Abdel Rehim Samaha c. R. S. Richès &amp; C°</p>
                <p>Dlle S... Z... c. R... G K 2</p>
                <p>Awad Eff. Wassef c. Sidak Megalli et autres</p>
                <p>Dame Rafia Hanem Sami c. Mohamed Eff. Cholkani et autres 152</p>
                <p>Union Foncière d'Egypte c. Ismail Amin Serour El Soudani jag</p>
                <p>Ministère des Wakf s Egyptiens c. Me A... c q j j</p>
                <p>No</p>
                <p>135</p>
                <p>14 i</p>
                <p>314</p>
                <p>238</p>
                <p>357</p>
                <p>247</p>
                <p>279</p>
                <p>142</p>
                <p>214</p>
                <p>286</p>
                <p>267</p>
                <p>308</p>
                <p>155</p>
                <p>287</p>
                <p>303</p>
                <p>330</p>
                <p>265</p>
                <p>328</p>
                <p>184</p>
                <p>190</p>
                <p>203</p>
                <p>225</p>
                <p>318</p>
                <p>281</p>
                <p>148</p>
                <p>217</p>
                <p>218</p>
                <p>219</p>
                <p>336</p>
                <p>275</p>
                <p>249</p>
                <p>332</p>
                <p>193</p>
                <p>261</p>
                <p>209</p>
                <p>181</p>
                <p>202</p>
                <p>263</p>
                <p>323</p>
                <p>340</p>
                <p>177</p>
                <p>230</p>
                <p>257</p>
                <pb n="287" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/>
                <p>JURIDICTIONS DATES NOMS DES PARTIES PAGE No.</p>
                <p>Cour l r e Ch. 25 Avril 1928 Léon Hanoka c. Rifai Mohamed Chalabi 186215</p>
                <p>Cour 2me Ch. 26 Avril 1928 Greffier en Chef du Tribunal Mixte de Mansourah c.
                    Hoirs Khalil Mansour</p>
                <p>186216</p>
                <p>Tr. Civ. A. 1 " Ch. 28 Avril 1928 Hoirs de feu Nicolas Chrissanthis c. Dame
                    Boiléas Esther Sasson 269 345</p>
                <p>Cour 3me Ch. 1e r Mai 1928 Gouvernement Egyptien c. Abdel Latif ben Abdallah Abou
                    K a r a m 178206</p>
                <p>Cour 3me Ch. 1 " Mai 1928 J . J. Hug c. Dame Neemat Hanem, épouse Hassan bey
                    Faizi 274 353</p>
                <p>Cour l r e Ch. 2 Mai 1928 Joseph Charkasly c. Hoirs de feu Ismail Ahmed El Masri
                    200 240</p>
                <p>Cour l r e Ch. 2 Mai 1928 Mohamed Helmi Issa Pacha c. Ibrahim Fahmy bey et Cts
                    222 283</p>
                <p>Cour 2me Ch. 3 Mai 1928 Gouvernement Egyptien c. Nicolas Zintzos 176204</p>
                <p>Cour 2me Ch. 10 Mai 1928 Dlle Violette Khouri et Ibrahim Kliouri c. Miss A.
                    Martin èsq 243 309</p>
                <p>Cour 3m0 Ch. 15 Mai 1928 A. Stabile c. R. S. Th. P, Mitarachi &amp; C° 238
                    302</p>
                <p>Tr. Som. A. 15 Mai 1928 B. Apostolidis c. Alex. Bizanos 247 315</p>
                <p>Cour 2me Ch. 19 Mai 1928 Zaki Lechaa Ishak c. Greffier en Chef de la Cour d'Appel
                    Mixte 184212</p>
                <p>Cour 2me Ch. 19 Mai 1928 Alexandria &amp; Ramleh Railvvavs Cv Ltd c. Spiro
                    Sclavounos 231291</p>
                <p>Cour 2me Ch. 19 Mai 1928 Dame Sauvinar Michaelian c. Société Anonyme Kodak 251
                    322</p>
                <p>Cour l r e Ch. 23 Mai 1928 Léon A. Stone c. The Cox &amp; ICings Agencv Ltd 194
                    227</p>
                <p>Cour Ch. réunies. 26 Mai 1928 Greffier en Chef du Tribunal Mixte du Caire c.
                    Mohamed Ahmed Ghali et Ct s</p>
                <p>. . 181210</p>
                <p>Cour 3me Ch. 29 Mai 1928 Georges Acrivos c. Hoirs Aly bey Kamel Fahmy( 217
                    273</p>
                <p>Cour 3me Ch. 5 Juin 1928 Vita Yehouda Yantob c. Ibrahim Maver Hefez et Cts 266
                    339</p>
                <p>Cour l r e Ch. 6 Juin 1928 Dame Phani N. P a n a s c. Dr Elefterios Costal! a 219
                    280</p>
                <p>Cour 2me Ch. 7 Juin 1928 The Mortgage Cy of Egypt Ltd c. Hoirs Ibrahim bev
                    Sarwat.. 244 310</p>
                <p>Cour 2me Ch. 7 Juin 1928 Joseph Clappier c. Moïse Chamé et autres 252 325</p>
                <p>Cour 2me Ch. 7 Juin 1928 Mohamed Gad El Moula c. Hussein Ahmed Issa et Cts 253
                    326</p>
                <p>Cour 2me Ch. 7 Juin 1928 Moustafa bev Ghaleb Yakan c. J. N. Mosseri Fils &amp; C"
                    270 316</p>
                <p>Cour 2me Ch. 7 Juin 1928 Société des Terrains Ghorbal c. Princesse Aziza Hanem et
                    C u 274 352</p>
                <p>Cour 3me Ch. 12 Juin 1928 Gouvernement Egyptien c. Ettore de Castro et autres 203
                    . 245</p>
                <p>Cour lr e Ch. 13 Juin 1928 Georges Maratos c. Dame Golson Hanem Chérif 215
                    268</p>
                <p>Cour 2me Ch. 14 Juin 1928 Ibrahim Lazraa et C1 c. Consorts Haggag 268 343</p>
                <p>Tr. Civ. A. lr e Ch. 16 Juin 1928 R. Mattatia c. E. Dégiardé 231290</p>
                <p>Cour l r e Ch. 20 Juin 1928 A. Mavridès c. Maspéro Frères Ltd 265 338</p>
                <p>Cour 2mï Ch. 21 Juin 1928 Abdel Hamid bey Abaza et C' c. Aziz Bahari et Cts 195
                    229</p>
                <p>Cour 2mt Ch. 21 Juin 1928 Charles Kohler c. D. J. Caralli 203 246</p>
                <pb n="289" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/>
                <p>TABLE DES MATIÈRES</p>
                <p>De la XVIIIme Année (LIIIme Année Judiciaire) — Novembre 1927 - Octobre 1928.</p>
                <p>II</p>
                <p>TABLE ALPHABÉTIQUE</p>
                <p>Bibliographie.</p>
                <p>^Exécution (L') spécifique des contrats</p>
                <p>(Ernesï Barda), 258.</p>
                <p>Exposé méthodique du système de la loi égyptienne mixte en matière de faillite,
                    concordat préventif et banqueroute*</p>
                <p>suivi de la loi sur les dites matières, commentée par la jurisprudence de la Cour
                    d'Appel mixte (Dario Pa-</p>
                <p>lagi), 47.</p>
                <p>Force (De la) extraterritoriale des jugements étrangers et des conditions
                    extrinsèques de validité des actes étrangers en Belgique (Eugène Vroonen),</p>
                <p>190.</p>
                <p>Larousse (Le) Universel, 278.</p>
                <p>Lois usuelles en vigueur en Egypte (J.</p>
                <p>A. Wathelet &lt;fc R. G. Brunton), 208.</p>
                <p>Ordinamento (L') giuridico di Rodi e délie altre Isole Italiane dell'Egeo</p>
                <p>(Vittorio Alhadeff), 73.</p>
                <p>Traité pratique de droit civil français</p>
                <p>(M. Planiol et G. Ripert), 224.</p>
                <p>Études et Communications.</p>
                <p>Compétence (Sur la) en matière d'opposition à taxe d'expert. — Dario Pa-</p>
                <p>lagi, 191.</p>
                <p>Constitution (La) de prête-nom devant les Tribunaux mixtes, au point de vue de la
                    question de juridiction. — M. P.,</p>
                <p>5-</p>
                <p>Etat (L') de faillite de fait et ses conséquences.</p>
                <p>— Raymond Schemeil, 45.</p>
                <p>Hypothèque (L') de l'usufruit en droit égyptien mixte. — N. Papanicolas,</p>
                <p>137, 210.</p>
                <p>Jnconvénients (Des) du wakf au point de vue juridique. — Maxime Pupiko-</p>
                <p>fer, 97.</p>
                <p>^Nature (De la) de l'action de l'acheteur en réalisation d'une vente immobilièr e
                    et de la compétence des Juridictions mixtes en la matière. — Bion</p>
                <p>Smyrniadis, 111.</p>
                <p>.Supplément au Xo. 224 ( Juin i929).</p>
                <p>Protection (La) jurisprudentielle des droits patrimoniaux intellectuels en</p>
                <p>Egypte. — Salvatore Messina, 153.</p>
                <p>Réformes (Les) proposées par le Gouvernement</p>
                <p>Egyptien à l'Organisation</p>
                <p>Judiciaire des Tribunaux Mixtes. —</p>
                <p>M. P., 71.</p>
                <p>Réglementation (La) des Sociétés Anonymes</p>
                <p>Egyptiennes, 173.</p>
                <p>Responsabilité (De la) du commettant occasionnel. — Bion Smyrniadis, 225.</p>
                <p>Statut (Le) juridique des Libanais et</p>
                <p>Syriens en Egypte. — Charles Bacos,</p>
                <p>3.</p>
                <p>Succession (La) des Chrétiens de l'Orient.</p>
                <p>— N. Papanicolas, 259.</p>
                <p>Unification (A propos de 1') des Juridictions du statut personnel. — Ra-</p>
                <p>gheb bey Ghali, 209.</p>
                <p>Extraits et Documents.</p>
                <p>Extrait du rapport du Conseil de l'Ordre sur l'exercice de l'année judiciai-</p>
                <p>de 1926-1927, 46.</p>
                <p>Lois, Décrets et Règlements.</p>
                <p>Arrêté approuvant le Règlement Intérieur de la Bourse des Marchandises
                    d'Alexandrie, 90.</p>
                <p>Arrêté fixant la date de l'entrée en vigueur de l'Arrêté du 26 Mai 1926 portant
                    des dispositions d'exécution des</p>
                <p>Lois Nos. 18 et 19 de 1923 relatives à la transcription, 208.</p>
                <p>Arrêté ministériel No. 37 de 1927 ajoutant deux paragraphes à l'article 15</p>
                <p>du Règlement Intérieur de la Bourse des Marchandises d'Alexandrie, 96.</p>
                <p>Arrêté ministériel No. 31 de 1928 relatif au pièces d'or équivalentes à la pièce
                    d'or française de vingt francs, 208.</p>
                <p>Arrêté portant certaines modifications à l'art. 37 de l'Arrêté du 23 Novembre
                    1893 portant règlement sur les abattoirs et viandes de boucherie, 110.</p>
                <p>Arrêté portant interdiction de la chasse aux gazelles dans les territoires des
                    frontières, 208.</p>
                <p>Décret-loi No. 53 de 1928 sur le Commerce des Engrais et Amendements,</p>
                <p>222.</p>
                <p>Décret portant application des Décrets des 10 Avril 1883, 24 Mai 1885 et 23</p>
                <p>Mars 1901, relatifs aux Conseils de discipline, a u personnel du Parquet des
                    Juridictions mixtes, autre que les membres du Ministère Public, 110.</p>
                <p>Décret portant approbation du Règlement</p>
                <p>Général des Bourses des Marchandises à terme, 85, ></p>
                <p>Décret portant modification de certai- Ç</p>
                <p>; nés dispositions du Règlement Génér a l des Bourses des Marchandises à terme,
                    136.</p>
                <p>Loi No. 28 de 1928 relative à la légalisation des signatures dans les actes
                    soumis à la transcription, 208.</p>
                <p>Règlement Général pour les Bourses des</p>
                <p>Marchandises à terme, 85.</p>
                <p>Règlement Intérieur de la Bourse des</p>
                <p>Marchandises d'Alexandrie, 90.</p>
                <p>Rescrit Royal portant dissolution de la</p>
                <p>Chambre des Députés et du Sénat et suspendant l'application de certains articles
                    de la Constitution, 258.</p>
                <p>Jurisprudence.</p>
                <p>• R</p>
                <p>Acceptation (v. Effets de commerce).</p>
                <p>Accident (v. Bail, Responsabilité).</p>
                <p>Acquiescement (v. Appel, Jugement interlocutoire):</p>
                <p>Acte</p>
                <p>— à t i t r e o n é r e u x p a s s é p a r le failli a p r è s la c e s s a t i
                    o n d e s p a i e m e n t s (v.</p>
                <p>Faillite).</p>
                <p>— civil.</p>
                <p>— Cautionnement (v. Garantie).</p>
                <p>— Prêts ou dépôts consentis p a r n n non commerçant à un commerçant;</p>
                <p>caractère non commercial, 75-87.</p>
                <p>290 .</p>
                <p>— Vente des récoltes p a r un locataire,</p>
                <p>79-96.</p>
                <p>— d e comme r c e .</p>
                <p>— Achat pour revendre, de matériaux provenant de démolition, 74-84.</p>
                <p>— Billets souscrits p a r u n commerçant;</p>
                <p>présomption de commerciuli-</p>
                <p>té, 74-82.</p>
                <p>— Imprimerie; entreprise commerciale.</p>
                <p>75-86.</p>
                <p>— Manipulation des objets du sol, objet principal de l'industrie du propriétaire
                    du sol, 75-85.</p>
                <p>— Vente de coton; cas où il y a présomption de commercialité, 81-102.</p>
                <p>— d e rétrocession (v. Droits proportionnels).</p>
                <p>— d e souveraineté.</p>
                <p>— Actes ne le constituant pas, 12-10.</p>
                <p>— Caractère; conditions, 175-202.</p>
                <p>— d e vente (v. Vente).</p>
                <p>— entaché d'e r r e u r (v. E r r e u r ) .</p>
                <p>Action (v. Demande)</p>
                <p>— civile (v. Juridiction mixte).</p>
                <p>— de in rem verso; conditions d'a d missibilité,</p>
                <p>211-257.</p>
                <p>— directe</p>
                <p>— de la victime d'un accident contre l'assureur de l'auteur de l'accident,</p>
                <p>229-287.</p>
                <p>•— du mandant et des tiers contre le .</p>
                <p>mandataire substitué (v. Mandat).</p>
                <p>— e n annulation</p>
                <p>— de jugement (v. Jugement).</p>
                <p>— de partage (v. Partage).</p>
                <p>— de vente immobilière (v. Vente).</p>
                <p>— de wakf (v. Wakf).</p>
                <p>— e n désaveu (v. Mandat).</p>
                <p>— e n dommages-intérêts (v. Appel).</p>
                <p>— e n g a r a n t i e pour éviction (v. V e n t e immobilière.).</p>
                <p>— e n nullité d'un jugement, 201-244.</p>
                <p>•— e n paiement d e f r a i s et d é p e n s (v.</p>
                <p>Frais).</p>
                <p>— e n partage (v. Partage).</p>
                <p>— e n préemption (v. Préemption).</p>
                <p>— e n réalisation de vente immobilière</p>
                <p>(v. Vente immobilière).</p>
                <p>— e n rectification</p>
                <p>— profitant au codébiteur solidaire,</p>
                <p>211-258.</p>
                <p>•— suffisante en cas d'ultra pctita due à une erreur matérielle, 211-258.</p>
                <p>-— e n reddition de comptes (v. Wakf ) .</p>
                <p>•— e n résiliation de iigadak» (v. Wakf ) .</p>
                <p>— e n résiliation de vente immobilière</p>
                <p>(v. Veule immobilière).</p>
                <p>— e n responsabilité (v. Responsabilité).</p>
                <p>— e n revendication (v. Revendication).</p>
                <p>— e n suppléme'nt d e p r i x e n cas de lésion</p>
                <p>(v. Vente).</p>
                <p>— judiciaire; caractères distinctifs des différente? actions, 130-144.</p>
                <p>— loeative: caractère personnel i m m o bilier.</p>
                <p>222-284.</p>
                <p>— oblique' d e la victime d'un accident contre l'a s s u r e u r d e l'a u t e u
                    r d e l'accident, 229-287.</p>
                <p>•— paulienne.</p>
                <p>— Accueil; droits dus (v. Droits proportionnels).</p>
                <p>"</p>
                <p>— Consilium fraudis établi; admissibilité,</p>
                <p>212-260.</p>
                <pb rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/>
                <p>— personnelle immobilière, 130-144.</p>
                <p>— pétitoire (v. Bornage).</p>
                <p>— possessoire.</p>
                <p>— Astreinte; cas où il n'y a pas lieu de l'ordonner, 141-155.</p>
                <p>— Complainte.</p>
                <p>— Calcul de l a possession annale; cas spécial,</p>
                <p>138-150.</p>
                <p>— Conditions d'exercice, 139-152,</p>
                <p>— Manifestations de possession, 138-151.</p>
                <p>— Servitude de vue; cas où l a possession aurait été interrompue par l a réunion
                    des deux fonds entre les mains des mêmes copropriétaires ; incompétence du
                    juge^du 'pQssess6ire-àwrech€rcher.. les, caractères d^ l a - possession-
                    antérieure à cette réunion, 138-150.</p>
                <p>— Conditions d'exercice; examen du caractère de la possession actuelle,</p>
                <p>140-153.</p>
                <p>— Possession; conservation; maintien de travaux apparents, 141-155.</p>
                <p>— Réintégrande.</p>
                <p>— Conditions d'exercice, 139-152,</p>
                <p>— Cumul aveo l'action en complainte dans l a même instance, 139-152.</p>
                <p>— De'faut de possession caractérisée et publique; irrecevabilité, 140-152,</p>
                <p>— Vendeur tenu à garantie; droit d'agir en réintégrande, 141-155.</p>
                <p>— Servitude de passage; enclave; action possessoire basée sur l'art. G5</p>
                <p>C. Civ.; recevabilité de l'action contre l'auteur du trouble, même en l'absence
                    de mise en cause de tous ceux à qui le trouble profite, 141-J56.</p>
                <p>— Titres produits p a r les parties; examen au seul point de vue de la
                    possession;</p>
                <p>cas où la preuve ne résulte pas suffisamment des titres, et où elle n'est offerte
                    p a r voie d'enquête que par le défendeur; déboutement du demandeur,
                    142-157.</p>
                <p>— Trouble possessoire; construction élevée, à la suite de tolérance, p a r u n
                    occupant se prétendant possesseur animo domini, 140-153.</p>
                <p>•— principale basée s u r la prescription extinctive (v. Prescription).</p>
                <p>•— récursoire</p>
                <p>— accueillie p a r défaut de l'appelé en garantie; opposition formée par ce
                    dernier; mise en cause du demandeur principal; inutilité, 23-21.</p>
                <p>— contre un étranger (v. Juridiction mixte).</p>
                <p>— subrogatoire (v. Subrogation).</p>
                <p>— t e n d a n t à une inscription a u Tekliff ou en rectification; conditions,
                    152-</p>
                <p>177.</p>
                <p>Adjudication</p>
                <p>•— J u g e m e n t (d') r e n d u p a r les Tribunaux mixtes; créanciers inscrits
                    étrangers (v. Juridiction Mixte).</p>
                <p>— Vente à l'amiable a p r è s adjudication</p>
                <p>(v. Vente).</p>
                <p>Administrateur provisoire (v. Mandat).</p>
                <p>Administration</p>
                <p>— Acte de souveraineté (v. Acte de souveraineté).</p>
                <p>•— d e s C h e m i n s d e f e r (v. Responsabilité).</p>
                <p>—</p>
                <p>: Fonctionnaires étrangers.</p>
                <p>— Erreur dans l'application des règlements relatifs aux cadres; droit de recours
                    aux Tribunaux mixtes, 176-</p>
                <p>203.</p>
                <p>— Loi No. 28 de 1923 sur la mise à l a retraite des fonctionnaires étrangers;</p>
                <p>application</p>
                <p>— à un fonctionnaire étranger originairement engagé comme égyptien, 178-205,</p>
                <p>— aux anciens sujets ottomans, 178-206.</p>
                <p>— aux protégés étrangers, 178-206.</p>
                <p>— Impôt foncier; caractère; m a x i m u m ; réclamation p a r l e s c o n t r i
                    buables;</p>
                <p>limites, 170-204.</p>
                <p>— Radiotéléphonie; enlèvement p a r l'Administration d'un appareil i n s tallé p
                    a r u n étranger ; - caractère - a r bitraire;</p>
                <p>indemnité due, 175-202.</p>
                <p>Affectation hypothécaire (v. Intervention)</p>
                <p>.</p>
                <p>Affectation spéciale (v. Requête civile).</p>
                <p>Agr-el-MisI (v. Wakf).</p>
                <p>Aliéné (v. Mandat).</p>
                <p>Aliments; — secours alimentaire du bénéficiaire d'un wakf; conditions
                    d'admissibilité,</p>
                <p>103-112 (v. Droits proportionnels,</p>
                <p>Juridiction mixte). \</p>
                <p>Amnistie (v. Responsabilité). .</p>
                <p>s</p>
                <p>..</p>
                <p>" ;</p>
                <p>Anatocisme (v. Intérêts).</p>
                <p>Appel . f "</p>
                <p>— (Acte d')</p>
                <p>— contenant une erreur de date; m o tifs suffisamment explicites; validité,</p>
                <p>57-62.</p>
                <p>— Exploit unique contre deux jugements distincts entre les mêmes, parties;
                    irrecevabilité, 199-237.</p>
                <p>— Clause d e d e r n i e r ressort; a p p l i c a -</p>
                <p>cation, 82-104.</p>
                <p>— C o n d a m n a t i o n s multiples; défaut d'a p p e l p a r l'u n e d e
                    s parties; c o n séquences,</p>
                <p>250-321.</p>
                <p>— Délai</p>
                <p>— Calcul du dies ad quem, 194-227.</p>
                <p>— contre les jugements sur revendication mobilière; délai uniforme pour toutes
                    les parties; décision condamnant le saisissant à des dommages-</p>
                <p>intérêts; recevabilité de l'appel après l'expiration du délai de quinzaine,</p>
                <p>199-238.</p>
                <p>— Point de départ.</p>
                <p>— Parties à qui profite l a signification, du jugement, 195-228.</p>
                <p>— Signification régulière a u Gouvernorafc».</p>
                <p>200-239.</p>
                <p>— Société; forme de l a signification f a i sant courir les délais d'appel à
                    son.</p>
                <p>égard, 200-240.</p>
                <p>— D e m a n d e nouvelle.</p>
                <p>— Préjudice aggravé depuis le jugement;</p>
                <p>majoration en appel de la demande en dommages-intérêts; rece^</p>
                <p>vabilité, 272-350.</p>
                <p>— Revendication d'objets m i s sous scellés formulée pour ta première fois en
                    appel; irrecevabilité, 61-69.</p>
                <p>— Saisie-arrêt; nullité invoquée pour la première fois en appel, 109-121.</p>
                <p>— d u sarant- profitant a u garanti, 193-</p>
                <p>225.</p>
                <p>— d'un jugement en partie définitif e t e n partie interlocutoire; défaut d'a p
                    pel spécial; discussion de la question de principe p e r m i s e s u r
                    appel'</p>
                <p>d u jugement définitif s u r l e fond,.</p>
                <p>239-303.</p>
                <p>d'un jugement interlocutoire interj e t é a p r è s l'exécution de la m e s u r e
                    o r d o n n é e, mais a v a n t l e jugement définitif; c a s où le jugement
                    interl o c u t o i r e est en partie définitif, 194-</p>
                <p>226.</p>
                <p>e n matière de faillite (v. Faillite), e n matière d e p r é e m p t i o n
                    (v.</p>
                <p>P r é e m p t i o n ) .</p>
                <p>i n c i d e n t f o r m é, e n c a s d e j o n c t i o n d'instance s, contre l a
                    décision r e n d u e s u r l'u n e d e s demandes, e n l'ét a t d'un a p p e l p
                    r i n c i p a l f o r m é contre l a même décision, e n t a n t qu'elle a s t
                    a t u é s u r u n e a u t r e d e m a n d e ;</p>
                <p>recevabili té, 196-231.</p>
                <p>I r r e c e v a b i l i t é</p>
                <p>•— d e l'appel d'une ordonnance de subrogation aux poursuites d'expropriation,
                    lorsque le Juge délégué n'a tranché aucune contestation de fond, 195-229.</p>
                <p>— e n cas d'acquiescement; acompte versé après signification de l'appel e t s a n
                    s réserves; cas où il y a doute s u r ta portée du paiement; appel recevable,
                    193-223.</p>
                <p>— e n cas de préemption, pour défaut de mise en cause du vendeur,</p>
                <p>115-126.</p>
                <p>— e n cas de prorogation volontaire de juridiction d u Tribunal Sommaire,</p>
                <p>7-3.</p>
                <p>— Exception tardivement soulevée,</p>
                <p>80-98.</p>
                <p>- J u g e m e n t d e n o n recevabilité en matière d'o p p o s i t i o n à taxe,
                    n e c o n s t i t u a n t p a s jugement s u r l a c o m p é t e n c e
                    susceptible' d'a p p e l i n d é p e n d a m m e n t d u t a u x d e l a d e m a
                    n d e,</p>
                <p>199-237.</p>
                <p>- J u g e m e n t p a r défaut ; r e n o n c i a t i o n à opposition; a p p
                    e l i n t e r j e t é a v a n t l'e x é c u t i o n ; recevabilité, 198-235.</p>
                <p>- M o y e n n o u v e a u ; a r t i c u l a t i o n d e preuve t e s t i m o n i
                    a l e ; admissibilité,</p>
                <p>118-129.</p>
                <p>- P a r t i e s à i n t i m e r e n appel, 115-126,</p>
                <p>199-236.</p>
                <p>- P é r e m p l i o n</p>
                <p>— de l'appel principal entraînant celle de l'appel incident; réciproque
                    -impossible,</p>
                <p>217-273.</p>
                <p>— Exception basée s u r l'exécution du jugement; inefficacité, 218-276.</p>
                <p>— indivisibilité; effets, 218-274.</p>
                <p>- T a u x .</p>
                <p>— Action en dommages-intérêts; élément qui détermine le taux du dernier ressort,
                    193-221.</p>
                <p>— Chef contesté inférieur a u taux d'appel;</p>
                <p>demande reconventionnelle; appel:</p>
                <p>conditions de recevabilité, 77-</p>
                <p>90.'</p>
                <p>— Déclaration d'irrecevabilité; cas où le Tribunal de première instance a écarté
                    une exception d'incompétenc e basée s u r le taux de la demande,</p>
                <p>200-211.</p>
                <p>— Evaluation de la demande; examen de contrats dépassant le montant en
                    discussion; chefs non contestés,</p>
                <p>201-212.</p>
                <p>— Irrecevabilité à raison du taux de la demande, faisant obstacle à l'examen p a
                    r la Cour de l'incompétence du Tribunal de première instance,</p>
                <p>196-230.</p>
                <pb n="291" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/>
                <p>— Jugement du Tribunal Civil ayant statué s u r une demande n'excédant pas P.T.
                    10.000; incompétence non soulevée en première instance; appel irrecevable,
                    198-233, 198-231.</p>
                <p>— Mode de détermination en cas de demande de dommages-intérêts pour inexécution
                    de contrat, 201-213.</p>
                <p>— v e x a t o i r e ; droit d e l'i n t i m é à d e s d o m m a g e s - i n t é r
                    ê t s, 12-9.</p>
                <p>Architecte.</p>
                <p>— .Honoraires.</p>
                <p>— Affaire commune; solidarité des mandants; obligation solidaire des
                    copropriétaires envers l'architecte pour le paiement de ses honoraires,</p>
                <p>261-331.</p>
                <p>— Cas où il y a lieu de les calculer s u r le montant de fournitures accessoires
                    à la construction, 261-331.</p>
                <p>— Taux; évaluation; usage, 120-133.</p>
                <p>— Travaux préparatoires; cas où il y a lieu à rémunération spéciale,</p>
                <p>261-331.</p>
                <p>— R e s p o n s a b i l i t é ; e r r e u r d e c o n c e p t i o n ; c a s où
                    le propriétaire y a p a r ticipé,</p>
                <p>261-331.</p>
                <p>Arrhes (v. Vente de coton).</p>
                <p>Assignation</p>
                <p>— e n c o n c u r r e n c e déloyale (v. Propriété industrielle).</p>
                <p>•— e n contre f a ç o n (v. Propriété i n d u s trielle).</p>
                <p>— e n p é r e m p t i o n d'instance (v. P é r e m p t i o n ) .</p>
                <p>— e n p r é e m p t i o n (v. P r é e m p t i o n ) ;</p>
                <p>Association en participation.</p>
                <p>— C a r a c t è r e occulte. 59-65.</p>
                <p>— Dissolution inefficace e n c a s d e faillite d'un associé, 67-77.</p>
                <p>Assurance</p>
                <p>— a u t o m o b i l e,</p>
                <p>•— Clause de déchéance; défaut de permis régulier de conduire, 229-287.</p>
                <p>— Droits de la victime de l'accident envers l'assureur, 229-287.</p>
                <p>— v i e .</p>
                <p>— Clause dérogatoire de compétence;</p>
                <p>nullité, 261-332.</p>
                <p>— Lieu de formation du contrat; lieu d'exécution, 261-332.</p>
                <p>— Police conçue en «francs»; monnaie de paiement du capital; détermination selon
                    la manière d'exécution du contrat p a r les parties, 261-332.</p>
                <p>Astreinte : '</p>
                <p>— C a s où il n'y a p a s lieu d e l'o r d o n n e r, 111-155.</p>
                <p>— c o m p e n s a t o i r e : caractère d'indemnité : i n t é r ê t s ; p o i n t
                    d e d é p a r t, 272-</p>
                <p>350.</p>
                <p>— ( C o n d a m n a t i o n à une ) ; m o d e d e p e r c e p t i o n d e s d r o
                    i t s p r o p o r t i o n nels.</p>
                <p>188-220.</p>
                <p>Automobile</p>
                <p>— Accident ;d') (v. Responsabilité).</p>
                <p>— A s s u r a n c e (v. A s s u r a n c e ) .</p>
                <p>Avarie (v. Chemins de fer).</p>
                <p>Avenir</p>
                <p>— D e m a n d e incidente f o r m é e p a r aven i r : recevabilité, 199-236.</p>
                <p>— d o n n é p a r u n i n t e r v e n a n t ; i n a d m i s sibilité,</p>
                <p>217-272.</p>
                <p>Aveu (v. Responsabilité).</p>
                <p>Avocat.</p>
                <p>— Action e n d é s a v e u, 267-340.</p>
                <p>— H o n o r a i r e s : évaluation; i m p o r t a n c e d e l'a f f a i r e ; é l
                    é m e n t d e c o n f i a n c e personnelle, 118-131.</p>
                <p>— R e s p o n s a b i l i t é ; e x a m e n d e s t i t r e s d e p r o p r i é t
                    é à l'occasion d'une v e n t e ;</p>
                <p>t i t r e d e propriété r e c o n n u u l t é r i e u r e m e n t f a u x ; a b s
                    e n c e d e f a u t e p r o fessionnelle,</p>
                <p>.247-316.</p>
                <p>B</p>
                <p>Bail</p>
                <p>A c c i d e n t s ; v i c e s d e c o n s t r u c t i o n ;</p>
                <p>responsabilité d u b a i l l e u r .</p>
                <p>— Chute d'un balcon; imprudence d u locataire; faute commune, 239-303.</p>
                <p>— Défaut d'entretien d e l'immeuble loué; responsabilité des choses qu'on a sous
                    s a garde; cas où le propriétaire reste responsable, 239-</p>
                <p>301.</p>
                <p>—• Etendue de la responsabilité du propriétaire, 210-305:</p>
                <p>— Faute lourde du bailleur; clause d'exonération dans le contrat de bail;
                    inefficacité, 239-301.</p>
                <p>— Faute personnelle d'un locataire;</p>
                <p>non responsabilité d u propriétaire,</p>
                <p>212-308.</p>
                <p>— Propriétaire titulaire de la rokhsa pour la construction de travaux a u profit
                    d u locataire; conséquences juridiques en cas d'accident, 212-308.</p>
                <p>C o m p é t e n c e .</p>
                <p>— Actions locatives; caractère person- '</p>
                <p>nel immobilier, 222-281.</p>
                <p>— Tribunal civil; compétence; taux de de la demande; action en réclamation d e
                    loyers; action en résiliation de bail; cas où il y a contestation s u r le
                    contrat, 117-169.</p>
                <p>— Tribunal de Commerce; locations commerciales; incompétence, 142-</p>
                <p>158.</p>
                <p>— Tribunal Sommaire.</p>
                <p>— Compétence; étendue, 146-167, 146-168, 147-</p>
                <p>169.</p>
                <p>— Questions accessoires se r a t t a c h a n t à une action en paiement de
                    loyers, 146-</p>
                <p>163.</p>
                <p>- d e b i e n s w a k f s (v. Wakf ) .</p>
                <p>- D u r é e ; i n d i g è n e interdit, a u t o r i s é</p>
                <p>Dar décision d u Meglis El H a s b i à g é r e r s e s b i e n s j u s qu'à u n e
                    d a t e déterminé e ; location c o n s e n t i e p a r l u i pour u n e p é r i
                    o d e p o s t é r i e u r e à cette d a t e : nullité, 144-162.</p>
                <p>- E x p u l s i o n</p>
                <p>— Cas où l'exécution provisoire ne peut être ordonnée, 216-270.</p>
                <p>— p a r voie de référé</p>
                <p>— Clause de résiliation de plein droit e n</p>
                <p>. c a s d e n o n paiement ; clause a t t r i b u a n t compétence a u J u g e
                    des Référés pour o r d o n n e r l'expulsion; distinction; r e cherche
                    nécessaire d e l'urgence, 144-161.</p>
                <p>— en c a s d e résiliation d u b a i l de p l e i n droit a v a n t l a faillite,
                    50-49.</p>
                <p>- J o u i s s a n c e ; t r o u b l é ; droit s d u locataire</p>
                <p>— Cas do grosses réparations, 238-</p>
                <p>302.</p>
                <p>— Ciause interdisant a u locataire, e n cas de réparations, de demander</p>
                <p>292 des dommages-intérêts; portée" limites,</p>
                <p>238-302.</p>
                <p>— Consentement donné p a r les locataires à la construction d'un nouvel étage;
                    clause interdisant a u locatair e d'élever des réclamations a u cas d'exécution
                    de travaux; portée; interprétation,</p>
                <p>23G-300.</p>
                <p>— devenue impossible; appréciation du juge, 238-302.</p>
                <p>— Dommages-intérêts; évaluation, 236-</p>
                <p>300.</p>
                <p>— Location du rez-de-chaussée d'une villa; garage d a n s, l e jardin;
                    transformation en écurie p a r le propriétaire;</p>
                <p>cause de résiliation a u profit du locataire, 144-163.</p>
                <p>— partielle; location de chounahs, 238-</p>
                <p>302.</p>
                <p>•— L o i s u r les loyers.</p>
                <p>— Inapplicabilité à l a location d'un immeuble entier destiné à des sous-</p>
                <p>locations, 271-348.</p>
                <p>— Répétition de l'indu; paiemént non volontaire de loyers au-dessus du taux
                    légal; droit du locataire à la restitution de l'excédent, 272-349.</p>
                <p>— L o y e r s ; effet s o u s c r i t à un; copropriétaire e n r è g l e m e n t
                    d'un loyer s u p é r i e u r à celui a c c e p t é p a r les a u t r e s c o m m
                    u n i s t e s ; validité, 271-</p>
                <p>348.</p>
                <p>— P r e u v e ; défaut d'é c r i t .</p>
                <p>— Exécution contestée; faits d'exécution accomplis p a r personne s a n s
                    qualité; preuve testimoniale inadmissible,</p>
                <p>145-164.</p>
                <p>— Occupation matérielle des lieux;</p>
                <p>contestation s u r la nature de cette occupation; preuve testimoniale
                    inadmissible, 145-165.</p>
                <p>— R e n o u v e l l e m e n t (Clause de), à défaut d e d é n o n c i a t i
                    o n, s u r l a b a s e d'un t a u x d e loyer e x o r b i t a n t ; c a r a c t
                    è r e d e c l a u s e p é n a l e d é g u i s é e ;</p>
                <p>défaut d e p r é j u d i c e ; d é t e r m i n a t i o n d e s n o u v e a u
                    x loyers, 143-159.</p>
                <p>— R é s o l u t i o n e t résiliation</p>
                <p>— Clause de résiliation en cas de vente;</p>
                <p>portée; droit du locataire à un congé régulier, 143-160.</p>
                <p>— Clause pénale convenue; indemnité due; action du bailleur; modification;</p>
                <p>recevabilité; défaut de préjudice,</p>
                <p>115-166.</p>
                <p>— en cas de faillite du locataire (v.</p>
                <p>Faillite).</p>
                <p>— R e s p o n s a b i l i t é d u locataire</p>
                <p>— d'immeubles en cas d'incendie;</p>
                <p>faute; charge de la preuve, 238-302.</p>
                <p>— d'objets en cas d'incendie, 246-313.</p>
                <p>— Dommage dù pour défaut d'entretien et de surveillance des objets sous la garde
                    d'un locataire; recours entre locataires: préjudice;</p>
                <p>montant; preuve, 237-301.</p>
                <p>Banque ayant siège en Egypte; action en responsabilité contre une succursale en
                    Egypte (v. Juridiction mixte).</p>
                <p>Bilan (Dépôt de) (v. Concordat préventif).</p>
                <p>Bill d'indemnité du 5 Juillet 1923 (v.</p>
                <p>Responsabilité).</p>
                <pb rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/>
                <p>Billet à ordre (v. Acte de commerce, Effets de commerce, Faillite).</p>
                <p>Bon de livraison (v. Vente commerciale).</p>
                <p>Bornage; — titre non contesté; excé^</p>
                <p>dent de superficie constaté par expertise;</p>
                <p>rectification de limites par suite du bornage; action pétitoire:
                    inadmissibilité,</p>
                <p>147-170.</p>
                <p>Bourse</p>
                <p>— (Contrats de) (v. V e n t e d e coton).</p>
                <p>— (Opérations de).</p>
                <p>— Compétence; contrat; formule imprimée;</p>
                <p>lieu d'exécution; lieu où le contrat a été signé, 76-89.</p>
                <p>— Courtage; ristourne de moitié; convention;</p>
                <p>caractère illicite; serment déféré pour l'établir; 77-90.</p>
                <p>— Preuve; notes signées; absence de dénégation de signature; demande de
                    production de livres; inadmissibilité;</p>
                <p>comptes; défaut de contestations précises, 77-91.</p>
                <p>Brevet d'invention (v. Propriété industrielle)</p>
                <p>.</p>
                <p>e</p>
                <p>Cahier des charges (v. Licitation, Responsabilité de l'entrepreneur).</p>
                <p>Oalendrisir (v. Prescription).</p>
                <p>Calomnies contre des officiers de justice;</p>
                <p>— conditions des poursuites devant la Juridiction mixte, 25-24.</p>
                <p>Capitulations (v. Juridiction mixte, Russes,</p>
                <p>Turquie).</p>
                <p>Cas fortuit; — circonstances où il n'existe pas; événement prévisible, 250-</p>
                <p>320.</p>
                <p>Cause (v. Obligation).</p>
                <p>Cautionnement</p>
                <p>— A p p e l d u g a r a n t p r o f i l a n t a u g a r a n t i (v. Appel).</p>
                <p>—• avec s t i p u l a t i o n d'indivisibilité d e l a c r é a n c e à r e n c o
                    n t r e d e s héritiers d u e a r a n t ; droit s d u c r é a n c i e r, 80-</p>
                <p>99.</p>
                <p>— C o m m e r c i a l i t é ; g a r a n t i e</p>
                <p>— donnée p a r u n commerçant; conditions de commercialité, 52-53, 263-</p>
                <p>334.</p>
                <p>— solidaire d'un non commerçant pour une dette commerciale; obligation civile de
                    la caution, 74-83.</p>
                <p>— d o n n é p a r le b é n é f i c i a i r e d'un w a k f à une location n u l l
                    e (v. Wakf ) .</p>
                <p>— d u concordat (v. Faillite).</p>
                <p>— d'une v e n t e d e marchandises ; obligation d u g a r a n t s u b s i s t a n
                    t malgré la s o u s c r i p t i o n p a r le v e n d e u r d e billets à o r d r
                    e e n r è g l e m e n t d u p r i x d e s m a r c h a n d i s e s, 78-94.</p>
                <p>— G a r a n t i e nouvelle c o n s t i t u a n t a v a n t a g e p a r t i c u l
                    i e r (v. Faillite).</p>
                <p>— L i b é r a t i o n d e la c a u t i o n déterminé e p a r l a p e r t e d e g
                    a r a n t i e s réelles p a r la f a u t e d u c r é a n c i e r, 262-333 (v. é
                    g .</p>
                <p>Solidarité).</p>
                <p>—• R e c o u r s e n g a r a n t i e (v. A c t i o n r é -</p>
                <p>cursoire, V e n t e ) .</p>
                <p>— R e s p o n s a b i l i t é d u fait d u g a r a n t,</p>
                <p>245-311.</p>
                <p>— solidaire (v. Solidarité).</p>
                <p>Cercles privés; —- conditions pour la.</p>
                <p>conservation de ce caractère, 129-141..</p>
                <p>Cessation des paiements (v. Faillite).</p>
                <p>Cession</p>
                <p>— d e c r é a n c e</p>
                <p>— apparente; contre-lettre; reconnaissance d'une cession partielle; m a n dat de
                    recouvrement au profit du.</p>
                <p>cessionnaire; irrecevabilité du m a n dat,</p>
                <p>265-337.</p>
                <p>— à un étranger (v. Juridiction mixte).</p>
                <p>— Faits postérieurs à la cession; faute-</p>
                <p>du cessionnaire; non responsabilité-</p>
                <p>du cédant, 276-355.</p>
                <p>— Fictivité (v. Juridiction mixte).</p>
                <p>— résultant de la revente d'un i m m e u ble faisant l'objet d'un contrat d'achat
                    non transcrit, 121-134.</p>
                <p>— d e f o n d s d e comme r c e avec louage-</p>
                <p>d e s services d u c é d a n t ; r u p t u r e du&lt;</p>
                <p>c o n t r a t ; effets, 265-338.</p>
                <p>— d e r a n g d'h v p o t h è q u e (v. H y p o t h è q u e ) .</p>
                <p>— d e s r e v e n u s d'un w a k f (v. Wakf)...</p>
                <p>— e n matière d e v e n t e d e c o t o n (v.</p>
                <p>V e n t e d e coton).</p>
                <p>— p a r le failli a u g a r a n t d u concordat des activités de la faillite (v.
                    F a i l l i te).</p>
                <p>— Signification a u c é d é i n u t i l e</p>
                <p>— en cas d'acceptation anticipée de lai cession, 263-335.</p>
                <p>— en cas d'obligation portant l a clause-</p>
                <p>à ordre, 264-336.</p>
                <p>Change (Loi allemande du 5 Juin 1869i sur le) (v. Eiïets de commerce).</p>
                <p>Chemins de fer</p>
                <p>— Avarie partielle; m e s u r e d e l'i n d e m nité,</p>
                <p>77-92.</p>
                <p>— C o n t r a t d e t r a n s p o r t ; c l a u s e s l i m i tatives d e r e s p
                    o n s a b i l i t é ; p o r t é e,</p>
                <p>77-92.</p>
                <p>— Exploitation p a r l'E t a t ; caractère-</p>
                <p>n o n comme r c i a l ; applicabilité d e l'a r t . 109 C. Com., 77-93.</p>
                <p>— P r o c l a m a t i o n d u 15 Octobre 1919;</p>
                <p>e x p é d i t i o n p a r c h e m i n d e f e r p e n d a n t les t r o u b l e s
                    d e 1919; r é c l a m a tions p o r t é e s d e v a n t le Tribunal d e d r o i
                    t c o m m u n ; validité, 77-93.</p>
                <p>— Récépissés; vol; responsabilité d e l'A d m i n i s t r a t i o n, 256-329.</p>
                <p>Chose jugée</p>
                <p>— Billet à o r d r e p r é t e n d u m e n t s a n s, c a u s e ; décision r e j
                    e t a n t c e m o y e n ;</p>
                <p>même t h è s e s o u t e n u e à l'o c c a s i o n d e l'exécution de cette
                    décision ; n o n, recevabilité, 6-1.</p>
                <p>— d e s jugement s p o r t a n t c o n d a m n a tion d'un - w a k f (v. Wakf )
                    .</p>
                <p>— d e s jugement s s u r la n a t i o n a l i t é (v.</p>
                <p>Nationalité)..</p>
                <p>— J u g e m e n t d'annulation d'une expropriation ; défaut d e c h o s e j
                    u g é e s u r l a responsabilité d u p o u r s u i v a n t, 244-310.</p>
                <p>— J u g e m e n t p a s s é e n f o r c e d e c h o s e j u g é e a t t r i b u a
                    n t i m droit à l a m a s -</p>
                <p>se; contestation u l t é r i e u r e d e c e droit ; inadmissibilité, 70-81.</p>
                <p>—• P a r t a g e ; m o d i f i c a t i o n s d e fait p e r m e t t a n t d e s t
                    a t u e r à n o u v e a u, 212-</p>
                <p>259.</p>
                <p>— R e n o n c i a t i o n à une saisie a p r è s r e v e n d i c a t i o n ;
                    nouvelle saisie e n v e r t u d'un a u t r e t i t r e ; défaut d e c h o s
                    e j u g é e â l'é g a r d d e l a s e c o n d e saisie,</p>
                <p>212-260.</p>
                <p>'Chounah (v. Bail).</p>
                <p>Cimetière (v. Responsabilité).</p>
                <p>'Cinématographe; — Commission administrative de contrôle; responsabilité du
                    propriétaire d'un cinéma, 216-313.</p>
                <p>Clause pénale (v. Bail, Vente de coton).</p>
                <p>'Commandement (v. Exécution, Expropriation)</p>
                <p>.</p>
                <p>Commerçant (v. ég. Actes de commerce)</p>
                <p>.</p>
                <p>— E n t r e p r e n e u r d e c o n s t r u c t i o n s f o u r n i s s a n t l e
                    s m a t é r i a u x ; qualité de comme r ç a n t, 74-84.</p>
                <p>— I m p r i m e u r e x e r ç a n t occasionnellem e n t l a p r o f e s s i o n
                    d e j o u r n a l i s t e ;</p>
                <p>qualité de comme r ç a n t, 75-86.</p>
                <p>Commissionnaire (v. Propriété industrielle)</p>
                <p>.</p>
                <p>Compagnie</p>
                <p>— c o n c e s s i o n n a i r e d e services p u b l i c s .</p>
                <p>— Fourniture de . courant électrique;</p>
                <p>interruption en cas de détournement,</p>
                <p>148-171.</p>
                <p>— Location de compteurs et branchements;</p>
                <p>cession; modalités, 148-171.</p>
                <p>— d e s E a u x (v. Responsabilité!.</p>
                <p>- - d e t r a n s p o r t s (v. R e s p o n s a b i l i t é ) .</p>
                <p>Compensation (v. Faillite, Stipulation pour autrui).</p>
                <p>Compétence</p>
                <p>.— à r a i s o n d u domicile, e n matière" d e d e société. 7-4, 8-5.</p>
                <p>— à r a i s o n d u lieu d'e x é c u t i o n .</p>
                <p>— Lieu de livraison; art. 35-7° C. Proc.;</p>
                <p>cas d'applicabilité, 213-263.</p>
                <p>— Lieu de paiement déterminé p a r le contrat; art. 35-7° C. Proc.; portée,</p>
                <p>7-4.</p>
                <p>— Lieu d'exécution autre que celui où le contrat a été signé; contrats de</p>
                <p>Bourse, 76-89.</p>
                <p>— à r a i s o n d u t a u x de la demande ;</p>
                <p>obligation; r e l i q u a t ; a r t . 28-2° C.</p>
                <p>Proc. ; portée, 9-6.</p>
                <p>— c o n v e n t i o n n e l l e</p>
                <p>— Admissibilité; clause laissant a u créancier le choix d u Tribunal à saisir;
                    inopérance, 7-2.</p>
                <p>— du Juge des Référés, 101-110.</p>
                <p>— du Tribunal Sommaire; pouvoir de statuer en dernier ressort; appel basé s u r
                    une exception d'incompétence ratione materice non soulevée devant le Juge
                    Sommaire; irrecevabilité,</p>
                <p>7-3.</p>
                <p>— D é f a u t d e juridiction (Exception de).</p>
                <p>11-8. 27-29.</p>
                <p>— d e la Cour d'Appel : incompéte'nce à c o n n a î t r e e n premier et d e r n
                    i e r r e s s o r t d'une d e m a n d e e n m a i n l e v é e d e s é q u e s t
                    r a t i o n, 213-261.</p>
                <pb rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/>
                <p> — d e l a J u r i d i c t i o n m i x t e (v. J u r i d i c t i o n m i x t e )
                    .</p>
                <p>— d e s M e h k é m e h s (v. M e h k é m e h ) .</p>
                <p>— d e s P a t r i a r c a t s (v. P a t r i a r c a t s ) .</p>
                <p>— d u J u g e d e service en matière de saisie-contrefaçon (v. Saisie-contref a ç
                    o n ) .</p>
                <p>— d u J u g e d e s R é f é r é s . ""</p>
                <p>— Compétence</p>
                <p>— e n matière de bail (v. Bail).</p>
                <p>— .en matière de saisie-arrêt (r. Saisie-</p>
                <p>arrêt).</p>
                <p>— e n matière de séquestre (v. Séquestre).</p>
                <p>— pour ordonner l a discontinuation des poursuites exercées en vertu d'un
                    jugement ne contenant pas de condamnation,</p>
                <p>70-81.</p>
                <p>— Incompétence</p>
                <p>— e n cas de conflit entre deux locataires tenant leurs droits de deux nasirs
                    successifs de wakf, 101-110.</p>
                <p>— en matière de saisie-arrêt (v. Saisie-</p>
                <p>arrêt).</p>
                <p>— «ratione materiae», 101-110.</p>
                <p>— d u Tribunal Civil</p>
                <p>— e n cas de poursuites exercées contre la caution seule d'une dette commerciale,
                    lorsque l'obligation de la caution est civile, 74-83.</p>
                <p>— en matière de bail (v. Bail).</p>
                <p>— pour statuer s u r une action en augmentation de loyer de «gadak», 103-</p>
                <p>113.</p>
                <p>— pour statuer s u r une difficulté d'exécution d'une décision disciplinaire,</p>
                <p>203-247. •</p>
                <p>— d u Tribunal d e C o m m e r c e .</p>
                <p>— Compétence en cas de demande d'annulation de jugements rendus pai^ les
                    Tribunaux indigènes contre</p>
                <p>!e failli postérieurement à l a faillite,</p>
                <p>51-50.</p>
                <p>— Incompétence</p>
                <p>— pour connaître des difficultés d'exécution de ses jugements, 214-265.</p>
                <p>— pour statuer sur une contestation se rattachant à une location, même relative a
                    u commerce du locataire, 142-</p>
                <p>158.</p>
                <p>— d u Tribunal d u domicile d u défendeur, e n m a t i è r e d'a c t i o n
                    personnelle i m m o b i l i è r e, 130-144.</p>
                <p>— d u Tribunal S o m m a i r e .</p>
                <p>— Compétence</p>
                <p>— conventionnelle, 7-3.</p>
                <p>— en cas de demande en paiement d u reliquat d'une créance, 213-262.</p>
                <p>— e n matière de bail (v. Bail).</p>
                <p>— en matière possessoire (v. Action pos-</p>
                <p>cessoire).</p>
                <p>— Incompétence</p>
                <p>— e n cas do demande en résiliation de</p>
                <p>«gadak», 103-113.</p>
                <p>— en matière d'!opposition à taxe d'ex-</p>
                <p>pert, 207-256,</p>
                <p>— P r e u v e d e s conditions de" compétence a c h a r g e d u demandeur,
                    81-102.</p>
                <p>— ratione loci</p>
                <p>— Clauses dérogatoires; portée; limites;</p>
                <p>faculté d'appréciation du juge,</p>
                <p>101-110.</p>
                <p>— en matière d'actions fendant à la mise sous séquestre d'un immeuble,</p>
                <p>222-284.</p>
                <p>Complainte (v. Action possessoire).</p>
                <p>Compte-courant (v. Faillite).</p>
                <p>293</p>
                <p>Concession</p>
                <p>—• à p e r p é t u i t é d'une parcelle de terr a i n d a n s u n c i m e t i è r
                    e (v. R e s p o n sabilité).</p>
                <p>— d e services p u b l i c s (v. Compagnie ) .</p>
                <p>— exclusive e n Egypte d'un p r o d u i t étranger (v. P r o p r i é t é
                    industrielle).</p>
                <p>Concordat préventif (v. ég. Faillite).</p>
                <p>— A c o m p t e s r e ç u s p a r l e s c r é a n c i e r s concordat a i r e s ;
                    r é d u c t i o n s p r o p o r tionnelles d e l e u r s c r é a n c e s a u x t
                    e r m e s d e l'a r t, 346 C. C o m ., 48-48.</p>
                <p>— C r é a n c e e n m o n n a i e é t r a n g è r e ; paie-:</p>
                <p>m e n t ; c o n v e r s i o n e n m o n n a i e é g y p t i e n n e pour les b e
                    s o i n s d u concordat p r é v e n t i f ; défaut d'a c c e p t a t i o n
                    d u c r é a n c i e r ; droit d e c e d e r n i e r d e s e faire p a y e r e n
                    l a m o n n a i e é t r a n g è r e stipulée, 48-47.</p>
                <p>— Dation d'immeuble s e n p a i e m e n t a u x c r é a n c i e r s (v. D r o i t
                    s p r o p o r tionnels).</p>
                <p>— D é p ô t d e b i l a n ; d e s s a i s i s s e m e n t d e f a i t d u d é b i
                    t e u r, 48-48.</p>
                <p>— R e n o n c i a t i o n p a r u n c r é a n c i e r à partie d e s a c r é a n
                    c e concordat a i r e s o u s condition r é s o l u t o i r e ; déclaration u l
                    t é r i e u r e d u d é b i t e u r e n faillite';</p>
                <p>opposabilité à l a m a s s e d e l a clause* résolutoire, 53-57.</p>
                <p>— R é s o l u t i o n ; déclaration d u d é b i t e u r e n faillite; o p é r a t
                    i o n s c o n c l u e s d a n s l'i n t e r v a l l e ; c o n d i t i o n s d'a
                    n n u l a tion,</p>
                <p>48-48.</p>
                <p>Concurrence déloyale (v. Propriété industrielle)</p>
                <p>.</p>
                <p>Condition</p>
                <p>— r é s o l u t o i r e (v. Faillite). '</p>
                <p>•— s u s p e n s i v e ; a c c e p t a t i o n s o u s condition d'un e t r a i t
                    e (v. E f f e t s d e comme r c e ) .</p>
                <p>Congé (v. Bail).</p>
                <p>Connexité (v. Litispendance).</p>
                <p>Consentement (v. Erreur).</p>
                <p>Conservation (v. Frais).</p>
                <p>Constructions</p>
                <p>— h o r s d e toute a g g l o m é r a t i o n u r b a i n e (v. P r é e m p t i o
                    n ) .</p>
                <p>— V i c e s c a c h é s (v. Vente).</p>
                <p>Conseils (v. Fonctionnaires, Juridiction mixte).</p>
                <p>Contiguïté (v. Préemption).</p>
                <p>Contrat (v. Convention, Obligation)</p>
                <p>— d e t r a n s p o r t (v. C h e m i n s d e fer).</p>
                <p>— I n e x é c u t i o n (v. Mise e n d e m e u r e ) .</p>
                <p>— j u d i c i a i r e ; c a s où il n'e x i s t é p a s,</p>
                <p>274-353.</p>
                <p>— p a r c o r r e s p o n d a n c e ; théorie d e l'a c ceptation,</p>
                <p>26-26.</p>
                <p>Contravention (v.Russes).</p>
                <p>Contredit (v. Distribution).</p>
                <p>Contrefaçon (v. Propriété industrielle).</p>
                <p>Convention (v. Contrat, Obligation).</p>
                <p>— A n g l o - Egyptien n e d u 19 Janvier 1899 s u r le S o u d a n . 55-00.</p>
                <p>— ( I n t e r p r état i o n de). 263-335.</p>
                <p>— P a c t e s u r succession f u t u r e (v. S u c cession).</p>
                <p>— Relativité des conventions e n t r e l e s parties c o n t r a c t a n t e s :
                    exception à l'égard d e l e u r s héritiers, 129-141.</p>
                <p>294 — Rémunération promise à l'occasion d'un service déjà rendu; préjudice
                    invoqué p a r la suite; refus de s'exécuter inadmissible, 38-45.</p>
                <p>Copropriétaire</p>
                <p>— d'une part indivise d'un immeuble;</p>
                <p>droit de propriété reconnu p a r décision de justice; mise en possession inutile
                    et inefficace, 213-264.</p>
                <p>— Partage (v. Partage).</p>
                <p>— Retrait d'indivision (v. Retrait d'indivision).</p>
                <p>Correspondance (Contrats par) (v. Contrats).</p>
                <p>Couir d'Appel (v. Compétence).</p>
                <p>Courtage (v. Bourse).</p>
                <p>D</p>
                <p>Dation en paiement (v. Droits proportionnels)</p>
                <p>.</p>
                <p>Déboutement en l'état (v. Faillite).</p>
                <p>Décision (v. Jugement)</p>
                <p>— disciplinaire (v. Opposition à taxe).</p>
                <p>— d u Gouvernement Egyptien d u 6</p>
                <p>Octobre 1923 (v. Russes).</p>
                <p>Décret (v. Loi)</p>
                <p>— d u 27 Mai .1897 (v. Mehkémeh Cha-</p>
                <p>rieh).</p>
                <p>— d u 24 Décembre 1900 (v. Etablissements de prêts s u r gages).</p>
                <p>— d u t e r Mars 1901 (v. Fonctionnaires).</p>
                <p>Défense d'aliéner; — transcription; eff e t s juridiques, 121-134.</p>
                <p>Délai (v. Appel).</p>
                <p>Délibération (v. Jugement).</p>
                <p>Délits (v. Responsabilité).</p>
                <p>Demande (v. Action, Compétence, Instance)</p>
                <p>— de condamnation d u tiers-saisi aux causes de l a saisie (v. Saisie-arrêt).</p>
                <p>— de preuve testimoniale (v. Preuve testimoniale).</p>
                <p>— de production de livres (v. Bourse).</p>
                <p>— de secours alimentaire p a r le bénéficiaire d'un wakf (v. Aliments).</p>
                <p>— en annulation d'un jugement rendu contre le failli, postérieurement à sa
                    faillite, p a r les Tribunaux indigènes</p>
                <p>(v. Faillite).</p>
                <p>— en délivrance d'activités successorales ou de legs (v. Juridiction mixte).</p>
                <p>— en garantie (v. Action récursoire).</p>
                <p>— en mainlevée de séquestration (v.</p>
                <p>Séquestre).</p>
                <p>— en paiement; chef contesté inférieur a u taux d'appel (v. Appel).</p>
                <p>— en restitution de droits proportionnels</p>
                <p>(v. Droits proportionnels).</p>
                <p>— incidente p a r voie d'avenir; recevabilité,</p>
                <p>199-236.</p>
                <p>— nouvelle (v. Appel).</p>
                <p>— portée devant les Tribunaux mixtes alors qu'une instance ayant pour objet le
                    même litige, est* pendante devant les Tribunaux indigène's;</p>
                <p>inadmissibilité. 30-33.</p>
                <pb rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/>
                <p>— reconventionnelle dans une instance en paiement dont le chef contesté est
                    inférieur au taux d'appel (v. Appel).</p>
                <p>— (Taux de la) (v. Appel, Compétence).</p>
                <p>— vexatoire; cas où le demandeur a rayé son instance; faculté pour le défendeur
                    de réclamer des dommages-intérêts p a r action séparée, 156-</p>
                <p>178. •</p>
                <p>^Dénégation de signature;—vérification nécessaire, 198-235.</p>
                <p>Dépens (v. Frais).</p>
                <p>Dépôt</p>
                <p>—• de bilan (v. Concordat préventif).</p>
                <p>— de sommes d'argent à la Caisse des</p>
                <p>Fonds Judiciaires; caractère de dé-</p>
                <p>i pot irrégulier; règles d u paiement applicables, 270-347.</p>
                <p>— d'une invention a u Greffe (v. Propriété industrielle).</p>
                <p>Désaveu (v. Mandat).</p>
                <p>; Désistement (v. Instance).</p>
                <p>Dessaisissement (v. Concordat préventif,</p>
                <p>Faillite).</p>
                <p>Détournement d'actif (v. Faillite).</p>
                <p>Diffamation (v. Médecin, Responsabilité).</p>
                <p>Distribution</p>
                <p>— Contredit non fondé; intérêts de retard à charge d u contredisant, 60-</p>
                <p>66.</p>
                <p>— de revenus d'un wakf (v. Wakf).</p>
                <p>— en Egypte d u prix d'un navire ayant fait partie du patrimoine de l'agence en
                    Egypte d'une société dont le siège est à l'étranger;' droits des créanciers d u
                    siège social; loi d u pavillon applicable, 68-79.</p>
                <p>Document; — original; copie non conforme;</p>
                <p>force documentaire, 38-45.</p>
                <p>D o l (v. Obligation, Requête civile).</p>
                <p>Domicile</p>
                <p>— (Compétence à raison du) (v. Compétence).</p>
                <p>— élu</p>
                <p>— Assignation en péremption d'instance notifiée à domicile élu; inefficacité,</p>
                <p>218-274.</p>
                <p>— Election de domicile; objet limité;</p>
                <p>conséquences, 7-4.</p>
                <p>— (Loi du), 9-7.</p>
                <p>Dommages-intérêts (v. Appel, Responsabilité).</p>
                <p>Donation</p>
                <p>— consentie par u n père à ses enfants, a u x fins de faire obstacle à un retrait
                    d'indivision (v. Retrait d'indivision).</p>
                <p>— entre époux en droit musulman (v.</p>
                <p>Statut personnel musulman).</p>
                <p>Droit</p>
                <p>—• anglais (v. F e m m e anglaise).</p>
                <p>— de superficie; bénéficiaire pouvant exercer le retrait d'indivision, 123-</p>
                <p>135.</p>
                <p>— musulman (v. Statut personnel m u sulman,</p>
                <p>Succession musulmane).</p>
                <p>Droits proportionnels.</p>
                <p>— Actes de juridiction gracieuse; inapplicabilité de l'art. 31 d u Tarif J u
                    diciaire;</p>
                <p>demande soumettant au</p>
                <p>Tribunal une contestation soulevée-</p>
                <p>p a r u n e taxation d u Greffe avant paiement; recevabilité, 179-207.</p>
                <p>— Concordat ordinaire; dation d'i m meubles en paiement; cas où elle donne lieu à
                    la perception des droits, 180-209.</p>
                <p>•— Echange.</p>
                <p>•— Cas où la soulte à p a y e r est i m portante;</p>
                <p>application de l'art. 46 du</p>
                <p>Tarif; droit unique à percevoir. 181-</p>
                <p>210.</p>
                <p>— Confirmation p a r jugement aveu-</p>
                <p>clause résolutoire expresse; r é t r o cession p a r second jugement a n n u lant
                    l'échange; attribution unique;</p>
                <p>perception d'un seul droit de m u tation,</p>
                <p>183-211.</p>
                <p>— Jugement</p>
                <p>— annulant une vente faite en fraude-</p>
                <p>des droits des créanciers du v e n deur;</p>
                <p>b a s e de perception des droits-</p>
                <p>proportionnels, 180-208.</p>
                <p>— d e condamnation; caractéristiques,</p>
                <p>185-214.</p>
                <p>— faisant droit à une revendication incidente en cours d'expropriations droits
                    dus, 184-212.</p>
                <p>— prononçant condamnation a u paiem e n t d'une astreinte; b a s e de perception
                    des droits proportionnels,</p>
                <p>188-220.</p>
                <p>— prononçant condamnation en vertu*</p>
                <p>d'un cautionnement solidaire; droits proportionnels de 2 0/0 dus, 185-213.</p>
                <p>— rejetant une demande d'admission d'une créance a u passif d'une faillite:</p>
                <p>droits proportionnels non d u s r</p>
                <p>185-214.</p>
                <p>— Paiement p a r l'une des parties; r e cours contre la partie obligée; cas où
                    les frais n'ont pas été régulièrement liquidés; discontinuation de l'exécution,
                    186-215.</p>
                <p>— Partage</p>
                <p>— Contrat attribuant tous les i m m e u bles à certains copartageants; droits
                    proportionnels n o n dus, 186-2t&lt;>.</p>
                <p>— Contrat comportant ratification d'une attribution de p a r t divise
                    antérieurement vendue p a r u n copropriétaire;</p>
                <p>droits proportionnels n o n dus,.</p>
                <p>186-217.</p>
                <p>— Révisions successives; c a s où il n'y a point lieu à perception d e
                    droits,</p>
                <p>187-218.</p>
                <p>— social; attribution des immeubles-</p>
                <p>sociaux à l'u n des copartageants;</p>
                <p>proportion adoptée pour le partages-</p>
                <p>défaut de soulte; droits proportionnels n o n dus, 188-219.</p>
                <p>— Pension alimentaire: défaut d'a n a logie avec la rente viagère:
                    inapplicabilité de l'art. 45 du Tarif Civil:</p>
                <p>conditions d'évaluation du 2 O/O</p>
                <p>prévu par l'art. 5 dudit Tarif. 188-</p>
                <p>220.</p>
                <p>— Préemption; cas où il y a lieu à p e r ception de droits proportionnel?:</p>
                <p>transaction; décision d'expédient.</p>
                <p>189-221.</p>
                <p>— Réclamation en restitution; tarclivi-</p>
                <p>té; défaut d e déchéance, 187-218.</p>
                <p>— Reconnaissance de dette; contrat p o r t a n t s u r plusieurs opérations
                    distinctes, c o m p r e n a n t l e m o n t a n t d e condamnation s
                    judiciaires; droits i n t é g r a l e m e n t d u s s u r le m o n t a n t d e l
                    a reconnaissance n o n o b s t a n t les droits proportionnels d é j à payés s u
                    r le jugement, 189-222.</p>
                <p>— V e n t e à r é m é r é ; faculté d e r a c h a t devenue c a d u q u e ; acte
                    d e rétrocession;</p>
                <p>droits proportionnels dus, 179-</p>
                <p>207.</p>
                <p>E</p>
                <p>Echange (v. Droits proportionnels).</p>
                <p>Effets de commerce.</p>
                <p>— Billet à o r d r e</p>
                <p>— à échéances multiples; prescription quinquennale inapplicable, 80-98.</p>
                <p>— Défaut de cause; chose jugée, 6-1.</p>
                <p>— Souscripteurs multiples; solidarité;</p>
                <p>80-99.</p>
                <p>— souscrit en règlement du prix de marchandises.</p>
                <p>— D é f a u t d e n o v a t i o n, 78-94.</p>
                <p>— G a r a n t i e donnée a u v e n d e u r p a r u n t i e r s ; o b l i g a t i
                    o n d u g a r a n t ; défaut d e s t i p u l a t i o n d e l a g a r a n t
                    i e s u r l'e f f e t souscrit ; droits d e l'endossataire, 78-94.</p>
                <p>— souscrit par un non commerçant;</p>
                <p>absence de cause commerciale;</p>
                <p>prescription quinquennale de l'art.</p>
                <p>201 C. Com. non applicable, 79-96.</p>
                <p>— E n d o s s e m e n t</p>
                <p>— Droits de l'endossataire, 78-94.</p>
                <p>— Loi le régissant, 79-95.</p>
                <p>— opéré en Allemagne, suivant les dispositions de la loi allemande;
                    régularité,</p>
                <p>79-93.</p>
                <p>— régulier; conséquences, 79-95.</p>
                <p>— Lettre de change; acceplation conditionnelle";</p>
                <p>cas .de validité, 80-100.</p>
                <p>— Prescription q u i n q u e n n a l e d e l'a r t .</p>
                <p>201. C. C o m . (v. Prescription).</p>
                <p>Elam Charei (v. Russes).</p>
                <p>Empire Ottoman (v.Turquie).</p>
                <p>Endossement (v. Effets de commerce).</p>
                <p>Enquête (v. Preuve testimoniale).</p>
                <p>Entrepreneur (v. Responsabilité).</p>
                <p>Erreur</p>
                <p>— Acte entaché d'e r r e u r ; nécessité d'e n r e q u é r i r la nullité p o u r
                    vice a e consentement e n v u e d e s e soustrair e à s e s conséquences
                    juridiques,</p>
                <p>11-16.</p>
                <p>— Appréciation p a r les Tribunaux,</p>
                <p>270-346.</p>
                <p>- — d e date d'un jugement d a n s u n acte d'a p p e l (v. Appel)..</p>
                <p>— e n matière d e v e n t e immobilière (v.</p>
                <p>Vente).</p>
                <p>— matérielle d a n s u n jugement (v.'Action en rectification).</p>
                <p>Etablissements</p>
                <p>— d e p r è i s s u r g a g e s incorporel?'.; tit r e s p e r d u s ou volés;
                    Décret d u 24</p>
                <p>Décembre 1900; c h a r g e d e la preuve de la lionne foi d u porteur,
                    266-339.</p>
                <p>— industriels (v. Lieitation).</p>
                <pb rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/>
                <p> Etat</p>
                <p>•— détaché d e l'E m p i r e Ottoman (v. J u ridiction mixte).</p>
                <p>— étranger ; acte d'exploitation c o m merciale, n e constituant p a s u n act e
                    d e souveraineté; compétence des</p>
                <p>Tribunaux mixtes pour en connaître,</p>
                <p>12-10.</p>
                <p>Elviction (v. Vente).</p>
                <p>Exception (v. Appel, Compétence, Prescription)</p>
                <p>.</p>
                <p>Exécuteurs testamentaires (v. Responsabilité)</p>
                <p>.</p>
                <p>Exécution</p>
                <p>— Copropriétaire d'une part indivise d'un immeuble ; droit de copropriét é r e c
                    o n n u p a r décision de justice;</p>
                <p>m i s e e n possession inutile et inefficace,</p>
                <p>2:13-263.</p>
                <p>•— Difficultés; incompélencë d u Tribunal d e C o m m e r c e à e n
                    connaître,</p>
                <p>214-265.</p>
                <p>—• immobilière (v. Expropriation s u r saisie).</p>
                <p>— J u g e m e n t ayant déclaré un tiers responsable d u passif de la
                    faillite;</p>
                <p>absence de toute condamnation ; saisie-exécution impossible, 70-81.</p>
                <p>— provisoire</p>
                <p>— Cas où elle est de droit sans caution;</p>
                <p>obligation reconnue p a r le débiteur,</p>
                <p>214-266.</p>
                <p>— Cas' où elle est facultative; nécessité d'une demande expresse, 215-267.</p>
                <p>— Dispense de caution</p>
                <p>— Cas où elle a été accordée à t o r t ; recours en appel, 215-268.</p>
                <p>— e n matière commerciale ; c a s où elle peut étre accordée, 215-268.</p>
                <p>— Jugement ayant fait droit à une revendication immobilière; absence de titre
                    authentique du revendiquant;</p>
                <p>exécution provisoire impossible,</p>
                <p>216-269.</p>
                <p>— Jugement de déboutement; exécution provisoire impossible, 216-270.</p>
                <p>— Matières locatives; cas où l'exécution provisoire ne peut être ordonnée,</p>
                <p>216-270.</p>
                <p>— volontaire d'un jugement interlocutoire</p>
                <p>(v. J u g e m e n t ) .</p>
                <p>Expertise.</p>
                <p>— Cas où elle n'est pas nécessaire", même s'il y a des m i n e u r s, p o u r
                    établir qu'u n immeuble est impartageable e n n a t u r e (v. Lieitation).</p>
                <p>— Expert c o m m i s à la v e n t e d e m a r chandises;</p>
                <p>qualité d e m a n d a t a i r e d u demandeur ; faute d e l'expert;</p>
                <p>responsabilité d u demandeur, 267-</p>
                <p>341.</p>
                <p>—• Honoraires d'e x p e r t .</p>
                <p>— Evaluation; importance de l'affaire;</p>
                <p>élément de confiance personnelle,</p>
                <p>118-131.</p>
                <p>— Opposition à taxe (v. Opposition à taxe).</p>
                <p>—• Vacations; travaux de cabinet; double emploi, 203-245.</p>
                <p>Expropriation sur saisie.</p>
                <p>— Action en répétition des s o m m e s payées à valoir s u r le p r i x d'un
                    immeuble exproprié; conditions d'exercice,</p>
                <p>278-357.</p>
                <p>295</p>
                <p>— C o m m a n d e m e n t immobilier</p>
                <p>— Caractère d'acte d'exécution en droit mixte; caractère de simple menace
                    d'exécution en droit indigène, 25-24.</p>
                <p>— du vendeur en paiement du prix d'une vente immobilière; cas où i l est
                    prématuré, 135-148.</p>
                <p>— (Opposition à); cas où elle est basée sur la caducité du titre; législation
                    applicable en la matière, 25-24.</p>
                <p>— signifié pour paiement des revenus d'un immeuble en vertu d'une décision rendue
                    sur l a propriété; défaut de condamnation liquide; nullité du commandement,
                    213-264.</p>
                <p>— Transcription.</p>
                <p>— A l i é n a t i o n p o s t é r i e u r e ; nullité r e l a t i v e,</p>
                <p>66-75.</p>
                <p>— D r o i t qu'elle c o n f è r e a u créancier clii-</p>
                <p>r o g r a p h a i r e, 66-75.</p>
                <p>— Compétence (v. Juridiction mixte).</p>
                <p>— Nullité; jugement d'annulation ;</p>
                <p>question de responsabilité d u pour suivant;</p>
                <p>défaut do chose jugée, 244-</p>
                <p>310.</p>
                <p>•— Subrogation aux poursuites (v. A p pel).</p>
                <p>— T i e r s d é t e n t e u r ; subrogation légale a u créancier hypothécairet
                    278-357.</p>
                <p>Expulsion (v. Bail).</p>
                <p>F</p>
                <p>Faible d'esprit (v. Obligation).</p>
                <p>Faillite</p>
                <p>— Bail résilié de plein droit avant l a faillite pour n o n paiement de loyers é
                    c h u s ; droit acquis d u bailleur d e r e p r e n d r e i m m é d i a t e m e
                    n t les lieux loués; délai d e 30 j o u r s inapplicable;</p>
                <p>J u g e d e s R é f é r é s c o m p é t e n t pour o r d o n n e r l'expulsion,
                    50-49.</p>
                <p>— Cessation des paiements</p>
                <p>— Actif immobilisé supérieur au passif exigible; insolvabilité entraînant la
                    faillite, 54-58.</p>
                <p>•— Compte-courant; caractère unique;</p>
                <p>subdivision inadmissible en cas de faillite du débiteur, 61-74.</p>
                <p>•— Effets de commerce impayés; protêt, non nécessaire lorsque la cessation des
                    paiements est autrement établie,</p>
                <p>58-63.</p>
                <p>— non contestée par le débiteur; inadmissibilité d'objections d'office d u</p>
                <p>Tribunal, 58-63.</p>
                <p>— Concordat</p>
                <p>— Créanciers concordataires; renonciation tacite à l'action en annulation d'une
                    vente introduite par le syndic avant le concordat; irrecevabilité de leur
                    demande individuelle ultérieure en annulation, 67-76.</p>
                <p>— Dividende trop réduit; refus d'homologation,</p>
                <p>51-51.</p>
                <p>— Garantie</p>
                <p>— Cession p a r l e f a i l l i a u g a r a n t du conc o r d a t d e toute s l e
                    s a c t i v i t é s d e l a f a i l l i t e ; g a r a n t t e n u a u x d e t t
                    e s n o n m e n t i o n n é e s d a n s l e concordat, 51-52.</p>
                <p>— c i v i l e d'un concordat ; résolution u l t é r i e u r e d u c o n c o r d a
                    t ; défaut d e c e s s a t i o n des p a i e m e n t s d u g a r a n t ;
                    impossib i l i t é d e déclaration en f a i l l i t e d e c e dernier,
                    52-53.</p>
                <p>— d o n n é e p a r u n comme r ç a n t ; conditions de commercialité, 52-53.</p>
                <pb n="296" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/>
                <p>— Société en nom collectif; décès d'un des associés; associé survivant
                    liquidateur;</p>
                <p>pouvoirs du liquidateur;</p>
                <p>engagement par ce dernier d'hypothéquer les biens personnels de l'associé décédé;
                    inopposabilité aux héritiers;</p>
                <p>défaut de gestion d'affaires;</p>
                <p>nouveau concordat; admissibilité,</p>
                <p>52-51</p>
                <p>— Créances.</p>
                <p>— Absence de contestation concrète;</p>
                <p>fictivité non établie, 53-56.</p>
                <p>— Privilège contesté; frais de conservation;</p>
                <p>définition; exclusion des frais de débarquement, de dédouanage et de transport
                    des marchandises;</p>
                <p>défaut de privilège, 53-55.</p>
                <p>— Déclaration</p>
                <p>— Billets à ordre échus; vente consentie par le débiteur au bénéficiaire des
                    billets avec compensation du prix à concurrence du montant des billets; défaut
                    de réalisation de la vente par la faute du vendeur;</p>
                <p>maintien des billets à ordre justifiant la déclaration en faillite, 54-58.</p>
                <p>— Créance contestée; droit de l'assigné à des dommages-intérêts, 83-</p>
                <p>105.</p>
                <p>— en Egypte; débiteur parti à l'étranger;</p>
                <p>cessation des paiements en</p>
                <p>Egypte; transport de fonds; difficulté;</p>
                <p>exportation de capitaux; loi italienne, 55-59.</p>
                <p>— Insolvabilité actuelle du commerçant nécessaire; défense sérieuse opposée p a r
                    le débiteur; défaut de preuve de sa déconfiture, 57-61.</p>
                <p>— Jugement ordonnant un sursis sur la demande; caractère de déboute-</p>
                <p>ment en l'état; appel; recevabilité,</p>
                <p>57-62.</p>
                <p>— p a r défaut du débiteur; cessation des paiements non contestée, 58-63.</p>
                <p>— Société irrégulièrement dissoute pour défaut de publications; nouvelle société
                    formée en partie de membres de l'ancienne; constitution irrégulière de cette
                    dernière pour défaut de publications; déclaration en faillite de la nouvelle
                    société; extension de la faillite à l'ancienne, 58-64,</p>
                <p>59-65; — cas où il y a lieu à simple déclaration de responsabilité du passif de
                    la faillite, 59-65.</p>
                <p>— d e fait; inscription hypothécaire s u r s u r les biens d u ' d é b i t e u r
                    ; validité,</p>
                <p>60-66.</p>
                <p>— Droits de la m a s s e</p>
                <p>— Compte-courant; caractère unique;</p>
                <p>subdivision inadmissible en cas de faillite du débiteur, 64-74.</p>
                <p>— Jugement ayant déclaré un tiers responsable du passif de la faillite;</p>
                <p>absence de toute condamnation;</p>
                <p>saisie-exécution impossible, 70-81.</p>
                <p>— Société en commandite; commandite non versée; obligation du commanditaire
                    envers la masse; compensation inadmissible avec la réclamation du commanditaire
                    pour faute de gestion des associés commandités,</p>
                <p>69-80.</p>
                <p>— sur les fonds déposés à la Caisse</p>
                <p>Judiciaire avec affectation spéciale à une créance (v. Requête civile).</p>
                <p>— F e m m e d u failli.</p>
                <p>— Constitution d'un wakf avant la faillite; validité, 99-107.</p>
                <p>— Immeubles achetés depuis le mariage du failli; expropriation poursuivie par le
                    syndic; instance en nullité formée par la femme; revendication déguisée;
                    présomption légale de la propriété du mari, 60-67.</p>
                <p>— Revendication d'objets mobiliers;</p>
                <p>preuve par inventaire authentique,</p>
                <p>61-68.</p>
                <p>— Gage; droit d u syndic de provoquer sa réalisation, 48-48.</p>
                <p>— Juge-Commissaire</p>
                <p>— (Nécessité de renvoi devant le) en cas de demande en révocation du syndic par u
                    n créancier non vérifié ni affirmé, 64-73.</p>
                <p>— Nullité éventuelle de l'exécution de son ordonnance; défaut d'influence sur la
                    validité de celle-ci, 61-69.</p>
                <p>— Pouvoirs.</p>
                <p>— Ordonnance autorisant l'apposition des scellés sur des meubles détournés de
                    l'actif d'une faillite; admissibilité, 62-70.</p>
                <p>— Ordonnance autorisant l'apposition des scellés sur un fonds de commerce autre
                    que celui du failli; présomption de détournement d'actif, 61-69.</p>
                <p>— Ordonnance autorisant l a prise de possession d'immeubles dont l e rapport à l
                    a masse est demandé; distinction entre les immeubles revendiqués contre l a
                    femme du failli et ceux détenus par des tiers ; mise sous séquestre, 62-70.</p>
                <p>— J u g e m e n t déclaratif.</p>
                <p>— Appel.</p>
                <p>— Intimation nécessaire du syndic, 62-71.</p>
                <p>— Point de départ du délai, 62-71, 63-72.</p>
                <p>— Transcription; portée, 66-75.</p>
                <p>— Jugement ordonnant réouverture de la faillite: effets légaux erga oinnes,</p>
                <p>60-67.</p>
                <p>— mixte.</p>
                <p>— Jugements rendus postérieurement à la faillite contre le failli, par les</p>
                <p>Tribunaux indigènes; demande en annulation; compétence commerciale,</p>
                <p>51-50.</p>
                <p>— Juridiction mixte; compétence (v.</p>
                <p>Juridiction mixte).</p>
                <p>— Nullités spéciales.</p>
                <p>— Actes à titre onéreux passés par le failli après la cessation des
                    paiements;</p>
                <p>garanties nouvelles constituant avantage particulier; condition d'annulation,
                    64-74, 66-75.</p>
                <p>— Action intentée par le failli concordataire;</p>
                <p>irrecevabilité, 67-76.</p>
                <p>— Action introduite par le syndic avant le concordat; renonciation tacite par les
                    créanciers concordataires;</p>
                <p>conséquences, 67-76.</p>
                <p>— Inapplicabilité des art. 235 et suiv.</p>
                <p>C. Com. en cas de simple faillite de fait, 60-66.</p>
                <p>— Partage entre associés; cas où il tombe sous le coup de l'art. 236 C.</p>
                <p>Com., 67-77.</p>
                <p>— Portée de l'art. 236 C. Com., 61-74,</p>
                <p>66-75, 67-77.</p>
                <p>— Vente d'un fonds de commerce constituant un avantage exceptionnel,</p>
                <p>55-60.</p>
                <p>— Réhabilitation; conditions; désintéressement intégral des créanciers,-</p>
                <p>:</p>
                <p>preuve, 68-78.</p>
                <p>— Société à l'étranger en faillite, a g e n ce e n Egypte in bonis; distribution
                    e n Egypte d u p r i x d'un navire ayant fait partie d u patrimoine d e
                    l'agence;</p>
                <p>droits des créanciers d u siège-</p>
                <p>social: loi applicable, 68-79.</p>
                <p>— Syndic.</p>
                <p>— Action en révocation formée par uns créancier non vérifié ni affirmé;
                    irrecevabilité,</p>
                <p>64-73.</p>
                <p>— Défaut de qualité pour invoquer lai nullité d'une aliénation par le failli,
                    postérieure à la transcription dm commandement immobilier, 66-75 ;</p>
                <p>— Mandat général à son avocat; l'avocat est seul juge de son étendue,</p>
                <p>64-73.</p>
                <p>— Représentation de la masse; défaut de qualité pour représenter des-</p>
                <p>créanciers individuellement, 70-811.</p>
                <p>— Territorialité de la faillite, 68-79.</p>
                <p>F a u t e (v. Responsabilité).</p>
                <p>F a u x (v. Inscription d e f a u x ) .</p>
                <p>F e m m e anglaise; — mariage avec un;</p>
                <p>égyptien, 9-7.</p>
                <p>Fonctionnaires</p>
                <p>— diplomatiques et consulaires; D é cret d u 1er Mars 1901.</p>
                <p>—• Consul en retraite; action en responsabilité à son encontre;
                    inadmissibilité,</p>
                <p>35-40.</p>
                <p>— Protection étrangère strictement personnelle, 15-12.</p>
                <p>— d u Gouvernement Egyptien (v. A d ministration).</p>
                <p>F o n d s da comme r c e (v. Cession, Faillite,,</p>
                <p>V e n t e ) .</p>
                <p>F rais</p>
                <p>— d e conservation; définition, 53-55.</p>
                <p>— d'e m p r u n t et d'indemnité de rernt-</p>
                <p>ploi payés p a r l'acheteur; inopposabilité a u préempteur, 118-131.</p>
                <p>— Droits proportionnels (v. Droits p r o portionnels).</p>
                <p>— et dépens; réclamation en justice;</p>
                <p>taxation préalable indispensable,</p>
                <p>267-341.</p>
                <p>— judiciaires à charge d u p r é e m p t e u r e n cas d'o f f r e insuffisante d
                    e sai part (v. Préemption).</p>
                <p>— privilégiés (v. Privilège).</p>
                <p>F r a n c (v. Assurance-vie).</p>
                <p>G</p>
                <p>Gadak (v. Wakf ) .</p>
                <p>G a g e (v. Faillite).</p>
                <p>Garantie (v. Cautionnement).</p>
                <p>Garde (v. Responsabilité).</p>
                <p>Gestion d'affaires (v. Faillite, Séquestre).</p>
                <p>Guerre (v. Responsabilité).</p>
                <p>H</p>
                <p>H e k r (v. Vente immobilière).</p>
                <p>Hellènes (v. Succession).</p>
                <p>Honoraires (v. Architecte, Avocat, E x -</p>
                <p>' pert, Liquidateur, Médecin, Séquestre).</p>
                <p>Hypothèque</p>
                <p>— g é n é r a l e ; hypothèque spéciale; c e s s i o n d e r a n g ; c a r a c t
                    è r e licite, 38-44.</p>
                <p>— P o u v o i r g é n é r a l d'h y p o t h é q u e r s a n s spécification d e b
                    i e n s (v. M a n d a t ) .</p>
                <p>— S u b r o g a t i o n légale d e s t i e r s d é t e n t e u r s (v. E x p r o
                    p r i a t i o n ) .</p>
                <p>— s u r u n e p a r t indivise; c a s où l e c r é a n c i e r h y p o t h é c a
                    i r e a p r i s u n e s e c o n d e hypothèque s u r l a p a r t i n divise d e
                    s o n d é b i t e u r a p r è s annulation d u partage ; m a i n t i e n d e l a
                    validité d u partage ; efficacité d e l a p r e m i è r e hypothèque s u r u n e
                    p a r t indivise, 113-123.</p>
                <p>I</p>
                <p>Impôt (v. Administration, Juridiction mixte, Paiement).</p>
                <p>Incendie (v. Bail).</p>
                <p>Incompétence (v. Compétence).</p>
                <p>Indivisibilité</p>
                <p>— d e !a g a r a n t i e (v. C a u t i o n n e m e n t s</p>
                <p>— d e l a p é r e m p t i o n d'a p p e l (v. P é r e m p t i o n ) .</p>
                <p>— d u droit d e p r é e m p t i o n (v. P r é e m p tion).</p>
                <p>Indivision (v. Partage, Préemption, Retrait d'indivision).</p>
                <p>Inscription de faux; — irrecevabilité en voie principale, 217-271.</p>
                <p>Instance (v. Action, Demande, Intervenr tion, Juridiction mixte).</p>
                <p>— D é s i s t e m e n t ; r a d i a t i o n ; a v e n i r d o n n é p a r u n i n
                    t e r v e n a n t ; i n a d m i s s i b i lité.</p>
                <p>217-272.</p>
                <p>— J o n c t i o n (v. Appel).</p>
                <p>— P é r e m p t i o n .</p>
                <p>— Absence d'effet do simples pourparlers,</p>
                <p>217-273.</p>
                <p>— Arrêt ayant ordonné le sursis jusqu'au vidé (l'une autre instance;</p>
                <p>point de départ de la péremption,</p>
                <p>217-273.</p>
                <p>— Assignation à domicile élu; inefficacité,</p>
                <p>218-271.</p>
                <p>— Décès d'une des parties en cause;</p>
                <p>tentative de signification d'unexploit à la partie décédée; inopérante,</p>
                <p>218-275.</p>
                <p>— R e p r i s e d'instance p a r u n interven a n t ; inadmissibilité,
                    217-272.</p>
                <p>— S u r s i s à s t a t u e r (v. Faillite, J u r i d i c t i o n mixte. L i t i
                    s p e n d a n c e, P é r e m p t i o n ) .</p>
                <p>Interdit (v. Bail).</p>
                <p>Int érêts</p>
                <p>— A n a t o c i s m e .</p>
                <p>— Acceptation de la capitalisation postérieurement à la naissance de la dette:
                    validité. 270-316.</p>
                <p>— Intérêts capitalisés; prescription quinquennale inapplicable, 99-108.</p>
                <p>— Char.ce d e s i n t é r ê t s d u p r i x d û p a r le p r é e m p t e u r,
                    120-133.</p>
                <p>— d'une astreinte, 272-350.</p>
                <p>— P r e s c r i p t i o n q u i n q u e n n a l e ; f o n d e m e n t .
                    09-108.</p>
                <p>Intervention</p>
                <p>— accessoire. 235-239.</p>
                <pb n="297" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/>
                <p>— I n s t a n c e e n r e v e n d i c a t i o n d'un b i e n g r e v é d'a f f e
                    c t a t i o n h y p o t h é c a i r e ;</p>
                <p>droit d'intervention d u c r é a n c i e r b é n é f i c i a i r e d e
                    l'affectation, 20-17.</p>
                <p>— p r i n c i p a l d ; objet; limites, 235-299.</p>
                <p>— R e p r i s e d'instance p a r u n i n t e r v e n a n t : inadmissibilité,
                    217-272.</p>
                <p>— v o l o n t a i r e o u forcée, c o u v r a n t u n e d é c h é a n c e pour d
                    é f a u t d e m i s e e n c a u s e d'une partie n é c e s s a i r e ; c o n
                    ditions,</p>
                <p>115-12G.</p>
                <p>Invention (v. Propriété industrielle).</p>
                <p>J</p>
                <p>Jonction d'instances (v. Appel).</p>
                <p>Juge</p>
                <p>— c o m m i s s a i r e (v. Faillite).</p>
                <p>— d é l é g u é a u x adjudication s ; o r d o n n a n c e d e s u b r o g a t i
                    o n a u x poursuite s (v. Appel).</p>
                <p>— d e service; compétence en matière de saisie-contrefaçon (v. Saisie).</p>
                <p>— d e s R é f é r é s (y. Compétence)!</p>
                <p>Jugement</p>
                <p>— A c t i o n e n nullité d'un jugement ;</p>
                <p>f o r m e ; caractère exceptionnel. 201-</p>
                <p>244.</p>
                <p>— ayant d é c l a r é u n tiers r e s p o n s a b l e d u passif d e l a
                    faillite; a b s e n c e d e toute condamnation ; saisie-exécut i o n impossible,
                    70-81.</p>
                <p>— ayant o m i s d e s t a t u e r s u r u n e exc e p t i o n d e n u l l i t é d
                    e procédure ; déf a u t d e nullité, 197-232.</p>
                <p>— c o n t r a d i c t o i r e ; r e c o u r s d e v a n t l a j u ridiction d u p
                    r e m i e r d e g r é ; a b s e n c e d e s conditions d e l a r e q u ê t e
                    civile;</p>
                <p>n o n recevabilité, 6-1.</p>
                <p>— d'adjudication (v. J u r i d i c t i o n m i x t e,</p>
                <p>P r e s c r i p t i o n acquisitive).</p>
                <p>— déclaratif de faillite (v. Faillite).</p>
                <p>— d e condamnation ; caractéristiques,</p>
                <p>185-214.</p>
                <p>— Délibération d e s m a g i s t r a t s ; p r o n o n c é ; r è g l e s ; c a s
                    d e nullité, 115-</p>
                <p>126.</p>
                <p>— d e licilalion (v. Licitation).</p>
                <p>— e n matière d e n a t i o n a l i t é (v. Nationalité).</p>
                <p>— e n matière d e r e v e n d i c a t i o n m o b i l i è r e (v. Appel).</p>
                <p>— e n matière d e w a k f (v. Wakf ) .</p>
                <p>— e n matière d'opposition à t a x e (v.</p>
                <p>Appel).</p>
                <p>— e n partie définitif et en partie i n t e r locutoire</p>
                <p>(v. A p p e l ) .</p>
                <p>— h o m o l o g u a n t u n e t r a n s a c t i o n ; caractère de titre
                    exécutoire, 264-336.</p>
                <p>— i n t e r l o c u t o i r e .</p>
                <p>— Appel (v. Appel).</p>
                <p>— Exécution volontaire n'impliquant pas acquiescement, 11-8.</p>
                <p>— o r d o n n a n t r é o u v e r t u r e d e l a faillite</p>
                <p>(v. Faillite).</p>
                <p>— P é r e m p t i o n ; i n t e r r u p t i o n .</p>
                <p>—• Différences entre la législation mixte et ia législation indigène, 25-24.</p>
                <p>— Effet de la signification d'une décision s u r le cours de la péremption de
                    celle-ci, 217-273.</p>
                <p>— Portée" d e c h o s e j u g é e (v. C h o s e j u gée.</p>
                <p>Faillite, Nationalité. Wakf ) .</p>
                <p>— r e n d u contre un failli, p o s t é r i e u r e m e n t à s a faillite, p a r
                    l e s Tribunaux i n d i g è n e s (v. Faillite m i x t e ) .</p>
                <p>— r e n d u s u r d e n o u v e l l e s conclusions p r i s e s s a n s
                    signification p r é a l a b l e à une partie n o n c o m p a r a n t e ; a b s e
                    n c e d'ultra petita; caractère de jugement p a r défaut, 20i-250.</p>
                <p>Juridiction</p>
                <p>— (Défaut d e ) (v. Exception). •</p>
                <p>— d e s M e h k é n i e h s (v. M e h k é m ë h Clia-</p>
                <p>r i e h ) .</p>
                <p>— i n d i g è n e ; jugement d'adjudication r e n d u p a r les Tribunaux i n d i
                    g è n e s ;</p>
                <p>c r é a n c i e r s i n s c r i t s étrangers, ayant s e u l s q u a l i t é pour
                    d e m a n d e r l a n u l lité;</p>
                <p>d é s i n t é r e s s e m e n t u l t é r i e u r d e c e s derniers ; d i s p a
                    r i t i o n d e l'int é r ê t m i x t e ; jugement i n a t t a q u a b l e p a r
                    le d é b i t e u r d e v a n t l a J u r i d i c t i o n m i x t e , 30-34.</p>
                <p>— m i x t e .</p>
                <p>— Compétence</p>
                <p>— a c q u i s e ; c h a n g e m e n t d e n a t i o n a l i t é d'une d e s p a r
                    t i e s e n c o u r s d'instance ;</p>
                <p>défaut d'i n f l u e n c e s u r l a compétence a c q u i s e, 12-9.</p>
                <p>— à l'é g a r d d e s étrangers ; c o n t r a t d e l o u a g e d e s e r v i c e
                    s c o n c l u à l'étranger e n v u e d e r e c e v o i r s o n e x é c u t i o n
                    e n</p>
                <p>Egypte, 12-10.</p>
                <p>— à l'é g a r d d e s étrangers n o n c a p i t u l a i *</p>
                <p>res, 13-11, 15-12, 16-13.</p>
                <p>— à l'é g a r d d e s étrangers s a n s d i s t i n c t i o n ; m a t i è r e c i
                    v i l e e t commerciale ;</p>
                <p>c o n t r a v e n t i o n s c o m m i s e s p a r d e s Tinss e s e n Egypte
                    ; compétence, 17-14.</p>
                <p>— à l'é g a r d d e s parties d o m i c i l i é e s a u</p>
                <p>S o u d a n ; a r t . 14, C. Civ. ; l o i m i x t e applicable ; C o n v e n t i
                    o n A n g l o - Egyptien n e d u 19 Janvier 1899, 55-60.</p>
                <p>— b a s é e s u r l'a r t . 35-9o C. Proc. ; p o r t é e d e c e t e x t e ,
                    11-8.</p>
                <p>— d é r i v a n t d e l'e x i s t e n c e d'un p r i v i l è g e d u v e n d e u
                    r a u p r o f i t d'un c r é a n c i e r étranger ; c a s où l e m a i n t i e
                    n d e c e p r i v i l è g e e s t d û à l a f a u t e d u premier a c q u é r e
                    u r ; m a i n t i e n d e l'i n t é r ê t m i x t e,</p>
                <p>21-18.</p>
                <p>— e n c a s d'a t t e i n t e a u x droit s a c q u i s d'un é t r a n g e r e n
                    matière d'i m p ô t s ; i n é g a l i t é e n t r e c o n t r i b u a b l e s ;
                    l i m i t e s d u p o u v o i r j u d i c i a i r e ; c a s où i l y a lieu à e
                    x p e r t i s e, 176-204.</p>
                <p>— e n c a s d e c e s s i o n à un étranger, 263-</p>
                <p>335, 264-336 (v. «ég. p l u s loin» P r ê t e - n o m ) .</p>
                <p>— e n c a s d e f a i l l i t e m i x t e .</p>
                <p>— E t e n d u e ; jugement r e n d u contre l e d é b i t e u r p a r l a J u r i
                    d i c t i o n i n d i g è n e e t f r a p p é d e requête c i v i l e a v a n t
                    l a f a i l l i t e ; v a l i d i t é e t e f f e t s j u r i d i q u e s,</p>
                <p>21-19.</p>
                <p>— N u l l i t é r a d i c a l e d e s décisions r e n d u e s p a r l a J u r i d
                    i c t i o n i n d i g è n e, a p r è s l e p r o n o n c é d'une f a i l l i t e
                    m i x t e, 22-20.</p>
                <p>— e n matière d'a u g m e n t a t i o n d e « g a d a k »,</p>
                <p>103-113.</p>
                <p>— e n matière d e c o n t r a t p a r c o r r e s p o n d a n c e, 26-26.</p>
                <p>— e n matière d e d é l i t s e t q u a s i - d é l i t s,</p>
                <p>248-317.</p>
                <p>— e n matière de partage p o r t a n t s u r d e s immeuble s , 37-43.
                    113-123.</p>
                <p>— e n matière d e r e v e n d i c a t i o n d e b i e n s s u c c e s s o r a u
                    x, 269-344.</p>
                <p>— e n matière d e s t a t u t personnel .</p>
                <p>— A c t i o n e n r e d d i t i o n d e c o m p t e s contre u n n a z i r d e w
                    a k f, 100-109.</p>
                <p>— A c t i o n e n responsabilité contre d e s e x é c u t e u r s t e s t a m e n
                    t a i r e s d'une succession r é g i e p a r u n e l o i é t r a n g è r e ;</p>
                <p>a b s e n c e d e question d e s t a t u t personnel « s t r i c t o s e n s u »
                    ; héritiers d e n a t i o n a l i t é s d i f f é r e n t e s e n c a u s e,</p>
                <p>23-22.</p>
                <p>298 — e n matière de vente commerciale conclue à l'étranger mais devant recevoir
                    son exécution en Egypte, 24-23; — stipulation de livraison et de paiement en</p>
                <p>Egypte; clause attribuant compétence exclusive a u Tribunal du domicile du
                    vendeur à l'étranger; inopérance, 24-23.</p>
                <p>— en matière d'exécution immobilière sur des biens grevés d'une inscription a u
                    profit d'un étranger, 25-24; — limites,</p>
                <p>30-34.</p>
                <p>— en matière pénale; calomnies contre officiers de justice; défaut des conditions
                    prescrites par l'art. 7, T. II,</p>
                <p>26-25.</p>
                <p>— en matière îécursoire, 23-21.</p>
                <p>— entre Egyptiens et Ottomans, 11-13.</p>
                <p>— entre Egyptiens et ressortissants des nouveaux Etats détachés de l'Empire</p>
                <p>Ottoman, 11-13, 16-13.</p>
                <p>1</p>
                <p>— entre sujets locaux, lorsque l e maintien en cause d'un étranger est
                    indispensable pour l a preuve de l a demande,</p>
                <p>20-16.</p>
                <p>entre un sujet local et les héritiers d'un autre sujet local, si l'un de ceux-ci
                    est étranger, 20-17.</p>
                <p>— pour connaître d'un acte 'd'exploitation commerciale d'un Etat étranger,
                    12-10.</p>
                <p>— pour statuer sur les actions introduites par les fonctionnaires étrangers
                    du</p>
                <p>Gouvernement Egyptien, 176-203.</p>
                <p>— pour statuer sur les questions de nationalité, e n cas d'inexistence d'accord
                    diplomatique, 32-38.</p>
                <p>— pour statuer sur une demande en restitution de fruits introduite contre
                    acheteur et prête-nom de celui-ci, de nationalités différentes, après annulation
                    de l a vente par les Tribunaux indigènes,</p>
                <p>19-15.</p>
                <p>— sur les demandes en délivrance d'activités successorales, 35-40 ; — en
                    délivrance de legs, 36-41.</p>
                <p>— sur les recours accessoires entre sujets locaux, 250-321.</p>
                <p>- Incompétence</p>
                <p>— à l'égard des fonctionnaires diplomatiques et consulaires, 35-40.</p>
                <p>— entre Egyptiens et Ottomans, 15-12, 26-27,</p>
                <p>27-28,</p>
                <p>— entre Egyptiens et ressortissants des nouveaux Etats détachés de l'Empire</p>
                <p>Ottoman, 15-12, 17-14.</p>
                <p>— pour connaître de l a demande en responsabilité formée contre l a succursale
                    d'une banque en Egypte, du fait de l a restitution opérée par le siège social à
                    l'étranger d'un dépôt qui y était effectué,</p>
                <p>11-8.</p>
                <p>— pour défaut de juridiction ; caractère d'ordre public. 27-29.</p>
                <p>— pour statuer, entre indigènes,</p>
                <p>— e n cas de cession à un sujet étranger après le jugement, 29-32.</p>
                <p>— e n cas de mise en cause injustifiée d'un étranger, 27-29, 29-32, 30-33.</p>
                <p>— en cas de nullité de l a cession consentie à un étranger, 28-30.</p>
                <p>— Sur une action en nullité d'un contrat, déclaré nul par un précédent jugeaient
                    mixte à l'égard d'un étranger,</p>
                <p>6-1.</p>
                <p>— pour statuer sur l a validité d'une décision indigène fixant une pension
                    alimentaire, e n cas de contestation surgissant à l'occasion d'une déclaration
                    de tiers saisi a u Greffe mixte, 29-31.</p>
                <p>- Jugements rendus s u r la nationalité</p>
                <p>(v. Nationalité).</p>
                <p>- Prête-nom; conditions de validité a u point de vue de la compétence mixte;</p>
                <p>cession; recherche de la fictivité,</p>
                <p>31-35, 31-36, 32-37. 71-85, 263-335.</p>
                <p>261-336.</p>
                <pb rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/>
                <p>— Sursis à statuer</p>
                <p>— (Cas où i l n'y a pas lieu à), 9-7, 23-22,</p>
                <p>37-43. 100-109.</p>
                <p>— (Cas où il y a lieu à), 33-39, 36-41.</p>
                <p>p a t r i a r c a l e (v. P a t r i a r c a t s ) .</p>
                <p>Legs</p>
                <p>— ( D e m a n d e e n d é l i v r a n c e de) (v. J u ridiction m i x t e ) .</p>
                <p>— t e s t a m e n t a i r e ; e x é c u t i o n (v. R e s p o n sabilité).</p>
                <p>Lésioin (v. Vente).</p>
                <p>Lettre de voiture; — mentions au sujet de la valeur des marchandises
                    transportées;</p>
                <p>portée, 245-311.</p>
                <p>Libanais (v. Juridiction mixte).</p>
                <p>Licitation.</p>
                <p>— C a h i e r d e s c h a r g e s ; i n d i c a t i o n s n é c e s s a i r e s ;
                    m e n t i o n s i n u t i l e s ; copropriétaire m i n e u r ; notification d u
                    c a h i e r d e s c h a r g e s a u Ministère P u blic;</p>
                <p>annulation pour i r r é g u l a r i t é ;</p>
                <p>c o n s é q u e n c e s, 114-124.</p>
                <p>— E t a b l i s s e m e n t i n d u s t r i e l c o n s t i t u a n t u n e u n i
                    t é o r g a n i q u e ; immeuble i m partage a b l e e n n a t u r e pour d é f
                    a u t d e c o n v e n a n c e é c o n o m i q u e ; e x p e r tise i n u t i l e
                    même s'i l y a d e s m i n e u r s, 114-125.</p>
                <p>— J u g e m e n t d e licitation ne constit u a n t p a s j u s t e titre,
                    150-174.</p>
                <p>Liquidateur; — comptes et honoraires,</p>
                <p>203-216.</p>
                <p>Litispendance.</p>
                <p>•— Action d i r i g é e contre le r e v e n d e u r e n Egypte d'un p r o d
                    u i t contre f a i t ;</p>
                <p>p r o c è s p e n d a n t à l'étranger contre les f a b r i c a n t s ; d é f a u
                    t d e litispend a n c e, 163-189.</p>
                <p>— Cas d e c o n n e x i t é e n t r e d e u x p r o c è s p e n d a n t s d e v a
                    n t d e u x c h a m b r e s d u même Tribunal ; j o n c t i o n ; s u r s i s
                    opp o r t u n e n matière de procédure d'o r d r e . 195-228.</p>
                <p>Livraison (v. Vente).</p>
                <p>Location (v. Bail, Compagnie conces-</p>
                <p>naire de services publics).</p>
                <p>Loi (v. Décret)</p>
                <p>— a l l e m a n d e d u 5 Juin 1809 s u r le c h a n g e (v. E f f e t s d e c o
                    m m e r c e ) .</p>
                <p>— d u domicile, 9-7.</p>
                <p>— d u pavillon, applicable à l a distrib u t i o n d u p r i x d'un n a v i r e,
                    68-79.</p>
                <p>— h e l l é n i q u e (v. Succession).</p>
                <p>—• m u s u l m a n e (v. F e m m e anglaise,</p>
                <p>Statut personnel, Succession).</p>
                <p>— s u r la m i s e à l a r e t r a i t e d e s f o n c t i o n n a i r e s é t r
                    a n g e r s (v. A d m i n i s t r a tion).</p>
                <p>— s u r les l o y e r s (v. Bail).</p>
                <p>Louage de services.</p>
                <p>— Cession d e f o n d s d e comme r c e avec louasre des services d u c é d a n
                    t, 265-</p>
                <p>338.</p>
                <p>— L i c e n c i e m e n t i n t e m p e s t i f ; indemnité pour p r é j u d i c
                    e m a t é r i e l et m o r a l,</p>
                <p>265-338.</p>
                <p>M</p>
                <p>Maladies professionnelles (v. Responsa-</p>
                <p>' bilité).</p>
                <p>Mandat</p>
                <p>— A c t i o n e n d é s a v e u .</p>
                <p>— Délai; époque à laquelle elle peut être intentée, 201-241, 267-310.</p>
                <p>— Tribunal compétent; étendue du mandat ad litem, 201-2ii.</p>
                <p>— ad litem.</p>
                <p>— Aliéné interdit français; action introduite p a r l'administrateur provisoir e
                    de ses biens non pourvu de m a n dat ad litem; irrecevabilité, 30-il.</p>
                <p>— Etendue, 201-211.</p>
                <p>— A f f a i r e c o m m u n e ; solidarité d è s m a n d a n t s ; obligation
                    solidaire des copropriétaires e n v e r s l'architecte pour le p a i e m e n t d
                    e s e s h o n o r a i r e s,</p>
                <p>261-331.</p>
                <p>— E x p e r t c o m m i s à l a v e n t e d e marchandises ; q u a l i t é d e m
                    a n d a t a i r e d u demandeur ; f a u t e d e l'e x p e r t ; responsabilité d
                    u demandeur, 267-341.</p>
                <p>— g é n é r a l clu s y n d i c à s o n avocat;</p>
                <p>é t e n d u e, 64-73.</p>
                <p>— H y p o t h è q u e ; p o u v o i r g é n é r a l d'h y p o t h é q u e r s a n
                    s spécification cïe b i e n s ; . hypothèque s v a l a b l e m e n t c o n s e n
                    t i e s p a r le m a n d a t a i r e, 268-</p>
                <p>342.</p>
                <p>— Irrévocabilité d u m a n d a t a u p r o f i t d u c e s s i o n n a i r e a p
                    p a r e n t e n c a s d e r e c o n n a i s s a n c e partie l l e d e l a cess
                    i o n par contre-lettre, 265-337.</p>
                <p>— M a n d a t a i r e d u m a n d a t a i r e ; défaut d'a c t i o n directe
                    d u m a n d a n t, 269-</p>
                <p>344.</p>
                <p>— M a n d a t a i r e g r a t u i t et m a n d a t a i r e salarié; f a u t e l o
                    u r d e ; f a u t e l é g è r e ;</p>
                <p>distinction, 246-314.</p>
                <p>— M a n d a t a i r e s u b s t i t u é .</p>
                <p>— Conditions d'existence de la substitution;</p>
                <p>action directe du mandant et des tiers contre le substitué, 269-</p>
                <p>311.</p>
                <p>— Responsabilité découlant du choix du mandataire substitué, 23-22.</p>
                <p>— R é v o c a t i o n d u m a n d a t a i r e ; preuve s i n c o m b a n t a u m
                    a n d a n t ; c o n n a i s s a n c e p a r le tiers d é la révocation, 268-</p>
                <p>342.</p>
                <p>— Salaire; e x é c u t i o n partielle d u m a n d a t ; c a s où le salaire c o
                    n v e n u n'est p a s d û ; inapplicabilité d e l'a r t . 628</p>
                <p>C. Civ., 268-343.</p>
                <p>Mariage</p>
                <p>— (Contrat de) (v. S t a t u t personnel m u s u l m a n ) .</p>
                <p>•— ( P r o m e s s e de); r u p t u r e (v. R e s p o n sabilité).</p>
                <p>Marque de fabrique (v. Propriété industrielle)</p>
                <p>.</p>
                <p>Médecin.</p>
                <p>— C a r n e t s et l i v r e s d u m é d e c i n ; p o r tée,</p>
                <p>151-175.</p>
                <p>— D i f f a m a t i o n contre u n m é d e c i n, 247-</p>
                <p>315.</p>
                <p>— H o n o r a i r e s .</p>
                <p>— Détermination; preuve, 151-175, 217-</p>
                <p>315.</p>
                <p>— Inapplicabilité de l'art. 196 C. Proc.</p>
                <p>e n cas de saisie, 219-280.</p>
                <p>— R e s p o n s a b i l i t é m é d i c a l e ; p o u v o i r d'a p p r é c i a t
                    i o n l i m i t é d e s T r i b u -</p>
                <p>m a u x, 247-315.</p>
                <p>Mehkémeh Charieh.</p>
                <p>—• C o n d i t i o n s d e compétence e n c a s d e c o n t e s t a t i o n s u r
                    l a v a l i d i t é d'un t e s t a m e n t, 33-39.</p>
                <p>— Décret d u 2 7 Mai 1897 s u r l a r é o r g a n i s a t i o n d e s M e h k é m
                    e h s ; p o r t é e n o n r é t r o a c t i v e, 100-109.</p>
                <p>Mise en cause</p>
                <p>— C a s d a n s l e s q u e l s u n t i e r s peut étre a p p e l é e n c a u s e
                    ; m i s e e n c a u s e d'une partie a u x f i n s d e p r o d u c t i o n d e c
                    e r t a i n s d o c u m e n t s ; i n admissibilité ,</p>
                <p>27-28.</p>
                <p>— d u n a z i r, i n u t i l e d a n s u n e instance e n a n n u l a t i o n
                    d'un w a k f (v. Wakf ) .</p>
                <p>— e n d e g r é d'a p p e l d'une partie a p p e l é e d é j à e n g a r a n t i
                    e e n première instance ; r e c e v a b i l i t é, 159-183.</p>
                <p>— i n j u s t i f i é e d'un étranger d a n s u n e instance e n t r e i n d i g
                    è n e s (v. J u r i d i c t i o n m i x t e ) .</p>
                <p>Mise en demeure</p>
                <p>— I n a p p l i c a b i l i t é e n matière commerciale d e s r è g l e s c o n c
                    e r n a n t l a m i s e e n d e m e u r e e n matière civile, 74-84.</p>
                <p>— i n u t i l e pour l a r é p é t i t i o n d e s s o m m e s a v a n c é e s ,
                    e n c a s d'i n e x é c u t i o n d'un c o n t r a t, 263-335.</p>
                <p>— n é c e s s a i r e pour l'indemnité s t i p u l é e d a n s u n c o n t r a t,
                    e n c a s d'i n e x é c u t i o n d e c e d e r n i e r, 83-105, 263-</p>
                <p>335.</p>
                <p>Modus vivendi Franco-Egyptien du 17</p>
                <p>Mars 1925, 13-11, 15-12, 16-13.</p>
                <p>Monnaie (v. Assurance-vie, Paiement).</p>
                <p>Moukallafa; — rectification, 152-177.</p>
                <p>Moyen nouveau (v. Appel).</p>
                <p>Mulks (Biens) (v. Wakf).</p>
                <p>N</p>
                <p>Nationalité</p>
                <p>—• ( C h a n g e m e n t d e ) d'une des parties e n c o u r s d'i n s t a n c e
                    (v. J u r i d i c t i o n m i x t e ) .</p>
                <p>— d e l a f e m m e a n g l a i s e m a r i é e à un étranger (v. F e m m e a n g
                    l a i s e ) .</p>
                <p>— J u g e m e n t s r e n d u s p a r l a J u r i d i c t i o n mixtes u r l a n
                    a t i o n a l i t é, p r é j u d i c i e l -</p>
                <p>l e m e n t à une question de compétence ; défaut d e c h o s e j u g é e,
                    32-38;</p>
                <p>— p r é j u d i c i e l l e m e n t à une question d e f o n d ; e x i s t e n c
                    e d e c h o s e j u g é e e n t r e parties, 32-38.</p>
                <p>— P r e u v e ; m e n t i o n d a n s u n e r o k h s a :</p>
                <p>i n s u f f i s a n c e, 193-223.</p>
                <p>Navire; -— distribution du prix; loi du pavillon, 68-79.</p>
                <p>Nazir (v. Wakf).</p>
                <p>Nom (v. Propriété industrielle).</p>
                <p>•Novation (v. Effets de commerce).</p>
                <p>©</p>
                <p>Obligation (v. Convention, Responsabilité)</p>
                <p>— C a u s e f a u s s e : c a u s e r é e l l e l i c i t e ; v a l i d i t é d e
                    l'obligation, 271-358.</p>
                <pb rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/>
                <p> — C o n s e n t e m e n t ; v i c e s ; f a i b l e s s e d'e s p r i t ; a p p
                    r é c i a t i o n p a r l e s T r i b u n a u x e n c a s d e d o l o u d'e r r
                    e u r, 270-346.</p>
                <p>— d e f a i r e : e x é c u t i o n p a r v o i e j u d i c i a i r e,
                    130-144.</p>
                <p>— d e n e p a s f a i r e : a p p l i c a b i l i t é d e l'e x c e p t i o n non
                    adinrplcti contractns,</p>
                <p>269-345.</p>
                <p>— personnelle (v. S e r v i t u d e ) .</p>
                <p>— R e n o n c i a t i o n à une dette, a c c o m p a g n é e d e l a r e s t i t
                    u t i o n d'une f a u s s e c o p i e é t a b l i s s a n t celle-ci; e f f e t
                    s juridiques . 38-45.</p>
                <p>— R é p é t i t i o n d e l'i n d u (v. A c t i o n, B a i l ) .</p>
                <p>— R e t a r d d a n s l'e x e r c i c e d'un droit ;</p>
                <p>a b s e n c e d e p r e s c r i p t i o n o u d e d é c h é a n c e ; m a i n t i
                    e n d u droit, 272-</p>
                <p>350.</p>
                <p>Officiers de justice (Calomnies contre des), 25-24.</p>
                <p>Offre</p>
                <p>— r é e l l e (v. P r é e m p t i o n ) .</p>
                <p>—• t r a n s a c t i o n n e l l e e n j u s t i c e ; défaut d e c a r a c
                    t è r e d e c o n t r a t j u d i c i a i r e,</p>
                <p>274-353.</p>
                <p>Opérations de Bourse (v. Bourse).</p>
                <p>Opposition</p>
                <p>— à c o m m a n d e m e n t i m m o b i l i e r (v.</p>
                <p>E x p r o p r i a t i o n ) .</p>
                <p>— à t a x e</p>
                <p>— Appel (v. Appel).</p>
                <p>— d e d é p e n s e n matière disciplinaire;</p>
                <p>compétence d e s Tribunaux civils pour en connaître, 203-247.</p>
                <p>— d'expert; incompétence d u Tribunal</p>
                <p>S o m m a i r e pour en connaître, 207-</p>
                <p>256.</p>
                <p>— Opposition en partie bien fondée;</p>
                <p>c h a r g e d e s f r a i s, 204-218.</p>
                <p>— ( T i e r c e ) (v. T i e r c e opposition ) .</p>
                <p>Ordonnance</p>
                <p>— d u J u g e c o m m i s s a i r e (v. F a i l l i t e ) .</p>
                <p>— d u J u g e d é l é g u é a u x adjudication s</p>
                <p>(v. A p p e l ) .</p>
                <p>Ottomans (v. Juridiction mixte, Turquie).</p>
                <p>P</p>
                <p>Paiement</p>
                <p>— A r t . 2 0 5 G . Civ. ; n é c e s s i t é d e l a preuve d u p r o f i t p r o
                    c u r é à a u t r u i ;</p>
                <p>i m p ô t s ; p a i e m e n t e f f e c t u é p a r u n c o p r o p r i é t a i r
                    e ; c a s où l e r e m b o u r s e m e n t n e peut étre r é c l a m é à l'a u
                    t r e copropriétaire, 274-352.</p>
                <p>— ( C e s s a t i o n d e ) (v. F a i l l i t e ) .</p>
                <p>— C r é a n c e e n m o n n a i e é t r a n g è r e ; c o n v e r s i o n,
                    48-47.</p>
                <p>— ( L i e u d e ) déterminé p a r l e c o n t r a t ;</p>
                <p>p o r t é e (v. C o m p é t e n c e ) .</p>
                <p>— s u r f a u s s e p r o c u r a t i o n, s a n s f a u t e d u c r é a n c i e
                    r ; obligation d u d é p o s i t a i r e a u p a i e m e n t d u v é r i t a b l
                    e c r é a n c i e r, 270-347.</p>
                <p>Palestiniens (v. Juridiction mixte).</p>
                <p>Partage</p>
                <p>— C a r a c t è r e déclaratif, 150-174.</p>
                <p>— ( C h o s e j u g é e e n matière dé), 212-</p>
                <p>259.</p>
                <p>— D r o i t s p r o p o r t i o n n e l s (v. D r o i t s p r o p o r t i o n n e
                    l s ) .</p>
                <p>— i m m o b i l i e r .</p>
                <p>299</p>
                <p>— Action en annulation de partage .</p>
                <p>— Compétence exclusive d e l a Juridiction mixte, 37-43, 113-123.</p>
                <p>— Inopposabilité aux créanciers étrangers d'un jugement d'annulation de partaga
                    immobilier rendu par u n Tribunal Con*</p>
                <p>sulaire, 113-123.</p>
                <p>— Action en partage</p>
                <p>— formée reconventionnellement à une demande en retrait d'indivision (v. Retrait
                    d'indivision).</p>
                <p>— Intervention volontaire ou forcée des communistes omis à l'instance, couvrant
                    l'irrégularité de la procédure, 197-232»</p>
                <p>— introduite par le préempteur (v. Pré*</p>
                <p>emption).</p>
                <p>— Inutilité de l a mise en cause des sous*</p>
                <p>acquéreurs irréguliers, 197-232.</p>
                <p>— Etablissement industriel (v. Licita-</p>
                <p>tion).</p>
                <p>— Hypothèque s u r d e s p o r t s indivises</p>
                <p>(v. Hypothèque).</p>
                <p>— Licitation (v. Licitation).</p>
                <p>— Omission des formalités légales e n c a s d'existence d e c o partage a n t s m
                    i n e u r s ; nullité relative n e p o u v a n t être invoquée p a r les
                    copropriétair e s m a j e u r s, 113-123.</p>
                <p>— s o c i a l (v. D r o i t s p r o p o r t i o n n e l s ) .</p>
                <p>— s u c c e s s o r a l (v. S u c c e s s i o n ) . .</p>
                <p>Patriarcats</p>
                <p>— A r m é n i e n O r t h o d o x e ; p r i n c i p e d'é g a l i t é e n t r e
                    toute s les C o m m u n a u t é s n o n m u s u l m a n e s, 33-39.</p>
                <p>— P o u v o i r s juridiction n e l s, e n c a s d e s u c c e s s i o n t e s t
                    a m e n t a i r e et ab intestat,</p>
                <p>33-39.</p>
                <p>Pension</p>
                <p>— A l i m e n t a i r e (v. A l i m e n t s, D r o i t s p r o p o r t i o n n e
                    l s . J u r i d i c t i o n m i x t e ) .</p>
                <p>— s e r v i e s a n s r é s e r v e p a r l e p a t r o n à l a v i c t i m e d '
                    u n a c c i d e n t, n'i m p l i q u a n t p a s a v e u d e f a u t e,
                    235-298.</p>
                <p>Péremption (v. Appel, Instance, Jugements)</p>
                <p>.</p>
                <p>Pin-monev, 9-7.</p>
                <p>Plainte (v. Responsabilité).</p>
                <p>Possession (v. Action possessoire, Prescription).</p>
                <p>Préemption</p>
                <p>— A p p e l .</p>
                <p>— Défaut d e m i s e en c a u s e d u vendeur;</p>
                <p>irrecevabilité, 115-126.</p>
                <p>— Délai; point de départ, 115-126.</p>
                <p>— P a r t i e s nécessaires; défaut d'intim a t i o n ; intervention volontaire
                    ou forcée; tardivité; déchéance encourue,</p>
                <p>115-126.</p>
                <p>— Signification d u jugement; indivisibilité;</p>
                <p>conséquences a u point d e v u e d e l'a p p e l à l'é g a r d d e s a u t r e s
                    p a r ties,</p>
                <p>115-126.</p>
                <p>— ( A s s i g n a t i o n e n ) ; s i g n i f i c a t i o n a n t é r i e u r e a
                    u c o n t r a t a u t h e n t i q u e d e ve'nte; v a l i d i t é, 117-128.</p>
                <p>— C a r a c t è r e d e droit personnel, 132-</p>
                <p>145.</p>
                <p>— ( D é c l a r a t i o n d e )</p>
                <p>— Délai.</p>
                <p>Point de départ, connaissance de l a vente, 116-127, 117-128, 119-132,
                    132-145.</p>
                <p>— Recevabilité avant l a transcription de la vente, 117-128, 123-135,
                    132-145.</p>
                <p>— Transcription de l a vente; déchéance de l'art. 22 de l a loi de 1900;
                    caractère absolu, 121-134.</p>
                <p>300</p>
                <p>— Signification au Parquet pour domicile.</p>
                <p>inconnu; adresse inexactement indiquée p a r l'acheteur dans le contrat de vente;
                    signification au véritable domicile après l'expiration du délai légal; validité,
                    118-129.</p>
                <p>— Sommation signifiée; au mandataire du vendeur; validité, 119-132.</p>
                <p>— Distinction avec le retrait d'indivision</p>
                <p>(v. Retrait d'indivision).</p>
                <p>— Droits proportionnels; c a s où ils s o n t dus, 189-221.</p>
                <p>— Faculté d'exercice e n c a s d e d o n a tion subséquente à • u n e
                    première"</p>
                <p>vente, 125-138.</p>
                <p>— I m m e u b l e s r u r a u x ; constructions;</p>
                <p>conditions de préemption, 117-128.</p>
                <p>— Indivision.</p>
                <p>— Copropriétaire indivis; préemption contre un autre copropriétaire;
                    inadmissibilité,</p>
                <p>118-130 (v. ég. plus loin</p>
                <p>Vente).</p>
                <p>— Voisinage avec le domaine dont font partie les biens vendus; préemption
                    impossible, 123-136.</p>
                <p>— L o y a u x coûts; légitimes accessoires d u p r i x .</p>
                <p>— Frais d'emprunt et d'indemnité de remploi payés p a r l'acheteur; inop-</p>
                <p>posabilité au préempteur, 118-131.</p>
                <p>— Honoraires d'architecte payés pour plans et devis dressés avant l a préemption
                    dus p a r le préempteur;</p>
                <p>droits du préempteur, 120-133.</p>
                <p>— Honoraires d'expert et d'avocat;</p>
                <p>évaluation, 118-131.</p>
                <p>— Terrain à bâtir; intérêts à-charge du préempteur; intérêts dus jusqu'à parfait
                    paiement du prix, 120-133.</p>
                <p>— Offre insuffisante; f r a i s judiciaires à c h a r g e d u p r é e m p t e u r
                    , 120-133.</p>
                <p>— Renonciation</p>
                <p>— résultat de l'introduction d'une action en partage p a r le préempteur,</p>
                <p>123-136.</p>
                <p>— Transaction; admissibilité de la preuve testimoniale, 118-129.</p>
                <p>— Revente; allégation de simulation;</p>
                <p>o f f r e réelle d u p r i x d e l a seconde vente; c a s où elle n'est p a s
                    nécessaire.</p>
                <p>119-132.</p>
                <p>— Servitude</p>
                <p>•—de passage ménagée entre deux-</p>
                <p>propriétés dans l'intérêt de tous les riverains, inopérante aux fins de
                    préemption, 116-127.</p>
                <p>— Renonciation pour éviter une préemption;</p>
                <p>admissibilité, 117-128.</p>
                <p>— Simulation d u p r i x ; conditions de preuve, 123-133.</p>
                <p>•— T e r r a i n s agricoles</p>
                <p>— Double contiguïté; limite constituée par une ligne brisée, 117-128.</p>
                <p>— incessamment destinés à être bâtis;</p>
                <p>contiguïté d'un seul côté suffisante pour la préemption, 116-127.</p>
                <p>— V e n t e portant s u r plusieurs parcelles;</p>
                <p>conditions de préemption, 117-</p>
                <p>128.</p>
                <p>— Voisinage.</p>
                <p>— Concours entre voisins préempteurs;</p>
                <p>partage du fonds préempté; inadmissibilité juridique; circonstances spéciales
                    justifiant la préférence à donner à l'un des préempteurs. 12-i-</p>
                <p>137.</p>
                <pb rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/>
                <p>— Rue privée séparative; préemption possible, 116-127.</p>
                <p>Préjudice (v. Responsabilité).</p>
                <p>Prescription</p>
                <p>— acquisitive</p>
                <p>— de l'acquéreur de bonne foi de titres volés ou perdus, 252-323.</p>
                <p>— Droit pour un revendiquant de la proposer comme preuve de propriété, à
                    l'exclusion de ses titres, 150-</p>
                <p>173.</p>
                <p>— Impossibilité de l'appliquer d'office lorsqu'elle n'a pas été invoquée,</p>
                <p>127-140.</p>
                <p>— Interruption; commandement; saisie;</p>
                <p>cas où ils n'ont pas un effet inter-</p>
                <p>ruptif de l'usucapion, 127-140.</p>
                <p>— Possession; actes justifiés p a r une simple tolérance; actes précaires,</p>
                <p>149-172.</p>
                <p>— quinquennale.</p>
                <p>— Bonne f o i ; éléments d'appréciation,</p>
                <p>127-130.</p>
                <p>— Juste titre.</p>
                <p>— Cas où u n jugement d'adjudication ne peut constituer juste titre, 127*</p>
                <p>140.</p>
                <p>— Jugement de licitation ne constituant pas juste titre, 150-174.</p>
                <p>— Titres de propriété; caractère imprescriptible,</p>
                <p>149-172.</p>
                <p>—• e n droit hellénique do l'action en nullité d'un contrat conclu e n t r e le m
                    i n e u r, d e v e n u m a j e u r, et son tuteur,</p>
                <p>37-43.</p>
                <p>— libératoire</p>
                <p>— Action principale basée sur la prescription extinctive; irrecevabilité,</p>
                <p>214-265.</p>
                <p>— au profit de l'acquéreur d'un fonds de commerce, 53-56.</p>
                <p>— Courte prescription de l'art. 273 C.</p>
                <p>Civ.; inapplieabilité lorsque l'existence même de la dette est contestée,</p>
                <p>151-175.</p>
                <p>— quinquennale de l'art. 201 C. Com.</p>
                <p>— Calcul selon le calendrier grégorien,</p>
                <p>79-97.</p>
                <p>— Inapplicabilité aux billets à ordre à échéances multiples, 80-98.</p>
                <p>— Inapplicabilité aux billets à ordre souscrits par un non commerçant pour u n e
                    cause non commerciale, 79-96.</p>
                <p>— Nouvelles poursuites engagées plus d e</p>
                <p>5 ans après l a radiation de l'affaire;</p>
                <p>prescription encourue, 80-98.</p>
                <p>— quinquennale des intérêts (v. Intérêts).</p>
                <p>— Reconnaissance d'une dette prescrite;</p>
                <p>défaut d'erreur, 270-346.</p>
                <p>— spéciale au profit du voiturier édictée par l'art. 109 C. Com., 77-93.</p>
                <p>— Sursis au paiement d'une dette ordonnée par jugement; prescription impossible
                    152-176.</p>
                <p>— pénale; défaut d'influence s u r l a responsabilité civile, 248-317.</p>
                <p>Présomption (v. Faillite, Vente).</p>
                <p>Presse (v. Responsabilité).</p>
                <p>Prêt</p>
                <p>— s u r g a g e s incorporels (v. Etablissem e n t d e prêts s u r gage).</p>
                <p>— s u r hypothèque (v. Hypothèque); —</p>
                <p>indemnité de remploi. 118-131.</p>
                <p>Prête^nom (v. Juridiction mixte).</p>
                <p>Preuve</p>
                <p>— d e l a compétence d u Tribunal à c h a r g e d u d e m a n d e u r,
                    81-102.</p>
                <p>— d e l a f a u t e e n matière d'accident (v.</p>
                <p>Responsabilité).</p>
                <p>— d e la propriété p a r l a prescription acquisitive, à l'exclusion d e s
                    titres,</p>
                <p>150-173.</p>
                <p>— d e la solidarité en matière comme r ciale</p>
                <p>(v. Solidarité).</p>
                <p>— d u cautionnement d'une obligation commerciale (v. Cautionnement).</p>
                <p>— e n matière de bail (v. Bail).</p>
                <p>— e n matière d'h o n o r a i r e s d e m é d e c i n (v. Médecin).</p>
                <p>—• testimoniale 1</p>
                <p>— Articulation</p>
                <p>— (Défaut d') ; admissibilité de l'enquête,</p>
                <p>119-132.</p>
                <p>— insuffisante en première instance; admissibilité d'un libellé plus précis en
                    degré d'appel; caractère de moyen nouveau, 118-129.</p>
                <p>— (Demande de); défaut d'y statuer;</p>
                <p>moyen irrecevable pour une requête civile, 205-251.</p>
                <p>— d'une transaction impliquant la renonciation à la préemption; admissibilité
                    même en l'absence de toute preuve par écrit, 118-129.</p>
                <p>Privilège</p>
                <p>— d e la victime d'un accident s u r l'ind e m n i t é d u e p a r l'a s s u r e
                    u r à l'a u t e u r d e l'accident, 229-287.</p>
                <p>— d u v e n d e u r (v. Juridiction mixte).</p>
                <p>— fiscal; a r t . 8 d u Règlement Douanier,</p>
                <p>53-55.</p>
                <p>— F r a i s d e d é b a r q u e m e n t, d e dédouan a g e et d e t r a n s p o r
                    t d e s marchandises ; défaut de privilège, 53-55.</p>
                <p>Proclamation du 15 Octobre 1919 (v.</p>
                <p>Chemins de fer) .</p>
                <p>Promesse de mariage (Rupture de) (v.</p>
                <p>Responsabilité).</p>
                <p>Propriété</p>
                <p>— immobilière</p>
                <p>— Contenance; limites; preuve d'unempiétement, 150-174.</p>
                <p>— Moukallafa; inscription au Tekliff;</p>
                <p>action judiciaire tendant à une inscription ou à une rectification;
                    conditions,</p>
                <p>152-177.</p>
                <p>— industrielle.</p>
                <p>— Brevet d'invention.</p>
                <p>— Brevet anglais; application impossible à deux inventions distinctes,
                    157-180.</p>
                <p>— Découvertes faites par un employé dans l'exercice de ses fonctions; défaut de
                    droit privatif, 156-179.</p>
                <p>— Droit en dérivant; preuve nécessaire;</p>
                <p>distinction entre les droits dérivant d'un brevet et ceux dérivant de l'usage
                    d'une marque, 159-183.</p>
                <p>— Idées non susceptibles en elles-mêmes d'être brevetées; application d'éléments
                    s e trouvant dans l e domaine public ;</p>
                <p>projection sur un écran spécial de traduction de textes cinématographiques;</p>
                <p>conditions requises pour qu'il y ait in«</p>
                <p>vention brevetable, 157-180.</p>
                <p>— Invention; élément essentiel pour sa protection, 165-192.</p>
                <p>— Protection en Egypte; conditions; dépôt a u Greffe, 157-180; — nécessité d'un
                    mémoire descriptif, 158-181.</p>
                <p>— Concession exclusive en Egypte d'un produit étranger.</p>
                <p>— R a p p o r t s e n t r e f a b r i c a n t e t représent a n t ; liberté,
                    commerciale des tiers,</p>
                <p>159-182.</p>
                <p>— Restriction et réserves; t i t u l a i r e d u droit de propriété ; action
                    contre les t i e r s, même de bonne foi, 166-193.</p>
                <p>— Concurrence déloyale.</p>
                <p>— Action exercée p a r l'a g e n t exclusif en</p>
                <p>Egypte d'une f a b r i q u e é t r a n g è r e ; recevabilité,</p>
                <p>159-183.</p>
                <p>— Critérium, 163-189.</p>
                <p>— Droit d'un f a b r i c a n t à i n t e r d i r e l'usage</p>
                <p>(le son m o d e de présentation d e m a r chandise a u public, même q u a n d ce
                    m o d e n'est pas susceptible d e m e s u r e spéciale de protection,
                    161-187.</p>
                <p>— Eléments constitutifs suffisants, 161-</p>
                <p>187.</p>
                <p>— E m b a l l a g e ; u s a g e d'anciens sacs d'un a u t r e f a b r i c a n t ;
                    c i m e n t ; identification d e l a m a r c h a n d i s e vendue;
                    responsabilité,</p>
                <p>161-186.</p>
                <p>— Contrefaçon</p>
                <p>— Assignation t n contrefaçon et en concurrence déloyale; caractère t é m é r a i
                    r e ;</p>
                <p>responsabilité d u demandeur, 156-178.</p>
                <p>— commise p a r l e propriétaire de l a m a r q u e contre f a i t e en E g y p t
                    e ; défaut d'influence s u r ses droits contre les</p>
                <p>•contrefacteurs de son p r o d u i t, 163-189.</p>
                <p>— Revendeur de produits contrefaits,</p>
                <p>— Action dirigée contre l e revendeur en Egypte d u p r o d u i t c o n t r
                    e f a i t ; recevabilité;</p>
                <p>procès p e n d a n t à l'étranger contre les f a b r i c a n t s ; défaut d
                    e litispendance, 163-189.</p>
                <p>— Commissionnaire; responsabilité; recours contre l e f a b r i c a n t,
                    164-190.</p>
                <p>— Défaut, e n principe, d e recours cont r e l e fournisseur, 160-184.</p>
                <p>— Dommages-intérêts; évaluation. 163-</p>
                <p>189.</p>
                <p>— Mauvaise foi, 161-185, 165-191.</p>
                <p>— Responsabilité d u revendeur même s'il est de bonne foi, 163-189, 164-190,</p>
                <p>167-195.</p>
                <p>— Saisie-contrefaçon, 161-187.</p>
                <p>— Dénomination.</p>
                <p>— P r o d u i t d o n t l a f a b r i c a t i o n e s t tombée d a n s l e d o m
                    a i n e p u b l i c ; v e n t e sous une appellation générique p o u v a n t e n
                    t r a î n e r u n e confusion, 159-lbo.</p>
                <p>— Utilisation pour l a désignation de prod u i t s similaires; c a r a c t è r e
                    a b u s i f ;</p>
                <p>sanction en cas de défaut d e p r é j u d i c e matériel, 163-188.</p>
                <p>— Dessins; protection judiciaire, 160-</p>
                <p>18 k</p>
                <p>— Marque de fabrique et de commerce.</p>
                <p>— Caractéristiques; dépôt d'une m a r q u e c o n t e n a n t u n n o m d a n s
                    le dessin; droit à l a dénomination r é s u l t a n t d'un t e l dépôt, s a n s
                    besoin d'unenregistrement séparé, 166-194.</p>
                <p>— Dépôt a u G r e f f e ; effets, 161-187; — a n t é r i o r i t é d'u s a g e e
                    n Egypte, 163-189.</p>
                <p>— Double enregistrement a u G r e f f e ; bonn e foi des déposants, 166-194.</p>
                <p>— Originalité indispensable pour j u s t i f i e r l a protection légale,
                    166-194.</p>
                <p>— U s a g e d'une m a r q u e d é j à adoptée p a r u n t i e r s ; bonne f o i ;
                    responsabilité, 161-</p>
                <p>187.</p>
                <p>— Nom commercial; nom patronymique;</p>
                <p>cession; nécessité du consentement du titulaire du nom; droits d u cessionnaire;
                    usage abusif p a r u n tiers; lionne foi; droits du titulaire d u nom;
                    conditions d'exercice de son action contre ce tiers, 1G7-196.</p>
                <pb rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/>
                <p> -— littéraire et a r t i s t i q u e .</p>
                <p>— Nature; défaut de protection en</p>
                <p>Egypte; oeuvres musicales tombant dans le domaine public p a r le seul fait de
                    leur édition, 168-197.</p>
                <p>— Protection en Egypte; œuvres musicales;</p>
                <p>droit d'impression et de publication,</p>
                <p>169-198, 170-199.</p>
                <p>— Exécution publique n o n a u t o r i s é e ; personnes responsables ;
                    dommages-intér ê t s d u s p a r les i n f r a c t e u r s ; évaluation,</p>
                <p>169-198, 170-199.</p>
                <p>— Mode de preuve d e l'exécution.</p>
                <p>— Certificat signé p a r l e chef d'orchestre</p>
                <p>; force probante, 170-199.</p>
                <p>— Constat p r i v é ; validité, 169-198, 171-</p>
                <p>200.</p>
                <p>— Société des Auteurs, Compositeurs, et Editeurs de Musique; droit de réclamer en
                    Egypte les droits d'auteur dus à ses sociétaires, 171-201.</p>
                <p>Q</p>
                <p>Quasi-délit (v. Juridiction mixte, Responsabilité)</p>
                <p>.</p>
                <p>R</p>
                <p>Radiotéléphonie (v. Administration).</p>
                <p>Recel (v. Titres).</p>
                <p>Reconnaissance de dette (v. Droits proportionnels)</p>
                <p>.</p>
                <p>Recours en garantie (v. Action récursoi-</p>
                <p>soire).</p>
                <p>Reddition de comptes (v. Tutelle,</p>
                <p>Wakf ) .</p>
                <p>Référé (v. Compétence, Séquestre,</p>
                <p>Wakf ) .</p>
                <p>Règlement Douanier (v. Privilège).</p>
                <p>Réhabilitation (v. Faillite).</p>
                <p>Réintégrande (v. Action possessoire).</p>
                <p>Renonciation (v. Obligation, Préemption).</p>
                <p>Répétition d ï l'indu (v. Action de in rem verso, Bail, Expropriation).</p>
                <p>Requête civile.</p>
                <p>— Décision définitive f r a p p é e d e requête civile; d é p ô t d e s c o n d a
                    m n a t i o n s à l a Caisse d u Tribunal avec affectation spéciale; droit
                    exclusif d u c r é a n c i e r ; défaut d e droit d e l a m a s s e d e l a
                    faillite d u d é b i t e u r, 21-</p>
                <p>19.</p>
                <p>— Décisions contre lesquelles elle est ouverte, 215-267.</p>
                <p>— Dispositions c o n t r a d i c t o i r e s</p>
                <p>— Contrariété entre les dispositifs d'un arrêt définitif et d'un arrêt
                    interlocutoire;</p>
                <p>irrecevabilité de la requête civile, 205-251.</p>
                <p>— d a n s la même décision; inexistence,</p>
                <p>205-252.</p>
                <p>— Dol personnel .</p>
                <p>— Allégations erronées ou mensongères d'une des parties, n e le constituant pas,
                    204-249, 206-253.</p>
                <p>— Conclusions nouvelles prises s a n s signification préalable à une partie non
                    comparante, en l'absence do manœuvres frauduleuses caractéri301</p>
                <p>sées;</p>
                <p>défaut de dol personnel, 204-</p>
                <p>250.</p>
                <p>— Réticence le constituant, 206-254.</p>
                <p>•— Faillite d u demandeur en requête civile, 21-19.</p>
                <p>— Moyen n o n i n v o q u é d a n s l'exploit de requête civile, mais d i s c u t
                    é parl e s d e u x parties ; recevabilité, 205-</p>
                <p>251.</p>
                <p>— O m i s s i o n d e s t a t u e r</p>
                <p>— Défaut de discussion, dans les motifs du jugement, de chacun des arguments des
                    parties; écartement en bloc des conclusions p a r le dispositif;</p>
                <p>pas de défaut de statuer,</p>
                <p>206-253.</p>
                <p>•— s u r u n e demande de preuve testimoniale;</p>
                <p>moyen irrecevable, 205-251.</p>
                <p>— s u r u n e exception de nullité de procédure,</p>
                <p>197-232.</p>
                <p>— Ultra petita.</p>
                <p>— Décision faisant droit à une demande non reproduite dans le dispositif des
                    conclusions; défaut d'ultra petita,</p>
                <p>205-251.</p>
                <p>— Jugement rendu s u r de nouvelles conclusions prises s a n s signification
                    préalable à une partie non comparante;</p>
                <p>absence d'ultra petita; caractère du jugement p a r défaut, 204-</p>
                <p>250.</p>
                <p>— Requête civile non indispensable en cas d'ultra petita due à une erreur-</p>
                <p>matérielle, 211-258.</p>
                <p>Responsabilité</p>
                <p>— A c c i d e n t</p>
                <p>— Affaissement du sol; Compagnie des</p>
                <p>Eaux; canalisations souterraines;</p>
                <p>construction défectueuse; partage des responsabilités, 228-285.</p>
                <p>— d'automobile.</p>
                <p>— Action oblique de la victime contre l'ass u r e u r ; action directe ; droit
                    privilégié de l a victime s u r l'indemnité d u e p a r l'assureur, 229-287.</p>
                <p>— Collision a u croisement d'une g r a n d e r o u t e ; responsabilité d u
                    conducteur d'un véhicule débouchant d'une r u e transversale, 230-288.</p>
                <p>— Non responsabilité d u f a i t d e l a garde,</p>
                <p>230-289.</p>
                <p>— Vol; accident causé p a r le v o l e u r ; déf a u t d e responsabilité d u
                    propriétaire,</p>
                <p>231-290.</p>
                <p>— de tramway.</p>
                <p>— P a n i q u e causée p a r des a p p a r e i l s défectueux,</p>
                <p>229-286.</p>
                <p>— Voyageurs s u r l a plate-forme; mesures n o r m a l e s d e précaution,
                    231-291.</p>
                <p>— Droit des parents de la victime à des dommages-intérêts; conditions, 232-</p>
                <p>293, 235-299.</p>
                <p>— dû à un vice de construction d'un immeuble; responsabilité d u propriétaire</p>
                <p>(v. Bail, et, plus loin, Responsabilité d u propriétaire).</p>
                <p>— du travail (v. plus loin Responsabilité d u patron).</p>
                <p>— Faute; preuve; déclaration faite p a r la victime: caractère purement
                    relatif,</p>
                <p>235-299.</p>
                <p>— Indemnité: cas où il y a lieu à allocation d'intérêts depuis la date de
                    l'accident, 234-296.</p>
                <p>— C i m e t i è r e ; concession à p e r p é t u i t é ;</p>
                <p>d e s t r u c t i o n d'une s é p u l t u r e p a r</p>
                <pb n="302" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/>
                <p>s u i l e d'e r r e u r : dommages-intérêts d u s a u x p a r e n t s d u défunt,
                    241-306.</p>
                <p>d e l'a c h e t e u r d e l'objet volé; défaut d e r e c o u r s c o n t r e
                    s o n v e n d e u r, 250-</p>
                <p>321.</p>
                <p>d e l'A d m i n i s t r a t i o n d e s C h e m i n s d e f e r e n c a s d e vol
                    d e récépissés, 256-</p>
                <p>329.</p>
                <p>d e l'a r c h i t e c t e (v. Architecte), d e l'avocat (v. Àvocat).</p>
                <p>d e l'e n t r e p r e n e u r d e c o n s t r u c t i o n,</p>
                <p>242-308. 253-327, 255-328.</p>
                <p>délietuclle o u quasi-délictuelle; a m n i s t i e ; p r e s c r i p t i o n p é
                    n a l e ; défaut d'i n f l u e n c e s u r l a r e s p o n s a b i l i t é
                    civile,</p>
                <p>248-317.</p>
                <p>d e s e x é c u t e u r s t e s t a m e n t a i r e s, 23-</p>
                <p>22, 243-309.</p>
                <p>d e s e x p e r t s (v. Expertise), d e s f o n c t i o n n a i r e s d i p l o m
                    a t i q u e s e t c o n s u l a i r e s (v. F o n c t i o n n a i r e s ) .</p>
                <p>D i f f a m a t i o n ; a t t a q u e s politiques,</p>
                <p>241-307 (v. ég. plus loin P r e s s e ) .</p>
                <p>D o m m a g e s - i n t é r ê t s (v. plus loin</p>
                <p>P r é j u d i c e ) .</p>
                <p>d u b a i l l e u r (v. Bail).</p>
                <p>d u c a p i t a i n e d'un voilier e n c a s d e r e t a r d, 245-311.</p>
                <p>d u c é d a n t (v. Cession), d u c e s s i o n n a i r e (v. Cession), d u c o m
                    m e t t a n t (v. plus loin R e s ponsabilité d u p a t r o n ), d u c o m m i s
                    s i o n n a i r e ayant v e n d u d e s p r o d u i t s contrefaits,
                    164-190.</p>
                <p>d u c o n s t r u c t e u r à l'é g a r d d e s propriétaires voisins; f o n d a
                    t i o n s a u m a r t e a u - p i t o n ; m a u v a i s état des immeuble s v o
                    i s i n s ; partage d e s r e s p o n s a b i l i t é s, 253-326. 253-327,
                    255-</p>
                <p>328; — p r é j u d i c e ; droit s d u propriétaire voisin, 255-328.</p>
                <p>d u demandeur, e n c a s d e f a u t e d'une x p e r t, 207-341.</p>
                <p>d u dépositaire (v. P a i e m e n t ) . '</p>
                <p>d u f a i t d e s c h o s e s qu'on a s o u s s a g a r d e (v. plus loin R e s p
                    o n s a b i l i t é d u propriétaire ) .</p>
                <p>— Non responsabilité du fait do la gard e d'une automobile, 230-289.</p>
                <p>— Règles applicables, 228;285.</p>
                <p>d u f a i t d u g a r a n t (v. C a u t i o n n e m e n t ) .</p>
                <p>d u g é r a n t d'un j o u r n a l (v. plus' loin-</p>
                <p>Presse).</p>
                <p>d u Gouvernement ; guerre ; Egypte ;</p>
                <p>état de siège; p r o c l a m a t i o n d e s A u t o r i t é s Militaires; p o r
                    t é e ; o r d r e d e l i c e n c i e m e n t d e s f o n c t i o n n a i r e s
                    s u j e t s e n n e m i s ; actes d u Gouvernement E g y p t i e n ; caractère ;
                    e r r e u r c o m m i s e d e b o n n e foi p a r le Gouv e r n e m e n t
                    Egyptien . 245-312.</p>
                <p>d u locataire (v. Bail).</p>
                <p>d u m a n d a t a i r e (v. M a n d a t ), d u m é d e c i n fv. Médecin).</p>
                <p>d u n a z i r f v . Wakf ) .</p>
                <p>d u p a t r o n .</p>
                <p>— Négligence de l'ouvrier victime de l'accident. 232-292, 233-294, 235-298.</p>
                <p>— Négligence ou imprévoyance de l'emploveur, 232-293; — travail dangereux."</p>
                <p>234-297.</p>
                <p>— Pension servie sans réserve p a r le patron à la victime d'un accident,
                    n'impliquant pas aveu de faute,</p>
                <p>235-298.</p>
                <p>— Risque professionnel.</p>
                <p>— Maladies professionnelles; conditions hygiéniques auxquelles l'ouvrier est
                    soumis dans son travail; défaut de responsabilité dyi patron, 251-322.</p>
                <p>— Responsabilité de l'employeur indépendante de toute faute; théorie du risque
                    professionnel; applicabilité e n</p>
                <p>Egypte, 233-295.</p>
                <p>— Risques extérieurs; responsabilité du patron, 234-296.</p>
                <p>— d u pour s u i v a n t e n c a s d'annulation d'une e x p r o p r i a t i o n
                    (v. E x p r o p r i a tion).</p>
                <p>— d u propriétaire</p>
                <p>— d'un cinéma (v. Cinématographe).</p>
                <p>— d'un immeuble</p>
                <p>— Cas forfuit ; événement prévisible, 250-</p>
                <p>320.</p>
                <p>— Conditions, 239-304.</p>
                <p>— dérivant du contrat de bail (v. Bail).</p>
                <p>— nonobstant l'engagement de l'entrepreneur à son égard, 255-328.</p>
                <p>— Non responsabilité du propriétaire, titulaire d'une rokhsa pour l a
                    construction de travaux a u profit du locataire, e n cas de faute personnelle de
                    ce dernier,</p>
                <p>242-308.</p>
                <p>— Preuve à charge de l a victime s'éta-</p>
                <p>blissant par tous moyens, inême par présomptions, 250-320.</p>
                <p>— Système défectueux de construction couramment employé; responsabilité du
                    propriétaire, 250-320.</p>
                <p>— d u r e c e l e u r d e titres p e r d u s oU volés,</p>
                <p>257-330.</p>
                <p>— d u r e v e n d e u r d e p r o d u i t s coiltre-</p>
                <p>f a i t s (v. Propriété industrielle).</p>
                <p>— d u s é d u c t e u r ; p r o m e s s e d e m a r i a g e ; r u p t u r e,
                    252-323, 252-324.</p>
                <p>— d u t r a n s p o r t e u r ; c l a u s e s limitativ e s ; p o r t é e ;
                    inapplicabilité e n c a s d e dol, f a u t e l o u r d e o u vol, 77-92,</p>
                <p>77-93.</p>
                <p>— d u w a k f (v. Wakf ) .</p>
                <p>— e n matière d e c o n c u r r e n c e déloyale</p>
                <p>(v. Propriété industrielle).</p>
                <p>— e n matière d e p r e s s e .</p>
                <p>— Diffamation.</p>
                <p>— Défaut d'intention de nuire; article inspiré d'un sentiment de patriotisme
                    absence de caractère diffamatoire, 249-</p>
                <p>319.</p>
                <p>— Responsabilité solidaire du gérant,</p>
                <p>248-317.</p>
                <p>— Informations inexactes.</p>
                <p>— Préjudice moral; sanction civile; publication du jugement, 249-318.</p>
                <p>— Responsabilité civile de l'auteur de l'article et du propriétaire d u
                    journal,</p>
                <p>249-319.</p>
                <p>— F a u t e .</p>
                <p>— Cas où la victime du dommage en est elle-même responsable p a r négligence,</p>
                <p>244-310.</p>
                <p>— Clause d'exonération, 239-301.</p>
                <p>— Distinction entre la faute lourde et la faute légère, 2iG-314.</p>
                <p>— Quasi-délit; faute donnant ouvertur e à l'action civile, 250-321.</p>
                <p>— P l a i n t e p o r t é e à l a l é g è r e : f a u t e gén é r a t r i c e d e
                    dommages-intérêts, même e n l'a b s e n c e d e d é n o n c i a t i o n cal o m
                    n i e u s e, 247-316.</p>
                <p>— P r é j u d i c e</p>
                <p>— aggravé depuis le jugement; majoration de la demande en appel, 272-</p>
                <p>350.</p>
                <p>— moral, 248-317, 219-318, 252-324. .</p>
                <p>— Preuve; constatations non contradictoires;</p>
                <p>admissibilité, 242-308.</p>
                <p>Retrait d'indivision.</p>
                <p>— Action en partage f o r m é e r e c o n v e n -</p>
                <p>t i o n n e l l e m e n t à une d e m a n d e e n r e -</p>
                <p>t r a t d'indivision; c a s où elle n'est pas recevabte, 125-138.</p>
                <p>— Applicabilité d e s r è g l e s d e l a p r é e m p t i o n ; limites,
                    115-126.</p>
                <p>— D é c h é a n c e s d u Décret d u 2>3 Mars 1900 s u r l a p r é e m p t i o n
                    ; i n a p p l i c a b i lité;</p>
                <p>c a s d'e x e r c i c e d e l a f a c u l t é d e r e t r a i t ; faculté d'e x e
                    r c i c e p a r l e b é n é f i c i a i r e d'un droit d e s u p e r f i c i
                    e,</p>
                <p>123-135.</p>
                <p>— Distinction avec l a p r é e m p t i o n, 123-</p>
                <p>138, 125-138.</p>
                <p>•— D o n a t i o n c o n s e n t i e p a r u n p è r e à s e s e n f a n t s, a u
                    x f i n s d e f a i r e o b s tacle à un r e t r a i t d'i n d i v i s i o n ; d
                    é f a u t d e s i n c é r i t é ; droit s v e r s é s ; c a s d'a n n u l a t i
                    o n, 125-138.</p>
                <p>— Impossibilité d'e x e r c i c e p a r l e s</p>
                <p>' ayant s c a u s e d u copropriétaire o r i g i n a i r e, 118-130, 121-134.</p>
                <p>Revendeur de produits contrefaits (v.</p>
                <p>Propriété industrielle).</p>
                <p>Revendication</p>
                <p>— d'o b j e t s m i s s o u s scellés, 61-69.</p>
                <p>— d'o b j e t s m o b i l i e r s p a r l a f e m m e d u failli (v.
                    Faillite).</p>
                <p>— i m m o b i l i è r e</p>
                <p>— Cas où l'exécution provisoire est impossible,</p>
                <p>216-269.</p>
                <p>— comme iimulks» de biens w a k f s,</p>
                <p>108-118.</p>
                <p>— d'un bien grevé d'affectation hypothécaire;</p>
                <p>droit d'intervention d u bénéficiaire de l'affectation, 20-17.</p>
                <p>— d'unexcédent de superficie résultant de l'exercice d'une action e n
                    bornage;</p>
                <p>inadmissibilité, 147-170.</p>
                <p>— incidente en cours d'expropriation;</p>
                <p>droits proportionnels dus, 184-212.</p>
                <p>Risque professionnel (v. Responsabilité).</p>
                <p>Russes</p>
                <p>— Bénéfice d e s Capitulations; décision d u Gouvernement E g y p t i e n d u 6
                    Oct o b r e 1923, 17-14.</p>
                <p>— ( C o n t r a v e n t i o n s c o m m i s e s p a r des)</p>
                <p>e n Egypte ; compétence d e s Tribunaux mixtes, 17-14.</p>
                <p>— Dévolution h é r é d i t a i r e ; E l a m C h a -</p>
                <p>r e i ; i n s u f f i s a n c e, 35-40.</p>
                <p>— Loi applicable ; t e s t a m e n t ; nullité b a s é e s u r l ' a n c i e n
                    Code r u s s e ; J u g e d u S t a t u t personnel, 36-41.</p>
                <p>S</p>
                <p>Saisie</p>
                <p>— arrêt</p>
                <p>— conservatoire; défaut d'assignation en validité dans la huitaine n'entraînant
                    pas la nullité de la saisie,</p>
                <p>219-279.</p>
                <p>— en matière de wakf (v. Wakf).</p>
                <p>— Nullité invoquée pour la première fois en appel; inadmissibilité, 109-</p>
                <p>121.</p>
                <p>— pratiquée contre les héritiers personnellement en vertu d'une créance contre
                    une succession; inopéran-</p>
                <p>ce; compétence du Juge des Référés,</p>
                <p>220-281.</p>
                <p>— pratiquée sans titre valable; pouvoirs d u Juge des Référés, 219-277,</p>
                <p>219-278.</p>
                <p>•— Quotité saisissable; médecins; inapplicabilité des dispositions de l'art.</p>
                <p>496 C. Proc. à leurs abonnements d'honoraires, 219-280.</p>
                <p>— Tiers saisi.</p>
                <p>— Cas où il peut être juridiquement considéré comme un tiers en matière de
                    saisie-arrêt conservatoire ou de saisie-</p>
                <p>arrêt exécution; art. 469 C. Proc., 220-</p>
                <p>282.</p>
                <p>— Demande de condamnation aux causes de l a saisie; caractère prématuré;
                    irrecevabilité,</p>
                <p>29-31.</p>
                <p>— contre f a ç o n ; J u g e d e service; compétence ; limites, i6i-187.</p>
                <p>— e x é c u t i o n (v. E x é c u t i o n ) .</p>
                <p>S a l a i r e (v. M a n d a t ) .</p>
                <p>S c e l l é s ( v . F a i l l i t e ) .</p>
                <p>S é d u c t i o n ( v . R e s p o n s a b i l i t é ) .</p>
                <p>S é q u e s t r e</p>
                <p>— C a s où il y a lieu d e l'o r d o n n e r ; u r g e n c e ; c o m p é t e n c
                    e d u J u g e d e s R é f é r é s, 196-231.</p>
                <p>— Conditions, 222-283.</p>
                <p>— d e .biens indivis. 207-255.</p>
                <p>— d e b i e n s w a k f s (v. Wakf ) .</p>
                <p>— d'immeuble s r e v e n d i q u é s p a r le s y n d i c contre d e s t i e r s
                    (v. Faillite).</p>
                <p>— D r o i t s s u s c e p t i b l e s d'être c o n f i é s à l'a d m i n i s t r
                    a t i o n d'un séquestre,</p>
                <p>222-283.</p>
                <p>— d'un immeuble ; Tribunal c o m p é t e n t pour l'o r d o n n e r, 222-285.</p>
                <p>— H o n o r a i r e s ; défaut d e r e c o u r s cont r e la partie q u i a
                    r e q u i s l a m e s u r e d e séquestre, 203-246.</p>
                <p>— (Mainlevée de); i n compétence d e l a</p>
                <p>Cour d'Appel à c o n n a î t r e e n premier e t d e r n i e r r e s s o r t
                    d'une dem a n d e e n m a i n l e v é e d e séquestre,</p>
                <p>213-261.</p>
                <p>— r é v o q u é ; défaut d e qualité; g e s t i o n d'affaires ;
                    locations consenties; cond i t i o n s d'annulation, 109-122.</p>
                <p>S e r m e n t litisdécisoire; — r e c o n n a i s s a n c e i m p l i c i t e d e
                    l a dette; irrecevabilité,</p>
                <p>77-90.</p>
                <p>S e r v i c e p u b l i c (v. Compagnie ) .</p>
                <p>S e r v i t u d e</p>
                <p>— (Assiette de la); preuve nécessaire,</p>
                <p>1-41-156.</p>
                <p>— C l a u s e s restrictives i m p o s é e s p a r u n e société v e n d e r e s
                    s e a u x a c h e t e u r s d e lots d e t e r r a i n s ; caractère d '
                    obligation personnelle ; défaut d é l i e n d e d r o i t e n t r e l e s a
                    c h e t e u r s,</p>
                <p>275-353.</p>
                <p>— d e p a s s a g e, 141-156.</p>
                <p>— d e vue, 138-150.</p>
                <p>— r é c i p r o q u e, 269-345.</p>
                <p>— s e r v a n t d e b a s e à la p r é e m p t i o n (v.</p>
                <p>P r é e m p t i o n ) :</p>
                <p>S i g n i f i c a t i o n ( v . A p p e l, P r é e m p t i o n ) .</p>
                <p>S o c i é t é</p>
                <p>— Associations e n p a r t i c i p a t i o n (v. Association).</p>
                <p>— ayant pour o b j e t la m a n i p u l a t i o n d e s e x t r a i t s d u sol;
                    caractère comme r c i a l, 75-85.</p>
                <p>Gazette d e s Tribunaux Mixte s d'Egypte. — C o n s t i t u t i o n et d i s s o
                    l u t i o n s i r r é g u l i è r e s pour défaut d e publications,</p>
                <p>58-64.</p>
                <p>— Faillite (v. Faillite).</p>
                <p>— R i s t o u r n e prévue p a r les s t a t u t s au profit de s clients d i r e
                    c t s d e l a société;</p>
                <p>droit a c q u i s d e c e s derniers à l'égalité d e t r a i t e m e n t,
                    273-351.</p>
                <p>— S u c c u r s a l e</p>
                <p>— (Assignation donnée à une), 7-4.</p>
                <p>— Jugement rendu a u profit d'une succursale;</p>
                <p>appel notifié à une autre succursale; non recevabilité, 8-5.</p>
                <p>S o c i é t é d e s Auteurs, C o m p o s i t e u r s e t</p>
                <p>E d i t e u r s d e M u s i q u e ( v . Propriété littéraire e t a r t i s t i q
                    u e ) .</p>
                <p>Solidarité ( v . C a u t i o n n e m e n t )</p>
                <p>— A v a n t a g e c o n s e n t i p a r l e c r é a n c i e r ;</p>
                <p>r e m i s e d e dette a b s o l u e ; partage d e c e b é n é f i c e e n t r e
                    les c o d é b i t e u r s,</p>
                <p>275-354.</p>
                <p>— d e s copropriéiaires, e n v e r s l e u r a r chitecte,</p>
                <p>261-331.</p>
                <p>— d e s m a n d a n t s, 261-331.</p>
                <p>— Droit d e s c o d é b i t e u r s s o l i d a i r e s à l a s u b r o g a t i o
                    n e n c a s d e p a i e m e n t,</p>
                <p>275-354. 276-355.</p>
                <p>— e n t r e s o u s c r i p t e u r s m u l t i p l e s d'un billet à o r d r e,
                    80-99.</p>
                <p>— P e r t e d e s g a r a n t i e s d e l a c r é a n c e p a r la n é g l i g e
                    n c e d u c r é a n c i e r ; lib é r a t i o n d e s c o d é b i t e u r s
                    solidaires,</p>
                <p>276-355 (v. èg. C a u t i o n n e m e n t ) .</p>
                <p>— s e p r é s u m a n t e n matière comme r ciale,</p>
                <p>263-334.</p>
                <p>S o m m a t i o n ( v . Mise e n d e m e u r e ) .</p>
                <p>S o u d a n ; — C o n v e n t i o n A n g l o - Egyptien ne dit 1 9 J a n v i e r
                    1889, 55-60.</p>
                <p>Souverain e t é ( A c t e d e ) ( v . A c t e ) .</p>
                <p>S t a t u t personnel</p>
                <p>— d e s R u s s e s (v. R u s s e s ) .</p>
                <p>— français ; aliéné i n t e r d i t ; nationalité français e ; r e p r é s e n t
                    a t i o n e n justice;</p>
                <p>loi français e, 33-42.</p>
                <p>— h e l l é n i q u e ; m i n e u r d e v e n u m a j e u r ;</p>
                <p>c o n t r a t s avec l e t u t e u r ; nullité;</p>
                <p>p r e s c r i p t i o n ; ratification, 37-43.</p>
                <p>— m u s u l m a n</p>
                <p>— Donation entre époux; caractère irrévocable,</p>
                <p>9-7.</p>
                <p>— Répudiation, 9-7.</p>
                <p>— Succession (v. Succession musulmane).</p>
                <p>— (Question de); dévolution héréditair e ; juridiction c o m p é t e n t e p o u
                    r e n c o n n a î t r e ; indication p a r les Tribunaux mixtes :
                    inadmissibilité, 36-41;</p>
                <p>— s u r s i s à s t a t u e r (v. J u r i d i c t i o n m i x t e ) .</p>
                <p>— T u t e l l e (v. T u t e u r ) .</p>
                <p>Stipulation pour a u t r u i ; — r è g l e s applic a b l e s e n droit m i x t e
                    ; p r o m e t t a n t dev e n u c r é a n c i e r d u stipulant; c o m p e n s a
                    t i o n i m p o s s i b l e, 277-35G.</p>
                <p>S u b r o g a t i o n ( v . E x p r o p r i a t i o n, Privilèg e fiscal, S o l i
                    d a r i t é ) .</p>
                <p>S u c c e s s i o n</p>
                <p>— C a p t a t i o n : conditions constitutives,</p>
                <p>38-45.</p>
                <p>3 0 3</p>
                <p>— d e la f e m m e a n g l a i s e m a r i é e avec u n m u s u l m a n ;
                    allocation a n n u e l l e prévue comme indemnité pour l a f e m m e contre les
                    r i s q u e s d'un t e l m a r i a g e ; a r r i é r é s ; droit pour l e s
                    héritiers de la f e m m e d e les r é c l a m e r ;</p>
                <p>n o n a s s i m i l a t i o n d'une telle p e n s i o n a u «pin m o n e v » d u
                    droit a n g l a i s,</p>
                <p>9-7.</p>
                <p>— E n t e n t e e n t r e l e de cujus et s e s héritiers p r é s o m p t i f s,
                    ayant pour o b j e t l a c o n s t i t u t i o n et l a m o d i f i c a t i o n
                    d e w a k f i e h s (v. Wakf ) .</p>
                <p>— f u t u r e (Pacte s u r succession); p r o hibition;</p>
                <p>caractère ; p o r t é e e n droit mixte, 38-45.</p>
                <p>— m u s u l m a n e .</p>
                <p>— Défaut de personnalité juridique séparée de la personnalité des héritiers,</p>
                <p>20-17.</p>
                <p>— «Ikhtilaf el dar»; différence de religion;</p>
                <p>succession entre sujets de deux, nationalités différentes; cas où il existe des
                    liens d'aide t>u d'affection entre deux états; Grande-Bretagne;</p>
                <p>Egypte; Déclaration d u 28 Février.</p>
                <p>1922; capacité des sujets britanniques à hériter des sujets égyptiens,</p>
                <p>9-7.</p>
                <p>— Pouvoirs .du tuteur testamentaire;</p>
                <p>vente consentie pour le règlement des dettes successorales, 41-16.</p>
                <p>•— Répudiation de la femme p a r le m a ri;</p>
                <p>perte de tous les droits de ce dernier à l'héritage de son épouse,</p>
                <p>9-7.</p>
                <p>— Saisie-arrêt contre les héritiers, 220-</p>
                <p>281.</p>
                <p>— Séparation des patrimoines, 20-17,</p>
                <p>38-ii.</p>
                <p>— Vente de biens successoraux</p>
                <p>— Conditions exigées pour que l'achetéur puisse «'opposer aux poursuites des
                    créanciers successoraux; inaction injustifiée du créancier successoral;
                    confusion des patrimoines; conséquences,</p>
                <p>38-44.</p>
                <p>— consentie par un héritier ; validité contestée par d'autres héritiers;
                    participation de ces derniers à un acte impliquant ratification de l a vente;
                    effets;</p>
                <p>consentement de l'acheteur; inutilité,</p>
                <p>41-46.</p>
                <p>— P a r t a g e s u c c e s s o r a l ; c o n v e n t i o n c o m p o r t a n t
                    allocation d'une soulte à un héritier, s a n s i n d i c a t i o n d e d é -</p>
                <p>b a t t e m e n t d e c o m p t e s p r é a l a b l e ; caractère d e p a r t a g
                    e, 37-43.</p>
                <p>— t e s t a m e n l a i r e (v. J u r i d i c t i o n m i x t e,</p>
                <p>M e h k é m e h Cliarieh, P a t r i a r c a t s,</p>
                <p>R u s s e s ) .</p>
                <p>S u p e r f i c i e ( D r o i t d e ), 123-135.</p>
                <p>S u r e n c h è r e ( v . V e n t e ) .</p>
                <p>S u r s i s ( v . Faillite, Juridiction m i x t e,</p>
                <p>Litispendance, P é r e m p t i o n ) .</p>
                <p>S y n d i c ( v . F a i l l i t e ) .</p>
                <p>S y r i e n s ( v . Juridiction m i x t e ) .</p>
                <p>T</p>
                <p>T a u x ( v . A p p e l, C o m p é t e n c e ) .</p>
                <p>T a x e ( v . F r a i s, O p p o s i t i o n ) .</p>
                <p>T e k l i f f (v. M o u k a l l a f a ) .</p>
                <p>T e s t a m e n t ( v . M e h k é m e h Charieli, P a triarcats,</p>
                <p>R u s s e s ) .</p>
                <p>3 0 4 Gazette d e s Tribunaux Mixte s d'Egypte.</p>
                <p>T i e r c e opposition .</p>
                <p>— I r r e c e v a b i l i t é contre un jugement où l a p a i lie a été r e p r
                    é s e n t é e p a r avocat, 201-244.</p>
                <p>— R e c o u r s p a r u n t i e r s contre u n e o r d o n n a n c e d e r é f é
                    r é ; f o r m e, 207-255.</p>
                <p>T i e r s d é t e n t e u r ( v . E x p r o p r i a t i o n ) .</p>
                <p>T i t r e</p>
                <p>— d e propriété ; caractère i m p r e s c r i p tible,</p>
                <p>149-172.</p>
                <p>— (Juste), (v. P r e s c r i p t i o n ) .</p>
                <p>•— p e r d u o u volé.</p>
                <p>— lionne foi d u porteur; preuve, 266-</p>
                <p>339.</p>
                <p>— Coupons volés; recel; responsabilité d u receleur, 257-330.</p>
                <p>— Droit du possesseur de bonne foi;</p>
                <p>situation de l'acquéreur de mauvais e foi; prescription, 252-325.</p>
                <p>T r a i t e ( v . E f f e t s d e comme r c e ) .</p>
                <p>T r a i t é d e L a u s a n n e ( v . J u r i d i c t i o n m i x t e ) .</p>
                <p>T r a m w a y ( A c c i d e n t d e ), ( v . R e s p o n s a b i l i t é ) .</p>
                <p>T r a n s a c t i o n</p>
                <p>-— C a r a c t è r e indivisible, 106-116.</p>
                <p>— e n c o u r s d'instance ; annulation ; r e c o n n a i s s a n c e d u q u a n
                    t u m de la demande ; inefficacité, 82-104.</p>
                <p>— O f f r e t r a n s a c t i o n n e l l e e n j u s t i c e ;</p>
                <p>défaut d e caractère d e c o n t r a t j u d i ciaire,</p>
                <p>274-353.</p>
                <p>T r a n s c r i p t i o n ( v . D é f e n s e d'aliéner, E x -</p>
                <p>p r i a t i o n, Faillite, P r é e m p t i o n, V e n t e,</p>
                <p>Wakf ) .</p>
                <p>T r a n s p o r t ( v . C h e m i n s d e f e r, L e t t r e d e v o i t u r e, R
                    e s p o n s a b i l i t é ) .</p>
                <p>Tribunal ( v . C o m p é t e n c e, J u g e m e n t,</p>
                <p>J u r i d i c t i o n m i x t e ) .</p>
                <p>T r o u b l e</p>
                <p>— d e j o u i s s a n c e (v. Bail).</p>
                <p>— p o s s e s s o i r e (v. A c t i o n p o s s e s s o i r e ) .</p>
                <p>T u n i s i e n s ; — r e c o n n a i s s a n c e p a r l e</p>
                <p>Gouvernement Egyptien d e l e u r qualité d'a d m i n i s t r é s f r a n ç a i
                    s, 1 7 8 - 2 0 6 .</p>
                <p>T u r q u i e ; — s u p p r e s s i o n d e s Capitulat i o n s ; c o n s é q u e
                    n c e s, 13/-11.</p>
                <p>T u t e u r</p>
                <p>— R e d d i t i o n d e c o m p t e s : a c t i o n s ; compétence de la J u r i
                    d i c t i o n d u S t a t u t pei s o n n e t, 37-43.</p>
                <p>— t e s t a m e n t a i r e (v. S u c c e s s i o n m u s u l m a n e ) .</p>
                <p>u</p>
                <p>« U l t r a petita» ( v . A c t i o n e n rectificat i o n, R e q u ê t e c i v i
                    l e ) .</p>
                <p>U s u c a p i o n ( v . P r e s c r i p t i o n a c q u i s i t i v e ) .</p>
                <p>V</p>
                <p>V e n t e</p>
                <p>•— commerciale</p>
                <p>— Bon de livraison: original égaré: durée de la caution à fournir pour la
                    délivrance d'un duplicata, 70-88.</p>
                <p>— Clause conférant à l'acheteur le droit de restituer les marchandises avariées;
                    portée, 200-240.</p>
                <p>— Clause imprimée d'un contrat de vente portant dérogation à une claus e
                    particulière expresse; inopéran-</p>
                <p>ce, 2-1-23.</p>
                <p>— conclue à l'étranger mais devant recevoir son exécution e n Egypte,</p>
                <p>24-23.</p>
                <p>— Mention d'une facture contraire aux conditions du contrat de vente; ino-</p>
                <p>pérance, 24-23.</p>
                <p>— d e b i e n s i n d i v i s (v. P r é e m p t i o n ) .</p>
                <p>•— d e b i e n s s u c c e s s o r a u x (v. S u c c e s s i o n m u s u l m a n
                    e ) .</p>
                <p>— d e c o t o n</p>
                <p>— Arrhes; restitution partielle impliq u a n t présomption de résiliation du
                    contrat, 84-106.</p>
                <p>Caractère civil; cotons provenant de la récolte d'un locataire, 79-96.</p>
                <p>.</p>
                <p>— Caractère commercial; présomption;</p>
                <p>cotons ne provenant pas de l a récolte d u vendeur; présomption d'act e d e
                    commerce, 81-102.</p>
                <p>— Clause pénale en c a s d e retard.</p>
                <p>— Cumul inadmissible avec l'indemnité convenue pour inexécution partielle,</p>
                <p>81-101.</p>
                <p>— Défaut de justification d'un préjudice p a r l'acheteur; défaut de mise e n
                    demeure pour iixation de l a livraison; indemnité non due, 82*103.</p>
                <p>— Réduction impossible si l e préjudice est constant, 82-104.</p>
                <p>— entre indigènes; clause conférant à l'acheteur le droit de céder son droit à la
                    livraison; portée limitée;</p>
                <p>cession d u droit à l'indemnité pour défaut de livraison; nécessité d u
                    consentement d u débiteur cédé, 28-</p>
                <p>30.</p>
                <p>•— Livraison insuffisante; c a s où il s'agit des récoltes du vendeur,
                    82-104.</p>
                <p>— P r i x stipulé s u r la base des contrats d e Bourse; conditions d e
                    fixation;</p>
                <p>r e t a r d d a n s la livraison; absence de mise en demeure; droits des
                    parties,</p>
                <p>83-105.</p>
                <p>— Résolution prévue p a r l'art. 418 C.</p>
                <p>Civ. ; conditions, 83-105.</p>
                <p>— d e f o n d s d e comme r c e ; e e s s i o n n a i -</p>
                <p>r e ayant a s s u m é l e p a s s i f : droit d u c e s s i o n n a i r e d e s e
                    p r é v a l o i r d e s p r e s c r i p t i o n s e n c o u r u e s u l t é r i
                    e u r e m e n t à s o n p r o f i t, 53-56.</p>
                <p>— d e l a c b o s e r e ç u e i n d û m e n t ; r e s t i t u t i o n ; l i m i t
                    e s d e l'obligation d u v e n d e u r . 272-350.</p>
                <p>— i m m o b i l i è r e</p>
                <p>•— Action de l'acheteur en réalisation;</p>
                <p>caractère personnel immobilier, 130-</p>
                <p>144.</p>
                <p>— ft l'amiable, a p r è s adjudication, sous menace de surenchère; absence de
                    violence morale: défaut d'entrave à la liberté des enchères, 130-144.</p>
                <p>— antérieure à l a Loi No. 19 de 1923;</p>
                <p>défaut de *ranscription; date certain e ; opposnbilité aux tiers. 121-135.</p>
                <p>— à réméré; droits proportionnels, 179-</p>
                <p>207.</p>
                <p>— Clause d'inaliénnbiliié de l'immeuble vendu jusqu'au complet paiement du prix:
                    validité: conditions d'opposabilité aux tiers, 127-140.</p>
                <p>— Clause interdisant l'exploitation dans les locaux vendus d'un commerce
                    similaire à celui d u vendeur;</p>
                <p>contravention à la dite clause; droit d u vendeur à des dommages-intérêts;</p>
                <p>conditions d'évaluation, 129-</p>
                <p>141.</p>
                <p>— Clause stipulant déchéance d u term e e n c a s d e revente p a r l'acheteur
                    avant le règlement intégral d u prix;</p>
                <p>validité, 21-18.</p>
                <p>— Clauses restrictives (v. Servitude).</p>
                <p>— Connaissance insuffisante de l'immeuble vendu, n'o u v r a n t p a s d e droit
                    à résiliation,, 130-142.</p>
                <p>— Construction; défauts apparents ne constituant pas vices cachés, 130-</p>
                <p>142.</p>
                <p>— Droit d e h e k r grevant les biens vendus; rachat n o n accompli; défaut
                    d'engagement absolu d u v e n d e u r pour le rachat; action en résiliation n o
                    n justifiée; droit de l'acheteur à une diminution d u prix. 126-139.</p>
                <p>— d'une construction élevée s u r u n terrain w a k f ; transcription
                    obligatoire,</p>
                <p>130-143.</p>
                <p>— e n violation d e l'art. 324 C. Civ.;</p>
                <p>annulation; conséquences; droit d e l'acheteur aux fruits, e n compensation d u
                    prix p a r lui payé, 19-15.</p>
                <p>— E r r e u r ; conditions d'annulabilitê de la vente, 130-144.</p>
                <p>— Eviction; action en garantie; conditions de fondement, 126-139.</p>
                <p>— Garantie d u vendeur (v. Action possessoire).</p>
                <p>— Préemption (v. Préemption).</p>
                <p>— Prescription quinquennale (v. Prescription).</p>
                <p>— Servitude apparente gi'evant partie des biens vendus; constitution de la
                    servitude antérieure à la vente; défaut d'éviction partielle; défaut de recours
                    e n garantie contre le vendeur,</p>
                <p>134-147.</p>
                <p>— Simulation d u prix; conditions de preuve, 123-135.</p>
                <p>— Transcription (Défaut de)</p>
                <p>— Acte préliminaire sous seing privé ; défaut de passation ultérieure de l'acte
                    authentique convenu; absence de transcription;</p>
                <p>droits de l'acheteur; recours en justice; caractère d'action personnelle
                    immobilière; compétence du Tribunal du domicile du défendeur, 130-</p>
                <p>144.</p>
                <p>— Caractère de simple promesse; revente;</p>
                <p>caractère de cession de créance. 121-134.</p>
                <p>— Contrat sous seing privé; engagement par l e vendeur de faire transférer les
                    biens vendus a u Tekliff de l'acheteur;</p>
                <p>déaut de transcription non imputable à l'acheteur; obligations du vendeur;</p>
                <p>commandement du vendeur en paiement d u prix; caractère prématuré. 135-148.</p>
                <p>— l>roit d e l'acheteur aux fruits, 134-146.</p>
                <p>— empêchant l'acheteur de se prévaloir de son titre à l'appui d'une action e n
                    revendication immobilière, 130-143.</p>
                <p>— Existence du contrat indépendamment de l a transcription; transfert d e l a
                    propriété subordonné à l a transcription,</p>
                <p>130-144, 132-145, 134-146.</p>
                <p>— Obligations du vendeur; délivrance d'un titre susceptible de transcription;
                    obligation personnelle du vendeur de mett r e l'acheteur en possession,
                    134-146.</p>
                <p>— Transcription du titre p a r le sous-</p>
                <p>acquéreur; validité, 119-132.</p>
                <pb rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/>
                <p> — T r a n s c r i p t i o n p a r l'a c h e t e u r a p p a r e n t ; a c t i o
                    n e n annulation d e l a v e n t e intentée par un tiers se prétendant a c h e t
                    e u r ; défaut d e t r a n s c r i p t i o n p a r c e d e r n i e r ; a b
                    s e n c e d e f r a u d e d e l'a c h e t e u r apparent,; i n admissibilité d e
                    l'a c t i o n , 135-149.</p>
                <p>— R è g l e s g é n é r a l e s .</p>
                <p>— F a i l l i t e d u v e n d e u r ; c o n s é q u e n c e s</p>
                <p>{v. Faillite).</p>
                <p>— L é s i o n ; a c t i o n e n s u p p l é m e n t d e p r i x a u p r o f i t d
                    e s m i n e u r s s e u l s,</p>
                <p>270-340,</p>
                <p>— R é s e r v e s f a i t e s p a r u n ayant - c a u s e ne. p r o f i t a n t p
                    a s h s o n a u t e u r, 41-40.</p>
                <p>— T e r m e i n déterminé pour le p a i e m e n t d u p r i x ; d é t e r m i n a
                    t i o n d e l'é c h é a n c e p a r l e s Tribunaux, 205-338.</p>
                <p>Vérification d'écriture (v. Dénégation).</p>
                <p>Vice</p>
                <p>— c a c h é ( v . V e n t e ) .</p>
                <p>— C o n s t r u c t i o n : défaut s a p p a r e n t s, n e c o n s t i t u
                    a n t p a s v i c e s c a c h é s, 1 3 0 -</p>
                <p>142.</p>
                <p>— d e c o n s t r u c t i o n ( v . R e s p o n s a b i l i t é d i t p r o p r i
                    é t a i r e ) .</p>
                <p>— d u c o n s e n t e m e n t ( v . E r r e u r ) .</p>
                <p>Voilier; — retard; responsabilité, 245-</p>
                <p>311.</p>
                <p>Voiturier (v. Chemins de fer, Lettre de voiture, Prescription,
                    Responsabilité).</p>
                <p>Vol</p>
                <p>— d'a u t o m o b i l e ; a c c i d e n t c a u s é p a r l e v o l e u r ( v . R
                    e s p o n s a b i l i t é ) .</p>
                <p>— d e r é c é p i s s é s d e C h e m i n s d e f e r ( v .</p>
                <p>R e s p o n s a b i l i t é ) .</p>
                <p>— d e l i t r e s ( v . T i t r e ) .</p>
                <p>w</p>
                <p>Wakf</p>
                <p>— A c t i o n e n annulation .</p>
                <p>— A r t . 70 C. Civ., 99-107, 99-108.</p>
                <p>— Consilium frtnulis n o n n é c e s s a i r e ;</p>
                <p>p r é j u d i c e s u b i p a r le c r é a n c i e r d u c o n s t i t u a n t,
                    condition suffisante, 99-</p>
                <p>108.</p>
                <p>— M i s e e n c a u s e d u n a z i r inutile, 99-</p>
                <p>108.</p>
                <p>— B a i l</p>
                <p>— «Agr-el-Misl»; location i n f é r i e u r e a u x l o y e r s c o u t u m i e r
                    s ; nullité ; caractère d'o r d r e p u b l i c : c o n s é q u e n c e s,
                    100-110.</p>
                <p>— A p p l i c a t i o n d e s r è g l e s d u droit m u s u l m a n, 100-110.</p>
                <p>— C a u t i o n d o n n é e p a r Je b é n é f i c i a i r e à une l o c a t i o
                    n n u l l e ; i n o p é r a n c e,</p>
                <p>107-117.</p>
                <p>— c o n s e n t i p a r u n séquestre r é v o q u é ;</p>
                <p>annulation, 109-122.</p>
                <p>— J u g e m e n t a c c u e i l l a n t u n e a c t i o n e n nullité d e b a i l
                    ; t r a n s a c t i o n imposs i b l e ; c a s où le n a z i r est, e n même t
                    e m p s c o n s t i t u a n t et s e u l b é n é f i c i a i r e, 100-110.</p>
                <p>— N a z i r s e u l b é n é f i c i a i r e : f a c u l t é d e location u l t r
                    a - t r i e n n a l e . 107-117.</p>
                <p>— P é r i o d e a u t o r i s é e d e la location; autorisation d u C
                    a d i d e la d é p a s s e r ;</p>
                <p>caractère l i m i t a t i f ; location pour u n e s e c o n d e p é r i o d e d e
                    t r o i s a n s a v a n t l e comme n c e m e n t d'une p r e m i è r e p é r i
                    o d e é g a l e ; nullité, 107-117.</p>
                <p>— B é n é f i c i a i r e</p>
                <p>— D é f a u t d'a c t i o n contre l e s tiers, 102-</p>
                <p>11 1 .</p>
                <p>— D e m a n d e d e s e c o u r s a l i m e n t a i r e ;</p>
                <p>dette s d u w a k f, 103-112.</p>
                <p>— n o n p a y é p a r l'a n c i e n n a z i r ; défaut d e c r é a n c e d i
                    r e c t e contre le w a k f ;</p>
                <p>droit s d u b é n é f i c i a i r e contre le n a zir,</p>
                <p>101-114.</p>
                <p>— (Jualilé d e n a z i r c h e z u n bénéficiair e ; c o n s é q u e n c e s,
                    100-109, 107-117.</p>
                <p>— Q u a l i t é .</p>
                <p>— Droits, 107-117.</p>
                <p>Kesherehe; cas où l e renvoi d e v a n t î e</p>
                <p>Melikémeh est inutile. 100-109.</p>
                <p>•— R e n o n c i a t i o n a u x b é n é f i c e s ; inoppo-</p>
                <p>s a b i l i f é a u x b é n é f i c i a i r e s s u b s é q u e n t s,
                    100-109.</p>
                <p>— C h o s e j u g é e</p>
                <p>—- C o n d a m n a t i o n contre l e w a k f même pour d e s c r é a n c e s é t
                    r a n g è r e s à l'a d m i n i s t r a t i o n d e c e d e r n i e r ; c o n t
                    e s t a t i o n u l t é r i e u r e i m p o s s i b l e ; op-</p>
                <p>p o s a b i l i t é d u jugement, a u x c r é a n c i e r s personne l s d
                    e s b é n é f i c i a i r e s d u w a k f, 105-115.</p>
                <p>— J u g e m e n t p o r t a n t condamnation contre le w a k f ; c h o s e j u g
                    é e ; l i m i t e s,</p>
                <p>104-114.</p>
                <p>— P r o c è s p e r d u p a r l e w a k f d e v a n t l a</p>
                <p>J u r i d i c t i o n i n d i g è n e ; n a z i r étranger :</p>
                <p>r e p r i s e d e l'a c t i o n (levant la J u r i diction m i x t e ; i r r e c
                    e v a b i l i t é, 102-111.</p>
                <p>— C o n s t i t u t i o n</p>
                <p>— C a s où le c o n s t i t u a n t a a g i comme p r è l e - n o m, 99-107.</p>
                <p>•— e n I r a u d e d e s droit s d e s c r é a n c i e r s :</p>
                <p>v a l i d i t é e n c a s d'i n e x i s t e n c e d e c r é a n c e s a u m o m e
                    n t d e l a c o n s t i t u t i o n, 99-107.</p>
                <p>-— e t m o d i f i c a t i o n f a i s a n t l'o b j e t d'une e n t e n t e e n
                    t r e le de eu jus e t s e s héritiers ; p r é s o m p t i o n, 38-45.</p>
                <p>— p a r l a f e m m e d u failli avant, la faillite;</p>
                <p>i n a p p l i c a b i l i t é d e l'a r t . 374 C.</p>
                <p>C o m ., 99-107.</p>
                <p>— C o n t r a t d e « g a d a k » .</p>
                <p>•— A c t i o n e n a u g m e n t a t i o n d e l o y e r ;</p>
                <p>caractère i n déterminé ; compétence d u Tribunal Civil, 103-113.</p>
                <p>— A c t i o n e n r é s i l i a t i o n ; caractère r é e l ;</p>
                <p>i n compétence d u Tribunal S o m m a i r e, 103-113.</p>
                <p>— C a r a c t é r i s t i q u e s ; d i s t i n c t i o n avec le c o n t r a t d
                    e «hekr», 103-113.</p>
                <p>— C o n t e s t a t i o n s e n d é r i v a n t ; compétence de la J u r i d i c
                    t i o n m i x t e . 103-</p>
                <p>113.</p>
                <p>— D r o i t s d u p r e n e u r ; caractère v a r i a b l e d e s l o y e r s ; a
                    u g m e n t a t i o n ; c r i t é r i u m ; r e f u s d e p a y e r u n e a u g
                    m e n t a t i o n n o n a p p r o u v é e p a r j u s t i c e ; r é siliation i
                    n j u s t i f i é e, 103-113.</p>
                <p>— C o n t r a ! d e « h e k r »</p>
                <p>— A u g m e n t a t i o n d e la r e d e v a n c e ; c o n t r ô l e j u d i c i
                    a i r e p o s s i b l e, 120-139.</p>
                <p>— D i f f é r e n c e avec le c o n t r a t d e e g a -</p>
                <p>d a k », 103-113.</p>
                <p>—• D e t t e s : conditions s p é c i a l e s d e c r é a t i o n, l O ï - i i -
                    ï .</p>
                <p>305</p>
                <p>— N a z i r</p>
                <p>— C a s où il n'y a p a s lieu à s a n o m i n a t i o n comme s é q u e s t r
                    e, 108-119.</p>
                <p>— C e s s i o n d e s e s pouvoirs d'a d m i n i s t r a t i o n ; i n a d m i s
                    s i b i l i t é ; c o n t r a t d e bail c o n s e n t i p a r u n m a n d a t a
                    i r e irr é v o c a b l e d u n a z i r ; c o n f l i t avec u n b a i l é m a n
                    a n t d'un n o u v e a u n a z i r :</p>
                <p>J u g e d e s R é f é r é s ; pouvoirs d'a p p r é c i a t i o n ; l i m i t e s
                    ; i n compétence rntio-</p>
                <p>ne matrriir, 101-110.</p>
                <p>— Constituant, e t s e u l b é n é f i c i a i r e (v.</p>
                <p>plus haut Bail).</p>
                <p>— étranger (v. plus haut C h o s e j u g é e ) .</p>
                <p>— ( F a u t e d u ) ; responsabilité e x c l u s i v e m e n t personne l
                    l e, 104-114.</p>
                <p>— J u g e m e n t r e n d u contre l'u n d e s n a zies;</p>
                <p>responsabilité - personnelle d u n a z i r ; .litige c o n c e r n a n t le w a k
                    f ind i r e c t e m e n t ; v a l i d i t é d u j u g e m e n t,</p>
                <p>109-121.</p>
                <p>— N o u v e a u n a z i r ; l i m i t e s d e s a r e s p o n - .</p>
                <p>s a b i l i t é e n v e r s l e s b é n é f i c i a i r e s, 104-</p>
                <p>114.</p>
                <p>— P o u v o i r s e n c a s d e c o n a z i r s . 108-</p>
                <p>120, 109-121.</p>
                <p>— R e d d i t i o n d e c o m p t e s ; obligation s r e s p e c t i v e s d u n
                    o u v e a u n a z i r et des héritiers d u n a z i r d é c é d é, 100-109.</p>
                <p>— ( P e r s o n n a l i t é m o r a l e d u ) . 106-116,</p>
                <p>108-118.</p>
                <p>— R e v e n d i e a l i o n comme « m u l k s » d e b i e n s w a k f s,
                    108-118.</p>
                <p>— ( R e v e n u s d u ) .</p>
                <p>— C e s s i o n ; l i m i t e s, 100-110.</p>
                <p>— D i s t r i b u t i o n d e s o m m e s p r o v e n a n t d e r e v e n u s d u
                    w a k f ; c r é a n c i e r s d u w a k f ; c r é a n c i e r s personne l s d e
                    s b é n é f i c i a i r e s p r i m é s p a r les premier s,</p>
                <p>105-115.</p>
                <p>— D r o i t s d e s héritiers des bénéficiair e s, 100-109.</p>
                <p>— S a i s i e - arrêt p r a t i q u é e e n t r e l e s m a i n s d'un, s e u l d
                    e s n a z i r s ; v a l i d i t é à l'é g a r d d u e n n a z i r, 108-120,
                    109-</p>
                <p>12 1 . '</p>
                <p>— S é q u e s t r e</p>
                <p>•— C a s où il n'y a p a s lieu h n o m i n a t i o n d u n a z i r comme
                    séquestre, 108-119.</p>
                <p>— R e p r é s e n t a t i o n l é g a l e d u w a k f ; f a u t e s d e g e s t i
                    o n ; responsabilité d u w a k f, 109-122.</p>
                <p>— r é v o q u é ; d é f o u t d e qualité ; g e s t i o n d'affaires : l o
                    c a t i o n s c o n s e n t i e s ; cond i t i o n s d'a n n u l a t i o n,
                    109-122.</p>
                <p>— V e n t e d'une c o n s t r u c t i o n é l e v é e s u r u n t e r r a i n w a
                    k f ; t r a n s c r i p t i o n o b l i g a t o i r e, 130-1 i f î .</p>
                <p>Jurisprudence Consulaire.</p>
                <p>Tribunal Consulaire Hellénique d'Alexandrie.</p>
                <p>Adoption; — adoptant étranger; adopté mineur de nationalité hellénique;</p>
                <p>adoption non prohibée; conditions de validité, 43-3.</p>
                <p>Juridiction mixte; — caractère de généralité,</p>
                <p>42-1.</p>
                <p>Nationalité.</p>
                <p>— E n f a n t n a t u r e l d'une f e m m e h e l l è n e, 4 3 - 3 .</p>
                <p>— P r e u v e ; a v e u i n o p é r a n t, 4 2 - 1 .</p>
                <p>306: Tribunal Consulaire.</p>
                <p>' — Compétence; instance en adoption;</p>
                <p>caractère limité d e s o n pouvoir ju-</p>
                <p>' ridictionnel, 43-3.</p>
                <p>•'— Compétence rationc maleriœ, 43-1.</p>
                <p>Instance pendante" devant les Trib u n a u x mixtes ; exception de litis-</p>
                <p>p e n d a n e e ; conditions d'admissibilité d e v a n t la Juridiction
                    Consulaire</p>
                <p>Hellénique, 43-2.</p>
                <p>— Litiges portés devant les Tribunaux</p>
                <p>Consulaires Helléniques;1 changem e n t d e nationalité d'une d e s p a r -</p>
                <p>' ties eii c o u r s d'instance ; cessation de juridiction d e s'T r i b u n a u
                    x Consulaires,</p>
                <p>42-1.</p>
                <p>Jurisprudence Étrangère.</p>
                <p>France.</p>
                <p>Faillite; — cessation des paiements;</p>
                <p>faits caractéristiques; date; caractère</p>
                <p>Gazette des Tribunaux Mixtes d'Ëgypfe.</p>
                <p>ostensible et notoire; passif exigible,</p>
                <p>70-3.</p>
                <p>Propriété littéraire et artistique; — Société des Auteurs,' Compositeurs et</p>
                <p>•Editeurs, de Musique; droit d'ester en justice pour réclamer les droits d'auteur
                    dus à ses sociétaires, 171-4.</p>
                <p>Syrie-Liban.</p>
                <p>Conseil d'Etat de S y ri e ; — défaut de compétence à l'égard des étrangers,</p>
                <p>44-1.</p>
                <p>; Prescription; — calcul s u r la base du</p>
                <p>1 calendrier grégorien à l'égard des</p>
                <p>| ' étrangers; cours suspendu par la guerre mondiale à l'égard des étrangers,</p>
                <p>44-1.</p>
                <p>; Propriété littéraire et artistique; —</p>
                <p>œuvres musicales; exécution publique no,n autorisée; caractère de délit pénal,
                    172-5.</p>
                <p>Société des Auteurs, Compositeurs et</p>
                <p>Editeurs de Musique; —'droit «l'ester en justice pour la répression des atteintes
                    a u droit d'auteur, 172-5.</p>
                <p>Sociétés civiles étrangères; — personnalité morale au Liban, 172-5.</p>
                <p>Tribunaux des causes étrangères.</p>
                <p>• — Arrêté No. 2028, 44-1.</p>
                <p>— Compétence à l'égard d e t o u s les étrangers, capitulaires ou n o n ;
                    Arrêté</p>
                <p>No. 202!); portée; Egyptiens;</p>
                <p>qualité d'étrangers e n Syrie et au</p>
                <p>Liban, 44-2.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
