<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/TMCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2026-04-07">April 7, 2026</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Source facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://discover.llmc.com/LLMC-63274-0012-001">LLMC</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Gazette des Tribunaux Mixtes</title><lb/>
                    <date when="1921-11-01">November 1921</date><lb/>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 12</biblScope><lb/>
                    <extent><measure unit="pages">0</measure>pages</extent></bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="frontMatter">
                <p>GAZETTE</p>
                <p>DES</p>
                <p>TRIBUNAUX MIXTES</p>
                <p>D'EGYPTE</p>
                <p>REVUE JUDICIAIRE MENSUELLE</p>
                <p>publiée sous la Direction de Mes MAXIME PUPIKOFER et LÉON PANGALO, AVOCATS A L A
                    COUR</p>
                <p>et sous le Patronage du CONSEIL D E L'ORDRE DES AVOCATS</p>
                <p>C D E LA RÉDACTION: M 8 A Z I Z A N T O I N E, AVOCAT K LA COUR.</p>
                <p>SECRÉTAIRES : ] À MANSOURAH: M" ALBERT FADEL, AVOCAT À LA COUR.</p>
                <p>( À PARIS ( 5, RUE SCRIBE): M® F E R N A N D BRAUN, AVOCAT À LA COUR.</p>
                <p>X1IM E ANNÉE</p>
                <p>(Novembre 1921 — Octobre 1922).</p>
                <p>Imprimerie N o u v e l l e C . M O L C O, A . F A L C A — A l e x a n d r i e, r
                    u e Cléopâtre .</p>
                <p>KG689.</p>
                <p>G25</p>
            </div>




            <div type="backMatter">
                <p>Gazetie des Tribunaux Mixtes d'Egypte. TABLE DES MATIÈRES</p>
                <p>De la XIÏme Année (XLVIIme Année Judiciaire) — Novembre 1921 - Octobre 1922.</p>
                <p>195</p>
                <p>Bibliographie.</p>
                <p>Philippe Aziz. — Précis du Statut Successoral</p>
                <p>Musulman, 90.</p>
                <p>Bernard Soucail. — Manuel de Droit</p>
                <p>Commercial Egyptien, 64.</p>
                <p>G. Saint Plancat- — Quelques réformes en matière d'effets de commerce,</p>
                <p>144.</p>
                <p>Décisions Professionnelles (Belgique).</p>
                <p>— Avocat.</p>
                <p>— Correspondance entre confrères; caractère confidentiel, 112.</p>
                <p>— Incompatibilité; administration de sociétés; incompatibilités de principe;</p>
                <p>existence d'incompatibilités traditionnelles;</p>
                <p>nécessité de se borner à une simple surveillance, 158.</p>
                <p>Décrets, Règlements e t Proclamations.</p>
                <p>Décrets</p>
                <p>— portant limitation des loyers, d u 15</p>
                <p>Juin 1922, 128.</p>
                <p>— prorogeant les pouvoirs des Tribun aux mixtes pour une période indéfinie,</p>
                <p>16.</p>
                <p>Proclamation prorogeant les pouvoirs des Tribunaux Mixtes à l'égard des nationaux
                    français et hellènes, 64.</p>
                <p>Documents Judiciaires.</p>
                <p>Rapport du Conseil de POrdre pour</p>
                <p>1920, 34.</p>
                <p>Études e t Communications.</p>
                <p>A propos de l'Avocat Administrateur de</p>
                <p>Sociétés Anonymes. — Charles Rue-</p>
                <p>lens, 3.</p>
                <p>A propos des contrats d'avances sur cotons et du mode de réalisation des cotons
                    gagés. —• Georges Soussa, 181.</p>
                <p>Change (Le) et les Assurances-Vie. —</p>
                <p>Maxime Pupikofer, 129.</p>
                <p>Commissions (Les) judiciaires de Russie en Egypte. — Maxime Pupikofer,</p>
                <p>49.</p>
                <p>Conférence (Une) du Stage. — Maxime</p>
                <p>Pupikofer, 33.</p>
                <p>Effets de la rétractation d'une ordonnance autorisant la saisie-arrêt. —</p>
                <p>J. C., 114.</p>
                <p>Egypte (L'). Etat souverain- — Maxime</p>
                <p>Pupikofer, 66.</p>
                <p>Jeux (Des) et des paris; du traitement qui leur est réservé en droit Mixte</p>
                <p>Egyptien. — Raymond Schemeil, 143.</p>
                <p>Mode (Du) d'imputation des sommes réalisées par les créanciers hypothécaires ou
                    privilégiés, en cas de faillite du débiteur. — Raoul Pangalo,</p>
                <p>179.</p>
                <p>Opportunité (De 1') de la transcription des actes de mutations immobilières à
                    l'encontre de l'acquéreur. — Maxime</p>
                <p>Pupikofer, 97.</p>
                <p>Projet (Un) de Constitution Egyptienne.</p>
                <p>— Maxime Pupikofer, 82.</p>
                <p>Révision (D'une) des Règlements de la</p>
                <p>Bourse des Marchandises à terme.</p>
                <p>— Maxime Pupikofer, 113.</p>
                <p>Saisie (La) conservatoire en matière de lettre de change. — Léon Pangalo,</p>
                <p>159.</p>
                <p>Situation (De la) des créanciers inscrits, colloqués et non payés, en cas de
                    nouvelle expropriation par un créancier personnel de l'adjudicataire. — R.
                    Hé-</p>
                <p>lou, 81.</p>
                <p>Extraits e t Documents.</p>
                <p>Administration (De 1') de la Justice sous le régime bolchéviste en Russie</p>
                <p>(Dr. Freiher von Freytagh-Ghoven),</p>
                <p>50.</p>
                <p>A propos de l'avocat Administrateur de Sociétés Anonymes (Fernand Payen),</p>
                <p>18.</p>
                <p>A propos du jugement des criminels de guerre, 100.</p>
                <p>Clause (De la) «payable en or» en période de cours forcé (C. G. Ténéki-</p>
                <p>dès), 130.</p>
                <p>Cour (La) Permanente de Justice Internationale</p>
                <p>(Ed. Lazone), 66.</p>
                <p>Nécessité (De la) d'une Réforme Législative sur les actes soumis à la
                    transcription</p>
                <p>(P. Bernard!), 99-</p>
                <p>Règles générales sur l'autorité et l'exécution des jugements étrangers (E.</p>
                <p>Pillet), 160. .</p>
                <p>Jurisprudence.</p>
                <p>Accident (v. Bail, Tramways).</p>
                <p>Accise (v. Sucre, Adjudication).</p>
                <p>Achat (v. Contrat par correspondance,</p>
                <p>Vente).</p>
                <p>Acompte (v. Vente commerciale).</p>
                <p>Acquiescement; doit résulter d'actes précis, 72-122.</p>
                <p>Actes de procédure (v. Assignation,</p>
                <p>Nullités, Signification).</p>
                <p>Action (v. Assignation, Expropriation,</p>
                <p>Signification).</p>
                <p>basée s u r u n quasi-délit; compétenc e d u Tribunal d u lieu o ù s'est produit
                    le fait générateur de responsabilité.</p>
                <p>118-253.</p>
                <p>e n garantie : conditions de recevabilité,</p>
                <p>147-219.</p>
                <p>e n reprise, de la f e m m e du failli;</p>
                <p>preuve d e l'origine des deniers, 8-15.</p>
                <p>e n rescision: partage; délais fixés par la loi nationale d e l'incapable;</p>
                <p>hellènes, 76-138.</p>
                <p>— oblique.</p>
                <p>— Faculté d'exercice; bénéfice, 24-40.</p>
                <p>— Renonciation dolosive par le débiteur à son procès contre un tiers-</p>
                <p>saisi, 28-49.</p>
                <p>— paulienne.</p>
                <p>— Inefficacité à l'égard du sous-acquéreur à titre onéreux ou du créancier
                    hypothécaire à moins qu'ils n'aient participé à la fraude, 163-283.</p>
                <p>— Inopposabilité, au créancier hypothécaire étranger, d'un jugement indigène
                    rendu contre le vendeur de son débiteur, 163-283.</p>
                <p>— possessoire.</p>
                <p>•— Question accessoire des frais; compétence de la Cour d'Appel à y statuer,
                    après disparition de l'objet principal du litige, 184-316.</p>
                <p>— Réintégrande; dépossession donnant ouverture à l'action, 181-309.</p>
                <p>— rédhibiloire (v. Vente).</p>
                <p>Adjudication (v. Folle-enchère, Juridiction</p>
                <p>Mixte, Prête-nom, Vente aux enchères).</p>
                <p>— (Action principale en nullité d'); re-</p>
                <p>cevable de la part d u débiteur exproprié s'il est resté étranger à la procédure,
                    149-257, 167-291.</p>
                <p>— d e biens n'appartenant pas a u débiteur;</p>
                <p>faute et responsabilité du poursuivant, 73-123.</p>
                <p>Etendue.</p>
                <p>_</p>
                <p>Accessoires de l'immeuble exproprié;</p>
                <p>désignation omise; conséquences;</p>
                <p>difficultés à résoudre selon l'espèce, 84-148.</p>
                <p>— Dattiers; saisie et vente indépendamment du sol, 84-148.</p>
                <p>— Erreur dans l'indication des biens mis en vente; responsabilité du poursuivant,
                    73-123; cas où l'adjudicataire n'est pas fondé à l'invoquer,</p>
                <p>188-324.</p>
                <p>— (intérêts du prix d') dus comme corrélatifs de la jouissance des biens, même e
                    n cas de revente à un prix supérieur, sur folle-enchère,</p>
                <p>150-200.</p>
                <p>— (Jugement d'); appel; irrecevabilité,</p>
                <p>149-250.</p>
                <p>— Jugement rendu par le Tribunal indigène;</p>
                <p>changement de nationalité en cours d'instance d'expropriation;</p>
                <p>maintien de la compétence indigène,</p>
                <p>5-1.</p>
                <p>Administration (Mauvaise) (v. Expropriation)</p>
                <p>.</p>
                <p>Affectation hypothécaire.</p>
                <p>— Imprécision; nullité, 83-146.</p>
                <p>— prise au Tribunal indigène; inopé-</p>
                <p>rance d a n s u n ordre a u Tribunal mixte. 103-283.</p>
                <p>Alignement; construction élevée sans autorisation en dehors de l'alignement sur
                    une rue projetée; démoli-</p>
                <p>tion; décret sur le Tanzim et règlement du 8 Septembre 1889, 67-112.</p>
                <p>Allemands (v. Décès).</p>
                <p>Animaux (Protection des); responsabilité personnelle de leur propriétaire en
                    matière de contravention, 77-</p>
                <p>139.</p>
                <p>Appel (v. Bail, Comptes).</p>
                <p>— (Acte d'); moyen non invoqué; renonciation non présumée, 8-12,</p>
                <p>— Désistement; défaut de production du mandat spécial; conséquences,</p>
                <p>84-147.</p>
                <p>— Effet dévolutif; conclusions limitées à des exceptions; examen du fond par la
                    Cour, 134-234.</p>
                <p>— en cas d'indivisibilité, 5-2.</p>
                <p>— Evocation du fond.</p>
                <p>— Caractère facultatif; usage exceptionnel,</p>
                <p>149-255.</p>
                <p>— en cas de confirmation d'un jugement interlocutoire; inadmissibilité,</p>
                <p>188-323.</p>
                <p>— en cas d'infirmation d'un jugement interlocutoire; admissibilité, 75-133.</p>
                <p>— incident.</p>
                <p>— contre un jugement interlocutoire non frappé d'appel principal;
                    irrecevabilité,</p>
                <p>43-65.</p>
                <p>— d'intimé à intimé; cas de recevabilité,</p>
                <p>172-304,</p>
                <p>— tardivement soulevé, 5-2.</p>
                <p>— irrecevable</p>
                <p>— d'un jugement par défaut avant l'expiration des délais fixés pour l'opposition,
                    augmentés des délais de distance, 51-79.</p>
                <p>— si formé seulement pour les frais dont le montant est inférieur au taux
                    d'appel, 67-113.</p>
                <p>— Jugement préparatoire ou interlocutoire définitif dans certaines de ses
                    parties, ne pouvant en ce qui concerne ces parties être attaqué que par la voie
                    de l'appel, 154-270.</p>
                <p>— notifié à la seule partie qui a signifié le jugement; recevabilité; mise en
                    cause ultérieure des autres intimés,</p>
                <p>84-148</p>
                <p>— Ordonnances de la Chambre du</p>
                <p>(Conseil, rendues sur opposition aux ordonnances du juge d'instruction,
                    susceptibles d'appel devant la Cour,</p>
                <p>51-80.</p>
                <p>— ¡tardif; irrecevabilité à relever d'office,</p>
                <p>5-2.</p>
                <p>— Taux.</p>
                <p>— Cumul de deux montants ayant leur source dans le même titre, 145-245.</p>
                <p>— Demande inférieure à L.E. 100 en</p>
                <p>— matière locative, 133-232.</p>
                <p>— Demande inférieure à L.E. 100</p>
                <p>mettant en litige une question de propriété immobilière, 145-244.</p>
                <p>Arbitrage.</p>
                <p>— Acquiescement tacite à une sentence arbitrale, ne pouvant résulter que d'actes
                    précis, 72-122.</p>
                <p>—; Compromis; amiables compositeurs;</p>
                <p>nécessité de leur désignation dans le compromis à peine de nullité, 20-</p>
                <p>28.</p>
                <pb rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/>
                <p>— en matière commerciale; exécution provisoire de droit de la sentence arbitrale,
                    20-29.</p>
                <p>— Exequatur (Décision d') d'une sentence arbitrale; elle doit préciser le montant
                    pour lequel l'exécution peut avoir lieu, 72-122.</p>
                <p>— rendu à l'étranger sur une procédur e aulre que celle des Codes mixtes;</p>
                <p>validité, 72-122.</p>
                <p>Arrêté.</p>
                <p>— de démolition (v. Bail).</p>
                <p>— d u 5 Juillet 1020 (v. Tramways).</p>
                <p>— du 18 Octobre 1916 (v. Paiement).</p>
                <p>Arrhes (v. Vente).</p>
                <p>Assignation (v. Actes de procédure, Signification)</p>
                <p>.</p>
                <p>— Agent- supérieur d'une société; qualité pour ester en justice, 25-43, 134-</p>
                <p>234.</p>
                <p>— introductivo d'instance signifiée au domicile déjà élu en référé; validité,</p>
                <p>148-258.</p>
                <p>— signifiée à un défunt et jugement rendu contre lui; validité et effets
                    juridiques, 6-6.</p>
                <p>Assistance judiciaire (v. Avocat).</p>
                <p>Assurances.</p>
                <p>— Incendie.</p>
                <p>— Magasinage; assurance par la banque détentrice de marchandises litigieuses;</p>
                <p>droit pour la banque d'en faire supporter le coût à la partie qui retire les
                    marchandises; gestion d'affaires, 101-172.</p>
                <p>— survenu après une vente par contrat sous seing privé, avant passation d'un acte
                    authentique; indemnité revenant à l'acheteur, 173-307.</p>
                <p>— Transports</p>
                <p>— maritimes.</p>
                <p>— Fortune de mer; preuve, à charge de l'assureur, que l'avarie a eu une autre
                    cause, 163-282.</p>
                <p>— Bisques de chargement et &lt;îe déchargement;</p>
                <p>police conçue en termes généraux,</p>
                <p>163-282.</p>
                <p>— successifs; contrat unique; prescription et fins de non recevoir
                    applicables,</p>
                <p>101473.</p>
                <p>— terrestres.</p>
                <p>— Pins de non recevoir des art. 274 e t 275</p>
                <p>C. Com. Mar. non applicables. 101-173.</p>
                <p>— Kecours de l'assureur contre l e transporteur,</p>
                <p>183-315.</p>
                <p>— Vie.</p>
                <p>— Clause dérogatoire de compétence;</p>
                <p>inadmissibilité, 136-237.</p>
                <p>— Paiement; stipulation de paiement en « francs » ou en or; cours du change;
                    interprétation de la police par le règlement des primes, 136-</p>
                <p>236, 136-237, 137-238, 138-239, 138-</p>
                <p>240.</p>
                <p>.— Pièces justificatives; certificat d'identité tenant lieu de certificat de
                    naissance, 21-30.</p>
                <p>— Primes.</p>
                <p>— Caractère quérable en l'absence de stipulation contraire, 21-30.</p>
                <p>— llode de règlement (v. Paiement, ci-</p>
                <p>dessus.)</p>
                <p>— Vol: recours de l'assureur contre le transporteur, 183-315.</p>
                <p>Atermoiement (Contrat d') (v. Faillite).</p>
                <p>Automobiles (v. Voie publique).</p>
                <p>Aveu; inefficacité en matière d'état et de capacité des personnes, 11-25.</p>
                <p>Avocat.</p>
                <p>— Assistance judiciaire.</p>
                <p>— Dépenses légitimes; droit pour l'avocat désigné d'olîice de se les faire
                    rembourser par le Greffe, 163-280.</p>
                <p>— Honoraires taxés revenant à l'avocat,</p>
                <p>181-310.</p>
                <p>— Cession de droits litigieux; cession du bénéfice d'une poursuite en
                    expropriation;</p>
                <p>nullité à relever d'office;</p>
                <p>conséquences, 183-281.</p>
                <p>•— en matière pénale; assistance non obligatoire devant la Chambre du</p>
                <p>Conseil, 187-320.</p>
                <p>— Honoraires (v. Juridiction mixte).</p>
                <p>— Juridiction indigène compétente, môme entre parties de nationalités-</p>
                <p>diiférentes, pour l'instance en paiement d'honoraires d'une affaire plaidée
                    devant cette Juridiction,</p>
                <p>75-130.</p>
                <p>— Opposition à taxe ne pouvant porter que sur le montant accordé; discussion sur
                    l'existence du mandat;</p>
                <p>irrecevabilité dans l'instance en opposition à taxe, 51-81.</p>
                <p>Bail (v. Expropriation, Fermage)-</p>
                <p>— Droit commun.</p>
                <p>— Améliorations apportées par le fermier aux lieux loués; puits artésien;</p>
                <p>Dlus-value; droits du bailleur,</p>
                <p>133-231.</p>
                <p>— Congé.</p>
                <p>— Notification par lettre recommandée;</p>
                <p>validité, 1C2-174.</p>
                <p>— tardif; effets pour la détermination du loyer pour une période subséquente.</p>
                <p>181-311 (v. ig. plus loin, Loi sur les loyers:</p>
                <p>Congé).</p>
                <p>— Consignation.</p>
                <p>— convenue à échéance incertaine: retard prolongé; droits du bailleur; limite du
                    droit d'interprétation des conventions par les Tribunaux, 164-284.</p>
                <p>— impossible par suite d'un arrêté de démolition; responsabilité du bailleur,</p>
                <p>102-175.</p>
                <p>— Evacuation; clause pénale pour le cas de retard, 119-213.</p>
                <p>— Jouissance.</p>
                <p>— (Impossibilité de) à raison du défaut des conditions hygiéniques essentielles
                    d'habitabilité dans un appartement loué; résolution du bail, 102-176.</p>
                <p>— (Travaux entrepris par l e bailleur et portant atteinte à la)i; compétence
                    du</p>
                <p>Juge des Référés pour les faire cesser,</p>
                <p>103-177.</p>
                <p>— Litiges locatifs portant sur la contestation de sommes inférieures à.</p>
                <p>L.E. 100, 146-247; jugement en dernier ressort, 133-232.</p>
                <p>— Loyers.</p>
                <p>— Demande en paiement; loyers échus depuis le jugement; majoration de l a demande
                    en degré d'appel, 12Ï-222.</p>
                <p>— Preuve du paiement; serment supplé-</p>
                <p>toire; conditions d'admissibilité, 126-</p>
                <p>227.</p>
                <p>— Mort du preneur n'entraînant pas résiliation; industrie de celui-ci indiquée
                    dans le contrat de bail, 103-178.</p>
                <p>— Multiplicité de locataires; solidarité,</p>
                <p>123-222.</p>
                <p>— Propriétaire; responsabilité; ordre arbitraire de fermeture de l'eau,</p>
                <p>155-273.</p>
                <p>— Prorogation; preuve écrite nécessaire;</p>
                <p>serment supplétoire; conditions d'admissibilité, 133-231.</p>
                <p>— Tacite reconduction; durée du renouvellement;</p>
                <p>délai de préavis de congé, 181-311.</p>
                <p>— Vices de l'immeuble; effondrement d u plancher; infiltrations; part d e
                    responsabilité du locataire pour retard dans l'information donnée a u bailleur;
                    faute commune, 27-47,</p>
                <p>28-48.</p>
                <p>— Loi s u r les loyers.</p>
                <p>— Applicabilité de l a loi aux étrangers d e même nationalité, même d a n s</p>
                <p>(v. cep. ci-après: compétence).</p>
                <p>leurs rapports entre eux, 104-179</p>
                <p>— Clause de renonciation a u bénéfice de la loi.</p>
                <p>— Cas où elle est consentie p a r l'E t at lui*</p>
                <p>même; validité, 52-83.</p>
                <p>— q u a n t à l a durée d u b a i l ; validité,</p>
                <p>53-84, 53-85.</p>
                <p>— Conflit, entre deux preneurs.</p>
                <p>— Consignation impossible p a r suite de prorogation d u bail d e l'ancien locat
                    a i r e ; responsabilité d u bailleur imprévoyant et négligent; responsabilité d
                    u locataire q u i s'est illégalement m a i n t e n u e n possession a v a n t l
                    a nouvelle loi, 108-197.</p>
                <p>— Réintégration impossible à raison de l'existence d'un nouveau b a i l ;
                    préférence à donner a u locataire en possession;</p>
                <p>conséquences; r é f é r é ; difficultés d'exécution,</p>
                <p>105-182.</p>
                <p>— Congé; effets limités par l a promulgation de la loi; augmentation d u loyer;
                    délai légal du préavis, 116-206.</p>
                <p>— Locaux régis par la loi.</p>
                <p>— Locaux auxquels l a loi est applicable.</p>
                <p>— Cercles et Clubs, 104-180</p>
                <p>— Concessions commerciales (Locations accessoires à des) ; b u ff e t s de
                    chemins de fer, 119-213.</p>
                <p>— Hôtels et pensions, 21-31, 22-34, 117-210</p>
                <p>(v. cep. ci-après</p>
                <p>— Locaux loués à t o u t a u t r e usage q u e celui d'habitation; portée
                    générale,</p>
                <p>52-83.</p>
                <p>— Locaux auxquels l a loi n'est pas applicable.</p>
                <p>— Constructions terminées et données en location e n 1920, 21-32.</p>
                <p>— Habitations meublées louées pour villégiature, 107-193.</p>
                <p>— Hôtels et pensions, 23-35 (v. cep. ci-</p>
                <p>haut).</p>
                <p>— T e r r a i n s vagues, 121-218, 121-219.</p>
                <p>— Délais fixés par la loi.</p>
                <p>— Caa o ù ils doivent recevoir application,</p>
                <p>115-203.</p>
                <p>— Mode de calcul, 21-32.</p>
                <p>— Détermination du loyer légal.</p>
                <p>— Action en autorisation de perception d'un t a u x spécial; a p p e l ;
                    irrecevabilité à relever d'office, 115-202.</p>
                <p>— Action en réduction.</p>
                <p>— Délai d'exercice; distinction nécess a i r e entre les locaux loués e n
                    1914</p>
                <p>à moins ou à plus de L.E. 72 p a r a n,</p>
                <p>115-202.</p>
                <p>— non basée s u r les dispositions de la loi s u r le3 loyers, mais s u r les a r
                    t .</p>
                <p>193 e t 195 C. Civ. ; incompétence d u</p>
                <p>Tribunal Sommaire, 52-83.</p>
                <p>— Eléments de détermination d u loyer légitime.</p>
                <p>— Locaux loués à l'usage d'habitation.</p>
                <p>— Cas o ù le local n'était e n 1914:</p>
                <p>— point loué, 52-83, 107-189.</p>
                <p>— point loué à l'usage d'habitation,</p>
                <p>22-34, 54-86, 115-204.</p>
                <p>— Cas d'existence de locations multiples en 1914, pour l e même local»
                    117-210.</p>
                <pb rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/>
                <p> — Ca« d e location unique e n 1914 pour plusieurs locaux, 115-203.</p>
                <p>— Locaux loués à tout autre usage que celui d'habitation.</p>
                <p>— Bureaux, XÖ7-190.</p>
                <p>— Cabinet d'avocat, 120-215</p>
                <p>— Cas de sous-location, 119-214.</p>
                <p>— Fixation du loyer e n c a s de prorogation judiciaire, 104-180.</p>
                <p>— Règle commune : application du premier contrat existant, par préférence au
                    certificat d'impôt, 123-222, 85-150.</p>
                <p>— Irréductibilité légale; examen d'office,</p>
                <p>52-83.</p>
                <p>— Expulsion.</p>
                <p>— en vertu de l a loi.</p>
                <p>— à raison du besoin véritable et légitime d e l'habitation p a r l e propri ét
                    air e ; preuve requise, 106-185,</p>
                <p>106-186.</p>
                <p>— e n vue de transformations import a n t e s de l'immeuble; justification;</p>
                <p>dommages-intérêts ; limitation aux contrats en cours non prorogés p a r l'effet
                    de la loi, 106-187.</p>
                <p>— Résiliation (Demande de) accessoire à une demande principale en détermination
                    de loyers; d é f a u t d'influence s u r le t a u x de l a demande, 51-</p>
                <p>82.</p>
                <p>— malgré l a loi.</p>
                <p>— congé donné antérieurement à l a promulgation de la loi; effets en ce qui
                    concerne l a m a j o r a t i o n des loyers, dans l a limite d u t a u x
                    légal,</p>
                <p>116-206.</p>
                <p>— Dommages-intérêts a u profit d u loc a t a i r e indûment expulsé; condit i o n
                    ; préjudice, 119-212.</p>
                <p>— Ordonnance d e Référé ordonnant l'expulsion, inexécutable à l a suite de l a
                    promulgation de la loi; droit de prorogation, 106-188.</p>
                <p>— Procédure en matière locative.</p>
                <p>— Appel.</p>
                <p>— Jugements rendus s u r l a compétence.</p>
                <p>— Cas où l'appel est irrecevable, 105-185.</p>
                <p>— Cas o ù l'appel est recevable, 126-225.</p>
                <p>— Taux»</p>
                <p>— Application de l'Art. 26 al. 2 d e l a loi de 1921 a u x affaires d é j à
                    introduites,</p>
                <p>51-82.</p>
                <p>— Détermination de l a valeur de l a demande, 51-82, 116-207, 116-208,
                    117-209,</p>
                <p>117-210, 118-211.</p>
                <p>— Irrecevabilité à relever d'office, 117-</p>
                <p>209.</p>
                <p>— (Tribunal d') ; examen d'une question n o n examinée p a r le premier juge,
                    116-</p>
                <p>206.</p>
                <p>— Tribunaux compétents.</p>
                <p>— J u g e des Référés; clause conventionnelle;</p>
                <p>validité nonobstant l a loi s u r les loyers; expulsion d'un occupant sans titre,
                    120-216, 121-217, 121-218.</p>
                <p>— Juridiction mixte.</p>
                <p>— Clause attributive de juridiction e n t r e étrangers d e même nation a l i t é
                    ; inadmissibilité, 23-36, 104-</p>
                <p>181.</p>
                <p>— e n t r e étrangers d e même nationalité en cas d'intervention d'un occupant d
                    e nationalité différente,</p>
                <p>103-178.</p>
                <p>— Tribunal Civil.</p>
                <p>— Compétence.</p>
                <p>— s u r les demandes en paiement de loyers lorsque le loyer annuel excède</p>
                <p>L.E. 100, 126-228. même lorsque l a loi s u r les loyers est invoquée p a r voie
                    d'exception, 123-222; e t q u a n d l'inst a n c e a été engagée a v a n t l a
                    promulgation de l a nouvelle loi, 122-121.</p>
                <p>— s u r u n litige p o r t a n t s u r u n e contravention à l a défense d e
                    sous-</p>
                <p>louer, 123-223.</p>
                <p>— Incompétence à statuer sur Vannulaticn d'une saisie conservatoire dont la
                    validation a été compétemment déférée au Tribunal Sommaire,</p>
                <p>126-226.</p>
                <p>1 9 7</p>
                <p>— Tribunal Sommaire.</p>
                <p>— Compétence.</p>
                <p>— pour apprécier de l a validité du t i t r e de propriété d u bailleur,</p>
                <p>121-219.</p>
                <p>— s u r les demandes d'expulBion de locataires même q u a n d le l o y e r ann u
                    e l dépasse L.E. 100, 125-224, 126-225.</p>
                <p>— en dernier ressort, e n vertu d'une clause attributive de compétence,</p>
                <p>122-220.</p>
                <p>— Incompétence, lorsque l'action en réduction de loyer est basée sur les
                    dispositions du droit commun, 52-83.</p>
                <p>— Ratione loci; Tribunal de la situation de l'immeuble loué, seul compétent,</p>
                <p>118-211.</p>
                <p>— Prorogation légale.</p>
                <p>— (Action en).</p>
                <p>— Délai d'exercice, 115*203.</p>
                <p>— exercée sous l e régime de l a loi de</p>
                <p>1920 ; inutilité d'une nouvelle procédure,</p>
                <p>22-33.</p>
                <p>— (Droit à)</p>
                <p>— a p r è s le décès d u p r e n e u r ; société continuant son industrie e t
                    contin u a n t à occuper l e s lieux, 103-178.</p>
                <p>— malgré une ordonnance d e Référé, ordonnant l'expulsion, antérieurem e n t à l
                    a promulgation de la loi,</p>
                <p>106-188.</p>
                <p>— Durée et point de départ, 107-191.</p>
                <p>— empêchant l a consignation à un nouveau locataire; conséquences, 108-197.</p>
                <p>— Loyer applicable, 104-180.</p>
                <p>— Sous-location.</p>
                <p>—-Autorisation de sous-louer; conditions;</p>
                <p>clause de participation du bailleur aux bénéfices de l a sous-location; caractère
                    licite, 107-192, 107-193.</p>
                <p>— comportant cession de bai1 ; conséquences,</p>
                <p>123-223.</p>
                <p>— Défense de sous-louer.</p>
                <p>— Caractère licite, 107-192, 107-193.</p>
                <p>— (Contraventon à \ a ) ; conséquences ;</p>
                <p>faculté pour le' Tribunal de mainten i r le b a i l ; conditions, 22-23,
                    22-34,</p>
                <p>107-194, 107-195, 123-223.</p>
                <p>— Droit pour le propriétaire d e s'opposer à l a sous-location 108-196.</p>
                <p>— Ratification tacite des sous-locations p a r le bailleur, 22-23, 22-34.</p>
                <p>— Influence s u r la détermination du loyer, 119-214.</p>
                <p>— partielle d'habitations non meublées ;</p>
                <p>caractère licite à l' égard d u bailleur,</p>
                <p>108-196.</p>
                <p>Bénéfice de discussion (v. Garantie).</p>
                <p>Billets</p>
                <p>— à ordre (v. E f f e t s d e comme r c e ) .</p>
                <p>Clause de paiement à l'endroit à désigner p a r le bénéficiaire; effets;</p>
                <p>compétence ratione loci, 23-38.</p>
                <p>Conversion en lettres de change,</p>
                <p>23-38.</p>
                <p>— Prescription quinquennale; exception de prescription inadmissible après la
                    délation d'un serment, 29-50.</p>
                <p>— d e b a n q u e (v. P a i e m e n t ) ; — f a u x ;</p>
                <p>n o n obligation pour l e s b a n q u e s d'ém i s s i o n d e l e s r e m b o u
                    r s e r même e n p é r i o d e d e c o u r s Forcé, 23-37. .</p>
                <p>Bon de livraison (v. Transport maritime).</p>
                <p>Bonne Foi (v. Concordat préventif, Interdiction,</p>
                <p>Prescription, Transcription)</p>
                <p>.</p>
                <p>Bourse.</p>
                <p>— ' C o m m i s s i o n d e la); C o n s e i l d e disc i p l i n e ; r e c o u r
                    s contre s e s décis i o n s ; f o r m e ; assignation directe;</p>
                <p>m i s e e n c a u s e d u P r é s i d e n t d e l a</p>
                <p>C o m m i s s i o n, 127-229.</p>
                <p>198 — Courtier; m a r i a g e d e d e u x ordres de Bourse contraires p a r des
                    clients de la même agence; validité sauf en cas d e f r a u d e ou de lésion,
                    127-228.</p>
                <p>— Fixation d u p r i x de vente de cotons s u r la base des contrats e n
                    Bourse;</p>
                <p>couverture p a r l'acheteur, 86-152.</p>
                <p>— Jobbers; leur admission et inscription:</p>
                <p>décision de la Commission de la Bourse; motivation n o n nécessaire,</p>
                <p>127-229.</p>
                <p>Cahier des charges (v. Expropriation).</p>
                <p>Canal de Suez; droits de transit; paiement en monnaie égyptienne, 25-</p>
                <p>43, 134-234.</p>
                <p>Capacité (v. Aveu, Succession, Tuteur).</p>
                <p>Cassation.</p>
                <p>- - Huissier ayant signifié la citation;</p>
                <p>audition comme témoin, 187-320.</p>
                <p>— Ministère Public; droit d'intervention d a n s l a discussion s u r
                    l'admissibilité de la partie civile, 51-80.</p>
                <p>— Partie civile; droit d'intervention en cassation. 182-312.</p>
                <p>— Pourvoi f o r m é p a r le Ministère P u blic en matière de contravention,
                    inadmissible contre les jugement s d'acquittement, 182-312. 182-313.</p>
                <p>Cause (v. Obligation).</p>
                <p>Caution., cautionnement (v. Garantie).</p>
                <p>Certificat hypothécaire (v. Expropriation).</p>
                <p>Cession de créance.</p>
                <p>— Défaut d'acceptation p a r le débit e u r ; faculté d'exercice d e l'action
                    oblique p a r le cessionnaire, 24-40.</p>
                <p>— Droit pour le cédant d'agir personnellement,</p>
                <p>24-39.</p>
                <p>— Notification; copie d e l'acte de transport, n o n indispensable d a n s
                    l'exploit,</p>
                <p>111-200.</p>
                <p>— Obligations purement civiles nées e n t r e indigènes; nécessité d u
                    consentement d u débiteur cédé même pour les obligations m u n i e s d'une
                    garantie réelle, 24-iO.</p>
                <p>Chambre du Conseil</p>
                <p>— d e la Cour; inadmissibilité d e l'op-</p>
                <p>posilion, 54-87.</p>
                <p>— d u Tribunal, e n matière pénale (v.</p>
                <p>Avocat); — appel.</p>
                <p>— Forme, 55-87.</p>
                <p>— Recevabilité, 51-80.</p>
                <p>Change (v. Paiement).</p>
                <p>Charte-partie (v. Transports maritimes).</p>
                <p>Chauffeur (v. Louage de services) •</p>
                <p>Chemins de fer; responsabilité de l'A&lt;d-</p>
                <p>tration.</p>
                <p>— Assurance contre le vol; recours de l'assureur contre le transporteur,</p>
                <p>183-315.</p>
                <p>— Clause limitative de responsabilité;</p>
                <p>A r t . 25 d u Tarif des C h e m i n s d e f e r ; perte; vol; faute lourde.</p>
                <p>— Preuve à charge de l'Administration,</p>
                <p>37-56, 37-57, 183-315.</p>
                <p>— Preuve à charge de l'expéditeur,</p>
                <p>35-55, 182-314.</p>
                <p>— Etendue.</p>
                <p>— Cas de perle: réparation du « lucrum cessans » aussi bien que du « damnum
                    emergens », 37-5C.</p>
                <p>Gazelle des Tribunaux Mixles d'Egypte.</p>
                <p>— Cas de perte partielle ou temporaire;</p>
                <p>offre p a r le transporteur des marchandises recouvrées; cas où l'expéditeur
                    n'est pas tenu de l'accepter,</p>
                <p>183-315.</p>
                <p>— Evaluation de la demande; taux;</p>
                <p>compétence, 35-55.</p>
                <p>- - Règlement et Tarif n o n a p p r o u v é s p a r l'Assemblée Générale de
                    la</p>
                <p>Cour; validité si l'expéditeur a librem e n t accepté de s'y soumettre, 35-</p>
                <p>55.</p>
                <p>Chose jugée (v. Concordat préventif,</p>
                <p>Distribution).</p>
                <p>— Autorité de la chose jugée d'un a r rêt statuant s u r le mérite de l'exécution
                    totale d'une vente alors q u e l'instance ne porte q u e s u r u n e exécution
                    partielle, 79-143.</p>
                <p>— Décisions r e n d u e s s u r opposition à c o m m a n d e m e n t ; motifs n e
                    m e t t a n t p a s obstacle à l'examen d u fond d u litige e n t r e créancier
                    et débiteur,</p>
                <p>5-3.</p>
                <p>— dérive d u dispositif et n o n des m o tifs des décisions. 165-286.</p>
                <p>— Portée absolue de la présomption légale, 105-286.</p>
                <p>Cif (Vente) (v. Vente).</p>
                <p>Citation (v. Assignation, Cassation, Signification)</p>
                <p>.</p>
                <p>Clause (v. Bail, Compétence, Chemins de Fer, Expropriation, Payement,</p>
                <p>Prêt) ; — pénale.</p>
                <p>— Condition d'application: justification d u préjudice subi, 71-116.</p>
                <p>—- Présomption d'absence de préjudice:</p>
                <p>clause pénale inopérante, 193-</p>
                <p>335.</p>
                <p>Commandement immobilier (v. Expropriation).</p>
                <p>Commettant (v. Commission).</p>
                <p>Commission.</p>
                <p>— (Contrat de) (v. Mandat).</p>
                <p>— Interprétation de la convention;</p>
                <p>doute s'interprétant contre la partie qui a mal stipulé, 165-287.</p>
                <p>— Responsabilité du commissionnaire;</p>
                <p>défaut de désignation suffisante du commettant, 184-317.</p>
                <p>— de la Bourse (v. Bourse).</p>
                <p>Confiserie (v. Sucre).</p>
                <p>Compagnie des Eaux (Alexandria Water</p>
                <p>Cy).</p>
                <p>— Dépôt d e garantie</p>
                <p>— pour la fourniture de l'eau filtrée;</p>
                <p>droit, d'usage de la Compagnie; intérêts non dus, 54-88, 185-318.</p>
                <p>— pour la fourniture de l'eau trouble, non exigible, 185-318.</p>
                <p>—. N o n responsabilité envers les locataires e n c a s de f e r m e t u r e
                    arbitraire d e l'e a u s u r ordre d u propriétaire,</p>
                <p>155-273.</p>
                <p>— Tarif de fourniture d e l'eau trouble;</p>
                <p>majoration inadmissible, 185-318.</p>
                <p>Compensation (v. Distribution, Faillite,</p>
                <p>Faute).</p>
                <p>Compétence (v. Contrat par eorrespon-</p>
                <p>ce; Jugement)..</p>
                <p>— Assignation devant u n Tribunal incompétent:</p>
                <p>effets, 26-44.</p>
                <p>— à raison d u taux.</p>
                <p>— Action contre plusieurs défendeurs, en vertu d'un même titre, lorsque le
                    montant total des sommes réclamées n'excède p a s L.E. 100, 146-247.</p>
                <p>— Demande tendant à faire juger s u r un principe; taux apparent seul déterminant
                    de compétence, 35-55,</p>
                <p>54-88.</p>
                <p>— Question accessoire des frais, après disparition de l'objet principal de la
                    demande; compétence de la Cour d'Appel, 184-316.</p>
                <p>— conventionnelle</p>
                <p>— du Tribunal Sommaire; jugement en dernier ressort; appel; irrecevabilité à
                    relever d'office, 156-275.</p>
                <p>— en matière locative (v. Bail).</p>
                <p>— facultative au profit du créancier;</p>
                <p>inefficacité, 165-288.</p>
                <p>— de Référé</p>
                <p>— en matière de saisie-arrêt; incompétence pour ordonner le paiement nonobstant
                    une saisie faite contre un autre que le propriétaire des fonds déposés, ou en
                    vertu d'un titre annulé, 45-73.</p>
                <p>— en matière de séquestre, 29-52,</p>
                <p>40-59, 150-259.</p>
                <p>— en matière de vente de marchandises</p>
                <p>— litigieuses, 10-20.</p>
                <p>— sujettes à fluctuations, pendant l a procédure de concordat préventif,
                    39-58.</p>
                <p>— d u J u g e de service; recours f o r m é p a r e r r e u r devant le J u g e
                    des R é férés,</p>
                <p>59-99.</p>
                <p>— d u Tribunal Civil (v. Bail).</p>
                <p>— d u Tribunal Sommaire (v. Bail).</p>
                <p>— e n matière locative (v. Bail).</p>
                <p>— indépendante d'un c h a n g e m e n t d e nationalité e n c o u r s d'instance,
                    5-1.</p>
                <p>— m i x t e (v. Action paulienne, Juridiction mixte).</p>
                <p>— ratinne loci.</p>
                <p>— du Tribunal de Mansourah; Délégation</p>
                <p>Judiciaire de Port-Saïd,</p>
                <p>25-41, 85-150.</p>
                <p>— en matière de billets à ordre, selon le lieu de paiement, 23-38.</p>
                <p>— en matière locative, 118-211.</p>
                <p>— vatinnt malerix; assignation d u tiers-saisi e n p a i e m e n t d e s causes d
                    e l a saisie, 93-166.</p>
                <p>Compromis (v. Arbitrage).</p>
                <p>Comptes; débattement inopportun en degré d'appel, 5-4.</p>
                <p>Concession (v. Compagnie des Eaux) ;</p>
                <p>— Compagnies concessionnaires de services publics-</p>
                <p>— D e m a n d e formée p a r u n a b o n n é d a n s les limites de son contrat;
                    r e cevabilité,</p>
                <p>185-318.</p>
                <p>— Demande mettant en discussion l e s concessions administratives et les r a p p
                    o r t s contractuels avec les a b o n n é s a u service public; incompétence d u
                    Tribunal de Justice Sommaire, i n d é p e n d a m m e n t d u t a u x de la d e
                    m a n d e, 185-318.</p>
                <p>— Droits de la Compagnie concessionnaire;</p>
                <p>limites fixées par ses concessions,</p>
                <p>185-318.</p>
                <p>Conclusions (v. Désistement, Signification)</p>
                <p>.</p>
                <p>Concordat</p>
                <p>— judiciaire (v. Faillite).</p>
                <p>— préventif (v. Faillite).</p>
                <p>— Action en résolution; mise en cause des garants nécessaire, 110-198.</p>
                <p>-— Conditions indispensables pour l'obtenir,</p>
                <p>165-289; qualité de « malheureux et de bonne foi »; retard dans le dépôt de
                    bilan, 88-159.</p>
                <p>— Délai de grâce; applicabilité en matière commerciale et en matière de concordat
                    préventif; détermination du délai, 110-198.</p>
                <p>— Gage commercial; réalisation p a r ordonnance du Juge de service; référé,</p>
                <p>39-58.</p>
                <p>— Homologation (Refus d'), jugement ayant statué sur une demande en faillite
                    avant la clôture de l a procédure de concordat préventif ne constituant pas
                    chose jugée a u moment de l'homologation du concordat préventif,</p>
                <p>54-89, 1G5-289.</p>
                <p>— requis par une société en liquidation,</p>
                <p>88-159.</p>
                <p>•Concurrence déloyale.</p>
                <p>— Concession exclusive en Egypte; violation,</p>
                <p>55-90.</p>
                <p>— Saisie conservatoire; objet; conditions pour l'obtenir; recours par le
                    destinataire de la marchandise saisie contre l'ordonnance du Juge de service;
                    recevabilité, 55-90.</p>
                <p>Connaissement (v. Transport)^</p>
                <p>Consentement (v. Effets de commerce)</p>
                <p>; — vicié par une erreur de droit,</p>
                <p>139-241.</p>
                <p>Contrats</p>
                <p>:— commerciaux; liberté des stipulations;</p>
                <p>mise en demeure; répétition inutile en cas de rupture formelle d'un contrat de
                    transport, 5-5.</p>
                <p>— de représentation (v. Mandat).</p>
                <p>— de transport (v. Transport).</p>
                <p>— de vente (v. Vente).</p>
                <p>— en bourse (v. Bourse).</p>
                <p>— par correspondance; formation de la convention dans la ville où l'acceptation a
                    touché le pollicitant; contre-proposition considérée comme offre;</p>
                <p>compétence, 85-151.</p>
                <p>Contredit (v. Distribution).</p>
                <p>Convention (v. Contrats, Obligations,</p>
                <p>Vente).</p>
                <p>Correspondance (Contrats par) (v.</p>
                <p>Contrats).</p>
                <p>Cotons (v. Bourse, Vente).</p>
                <p>Coupons (v. Payement).</p>
                <p>Cour d'Appel (v. Chambre du Conseil,</p>
                <p>Compétence).</p>
                <p>Cours forcé (v. Payement).</p>
                <p>Courtage (v. Bourse).</p>
                <p>— Droit au courtage.</p>
                <p>— en cas d'insuccès des opérations p a r la faute de l'acheteur, 71-117.</p>
                <pb rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/>
                <p> — en cas de non réalisation de l'opération;</p>
                <p>évaluation, 55-91.</p>
                <p>— matrimonial; caractère licite; conditions,</p>
                <p>75-1 ;î6, 90-161.</p>
                <p>Dattiers (v. Adjudication).</p>
                <p>Décès.</p>
                <p>— Actes accomplis par le mandataire dans l'ignorance du décès du mandant;</p>
                <p>validité, 146-248.</p>
                <p>— Actes de procédure signifiés</p>
                <p>— à un défunt; cas de validité, 6-6,</p>
                <p>43-64.</p>
                <p>— au nom d'un défunt; nullité purement relative, 146-248.</p>
                <p>— Jugement rendu contre un défunt,</p>
                <p>6-6, 146-248.</p>
                <p>— (Décision prononçant le); jugement étranger; Allemands, 43 64.</p>
                <p>— Défaut d'influence sur la péremption,</p>
                <p>154-271.</p>
                <p>Décret (v. Loi) ; — du 15 Avril 1891 ;</p>
                <p>188-326.</p>
                <p>Défaut (v. Appel, Chambre du Conseil,</p>
                <p>Opposition).</p>
                <p>Délai</p>
                <p>— d'appel (v. Appel).</p>
                <p>— de forclusion (v. Transport maritime).</p>
                <p>— de grâce (v. Concordat préventif).</p>
                <p>— de péremption (v. Péremption).</p>
                <p>— d'exercice des actions en matière locative</p>
                <p>(v. Bail).</p>
                <p>Délégation Judiciaire de Port-Saïd (v-</p>
                <p>Compétence).</p>
                <p>Demande (v. Action, Bail, Compétence,</p>
                <p>Comptes, Vente).</p>
                <p>Demeure (v. Mise en demeure).</p>
                <p>Dénégation de signature (v. Mesures d'instruction).</p>
                <p>Dépôt de bilan (v. Concordat préventif,</p>
                <p>Faillite).</p>
                <p>Désistement d'instance; dépôt par le défendeur de conclusions sur le fond;</p>
                <p>intérêt du défendeur à obtenir jugement,</p>
                <p>187-319.</p>
                <p>Détournement d'objets saisis (v. Cassation)</p>
                <p>; - constatation des éléments du délit dans le jugement, 187-320.</p>
                <p>Diffamation (v. Presse).</p>
                <p>Discussion (Bénéfice de) (v. Garantie).</p>
                <p>Distribution (v. Adjudication, Expropriation,</p>
                <p>Vente).</p>
                <p>— Collocation.</p>
                <p>— au profit des créanciers personnels de l'adjudicataire, en cas de revente
                    contre lui, 83-145.</p>
                <p>— (Bordereau de); instance en nullité;</p>
                <p>irrecevabilité, 6-9.</p>
                <p>— Compensation entre le prix d'adjudication et la créance privilégiée;</p>
                <p>cas où elle n'est pas demandée,</p>
                <p>55-92.</p>
                <p>— de l'indemnité de remploi.</p>
                <p>— Base de calcul en cas d'annuités échues et impayées en cours
                    d'expropriation,</p>
                <p>6-7.</p>
                <p>— Cas où elle est admissible, 145-245.</p>
                <p>199</p>
                <p>— des frais d'une expropriation non achevée, 148-251.</p>
                <p>— des intérêts</p>
                <p>— antérieurs à l'adjudication (anc. art.</p>
                <p>652 C. Civ.) ; cas d'adjudications successives,</p>
                <p>6-7.</p>
                <p>— garantis par l a transcription d'une vente, 148-251.</p>
                <p>— Droits résultant de l'indivisibilité de l'hypothèque, 74-128.</p>
                <p>— Contestation non formulée au contredit;</p>
                <p>recevabilité quand le contredit n'aurait eu aucun intérêt pratique,</p>
                <p>145-245.</p>
                <p>— Contredit</p>
                <p>— basé sur une exception d'usure, 6-9.</p>
                <p>— causé p a r une production erronée ou défectueuse; intérêts non dus au
                    créancier responsable du retard, 6-7.</p>
                <p>—- contenant deux chefs distincts; défaut de motifs à l'appui de l'un des chefs;
                    irrecevabilité partielle, 147-</p>
                <p>250.</p>
                <p>— contre le nouveau règlement provisoire dressé après une première distribution,
                    pour la répartition d'intérêts supplémentaires; irrecevabilité,</p>
                <p>55-92.</p>
                <p>— contre le second règlement définitif dressé après folle-enchère, 6-8.</p>
                <p>— contre le règlement définitif; irrecevabilité à relever d'office en cas de
                    défaut de contredit au règlement provisoire, 77-140.</p>
                <p>— fondé sur une opposition à commandement;</p>
                <p>irrecevabilité après le rejet de cette opposition, 6-9.</p>
                <p>— Intérêts de retard dus par le contredisant succombant, .147-250.</p>
                <p>— n e contenant pas la contestation plaidée ensuite devant le Tribunal;</p>
                <p>irrecevabilité, 71-118.</p>
                <p>— non motivé; nullité couverte p a r une défense au fond, 6-9.</p>
                <p>— se heurtant à la chose jugée, 6-9.</p>
                <p>— Production.</p>
                <p>— Eléments nécessaires de la demande de collocation.</p>
                <p>— Désignation tardive du titre invoqué,</p>
                <p>187-321.</p>
                <p>— Impossibilité o u empêchement à l a production du titre invoqué, 7-10.</p>
                <p>— erronée ou défectueuse; conséquences,</p>
                <p>6-7.</p>
                <p>— unique pour deux distributions distinctes;</p>
                <p>admissible lorsqu'elle est basée sur les mêmes titres, 148-252.</p>
                <p>Domaine public; prescription spéciale au profit des créanciers hypothécaires;</p>
                <p>inapplicabilité, 63-111.</p>
                <p>Domestiques (v. Louage de services).</p>
                <p>Domicile.</p>
                <p>— (Changement de) (v. Paiement).</p>
                <p>— élu: validité d'une assignation intro-</p>
                <p>ductive d'instance signifiée au domicile déjà élu en référé, 148-253.</p>
                <p>Dommages-intérêts (v. Chemins de fer,</p>
                <p>Commissionnaire, Ecole, Faute commune,</p>
                <p>Louage de services, Tramways,</p>
                <p>Transport, Vente).</p>
                <p>Donation (v. Faillite).</p>
                <p>Drawback (v. Sucre).</p>
                <p>200 Droit</p>
                <p>— d'accise (v. Sucre).</p>
                <p>— étranger (v. Décès).</p>
                <p>— litigieux (v. Avocat).</p>
                <p>— m u s u l m a n (v. Séparation des patrimoines,</p>
                <p>Succession).</p>
                <p>— proportionnel (v. Gage, Immeuble p a r destination, Société civile).</p>
                <p>Eau (v. Bail, Compagnie des Eaux).</p>
                <p>Ecole: renvoi illégitime des élèves pendant l'année scolaire;
                    dommages-intérêts,</p>
                <p>110-199.</p>
                <p>Effets de commerce (v- Billets à ordre).</p>
                <p>— Endossement.</p>
                <p>— Date insérée après l'échéance, mais pour un transfert effectivement opéré avant
                    l'échéance; protêt, 72-122.</p>
                <p>— irrégulier; conditions dans lesquelles il confère au porteur la qualité de
                    tiers porteur de bonne foi, 72-112.</p>
                <p>— irrégulier, mais régulier d'après la loi du pays où il a été opéré, 187-</p>
                <p>322.</p>
                <p>— opéré par un syndic ou un liquidateur;</p>
                <p>caractère non translatif de propriété, 187-322.</p>
                <p>—• Faiblesse d'esprit d u souscripteur.</p>
                <p>— Tiers porteur de bonne foi; actes antérieurs à l'interdiction, 88-159.</p>
                <p>— Preuve du paiement à la charge du porteur» 8-11,</p>
                <p>— Novation; conditions essentielles, 86-</p>
                <p>153.</p>
                <p>— Prescription quinquennale.</p>
                <p>— Applicabilité ou non en Egypte de l'art. 300 du Traité de Versailles;</p>
                <p>suspension de tout délai de prescription;</p>
                <p>péremption ou forclusion de procédure pendant la durée de la guerre dans les
                    rapports entre ennemis; Proclamation du 9 Mars 1920; Order in Council du 22
                    Janvier 1920, 91-1(54, 91-165, 128-230.</p>
                <p>— Exception inadmissible après la délation d'un serment, 29-50.</p>
                <p>— Non prescription de l'obligation du garant en cas de reconnaissance de ia dette
                    p a r le débiteur principal,</p>
                <p>86-153.</p>
                <p>— Protêt; recours contre les endoss e u r s ; notification d u protêt, nécessaire
                    in externo, 111-200.</p>
                <p>Endossement (v. Effets de commerce)</p>
                <p>Entrepreneurs? garantie de dix années,*</p>
                <p>accident; système de construction;</p>
                <p>faute; exercice dte l'action en garantie;</p>
                <p>recevabilité; prescription; point de départ: jour de l'accident, 25-42.</p>
                <p>Erreur (v. Adjudication) ; — de droit;</p>
                <p>consentement; vices, 139-241.</p>
                <p>Etablissements incommodes, insalubres ou dangereux; exploitation commencée sans
                    roksa; détermination de la peine laissée à l'appréciation du magistrat;
                    fermeture; cas où il y a lieu de l'ordonner, 148-254.</p>
                <p>Etat (Changement d') sans influence sur la péremption, 154-271.</p>
                <pb rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/>
                <p>Evocation (v. Appel, Exequatur).</p>
                <p>Exécuteur testamentaire (v. Succession).</p>
                <p>Exequatur (v. Arbitrage).</p>
                <p>— Absence de révision au fond p a r les</p>
                <p>Tribunaux mixtes, 41-61.</p>
                <p>— Condamnation aux intérêts é c h u s depuis l a date de la décision r e n d u e
                    à l'étranger, 41-61.</p>
                <p>— F o r m e d e s extraits de jugements étrangers à produire e n Eygpte, 41-</p>
                <p>61.</p>
                <p>— inadmissible pour un jugement exécutoire p a r provision, mais f r a p p é
                    d'appel, 40-60. '</p>
                <p>— J u g e m e n t s r e n d u s</p>
                <p>— en Angleterre; réciprocité admise en Egypte, 41-61; en Angleterre ou par les
                    Tribunaux anglais; cas où il n'y a pas réciprocité, 166-890.</p>
                <p>— en France; réciprocité admise en</p>
                <p>Egypte, 40-60.</p>
                <p>— (La décision d') doit préciser le m o n tant pour lequel l'exécution p e u t
                    avoir lieu, 72-122.</p>
                <p>— Ordonnance d'exequatur; opposition;</p>
                <p>irrecevabilité; appel; évocation,</p>
                <p>149-255.</p>
                <p>Exportation (v. Sucre).</p>
                <p>Expropriation (v. Adjudication, Distribution,</p>
                <p>Folle-Enchère, Prêt, Revendication,</p>
                <p>Vente).</p>
                <p>— pour cause d'utilité publique.</p>
                <p>— Dépôt de l'indemnité, 150-258.</p>
                <p>— Intérêts sur l'indemnité; point de départ, 74-126.</p>
                <p>— Renonciation à l'indemnité, 74-126.</p>
                <p>— Terrains kharadjis, 188-326.</p>
                <p>— s u r saisie.</p>
                <p>— Cahier des charges.</p>
                <p>— Clause exonérant l e poursuivant de la garantie en cas de déficit de
                    Contenan-</p>
                <p>ce; c a s o ù elle est inopérante, 86-154.</p>
                <p>— (Notification du dépôt du)</p>
                <p>— aux créanciers inscrits du tiers détenteur, non nécessaire, 8-12.</p>
                <p>— n o n faite a u domieile réel du débiteur exproprié, 149-256.</p>
                <p>— Commandement immobilier; transcription;</p>
                <p>location; acte de mauvaise administration, 73-124.</p>
                <p>— Compétence exclusive des Tribunaux mixtes en cas d'inscription au profit d'un
                    étranger, 43-66.</p>
                <p>— de l'adjudicataire,, p a r ses créanciers personnels; conséquences du défaut de
                    folle-enchère, 83-145.</p>
                <p>— Eviction; garantie n'incombant point</p>
                <p>— aux créanciers autres que le poursuivant,</p>
                <p>73-123.</p>
                <p>— a u débiteur saisi, 188-525,</p>
                <p>— Insaisissabilité de la petite propriété agricole; loi des cinq feddans,</p>
                <p>73-125.</p>
                <p>— par la faute de l'acheteur; conséquences,</p>
                <p>162-265.</p>
                <p>— Prix (Action en diminution du).</p>
                <p>— Eviction erronément qualifiée de déficit.</p>
                <p>168-293.</p>
                <p>— Prescription d'une année; faculté de l'invoquer en degré d'appel, 188-324.</p>
                <p>— Revendication.</p>
                <p>— après adjudication; m i s e en cause des créanciers de l'adjudicataire non
                    nécessaire,</p>
                <p>188-325.</p>
                <p>— e n cours d'expropriation.</p>
                <p>— Défaut d'opposition à l'adjudication par l e revendiquant ; conséquences,</p>
                <p>10-22.</p>
                <p>— Dépôt des titres au Greffe, 10-22.</p>
                <p>— Restitution des fruits par l'adjudicataire et par l e poursuivant, 73-123.</p>
                <p>— Séquestre (Mise sous).</p>
                <p>Irrecevabilité d'une demande de séquestre avant l a saisie immobilière d'un
                    immeuble possédé p a r u n tiers détenteur, 40-59.</p>
                <p>— Référé (Juge des); limites de sa compétence,</p>
                <p>150-259.</p>
                <p>— Signification a l'étranger; actes remis au Parquet; transmission impossible à
                    raison des circonstances politiques, 149-256.</p>
                <p>— Sommation de payer ou de délaisser;</p>
                <p>signification obligatoire aux seuls tiers-détenteurs révélés p a r le certificat
                    hypothécaire, et ayants cause du constituant de l'hypothèque,</p>
                <p>95-168.</p>
                <p>Faiblesse d'esprit (v. Effets de commerce).</p>
                <p>Faillite.</p>
                <p>— Cessation des paiements.</p>
                <p>— Dépôt de bilan tardif (v. Concordat préventif).</p>
                <p>•— établie par un contrat d'atermoiement,</p>
                <p>42-62.</p>
                <p>— Compensation conventionnelle o u légale, 8-13.</p>
                <p>— Concordat judiciaire.</p>
                <p>— Refus d'homologation basé sur des motifs d'ordre public, 56-93, 189-327.</p>
                <p>— Vote des créanciers gagistes insuffisamment garantis, 8-14.</p>
                <p>— Déclaration</p>
                <p>— après décès, 88-159.</p>
                <p>— de la faillite des interdits; effets s u r les biens de l'interdit
                    seulement,</p>
                <p>88-159.</p>
                <p>— de la faillite des mineurs; majorité commerciale survenue après l'opposition,
                    ou imminente après la mise en délibéré, 167-292.</p>
                <p>— de la faillite personnelle des membres en nom d'une société, 88-159.</p>
                <p>— Publication du jugement déclaratif,</p>
                <p>42-62.</p>
                <p>— Donations faites p a r le mari.au cours d u mariage; nullité; action en repris
                    e d e l a femme, 8-15, 56-94.</p>
                <p>— F e m m e ; action en reprise; immeuble s acquis de ses deniers personnels;</p>
                <p>preuve d e l'origine des deniers;</p>
                <p>inadmissibilité de la prescription acquisitive a u profit de l a f e m m e d u
                    failli, 8-15, 56-94.</p>
                <p>— Gage ou hypothèque insuffisamment garantis; division de l a créance et vote a u
                    concordat, 8-14.</p>
                <p>— Opposition des tiers a u jugement déclaratif,</p>
                <p>42-62.</p>
                <p>— Syndic (v. Effets de commerce).</p>
                <p>-— Incompatibilité avec les fonctions de liquidateur judiciaire de la société en
                    faillite, 88-159.</p>
                <p>— Représentation de la masse, 42-62.</p>
                <p>— Tierce-opposition a u jugement déclaratif,</p>
                <p>42-62.</p>
                <p>Faute (v. Bail, Entrepreneurs, Tramways,</p>
                <p>Transports); — commune;</p>
                <p>théorie de la compensation des fautes,</p>
                <p>189-328.</p>
                <p>Faux (v. Billets d e Banque, Inscription en faux).</p>
                <p>Femme (v. Faillite, Juridiction mixte,</p>
                <p>Revendication mobilière).</p>
                <p>Fermages (v. Bail).</p>
                <p>Fins de non recevoir (v. Transports maritimes).</p>
                <p>Folle-enchère (v. Adjudication, Distribution,</p>
                <p>Expropriation).</p>
                <p>Fonds de commerce; convention de limitation du travail du vendeur;</p>
                <p>jouissance du nom, 87-155.</p>
                <p>Force majeure</p>
                <p>— avant retardé un dépôt de bilan,</p>
                <p>88-159.</p>
                <p>— Circonstances rendant l'exécution plus difficile, 139-241.</p>
                <p>— en matière de transports maritimes</p>
                <p>(v. Transport maritime).</p>
                <p>Forclusion (v. Transport maritime).</p>
                <p>Frais (v. Action possessoire).</p>
                <p>Franc; unité monétaire e n Egypte (v.</p>
                <p>Paiement).</p>
                <p>Gage (v. Concordat préventif, Faillite).</p>
                <p>— Contrat subordonnant la consignation des biens au non paiement de la dette;
                    caractère de gage, 150-261.</p>
                <p>— Droit de rétention du destinataire qui a effectué des avances sur une
                    marchandise, 72-127.</p>
                <p>— Magasins généraux; règlements intérieurs,</p>
                <p>75-135.</p>
                <p>— Pacte eommissoire, 157-278.</p>
                <p>— Prescription acquisitive ne se produisant pas au profit du créancier gagiste,
                    150-261.</p>
                <p>— Réalisation arbitraire; conséquences,</p>
                <p>28-49.</p>
                <p>— Renonciation tacite ne résultant pas de l'inaction du débiteur, 150-261.</p>
                <p>Garantie (v. Action en garantie, Transport,</p>
                <p>Vente).</p>
                <p>— Bénéfice de discussion; condition,</p>
                <p>88-157, 164-284.</p>
                <p>— Caractère non commercial du cautionnement,</p>
                <p>84-189.</p>
                <p>— Contrat signé par le garant; acceptation du bénéficiaire de la garantie,</p>
                <p>164-284.</p>
                <p>— Formule de garantie comportant renonciation au bénéfice de discussion,</p>
                <p>193-335.</p>
                <p>— Formule de garantie insérée au dessous de la signature du garant principal
                    d'une obligation; portée, 87-</p>
                <p>156.</p>
                <p>— Mise en demeure faite par l'acheteur au vendeur défaillant portant effet à
                    l'égard du garant solidaire,</p>
                <p>193-335.</p>
                <p>— Solidarité; façon de l'exprimer, 88-</p>
                <p>157.</p>
                <p>— Stipulation prise a u profit du seul créancier; recours du premier garant
                    contre le second; mal fondé, 9-</p>
                <p>16.</p>
                <pb rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/>
                <p> Gestion d'affaires (v. Assurances-incendie)</p>
                <p>; — action du locataire contre le propriétaire qui a réclamé pour lui dés
                    dommages-intérêts à un tiers responsable de dégâts à l'immeuble, 88-</p>
                <p>158.</p>
                <p>Greffe (Procès-verbal au) (v. Chambre du Conseil).</p>
                <p>Hekr.</p>
                <p>— Juridiction mixte; application des règles du droit musulman en matière de wakf,
                    42-63.</p>
                <p>— Péremption de l'action du wakf par</p>
                <p>33 ans, 42-63.</p>
                <p>Hellènes (v. Action en rescision, Nationalité,</p>
                <p>Partage).</p>
                <p>Héritiers (v. Serment, Succession).</p>
                <p>Honoraires (v. Avocat).</p>
                <p>Huissier (v. Cassation).</p>
                <p>Hypothèque (v. Adjudication, Alffecta-</p>
                <p>tion hypothécaire, Expropriation).</p>
                <p>— Bordereau d'inscription; précision nécessaire; désignation des biens
                    incorrecte, mais suffisante pour empêcher toute erreur, 168-293.</p>
                <p>— Contrat hypothécaire; précision nécessaire;</p>
                <p>désignation des biens complétée dans le bordereau d'inscription,</p>
                <p>168-294.</p>
                <p>— Créancier (Le) hypothécaire étranger ne peut se voir opposer le jugement
                    indigène rendu contre le vendeur de son débiteur, 163-283.</p>
                <p>— Droit du créancier titulaire de plusieurs hypothèques à rencontre du même
                    débiteur de bénéficier de leur indivisibilité, dans la distribution,</p>
                <p>74-128.</p>
                <p>— Intérêts; collocation; inapplicabilité du nouvel art. 692 C, Civ. en cas
                    d'inscription simplement rectificative, postérieure à la loi d u 7 Septembre
                    1912, 168-293.</p>
                <p>— Purge; conséquence du défaut de folle enchère; expropriation de l'adjudicataire
                    par ses créanciers personnels;</p>
                <p>distribution d u nouveau prix de l'immeuble au profit de ces derniers seulement,
                    83-146.</p>
                <p>Immeuble (v. Bail) ; — par destination;</p>
                <p>conditions de la cessation de l'immö-</p>
                <p>bilisation; droit proportionnel perçu par le Greffe à l'occasion de la vente,</p>
                <p>57-95.</p>
                <p>Incendie (v. Assurances, Vente).</p>
                <p>Incompatibilité (v. Faillite).</p>
                <p>Indivisibilité (v. Appel, Hypothèque).</p>
                <p>Inscription</p>
                <p>— en faux.</p>
                <p>— Caractère suspensif à moins que le document incriminé ne soit sans portée,
                    74-129.</p>
                <p>— devant la Juridiction mixte, incidemment à une instance devant le</p>
                <p>Tribunal indigène; irrecevabilité,</p>
                <p>58-96.</p>
                <p>201</p>
                <p>— écartée de piano, 77-141.</p>
                <p>— inutile contre le procès-verbal d'un courtier commis à la vente de
                    marchandises,</p>
                <p>173-308.</p>
                <p>— Jonction de l'incident en faux au fond pour déterminer la portée du document
                    incriminé, 74-129.</p>
                <p>hypothécaire (v. .Expropriation, 'Hypothèque).</p>
                <p>Instance.</p>
                <p>— (Désistement; dépôt par le défendeur de conclusions sur le fond; intérêt du
                    défendeur à obtenir jugement,</p>
                <p>187-319.</p>
                <p>— Radiation en matière pénale; absence des parties; non applicabilité de l'art.
                    124 C. Proc., 79-144.</p>
                <p>Interdiction (v. Effets de commerce,</p>
                <p>Faillite).</p>
                <p>Intérêts (v. Adjudication, Distribution;</p>
                <p>Hypothèque, Interprétation, Prêt) ; —</p>
                <p>obligations consistant en une somme d'argent; intérêts dus du jour de la demande
                    e n justice seulement, à moins que l a convention, l'usage commercial ou la loi
                    n'aient dérogé à ce principe, 169-295.</p>
                <p>Interprétation (v. Préemption) ; — demande nouvelle; interprétation d'une
                    décision ayant porté condamnation à des intérêts sans préciser leur caractère
                    capitalisable, 9-17.</p>
                <p>Intervention.</p>
                <p>— Effets; droits de l'intervenant de s'opposer à une demande de radiation
                    d'appel, 151-262.</p>
                <p>— Irrecevabilité d e l'intervenant à s'opposer à la radiation de l'affaire
                    principale,</p>
                <p>58-97.</p>
                <p>Jeu-Pari.</p>
                <p>— Caractère illicite, 151-263; 151-264;</p>
                <p>exercices sportifs; paris entre tiers;</p>
                <p>intermédiaires, 151-263.</p>
                <p>— « Paroli-accumulateur » (Nature du);</p>
                <p>pari entre le client et l'intermédiaire,</p>
                <p>151-264.</p>
                <p>Jobbers (v. Bourse).</p>
                <p>Juge de service (v. Compétence).</p>
                <p>Jugement (v. Acquiescement, Appel,</p>
                <p>Compétence, Décès, Juridiction, Signification)</p>
                <p>; — interlocutoire (v. Appel)</p>
                <p>; — portée de la règle que l'interlocutoire ne lie pas l e juge, 43-65.</p>
                <p>Juridiction (v. Bail, Compétence).</p>
                <p>— Clause attributive de juridiction (v.</p>
                <p>Bail).</p>
                <p>— mixte (v. Action paulienne, Bail).</p>
                <p>— Compétence (v. Saisie-arrét).</p>
                <p>— Action basée sur un quasi-délit ; compétence du Tribunal du lieu où s'est
                    produit le fait générateur de responsabilité,</p>
                <p>148-253.</p>
                <p>— à l'égard dea étrangers n'ayant jamais habité l'Egypte; art. 14 C. Civ.;
                    portée,</p>
                <p>25-43, 133-233, 134-234.</p>
                <p>— à l'égard des Tripolitains, 90-162.</p>
                <p>202 — à raiaon de la protection et indépend a m m e n t de l a nationalité.
                    93-167.</p>
                <p>— d é r i v a n t d e l a mise e n c a u s e d'un créancier inscrit é t r a n g e
                    r s u r l'immeub l e préempté, 27-46.</p>
                <p>— d é r i v a n t d e l a mise en cause d'un étranger contre lequel i l a été
                    conclu en première instance, 132-163.</p>
                <p>— e n c a s d e c h a n g e m e n t d e n a t i o n a l i t é en cours
                    d'instance, 5-1.</p>
                <p>— en caa d e p l u r a l i t é d e défendeur s ; a r t .</p>
                <p>35 C. Proc. ; portée, 132-233.</p>
                <p>— en matière de contestations d é r i v a n t d e f a i t s accomplis s u r l e t
                    e r r i t o i r e égyptien,</p>
                <p>25-43.</p>
                <p>— exclusive pour l'adjudication de biens grevés d'une inscription a u profit d'un
                    étranger, 43-66.</p>
                <p>— F e m m e é t r a n g è r e devenue s u j e t t e locale p a r euite d e m a r
                    i a g e, mais ayant e n t e n d u conserver s a n a t i o n a l i t é origin a i
                    r e pour sa personnalité commerciale,</p>
                <p>75-132.</p>
                <p>— indépendante d e l a n a t i o n a l i t é des p a r ties en matière de
                    contestations des honoraires d'un procès mixte, 75-130.</p>
                <p>— même e n t r e s u j e t s locaux si l e procès est d i r i g é contre u n
                    séquestre nommé p a r l a J u r i d i c t i o n mixte et est relatif à l a
                    gestion j u d i c i a i r e d e ce séquestre,</p>
                <p>75-131.</p>
                <p>— Mise en c a u s e d'un étranger d a n s u n procès indigène ; c a s o ù elle ne
                    peut a t t r i b u e r compétence a u x Tribunaux mixtes, 26-44.</p>
                <p>— N a t i o n a l i t é ; conflit d i p l o m a t i q u e ; sursis j u s qu'à
                    solution de la question préjudicielle, a u c a s seulement o ù les a u t o r i t
                    é s publiques n'a r r i v e n t p a s à sol u t i o n n e r l e c o n f l i t ;
                    a p p r é c i a t i o n provisoire p a r l e s Tribunaux mixtes d e l a n a t i
                    o n a l i t é contestée pour éviter u n d é n i d e justice, 38-98.</p>
                <p>— pour apprécier l a n a t i o n a l i t é des parties ; conflit e n t r e les
                    lois des deux p a y s étrangers q u a n t à l a n a t i o n a l i t é ; p e r t
                    e d e l a n a t i o n a l i t é ottomane, 89-160.</p>
                <p>— pour relever l a nullité d'une expulsion opérée s a n s t i t r e p a r u n
                    huissier indigène,</p>
                <p>75-133.</p>
                <p>— Incompétence (v. Inscription de faux).</p>
                <p>— à r a i s o n de l a m i s e en cause d'un t i e r s saisi. 133-233.</p>
                <p>— ä statiuer d a n s u n litige e n t r e u n Suisse protégé français e t u n
                    citoyen français ;</p>
                <p>juridiction compétente à isneon de la protection et indépendamment d e l a n a t
                    i o n a l i t é, 93-167.</p>
                <p>— à s t a t u e r s u r l e recours exercé p a r l e t r a n s p o r t e u r c o
                    n t r e l e d e s t i n a t a i r e e t s o n g a r a n t à r a i s o n d e r e
                    l a t i o n s nées à l'étranger, 191-332.</p>
                <p>— à s t a t u e r s u r u n e revendication a p r è s désintéressement, p a r l '
                    adjudication, d u seul créancier i n s c r i t sur les biens,</p>
                <p>75-134.</p>
                <p>— Sursis à raison d'une contestation de statut personnel, 11-25.</p>
                <p>Kharadgis (Terrains) (v. Expropriation pour cause d'utilité publique).</p>
                <p>Lettre de change (v. Billets à ordre, Effets de commerce).</p>
                <p>Licenciement (v. Louage de services).</p>
                <p>Liquidateur judiciaire (v. Effets de commerce, Concordat préventif,
                    Faillite).</p>
                <p>Litispendance.</p>
                <p>— à soulever d'office, 152-266.</p>
                <p>— Irrecevabilité d'une action intentée devant la Juridiction mixte p a r une
                    partie assignée déjà pour le m ô m e lititre devant u n Tribunal étranger,</p>
                <p>152-266.</p>
                <pb rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/>
                <p>Livraison (v. Vente).</p>
                <p>Location, Locataire (v. Bail).</p>
                <p>Loi</p>
                <p>— d e s cinq feddans (v. Expropriation).</p>
                <p>— d u pavillon (v. Transports maritimes).</p>
                <p>— s u r les loyers (v. Bail).</p>
                <p>— territoriale d u 24 Zulhedjé 1272,</p>
                <p>188-326.</p>
                <p>Lotissement (v. Vente).</p>
                <p>Louage de services.</p>
                <p>— 'Engagement à l'essai, avec fixation de terme, 112-201.</p>
                <p>— Licenciement</p>
                <p>— d'un chauffeur sans préavis ni indemnité,</p>
                <p>72-119.</p>
                <p>— d'unemployé subalterne de magasin,</p>
                <p>72-120.</p>
                <p>— légitime mais brusque, générateur de dommages-intérêts, 153-267.</p>
                <p>— intempestif; indemnité; mode de calcul, 44-68, 169-296.</p>
                <p>— Ouvrier à l a journée; n a t u r e et d u rée des services, 169-296.</p>
                <p>— Participation aux bénéfices; m o d e de calcul; opérations de spéculation,</p>
                <p>154-270.</p>
                <p>Magasins généraux (v. Gage).</p>
                <p>Majorité (v. Faillite, Tuteur).</p>
                <p>Maladie ('Dernière) (v. Vente).</p>
                <p>Mandat (v. Décès).</p>
                <p>— Engagement du mandataire entraîn a n t l'engagement corrélatif de ses con
                    Ire-parties envers le m a n d a n t,</p>
                <p>153-268.</p>
                <p>— Obligation du m a n d a n t ; n o n solidarité d u m a n d a n t envers le m a
                    n d a taire.</p>
                <p>55-911..</p>
                <p>— Représentation.</p>
                <p>— Autorisation d'exercer un commerce en Egypte donnée a u représentant, profitant
                    au représenté, 154-</p>
                <p>269.</p>
                <p>— Révocation intempestive; conséquences;</p>
                <p>dommages-intérêts; obligation pour le mandataire révoqué de supprimer une
                    enseigne indiquant son ancienne qualité, 154-269.</p>
                <p>—• Salaire convenu; pouvoir d'arbitrag e du juge; cas où le salaire a été convenu
                    après l'exécution d u m a n dat,</p>
                <p>170-297.</p>
                <p>— spécial; défaut de production en cas de désistement; conséquences,</p>
                <p>84-147.</p>
                <p>Mansourah (Tribunal de) (v. Compétence)</p>
                <p>.</p>
                <p>Mariage (v. Faillite).</p>
                <p>— Courtage matrimonial; caractère licite. 75-136.</p>
                <p>— d'opérations de bourse (v. Bourse).</p>
                <p>Marque de Fabrique; dépôt ne conférant pas droit de propriété; contrefaçon;</p>
                <p>déchéance du propriétaire d'une marque qui n'actionne pas son concurrent dans un
                    délai raisonnable, 9-</p>
                <p>18.</p>
                <p>Médecin; honoraires; soins donnés au domicile de celui qui l'a appelé;
                    responsabilité du maître de la maison,</p>
                <p>170-298.</p>
                <p>Mesures d'instruction; dénégation de si gnature;</p>
                <p>effets; vérification; délai;</p>
                <p>prorogation, 44-69.</p>
                <p>Mineurs (v. Faillite, Succession, Tuteur.</p>
                <p>Vente).</p>
                <p>Ministère Public (v. Cassation).</p>
                <p>Mise en demeure (v. Vente) ; — répétition inutile en cas de rupture formelle d'un
                    contrat de transport, 5-5.</p>
                <p>Monnaie (v. Paiement).</p>
                <p>Mucien (Dogme), 45-74.</p>
                <p>Musulmans (v. Succession).</p>
                <p>Nationalité (v. Compétence, Décès, Juridiction mixte).</p>
                <p>— hellénique.</p>
                <p>— Accord gréco-égyptien du 17 Octobre 1918, 5-1.</p>
                <p>— Possession d'état; accord gréco-</p>
                <p>égyptien du 2 Février 1890; reconnaissance implicite de la nationalité étrangère
                    d'un « raya » p a r le</p>
                <p>Gouvernement Egyptien, 9-19.</p>
                <p>— italienne d'un Tripolitain; certificat consulaire; Juridiction mixte
                    compétente,</p>
                <p>90-162.</p>
                <p>— ottomane; perte de cette nationalité,</p>
                <p>89-160.</p>
                <p>— suisse; incompétence de? Juridictions mixtes à statuer d a n s u n litige e n t
                    r e u n Suisse protégé français et un citoyen français; juridiction compétente
                    'à raison de la protection et indépendamment de la nationalité,</p>
                <p>93-167.</p>
                <p>Notification (v. Expropriation, Signification).</p>
                <p>Novation (v. Effets de commerce); —</p>
                <p>existant quand les changements dans la dette affectent l'existence même de la
                    créance, 68-114.</p>
                <p>Nullités des actes de procédure; ne sont point couvertes par la simple
                    comparution,</p>
                <p>170-299.</p>
                <p>Obligations (v. Société Anonyme).</p>
                <p>— Cause n o n énoncée; preuve de la cause; charge de cette preuve; cas où la
                    cause consiste dans des services à rendre, lTil-300.</p>
                <p>— Portée réelle résultant des actes d'exécution, 59-100.</p>
                <p>Opposition (v. Chambre du Conseil,</p>
                <p>Faillite).</p>
                <p>— inadmissible contre les jugements de contravention r e n d u s contre u n
                    prévenu q u i a c o m p a r u u n e première fois. 93-165.</p>
                <p>— Irrecevabilité en matière pénale, e n cas de défaut de comparution de
                    l'opposant devant, le Tribunal Correctionnel saisi d u recours, 76-137.</p>
                <p>Or (y. Payement).</p>
                <p>Order in Council du 22 Janvier 1920 (v.</p>
                <p>Traité de Versailles).</p>
                <p>Ordre public (v. Faillite) ; — à l'étranger;</p>
                <p>appréciation par les Tribunaux</p>
                <p>Egyptiens, 139-241.</p>
                <p>Ouvrier à la journée (v. Louage de services)</p>
                <p>.</p>
                <p>Pacte commissoire (v. Gage).</p>
                <p>Paiement.</p>
                <p>— Appointements et pensions; le changement de domicile d u créancier ne peut
                    exercer aucune influence s u r l'étendue des obligations d u débiteur; c h a n g
                    e ; c o u r s forcé; paiement.</p>
                <p>en billets d e b a n q u e d e l a valeur effective d u m o n t a n t d û,</p>
                <p>135-235.</p>
                <p>— Assurances-vie; stipulation de paiem e n t en f r a n c s o u e n or; cours d u
                    change; interprétation de la police p a r le r è g l e m e n t d e s primes,</p>
                <p>136-236. 106-237, 137-238, 138-239,</p>
                <p>138-240.</p>
                <p>— Coupons; détermination d u m o d e de paiement des c o u p o n s d'une
                    obligation s u r la b a s e de la m o n naie adoptée p a r le p o r t e u r d u
                    titre lors de son p r o p r e achat, 68-115.</p>
                <p>— Domicile d u créancier (Changem e n t de); défaut d'influence s u r l'étendue d
                    e s obligations d u d é b i t e u r et ' a m o n n a i e d e paiement,</p>
                <p>185-235.</p>
                <p>•— Domicile d u débiteur; convention f i x a n t d e u x lieux de paiement; choix
                    d u lieu a p p a r t e n a n t a u p o r t e u r d'obligation contre la société,
                    GSMS.</p>
                <p>— Droits de transit d u Canal d e Suez;</p>
                <p>paiement e n m o n n a i e égyptienne,</p>
                <p>25-43, 134-234.</p>
                <p>•— Imputation s u r u n e dette déterminée;</p>
                <p>cas o ù le débiteur ne peut m o difier après coup cette imputation;</p>
                <p>inapplicabilité, e n droit mixte, d u principe d u droit français prévoyant
                    l'imputation s u r la dette la p l u s ancienne, 44-70.</p>
                <p>— Prêt; contrat conclu e n Egypte;</p>
                <p>stipulation de paiement « e n b o n n e s m o n n a i e s d'or, e n f r a n c s
                    français »,</p>
                <p>139-241.</p>
                <p>— P r i x (v. Vente).</p>
                <p>— 'Système monétaire égyptien; f r a n c ;</p>
                <p>valeur légale e n Egypte, 25-43,</p>
                <p>134-234 135-235. 186-236, 138-239,</p>
                <p>188.240, \139-241, 140-242.</p>
                <p>Pari (v. Jeu).</p>
                <p>Paroli (v. Jeu).</p>
                <p>Parquet (v. Ministère Public, Signification)</p>
                <p>.</p>
                <p>Partage (v. Action en rescision, Prescription,</p>
                <p>Société civile).</p>
                <p>Participation aux bénéfices (v. Louage de services).</p>
                <p>Partie civile (v. Cassation).</p>
                <p>Pavillon (Loi du) (v. Transports maritimes).</p>
                <pb rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/>
                <p> Péremption.</p>
                <p>— Caractère n o n indivisible d'un comm a n d e m e n t dirigé contre d e u x
                    co-</p>
                <p>partageants distincts et d u j u g e -</p>
                <p>m o n t u n i q u e ayant statué s u r les oppositions faites, 60-102.</p>
                <p>— Cas -où la d e m a n d e e n p é r e m p t i o n a été suivie d'un arrêt
                    interlocutoire;</p>
                <p>prescription, 59-101.</p>
                <p>— contre les m i n e u r s et les incapables;</p>
                <p>se produit en droit mixte,</p>
                <p>151-271.</p>
                <p>— Décès ou c h a n g e m e n t d'état e n c o u r s d'instance s a n s influence
                    s u r la péremption, 154-27Í1.</p>
                <p>— Délai (Augmentation de) de p é r e m p t i o n ; inexistence en droit mixte,
                    154-271.</p>
                <p>Pétitoire; moyens de preuve recueillis au possessoire, 91-163.</p>
                <p>Pollicitation; irrévocabilité de l'offre d'achat pendant tout le délai fixé pour
                    l'acceptation, 101-171-</p>
                <p>Possession (v. Action possessoire).</p>
                <p>Pourvoi (v. Cassation).</p>
                <p>Port-Saïd (Délégation Judiciaire de) (v.</p>
                <p>Compétence).</p>
                <p>Préemption.</p>
                <p>— Déchéance d u bénéfice d'une décision faisant droit à la d e m a n d e d u p r
                    é e m p t e u r ; partie en profitant,</p>
                <p>27-45.</p>
                <p>— Difficultés d'exécution; r e c o u r s e n interprétation d'arrêt, 27-45.</p>
                <p>— Droit p r i m é p a r le retrait d'indivision,</p>
                <p>60-103.</p>
                <p>— Juridiction mixte; compétence j u s tifiée p a r la présence en c a u s e d'u n
                    créancier inscrit étrangers u r l'imm e u b l e préempté, 27-46.</p>
                <p>— Résiliation de la vente pour r e t a r d d a n s le paiement d u prix; effets s
                    u r la p r é e m p t i o n, 27-46.</p>
                <p>— Revente simulée d e l'immeuble s u j e t 'à préemption; action exercée contre
                    le premier a c q u é r e u r ; conditions de recevabilité, 155-272.</p>
                <p>Prescription</p>
                <p>— acquisitive (v. ¡Faillite); — q u i n q u e n n a l e</p>
                <p>— inopposable, par le tiers détenteur, au créancier hypothécaire, 46-75.</p>
                <p>— Juste titre; n'est pas constitué</p>
                <p>— a u profit de l'adjudicataire, par un jugement d'adjudication nul pour défaut
                    de sommation au tiers-détenteur, 45-71.</p>
                <p>— par un partage, ayant simple effet déclaratif,</p>
                <p>76-138.</p>
                <p>— a n n a l e 'v. (Expropriation).</p>
                <p>— libératoire (v. Action en rescision,</p>
                <p>Effets de commerce, Saisie-arrêt,</p>
                <p>Serment).</p>
                <p>— q u i n q u e n n a l e spéciale a u profit d u créancier hypothécaire d e b o
                    n n e foi; inapplicabilité en matière d e d o m a i n e public et d e w a k f,
                    63*111.</p>
                <p>Presse; diffamation; préjudice moral;</p>
                <p>réparation, 171-301.</p>
                <p>Prêt; clause d'indemnité de remploi;</p>
                <p>clause rendant obligatoire le paye203</p>
                <p>ment d'intérêts à échoir après remboursement,</p>
                <p>45-72.</p>
                <p>Prête-nom d'un adjudicataire, 173-308.</p>
                <p>Preuve</p>
                <p>— p a r s e r m e n t (v. Serment).</p>
                <p>— p a r témoins (v. Cassation), — règle</p>
                <p>« témoins passent lettre », 11-25.</p>
                <p>— p a r vérification d'écriture (v. Mes u r e s d'instruction).</p>
                <p>Prix (v. Expropriation, Vente).</p>
                <p>Proclamation du 9 Mars 1920 (v. Traité de Versailles).</p>
                <p>Procédure pénale (v. Cassation, Chambre du Conseil, Opposition).</p>
                <p>Propriétaire (v. Bail, Compagnie des</p>
                <p>Eaux).</p>
                <p>Protection (v. Nationalité).</p>
                <p>Protêt (v. Effets de commerce).</p>
                <p>Purge (v. Hypothèque).</p>
                <p>Qualification des jugements, 93-165.</p>
                <p>Quasi-délit.</p>
                <p>— (Action basée s u r un); compétence d u Tribunal du lieu o ù s'est p r o d u i
                    t le fait g é n é r a t e u r de responsabilité,</p>
                <p>148-253.</p>
                <p>— idommageable à la f o r t u n e d u déf u n t, ou l'ayant atteint dans sa
                    santé, s a liberté; recevabilité d e l'action en indemnité exercée p a t ses
                    héritiers, 171-302.</p>
                <p>Radiation (v. Instance).</p>
                <p>Recours (v. Appel).</p>
                <p>— e n g a r a n t i e (v. Action en garantie).</p>
                <p>— contre une ordonnance d u J u g e d e service autorisant u n e
                    saisie-arrêt;</p>
                <p>f o r m é p a r e r r e u r devant le J u g e des R é f é r é s et r e n v o y é
                    p a r c e m a gistrat devant l e J u g e de service;</p>
                <p>recevabilité, 59-99.</p>
                <p>— e n matière pénale, n e peuvent être f o r m é s p a r exploits d'huissier,
                    mais p a r procès-verbal au greffe, 54-87.</p>
                <p>Référé (v. Compétence).</p>
                <p>Règlement provisoire ou définitif (v.</p>
                <p>Distribution).</p>
                <p>Reintégrande (v. Action paulienne).</p>
                <p>Remploi (v. Distribution, Prêt).</p>
                <p>Renvoi intempestif (v. Louage de services)</p>
                <p>.</p>
                <p>Représentation (v. Mandat).</p>
                <p>Requête civile.</p>
                <p>- - Dol personnel; f a u x ; ils n'existent p a s e n c a s de qualification e r
                    r o n é e d'une pièce produite o u signifiée,</p>
                <p>10-21, 77-141.</p>
                <p>— R e c o u r s f o r m é p a r le débiteur cont r e u n e décision r e n d u e a
                    u p r é j u dice de son créancier; irrecevabilité en principe, 77-141.</p>
                <p>Responsabilité (v. Bail, Chemins de fer,</p>
                <p>Commissionnaire, Faute commune,</p>
                <p>Médecin, Tramway, Transport).</p>
                <p>204 Revendication</p>
                <p>— immobilière</p>
                <p>— 3e l a femme, en cas de faillite (v.</p>
                <p>Faillite).</p>
                <p>— e n cours d'expropriation, ou après adjudication (v. Expropriation).</p>
                <p>— Preuve (v. Pétitoire).</p>
                <p>— mobilière; revendication e n t r e é p o u x ; c h a r g e d e la preuve,
                    45-74.</p>
                <p>Retrait d'indivision</p>
                <p>— contre un tiers a c q u é r e u r, malgré l'existence de ventes a n t é r i e u
                    r e s p o r t a n t s u r d'autres parts, 60-103.</p>
                <p>— p r i m a n t le droit de préemption,</p>
                <p>60-103.</p>
                <p>Roksa (v. Etablissements incommodes, insalubres, ou dangereux).</p>
                <p>Saisie</p>
                <p>— arrêt .</p>
                <p>-— Assignation en validité devant u n</p>
                <p>Tribunal incompétent; suspension du délai de huitaine, 26-44.</p>
                <p>— Annulation (v. Compétence du Juge de service, et compétence de Référés).</p>
                <p>— Prescription de quinze ans, 10-23.</p>
                <p>— Tiers-saisi.</p>
                <p>— Assignation en paiement des causes de de l a saisie; Tribunal compétent,
                    93-166.</p>
                <p>— Déclaration nonobstant l a prescription de l a saisie; effets, 10-23.</p>
                <p>— Renonciation dolosive par le débiteur à son procès contre le tiers aaisi;
                    reprise du procès par l e saisissant devant l a Juridiction mixte, 28-49.</p>
                <p>— immobilière (v. Adjudication, Expropriation)</p>
                <p>.</p>
                <p>— mobilière (v. Revendication).</p>
                <p>Salaire (v. Mandat).</p>
                <p>Sentence arbitrale (v. Arbitrage).</p>
                <p>Séparation des patrimoines en droit musulman,</p>
                <p>11-25.</p>
                <p>Sépulture; exhumation; volonté du défunt;</p>
                <p>droits des parents, 172-303.</p>
                <p>Séquestre judiciaire (v. Compétence de</p>
                <p>Référé).</p>
                <p>— Droits des personne s engagées p a r u n séquestre, 172-304.</p>
                <p>— P a r t i e ayant t r i o m p h é e n première instance s e u l e m e n t et
                    ayant p r i s possession d e b i e n s comme séq u e s t r e judiciaire;
                    responsabilité,</p>
                <p>146-248.</p>
                <p>— Pouvoirs d u séquestre d'e n g a g e r s e s m a n d a n t s s a n s s'e n g a
                    g e r p e r sonnellement,</p>
                <p>172-304.</p>
                <p>Serment litisdécisoire.</p>
                <p>— admissible contre certaines é n o n -</p>
                <p>ciations d'un acte a u t h e n t i q u e,</p>
                <p>29-51.</p>
                <p>— déféré à d e s héritiers; portée,</p>
                <p>19-24.</p>
                <p>— déféré d a n s u n e i n t e n t i o n vexatoire;</p>
                <p>j u g e n o n t e n u d e l'o r d o n n e r, 60-104.</p>
                <p>— déféré s u b s i d i a i r e m e n t à une déf e n s e au fond ; recevabilité,
                    153-268.</p>
                <p>— Pertinence. 29-51, 173-305.</p>
                <p>— R e n o n c i a t i o n à t o u t a u t r e m o y e n d e preuve ; billet à o r
                    d r e ; exception d e</p>
                <p>Gazette (les Tribunaux Mixtes d'Egypte.</p>
                <p>prescription inadmissible a p r è s l a délation d'un s e r m e n t, 29-50.</p>
                <p>— Vraisemblance, 29-51.</p>
                <p>Servitude d'irrigation; nécessité du règlement d'une indemnité préalable,</p>
                <p>5-2.</p>
                <p>Signature (Vérification de) (v. Mesures d'instruction).</p>
                <p>Signification (v. Expropriation).</p>
                <p>— à l'étanger; actes r e m i s a u Parquet ;</p>
                <p>t r a n s m i s s i o n impossible à r a i s o n d e s circonstances politiques;
                    nullité de la signification 149-256.</p>
                <p>— à une partie décédée (v. Décès).</p>
                <p>— d e cession de créance; copie d e l'acte d e t r a n s p o r t n o n
                    indispensable,</p>
                <p>111-200.</p>
                <p>— d e conclusions; effets, 111-200.</p>
                <p>— d e s actes a u domicile des parties, à un p a r e n t cohabitant; portée d e
                    la déclaration d u cohabitant, 170-299.</p>
                <p>— d'un jugement ; condition pour faire c o u r i r les délais d'a p p e l ;
                    qualités.</p>
                <p>44-67.</p>
                <p>Simulation (v. Préemption) .</p>
                <p>Société</p>
                <p>— a n o n y m e ; détermination d u m o d e d e p a i e m e n t d e s c o u p o n
                    s des obligations;</p>
                <p>distinction e n t r e les actions et les obligations d'une société;</p>
                <p>émission d'obligations nouvelles pour p a y e r u n e dette constatée p a r d e s
                    obligations antérieures, 68-115.</p>
                <p>— civile; droits des participants o u des associés s u r l'actif social;
                    liquidation;</p>
                <p>partage; caractère attributif de propriété a u point d e v u e fiscal;</p>
                <p>partage d e l'actif mobilier a p r è s dissolution o u liquidation; droits
                    proportionnels n o n dus, 172-306.</p>
                <p>— e n n o m collectif (v. Concordat préventif,</p>
                <p>Faillite).</p>
                <p>Solidarité (v. Rail, Garantie, Vente).</p>
                <p>Sommation de payer ou de délaisser (v.</p>
                <p>Expropriation).</p>
                <p>Sous-acquéreur (v. Vente).</p>
                <p>Spéculation; opérations de vente ayant ce caractère, 154-270.</p>
                <p>Statut personnel (v. Action en rescision,</p>
                <p>Décès, Succession).</p>
                <p>Subrogation légale; opposabilité aux tiers sans aucune formalité; effets,</p>
                <p>46-75.</p>
                <p>Succession.</p>
                <p>— Droit m u s u l m a n ; vente d e b i e n s successoraux consentie p a r u n
                    héritier personnellement; portée; conflit e n t r e d e u x a c q u é r e u r s
                    ; séparation des patrimoines; pouvoirs d'une x é c u t e u r testamentaire,
                    11-25.</p>
                <p>— S e r m e n t déféré à des héritiers.</p>
                <p>10-24.</p>
                <p>— V e n t e d e s b i e n s successoraux; exéc u t e u r testamentaire;
                    formalités s'il existe d e s m i n e u r s, 15-26.</p>
                <p>Sucre; droit d'accise; décret du 26 Septembre 1919; drawback; droit à
                    l'exportation;</p>
                <p>traités et conventions internationales,</p>
                <p>47-76.</p>
                <p>Suez (Canal de) (v. Paiement).</p>
                <p>Suisses (v. Juridiction mixte, Nationalité)</p>
                <p>.</p>
                <p>Surenchère (v. Vente).</p>
                <p>Sursis (v. Juridiction mixte).</p>
                <p>Syndic (v. Effets de commerce, Faillite).</p>
                <p>Système monétaire égyptien (v. Payement)</p>
                <p>.</p>
                <p>Taux (v. Appel, Rail, Compétence).</p>
                <p>Témoins (v. Cassation, Preuve).</p>
                <p>Terrains Kharadjis (v. Expropriation pour cause d'utilité publique).</p>
                <p>Tierce opposition (v. Faillite).</p>
                <p>— Droit pour le tiers q u i n'a p o i n t été partie à une décision de faire
                    valoir d e s m o y e n s n o u v e a u x lorsqu'il est actionné s u r la base
                    d'une telle décision,</p>
                <p>190-330.</p>
                <p>— n'est recevable q u e contre le dispositif des décisions, 190-330.</p>
                <p>Tiers</p>
                <p>— d é t e n t e u r (v. Expropriation).</p>
                <p>— p o r t e u r (v. E f f e t s d e commerce).</p>
                <p>— saisi (v. J u r i d i c t i o n mixte, .Saisie-</p>
                <p>arrêt) .</p>
                <p>Titre (Juste) (v. Prescription).</p>
                <p>Traité</p>
                <p>— d e Versailles; a r t . 300; applicabilité o u n o n e n Egypte, 91-164,
                    91-165,</p>
                <p>128-230.</p>
                <p>— et conventions internationales (v.</p>
                <p>Sucre).</p>
                <p>Tramways.</p>
                <p>— Accident; f a u t e c o m m u n e ; f a u t e g r a v e d e s p a r e n t s d '
                    u n e n f a n t e n b a s âge, victime de l'accident; r e s ponsabilité complète
                    d e l a Compagnie e n v e r s l a victime, 191-331.</p>
                <p>— Concession g o u v e r n e m e n t a l e ; g r è ve;</p>
                <p>m i s e s o u s séquestre d e l'exploitation;</p>
                <p>'Référé, 29-52.</p>
                <p>— responsabilité d e l a Compagnie pour les actes vexatoires d e s o n personnel
                    à l'égard des voyageurs;</p>
                <p>règlement-arrêté d u 5 Juillet 1920;</p>
                <p>r è g l e m e n t i n t é r i e u r d e s c o m p a g n i e s d e t r a m w a y s
                    ; n o n obligation pour les yovageurs d e l e s connaître.</p>
                <p>141-243.</p>
                <p>Transcription (v. Distribution).</p>
                <p>— Affectation hypothécaire prise cont r e l'acquéreur q u i a m a l
                    transcrit;</p>
                <p>inopposabilité à un a u t r e créancier q u i a régulièrement transcrit,</p>
                <p>61-106.</p>
                <p>— C o n n a i s s a n c e d e la première vente p a r le second a c q u é r e u r
                    q u i a seul transcrit; b o n n e foi, 11-25</p>
                <p>— I n o p é r a n c e si elle est effectuée d a n s u n greffe autre que celui d
                    u Tribunal de la situation des biens, 61-106.</p>
                <p>Transit (v. Payement).</p>
                <p>Transport.</p>
                <p>— (Assurances s u r ) (v. Assurances).</p>
                <p>— d e créances (v. Cession).</p>
                <p>— m a r i t i m e .</p>
                <p>— Délivrance des marchandises</p>
                <p>— contre g a r a n t i e s a n s remise d u conn a i s s e m e n t ;
                    responsabilité d u t r a n s p o r t e u r envers l'expéditeur, 191-332.</p>
                <p>— p a r remise d u b o n d e livraison, 193-334.</p>
                <p>— Déchargement.</p>
                <p>— (Clause exonérant l e t r a n s p o r t e u r d e l a responsabilité du) ;
                    responsabilité d u t r a n s p o r t e u r ; f a u t e lourde, 192-333.</p>
                <p>— f a i s a n t partie d u c o n t r a t d e t r a n s p o r t,</p>
                <p>193-334.</p>
                <p>— Fins de non recevoir des art. 274</p>
                <p>et 275 C. Com. Mar.</p>
                <p>— applicables a u déchargement, 193-334.</p>
                <p>— Demande pour m a n q u a n t f o r m u l é e a p r è s l e d é l a i légal,
                    sous f o r m e d e dem a n d e reconventionnelle; irrecevabilité,</p>
                <p>155-274.</p>
                <p>— Eéception d e l a m a r c h a n d i s e, 193-334.</p>
                <p>— Force majeure invoquée p a r Je capitaine,</p>
                <p>48-77.</p>
                <p>— Fret</p>
                <p>— (Demande d e p a i e m e n t du), 155-274.</p>
                <p>— p a y é d'a v a n c e ; clause de f r ê t a c q u i s ;</p>
                <p>c h a r t e - partie ; connaissement, 48-77.</p>
                <p>— Loi du pavillon; cas d'application,</p>
                <p>48-77.</p>
                <p>— Recours du transporteur contre le destinataire et son garant, 191-332.</p>
                <p>— terrestre (v. Chemins de fer).</p>
                <p>Tribunal Sommaire (v. Bail, compétence).</p>
                <p>Tuteur; renonciation à une indemnité d'expropriation; inopposabilité aux mineurs,
                    74-126.</p>
                <p>Usage commercial (v. Intérêts).</p>
                <p>Vente (v. Adjudication, Expropriation)</p>
                <p>— commerciale.</p>
                <p>— « Arrhes » ou « acompte » payés d'avance a u vendeur et perdus pour l'acheteur
                    en cas d'inexécution du marché; distinction avec une clause pénale, 95-169.</p>
                <p>— cif; marchandise vendue sur un lot plus considérable; individualisation
                    suffisante par bon de livraison, 78-</p>
                <p>142.</p>
                <p>-— Inexécution.</p>
                <p>— Chose j u g é e au sujet de l'inexécution d e l'ensemble d u m a r c h é ,
                    79-143.</p>
                <p>— Droits d u v e n d e u r ; dommages-intérêts,</p>
                <p>78-142.</p>
                <p>— R u p t u r e formelle; mise en demeure mutile, 5-5.</p>
                <p>— Livraison.</p>
                <p>— Délai n o n fixé; r e t a r d indéfini justifié p a r l'impossibilité de se
                    procurer l a matière première 48-78.</p>
                <p>— Stipulation « expédition a u plus v i t e possible » ; portée, 79-43.</p>
                <p>— Réalisation aux enchères (v. Compétence de Référé); — procès-verbal du courtier
                    commis; force probante,</p>
                <p>173-308.</p>
                <p>— Résiliation aux torts communs du vendeur et de l'acheteur; défaut de mise en
                    demeure, 157-277.</p>
                <p>— de coton.</p>
                <p>— Fixation du prix sur la base de contrats en Bourse; couverture p a r
                    l'acheteur, 86-152.</p>
                <p>— Non livraison; calcul des domma-</p>
                <p>ges-intérèts, 61-107.</p>
                <p>— de fonds de commerce (v. F o n d s d e commerce).</p>
                <p>— d e titres gagés (v. Gage).</p>
                <p>— immobilière.</p>
                <pb n="205" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/>
                <p>— Caractère définitif après un premier contrat s.s.p.; incendie survenu avant la
                    passation de l'acte authentique; droit de l'acheteur au montant de l'assurance
                    réglée au vendeur, 173-307.</p>
                <p>— Délivrance (Défaut de); dommages-</p>
                <p>intérêts dus, 31-54.</p>
                <p>— de terrains sur plan de lotissement;</p>
                <p>routes prévues; portée et limite des obligations du vendeur, 153-268.</p>
                <p>— Eviction; clause de non garantie;</p>
                <p>validité; nécessité d'une stipulation formelle, 30-53.</p>
                <p>•— p a r mandataire; nullité relative; ratification,</p>
                <p>62-110.</p>
                <p>— Prix; paiement; vendeur impayé;</p>
                <p>perte du droit de demander la résiliation en cas d'omission de production dans
                    une distribution, pour obtenir collocation, 61-108.</p>
                <p>— simulée (v. Préemption).</p>
                <p>— sur expropriation (v. Adjudication,</p>
                <p>Expropriation).</p>
                <p>— volontaire, de biens de mineurs;</p>
                <p>formalités devant la Juridiction mixte,</p>
                <p>15-27, 62-110.</p>
                <p>— Règles générales.</p>
                <p>— Dernière maladie; vente des biens des enfants mineurs consentie p a r le père
                    tuteur naturel; défaut de ratification par les autres héritiers;</p>
                <p>annulation; sous-acquéreur prévenu de la contestation, 156-276.</p>
                <p>— Inexécution.</p>
                <p>— Clause pénale, n o n d u e en c a s d'absence de préjudice, 193-335.</p>
                <p>— Miee e n d e m e u r e a u v e n d e u r défaill a n t ; effets, 193-335.</p>
                <p>— Pollicitation; irrévocabilité de l'offre pendant tout le délai fixé pour
                    l'acceptation, 101-171.</p>
                <p>— Prix; paiement; contrat unique pour plusieurs acquéreurs; solidarité non
                    stipulée, 24-40.</p>
                <p>— Vices cachés; action rédhibitoire;</p>
                <p>demande imprécise, 02-109.</p>
                <p>Vérification de signature (v. Mesures d'instruction).</p>
                <p>Vices cachés (v. Vente).</p>
                <p>Voie publique.</p>
                <p>— Automobiles; responsabilité du conducteur d'un véhicule q u i a dépassé à
                    gauche u n a u t r e véhicule arrêt é d a n s la direction contraire,
                    26-170.</p>
                <p>— Occupation sans autorisation et sans nécessité; peines applicables,</p>
                <p>79-144.</p>
                <p>Vol (v. Assurances).</p>
                <p>Wakfs.</p>
                <p>— Constitution p a r u n étranger; question d u ressort du statut personnel,</p>
                <p>158-279.</p>
                <p>— Prescription quinquennale spéciale a u profit d u créancier hypothécaire de b o
                    n n e foi; inapplicabilité, 63-1111.</p>
                <p>Jurisprudence Consulaire.</p>
                <p>Tribunal Consulaire d'Italie.</p>
                <p>— Bail; loi d u 21 Février 1921; applicabilité aux sujets étrangers d e même
                    nationalité, dans leurs r a p ports entre eux, p a r l e u r s Tribunaux
                    Consulaires, 31-1.</p>
                <p>— Société; nationalité; lieu de constitution;</p>
                <p>loi applicable; contrat conclu d a n s u n Consulat; exterritorialité,</p>
                <p>79-2.</p>
                <p>Jurisprudence Étrangère.</p>
                <p>Angleterre•</p>
                <p>— Domicile; acquisition p a r u n anglais d'un domicile à l'étranger;</p>
                <p>conditions; soumission nécessaire à la loi étrangère du statut personn e l ; loi
                    étrangère renvoyant à l a loi anglaise; traités diplomatiques; privilèges e n p
                    a y s hors chrétienté;</p>
                <p>acquisition possible malgré le maintien d u statut anglais; divorce des anglais
                    établis en Egypte, 32-2.</p>
                <p>Belgique.</p>
                <p>— ¡Société e n n o m collectif; apparence d e c o mmunaut é commerciale avec f i
                    r m e ; fédération de sociétés; organ i s m e distinct des sociétés
                    fédérales;</p>
                <p>droit de celles-ci à constituer une nouvelle personnalité juridique,</p>
                <p>1I6-I.</p>
                <p>France.</p>
                <p>— ¡Appel; f a u x d u dernier ressort;</p>
                <p>action en dommages-intérêts fondée s u r l'action principale et supérieure a u
                    taux d e l'appel; mobiles qui l'ont inspirée, 96-13.</p>
                <p>— Assurances.</p>
                <p>— Accident; application stricte des clauses des polices; déchéance de l'assuré
                    pour défaut de communication des réclamations à l'assureur,</p>
                <p>80-8.</p>
                <p>— Contrat de transport; plusieurs voituriers; responsabilité; présomption contre
                    le commissionnaire chargeur; obligation de prouver la faute du commissionnaire
                    intermédiaire,</p>
                <p>80-10.</p>
                <p>— maritimes; recours non exercé contre le transporteur; clause limitative de
                    responsabilité; assureurs tenus sous déduction de l'indemnité forfaitaire,
                    80-9.</p>
                <p>— Prête-nom; assureur plaidant sous le nom de l'assuré, 80-10.</p>
                <p>— Bail; interdiction de sous-louer;</p>
                <p>vente de fonds de commerce; cession de bail, 128-15.</p>
                <p>— Compétence; location d'une partie d'immeuble pour publicité; contestation
                    civile, 80-11.</p>
                <p>— Faillite; vente; droit de rétention d u vendeur; r e f u s de dommages-</p>
                <p>intérêts; cas où la m a r c h a n d i s e a été vendue aux enchères, 80-12.</p>
                <p>— Paiement; droit de transit de navir e s ; Compagnie Universelle d u Can a l
                    Maritime de Suez; m o n n a i e de paiement; concessions et statuts de la
                    Compagnie; f r a n c s or; demande en restitution des sommes comme i n d û m e n
                    t perçues, 194-19.</p>
                <p>— T r a n spor te u r; connaissement; obligation d u capitaine et. d u
                    fréteur;</p>
                <p>responsabilité; clause d'exonération;</p>
                <p>vol à b o r d ou à terre; faute lourde;</p>
                <p>charge de la preuve, 63-5</p>
                <pb n="206" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes' d'Egypte."/>
                <p>— Vente; clause d'embarquement aussitôt q u e possible; délai n o r m a l
                    d'expédition; marchandises embarquées d'iEgypte e n 1918; télégramm e ; prix
                    inexactement transmis;</p>
                <p>e r r e u r n o n imputable aux parties;</p>
                <p>rectification immédiate; r e f u s d'acceptation de l'acheteur; défaut
                    d'accord;</p>
                <p>contrat inexistant, 48-3.</p>
                <p>Suisse.</p>
                <p>— Automobiles; accident; contravention à la disposition réglementaire prescrivant
                    de dépasser à gauche;</p>
                <p>responsabilité du chauffeur, 174.</p>
                <p>— Change; monnaie; conversion, 64-6.</p>
                <p>64-7.</p>
                <p>— Vente commerciale; prix supérieurs aux prix m i n i m a fixés p a r arrêté;</p>
                <p>effets1 s u r la validité d u contrat;</p>
                <p>réduction d u prix au t a u x légal,</p>
                <p>96-14.</p>
                <p>Législation Etrangère.</p>
                <p>Angleterre.</p>
                <p>— Le divorce des anglais établis e n</p>
                <p>Egypte. 80.</p>
                <p>\ V...</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
