<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/TMCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2026-04-07">April 7, 2026</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Source facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://discover.llmc.com/LLMC-63274-0020-001">LLMC</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Gazette des Tribunaux Mixtes</title><lb/>
                    <date when="1929-11-01">November 1929</date><lb/>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 20</biblScope><lb/>
                    <extent><measure unit="pages">0</measure>pages</extent></bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="frontMatter">
                <p>GAZETTE</p>
                <p>DES</p>
                <p>TRIBUNAUX MIXTES</p>
                <p>D'EGYPTE</p>
                <p>REVUE JUDICIAIRE MENSUELLE</p>
                <p>PUBLIÉE SOUS LE PATRONAGE D U CONSEIL DE L'ORDRE DES AVOCATS D'EGYPTE.</p>
                <p>Fondateurs : M e s MAXIME PUPIKOFER e t LÉON PANGALO, A v o c a t s à l a C o u r
                    .</p>
                <p>Directeur: M e MAXIME P T J P 1 K O F E R, A v o c a t à la Cour .</p>
                <p>Comité de Rédaction et d'Administration:</p>
                <p>M " L. PANGALO e t R. SCHEMEIL (Directeurs au Caire).</p>
                <p>Mes e . D E G I A R D É e t B. S M Y R N I A D I S (Secrétaires de la
                    rédaction).</p>
                <p>M 6 A. FADEL (Directeur à Mansourah). M " F. BRAUN (Secrétaire à Paris).</p>
                <p>XXME ANNÉE</p>
                <p>(Novembre 1929 — Octobre 1930).</p>
                <p>Imprimerie A. PROCACCIA, Alexandrie (Egypte). - Téléphone: 25-64.</p>
            </div>
            <div type="backMatter">
                <p>TABLE DES MATIÈRES</p>
                <p>De la XXme Année (LVme Année Judiciaire) — Novembre 1929 - Octobre 1930.</p>
                <p>I</p>
                <p>TABLE CHRONOLOGIQUE</p>
                <p>des décisions de jurisprudence mixte publiées de Novembre 1929 à Octobre
                    1930.</p>
                <p>JUIU DICTIONS DATES NOMS DES PARTIES P A G E N o .</p>
                <p>Tr. Civ. C. 3"'e Ch. 23 I)&lt;V. 192(1 T h e Agrioultural B a n k of Egypt c.
                    Greffier e n Chef d u Tribunal Mixte d u</p>
                <p>Caire et C11919</p>
                <p>Cour 2'"" Ch. 24 Fév. 1927 Hoirs J. C. Lagoudakis c. Lieto Achcr et C' Cour 2"'e
                    Cli. 7 Avril 1927 Daine A/.iza Haneni Rached c. S. et S. Sednaoui &amp; C° Ltd
                    Tr. Civ. A. 2",e Ch. en app. 12 Avril 1927 Compagnie de Réassurances «Rossia» c.
                    R. Setton et C' et C " Cour 2me Ch. 19 Mai 1927 Georges X. Soliman et C ' c. T h
                    e Océan Accident a n d Guarantee Corporation</p>
                <p>L t d et C1 Cour 3"" Ch. Cour 2"'* Ch. 31 Mai 1927 Marie Faliaropoulo et C'" c.
                    Hoirs Youssef Zeidan et C's Cour 3"" Ch. 21 Juin 1927 Etablissements Orosdi Back
                    e. Salmtino Hazan 23 Juin 1927 Baron Alfred d e Menasce c. Em. Levv &amp; C° 61
                    G5</p>
                <p>7 5</p>
                <p>80 85</p>
                <p>78 81</p>
                <p>1549</p>
                <p>170158</p>
                <p>96 105</p>
                <p>Tr. Soin. C. G Sept. 1927 Dame Sophie Morcos Falimv c. Jacques Calderon 300
                    310</p>
                <p>Tr. Soin. C. Tr. Soin. C. Tr. Réf. C. Cour 1 " Ch. Cour 3"le Ch. Cour 3m e Ch. 0
                    Sept. 1927 T h e Singer Manufacturing C° c. Mahmoud Mohamed Abdou G Sept. 1927
                    Jacob Liscovitch c. Ahmed El Saved 8 Dec. 1927 H a n s Ungricht èsq. c. Dame
                    E. Veuve Vita Curiel et autres Cour 2me Ch. 29 Dec. 1927 Ch. Iaechia et C's c.
                    Land Bank of Egvpt 4 Janv. 1928 Société Anonvme «Dalmatia» c. Auguste Leneveux
                    èsn. et qu. et Ct s 10 Janv. 1928 Dame Akila H a n e m Talier et a u t r e c.
                    Abdel Fattali El Moglirabi et a u t r e Tr. Civ. C. 1" ! Ch. 16 Janv. 1928
                    Roufan Morcos c. Compagnie d'Assurance «Rossia» 17 Janv. 1928 Hoirs Vincent
                    Debono c. Costi Morosini 300 310</p>
                <p>300 310</p>
                <p>232 221</p>
                <p>106114</p>
                <p>272 273</p>
                <p>35 34</p>
                <p>87 93</p>
                <p>1731G2</p>
                <p>Tr. Civ. A. 2'" e Ch. Cour l r e Ch. 24 Janv. 1928 Greffier e n Chef d u Tribunal
                    Mixte d'Alexandrie c. Dame F a r i d a Abdalla Mous-</p>
                <p>t a f a El Miniawi et autres 25 Janv. 1928 Halifa Sachs &amp; Fils c. AIv El
                    Messleinani 235 225</p>
                <p>20 21</p>
                <p>Tr. Civ. A. lr e Ch. Cour 2"'e Ch. 28 Janv. 1928 Fisc Hellénique c. Dame
                    Calliro, Vve. Oreste Mavrovennis et a u t r e 1G Fév. 1928 T. Laniado et a u t r
                    e c. Lebon e t Cl e Tr. Soin. A. 20 Fév. 1928 Solon Pastidès c. R. S. Boukis,
                    Xicolaou et C1" 86 92</p>
                <p>114117</p>
                <p>130124</p>
                <p>Cour 1 " Ch. 7 Mars 1928 T h e Crown Brewerv of Alexandria c. Buerguerlisches
                    BrauehaussUrquell Pilsen et C' 68 74</p>
                <p>Tr. Civ. C. 1 " Ch. 12 Mars 1928 Emile Joseph Clappier c. Dame Sauvina Michaelian
                    e t Ct s</p>
                <p>Tr. Civ. A. 2m&lt;! Ch. 13 Mars 192S Administration des Chemins de F e r de
                    l'Etat c. T h e Commercial Motor Depot C°. Tr. Civ. A. 2"',e Ch. 20 .Mars 1928
                    C. W. De Gerber c. Gouvernement Egvptien Tr. Civ. C. 1 " Ch. 2 Avril 192S G.
                    Guiette et C " et autres c. Compagnie Immobilière d'Egypte en liq Cour 3"" Ch. 3
                    Avril 1928 Abdel Sami Ebada et autres c. Abdel Moti Ahmed El Ghazali e t autres
                    Tr. Civ. C. 3"'e Ch. 5 Avril 1928 Awadallah Effendi Tadros c. Dame Chafica
                    Boutros El Gamal et Ct s .. 69 75</p>
                <p>194185</p>
                <p>244 232</p>
                <p>120122</p>
                <p>130125</p>
                <p>38 39</p>
                <p>Cour 1 " Ch. Cour 2me Ch. Cour 2™ e Ch. 11 Avril 1928 H a n n a Tadros Kassabji
                    c. P a p a Sarandis &amp; C° 12 Avril 1928 Demetrius et Constantin Tsoucatos c.
                    Hassanein Ahmed Abdel Gliaffar bey G 4</p>
                <p>12 Avril 1928 Baron de Montgascon èsn. et qu. et autres c. Caisse Hvpothécaire
                    d'Egvpte 80 11484</p>
                <p>118</p>
                <p>Supplêmtnt au Xo, 242 (Décmlre 1930).</p>
                <p>346 (Jazcttc des Tribunaux Mixtes d'Egypte.</p>
                <p>i LUI DICTIONS DATES NOMS DES l'AKTIES I'AGE No.</p>
                <p>Cour 3",e Ch. 24 Avril 1928 Assicurazioni Generali di Trieste c. Isaac Joseph
                    Aboaf SG 91</p>
                <p>Cour 2me Ch. 26 Avril 1928 Ahmed El E m a r i c. Hoirs de feu Souelem El E m a r
                    i et autres Tr. Com. C. 1' :e Ch. 28 Avril 1928 Faillite Jean Fliege c. Joseph
                    Braunstein 57 59</p>
                <p>271272</p>
                <p>Tr. Civ. A. 2me Ch. 7 Mai 1928 G. Zamniit c. Greffier en Chef d u Tribunal Mixte
                    d'Alexandrie Tr. Civ. A. 2"' p Cli. 7 Mai 1928 Ahmed H. El Iladari El Naggar c.
                    Greffier en Chef du Tribunal Mixte d'Alexandrie. Cour 3m e Ch. 8 Mai 1928 Hoirs
                    Mohamed bev Bider c. Jacob Hazan 322 327</p>
                <p>322 327</p>
                <p>265 263</p>
                <p>Cour 3m c Ch. 15 Mai 1928 Dame M a r y Avoub c. Henri Kircliof 250 243</p>
                <p>Cour 3,ne Ch. 22 Mai 1928 P a u l Kougoudjacoglou c. Daïra de LL. SS. les Nabils
                    Mohamed Djeinal El Dine</p>
                <p>Frères et a u t r e Cour 2me Ch. 7 Juin 1928 J. Rolo &amp; C° et autres c. Amin
                    Mohamed H a g g a r et autres Cour 3m e Ch. 12 Juin 1928 Gouvernement Egyptien
                    c. Hoirs H a i m Assavas Cour l r c Ch. 13 Juin 1928 C. v a n Ackere c.
                    Compagnie d'Assurances Générales l'«Ancrc» 20 22</p>
                <p>91104</p>
                <p>247 240</p>
                <p>85 90</p>
                <p>Tr. Civ. C. 4mc Ch. 14 Juin 1928 R. S. J. Dreutz-Marcarian &amp; C" c. Mohamed A
                    m i n bev Abou Zeïd Cour 2m° Ch. 14 Juin 1928 Ahmed Ahmed Abdel F a t t a h c.
                    Vittorio Giannotti &amp; C" Cour 2me Ch. 21 Juin 1928 Ismail bev Choucri c. D a
                    m e Rosa Mikliail Bibaoui et C, s Cour 2me Cli. 21 Juin 1928 Société Anonyme des
                    Chemins d e F e r de la Basse-Egvpte c. Ezio Vais 304 31396 120 313</p>
                <p>322</p>
                <p>100</p>
                <p>120</p>
                <p>Cour 2,ne Ch. 21 Juin 1928 J o h n Langdon Rees et C t s e. Société Anonyme des
                    Chemins de F e r de l a</p>
                <p>Basse-Egvptè 120121</p>
                <p>Tr. Civ. A. l r e Ch. 23 Juin 1928 Dlle. Louise Olga Ege èsq. c. Abbas Khoklia
                    Cour 3"'e Ch. 2G Juin 1928 A m e r B a d r a n c. Agricultural B a n k of Egvpt
                    : Cour 3me Ch. 20 Juin 1928 Maurice Kibrit c. Mounir bey Ragheb 54 91 55</p>
                <p>99</p>
                <p>307 315</p>
                <p>Cour 2me Cli. 25 Oct. 1928 Société Anonyme des E a u x d u Caire c. Hassan
                    Ghallab Hassan et Mohamed</p>
                <p>Ahmed Massoud 187171</p>
                <p>Tr. Som. A. 27 Oet. 1928 Me Ch. R... c. Municipalité d'Alexandrie T r . Civ. C. V
                    e Ch. 5 Nov. 1928 Dame Christine Vve Dimitri Yaya èsn. et qu. c. Ministère
                    des Communications. Cour 3m e Ch. 6 Nov. 1928 Dame Amélie Vve. F. Cogniard
                    c. Mohamed bev Abdel H a m i d Cour l r e Ch. 7 Nov. 1928 Dlle. F a t m a dite
                    Badria bent Abdel Gliani Namétalla c. Nicolas Paraskévas et C " . Tr. Civ. C.
                    2me Ch. e n a pp. 20 Nov. 1928 H a m e d Pacha Chawarbi et Cl s c. Dr. V.
                    Ruata Tr. Civ. A. 1 " Ch. 24 Nov. 1928 K a m e l bey Moustafa El H e r f a et
                    C's c. H a g Mohamed Hassan Rahouma et autres. Cour 3'"e Ch. 27 Nov. 192S R. S.
                    Hochapfel &amp; C° c. J e a n Rosselli 206 193</p>
                <p>20 267 43 90 39 20</p>
                <p>265</p>
                <p>40</p>
                <p>98</p>
                <p>40</p>
                <p>172101</p>
                <p>Tr. Som. A. 27 Nov. 1928 Abdou Eff. Youssef c. Sté des Taxis-Autos F i a t «Taf»
                    312320</p>
                <p>Cour 2me Ch. 20 Nov. 1928 Dame Zeinab H a n e m Abdel Latif c. Mabrouk Fergani
                    Tr. Civ. A. 2me Ch. 4 Dec. • 1928 Greffier e n Chef d u Tribunal Mixte
                    d'Alexandie c. Elie Messeca Cour 2me Ch. C Dec. 1928 Hassan Younès et C " c. T h
                    e Mortgage C° of Egvpt 5 2</p>
                <p>325 335</p>
                <p>48 52</p>
                <p>Tr. Som. A. 8 Dec. 1928 Dlle. Yvonne Sakakini et Greffier en Chef èsq. c.
                    Panavotti Panagos 187172</p>
                <p>Tr. Civ. C. 2 m &lt; ' Ch. 11 Dec. 192S Basile et Constantin Capsis c. Giovanni
                    Pugliese 207 197</p>
                <p>Cour 2m e Ch. 13 Dec. 1928 I b r a h i m El Chafei E l Rifai c. Jean D.
                    Nicolaidis et autres 8 o</p>
                <p>Cour 2me Ch. 13 Dec. 1928 M" D... F... bev c. Mathilde Pauzes et autres Tr. Civ.
                    C. 1 " Ch. 17 Dec. 1928 Abdel Ralinian Darwiche Hassaballah et C " c. Sté. des T
                    r a m w a y s d u Caire 1212</p>
                <p>188171</p>
                <p>Tr. Civ. A. 2™,e Ch. 18 Dec. 192S M. Salvago c. Greffier en Chef d u Tribunal
                    Mixte d'Alexandrie 320 320</p>
                <p>Cour 2m c Ch. 20 Dec. 1928 Hassan bev F o u a d c. Me J... K Tr. Civ. C. l r e
                    Ch. 24 Dec. 1928 Abdel F a t t a h Mohamed N a s r et C' c. Joseph Salania Cour
                    2me Ch. 27 Dec. 1928 Alexandre Garabedian c. Me A. G 58 61</p>
                <p>186170</p>
                <p>57 58</p>
                <p>Cour 2"" Ch. 27 Déc. 1928 Emile Baraize c. Société Belge Egyptienne de l'Ezbékieh
                    °12206</p>
                <p>Tr. Civ. A. 1 " Ch. 29 Déc. 192S General Motor' Acceptance Corporation c.
                    Théodore Cancos 30S 316</p>
                <p>Cour 2rae Ch. 3 Janv. 1929 R. S. Amiel Brothers c. Hoirs Gabriel Badaoui et a u t
                    r e s 214209</p>
                <p>Tr. Civ. A. 2",e Ch. 8 Janv. 1929 V. Giannotti c. Dame M. Fargairolle et a u t
                    r e s 36 37</p>
                <pb n="347" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/>
                <p>JURIDICTIONS DATES XO.MS D E S P A I i ï ï H S C o u r 1 " Ch. 9 J a n v . 1929 M
                    a t h é o s Svolos c. Hoirs d e f e u N i c o l a s Svolos et autres C o u r 2m
                    e Ch. 10 J a n v . 1929 A l f r e d J. Cori e t a u t r e c. Crédit F o n c i e
                    r d'Orient C o u r 3 m c Ch. 15 J a n v . 1929 Oreste Onice c. Société G. A m a
                    d &amp; F i l s C o u r 2,nc Ch. T r . Soin. C. T r . Civ. A. 1 " i Ch. 17 J a n
                    v . 1929 E v a n g e l o Yaloussis c. Dame Angèle P i n i et a u t r e 21 J a
                    n v . 1929 J e a n Veinoglou c. M o u s t a f a S a e b et a u t r e 26 J a n v
                    . 1929 G a m i l M o u l a t l e t c. Cie d'A s s u r a n c e « L a Foncière» et
                    autres C o u r 3"'c Ch. C o u r 3m c Ch. C o u r 1 " Ch. 5 F é v . 5 Fév. G F é
                    v . 1929 M o u r s i Alimed C h a h a b c. Société «Agaton» &amp; C° e t autres
                    1929 1929 A b d a l l a b e v Abdel Samili et C1 c. T e w f i k J u r c i d i n
                    i e t autres S a l e h b e v El K a d i e t a u t r e c. M o h a m e d AIv
                    Cholieib e t C1 C o u r 2m e Ch. T r . Civ. A. 2rae Ch. 7 F é v . 12 F é v .
                    1929 Vittorio C e s a n a c. H e r a n o u c h e B a r o n i k i a n e t autres
                    1929 S o u a v a &amp; F i l s c. G r e f f i e r e n Chef d u Tribunal Mixte
                    d'Alexandrie P A G E N o .</p>
                <p>1817</p>
                <p>113110</p>
                <p>1(!3 150</p>
                <p>21320S</p>
                <p>193183</p>
                <p>81 86</p>
                <p>3 5 35</p>
                <p>40 41</p>
                <p>142130</p>
                <p>04 69</p>
                <p>323 331</p>
                <p>C o u r 1 " Ch. 13 F é v . 1929 T h e C a l e d o n i a n I n s u r a n c e C° e
                    t C, s c. S a l e h Abdel M a w l a 79 83</p>
                <p>T r . Civ. C. 3"" Ch. 14 Fév. 1929 Abdel R a l i m a n M o h a m e d F a t l i E
                    l B a b e t C, s c. F a i l l i t e A b d e l C h e h i d B e k h i t i't c- 46
                    50</p>
                <p>46 50</p>
                <p>C o u r 2"'e Ch. 14 Fév. 1929 M e n a s c h e M a y e r c. K o d a k ( E g y p t
                    ) &amp; Soc. A n . d e s A n c i e n n e s E n t r e p r i s e s L.</p>
                <p>R o l i n &amp; C"' C o u r 3n, e Ch. 19 Fév. 1929 S e d a o u i e t a u t r e c.
                    Heliopolis R a c i n g Club e t a u t r e T r . Civ. A. 2"'e Ch. 19 F é v . 1929
                    A. P a r d o c. S a i d A l y N a s r T r . Civ. À. 2"'e Ch. 19 F é v . 1929 D a
                    m e M. B o u p h i d i s c. G r e f f i e r e n Chef d u T r i b u n a l Mixte
                    d'Alexandrie T r . Civ. A. l, e Ch. 23 F é v . 1929 Vittorio G i a n n
                    o t t i &amp; C° c. S t é f a n o S t é f a n o u et autres T r . Civ. C. l r e
                    Ch. 25 F é v . 1929 F e r d i n a d D e b b a n e et C, s c. S a b e t S a b e t
                    e t a u t r e T r . S o m . C. l r ' ! Ch. C o u r 3"le Ch. 25 F é v . 20 F é v
                    . 1929 M a n o u s o Coutzoudakis c. H e w a t B r i d s o n &amp; H a r g r e a
                    v e s 1929 A h m e d b e v Abbas D j e l a l c. M ' E... M. . . et autres T
                    r . Civ. C. 1 " Ch. 4 Mars 1929 D r . C h a r l e s D u n e t c. B i c h a r a M
                    a t o u k C o u r 3",e Ch. 5 Mars 1929 D i m i t r i P a p a d i m i t r i o u
                    c. B a n o u b M a t a r 179107</p>
                <p>11231325 309 37 16944 89 34 11</p>
                <p>216</p>
                <p>333</p>
                <p>318</p>
                <p>38</p>
                <p>156</p>
                <p>47</p>
                <p>96</p>
                <p>33</p>
                <p>T r . S o m . A. 5 Mars 1929 N a t i o n a l G u a r a n t e e a n d S u r e t y
                    S h i p Association L t d . c. S a d e k M a h m o u d e t</p>
                <p>T r . Civ. A. 2rae Ch. e u a p p . 5 Mars 1929 P r o c u r e u r Général p
                    r è s les J u r i d i c t i o n s Indigène s c. H u s s e i n E f f . G h
                    o r a b 89</p>
                <p>212205</p>
                <p>C o u r 2"1C Ch. 7 Mars 1929 Hoirs d e f e u Abdel A z i m El M a s r i c. G r e
                    f f i e r e n Chef d u Tribunal Mixte d u</p>
                <p>C o u r 3m e Ch. Caire èsq 0 Mars 1929 Ch. Gregoussi c. S.A. d e s T r a m w a v
                    s d u Caire Tr. S o m . C. 1 " Ch. 11 Mais 1929 Georges Foscolo c. C. S p i r o
                    C o u r 3 m e Ch. 19 Mars 1929 Hoirs d e f e u J e a n C o n s t a n t i n L a g
                    o u d a k i s c. Gouvernement Egyptien 324 332</p>
                <p>108115</p>
                <p>165153</p>
                <p>42 44</p>
                <p>C o u r 3 m c Ch. 19 Mars 1929 Klialifa b e v E l S a y e d M a h m o u d èsq. e
                    t a u t r e c. T h e A g r i c u l t u r a l B a n k of</p>
                <p>E g v p t e t a u t r e A b d a l l a h C h a l a b i C h a h i n e c. M o u k h
                    t a r Eff. E l B a z T r . Civ. M. 1 " 1 Ch. e n a p p . 19 Mars T r . Civ. C.
                    3m e Ch. 21 Mars 1929 1929 M a h m o u d E f f . E l E l w a n i èsq c. Youssef
                    A h m e d A b o u F a t e s e t C T r . Civ. C. 3r a e Ch. 21 Mars 1929 M o r g
                    a n H a r j e s c. W a l t e r A b l i t t C o u r 2"" Ch. C o u r 2m e Ch. T r
                    . S o m . C. 2' Ch. T r . Civ. A. 2m e Ch. 2S Mars 1929 S a B é a t i t u d e
                    Meletios I I èsq. c. D r . E l i e Caropoulo 28 Mars 28 Mars 2 Avril 1929 D r .
                    L é o n i d a s J e a n n i d e s c. D r . M a x S t r a s s b e r g 1929
                    Société A n o n v m e d e s T r a m w a v s d u Caire c. H a v e g D a v a r i a
                    n 1929 G r e f f i e r e n Chef d u Tribunal Mixte d'Alexandrie èsq. c.
                    Hoirs d e l a Dame Z a k i a</p>
                <p>P a d o v a n i ép. J o s e p h S a b b o u n g h i e t autres C o u r 3m e Ch. 2
                    Avril 1929 Vassili C o u c o u d a m i s c. Gouvernement E g y p t i e n C o u r
                    3"" Ch. 2 Avril 1929 A n t o i n e Z a h r a c. G o u v e r n e m e n t Egyptien
                    C o u r 3 n " Ch. 2 Avril 1929 G o u v e r n e m e n t Egyptien c. A u g u s t e
                    Z a h r a T r . Civ. A. 2m ' Ch. 2 A v r i l 1929 Carlowitz &amp; C° c. J. A z a
                    r i a s e t Gouvernement E g y p t i e n C o u r 1 " Ch. 3 Avril 1929 D e u t s
                    c h e Gasluchlicht «Auer» G. m . h. H. c. K h a t c h e r G u z e l i m i a n
                    èsq. e t C " . . . 47 6 5 56 105 90 102209 1225 157157 234 10351</p>
                <p>71</p>
                <p>57</p>
                <p>112</p>
                <p>97</p>
                <p>109</p>
                <p>200</p>
                <p>13</p>
                <p>24</p>
                <p>143</p>
                <p>143</p>
                <p>224</p>
                <p>110</p>
                <p>348 Gazette d e s Tribunaux Mixtes d'Egypte.</p>
                <p>JURIDICTIONS DATES NOMS DES PARTIES PAGE No.</p>
                <p>Tr. Civ. C. 1 " Ch. 8 Avril 1929 Antoine Catahamas c. Gouvernement Egyptien 155
                    140</p>
                <p>Cour 3mc Ch. i) Avril 1929 Azmi Stino c. Alv Hassan El Sayegli et autre 5 1</p>
                <p>Cour 3me Ch. 9 Avril 1929 Gouvernement Egvptien c. Hoirs J. C. Lagoudakis et
                    autres • 31 30</p>
                <p>Tr. Civ. A. 2"" Cli. 9 Avril 1929 Gouvernement Egvptien c. Société des Grands
                    Hôtels d'Egypte et autre 32 31</p>
                <p>Tr. Coin. C. lr ' ' Ch. 13 Avril 1929 Jean Sakellaridis c. Charles Kohler èsq 132
                    127</p>
                <p>Tr. Civ. A. 2"'e Ch. 16 Avril 1929 Greffier en Chef du Tribunal Mixte
                    d'Alexandrie èsq. c. Dame Aniina Saada et</p>
                <p>21 23</p>
                <p>Cour 3n,e Ch. 16 Avril 1929 Dame F a t m a Bent Hassan Tagli El Dine c. Dame
                    Thalie Gounos et autre 59 62</p>
                <p>Cour 1 " Ch. 17 Avril 1929 Georges Lotfallah c. Xeguib Crcssaty et autre Cour
                    2'"" Ch. 18 Avril 1929 Hoirs Saved Hassan Kassir El Deil c. Dame Andromachi
                    Rizzo 53 53</p>
                <p>6 3</p>
                <p>Cour 3me Ch. 23 Avril 1929 Crédit Foncier d'Orient c. Jean Gyras et autres Tr.
                    Civ. A. 2me Ch. en app. 23 Avril 1929 Municipalité d'Alexandrie c. Dame Sarina
                    Matattia et Ct s Tr. Civ. A. 1 " Ch. 27 Avril 1929 John Cortis c. Dcmosthènes
                    Zombos et autres et Dame Vve. E m m y Khourv c.</p>
                <p>Démosthènes Zombos et autres 26 25</p>
                <p>231218</p>
                <p>41 42</p>
                <p>Tr. Som. C. 1 " Ch. Tr. Com. C. 2m e Ch. 29 Avril 1929 Elias F a r r a n c. North
                    American Tyre Cy 7 Mai 1929 R. S. R. Pharaon &amp; Fils c. Mohamed Ahmed bey
                    Abboud 162131 1 i7</p>
                <cb n="126"/>
                <p>Tr. Civ. A. l r c Ch. 11 Mai 1929 Hoirs de feu Georges bey Arcache èsn. et qu. c.
                    Dame F a t m a Moharrem veuve de feu Ahmed bey Moustapha èsn. et qu. et autres
                    Tr. Civ. C. lr e Ch. 13 Mai 1929 1514</p>
                <p>217241</p>
                <p>Tr. Som. A. Tr. Civ. A. 2mc Ch. 14 Mai 1929 14 Mai 1929 Antoine Argvriou c.
                    Société de Bienfaisance Musulmane Orwa El Woska é 6</p>
                <p>242 229</p>
                <p>Cour 1 " Ch. 15 Mai 1929 9 10</p>
                <p>Tr. Civ. C. 3me Ch. 16 Mai 1929 45 48</p>
                <p>Cour 2mc Ch. 16 Mai 1929 Dr. Henry Watson Smith èsq. c. Sayed Abdel l î a m i d
                    El Bakri bey èsn. et</p>
                <p>54 50</p>
                <p>Cour 2me Ch. 16 Mai 1929 Mirza Nasrallah Khan Clieibani Djelil El Molk c. Mirza
                    Mohamed Ali Fadlallah</p>
                <p>20S 198</p>
                <p>Cour 2me Ch. 16 Mai 1929 Tr. Civ. C. 1" Ch. 23 Mai 1929 Salvatore Iscaki c. The
                    Mutual Life Insurance C° Tr. Civ. C. 1 " Ch. 23 Mai 1929 Dame Clara Bekliar c.
                    Marcel Delalande Tr. Civ. A. 1 " Ch. 25 Mai 1929 Hassan bey Fouad El Dib c.
                    Royal Excliange Aussurance Corporation Tr. Civ. A. 1 " Ch. 1 " Juin 1929 Cheikh
                    Yassine Ibrahim et C' c. Constantin Rezzos Cour 3n,e Ch. 4 Juin 1929 Basile
                    Marco c. M. le Procureur Général près les Juridictions indigènes et autres. 66
                    73</p>
                <p>Cour 3me Ch. 4 Juin 1929 Tullio Tilmrzio Parvis c. Léon Hanoka èsq. et autres
                    Cour 1 " Ch. - 5 Juin 1929 Banque d'Orient et C' c. Emmanuel Diamantis 266
                    201</p>
                <p>S i 89</p>
                <p>189170</p>
                <p>77 80</p>
                <p>1615</p>
                <p>26S 207</p>
                <p>173163</p>
                <p>Cour 2">e Ch. 6 Juin 1929 Dame Aïclia H a n e m Vve. feu Mohamed liey Abou Chadi
                    c. Dr. Ahmed Zaki</p>
                <p>18 1S</p>
                <p>Cour 2mc Ch. - 6 Juin 1929 The Egyptian Delta Light Raihvays c. Gorgui Ayad Tr.
                    Som. C. 1 " Ch. 6 Juin 1929 Fortuné Cacace Fils c. Ministère de l'Intérieur Cour
                    2me Ch. 6 Juin 1929 Alexandria &amp; Ramleli Raihvay Cy. Ltd. c. Municipalité d
                    Alexandrie Tr. Som. M, 12 Juin 1929 R. S. H a i m Chamla Fils &amp; C 1" c. El
                    Sayed El Sayed El Asfar Tr. Som. P. S. 15 Juin 1929 Tr. Civ. C. 1 " Ch. 17 Juin
                    1929 Waliba Abdel Raliman c. The United Egyptian Transport Cour 3mo Ch. 1S Juin
                    1929 R. S. Studebaker Sales a n d Service Cy. c. R. S. G. et Ch. Stathatos et
                    autre Cour 1 " Ch. 19 Juin 1929 Cour 2me Ch. 20 Juin 1929 Isolina Sciarapica c.
                    Constantin Giordanou Tr. Som. C. 1 " Ch. 2 i Juin 1929 Cour 3me Ch. 25 Juin 1929
                    Elie Aghigha et autre c. Kamel Mikhail et autre 193 ISi</p>
                <p>206 191</p>
                <p>227 211</p>
                <p>7 7</p>
                <p>191177</p>
                <p>195188</p>
                <p>299 309</p>
                <p>1Î5 132</p>
                <p>192181</p>
                <p>160 l o i</p>
                <p>20 26</p>
                <pb n="349" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/>
                <p>JLItmiCTJONS DATES NOMS DES PARTIES PAGE No.</p>
                <p>1</p>
                <p>i</p>
                <p>S</p>
                <p>T r . Civ. M. 2,ne Ch. 20 Juin 1929 Vittorio Giannotti &amp; C° c. Administration
                    des Douanes Egyptiennes 303 312</p>
                <p>1</p>
                <p>T r . Som. C. 1 " Ch. 28 Oct. 1929 Menahem Skinazi c. The Singer Manufacturing Cv
                    ? C o u r S"18 Ch. 29 Oct. 1929 Hoirs Mohamed bey Hassan Salem c. Hoirs
                    Constantin Papadopoulo et autres... Cour stat. en Cass. 30 Oct. 1929 Seif Gouda
                    Alv Hassan c. Ministère Public Cour stat. en Cass. 30 Oct. 1929 Abdel T a w a b
                    Abdel Kaoui Mohamed Hassanein c. Ministère Public 163149</p>
                <p>70 77</p>
                <p>283 283 S</p>
                <p>283 284 -</p>
                <p>' *</p>
                <p>5 n</p>
                <p>5 n</p>
                <p>Cour 2me Ch. 31 Oct. 1929 F a t m a H a n e m Dessouki B a k i r c. Hassan bey El
                    B a n n a n e et Hettena Brothers... 179167</p>
                <p>&lt;</p>
                <p>&lt;</p>
                <p>C o u r 3rae Ch. 5 Nov. 1929 Hoirs Hassan Eff. F a h m y et autres c. The L a n d
                    a n d Mortgage Cy of Egypt Ltd. 42 43</p>
                <p>X i i</p>
                <p>X i i</p>
                <p>Cour 3""® Ch. 5 Nov. 1929 Dame Neemat H a n e m Mansour Chedid c. E l Cheikh
                    Younès Abdallah 208 260 |</p>
                <p>s</p>
                <p>Cour stat. en Cass. 11 Nov. 1929 Christophi Dimitriadis c. Ministère Public 288
                    298</p>
                <p>i</p>
                <p>Cour 3me Ch. 12 Nov. 1929 Gouvernement Egvptien c. Dame Eugénie Satnaropoulo 29
                    29 4</p>
                <p>C o u r 3me Ch. 12 Nov. 1929 Dame Gohara Cohen c. Michel Cattini 179166 «</p>
                <p>i</p>
                <p>Cour 2me Ch. 14 Nov. 1929 Charles Félix c. Lvsandre Riso 179160</p>
                <p>Cour 2me Ch. 14 Nov. 1929 Soc. An. des Ane. Entr. L. Rolin &amp; C'c c. Wakf
                    Heddava C o u r 2me Ch. 14 Nov. 1929 Adolphe H e n r y Hornbostel c. The
                    Alexandria &amp; Rainleh Raihvav Cv Ltd 179167</p>
                <p>19117S</p>
                <p>192182 \</p>
                <p>1941S0</p>
                <p>259 255</p>
                <p>i</p>
                <p>3</p>
                <p>V</p>
                <p>t</p>
                <p>Cour 2me Ch. 14 Nov. 1929 Gaved Balamon Gabrial et a u t r e c. P a u l Bless
                    Cour 2™" Ch. 14 Nov. 1929 Dame W a r d a Abdel Saved c. Société des T r a m w
                    a v s d'Alexandrie T r . Civ. C. 4">e Ch. 14 Nov. 1929 C o u r 3'"" Ch. 10 Nov.
                    1929 Ahmed bey Douedar c. M a r c Antonini C o u r 3""' Ch. 19 Nov. 1929 Marcel
                    P a c h e r c. Gouvernement Egvptien T r . Civ. A. 2me Ch. 19 Nov. 1929 Greffier
                    en Chef d u Tribunal Mixte d'Alexandrie c. J. Casulli Cour 2me Ch. 21 Nov. 1929
                    Hoirs Ismail Saleli El Dib et autres c. Vincenzo Cerenzi et autre C o u r 2me
                    Ch. 21 Nov. 1929 Angelo Seirocca c. Dame Saveda Eff. Sabrv et a u t r e Cour
                    2mc Ch. 21 Nov. 1929 Dame Marie Falcone et a u t r e c. Hoirs El H a g Alv
                    Aboul E l a T r . Som. C. 25 Nov. 1929 Isaac J. Douek c. Alv Osman et a u t r e
                    Cour 3n,e Ch. 20 Nov. 1929 Mohamed Mohamed Seoudi et a u t r e c. Georges Habet
                    et a u t r e Cour 3'"" Ch. 26 Nov. 1929 Mohamed Kamel Abou Seif c. Sadek bev
                    Gallini Cour stat. en Cass. 27 Nov. 1929 Agapios Petridis c. Ministère Publie 17
                    10</p>
                <p>15213S \</p>
                <p>i</p>
                <p>•?</p>
                <p>320 325</p>
                <p>\</p>
                <p>8 8</p>
                <p>30 30 4</p>
                <p>></p>
                <p>212207</p>
                <p>&lt;</p>
                <p>97 107 î:</p>
                <p>28 28 {</p>
                <p>92 100 î-</p>
                <p>281278 i;</p>
                <p>Cour stat. en Cass. 27 Nov. 1929 Zaki El Chabraoui c. Ministère Public 282 281
                    j</p>
                <p>Cour stat. e n Cass. 27 Nov. 1929 Favez Yassa c. Ministère Public Cour stat. e n
                    Cass. 27 Nov. 1929 Moreos bev Bibawi c. Ministère Public Cour 2me Ch. 28 Nov.
                    1929 Giovanni Borg c. Mohamed bev Alv Mohamed et autres 2S4 287 j</p>
                <p>280 293 f</p>
                <p>03 OS }</p>
                <p>Cour 2,ne Ch. 28 Nov. 1929 Henri Mugnier c. François Bekhvt et C' 192180 '•</p>
                <p>Cour 2n,e Ch. 28 Nov. 1929 Mohamed Hussein El Toubgui et C, s c. Greffier e n
                    Chef d u Tribunal Mixte du</p>
                <p>Cour 2,nc Ch.. 28 Nov. 1929 Hoirs Jean D. P a p p a c. Greffier en Chef d u
                    Tribunal Mixte d'Alexandrie T r . Civ. A. 2me Ch. 3 Déc. 1929 Dlle. Hélène
                    Paschkes c. Succession Cordahi bev 210237</p>
                <p>319323</p>
                <p>t</p>
                <p>Ï £</p>
                <p>255 250 f</p>
                <p>241 T r . Civ. M. 1 " Ch. e n a pp. 4 Déc. 1929 Ministère de l'Intérieur et
                    Commission Locale de Bilbeis c. D. Yergopoulo Cour 2me Ch. 5 Déc. 1929 Soc. An.
                    des Ane. Entr. L. Rolin et Cl e c. Cheikh Alv Soleiman et autres 179107 \</p>
                <p>231 I</p>
                <p>S</p>
                <p>Cour 2me Ch. 5 Déc. 1929 Me C. A. H... et a u t r e c. Municipalité d'Alexandrie
                    Tr. Civ. C. 4me Ch. 5 Déc. 1929 Ministère des Wakf s c. Me Elie Toueini Tr. Som.
                    C. 1 " Cli. 9 Déc. 1929 Nasr Alv Idris c. T h e Manure Cv of Egvpt Tr. Civ. A.
                    2m e Ch. 10 Déc. 1929 Hentsch Forget &amp; C° c. Gouvernement Egvptien 237
                    227</p>
                <p>251244 i</p>
                <p>170165 ]</p>
                <p>33 32 'i</p>
                <p>Cour 3mc Ch. 10 Déc. 192!) Garabed Aghlaghanian c. Garabed Melkonian et a u t r e
                    s 71 79 V</p>
                <p>Cour 3™' Ch. 10 Déc. 1929 Garabed A g h l a g h a n i a n c. Garabed Melkonian et
                    C* Tr. Civ. A. 2me Ch. 10 Déc. 1929 Cheikh Ahmed Issa Abou D a g a c. Greffier
                    en Chef d u Tribunal Mixte d'Alexandrie.. 323 Cour stat. e n Cass. 11 Déc. 1929
                    Alexandre D e Martino c. Ministère Public 147134</p>
                <p>2S0 27";</p>
                <p>33!) !</p>
                <p>350 Gazette (les Tribunaux Mixtes d'Egypte.</p>
                <p>i L UI DICTIONS DATES NOMS DES PARTIES PAGE No.</p>
                <p>Cour 1 " Ch. 11 Déc. 1929 General Motor Acceptance Corporation c. Mohamed Fouad
                    Aly et C t ! Cour 2"" Ch. 12 Déc. 1929 - Abdel G h a f f a r El Sai c. Dlle.
                    Ella Batt èsq. et autres Cour 2™ Ch. 12 Déc. 1929 M" J... K... c. Hassan bey F o
                    u a d Cour 2m e Ch. 12 Déc. 1929 Mohamed bev Zaki Abdel Razek c. Domenico
                    Limongelli Tr. Civ. C. 1 " Ch. 16 Déc. 1929 Nicolas Maratos c. Joseph Garabedian
                    Tr. Civ. C. 1 " Ch. 16 Déc. 1929 H a n n a bev Baklioum et a u t r e c.
                    Ministère des T r a v a u x Publics Tr. Civ. C. 1 " Ch. 16 Déc. 1929 Banco di
                    lloma c. Greffier en Chef d u Tribunal Mixte d u Caire Cour 3""® Ch. 17 Déc.
                    1929 Hoirs Dame Ghanem Hussein El Malliatani et a u t r e c. Levon
                    Meguerditchian ésq. Tr. Civ. A. 2"'e Ch. 17 Déc. 1929 \V. F. Chasseaud c.
                    Conseil Sanitaire, Maritime et Quarantenaire Tr. Civ. A. 2'"" Cli. e n app. 17
                    Déc. 1929 R. S. J. C. Lagoudakis c. Saved Mohamed El Militi Tr. Civ. A. 2mo Ch.
                    en app. 17 Déc. 1929 Municipalité d'Alexandrie c. Entreprise Almagià et a u t r
                    e Cour 3m e Ch. 17 Déc. 1929 Municipalité d'Alexandrie c. Simon Courtoubellidis
                    Tr. Com. C. 1 " ! Ch. 17 Déc. 1929 Mohamed bev E l Salehdar c. Alexandre
                    Aptekman Tr. Civ. A. 2me Ch. 24 Déc. 1929 Adolphe Koblet c. Charles Bacos et
                    autres Cour 2me Ch. 26 Déc. 1929 Giuseppe Gambi c. Dame Toube Berenovitch
                    Vve. Ausibel.. Cour 2"'e Cil. 26 Déc. 1929 Myron Kinigalakis et C ' c. Grégoire
                    Lilimbakis Cour 2'"" Ch. 26 Déc. 1929 Fortunato F a r r u g i a c. Gouvernement
                    Egvptien Cour stat. en Cass. 30 Déc. 1929 Charles Barberet c. Ministère Public
                    Cour stat. en Cass. 30 Déc. 1929 C. W. de Gerber c. Ministère Public Cour stat.
                    en Cass. 30 Déc. 1929 Jacques Bavastro c. Ministère Public Cour stat. en Cass.
                    30 Déc. 1929 Hassan Abdel Gawad c. Ministère Public Tr. Civ. A. 2me Ch. 31 Déc.
                    1929 Mauro Gallo c. Municipalité d'Alexandrie et a u t r e Cour 3m e Cil. 31
                    Déc. 1929 Georges Christofidis c. Choucri Khalil Anawati Cour 2"'c Ch. 2 Janv.
                    .1930 Hoirs f e u Soliman Soliman Kharoussa c. Basile Caramessinis et a u t r e
                    Cour 2me Ch. 2 Janv. 1930 S a a d bey Hassan M a k a r e m et C' c. Antoun H a n
                    n a Gliobrial Cour 3m,i Ch. 6 Janv. 1930 Boghos A r m e n a g Maloumian c.
                    Greffier en Chef d u Tribunal Mixte d'Alexandrie et autres Cour l r e Ch. 8
                    Janv. 1930 Miltiade Melachrino et Auguste Béranger c. Comité des Assureurs
                    Maritimes de</p>
                <p>Cour 2rae Ch. 9 Janv. 1930 Dame Judith Andrée Musseri c. Alv F o u a d Assad
                    Cour 2n,e Ch. 9 Janv. 1930 Pierre Zackaropoulo c. Gouvernement Egyptien Cour e n
                    Cons. de Discipl. 13 Janv. 1930 Me H... T... c. Ministère Public Cour Ch.
                    réunies. 14 Janv. 1930 Dame Zannouba H a n e m El Gazaerli c. Ahmed Marei et
                    autres Cour 3"" Ch. 14 Janv. 1930 Ahmed Ismail Mirza c. Municipalité de
                    Mansourali Tr. Civ. A. 2°" 1 Ch. 14 Janv. 1930 Dame Raffaella Raffaelli c.
                    Municipalité d'Alexandrie Cour 1 " Ch. 15 Janv. 1930 Gad Mohamed Elba c. Bettino
                    Conegliano Cour 3m" Ch. 21 Janv. 1930 Carver Brothers &amp; C° L t d c. Salem
                    Abou Salem et autres Tr. Civ. A. 2me Ch. 21 Janv. 1930 Greffier e n Chef d u T r
                    i b u n a l Mixte d'Alexandrie c. A. N. Sursock &amp; Fils Cour 1 " Ch. Cour 1 "
                    Ch. 22 Janv. 1930 Constandi Panaiouti «recta» Panavotti Catacouzinos c. M. le
                    Procureur Général près le Tribunal Indigène de T a n t a h 22 Janv. 1930 T h e
                    Orient Typewriter Supply C° c. Wicliita Motor Company Cour 1 " Ch. 22 .Janv.
                    1930 Monopole des Tabacs d e Turquie et a u t r e c. Régie cointéressée des
                    Tabacs de</p>
                <p>Cour 1 " O i . Cour 2me Ch. 22 Janv. 1030 Ali Abdou Ayad r. R. S. X. et M. Cassir
                    23 Janv. 1930 R. S. Halifa Sachs &amp; Fils c. Mohamed Pacha S a l m a n El
                    Wekil et autres Cour 2rae Ch. 300 311</p>
                <p>53 54</p>
                <p>57 60</p>
                <p>71 78</p>
                <p>211204</p>
                <p>230 214</p>
                <p>320 321-</p>
                <p>27 ' 27</p>
                <p>160144</p>
                <p>172160</p>
                <p>245 234</p>
                <p>247 239</p>
                <p>272 274</p>
                <p>43 45</p>
                <p>59 04</p>
                <p>215210</p>
                <p>230 215</p>
                <p>245 233</p>
                <p>282 282</p>
                <p>284 289</p>
                <p>285 292</p>
                <p>233 223</p>
                <p>255 251</p>
                <p>88 94-</p>
                <p>262 259</p>
                <p>196190</p>
                <p>104111</p>
                <p>65 72</p>
                <p>291305</p>
                <p>59 6 3</p>
                <p>69 76</p>
                <p>163148</p>
                <p>232 219</p>
                <p>260 256</p>
                <p>93 103</p>
                <p>325 334</p>
                <p>10210S'</p>
                <p>106113</p>
                <p>145133</p>
                <p>209 199</p>
                <p>62 66</p>
                <p>23 Janv. 1930 Constantin Géronimo c. Compagnie d'Assurance s u r l a Vie «Le
                    Phœnix» 83 SS</p>
                <p>Cour 2" c Ch. 23 Janv. 1930 Georges Gehami et C " c. The Cairo Electric Railwavs
                    a n d Heliopolis Oases C°„. 196189</p>
                <p>JL'KIDICTIOXS DATES</p>
                <p>Cour 2mo Ch. 23 Janv. 1930</p>
                <p>Cour 31"" Ch. 28 Janv. 1930</p>
                <p>Cour 3"" Ch. 28 Janv. 1930</p>
                <p>Cour 3"" Ch. 28 Janv. 1930</p>
                <p>Cour 3me Ch. 28 Janv. 1930</p>
                <p>C o u r 1 " Ch. 29 Janv. 1930</p>
                <p>Cour 1 " Ch. 29 Janv. 1930</p>
                <p>Tr. Civ. A. 2me Ch. e n app. 4 Fév. 1930</p>
                <p>Cour 1 " Ch. 5 Fév. 1930</p>
                <p>Cour 2me Ch. G Fév. 1930</p>
                <p>Cour 2me Ch. G Fév. 1930</p>
                <p>T r . Correct. C. e n app. 8 Fév. 1930</p>
                <p>T r . Civ. C. l r e Ch. 10 Fév. 1930</p>
                <p>T r . Civ. C. 1 " Ch. 10 Fév. 1930</p>
                <p>T r . Com. C. 1 " ! Ch. 11 Fév. 1930</p>
                <p>Cour 3me Ch. 11 Fév. 1930</p>
                <p>Cour 3'"'1 Ch. 11 Fév. 1930</p>
                <p>C o u r 2me Ch. 13 Fév. 1930</p>
                <p>C o u r 2m' Cli. 13 Fév. 1930</p>
                <p>C o u r 2me Ch. 13 Fév. 1930</p>
                <p>T r . Civ. C. 1 " Ch. 17 Fév. 1930</p>
                <p>Cour stat. e n Cass. 17 Fév. 1930</p>
                <p>T r . Civ. A. 2me Ch. e n app. 18 Fév. 1930</p>
                <p>C o u r 3m e Ch. 18 Fév. 1930</p>
                <p>Cour 1 " Ch. 19 Fév. 1930</p>
                <p>Cour 1 " Ch. 19 Fév. 1930</p>
                <p>Cour 1 " Ch. 19 Fév. 1930</p>
                <p>Cour 2mc Ch. 20 Fév. 1930</p>
                <p>T r . Com. A. 2' "• Ch. 20 Fév. 1930</p>
                <p>Cour 2me Ch. 20 Fév. 1930</p>
                <p>T r . Com. C. 22 Fév. 1930</p>
                <p>Cour 3"" Ch. 25 Fév. 1930</p>
                <p>Cour stat. e n Cass. 20 Fév. 1930</p>
                <p>Cour 2me Ch. 0 Mars 1930</p>
                <p>Cour 2rae Ch. G Mars 1930</p>
                <p>Cour 2",e Ch. G Mars 1930</p>
                <p>Cour 2me Ch. 6 Mars 1930</p>
                <p>Cour 2™' Ch. 0 Mars 1930</p>
                <p>Cour 2me Ch. 6 Mars 1930</p>
                <p>Cour 2me Ch. G Mars 1930</p>
                <p>Cour 2me Ch. 0 Mars 1930</p>
                <p>T r . Som. C. 1 " Ch. 10 Maivs 1930</p>
                <p>T r . Civ. A. 2me Ch. e n app. 11 Mars 1930</p>
                <p>Cour l r e Ch. 12 Mars 1930</p>
                <p>Gazette d e s Tribunaux Mixtes il'Eflvjite. 351</p>
                <p>XOMS DUS PARTIES PAGE No.</p>
                <p>Mohamed H a m e d El Affandi c. Greffier en Chef d u Trib. Mixte de Mansourali.
                    323 329</p>
                <p>R. S. John Peel &amp; C° c. Taiia bey Amin Mohamed El Aref et C ' 02 07</p>
                <p>Gouvernement Egyptien c. Dame Elisabeth Vincent 150137</p>
                <p>Elio Turrone c. Stavro Pliissentzides 102146</p>
                <p>R. S. A b d u r r a h m a n Alaily &amp; Fils c. Banco Italo-Egiziano 257 253</p>
                <p>Joseph Osmo c. Sayed Mohamed El B a w a b 65 70</p>
                <p>Manoli Appak c. Administration des Douanes à Alexandrie 246 230</p>
                <p>Costi Todorovitch c. Gouvernement Egyptien 210203</p>
                <p>J e a n Zapliiris c. The Britisli Oak Insurance C° Ltd 79 82</p>
                <p>Benvenuto Campos c. Compagnie d'Assurances Générales s u r l a Vie 83 87</p>
                <p>Alexandre Lydis èsq. c. Mohamed I b r a h i m Rizeik 183108</p>
                <p>Ministère Public c. E. G. Violara 287 297</p>
                <p>Georges Pondeveaux c. Gabriel Enkiri 101145</p>
                <p>André Dakalanis &amp; Fils c. Commission Municipale de Tahta 243 230</p>
                <p>François Popolani c. W a h a n A d a m 13't 129</p>
                <p>Isaac Sehoucliana c. Ahmed. Mohamed Kamal 170157</p>
                <p>Isaac Scliouchana c. Jacques Conen 171159</p>
                <p>Youakim Mikhail c. R. S. M. S. Casulli &amp; C° 92 101</p>
                <p>Costi G. Visvikis c. R.S. J. P l a n t a &amp; C° et autres 92 102</p>
                <p>Greffier en Chef d u Tribunal Mixte d'Alexandrie c. Alexandre Sarkis Grégorian et
                    C" 322 328</p>
                <p>Joseph Shallam &amp; Sons et autres C's c. Compagnie Universelle d u Canal
                    Maritime de Suez 124123</p>
                <p>Basile Mascas c. Ministère Public 290 301</p>
                <p>Alexandria &amp; Ramleh Raihvay Company Ltd. c. Dame Assimina Arvanitis 187
                    173</p>
                <p>Crédit Foncier d'Orient c. Mohamed bey Fouad Erzendjanlv Zade 201258</p>
                <p>Société Orientale Chemical Corporation c. R.S. Zaphiropoulo et Marcophotis &amp;
                    C°.. 199191</p>
                <p>Studebaker Sales a n d Service Cy c. Faillite M. Cotta &amp; C 300 311</p>
                <p>Studebaker Sales a n d Service Cy. c. Faillite Haïmovici 300 311</p>
                <p>Zaki Toriel et autres c. Société Anonyme des T r a m w a y s d'Alexandrie e t
                    autre... 11S 119</p>
                <p>Elie Soussi c. Shell Cy of Egypt Ltd 104151</p>
                <p>Constantin Angeletto c. Dame Ehsan I b r a h i m Sayed Ahmed alias F a i k a
                    Ahmed</p>
                <p>El Masria èsn. et q u 207 190</p>
                <p>Salib Sidarouss c. Alexandre Doss èsq. et a u t r e 104152</p>
                <p>Jacques Foscolo et C' c. Aziz bey H a n n a Saleh 113131</p>
                <p>Ministère Public c. Goubran Wassef Greiss „ 294 307</p>
                <p>Prince Mohamed Abdul Halim Said H a l i m c. R.S. Antoine Israfil &amp; C" et
                    autres. 13312S</p>
                <p>Municipalité d'Alexandrie c. Cercle Mohamed Aly 239 223</p>
                <p>Municipalité d'Alexandrie c. Société Suisse d'Alexandrie 239 228</p>
                <p>Municipalité d'Alexandrie c. Union Club 239 228</p>
                <p>Municipalité d'Alexandrie c. Circolo Italiano 239 228</p>
                <p>Municipalité d'Alexandrie c. Circolo L'nione Italiana 239 228</p>
                <p>Municipalité d'Alexandrie c. Cercle Hellénique 239 228</p>
                <p>Municipalité d'Alexandrie c. Cercle Syrien, 239 228</p>
                <p>Jean Terzi c. Banque Ottomane. 1GS 155</p>
                <p>Municipalité d'Alexandrie c. R.S. Sclanders &amp; C° 215235</p>
                <p>Kamel Eff. F a r a g El Masri c. Georges Amato; 270 270</p>
                <pb n="352" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/>
                <p>JURIDICTIONS DATES NOMS DES PARTIES PAGE No.</p>
                <p>Tr. Contrav. A.</p>
                <p>12 Mars 1930</p>
                <p>Georges Polnauer c. Ministère Public</p>
                <p>Cour 2",e Ch.</p>
                <p>13 Mars 1930</p>
                <p>Mohamed bey Ibrahim El Chahaoui c. Antoine Hadjimitriou</p>
                <p>Cour 3"" Ch.</p>
                <p>18 Mars 1930</p>
                <p>Hoirs Saved Ali Gliandour c. Abdel Halim Mohamed Nawar et C'.</p>
                <p>Cour l r e Ch.</p>
                <p>19 Mars 1930</p>
                <p>Spiro Darlamitsos c. Soc. An. des Bières Bomonti, Pyramides &amp; Crown Brewery
                    of Alexandria 270</p>
                <p>Tr. Civ. C. 1 " Ch. 24 Mars 1930 M. S. Casulli &amp; C° en liq. c. Ministère de
                    l'Intérieur Tr. Civ. A. 2me Ch. 25 Mars 1930 V. Angel èsq. c. Gouvernement
                    Egvptien Tr. Civ. A. 2""' Ch. en app. ' 25 Mars 1930 Municipalité d'Alexandrie
                    c. R. S. Barcilon Frères Cour 3n,e Ch. 25 Mars 1930 Dame F a t m a Mohamed
                    Hussein c. Elie Aguiga Cour 2°" Ch. 27 Mars 1930 Mohamed Gad El Moula c. Hussein
                    Ahmed Issa et autres Cour 2rae Ch. 27 Mars 1930 Mohamed Mahmoud Khattab c.
                    Eugenio Bonnici et autre Cour 2mc Ch. 27 Mars 1930 Sid Ahmed bev Zaghloul c. D.
                    Mavrikios et Gouvernement Egyptien Tr. Coin. C. 1 " Ch. 28 Mars 1930 G. Preti c.
                    Société des Monts de Piété Egvptiens Tr. Com. C. lr e Ch. 28 Mars 1930 Xessim
                    Savba &amp; C° c. Société des Monts de Piété Egvptiens Tr. Civ. A. 2me Ch. 1 "
                    Avril 1930 Greffier en Chef d u Tribunal Mixte d'Alexandrie c. J. Smouha Cour
                    2",e Ch. 3 Avril 1930 Athanase Calovanni c. Société des Tramwavs d'Alexandrie
                    Cour 3me Ch. 8 Avril 1930 Giuseppe Borg c. Gouvernement Egyptien Cour 3me Ch. 8
                    Avril 1930 Gouvernement Egvptien c. Paul Varsamis et autres Cour 3me Ch. 8 Avril
                    1930 Gouvernement Egyptien c. Giuseppe Cesaro Cour 3me Ch. S Avril 1930
                    Gouvernement Egvptien c. Joseph Stuzzi Cour 3n,e Ch. 8 Avril 1930 Gouvernement
                    Egvptien c. Auguste Zahra Cour 3",e Ch. 8 Avril 1930 Gouvernement Egvptien c.
                    Antoine Zahra Cour 3 " ' Ch. 8 Avril 1930 Gouvernement Egvptien c. Ernest Borg
                    Cour 3°" Ch. 8 Avril 1930 Gouvernement Egvptien c. D. Yannellos Cour stat. en
                    Cass. U Avril 1930 Georges Mallas c. Ministère Public Cour stat. en Cass. 14
                    Avril 1930 Awad Hassan Dabbour c. Ministère Publie Cour stat. en Cass. 14 Avril
                    1930 Abdel R a h m a n Megahed c. Ministère Public Cour stat. e n Cass. 14 Avril
                    1930 Abdel Sabbour Mohamed Taher Salama et C' c. Ministère Public Cour 3"'e Ch.
                    15 Avril 1930 Sarruf Flax Mills c. El Saved Daoud bev Ratib Cour 3me Ch. 15
                    Avril 1930 Dimitri Pappas et autres c. Kamel Effendi Assaad Cour 3rae Ch. 15
                    Avril 1930 Ferdinand Matliias èsq. c. Henri de Geninville et autre Cour 3me Ch.
                    15 Avril . 1930 The Engineering Companv of Egvpt c. Nasr Amin El Arif et autres
                    Cour 2me Ch. 17 Avril 1930 Charles Beaslev c. Gouvernement Egvptien Cour 3"" Ch.
                    22 Avril 1930 Hoirs Georges Yurgevitch c. Gouvernement Egvptien Cour 3™* Cil. 22
                    Avril 1030 The Barclavs Bank c. Amedeo Fattucci Tr. Correct. M. e n app. 26
                    Avril 1930 Ministère Public c. Zenon Macri....% Cour stat. en Cass. 28 Avril
                    1930 Cour stat. en Cass. 2S Avril 1930 Mohamed Amin Hawache c. Ministère Public
                    Cour stat en Cass. 28 Avril 1930 Cour stat. en Cass. 28 Avril 1930 Cour 3mc Ch.
                    29 Avril 1930 Cour 3mc Ch. 29 Avril 1930 Georges Dimitriadis c. Agence Générale
                    d'Automobiles « J. Dreutz Marea-</p>
                <p>r i a n &amp; C° » et a u t r e Tr. Civ. A. 2m 5 Ch. 29 Avril 1930 Greffier en
                    Chef du Tribunal Mixte d'Alexandrie c. Dame Salima bent Aly Yehia. Çour 2me Ch.
                    1e r Mai 1930 Salama Guirguis et a u t r e c. Société des Tramwavs d'Alexandrie
                    Cour 3me Ch. 6 Mai 1930 Hoirs de feu Abdel Meguib bev El Saadi c. Meawad Gad El
                    Moula et C " 281</p>
                <p>276</p>
                <p>101</p>
                <p>179</p>
                <p>209</p>
                <p>208</p>
                <p>269</p>
                <p>229 212</p>
                <p>231217</p>
                <p>232 220</p>
                <p>252 246</p>
                <p>179167</p>
                <p>188175</p>
                <p>248 242'</p>
                <p>199192</p>
                <p>199192</p>
                <p>320 337</p>
                <p>210202</p>
                <p>148135</p>
                <p>150136</p>
                <p>154139</p>
                <p>156142</p>
                <p>157143</p>
                <p>157143</p>
                <p>157143</p>
                <p>157143</p>
                <p>281277</p>
                <p>282 280</p>
                <p>290 302</p>
                <p>294 308</p>
                <p>253 247</p>
                <p>25S 254-</p>
                <p>26 i 261</p>
                <p>312321</p>
                <p>232 222</p>
                <p>155141</p>
                <p>174164</p>
                <p>28S 300</p>
                <p>282 279</p>
                <p>282 280</p>
                <p>283 285</p>
                <p>285 291</p>
                <p>21623S</p>
                <p>nos 317</p>
                <p>325 336</p>
                <p>209 201</p>
                <p>202 260</p>
                <p>Gazette ries Tribunaux Mixtes d'Egypte. 353</p>
                <p>JURIDICTIONS DATES NOMS DES PARTIES PAGE No.</p>
                <p>Cour stat. e n Cass. 7 Mai 1930 I b r a h i m Ahmed Oda c, Ministère Public 285
                    290</p>
                <p>Cour stat. e n Cass. 7 Mai 1930 Ernest Buhler c. Ministère Public 28? 296</p>
                <p>Cour stat. e n Cass. 7 Mai 1930 René Tabouret c. Ministère Public 290 303</p>
                <p>Cour 2°" Ch. 8 Mai 1930 Georges Paraskevas et C* c. Solon Constantinidis 184
                    169</p>
                <p>Cour 2°" Ch. 8 Mai 1930 Antoine Pipilis c. Compagnie des T r a m w a y s
                    d'Alexandrie 195187</p>
                <p>Cour 2°" Ch. 8 Mai 1930 Philippe Capillo c. Gouvernement Egyptien et autres 229
                    213</p>
                <p>Cour 3m* Ch. 13 Mai 1930 Hussein A m i n Radouan c. El Cheikh Mohamed Gabr
                    Ghoneim et autres 260 257</p>
                <p>Cour 3™* Ch. 13 Mai 1930 Hassan Mohamed E l Saghir c. T h e Gabbari L a n d
                    Company 270 271</p>
                <p>Cour 3m e Ch. 20 Mai 1930 Mohamed Chebl Marei c. Ernest Abou Takia et autres 252
                    245</p>
                <p>Cour 3m* Ch. 20 Mai 1930 H a g Moustafa H e f n i c. Dame Hélène Cangos et
                    autres 255 249</p>
                <p>Cour 3™" Ch. 20 Mai 1930 Albert Bénin c. Hoirs Salem Mohamed El Embaby, K a i m a
                    k a n I b r a h i m K h a i r y bey e t a u t r e 304 314</p>
                <p>Cour 1 " Ch. 21 Mai 1930 Sadek bey Gallini c. Osman bey E l Hilali et L. H a n o
                    k a èsq 265 262</p>
                <p>Tr. Civ. A. 2"" Ch. 27 Mai 1930 Gouvernement Egyptien c. Hoirs Baron Jacques de
                    Menasce 236 226</p>
                <p>Cour 3m* Ch. 27 Mai 1930 Dame Zeinab bent Moustafa Osman èsq. c. R.S. S. et S.
                    Sednaoui &amp; C° et autres.. 254 248</p>
                <p>Cour 3m e Ch. 27 Mai 1930 Richard Adler c. Mohamed Sayed Khozai et autres
                    310319</p>
                <p>Cour stat. en Cass. 28 Mai 1930 Dimitri Georgiou c. Ministère Public 286 294</p>
                <p>Cour stat. en Cass. 28 Mai 1930 Stamati Kholakis c. Ministère Public 286 295</p>
                <p>Tr. Civ. A. 2me Ch. e n app. 3 Juin 1930 Municipalité d'Alexandrie c. Dame
                    Anastasie Vlandi 207 195</p>
                <p>Cour stat. e n Cass. 16 Juin 1930 J o h n P. Mitchell c. Ministère Public 284
                    286</p>
                <p>Cour stat. e n Cass. 16 Juin 1930 Mosselhi Mohamed Hussein c. Ministère Public
                    284 288</p>
                <p>Cour stat. en Cass. 16 Juin 1930 George M. Glykis c. Ministère Public 288 299</p>
                <p>Cour stat. e n Cass. 16 Juin 1930 Harold Bridson èsq. c. Ministère Public 295
                    30S</p>
                <p>Cour. 3°" Ch. 17 Juin 1930 S.A. le Prince Mohamed Aly Ibrahim c. T h e Egyptian
                    Cotton Ginners &amp; Exporters 256 252</p>
                <p>Cour stat. e n Cass. 18 Juin 1930 Sayed Hassan Abdel H a y c. Ministère Public
                    291304</p>
                <p>Cour 1 " Ch. 25 Juin 1930 Studebaker Sales a n d Service Cy. c. Faillite
                    Ha'ïmovici 300 311</p>
                <p>I</p>
                <pb rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/>
                <p> TABLE DES MATIÈRES</p>
                <p>De la XXme Année (LVme Année Judiciaire) — Novembre 1929 - Octobre 1930.</p>
                <p>II</p>
                <p>TABLE ALPHABÉTIQUE</p>
                <p>355</p>
                <p>Bibliographie.</p>
                <p>Banqueroute (La) et son instruction (A.</p>
                <p>Hazan), 296.</p>
                <p>Bibliographie Générale des sciences juridiques,-</p>
                <p>politiques, économiques et sociales, de 1800 à 1925-1926 (A.</p>
                <p>Grandin), 100.</p>
                <p>Code (Le) Civil Egyptien mixte annoté</p>
                <p>(Gabriel Bestawros), 22.</p>
                <p>Code (Le) de Commerce maritime mixte commenté par la jurisprudence de la Cour
                    d'Appel mixte (Dario Pala-</p>
                <p>gi), 22.</p>
                <p>Etude générale sur la condition des étrangers en Egypte (Mourad Kamel bey),
                    226.</p>
                <p>Illicite (L'). L'impératif juridique (René</p>
                <p>Capitant), 72.</p>
                <p>Loi (La) mixte sur la saisie immobilière commentée par la jurisprudence de la</p>
                <p>Cour d'Appel mixte (Dario Palagi),</p>
                <p>136.</p>
                <p>Tarif (Le) Civil annoté (Rizkallah Mez-</p>
                <p>her), 22.</p>
                <p>Traité Pratique de Droit Pénal et d'Instruction</p>
                <p>Criminelle (Eugène Vroo-</p>
                <p>nen), 140.</p>
                <p>Etudes et Communications.</p>
                <p>Accidents d'automobiles et responsabilité du fait des choses. — Joseph
                    Ricol,-</p>
                <p>221.</p>
                <p>Capitulations (Les) et le régime douanier égyptien. — Maxime Pupikofer,</p>
                <p>49.</p>
                <p>Concours possible des créanciers d'une faillite. — Fouad Housny bey, 5.</p>
                <p>Faculté (De la) pour l'assemblée générale d'une société anonyme de modifier les
                    dispositions de ses statuts relatives a u mode de votation au sein des
                    assemblées. — Raymond Schemeil,</p>
                <p>249.</p>
                <p>Innovations (Les principales) juridiques de la nouvelle Constitution et de la
                    nouvelle loi électorale égyptienne.</p>
                <p>•— Raymond Schemeil, 317.</p>
                <p>Interruption (De 1') de la prescription de l'action publique en matière de
                    contravention. — A. Hazan, 279.</p>
                <p>Interversion (De 1') de la preuve en matière d'accidents d'automobiles. —</p>
                <p>Eugène Vroonenj 177.</p>
                <p>Mineur (Dui) commerçant en droit égyptien.</p>
                <p>— G. Saint-Plancat, 73.</p>
                <p>Possession (De la) dans le gage immobilier.</p>
                <p>— G. Salérian-Saugy, 25.</p>
                <p>Rachat (Du) par une société anonyme de ses propres actions à l'aide de ses
                    réserves. — Raymond Schemeil, 101.</p>
                <p>Rupture (La) du contrat de louage de services à durée indéterminée suivant la
                    jurisprudence mixte. *— Maxime</p>
                <p>Pupikofer, 137.</p>
                <p>Ventes (Les) et les locations-ventes à transfert de propriété retardé et les
                    droits des tiers. — Raymond Schemeil,</p>
                <p>297.</p>
                <p>• Lois, Décrets et Règlements.</p>
                <p>Arrêté ministériel No. 11 de 1930 portant suspension, pour un mois, de la
                    perception de la surtaxe douanière,</p>
                <p>99.</p>
                <p>Arrêté ministériel No. 12 de 1930 fixant les droits de factage, d'ardieh, de
                    tam-</p>
                <p>kin et le coût des imprimés en usage à l'Administration des Douanes, 99.</p>
                <p>Arrêté ministériel No. 13 de 1930 fixant les taxes légales de certains emballages
                    et récipients, 99.</p>
                <p>Arrêté ministériel No. 14 de 1930 classant les emballages et les récipients,</p>
                <p>99.</p>
                <p>Arrêté ministériel No. 15 de 1930 réglementant les conditions d'application des
                    articles 7, 8, 9 et 10 du Décret du</p>
                <p>14 Février 1930 portant fixation d'un nouveau Tarif des droits de douane,</p>
                <p>99.</p>
                <p>Arrêté ministériel No. 16 de 1930 déterminant les conditions à satisfaire pour
                    bénéficier du taux de droit de douane relatif au papier pour journaux et revues
                    importé, 100.</p>
                <p>Arrêté ministériel No. 57 de 1930 portant modification de l'Arrêté
                    ministériel</p>
                <p>No. 21 de 1930 relatif à l'exonération des agents diplomatiques et consulaires,
                    des passagers traversant l'Egypte, et des pèlerins voyageant en deuxième ou
                    troisième classes, du paiement du droit de quai, 296.</p>
                <p>Arrêté ministériel No. 58 de 1930 portant modification de certaines dispositions
                    du Règlement Intérieur de la</p>
                <p>Bourse des Marchandises d'Alexandrie,</p>
                <p>315.</p>
                <p>Arrêté portant modification de l'Arrêté du 16 Juillet 1913 portant Règlement sur
                    les automobiles, 316.</p>
                <p>Convention entre le Royaume d'Egypte et la République d'Autriche, 72.</p>
                <p>Décret portant dissolution des Conseils provinciaux, 344.</p>
                <p>Décret portant fixation d'un nouveau</p>
                <p>Tarif des droits de douane, 98.</p>
                <p>Décret portant modification de certaines dispositions du Règlement Général des
                    Bourses des Marchandises à terme, 315.</p>
                <p>Décret portant promulgation de la Convention internationale relative à la
                    circulation automobile, signée à Paris le 24 Avril 1926, 272.</p>
                <p>Décret portant promulgation ae l'arrangement dans le but de réviser l'arrangement
                    pour l'unification des médicaments héroïques daté du 20 Août 1929, 275.</p>
                <p>Décret relatif aux droits d'accise s u r les produits du sol ou de l'industrie
                    nationale,</p>
                <p>98.</p>
                <p>Décret relatif aux droits d'accise sur les produits importés, 99.</p>
                <p>Loi No. 2 de 1930 portant modification du Tarif des droits de douane, 97.</p>
                <p>Loi No. 3 de 1930 relative aux droits d'accise sur les produits du sol ou de
                    l'industrie nationale, 98.</p>
                <p>Loi No. 10 de 1930 autorisant le Mehké-</p>
                <p>meh Suprême à siéger toutes Chambres réunies, 220.</p>
                <p>Loi No. 17 de 1930 modifiant la Loi No.</p>
                <p>1 de 1904 sur les établissements publics,</p>
                <p>220.</p>
                <p>Loi No. 37 de 1930 au sujet du Modus</p>
                <p>Vivendi provisoire, relatif aux statuts dès citoyens syriens et libanais en</p>
                <p>Egypte, conclu entre les Gouvernements</p>
                <p>Egyptien et Français, 275.</p>
                <p>Loi Electorale No. 38 de 1930, 330.</p>
                <p>Note-Annexe à la Convention entre le</p>
                <p>Roj aume d Egypte et la République d'Autriche, 72.</p>
                <p>Rescrit Royal No. / 0 de 1930 établissant le Régime Constitutionnel dè l'Etat</p>
                <p>Egyptien, 326; — exposé des motifs, pplément au Xo. 245 {Mars i93î).</p>
                <p>356 Jurisprudence.</p>
                <p>Abus</p>
                <p>— d e confiance (v. Vente).</p>
                <p>— d e droit (v. Bail, Louage de services,</p>
                <p>Partage, Responsabilité).</p>
                <p>Accession (v. Alluvion, Vente immobilière)</p>
                <p>.</p>
                <p>Accident (v. Loi du 21 Juin 1887, Responsabilité)</p>
                <p>.</p>
                <p>Achat de valeurs cotées; — cas où l'acquéreur ne peut être considéré comm e de
                    bonne foi, 69-75.</p>
                <p>Acquiescement (y. Appel, Avocat, Procédure pénale).</p>
                <p>— d u créancier poursuivant à un r e n voi sine die d e l'adjudication, n e lui
                    faisant p a s p e r d r e le droit a u paiem e n t des f r a i s taxés,
                    16-15.</p>
                <p>— d u demandeur à un jugement d'incompétence;</p>
                <p>condition tacite, 250-</p>
                <p>243.</p>
                <p>— d u locataire à l'expulsion e n r é f é r é</p>
                <p>(v. Bail).</p>
                <p>— impliqué p a r l'introduction d'une nouvelle instance ayant même objet qu'une
                    précédente d e m a n d e rejetée e n l'état, 35-35.</p>
                <p>Acte</p>
                <p>— d e comme r c e</p>
                <p>— accompli par un Etat étranger (v.</p>
                <p>Etat).</p>
                <p>— Location d'un théâtre relative à une entreprise de spectacles (v.</p>
                <p>Bail).</p>
                <p>— Prêt sur gage; cas où il constitue un acte de commerce, 53-53.</p>
                <p>— d e gestion (v. Etat).</p>
                <p>— d e négligence ou d'i m p r u d e n c e (v.</p>
                <p>Responsabilité).</p>
                <p>— d e souveraineté (v. Etat).</p>
                <p>— illicite (v. Responsabilité).</p>
                <p>— notarié contenant vente immobilière</p>
                <p>(v. Droits proportionnels).</p>
                <p>Action (v. Demande).</p>
                <p>— civile résultant d'un crime o u d'un délit (v. Prescription).</p>
                <p>— de in rem verso</p>
                <p>— Conditions, 16-15, 132-127. •</p>
                <p>— de l'acheteur de coton à l'encontre de l'adjudicataire du terrain ayant produit
                    la récolte, 94-104</p>
                <p>— Paiement opéré par erreur; caractéristiques;</p>
                <p>restitution de l'indû;</p>
                <p>obligation à la restitution des intérêts ou des fruits; point de départ,</p>
                <p>132-127.</p>
                <p>— directe</p>
                <p>— conférée au créancier à qui l'obligation a été transférée par son
                    bénéficiaire</p>
                <p>(v. Obligation).</p>
                <p>— (Défaut, d') du bailleur contre le sous-locataire (v. Bail).</p>
                <p>— d u préposé en paiement d e s s o m m e s lui revenant d u chef des versements
                    p a r lui effectués à l a Caisse d'éparg ne et au fond s d e prévoyance
                    institués a u sein d'une société (v. Louage de services).</p>
                <p>— e n annulation de gage immobilier</p>
                <p>(v. Gage).</p>
                <pb rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/>
                <p>— e n déclaration de jugement c o m m u n; Tribunal compétent, 15-14.</p>
                <p>— e n dégrèvement et en restitution d'impôts (v. Propriété),</p>
                <p>— e n dommages-intérêts d e p o r t e u r s de p a r t s d e fondateur (v.
                    Société).</p>
                <p>— e n garantie</p>
                <p>— Délai d'exercice; retard; conséquences,</p>
                <p>28-28.</p>
                <p>— du sous-locataire contre le propriétaire</p>
                <p>(v. Bail).</p>
                <p>— pour vices cachés (v. Vente).</p>
                <p>— en indemnité pour renvoi intempestif</p>
                <p>(v. Louage de services).</p>
                <p>— e n interprétation</p>
                <p>— cas de jonction avec une requête civile contre la même décision,</p>
                <p>300-311.</p>
                <p>— d'un arrêt confirmatif d'un jugement ayant prononcé une astreinte,</p>
                <p>5-2.</p>
                <p>— e n justice.</p>
                <p>— Recevabilité; éléments étrangers à celle-ci, 62-67.</p>
                <p>— Somme non contestée; défaut d'offres réelles par le débiteur; frais et intérêts
                    moratoires à sa charge,</p>
                <p>176-165.</p>
                <p>— e n paiement de loyers (v. Bail).</p>
                <p>— e n paiement de pension alimentaire</p>
                <p>(v. Aliments).</p>
                <p>— e n paiement de salaires arriérés p e n d a n t la procédure d u concordat
                    préventif (v. Concordat préventif).</p>
                <p>— e n préemption (v. Préemption).</p>
                <p>— en rectification de teklif (v. Propriété).'</p>
                <p>— e n répétition d e l'indû (v. plus haut</p>
                <p>Action de in rem verso).</p>
                <p>— en restitution de droits p e r ç u s s u r u n jugement r é f o r m é (v.
                    Droits proportionnels).</p>
                <p>— en restitution d'impôts i n d û m e n t p e r ç u s /v. Prescription).</p>
                <p>— étrangère a u statut personnel; applicabilité de la loi mixte, 44-47.</p>
                <p>— intentée avant l'achèvement complet de la mission des arbitres (v.
                    Arbitrage).</p>
                <p>— intentée p a r le courtier contre le vendeur et l'acheteur (v. Courtage).</p>
                <p>— oblique fv. Assurance, Cession,</p>
                <p>Vente immobilière); — conditions d'exercice. 188-175.</p>
                <p>— paulienne.</p>
                <p>— caractère; caractère subsidiaire d'action indemnitaire; conséquences,</p>
                <p>5-1.</p>
                <p>— Irrecevabilité en cas de non mise en cause du sous-acquéreur des biens
                    prétendus soustraits frauduleusement,</p>
                <p>5-1.</p>
                <p>— populaire; inexistence e n Egypte,</p>
                <p>71-79, 147-134.</p>
                <p>— possessoire.</p>
                <p>— Complainte; condition d'exercice;</p>
                <p>bonne foi du possesseur non nécessaire;</p>
                <p>cas d'ouverture de ladite action; possession; preuve découlant des wirds de
                    paiement des im-</p>
                <p>. pôts, 133-128.</p>
                <p>— Réintégrande (v. Vente immobilière).</p>
                <p>— pour lésion de bail fv. Wakf).</p>
                <p>— rédhibitoire (v. Vente).</p>
                <p>— f e n d a n t à l a détermination d e l a m o n n a i e d u capital
                    d'obligations n o n encore échu (v. Société).</p>
                <p>Actions (v. Société).</p>
                <p>Adhésion (Contrat d') (v. Contrat).</p>
                <p>Adjudication (v. Expropriation).</p>
                <p>Administration.</p>
                <p>— Actes d e d é t o u r n e m e n t de pouvoir;</p>
                <p>caractéristiques; compétence d e s</p>
                <p>Tribunaux mixtes; limites; droits acquis des étrangers; Capitulations,</p>
                <p>230-215.</p>
                <p>— Administrations indépendantes; représentation en justice, 231-216.</p>
                <p>— A m e n d e fiscale; cas d e r e c o u r s dev a n t les Tribunaux mixtes;
                    pouvoirs de ces derniers; limites; intention f r a u d u l e u s e n o n
                    nécessaire pour le paiement d e l'amende, 237-</p>
                <p>227.</p>
                <p>— Arrêté municipal; retrait d'une concession administrative d'intérêt p u
                    blic;</p>
                <p>légalité; incompétence d e l a</p>
                <p>Juridiction mixte pour en connaître;</p>
                <p>compétence pour établir l'indemnité contractuelle d'une Compagnie dépossédée,</p>
                <p>227-211.</p>
                <p>— Commissions locales</p>
                <p>— et Conseils de villages; personnalité juridique propre; taxes facultatives
                    indûment perçues; action en restitution dirigée contre le Ministère de
                    l'Intérieur; irrecevabilité, 229-212.</p>
                <p>— Responsabilité en cas de saisie administrative abusive (v. plus loin</p>
                <p>Saisie administrative).</p>
                <p>— Etablissements incommodes, insal u b r e s o u d a n g e r e u x; r e f u s d
                    e rokh-</p>
                <p>sa de la p a r t d e l'Administration;</p>
                <p>retard à se p r o n o n c e r n'e n g e n d r a n t p a s sa responsabilité
                    envers l'intéressé,</p>
                <p>230-215.</p>
                <p>— Excès d e pouvoir; tir aux pigeons;</p>
                <p>règlement administratif visant le tenancier d u s t a n d; délit c o m m i s p a
                    r u n t i r e u r à l'égard d u contrôleur d u tir d a n s l'exercice de ses
                    fonctions;</p>
                <p>m e s u r e administrative interdisant l'accès d u tireur a u tir; sanction
                    illégale; droit d u tireur à des dommages-intérêts, 206-194.</p>
                <p>— Ezbeh; - g a r d i e n n a g e n'e n t r a î n a n t p a s u n droit pour
                    l'Administration à une rétribution spéciale, 236-226.</p>
                <p>— Fonctionnaires (v. Loi d u 21 Juin</p>
                <p>1RS7, Louage de services).</p>
                <p>— Navires: réglementation de l'accès à b o r d : restrictions: légitimité;
                    pouvoirs d u Gouvernement Egyptien.</p>
                <p>231-217.</p>
                <p>— Responsabilité</p>
                <p>— du chef de l'exécution d'un jugement de démolition: Tanzim; exécution au
                    domicile d'un étranger;</p>
                <p>condition, 231-218.</p>
                <p>— en cas de saisie administrative due à une erreur ou vexatoire (v. plus</p>
                <p>'loin Saisie administrative).</p>
                <p>— Rues dépourvues d'égouts; rues ayant un profil défectueux; entretien du système
                    d'égouts, 232-219.</p>
                <p>— Saisie administrative.</p>
                <p>— Décret du 25 Mars 1880; étrangers;</p>
                <p>inviolabilité de leur domicile en</p>
                <p>Egypte; étendue; coutume: garages,</p>
                <p>232-220.</p>
                <p>— due à une erreur, 206-193.</p>
                <p>— Irrégularité; compétence de la Juridiction mixte pour la constater,</p>
                <p>232-221.</p>
                <p>— pour le recouvrement d'impôts dus;</p>
                <p>biens sur lesquels elle peut porter,</p>
                <p>232-221.</p>
                <p>— Récoltes saisies administrativement;</p>
                <p>compétence du Juge des Référés pour en ordonner la vente par les soins d'un
                    séquestre, 232-221.</p>
                <p>— Sommes dues au Gouvernement pour fournitures d'engrais; recouvrement par voie
                    de saisie administrative;</p>
                <p>inadmissibilité, 232-221.</p>
                <p>— vexatoire; responsabilité de l'Administration,</p>
                <p>239-228; — responsabilité des Commissions locales, 243-230,</p>
                <p>244-231.</p>
                <p>— Système d'irrigation; pouvoir discrétionnaire d e l'Administration;</p>
                <p>faute de celle-ci; préjudice subi p a r u n propriétaire; droit de ce dernier à
                    des dommages-intérêts, 232-222.</p>
                <p>— Tanzim.</p>
                <p>— Exécution d'un jugement de démolition au domicile d'un étranger,</p>
                <p>231-218.</p>
                <p>— Travaux de crépissage; Décret du</p>
                <p>26 Août 1889; démolition de droit;</p>
                <p>tolérance, 295-308.</p>
                <p>— Travaux de consolidation en dehors de l'alignement</p>
                <p>— Caractère de contravention continue ou permanente; prescription; point de
                    départ,</p>
                <p>294-307.</p>
                <p>— sur l'ordre du possesseur d'un immeuble;</p>
                <p>poursuites exercées contre ce possesseur;</p>
                <p>validité, 295-308.</p>
                <p>— Travaux faits sans rokhsa, mais dans l'alignement; caractère licite des travaux
                    quant à l'alignement;</p>
                <p>démolition ordonnée par l'Administration;</p>
                <p>conséquences, 233-223.</p>
                <p>— Tarif douanier; application; droits acquis; limites; lois fiscales, 234-</p>
                <p>224.</p>
                <p>— T a x e</p>
                <p>— de licence pour débit de boissons</p>
                <p>(v. Municipalité d'Alexandrie).</p>
                <p>— des gaffirs.</p>
                <p>— Caractère, 235-225, 236-226.</p>
                <p>— Inapplicabilité aux étrangers ressortissants des Puissances Capitula-ires;
                    engagement de ces étrangers à payer cette taxe; nullité, 236-226.</p>
                <p>— Inapplicabilité du principe de l'indivisibilité de l'impôt, 235-225.</p>
                <p>— indûment perçue; action en restitution;</p>
                <p>recevabilité; déchéance spéciale inapplicable; Juridiction mixte;</p>
                <p>atteinte à un droit acquis d'un étranger; compétence pour en connaître,</p>
                <p>239-228.</p>
                <p>— municipale facultative; engagement par un étranger de s'y soumettre,</p>
                <p>242-229, 243-230, 244-231.</p>
                <p>— sur les véhicules, 237-227.</p>
                <p>— Tr a v aux publics: obligation générale de surveillance; responsabilité
                    directe, 207-195.</p>
                <p>— Voies publiques.</p>
                <p>— Incorporation d'une parcelle dans le domaine public (v. Domaine public).</p>
                <pb rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/>
                <p> — Occupation.</p>
                <p>— Contravention; rue décrétée mais non en état, 245-233, 245-234.</p>
                <p>— Eues pourvues de trottoirs; bande de terrain longeant un trottoir, 245-235.</p>
                <p>— Trottoirs; notion, 245-235.</p>
                <p>Affectation hypothécaire (v. Droits proportionnels)</p>
                <p>.</p>
                <p>Alignement (v. Administration).</p>
                <p>Aliments.</p>
                <p>— Caractère n o n privilégié; conséquences découlant de l'insaisissabi-</p>
                <p>lité, 56-57.</p>
                <p>•— Créance pour aliments; caractère de pension alimentaire, 54-56.</p>
                <p>— Demande de pension alimentaire formée p a r u n enfant naturel; incompétence de
                    la Juridiction mixte pour en connaître, 53-54, 54-55, 207-</p>
                <p>196.</p>
                <p>— Pension alimentaire allouée a u bénéficiaire d'un wakf s u r s a p a r t de
                    revenus; insaisissabilité (v. Wakf ) .</p>
                <p>Alluvion.</p>
                <p>— (Accession par); — inapplicabilité aux digues et c a n a u x publics,
                    31-30.</p>
                <p>— Conditions d'existence, 25-24.</p>
                <p>— Distinction avec l'avulsion, 25-24.</p>
                <p>A m e n d e fiscale (v. Administration).</p>
                <p>Antichrèse (v. Gage immobilier).</p>
                <p>Appel</p>
                <p>— d e jugement a v a n t déféré un serm e n t litis-décisoire; défaut de
                    signification d u jugement; recevabilité d e l'appel même après la prestation d
                    u s e r m e n t p a r l'autre partie. 143-</p>
                <p>131.</p>
                <p>— d e jugement interlocutoire</p>
                <p>— ayant ordonné une expertise; appel ne pouvant en être interjeté après
                    l'expertise que concurremment avec celui du jugement sur le fond,</p>
                <p>196-190.</p>
                <p>— Faculté pour le Tribunal de statuer au fond avant le vidé de l'appel,</p>
                <p>103-110.</p>
                <p>— de jugement r e n d u p a r les Tribun aux mixtes; Juridiction mixte seule
                    compétente, 65-71.</p>
                <p>— Demande dirigée contre deux défendeurs;</p>
                <p>jugement de débouté;</p>
                <p>appel interjeté p a r l'un des défend e u r s aux lieu et place d u d e m a n d e
                    u r : inadmissibilité. 196-190.</p>
                <p>— Demande formée contre plusieurs défendeurs; rejet à l'égard de certains d'entre
                    eux: appel d u demandeur : impossibilité de réduction de la condamnation
                    prononcée en prem i è r e instance contre l'intimé défaillant:</p>
                <p>possibilité d'une condamnation des autres intimés à un m o n tant moindre q u e
                    celui de la demande,</p>
                <p>212-207.</p>
                <p>—• Effet dévolutif en cas d'accueil p a r le jugement d'une irrecevabilité de
                    fond," 118-119.</p>
                <p>— e n matière de faillite (v. Faillite).</p>
                <p>— Evocation (Droit d').</p>
                <p>— Cas où il est inutile, 26-26.</p>
                <p>— Evocation du fond, non nécessaire en cas d'accueil par les premiers juges d'une
                    irrecevabilité de fond,</p>
                <p>248-242.</p>
                <p>357</p>
                <p>— Jugement qualifié à tort de contradictoire;</p>
                <p>opposition rejetée; appel devant la Cour; évocation impossible,</p>
                <p>59-62.</p>
                <p>— incident</p>
                <p>— interjeté par un défendeur non visé par l'appel principal: irrecevabilité,</p>
                <p>304-314.</p>
                <p>— Moment auquel il peut être interjeté;</p>
                <p>exécution sans réserve du jugement de première instance, n'emportant pas
                    déchéance pour l'appel incident, 253-247.</p>
                <p>— Recevabilité malgré un acquiescement a u jugement en cas d'appel principal par
                    la partie adverse,</p>
                <p>209-201.</p>
                <p>— T a u x; chefs distincts de demande.</p>
                <p>— Demande d'une guelte arriérée;</p>
                <p>montant inférieur au taux d'appel;</p>
                <p>impossibilité de cumul avec une demande d'indemnité pour renvoi intempestif,</p>
                <p>170-157.</p>
                <p>— Revendication contre divers détenteurs d'objets volés, 66-73.</p>
                <p>— Transformation de la dem ande en degré d'appel, 255-249.</p>
                <p>Arbitrage.</p>
                <p>— Caractère de juridiction conten-</p>
                <p>tieuse, 124-123.</p>
                <p>—• Clause coinpromissoire déférant à d e s arbitres étrangers des contestations
                    concernant une société anon y m e égyptienne; nullité, 124-123.</p>
                <p>— Décision de principe des arbitres;</p>
                <p>action en justice intentée a v a n t l'achèvement complet de leur mission;</p>
                <p>irrecevabilité, 131-126.</p>
                <p>Architecte; honoraires.</p>
                <p>— Croquis dressé p a r u n ingénieur;</p>
                <p>évaluation de la rémunération due,</p>
                <p>163-150.</p>
                <p>— P l a n s et devis d'une construction q u i n'a p a s été élevée; réduction des
                    honoraires convenus: quotité à déd u i r e p a r application d e l'Avis d e</p>
                <p>Pluviôse A n VII, 37-38.</p>
                <p>— Préemption; charge des honoraires d e l'architecte, 36-37.</p>
                <p>Armistice (v. Grande Guerre).</p>
                <p>Arrêt; — interprétation (v. Instance).</p>
                <p>Arrêté</p>
                <p>— d e la Municipalité d'Alexandrie (v.</p>
                <p>Municipalité d'Alexandrie).</p>
                <p>— d u 29 Avril 1928 (v. Etablissements incommodes, insalubres et dangereux).</p>
                <p>— Royal Belge d u 28 Octobre 1925 s u r la stabilisation monétaire (v.
                    Paiement).</p>
                <p>Assemblée Générale (v. Société).</p>
                <p>Association</p>
                <p>— Cas d'inexistence.</p>
                <p>— Cession d'un fonds de commerce;</p>
                <p>stipulation d'un pourcentage au profit du cédant, n'entraînant pas un droit
                    d'association, 102-10S.</p>
                <p>— Location; association ne dérivant pas de la participation du bailleur aux
                    bénéfices de l'exploitation du locataire, 261-261.</p>
                <p>358 Gazette d e s Tribunaux Mixtes d'Egypte.</p>
                <p>— civile (v. Société).</p>
                <p>— d e m é d e c i n s; c o n v e n t i o n b a s é e s u r u n e étroite e t a m
                    i c a l e c o l l a b o r a t i o n;</p>
                <p>s u s p i c i o n i n j u s t i f i é e d e l'u n d e s a s sociés à l'égard
                    d e l'autre, p o u v a n t e n t r a î n e r l a résiliation; droit s e t
                    obligation s d e l'a u t r e associé; t o r t s r é c i p r o q u e s,
                    102-109.</p>
                <p>— e n p a r t i c i p a t i o n .</p>
                <p>— Contrat signé avec le gérant; cas où l a rupture en est légitime, 103-</p>
                <p>110.</p>
                <p>— Gérant n'en faisant pas partie ayant traité avec des tiers en cette
                    qualité;</p>
                <p>responsabilité personnelle non engagée; conséquences; action intentée p a r les
                    membres de l'association en participation; recevabilité,</p>
                <p>103-110.</p>
                <p>— Nature; incompatibilité avec les avantages attachés aux autres form e s de
                    société, 103-110.</p>
                <p>A s s u r a n c e</p>
                <p>— a u t o m o b i l e s .</p>
                <p>— Action directe de la victime de l'accident contre l'assureur, 188-175,</p>
                <p>189-176.</p>
                <p>— Clause d'exonération de l'assureur en cas de conduite de la voiture p a r u n e
                    personne non munie d'un permis régulier de conduire; validité;</p>
                <p>portée; permis expiré, non renouvelé;</p>
                <p>inopérance, 77-80.</p>
                <p>— Clause stipulant que l'automobile doit être la propriété exclusive de l'assuré;
                    portée; mauvaise foi de l'assuré entraînant sa déchéance,</p>
                <p>78-81.</p>
                <p>— Désignation dons l a police du nomb r e de places de la voiture assurée;</p>
                <p>cas où la mention sert à l'identification de la voiture; défaut de déchéance de
                    l'assurance en cas de surcharge, 189-176.</p>
                <p>— i n c e n d i e; c l a u s e d e d é c h é a n c e</p>
                <p>— en cas de réclamation exagérée de l'assuré; intention frauduleuse; validité de
                    la clause, 79-83.</p>
                <p>— en cas de réticence de l'assuré de n a t u r e à influer s u r l'opinion d u
                    risque; menace contre l'assuré n o n révélée p a r ce dernier, constituant cette
                    réticence, 79-82.</p>
                <p>— pour déclaration inexacte ou fausse de l'assuré; pouvoir d'appréciation des
                    juges, 78-81.</p>
                <p>— t r a n s p o r t .</p>
                <p>— Assurance contre la perte totale;</p>
                <p>immersion des marchandises assurées;</p>
                <p>avaries particulières; indemnité non due; sauvetage; faute des mandataires des
                    assureurs; détérioration en résultant; responsabilité des assureurs, 80-84.</p>
                <p>— Courtier d'assurances; rôle de m a n dataire de l'assuré; défaut de
                    responsabilité personnelle à l'égard de ce dernier,. 80-84.</p>
                <p>— Nullité faute d'objet; assurance contractée s u r marchandise déjà perdue,
                    80-85.</p>
                <p>— vie.</p>
                <p>— Bénéfice.</p>
                <p>— C a p i t a l a s s u r é a u p r o f i t des héritiers d e l'assuré e n c a s
                    d e prédéeès d e c e d e r n i e r; défaut d e droit propre des hér i t i
                    e r s s u r c e c a p i t a l; droits des créanciers d e l'assuré, 88-94.</p>
                <p>— C h a n g e m e n t d e b é n é f i c i a i r e; révocation tiu bénéfice o r i
                    g i n a i r e; c a s où le chang e m e n t n'a p o i n t f a i t l'objet d'un
                    aven a n t, 86-92.</p>
                <p>— Compétence; règles; clauses dérogatoires,</p>
                <p>84-89, 85-90, 86-91.</p>
                <p>— Lieu de formation du contrat, 84-89,</p>
                <p>85-90, 86-91.</p>
                <p>— Monnaie de paiement.</p>
                <p>— Capital a s s u r é p a y a b l e à P a r i s a u x term e s d e l a p o l i c
                    e; remboursement e n f r a n c s français; p a i e m e n t d e s p r i m e s e
                    n m o n n a i e é g y p t i e n n e a v a n t l'Armist i c e; défaut
                    d^influence sur les droits d e l'assuré, 83-87.</p>
                <p>— Compagnie d'assurances domiciliée à l'ét r a n g e r; police s t i p u l é e e
                    n f r a n c s pay a b l e à l'étranger; c a s où l'assuré a droit à d e s f r a
                    n c s français; p a i e m e n t des p r i m e s e f f e c t u é a u cours d u
                    change,</p>
                <p>84-89.</p>
                <p>— P o l i c e contractée à P a r i s; c a p i t a l assuré p a y a b l e à P a r
                    i s e n f r a n c s; remboursement e n f r a n c s français; condit i o n s
                    pour l e p a i e m e n t d u c a p i t a l e n f r a n c s égyptiens, 83-88.</p>
                <p>— Nature juridique du contrat; caractère conditionnel de la créance pour primes,
                    81-86.</p>
                <p>— Primes; paiement; retard; déchéance;</p>
                <p>clause de la police stipulant que la Compagnie n'est pas tenue de prévenir
                    l'assuré de l'échéance d e s a prime; clause implicite s u r le caractère
                    portable de la prime; dérogation;</p>
                <p>usage, 87-93.</p>
                <p>— Réduction du capital assuré; défaut de novation du contrat originaire
                    d'assurance; convention de réduction intervenue en Egypte; défaut d'influence s
                    u r la compétence résultant d u lieu d'exécution fixé dans la police originaire
                    conclue à l'étranger avec la Compagnie étrangère,</p>
                <p>85-90.</p>
                <p>— Saisie-arrêt entre les mains d'un a s s u r é s u r le montant des primes;</p>
                <p>inopérance; paiement effectué p a r le tiers-saisi à la Caisse d u Tribunal;</p>
                <p>caractère non libératoire; conséquences;</p>
                <p>faculté pour !e Tribunal de maintenir l'assurance, 81-86.</p>
                <p>— v o l; a s s u r a n c e contre l e s m a l v e r s a t i o n s d'une m p l o
                    y é; p a i e m e n t effect u é à l'a s s u r é; défaut d e r e c o u r s
                    d e l'a s s u r e u r contre u n e c a u t i o n personne l l e d e l'e m
                    p l o y é g a r a n t i, 89-95.</p>
                <p>Astreinte.</p>
                <p>— C a r a c t è r e c o m m i n a t o i r e .</p>
                <p>— Effet dans la m e s u r e du préjudice réellement subi, 5-2, 16-15.</p>
                <p>— Possibilité pour l a partie condamn é e d'en demander la mainlevée ou la
                    restriction p a r opposition à commandement;</p>
                <p>limitation des effets d u commandement à concurrence d u montant obtenu après la
                    réduction,</p>
                <p>6-3.</p>
                <p>— I n admissibilité lorsque l'exécution e s t impossible . 300-311.</p>
                <p>— J u g e m e n t ayant p r o n o n c é u n e a s t r e i n t e; arrêt c o n f i
                    r m a t i f : d e m a n d e e n i n t e r p r état i o n d e l'arrêt au sujet de
                    l'a s t r e i n t e; inadmissibilité. 5-2.</p>
                <p>A u b e r g i s t e ( v . D é p ô t ) .</p>
                <p>A u s t r o - h o n g r o i s ( v . L o u a g e d e s e r v i c e s ) .</p>
                <p>A u t o m o b i l e s .</p>
                <p>— (Accident d') (v. R e s p o n s a b i l i t é ) .</p>
                <p>—• A s s u r a n c e (v. A s s u r a n c e ) .</p>
                <p>— B r u i t s i n c o m m o d e s; p r o h i b i t i o n;</p>
                <p>R è g l e m e n t d u 16 Juillet 1913 sur les a u t o m o b i l e s; a r t . 336
                    C. P é n .; b r u i t s t r o u b l a n t la t r a n q u i l l i t é d e s h a
                    b i t a n t s; m a p p l i c a b i i i f é à l'u s a g e d u clakson,
                    281-276.</p>
                <p>— C o n s t i t u t i o n e n g a g e (v. Gage).</p>
                <p>— Location-vente (v. Location-vente).</p>
                <p>— O c c u p a t i o n d e l a voie p u b l i q u e .</p>
                <p>— Règlement du 31 Mai 1885; applicabilité aux automobiles, 280-275.</p>
                <p>— Stationnement sans nécessité; applicabilité de l'art. 331 al. 2 C. P é n .
                    ,</p>
                <p>280-275.</p>
                <p>— R e v e n d i c a t i o n</p>
                <p>— contre un garagiste impayé (v.</p>
                <p>Vente).</p>
                <p>— contre un tiers acquéreur, 304-314.</p>
                <p>— T a x e sur les v é h i c u l e s (v. Administration ) .</p>
                <p>A v a r i e ( v . A s s u r a n c e ) .</p>
                <p>A v o c a t</p>
                <p>— F a u t e l o u r d e</p>
                <p>— invoquée p a r des tiers; assistance à un acte frauduleux, 69-75.</p>
                <p>— invoquée p a r le client; absence de preuve; doute profitant à l'avocat;</p>
                <p>honoraires dus à ce dernier, 57-58.</p>
                <p>— H o n o r a i r e s</p>
                <p>— Avocat chargé p a r le mandataire d'occuper pour le mandant; droit de l'avocat
                    contre le martelant pour l e paiement de ses honoraires; défaut d'influence des
                    accords particuliers intervenus entre m a n d a n t et m a n dataire,</p>
                <p>57-60.</p>
                <p>— Préemption; honoraires n'incomb a n t p a s a u préempteur, 36-37.</p>
                <p>— Prestations à l'occasion d'affaires concernant le partage d'une succession;</p>
                <p>dette n'incombant p a s à l a succession,, 12-13.</p>
                <p>— Prestations dans une affaire introduite du vivant du de cujus; dette</p>
                <p>. à charge de la succession, 12-13.</p>
                <p>— Recouvrement judiciaire.</p>
                <p>— Procès p l a i d é s d e v a n t l e s J u r i d i c t i o n s mixtes;
                    compétence exclusive de celles-</p>
                <p>ci, 57-59.</p>
                <p>— P r o d u c t i o n d a n s u n e d i s t r i b u t i o n; s i m p l e a f f i
                    r m a t i o n d e l'avocat suffisante'</p>
                <p>pour sa collocation d a n s u n e distribut i o n; j u s t i f i c a t i o n s
                    nécessaires e n c a s d e contredit, 12-13.</p>
                <p>— T a x e requise contre l e c l i e n t; j u s t i f i c a t i o n n é c e s s
                    a i r e d u m a n d a t et d u t r a v a i l f o u r n i; opposition h t a x e
                   ; d i s c u s sion n e p o u v a n t porter s u r l a r é p a r t i t i o n d u
                    p a i e m e n t des honoraires, 58-61'»</p>
                <p>— M a n d a t ad litem; p r o d u c t i o n nécessaire; a r t . 59 C. P
                    r o c . et 222 R. O. J.;</p>
                <p>avocat n'ayant p a s d é p o s é le m a n d a t d e s o n c l i e n t : jugement
                    r e n d u contre celui-ci c o n t r a d i c t o i r e m e n t;</p>
                <p>caractère de jugement p a r défaut,</p>
                <p>59-62.</p>
                <p>— Procédure en matière d i s c i p l i n a i r e .</p>
                <p>Gazette d e s Tribunaux Mixte s d'Egypte. — Application des dispositions on m a
                    tière pénale; arrêt de défaut; acquiescement p a r l'avocat condamné;</p>
                <p>opposition ultérieure p a r lui; irrecevabilité,</p>
                <p>59-63.</p>
                <p>— Délai d'opposition, 59-63.</p>
                <p>Avulsion.</p>
                <p>•— A p p l i c a b i l i t é d e l a loi t e r r i t o r i a l e,</p>
                <p>25-24.</p>
                <p>— D i s t i n c t i o n avec l'alluvion, 25-24.</p>
                <p>6</p>
                <p>Bail.</p>
                <p>— C o m p é t e n c e; a c t i o n e n p a i e m e n t d e l o y e r s; c o m p
                    é t e n c e d u Tribunal</p>
                <p>S o m m a i r e s i la demande e s t i n f é r i e u r e à L.E. 100, même s'il
                    s'agit d'un bail, n o n contesté, d'un t a u x a n n u e l s u p é r i e u r
                    à cette s o m m e,</p>
                <p>250-243.</p>
                <p>— C o n c o u r s d e plusieurs l o c a t a i r e s;</p>
                <p>conditions d e p r é f é r e n c e d é r i v a n t d e l a t r a n s c r i p t i
                    o n o u d e l a p r i s e d e p o s s e s s i o n; c o n t r a t s i m u l é;
                    t r a n s c r i p t i o n i n o p é r a n t e, 252-245.</p>
                <p>— C o n d i t i o n s d'e x i s t e n c e d'une v é r i t a b l e location,
                    304-313, 304-314.</p>
                <p>— C o n s i g n a t i o n; c l a u s e p é n a l e s t i p u l a n t u n e i n d
                    e m n i t é a u p r o f i t d u p r e n e u r e n c a s d e r e t a r d d u b a
                    i l l e u r;</p>
                <p>•conditions de responsabilité d e c e d e r n i e r; droit s d u l o c a t a i r
                    e; é t e n d u e d u p r é j u d i c e s u b i, 252-246, 253-247.</p>
                <p>•— E x p u l s i o n; a c q u i e s c e m e n t d u locat a i r e à l'e x p u l
                    s i o n e n r é f é r é n'i m p l i q u a n t p o i n t r e n o n c i a t i o n
                    au fond,</p>
                <p>255-249.</p>
                <p>— G a r a n t i e; é t e n d u e; obligation d u g a r a n t a u r e m b o u r
                    s e m e n t d e s s o m m e s p a y é e s p a r l e b a i l l e u r p o u r
                    l'éclairage é l e c t r i q u e d u local loué,</p>
                <p>264-261.</p>
                <p>— I n d e m n i t é locative pour o c c u p a t i o n i n d u e; i n a p p l i c
                    a b i l i t é d e l a p r e s c r i p t i o n q u i n q u e n n a l e,
                    254-248.</p>
                <p>— J o u i s s a n c e ( P r i v a t i o n de).</p>
                <p>— Démolition et reconstruction de l'immeuble p a r le propriétaire en cours de
                    bail; a b u s; droit d u locataire à des dommages-intérêts, 258-</p>
                <p>254.</p>
                <p>— Dépossession d'un cultivateur de bonne foi; droit à indemnité de ce chef,
                    269-268.</p>
                <p>— Expropriation pour cause d'utilité publique; locataire; réclamation d'indemnité
                    a u bailleur exproprié;</p>
                <p>inadmissibilité, 255-250.</p>
                <p>— Local devenu impropre à l a jouissance;</p>
                <p>preuve; insuffisance; indemnité de résiliation d u e p a r le locataire;</p>
                <p>éléments de détermination,</p>
                <p>267-265.</p>
                <p>— Résolution de bail a v a n t terme (v.</p>
                <p>plus loin).</p>
                <p>— L é s i o n f v . Wakf l .</p>
                <p>-— L o c a t i o n s spéciales.</p>
                <p>— Location de biens w a k f s (v. Wakf).</p>
                <p>— Location de chounalis; usage quant à la garde; rôle purement extérieur des
                    gaffirs; sprinklers; installation incombant a u propriétaire. 257-253.</p>
                <p>— Location d'un terrain à titre gratuit à c.liarge p a r le locataire de le
                    consigner à l'expiration d u terme avec les constructions pouvant être édifiées
                    p a r lui, s a n s indemnité; validité;</p>
                <p>sous-location de partie d u local consentie a u propriétaire p a r le locataire
                    principal ne faisant pas obstacle à l'expulsion de ce dernier;</p>
                <p>conditions, 259-255.</p>
                <p>— Location d'un théâtre relative à une entreprise de spectacles; caractère
                    commercial, 260-256.</p>
                <p>— Location de films cinématographiques;</p>
                <p>défaut de livraison p a r l e bailleur; r e f u s d'autorisation de la censure n
                    e constituant p a s u n cas de force majeure; dommages-intérêts d u s p a r le
                    bailleur a u locataire,</p>
                <p>272-274.</p>
                <p>— Location p a r le créancier gagiste a u débiteur de l'immeuble constitué e n g
                    a g e (v. Gage).</p>
                <p>— L o i sur les loyers, m e t t a n t o b s t a c l e a u r e nouvelle m e
                    n t p a r tacite r e c o n d u c t i o n, 265-263.</p>
                <p>— L o y e r s .</p>
                <p>— Clause à ordre; validité; endossem e n t p a r acte séparé ne constituant
                    qu'une cession de créance; conditions d'opposabilité a u débiteur cédé,</p>
                <p>260-257.</p>
                <p>— Compensation impossible avec l'indemnité due a u locataire, 253-247.</p>
                <p>— Défaut de paiement; saisie conservatoire;</p>
                <p>droit pour le bailleur d'y procéder même e n l'état d'une convention autorisant
                    le p r e n e u r à élev e r des constructions en imputant leur prix s u r le
                    bail; caractère n o n liquide de cette créance; compensation impossible,
                    261-258.</p>
                <p>— Prescription quinquennale.</p>
                <p>— Interruption p a r l'instance introduite p a r l e locataire contre son
                    bailleur;</p>
                <p>demande reconventionnelle d e c e dernier en paiement de loyers;
                    prescription,</p>
                <p>262-259.</p>
                <p>— Personnes pouvant l'invoquer, 262-260.</p>
                <p>— variables; stipulation a u profit d u bailleur d'un pourcentage détermin é s u
                    r certaines recettes et d'un pourcentage forfaitaire s u r toutes les autres
                    recettes; n o n participation du bailleur aux pertes de l'exploitation;</p>
                <p>défaut d'association en participation; caractère de véritable location; droits d
                    u bailleur; étendue,</p>
                <p>264-261.</p>
                <p>— P r i v i l è g e d u b a i l l e u r .</p>
                <p>— Biens s u r lesquels il s'exerce, 268-</p>
                <p>267, 309-318. 312-321.</p>
                <p>— Défaut d'exercice s a n s influence, en droit, s u r l a créance du
                    bailleur,</p>
                <p>265-262.</p>
                <p>— Défaut de privilège s u r les sommes dues p a r le sous-locataire a u locataire
                    principal, 268-267.</p>
                <p>— Objets n'appartenant p a s a u locataire.</p>
                <p>— Automobiles se trouvant dans un ga-</p>
                <p>r a g e, 312-320.</p>
                <p>— Biens vendus a u locataire avec clause de réserve de propriété a u profit du
                    vendeur, 309-318, 312-320, 312-321.</p>
                <p>— Eécoltes; conflits entre l e bailleur e t l'a c h e t e u r, 92-102.
                    93-103.</p>
                <p>— R e nouvelle m e n t</p>
                <p>359</p>
                <p>— (Demande en); transformation en appel en demande en dommages-</p>
                <p>intérêts; cas de recevabilité, 255-249.</p>
                <p>—: p a r tacite reconduction; impossibilité en cas de contrat antérieur à la Loi
                    s u r les loyers No. 4 d e 1921, et modifié en vertu de celle-ci; f a culté pour
                    les parties de mettre f i n a u bail dès l'expiration de la protection légale;
                    Loi No. 2 de 1924</p>
                <p>s u r les loyers, 265-263.</p>
                <p>— R é p a r a t i o n s locatives i n c o m b a n t a u l o c a t a i r e; l i m
                    i t e s; r é c e p t i o n p a r l e b a i l l e u r d e s l o c a u x avec r é
                    s e r v e au sujet de s d é g â t s; droit d e c e d e r n i e r à l a r é c l
                    a m a t i o n d'une indemnité;</p>
                <p>m o d e d'é v a l u a t i o n d e s dégâts, 266-</p>
                <p>264.</p>
                <p>— R é s o l u t i o n a v a n t t e r m e .</p>
                <p>— Immeuble m e n a ç a n t ruine; c a s de force m a j e u r e; défaut
                    d'obligation du propriétaire à une indemnité;</p>
                <p>aménagements faits p a r le locataire;</p>
                <p>droit à indemnité de c e chef,</p>
                <p>255-251.</p>
                <p>— Incendie; - droit d u locataire à l a restitution des loyers payés p a r a n
                    ticipation,</p>
                <p>256-252, 257-253.</p>
                <p>— R e s p o n s a b i l i t é</p>
                <p>— du locataire envers le propriétaire, en c a s d'incendie; clauses a g g r a
                    vant les obligations du locataire;</p>
                <p>interprétation restrictive; c a s fortuit,</p>
                <p>256-252, 257-253.</p>
                <p>— du propriétaire envers le locataire.</p>
                <p>— Accidents c a u s é s p a r des travaux,</p>
                <p>213-208, 214-209.</p>
                <p>— Accidents causés p a r l e m a u v a i s état des constructions, 183-168,
                    184-169.</p>
                <p>— Enlèvement abusif p a r l e propriétaire des meubles de son locataire,
                    215-210.</p>
                <p>— F a u t e d u boab, 212-206, 212-207.</p>
                <p>— S i g n a t u r e d u c o n t r a c t a n t s u i v i e d e l a m e n t i o n d
                    e sa qualité d e w a k i l d'un t i e r s; p o r t é e, 268-266.</p>
                <p>— S o u s l o c a t i o n .</p>
                <p>— Défaut d'action directe d u bailleur contre le sous-locataire; portée de la
                    garantie d u e a u bailleur p a r le locataire principal, 268-267.</p>
                <p>— Défaut de prise de possession d u sous-locataire; conséquences, 269-</p>
                <p>268.</p>
                <p>— Dépossession du sous-locataire p a r l a f a u t e du propriétaire; action d u
                    locataire principal en paiement des loyers, dirigée contre le
                    sous-locataire;</p>
                <p>action en garantie de c e dernier contre le propriétaire; jonction des deux
                    instances p a r application de l'art. 164 C. Proc.; condamnation d u
                    propriétaire a u profit du locataire principal, 269-268.</p>
                <p>— Echéances concomitantes des loyers du sous-locataire et du locataire principal:
                    garantie fournie p a r le sous-locataire, n e pouvant modifier ces échéances;
                    cas d'expulsion p a r ordonnance de référé, 270-269.</p>
                <p>— Interdiction de sous-louer stipulée dans le contrat: sous-location consentie à
                    un étranger; date certaine;</p>
                <p>poursuites engagées devant le Tribunal indigène: demande en discontinuation
                    formée p a r le sous-locataire devant le Juge mixte des Référés;</p>
                <p>admissibilité, 270-270.</p>
                <p>360 — Terme fixe; non nécessité de congé;</p>
                <p>récoltes du locataire acquises au bailleur à l'expiration du bail en vertu d'une
                    stipulation expresse;</p>
                <p>défaut de droit du locataire à des dommages-intérêts; loyers d u s p a r le
                    locataire pendant l'occupation des terrains par ses récoltes, 270-271.</p>
                <p>Banque (v. L o u a g e d e services).</p>
                <p>Biens</p>
                <p>— immeubles; détermination; système du droit mixte; machine agricole se trouvant
                    sur un terrain de culture;</p>
                <p>cas où elle constitue un objet mobilier,</p>
                <p>310-319.</p>
                <p>— incorporés au domaine public (v.</p>
                <p>Domaine public).</p>
                <p>Billet à ordre souscrit p a r u n tiers pour les s o m m e s à l u i avancées p a
                    r l'entrep r e n e u r afin d'e m b a u c h e r des ouvriers;</p>
                <p>—• dette n o n commerciale;</p>
                <p>prescription quinquennale d e l'art.</p>
                <p>201 C. C o m . inapplicable, 8-8.</p>
                <p>Billet de loterie (v. Obligation).</p>
                <p>Boab (v. Bail).</p>
                <p>Boissons alcooliques (v. Etablissements publics, Municipalité d'Alexandrie).</p>
                <p>Bonne f o i (v. Achat, Action possessoire,</p>
                <p>Constructions, Location-vente, Monts-</p>
                <p>de-Piété, Possession, V e n t e ) .</p>
                <p>Bookmaker (v. Obligation).</p>
                <p>e</p>
                <p>Cachet (v. Obligation).</p>
                <p>Cadastre; •— relevé cadastral ne constit u a n t p a s acte de délimitation;
                    caract è r e fiscal, 31-30.</p>
                <p>Caisse d'épargne, de prévoyance o u de retraite (v. L o u a g e d e
                    services).</p>
                <p>Camion (v. Responsabilité).</p>
                <p>Canaux (v. D o m a i n e p u b l i c ) .</p>
                <p>Capitulations.</p>
                <p>— Droits acquis des étrangers (v. Administration,</p>
                <p>Juridiction mixte).</p>
                <p>— Traités conclus p a r u n Etat; défaut de portée à l'égard d'un nouvel Etat
                    constitué par le démembrement d u territoire du premier; ressortissants de ce
                    dernier Etat; défaut de droit acquis aux privilèges capitulaires ayant existé au
                    profit de l'Etat démembré,</p>
                <p>155-141.</p>
                <p>Cas fortuit (v. Bail, L o u a g e d'industrie).</p>
                <p>Cassation.</p>
                <p>— Cas de non recevabilité.</p>
                <p>— Moyens insuffisamment indiqués,</p>
                <p>282-282.</p>
                <p>— Moyens non contenus dans le pourvoi,</p>
                <p>282-281, 287-296.</p>
                <p>— Moyens tendant à remettre en discussion un fait tranché souverainem e n t p a r
                    le juge d u fond; inadmissibilité,</p>
                <p>282-279. 282-281, 286-293.</p>
                <p>— Pourvoi contre un jugement déclar a n t n o n recevable une opposition à un
                    jugement de condamnation p a r défaut, 282-280.</p>
                <p>— Pourvoi contre un jugement non rendu en dernier ressort, 281-289.</p>
                <pb rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/>
                <p>— Pourvoi basé s u r u n e nullité substantielle ou une irrégularité.</p>
                <p>— Instruction à l'audience.</p>
                <p>— Défaut d'audition de témoins; jugement de condamnation; nullité
                    substantielle,</p>
                <p>283-283, 283-284.</p>
                <p>— Défaut de lecture de l a déposition d'un témoin défaillant entendu par le Juge
                    d'instruction, 283-283.</p>
                <p>— Défaut de reproduction de l a déposition des témoins a u procès-verbal
                    d'audience du Tribunal Correctionnel, 281-278.</p>
                <p>— Jugement de condamnation.</p>
                <p>— Jugement comblant une lacune du réquisitoire;</p>
                <p>défaut de nullité, 281-278.</p>
                <p>— Mention des faits constitutifs de l'infraction,</p>
                <p>281-277, 290-301.</p>
                <p>— Motifs en matière de détournement d'objets saisis, 232-281, 283-285,
                    284-288.</p>
                <p>— Motifs insuffisants; moyens de défense du prévenu; cas où le Tribunal est tenu
                    d'y répondre, 283-285.</p>
                <p>— Motifs se référant à l a décision rendue en premier degré par le Tribunal
                    des</p>
                <p>Contraventions; caractère suffisant; défaut de nullité, 284-286.</p>
                <p>— Occupation de l a voie publique; jugement de condamnation ne répondant pas aux
                    exceptions soulevées; motifs insuffisants, 284-286.</p>
                <p>— Reïus de remise; défaut de nullité du</p>
                <p>- jugement, 234-287, 284-288.</p>
                <p>— Retard dans l a signature de l a minute;</p>
                <p>défaut de nullité, 281-278.</p>
                <p>— Nullités commises a v a n t l'audience;</p>
                <p>m o m e n t auquel elles doivent être invoquées; art. 261 C. Instr. Cr.;</p>
                <p>nullité du réquisitoire et de l'assignation;</p>
                <p>cas de déchéance d u prévenu de les invoquer en cassation,</p>
                <p>282-279.</p>
                <p>Cause (v. Médecin, Obligation).</p>
                <p>Caution</p>
                <p>-— Bénéfice de discussion: cas où il ne peut être invoqué p a r la caution m ê m
                    e non solidaire, 8-8.</p>
                <p>•— Jugement rendu contre le débiteur principal; opposabilité à la caution,</p>
                <p>8 - 8 .</p>
                <p>— personnelle d'unemployé fv. Assur a n c e ) .</p>
                <p>Cautionnement (v. Caution, Obligation)</p>
                <p>.</p>
                <p>Cercles (v. Municipalité d'Alexandrie).</p>
                <p>Certificat</p>
                <p>— de travail (v. Louage de services).</p>
                <p>— hypothécaire (v. Responsabilité).</p>
                <p>Cession</p>
                <p>— de créances entre indigènes.</p>
                <p>— Inopposabilité a u débiteur cédé p a r application de l'art. 436 C. Civ.;
                    action oblique exercée contre ce dernier devant l a Juridiction mixte;</p>
                <p>admissibilité. 63-68.</p>
                <p>— Validité.</p>
                <p>— en cas d'acceptation anticipée du débiteur,</p>
                <p>8-9, 62-67.</p>
                <p>— Jugement rendu par la Juridiction mixt e au profit d'un indigène et à rencontre
                    d'un autre indigène; inapplicabilité de l'art. 436 C. Civ., 65-72.</p>
                <p>— de dette simulée: cessionnaire de bonne foi; débiteur non recevable à prouver
                    la simulation: recours d u débiteur contre le cédant, 64-69.</p>
                <p>— de droits héréditaires; cession conditionnelle par un héritier à un de ses
                    cohéritiers; conditions do validité,</p>
                <p>59-64.</p>
                <p>— de l'on fis de commerce (v. Association.</p>
                <p>Louage de services).</p>
                <p>— de jugement rendu au profit d'un prête-nom; condition de validité,</p>
                <p>65-71.</p>
                <p>— de loyers fv. Bail).</p>
                <p>— de part sociale, 131-126, 325-335.</p>
                <p>— d e revenus d'un wakf (v. Wakf).</p>
                <p>— d'un billet de loterie, 7-6.</p>
                <p>— en garantie; droits d u cédant après-</p>
                <p>paiement de la créance garantie, 61-</p>
                <p>65.</p>
                <p>— en paiement d'une créance déjà cédée en garantie; validité; objet; situation
                    juridique du premier cessionnaire une fois assuré le m o n t a n t garanti;
                    dualité de prête-nom d u cédant.</p>
                <p>62-66.</p>
                <p>— n e donnant pas lieu à retrait litigieux fv. Retrait litigieux).</p>
                <p>— Obligation de garantie d u cédant;</p>
                <p>effets; étendue, 64-69.</p>
                <p>— Signification au débiteur cédé.</p>
                <p>— Mention de la cession d a n s l'a s s i gnation en paiement à ta r e q u ê t e
                    d u cessionnaire, 65-70.</p>
                <p>— Signification de la copie de l'acte-</p>
                <p>a u débiteur cédé; inutilité, 105-112.</p>
                <p>Change (v. P a i e m e n t ) .</p>
                <p>Chemin de f e r (Accident d e ) (v. R e s ponsabilité)</p>
                <p>.</p>
                <p>Chirurgien (v. Médecin).</p>
                <p>Chose jugée</p>
                <p>— Décision réservant les droits d'une-</p>
                <p>partie; défaut de chose jugée, 300-</p>
                <p>311.</p>
                <p>— dérivant d u règlement définitif (v.</p>
                <p>Distribution).</p>
                <p>— d'une décision rendue s u r la m o n naie de paiement d'obligations (v.</p>
                <p>Société).</p>
                <p>— en matière pénale: défaut d'influence-</p>
                <p>s u r l'action civile, 215-216.</p>
                <p>-— n e dérivant pas des décisions des autres juridictions, 215-210.</p>
                <p>—- n e dérivant pas des déclarations-</p>
                <p>faites d'office par le juge, 300-311.</p>
                <p>— n e dérivant pas des ordonnances de</p>
                <p>Référé, 263-261.</p>
                <p>Chose perdue o u volée.</p>
                <p>— Revendication.</p>
                <p>— Admissibilité contre tout détenteur;, c a s où le détenteur possède nomine
                    alieno; mise en cause d u possess e u r pouvant être ordonnée d'office,</p>
                <p>66-73.</p>
                <p>— Appel; recevabilité indépendamment de ]a valeur d e l'objet détenu p a r chacun
                    des tiers possesseurs, 66-73.</p>
                <p>— Charge de la preuve du vol, 69-75^</p>
                <p>— Inadmissibilité pour des objets dont un dépositaire a indûment disposé,</p>
                <p>68-71,</p>
                <p>— Prescription</p>
                <p>— Cas où elle est couverte, 66-73.</p>
                <p>— n e pouvant être invoquée par le déten*</p>
                <p>teur de mauvaise foi, 69-75.</p>
                <p>— Procédure en c a s de saisie p a r l e</p>
                <p>Parquet a u cours d'une instruction pénale, 66-73.</p>
                <p>— Solidarité des personne s ayant coopéré à l'acquisition ou à l a vente f r
                    a u d u l e u s e d e titres, 69-75.</p>
                <p>— Titres volés f r a p p é s d'opposition.</p>
                <p>— Coupons ne pouvant être payés qu'en vertu d'un jugement passé en force de chose
                    jugée, 69-75.</p>
                <p>— Défaut de preuve de la destruction matérielle; impossibilité de délivrance de
                    duplicata, 69-75.</p>
                <p>— Nécessité de l'expiration de quinze a n s pour le paiement du capital,</p>
                <p>69-75.</p>
                <p>— T r a n s f o r m a t i o n p a r le détenteur actuel; plus-value; i n d e m n
                    i t é d u e à ce d e r n i e r d e ce chef, 66-73.</p>
                <p>C h o u n a h ( v . Bail, Cassation, E t a b l i s s e m e n t s i n c o m m o d
                    e s, i n s a l u b r e s e t d a n g e r e u x ) .</p>
                <p>C l a u s e</p>
                <p>— attributive de compétence à un Tribunal étranger (v. Assurance, Société).</p>
                <p>— compromïssoire (v. Arbitrage, Société).</p>
                <p>— de reservali dominii (v. Vente).</p>
                <p>— pénale.</p>
                <p>— en matière de bail (v. Bail).</p>
                <p>— en matière de vente (v. Vente).</p>
                <p>Clubs-cercles.</p>
                <p>— Ouverture s a n s autorisation; constatation d u caractère public d e r é t a
                    blissement.</p>
                <p>282-279.</p>
                <p>— Taxe de licence; application p a r l a</p>
                <p>Municipalité d'Alexandrie aux clubs-</p>
                <p>cercles privés; inadmissibilité, 239-</p>
                <p>228.</p>
                <p>C o m m a n d e m e n t (Opposition à ), 291-</p>
                <p>305.</p>
                <p>C o m m e r ç a n t (Qualité d e ); — preuve;</p>
                <p>reconnaissance tacite, 53-53.</p>
                <p>C o m m e t t a n t (v. L o u a g e d e services,</p>
                <p>R e s p o n s a b i l i t é ) .</p>
                <p>C o m m i s s i o n douanière; — opposition à s e s décisions; a r t i c l e 3 3
                    d u R è g l e m e n t</p>
                <p>D o u a n i e r; délai; p o i n t d e d é p a r t; d a t e d e l a r e m i s e
                    d e l a c o p i e d e l a décision a u C o n s u l a t d u p r é v e n u; d o u
                    t e p r o f i t a n t à c e d e r n i e r, 246-236.</p>
                <p>C o m m i s s i o n s locales (v. Administration ) .</p>
                <p>Compagnie des E a u x (v. R e s p o n s a b i l i t é ) .</p>
                <p>Compagnie Universelle d u Canal Maritim e de S u e z; — n a t i o n a l i t é é
                    g y p t i e n n e; a d o p t i o n d e s lois français e s régiss a n t l e s
                    sociétés a n o n y m e s; défaut d'i n f l u e n c e s u r l a m o n n a i
                    e d u c a p i t a l s o c i a l; c o n v e n t i o n d u 2 2 Février 1866;</p>
                <p>c a p i t a l c o n s t i t u é e n f r a n c s é g v p t i e n s,</p>
                <p>124-123.</p>
                <p>Compensation.</p>
                <p>— Cas où la compensation judiciaire peut être ordonnée e n d e g r é
                    d'appel.</p>
                <p>253-217.</p>
                <p>— Conditions d'existence, 253-247.</p>
                <p>— Impossibilité en cas de créance n o n liquide (v. Bail).</p>
                <pb rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/>
                <p> Compétence</p>
                <p>— (Clause attributive de) (v. A s s u rance)</p>
                <p>.</p>
                <p>— de la Juridicton m i x t e (v. Juridiction mixte),</p>
                <p>— d u J u g e d e s Référés.</p>
                <p>— pour ordonner la mise en possession d'un acheteur (v. Vente immobilière).</p>
                <p>— pour ordonner la vente de récoltes saisies administrativement, par les soins
                    d'un séquestre, 232-221.</p>
                <p>— d u Tribunal Civil; compétence pour connaître de la revendication d'u n
                    immeuble à r e n contre d'un syndic m i s e n possession e n v e r t u d'une o r
                    d o n n a n c e d u J u g e commissaire,</p>
                <p>46-50.</p>
                <p>— d u Tribunal S o m m a i r e .</p>
                <p>— Cas où la demande porte sur le solde d'une obligation supérieure à</p>
                <p>L.E. 100, 90-98.</p>
                <p>— en matière de loyers (v. Bail).</p>
                <p>Complainte (v. A c t i o n p o s s e s s o i r e ) .</p>
                <p>Complicité (v. Procédure p é n a l e ) .</p>
                <p>Compte-courant; — f o r m a t i o n p a r c o n v e n t i o n t a c i t e e n t r
                    e comme r ç a n t e t n o n comme r ç a n t; f o u r n i t u r e s r é p é t é
                    e s; p a i e m e n t s partie l s; preuve d e l a l i b é r a t i o n à c h a
                    r g e d e l'a c h e t e u r;</p>
                <p>p r e s c r i p t i o n a n n a l e; i n admissibilité;</p>
                <p>application d e l a p r e s c r i p t i o n l i b é r a t o i r e d e 1 5 a n s,
                    6-4, '7-5.</p>
                <p>Concession</p>
                <p>— administrative d'intérêt public, 227-</p>
                <p>211.</p>
                <p>— de l'exclusivité de la vente d'un produit;</p>
                <p>inefficacité de ce d e r n i e r; g a rantie a s s u m é e n a r le
                    concédant;</p>
                <p>résiliation d u contrat aux torts et çriefs d u concédant; conséquences,</p>
                <p>199-191.</p>
                <p>Concordat préventif</p>
                <p>— Existence de ta procédure de contestation de créances; conséquences,</p>
                <p>16i-152.</p>
                <p>— p a r a b a n d o n d'actif; pouvoir d u liq u i d a t e u r pour répartir u n
                    e s o m m e revenant aux créanciers; distribution p a r contribution n o n
                    nécessair e 268-267.</p>
                <p>— Privilège d e l'employé; salaires a r riérés;</p>
                <p>recevabilité d'une d e m a n d e e n justice pendant la procédure d u concordat
                    préventif, 164-152.</p>
                <p>Concurrence (v. L o u a g e d e s e r v i c e s ) .</p>
                <p>C o n d a m n a t i o n (v. Arrêt, C a s s a t i o n,</p>
                <p>P a i e m e n t ) .</p>
                <p>Confiscation ( v . H a c h i c h e ) .</p>
                <p>Congé (v. Bail, L o u a g e d e s e r v i c e s ) .</p>
                <p>Conseils de villages (v. Administration ) .</p>
                <p>Consentement ( v . O b l i g a t i o n ) .</p>
                <p>Constructeur (v. R e s p o n s a b i l i t é, S o l i d a r i t é ) .</p>
                <p>Constructions</p>
                <p>— élevées p a r le locataire s u r u n terr a i n wakf (v. Wakf ) .</p>
                <p>— élevées s u r le rivage de la m e r (v.</p>
                <p>Domaine public).</p>
                <p>361</p>
                <p>— élevées s u r le t e r r a i n d'a u t r u i; droits du propriétaire d u t e r
                    r a i n; possess e u r d e b o n n e foi a u sens d e l'art.</p>
                <p>91 C. Civ.; b o n n e foi différente exigée p a r l'art. 102 C. Civ. pour l a
                    prescription quinquennale, 28-28.</p>
                <p>— élevées s u r u n immeuble loué; occupation i n d û e; droit d u propriétaire
                    à indemnité; personne s auxquelles cette dernière i n c o m b e; prescription q
                    u i n q u e n n a l e inapplicable; modes d'évaluation de cette indemnité,
                    254-</p>
                <p>248.</p>
                <p>Contrat</p>
                <p>— d'adhésion</p>
                <p>— Doute ne profitant p a s à l'emprunteur,</p>
                <p>114-118.</p>
                <p>•— en matière de souscription à des obligations de société, 108-115.</p>
                <p>— Date certaine, 92-102.</p>
                <p>— d e louage de services o u d'industrie</p>
                <p>(v. Louage de services, Louage d'industrie).</p>
                <p>—• Exécution et interprétation (v. Convention).</p>
                <p>—(Monnaie du) (v. Paiement).</p>
                <p>— préliminaire (v. Droits proportionnels).</p>
                <p>Contravention</p>
                <p>— continue ou p e r m a n e n t e, 294-307.</p>
                <p>— e n matière de graine de coton (v.</p>
                <p>Graine de coton,).</p>
                <p>— n'équivalant p a s à une faute civile,</p>
                <p>192-182</p>
                <p>— pour occupation de la voie p u b l i i r</p>
                <p>245-233, 245-234.</p>
                <p>— Tribunal des Contraventions (v. Cassation).</p>
                <p>Convention</p>
                <p>— Caractère impératif pour les parties;</p>
                <p>exécution devenue onéreuse, 106-</p>
                <p>114.</p>
                <p>— Date certaine; influence s u r les droits d u bénéficiaire d e l'obligation</p>
                <p>92-102.</p>
                <p>— d'adhésion (v. Contrat).</p>
                <p>— Interprétation.</p>
                <p>— Termes employés; intention com-.</p>
                <p>mune, 307-315.</p>
                <p>— Théorie de l'imprévision; inadmissibilité,</p>
                <p>108-115.</p>
                <p>Coton</p>
                <p>— (Egrenage de) (v. Louage d'Industrie).</p>
                <p>— (Mélange de)</p>
                <p>— Loi No. 4 de 1926; décisions de la</p>
                <p>Commission spéciale instituée par ladite loi; caractère d'expertise
                    administrative;</p>
                <p>portée relative devant la juridiction répressive, 288-300,</p>
                <p>290-301.</p>
                <p>— Obligation du propriétaire. 145-132.</p>
                <p>— (Vente de) (v. Vente).</p>
                <p>Courtage</p>
                <p>— Courtier d'assurances (v. A s s u r a n ce).</p>
                <p>— D e m a n d e s introduites p a r u n e seule instance p a r le courtier contre
                    le v e n d e u r et l'acheteur; recevabilité;</p>
                <p>opportunité d'une jonction en cas d'introduction d e d e u x instances
                    séparées,</p>
                <p>69-76.</p>
                <p>362 — Expiration d u m a n d a t conféré au courtier; conclusion ultérieure d e
                    l'accord s a n s l'entremise d u courtier;</p>
                <p>défaut d e droit de ce d e r n i e r à une r é m u n é r a t i o n; c a s
                    où celle-ci serait due, 70-77.</p>
                <p>Créancier-gagiste (v. Gage, Location-</p>
                <p>vente) .</p>
                <p>Cultivateur (v. Bail).</p>
                <p>Cumul</p>
                <p>— d e d e m a n d e (v. Action, Courtage).</p>
                <p>— des intérêts et de la clause pénale,</p>
                <p>92-tOO.</p>
                <p>Curateur (v. Statut personnel).</p>
                <p>D</p>
                <p>Date certaine, 92-102.</p>
                <p>Décès en cours d'instance (v. Instance).</p>
                <p>Décision (v. aussi Jugement).</p>
                <p>— définitive; effet à l'égard d'un successeur à titre particulier, 39-40.</p>
                <p>— d u Conseil des Ministres d u 14 Août 1919, d u 15 Août 1922, d u 6 Mars 1927
                    fv. Louage de services).</p>
                <p>Décret (v. ég. Loi)</p>
                <p>— d u 25 Mars 1880 s u r la saisie a d m i nistrative</p>
                <p>(v. Administration).</p>
                <p>— d u 1er Février 1883 s u r les maladies épizootiques, a r t 4.; inapplicabilité
                    a u x médecins libres, 288-299.</p>
                <p>— d u 10 Mars 1884 s u r l'importation, la culture et la m i s e e n vente d u
                    hachiclie. 303-312.'</p>
                <p>— d u 26 Août 1889 fv. Tanzim).</p>
                <p>—• d u 22 Février 1894 s u r les digues et c a n a u x (v. Domaine public).</p>
                <p>— d u 24 Décembre 1900 s u r les Etablissements d e p r ê i s s u r gage,
                    193-</p>
                <p>192.</p>
                <p>Défense (Droit de), 209-199.</p>
                <p>Délégation (v. Obligation).</p>
                <p>— d e créance; défaut d e qualité d u dél é g u a n t pour s o n r e c o u v
                    r e m e n t ultérieur,</p>
                <p>15-14.</p>
                <p>— i m p a r f a i t e (v. Novation).</p>
                <p>Demande (v. Action).</p>
                <p>— n o n formulée, 5-1.</p>
                <p>— nouvelle fv. Prescription).</p>
                <p>— reconventionnelle (v. Prescription).</p>
                <p>— rejetée en l'état fv. Acquiescement).</p>
                <p>— T a u x (v. Appel).</p>
                <p>Démolition (v. Instance, Tanzim).</p>
                <p>Dépositaire; — aubergiste; vol dans u n hôtel d'objets appartenant a u x
                    voyageurs;</p>
                <p>responsabilité de l'hôtelier;</p>
                <p>cas où le dépôt des valeurs à la direction de l'hôtel ne pouvait être exigé,</p>
                <p>207-197.</p>
                <p>Détournement</p>
                <p>— d e pouvoirs (v. Administration).</p>
                <p>—• d'objets saisis.</p>
                <p>— Caractère juridique, 285-290, 285-</p>
                <p>291.</p>
                <p>— Condamnation; jugement.</p>
                <p>— .Motifs i n s u f f i s a n t s, 283-285.</p>
                <p>— I l o t i f s s u f f i s a n t s, 283-281. 284-288.</p>
                <p>— Déplacement ou dissimulation des objets saisis au moment de la venGazette des
                    Tribunaux Mixtes d'Egypte.</p>
                <p>te;</p>
                <p>conditions d'existence du délit de détournement, 285-292.</p>
                <p>— Désintéressement du créancier poursuivant p a r le saisi, après le
                    détournement;</p>
                <p>existence du délit,</p>
                <p>285-290.</p>
                <p>— Détournement commis par un tiers non gardien judiciaire; existence du délit,
                    294-306.</p>
                <p>— Existence du délit même à défaut d'itératif commandement,, 285-291.</p>
                <p>— Vente des objeis saisis par le débiteur.</p>
                <p>— A u t o r i s a t i o n d u s a i s i s s a n t invoquée p a r l e s a i s i,
                    283-285.</p>
                <p>- - V e n t e à un a u t r e créancier, 2P5-291.</p>
                <p>Diffamation (v. Responsabilité).</p>
                <p>Digues et canaux (v. Domaine public).</p>
                <p>Discussion (Bénéfice de) (v. Caution).</p>
                <p>Distribution</p>
                <p>— Colloealion</p>
                <p>— à titre conditionnel pour une créance résultant d'un jugement frappé d'appel,
                    12-13.</p>
                <p>— d'un avocat pour sa créance résultant de prestations professionnelles,</p>
                <p>12-13.</p>
                <p>— non admissible pour une créance non liquide, 12-13.</p>
                <p>— Contredit t e n d a n t à l'écartement d'une colloealion; tardivité d e l a
                    production p o u v a n t être soulevée pour l a première fois a u c o u r s des
                    débats s u r le contredit, 12-13.</p>
                <p>— Production.</p>
                <p>— Inapplicabilité du titre originairement produit; modification, 235-225.</p>
                <p>— Tardivité; forclusion pouvant être relevée d'office, 12-13.</p>
                <p>— Règlement définitif; chose jugée;</p>
                <p>portée et limites, 54-50.</p>
                <p>—• p a r contribution; inutilité pour l a répartition d u p r o d u i t d'une
                    liquidation après u n concordat p a r aband o n d'actif, 268-267.</p>
                <p>Domaine public.</p>
                <p>— Biens incorporés a u d o m a i n e p u blic.</p>
                <p>— Cas de désaffectation de fait, 29-29.</p>
                <p>— Conditions de désaffectation; inscription au teklif pour servir de base à
                    l'impôt foncier, insuffisante,</p>
                <p>29-29.</p>
                <p>— Possession d'un tiers p a r simple tolérance;</p>
                <p>art. 102 C. Civ. inapplicable;</p>
                <p>prescription de quinze ans inadmissible,</p>
                <p>29-29.</p>
                <p>— Biens servant à l'utilité publique;</p>
                <p>propriété privée expropriée pour ê-</p>
                <p>t r e affectée à un service d'utilité p u blique,</p>
                <p>227-211.</p>
                <p>— Digues e t c a n a u x publics</p>
                <p>— Décret du 22 Février 1894; pouvoirs de l'Administration; décision
                    administrative relative à la modification d'un drain, 229-213.</p>
                <p>— faisant partie du domaine public,</p>
                <p>31-30.</p>
                <p>— Inapplicabilité à leur égard de l'accession par alluvion, 31-30.</p>
                <p>— Soumission des digues à l'impôt foncier; conséquences juridiques,</p>
                <p>31-30.</p>
                <p>— Travaux de consolidation; emprunts de terres; abus; dommages causés aux
                    propriétés privées; responsabilité de l'Administration; compensation
                    inadmissible, 230-214.</p>
                <p>— Seif el Bahr; d o m a i n e m a r i t i m e;</p>
                <p>notion; constructions s u r le rivage-</p>
                <p>d e la m e r; autorisation d u Gouvern e m e n t; conséquences, 32-31.</p>
                <p>— Voies publiques; incorporation d'une parcelle dans le d o m a i n e public;</p>
                <p>incompétence d e s Tribunaux ordin a i r e s pour l'ordonner, 244-232.</p>
                <p>Domaine privé de l'Etat; — terres incultes;</p>
                <p>source historique et fondement de l'art. 80 C. Civ.; appropriation;</p>
                <p>conditions; revendication, 33-</p>
                <p>32.</p>
                <p>Domestiques (v. Louage de services).</p>
                <p>Domicile; — inviolabilité (v. Administration)</p>
                <p>.</p>
                <p>Dommages-intérêts (v. Responsabilité).</p>
                <p>Donation</p>
                <p>•— e n t r e é p o u x (v. Droit hellénique).</p>
                <p>— R e m i s e d e detle constituant d o n a tion</p>
                <p>(v. Droits proportionnels).</p>
                <p>Dot (Rétrocession de) (v. Droits proportionnels)</p>
                <p>.</p>
                <p>Douanes.</p>
                <p>— Commission douanière (v. C o m m i s sion douanière).</p>
                <p>— (Employé des) (v. Louage de services).</p>
                <p>— Hachiche fv. Hachiclie).</p>
                <p>— Tarif douanier (v. Administration).</p>
                <p>Droit</p>
                <p>— (Abus de) (v. Bail. Louage d e s e r vices,</p>
                <p>Partage, Responsabilité).</p>
                <p>— acquis fv. Capitulations).</p>
                <p>— d e défense, 209-199.</p>
                <p>— d'évocation (v. Appel).</p>
                <p>— d e pétition (v. Responsabilité).</p>
                <p>— helléninue.</p>
                <p>— Donations entre époux; révocation,.</p>
                <p>864)2.</p>
                <p>— Serment pouvant être déféré en voie subsidiaire; cas où sa délation est
                    obligatoire; serment ordonné p a r u n jugement interlocutoire; conséquences en
                    cas de sa non prestation,</p>
                <p>215-210.</p>
                <p>— musulman</p>
                <p>— en matière de wakf (v. Wakf).</p>
                <p>— Femme algérienne musulmane; capacité d'ester en justice, 35-34.</p>
                <p>— Interdiction.</p>
                <p>— Actes p a s s é s p a r l e c u r a t e u r; opposabi-</p>
                <p>l i t é à l'interdit et à s o n nouveau curat e u r; défaut d e d a t
                    e c e r t a i n e; p o r t é e;</p>
                <p>pouvoir d'appréciation d e s Tribunaux q u a n t à l a sincérité d e l e u r
                    date, 65-72.</p>
                <p>— P a i e m e n t d e l a dette d e l'interdit p a r son c u r a t e u r;
                    nécessité d'une autorisation d u i l e g l i s Hasbi, 65-72.</p>
                <p>Droits proportionnels.</p>
                <p>— Action en restitution de droits p e r ç u s s u r u n jugement r é f o r m é;
                    p r e s cription biennale; application; point de départ, 320-324.</p>
                <p>— Affectation hypothécaire; renonciation p a r jugement d'expédient; i n -</p>
                <p>applicabilité de l'art. 51 d u Tarif,</p>
                <p>320-325.</p>
                <p>-— Constitution de rentes viagères; stipulation a u profit de deux ou plusieurs
                    personnes; droits distincts à percevoir, 320-326.</p>
                <p>— Contrat préliminaire; résiliation;</p>
                <p>droits dus sur les seuls dommages-</p>
                <p>intérêts, 322-327.</p>
                <p>— Détermination sur la base de l'impôt foncier</p>
                <p>— même en cas de baisse de valeur d e l'immeuble imposé, 323-329.</p>
                <p>— pour tous les terrains n o n bâtis s a n s distinction, 322-328.</p>
                <p>— Donation résultant d'une remise de dette; perception du droit
                    proportionne];</p>
                <p>taux, 319-323.</p>
                <p>-— Dot; rétrocession; droits dus alors même qu'il n'y aurait pas transfert de
                    propriété suivant le statut personnel des époux, 325-333.</p>
                <p>— Echange; annulation avec résiliation des ventes déjà consenties p a r le
                    coéchangiste; droits d u s sur la valeur des biens échangés et s u r celle des
                    biens vendus, 323-330.</p>
                <p>— Expertise pour la recherche de la valeur des biens.</p>
                <p>— Cas où le Greffe a procédé à tort à une expertise; inapplicabilité de l a fin d
                    e non recevoir d e l'art. 12</p>
                <p>d u Tarif, 321-332.</p>
                <p>— F r a i s d'expertise n'e n t r a n t p a s en ligne de compte pour l a
                    détermination d u t a u x d e la contestation,</p>
                <p>326-337.</p>
                <p>— Inadmissibilité pour les biens soum i s à l'impôt, 320-326, 321-332.</p>
                <p>— Fisc; représentation en justice par le Greffier en Chef; action en réclamation
                    de droits; recevabilité nonobstant l'avis contraire d u Procur e u r Général,
                    320-320.</p>
                <p>— Jugement</p>
                <p>— adjugeant des biens immeubles s u r revendication; droits dus, 322-328.</p>
                <p>— attribuant a u revendiquant une quote-part successorale s u r des terr a i n s
                    dépendant d'une succession;</p>
                <p>t a u x exigible; inapplicabilité de l'art. G d u Tarif, 322-328.</p>
                <p>— d'adjudication; c a s où l'adjudicatair e est déjà propriétaire d'une
                    quote-part des biens adjugés; droits dus pour la totalité, 323-331.</p>
                <p>— Partage de l'actif social en conformité du contrat d'association; abandon par
                    l'un des associés de la totalité de l'actif: applicabilité d e l'art.</p>
                <p>50 du Tarif Civil mixte; défaut de soulto: droits proportionnels non d u s
                    319-323.</p>
                <p>— Société.</p>
                <p>— Détermination des quotes-parts; attribution de valeurs; droits dus,</p>
                <p>325-334,</p>
                <p>— Retraite d'un associé; droits d u s s u r l a cession de la p a r t sociale,
                    325-</p>
                <p>335.</p>
                <p>— Transcription s u r le registre d u Tribunal de Commerce; effets, 325-335.</p>
                <p>— Supplément de droits requis p a r le</p>
                <p>Greffe; amende due pour défaut de paiement en temps utile. 323-329.</p>
                <pb rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/>
                <p> —• Takharoug; taxe acquittée devant le</p>
                <p>Mehkémeh; inadmissibilité d'une nouvelle taxation suivant le Tarif mixte,
                    325-336.</p>
                <p>— Vente d'immeubles par actes notariés;</p>
                <p>applicabilité des principes établis pour les actes judiciaires, en vue de la
                    perception des droits, 324-</p>
                <p>332.</p>
                <p>E</p>
                <p>Echange (v. Droits proportionnels).</p>
                <p>Echantillon (Vente sur) (v. Vente).</p>
                <p>Effets de commerce (v. Billet à ordre).</p>
                <p>Eglise Grecque-Orthodoxe (v. Médecin)</p>
                <p>.</p>
                <p>Empoyés (v. Louage de services).</p>
                <p>Emprunt (v. Société).</p>
                <p>Endossement; — portée sur les écrits ne contenant pas l a clause à ordre,</p>
                <p>65-70.</p>
                <p>Enfant naturel (v. Aliments).</p>
                <p>Engagement (v. Louage de services,</p>
                <p>Obligation).</p>
                <p>Engrais; -— fournitures; sommes dues à l'Etat, 232-221.</p>
                <p>Enquête pénale; — portée dans l'instance civile en responsabilité, 257-253.</p>
                <p>Entrepreneur.</p>
                <p>— Responsabilité envers les tiers, 179-</p>
                <p>167, 213-208, 214-209.</p>
                <p>— Rupture du contrat par le maître;</p>
                <p>responsabilité de ce dernier envers l'entrepreneur, 143-131.</p>
                <p>— Stipulation dans le contrat d'entreprise, relative à la réfection d'ouvrages
                    accusant des malfaçons:</p>
                <p>portée; cas où la réfection ne peut être exigée par le propriétaire;
                    dommages-intérêts pouvant être d u s à ce dernier, 71-78.</p>
                <p>Equité (v. Louage de services).</p>
                <p>Erreur (v. Obligation).</p>
                <p>Etablissements incommodes, insalubres et dangereux (v. Administration).</p>
                <p>— Loi du 28 Août 1904: applicabilité aux chounahs; arrêté d u 29 Avril 1928:
                    applicabilité aux étrangers,</p>
                <p>286-293.</p>
                <p>— Nécessité d'une rokhsa même à défaut par l'Administration de répondre à une
                    demande, 281-277.</p>
                <p>Etablissements publics.</p>
                <p>— Clubs publics ou privés: question de fait. 282-279.</p>
                <p>— Loi No. 1 de 1904; dépôt d'alcool;</p>
                <p>caractère d'établissement public en cas de consommation s u r place de boissons
                    alcooliques; licence spéciale exigée pour le débit de boissons alcooliques,
                    286-294.</p>
                <p>— Loi No. 24 de 1922: applicabilité aux anciennes rokhsas, en cas de transferts
                    d'établissements autorisés, 286-</p>
                <p>295.</p>
                <p>— Réquisitoire de poursuites basé sur la Loi No. 1 de 1904 s u r les
                    établissements publics: applicabilité possible de la Loi No. 24 de 1922,
                    286-</p>
                <p>295.</p>
                <p>363</p>
                <p>Etat</p>
                <p>— Administrations indépendantes d e l'Etat (v. Administration).</p>
                <p>— capitulaire (v. Capitulations).</p>
                <p>— étranger.</p>
                <p>— Actes de commerce accomplis p a r u n E t a t étranger; caractère
                    commercial,</p>
                <p>145-133.</p>
                <p>— Droits d u personnel employé p a r u n E t a t étranger pour une exploitation
                    commerciale e n Egypte, 145-</p>
                <p>133.</p>
                <p>— Immunité juridictionnelle e n Egypte;</p>
                <p>applicabilité aux actes de souveraineté et n o n a u x actes de gestion;</p>
                <p>exécution des sentences obtenues contre cet E t a t; objets s u r lesquels elle
                    p e u t porter, 145-133.</p>
                <p>Etviction (v. Vente immobilière).</p>
                <p>Evocation (v. Appel).</p>
                <p>Exception</p>
                <p>— de jeu (v. Obligation).</p>
                <p>—• liée au fond; juridiction d'appel pouvant statuer sur le fond; droit
                    d'évocation inutile, 26-26.</p>
                <p>Excès de pouvoir (v. Administration).</p>
                <p>Exécution (Commencement d'), 291-</p>
                <p>305.</p>
                <p>Expertise</p>
                <p>— e n matière fiscale (v. Droits proportionnels).</p>
                <p>•— exécutée en vertu d'une ordonnance de référé devenue définitive;</p>
                <p>nullité de procédure couverte, 266-</p>
                <p>264.</p>
                <p>— Faculté pour l'expert de se faire assister p a r u n technicien de son
                    choix</p>
                <p>266-264.</p>
                <p>— judiciaire: portée; preuve testimoniale contre elle: inadmissibilité, 28-</p>
                <p>28.</p>
                <p>— opérée devant u n Tribunal indigène;</p>
                <p>faculté d'appréciation de la Juridiction mixte, 187-171.</p>
                <p>Expropriation pour cause d'utilité publique</p>
                <p>— de biens en cours d'expropriation, s u r saisie, 246-237.</p>
                <p>•— Indemnité.</p>
                <p>- - Détermination; expertise; opposition faite p a r le Gouvernement ne pouv a n
                    t profiter a u propriétaire exproprié;</p>
                <p>formes de ladite opposition;</p>
                <p>conclusions déposées p a r le propriétaire;</p>
                <p>conditions de recevabilité de l'opposition incidente, 246-238.</p>
                <p>— Opposition d u propriétaire exproprié a u montant offert; bien fondé;</p>
                <p>obligation de l'Administration aux intérêts de l a s o m m e allouée a u
                    propriétaire; étendue, 247-239.</p>
                <p>•— plus-value; éléments de détermination;</p>
                <p>transformation et modernisation d'un quartier, 247-240.</p>
                <p>— Justification de la propriété de l'exproprié.</p>
                <p>— E x a m e n d e s titres; inadmissibilité devant le Tribunal saisi de la
                    contestation s u r le montant d e l'indemnité,</p>
                <p>246-238.</p>
                <p>— Retard dans l a production des titres de l'exproprié; responsabilité i n -</p>
                <p>3 6 4 combant a u vendeur de ce dernier;</p>
                <p>conséquence, 247-211.</p>
                <p>— Locataire; r é c l a m a t i o n d'indemnité a u b a i l l e u r e x p r o p r
                    i é; inadmissibilité,</p>
                <p>255-250.</p>
                <p>— T e r r a i n c r e u s é p a r l'Administration a v a n t l'e x p
                    r o p r i a t i o n; d e m a n d e e n p a i e m e n t d'i n d e m n i t é i n
                    t r o d u i t e p a r le p r o p r i é l a i r e; dépôt d u p r i x e n c o u r
                    s d'instance : recevabilité de la d e m a n d e; c a s où l ' A d m i n i s t
                    r a t i o n e s t leinie en outre a u p a i e m e n t d e la v a l e u r
                    locativc d u t e r r a i n; Décret</p>
                <p>• d u 2 i Décembre 1006, a r t . 25; a p plication a u s e u l cas d'o c c u p a
                    t i o n t e m p o r a i r e, 218-242.</p>
                <p>E x p r o p r i a t i o n s u r saisie.</p>
                <p>— A d j u d i c a t i o n .</p>
                <p>—• Expropriation pour utilité publique d'une partie des biens avant
                    l'adjudication;</p>
                <p>droits de l'adjudicataire contre les créanciers utilement col-</p>
                <p>loqués; compensation partielle avec le prix d'adjudication; conditions,</p>
                <p>246-237.</p>
                <p>— Jugement d'adjudication; caractère juridique, 323-331.</p>
                <p>— F r a i s t a x é s; ordonnance d e t a x e n o n f r a p p é e d'o p
                    p o s i t i o n; contestat i o n u l t é r i e u r e impossible; a c
                    q u i e s c e m e n t d u pour s u i v a n t à un r e n v o i sine die. n e lui
                    f a i s a n t p a s p e r d r e l e droit a u p a i e m e n t d e s d i t s
                    frais,</p>
                <p>16-15.</p>
                <p>— Opposition à c o m m a n d e m e n t, 231-</p>
                <p>305.</p>
                <p>•— Procédure d'expropriation n'e n t r a î n a n t p a s i n t e r r u p t i o n
                    d e l a p r e s c r i p tion à l'égard d e s créancier s i n s c r i
                    t s autres q u e le pour s u i v a n t, 18-18.</p>
                <p>—• Saisie i m m o b i l i è r e : t r a n s c r i p t i o n;</p>
                <p>i m m o b i l i s a t i o n d e s f r u i t s : vente d e l a recolle p a r
                    le débiteurs a i s i;</p>
                <p>droit s d e l'a c h e t e u r; irrecevabilité de son action contre l ' a d j u d
                    i c a t a i r e;</p>
                <p>action de in rem verso; conditions,</p>
                <p>94-101.</p>
                <p>E x p u l s i o n ( v . B a i l ) .</p>
                <p>E z b e h (v. Administration ) .</p>
                <p>F</p>
                <p>F a i l l i t e</p>
                <p>— Clause de reservati dominii; i n o p p o -</p>
                <p>sabilité à l a m a s s e, 300-311.</p>
                <p>— O r d o n n a n c e d u J u g e - C o m m i s s a i r e o r d o n n a n t la p
                    r i s e d e p o s s e s s i o n d'un immeuble, 46-50.</p>
                <p>— R e v e n d i c a t i o n e x e r c é e contre l e s y n d i c : r e j e t; a
                    p p e l i n t e r j e t é p a r le r e v e n d i q u a n t; d e s s a i s i s s
                    e m e n t ultér i e u r d u s y n d i c d u f a i t d e l'h o m o logation d u
                    concordat d u failli; intervention d u failli d a n s l ' instance d'a p p e l :
                    recevabilité: f a c u l t é pour le failli d e s e prévaloir d e s droit
                    s d e l a m a s s e contre l e s tiers, 300-311.</p>
                <p>F a u t e ( v . R e s p o n s a b i l i t é ) .</p>
                <p>F e m m e (v. S t a t u t personnel ) .</p>
                <p>F e r m a g e s ( v . B a i l )</p>
                <p>F i l i a t i o n ( v . A l i m e n t s ) .</p>
                <p>F i l m s ( v . B a i l ) .</p>
                <p>F i s c ( v . D r o i t s p r o p o r t i o n n e l s ) .</p>
                <p>F o n c t i o n n a i r e s ( v . L o i d u 2 1 Juin 1887,</p>
                <p>L o u a g e d e s e r v i c e s ) .</p>
                <p>Gazette d e s Tribunaux Mixtes d'Egypte.</p>
                <p>F o n d s d e comme r c e (v. A s s o c i a t i o n,</p>
                <p>L o u a g e d e s e r v i c e s ) .</p>
                <p>F o n d s d e P r é v o y a n c e e t d'I n d e m n i t é</p>
                <p>(v. L o u a g e d e s e r v i c e s ) .</p>
                <p>F r a i s ( v . D r o i t s p r o p o r t i o n n e l s ) .</p>
                <p>F r a n c s ( v . P a i e m e n t, S o c i é t é ) .</p>
                <p>F r u i t s (v. V e n t e i m m o b i l i è r e ) .</p>
                <p>G</p>
                <p>G a f f i r s ( T a x e d e s ) ( v . Administration ) .</p>
                <p>G a g e</p>
                <p>— d'a u t o m o b i l e; fictivité; m a u v a i s e foi d u créancier
                    gagiste, 308-317.</p>
                <p>— d'un f o n d s d e comme r c e; exploitation c o n t i n u é e p a r le d é b
                    i t e u r avec l e c o n c o u r s d u créancier;- nullité d u g a g e,
                    271-272.</p>
                <p>— i m m o b i l i e r .</p>
                <p>— Constitution antérieurement à une hypothèque; demande en annulation du gage p a
                    r le créancier hypothécaire;</p>
                <p>recevabilité, 2G-26.</p>
                <p>— Possession du gage.</p>
                <p>— Défaut de possession des biens engagés;</p>
                <p>nullité n'entraînant pas celle de l a cession</p>
                <p>(les revenus y afférents, 26-25.</p>
                <p>— Location a&lt;u débiteur; publicité nécessaire</p>
                <p>; conditions auxquelles elle n'entraîne pas l a nullité du gage; cas où le gage
                    est opposable à un tiers même à défaut d'annotation de l a location en marge de
                    la transcription de l'acte,</p>
                <p>26-26.</p>
                <p>— Possession par le débiteur des terrains constitués en gage; perte du gage;
                    caractère précaire de l a possession; charge de l a preuve; prescription
                    libératoire,</p>
                <p>27-27.</p>
                <p>— m o b i l i e r .</p>
                <p>— Date certaine; défaut de date certaine ne rendant pas le porteur d'une
                    reconnaissance des Monts-de-</p>
                <p>Piété non recevable à assigner la société dépositaire. 199-192.</p>
                <p>— P r ê t s u r gage.</p>
                <p>— Contrat civil; cas où il constitue un acte de commerce, 53-53,</p>
                <p>— Décret du 24 Décembre 1900; autorisation non requise pour un particulier ayant
                    consenti des prêts répétés à un seul emprunteur, 199-192.</p>
                <p>— Privilège d u créancier g a g i s t e;</p>
                <p>m a i n t i e n même à défaut d e p r o d u c t i o n à l a faillite d u
                    débiteur, 272-</p>
                <p>273.</p>
                <p>Garantie ( v . A c t i o n e n garantie, Bail,</p>
                <p>Caution, L o u a g e d e services, V e n t e ) .</p>
                <p>G é r a n t s a l a r i é ( v . M a n d a t ) .</p>
                <p>Gouvernement Egyptien ( v . Administration ) .</p>
                <p>G r a i n e d e c o t o n .</p>
                <p>— Loi No. 5 d e 1920 s u r le contrôle de la g r a i n e d e coton: p e r m i s d
                    e t r a n s p o r t d u Ministère d e l'A g r i c u l t u r e;</p>
                <p>obligation d e r e t o u r : délai; sanction,</p>
                <p>287-296. 287-297; — p r e s c r i p t i o n d e la c o n t r a v e n t i o n; p
                    o i n t d e d é p a r t,</p>
                <p>2S7-297.</p>
                <p>— V e n t e (v. Vente).</p>
                <p>G u e r r e; — a r m i s t i c e; s u s p e n s i o n d e l a p i e s c r i p t
                    i o n, 20-20.</p>
                <p>G u e l t e ( v . L o u a g e d e s e r v i c e s ) .</p>
                <p>H</p>
                <p>H a c h i c h e ( Décret d u 1 0 Mars 1884 s u r l'importation, l a culture e t l
                    a m i s e e n vente d u ); — confiscation d e s v é h i c u les ayant servi
                    a u transport, 303-312.</p>
                <p>H o n o r a i r e s ( v . Architecte, A v o c a t, M é d e c i n ) .</p>
                <p>H ô t e l i e r (v. D é p o s i t a i r e ) .</p>
                <p>H u i s s i e r; — m e n a c e s contre l u i; applicabilité d e l'art. 1 4 2
                    C. P é n .; 290-302-</p>
                <p>I</p>
                <p>I m m e u b l e s ( v . B i e n s, D o m a i n e p u b l i c ) .</p>
                <p>I m m u n i t é juridictionnelle ( v . E t a t ) .</p>
                <p>I m p ô t s</p>
                <p>— Action en répétition (v. P r e s c r i p tion).</p>
                <p>— f o n c i e r (v. D o m a i n e public, p r o p r i é té).</p>
                <p>— français f r a p p a n t d e s titres d'une-</p>
                <p>société a n o n y m e é g y p t i e n n e (v. S o ciété).</p>
                <p>— Indivisibilité (v. Administration ) .</p>
                <p>— Saisie a d m i n i s t r a t i v e (v. A d m i n i s tration).</p>
                <p>I m p r é v i s i o n ( T h é o r i e d e 1'), 108-115.</p>
                <p>I n c e n d i e (v. A s s u r a n c e, B a i l ) .</p>
                <p>I n d e m n i t é d e r e m p l o i ( v . P r ê t ) .</p>
                <p>I n d û ( P a i e m e n t d e 1') ( v . A c t i o n de irt rem verso).</p>
                <p>I n f r a c t i o n (v. P r e s c r i p t i o n ) .</p>
                <p>I n g é n i e u r ( v . A r c h i t e c t e ) .</p>
                <p>I n s t a n c e (v. A c t i o n, D e m a n d e, Faillite»</p>
                <p>P a r t a g e, Prescription, Société)</p>
                <p>— Décès d'une partie e n c o u r s d'instance; défaut d e notification à
                    la-</p>
                <p>partie a d v e r s e; conséquences, 8-8.</p>
                <p>— e n d é m o l i t i o n : t r a n s a c t i o n d e s p a r ties y m e t t a n
                    t f i n; démolition n e p o u v a n t être o r d o n n é e p a r le T r i b u n
                    a l, 31-33.</p>
                <p>—• e n i n t e r p r état i o n d'un arrêt ayant p r o n o n c é u n e
                    condamnation e n m o n n a i e é t r a n g è r e; inadmissibilité,</p>
                <p>10-1-111.</p>
                <p>— J o n c t i o n d'instance s; cas où il y a lieu d e l'o r d o n n e r,
                    69-76.</p>
                <p>I n s t r u c t i o n p é n a l e i n d i g è n e ( v . Juridict i o n m i x t e
                    ) .</p>
                <p>Interdiction (v. D r o i t musulman, M é d e cin,</p>
                <p>Wakf ) .</p>
                <p>Intérêt</p>
                <p>— m i x t e fv. Société).</p>
                <p>— m o r a l (v. Cause).</p>
                <p>Intérêts ( v . P r ê t, Responsabilité, V e n t e d e c o t o n ) .</p>
                <p>Interprétation ( v . Astreinte, C o n v e n tion,</p>
                <p>Instance, S o c i é t é ) .</p>
                <p>Interruption de prescription ( v . P r e s cription)</p>
                <p>.</p>
                <p>I n t e r v e n t i o n</p>
                <p>— d e s créancier s d u n r é e m p f é d a n s u n e instance e n p r é
                    e m p t i o n (v. P r é e m p tion).</p>
                <p>— d e s obligataires d a n s u n e instance-</p>
                <p>e n t r e associés (v. Société).</p>
                <p>Irrigation ( v . Administration ) .</p>
                <p>J</p>
                <p>J e u (Exception de) (v. Obligation).</p>
                <p>Jonction</p>
                <p>— d'instances (v. Bail, Instance;).</p>
                <p>— d u recours de requête civile avec une demande d'interprétation de la décision
                    attaquée (v. Requête civile).</p>
                <p>J u g e</p>
                <p>— commis (v. Partage).</p>
                <p>—• des Référés (v. Bail, Compétence).</p>
                <p>Juge me n t</p>
                <p>—- Appel (v. Appel).</p>
                <p>— ayant déféré le s e r m e n t litis-déci-</p>
                <p>soire (v. Appel).</p>
                <p>•— ayant prononcé une astreinte (v.</p>
                <p>Astreinte).</p>
                <p>— Cession (v. Cession).</p>
                <p>— d'adjudication; caractère juridique,</p>
                <p>323-331.</p>
                <p>— Droits proportionnels (v. Droits proportionnels).</p>
                <p>— Effets à l'égard des successeurs à titre particulier, 39-40.</p>
                <p>•— indigène; opposabilité aux étrangers avants cause d'une clés parties, 39-</p>
                <p>i Ô .</p>
                <p>— interlocutoire (v. Appel).</p>
                <p>— p a r défaut</p>
                <p>— Caractère contradictoire ou par défaut relevant de l'appréciation du juge,
                    291-305.</p>
                <p>— Contre plusieurs débiteurs solidairement</p>
                <p>(v. Solidarité).</p>
                <p>— en matière pénale.</p>
                <p>— A r t . 125 C. Proc.; portée; instance s s u r opposition; r a b a t t e m e
                    n t d u défaut, e n c o u r s d'audience; r e f u s l é g i t i m e; r è g
                    l e applicable en matière p é n a l e, 290-303.</p>
                <p>— J u g e m e n t ayant prononcé u n e p e i n e e t u n e c o n d a m n a t i o
                    n civile; p é r e m p t i o n possible; exécution d e l a p e i n e indépend a n
                    t e d e l'exécution p a r l a partie c i v i l e e n v u e d'échapper à l a
                    péremption,</p>
                <p>291-305.</p>
                <p>— J u g e m e n t p a r défaut f a u t e d e conclure;</p>
                <p>caractère contradictoire; opposition irrecevable,</p>
                <p>291-304.</p>
                <p>— P é r e m p t i o n; caractère; a c q u i e s c e m e n t;</p>
                <p>conséquences, 291-305.</p>
                <p>— faute de conclure; caractère juridique,</p>
                <p>291-300.</p>
                <p>— Jugement qualifié à tort de contradictoire;</p>
                <p>opposition rejetée; appel devant la Cour; impossibilité d'évocation du fond;
                    renvoi de l'affaire devant les premiers juges, 59-G2.</p>
                <p>— pénal</p>
                <p>— Cassation (v. Cassation)</p>
                <p>— de contravention; condamnations civiles; prescription de quinze ans,</p>
                <p>291-305.</p>
                <p>— par défaut (v. ci-avant jugements par défaut en matière pénale).</p>
                <p>•— r e n d u a u profit d'un prête-nom (v.</p>
                <p>Cession).</p>
                <p>— r e n d u contre le débiteur principal</p>
                <p>(v. Caution).</p>
                <p>— r e n d u contre u n Etat étranger (v.</p>
                <p>Etat).</p>
                <p>Juridiction</p>
                <p>•— indigène; opposabilité de ses jugem e n t s a u x ayants cause étrangers d e
                    l'une des parties. 39-iO.</p>
                <pb rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/>
                <p> — mixte.</p>
                <p>— Caractère d'ordre public des règles juridictionnelleS( des Tribunaux mixtes;
                    effet rétroactif des dispositions de procédure et de compétence du Règlement
                    d'Organisation Judiciaire pour les procès mixtes,, 124-</p>
                <p>123.</p>
                <p>— Cas où la Juridiction mixte a été saisie postérieurement à une décision
                    interlocutoire rendue par un</p>
                <p>Tribunal Consulaire; droits des parties,</p>
                <p>215-210.</p>
                <p>— Clauses dérogatoires de compétence</p>
                <p>(v. Assurance).</p>
                <p>— Compétence.</p>
                <p>— à l'égard des étrangers n o n domiciliés e n Egypte; principes
                    applicables, 145-133.</p>
                <p>— à l'égard des sociétés étrangères, 86-91.</p>
                <p>— e n c a s d'action oblique (v. Cession).</p>
                <p>— e n c a s d'appel de jugement r e n d u p a r l e s Tribunaux m i x t e s (v.
                    Appel).</p>
                <p>— e n matière d'amende f i s c a l e (v. Administration).</p>
                <p>— e n matière de détournement de pouvoirs d e l'Administration (v.
                    Administration).</p>
                <p>— e n matière d'honoraires d'avocats relat i f s à d e s procès plaides d e v a n
                    t l e s Trib u n a u x mixtes, 57-59.</p>
                <p>— pour c o n n a î t r e d e l'a t t e i n t e à un droit acquis d'un é t r
                    a n g e r d u f a i t de l a perception i n d u e d'une taxe, 239-228.</p>
                <p>— pour c o n n a î t r e d e s l i t i g e s e n t r e des</p>
                <p>Ordres religieux protégés p a r l'I t a l i e e t des tiers, 259-255.</p>
                <p>— pour c o n s t a t e r l'irrégularité d'une saisie a d m i n i s t r a t i v e
                    (v. Administration).</p>
                <p>— pour établir l'indemnité contractuelle d u e à une Compagnie concessionnaire e
                    n c a s d e r e t r a i t d'une concession adm i n i s t r a t i v e (v.
                    Administration).</p>
                <p>— Incompétence.</p>
                <p>— e n matière d'assurance (v. Assurance).</p>
                <p>— e n matière de pension a l i m e n t a i r e au profit de s e n f a n t s n a t
                    u r e l s (v. Alimente).</p>
                <p>— pour apprécier l a l é g a l i t é d'un arrêt é d e r e t r a i t d'une
                    concession administrat i v e (v. Administration).</p>
                <p>— non liée par une décision de classement d'une instruction pénale par l'autorité
                    indigène, 69-75.</p>
                <p>L</p>
                <p>Lésion (v. Wakf ) .</p>
                <p>Licence (v. Etablissements publics).</p>
                <p>Licenciement (v. Louage de services).</p>
                <p>Licitation (v. Partage).</p>
                <p>Liquidation (v. Société).</p>
                <p>Location (v. B a i l ) .</p>
                <p>Location-vente.</p>
                <p>— Cas où le contrat constitue une vente à t e mpéramen t avec clause de réservâti
                    dominii. 300-310, 300-311. 301-</p>
                <p>313. 30i-31 i .</p>
                <p>— Clause de rcservnti dominii (v.Vente avec réserve de propriété).</p>
                <p>— Droits d u bailleur-vendeur e n c a s de suspension des versements
                    stipulés;</p>
                <p>option lui appartenant. 300-310.</p>
                <p>- Validité, 312-321.</p>
                <p>L o i (v. ég. Décret).</p>
                <p>— d u 21 Juin 1887 s u r les accidents de travail des fonctionnaires de
                    l'Etat,</p>
                <p>195-188.</p>
                <p>365</p>
                <p>— d u 28 Août 1904 sur les élablisemenls incommodes, insalubres et d a n e e
                    -</p>
                <p>reux, 286-293.</p>
                <p>— No. 1 d e 1901 (v. Etablissements p u blics).</p>
                <p>— No. 10 d e 1905 s u r les loteries, 9-IO.</p>
                <p>— No. 4 d e 1921 s u r les loyers (v.Bail).</p>
                <p>— No. 10 d e J922 réglementant les par i s s u r les courses de chevaux,
                    9-10,</p>
                <p>11-11.</p>
                <p>— No. 2'J d e 1922 (v. Etablissements publics).</p>
                <p>— No. W d e 1923 s u r la transcription</p>
                <p>(v. Vente immobilière^.</p>
                <p>— No. 28 de 1923 s u r le licenciement des fonelionnaires étrangers (v.</p>
                <p>Louage de services'.</p>
                <p>— No. 2 d e 1925 s u r les loyers (v. Bail).</p>
                <p>— No. i d e 1926 s u r le mélange de coton (v. Colon).</p>
                <p>— No. 5 d e 1926 s u r le contrôle de la graine de coton (v. Graine d e
                    coton).</p>
                <p>— organique de la Municipalité d'Alexandrie du 5 Janvier 1890 (v. Municipalité
                    d'Alexandrie).</p>
                <p>— s u r les pensions de 1887 et d e 1909</p>
                <p>(v. Louage de services).</p>
                <p>Loteries.</p>
                <p>— Billet a n porteur.</p>
                <p>— Cession par simple transmission,</p>
                <p>7-6.</p>
                <p>— Clause imprimée stipulant un délai pour la présentation après le tirage;</p>
                <p>validité, 7-6.</p>
                <p>— Loi No. 10 de 1905, 9-10.</p>
                <p>— Obligations à lois; caractère licite.</p>
                <p>9-10.</p>
                <p>L o u a g e de services</p>
                <p>— à durée déterminée.</p>
                <p>— Préavis de licenciement non nécessaire;</p>
                <p>conséquences, 102-117.</p>
                <p>— Rupture du contrat (v. plus loin Licenciement).</p>
                <p>— Stipulation de renouvellement pour une durée indéterminée avec faculté de
                    résiliation moyennant préavis de trois mois; validité, 174-164.</p>
                <p>—• Stipulation de résiliation moyennant préavis.</p>
                <p>— P o r t é e; cas de renouvellement t a c i t e à l'expiration d u t e r m e o
                    r i g i n a i r e; clause d e p r é a v i s c o n t i n u a n t à régir l e s
                    parties,</p>
                <p>161-145.</p>
                <p>— V a l i d i t é; a b u s d e droit; c h a r g e d e l a preuve, 152-138; —
                    indemnité d u e à l'emp l o y é licencié; é t e n d u e; détermination,</p>
                <p>150-137.</p>
                <p>— à durée indéterminée.</p>
                <p>— par suite d'un renouvellement de l'engagement par tacite reconduction;</p>
                <p>durée indéterminée, 163-150.</p>
                <p>— Rupture du contrat (v. plus loin</p>
                <p>Licenciement).</p>
                <p>— Stipulation d'irrévocabilité; absence de portée juridique, 147-134.</p>
                <p>— Stipulation fixant d'avance l'indemnité en cas de licenciement même
                    intempestif; validité, 164-151.</p>
                <p>— Caisses de prévoyance ou de retraites instituées a u sein d'une société.</p>
                <p>— Caisse des retraites des employés d'une banque; personnalité morale distincte;
                    représentation de la dite</p>
                <pb n="366" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/>
                <p>Caisse par la banque; dispositions du règlement excluant la restitution des
                    retenues faites au profit d'une Caisse de retraites; application rigoureuse en
                    cas de licenciement justifié, 173-163.</p>
                <p>— Défaut de personnalité distincte;</p>
                <p>sommes versées par un préposé;</p>
                <p>action de celui-ci contre l a société en paiement du montant lui revenant de ce
                    chef; recevabilité, 145-</p>
                <p>133.</p>
                <p>— Droit de la société de modifier le règlement par elle élaboré; règlement
                    n'excluant pas» le droit pour l'employé renvoyé d'obtenir une indemnité de
                    licenciement, 145-133.</p>
                <p>— Droits des employés au moment de leur départ, 174-164.</p>
                <p>— Fonds d'indemnités; sommes revenant aux employés bénéficiaires;</p>
                <p>caractère, 174-164.</p>
                <p>— Certificat de services.</p>
                <p>— Condamnation du patron à le délivrer même s'il déclare être prêt à ce faire,
                    166-154.</p>
                <p>— Enonciations nécessaires, 162-147.</p>
                <p>— Fonctionnaires et employés d e l'Etat,</p>
                <p>— Employés à la journée et hors cadres.</p>
                <p>— E m p l o y é r é e n g a g é a p r è a u n premier l i c e n c i e m e n t;
                    conditions nouvelles à l u i i m p o s é e s; c a s d'a c c e p t a t i o n t a
                    c i t e; r e f u s p a r l u i d e s i g n e r u n nouveau cont r a t; r
                    e n v o i j u s t i f i é, 150-137.</p>
                <p>•— E m p l o y é s p r o v i s o i r e s; indemnité de licenciement exclue p a r
                    les Lois sur les p e n s i o n s d e 1387 e t d e 1909; Décision d u</p>
                <p>Conseil d e s M i n i s t r e s d u 14 Août 1919;</p>
                <p>défaut d'effet r é t r o a c t i f, 148-135.</p>
                <p>— E n g a g e m e n t r é g u l i e r; a b s e n c e d e cont r a i n t e m o r
                    a l e, 152-138.</p>
                <p>- F i n a n c i a l I n s t r u c t i o n s d u 1er Juillet</p>
                <p>1922, No. 26; i n a p p l i c a b i l i t é a u x employ é s licenciés a v a n t
                    l a p r o m u l g a t i o n d e</p>
                <p>•ce R è g l e m e n t, 148-135.</p>
                <p>• - Mode de liquidation d e l'indemnité de licenciement, 148-135, 150-136,
                    154-139.</p>
                <p>— O u v r i e r s; a l l o c a t i o n d e v i e c h è r e; car a c t è r e c o
                    m p l é m e n t a i r e d e s s a l a i r e s;</p>
                <p>c o m p t e à e n t e n i r d a n s l e c a l c u l d e l'indemnité d e
                    licenciement; m o d e d e c a l c u l; C i r c u l a i r e No. 27 d u 31 Mai
                    1922, a r t . 18; i n t e r p r état i o n, 150-136. •</p>
                <p>— O u v r i e r s; c a l c u l d e l'indemnité d u e;</p>
                <p>d é d u c t i o n des j o u r 3 d e c h ô m a g e e t d e c o n g é; i n a d m i
                    s s i b i l i t é, 154-139.</p>
                <p>— O u v r i e r s; exclusion d u b é n é f i c e d e l a solde d'e x p a t r i a
                    t i o n; t e c h n i c i e n s; dist i n c t i o n; c a s p a r t i c u l i e
                    r s; d e s s i n a t e u r s;</p>
                <p>r e lieu r s; o u v r i e r s n e t t o y e u r s, 157-143.</p>
                <p>— O u v r i e r s p r o m u s f o n c t i o n n a i r e s a v a n t d'avoir a c c
                    e p t é l a Décision d u Conseil des M i n i s t r e s d u 6 Mars 1927; droit a
                    c q u i s a u calcul d e l e u r indemnité spéc i a l e s u r l a b a s e d e l
                    e u r d e r n i e r t r a i t e m e n t, 155-140.</p>
                <p>— O u v r i e r s r é i n t é g r é s; c o n t i n u i t é d e s services</p>
                <p>; conséquences, 154-139.</p>
                <p>— Employés de l'Administration des</p>
                <p>Douanes; statut spécial, 14S-135.</p>
                <p>— Fonctionnaires étrangers.</p>
                <p>— L o i No. 28 d e 1923.</p>
                <p>— C a r a c t è r e d e l'indemnité; b a r è m e a n n e x é a u «modus
                    vivendi»; application e r r o n é e; r e c o u r s e n j u s t i c e,
                    148-135.</p>
                <p>— Conditions r e q u i s e s pour bénéficier d e la loi; i n a p p l i c a b
                    i l i t é d e la loi a u x a n c i e n s a u s t r o - h o n g r o i s d e v
                    e n u s yougoslaves,</p>
                <p>155-141.</p>
                <p>— Décision d u Conseil des M i n i s t r e s d u</p>
                <p>6 Mars 1927; défaut d'e f f e t r é t r o a c t i f,</p>
                <p>155-140.</p>
                <p>— I n a p p l i c a b i l i t é à un étranger origin a i r e m e n t e n g a g é
                    comme é g y p t i e n</p>
                <p>156442.</p>
                <p>— Solde d'e x p a t r i a t i o n .</p>
                <p>— Compte à e n t e n i r d a n s l e c a l c u l d e l'indemnité spéciale de
                    licenciement d e s f o n c t i o n n a i r e s étrangers, 148-135.</p>
                <p>— Décision d u Conseil d e s M i n i s t r e s d u</p>
                <p>15 Août 1922; i n t e r p r état i o n, 157-143.</p>
                <p>— F o n c t i o n n a i r e s ayant é t a b l i e n Egypte u n domicile d e
                    c h o i x; f i l s d e fonct i o n n a i r e s r e c r u t é s à l'é t r a n g
                    e r o u a d m i s a u bénéfice de la solde d'exp a t r i a t i o n; f o n c t i
                    o n n a i r e s o r i g i n a i r e m e n t nommé s a u x classes i n f é r i e
                    u r e s,</p>
                <p>157-143.</p>
                <p>— Loi No. 5 sur les pensions du 15</p>
                <p>Avril 1909, 148-135, 154-139.</p>
                <p>— Nature du traitement des employés publics; titre formel de l'emploi et services
                    rendus en fait; congédiement justifié par le refus d'obtempérer à un ordre de
                    transfert. 160-</p>
                <p>144.</p>
                <p>Licenciement</p>
                <p>— Gratification de fin d'année; dé.'aut de droit pour l'employé congédié a u
                    cours de l'année, 168-155.</p>
                <p>— Indemnité; éléments de détermination.</p>
                <p>— C o m m e r ç a n t ayant conservé l'e m p l o y é d e son p r é d é c e s s e
                    u r; d é t e r m i n a t i o n d e l a d u r é e d e s services d u d i t
                    employé,</p>
                <p>170-157, 171-159.</p>
                <p>— G u e l t e; nécessité d'e n t e n i r c o m p t e pour l a d é t e r m i n a
                    t i o n d e l'indemnité, 170-158,</p>
                <p>171-159.</p>
                <p>— P r i n c i p e s applicables, 170-157, 170-158,</p>
                <p>171-159, 172-160, 172-161, 173-162.</p>
                <p>— Spécialiste; indemnité due, d e v a n t dép a s s e r l e t a u x o r d i n a
                    i r e, 163-150.</p>
                <p>— Intempestif.</p>
                <p>— A c t i o n e n indemnité pour r e n v o i i n t e m p e s t i f; défaut
                    d'une demandes é p a r é e e n d o m m a g e s - intérêts pour d i f f a
                    m a t i o n;</p>
                <p>indemnité n e p o u v a n t être a c c o r d é e d e c e chef, 165-153.</p>
                <p>— A g i s s e m e n t s d u p a t r o n é q u i v a l e n t s à un r e n v o i i
                    n t e m p e s t i f, 145-133.</p>
                <p>— C a r a c t è r e d'i n t e m p e s t i v i t é; éléments d e d é t e r
                    m i n a t i o n, 165-153, 166-154, 168-155,</p>
                <p>169-156.</p>
                <p>— C a s d e d é c o n f i t u r e d u p a t r o n; obligat i o n à i n d e m n i
                    t é, 164-152.</p>
                <p>— D e m a n d e d e c o n g é; a b s e n c e d e motif de licenciement,
                    150-137.</p>
                <p>— D i s t i n c t i o n avec l e r e n v o i i n j u s t i f i é e t l e r e n v
                    o i n o n é q u i t a b l e, 172-161.</p>
                <p>— D r o i t à indemnité; caractère d'o r d r e p u b l i c; r e n o n c i a t i
                    o n a n t i c i p é e, inopér a n t e, 165-153.</p>
                <p>— E n g a g e m e n t à t i t r e d'e s s a i; licenciem e n t s a n s p r é a v
                    i s; p r o l o n g a t i o n d e 3</p>
                <p>services; t r a n s f o r m a t i o n e n c o n t r a t à d u r é e i n d é t e r
                    m i n é e; indemnité d u e e n c a s d e r e n v o i i n t e m p e s t i f,
                    162-147.</p>
                <p>— R e n v o i j u s t i f i é mais i n t e m p e s t i f; emp l o y é dont l
                    a s i t u a t i o n f i n a n c i è r e e s t f o r t e m e n t o b é r é e; c
                    o n g é d i e m e n t s a n s p r é a v i s; indemnité d u e, 173-163.</p>
                <p>— non équitable.</p>
                <p>— D é t e r m i n a t i o n, 165-153, 172-161, 173-162.</p>
                <p>— D o m m a g e s - intérêts d u s d e ce chef,</p>
                <p>166-154, 172-161, 173-162.</p>
                <p>— I n c a p a c i t é d e t r a v a i l d u e à d e s r a i s o n s d e s a n t é
                   ; c a s où l'e m p l o y é n'a p a s droit à d e s d o m m a g e s - i n t é r
                    ê t s o u t r e l'indemnité conventionnelle stipulée,</p>
                <p>174-164.</p>
                <p>— R e n v o i a b u s i f o u s a n s motifs p l a u s i b l e s; d o m m a g e
                    s - intérêts b a s é s s u r l'a r t .</p>
                <p>212 C. Ciw, 166-154; — n o n d u s, 169-156.</p>
                <p>— non intempestif.</p>
                <p>— C o m m e t t a n t o r i g i n a i r e; cession de ses affaires à un e
                    nouvelle société; défaut d'obligation à l'égard d e l'employé u l t é r
                    i e u r e m e n t licencié p a r l e nouveau p a t r o n; droit s de l'e
                    m p l o y é; m o d e d e c a l c u l de ses a n n é e s d e services,
                    145-133.</p>
                <p>— Directeur d'un f o n d s d e comme r c e; crit i q u e s i n a d m i s
                    s i b l e s c o n s t i t u a n t u n m a n q u e m e n t e t j u s t i f i a n
                    t s a r é v o c a t i o n,</p>
                <p>147-134.</p>
                <p>— Domestiques; p r é a v i s n o n nécessaire pour l e u r c o n g é d
                    i e m e n t, 166-154.</p>
                <p>— L e n t e u r e t négligence d u p r é p o s é d a n s u n t r a v a i l; r e
                    n v o i d e ce d e r n i e r; légit i m i t é, 163-143.</p>
                <p>— L i q u i d a t i o n d e l'e n t r e p r i s e d u p a t r o n;</p>
                <p>motif p l a u s i b l e pour l e licenciement d e s o n personnel; indemnité n o
                    n d u e p a r l e p a t r o n e n c a s d e r e n v o i n o n i n t e m p e s t
                    i f, 165-153.</p>
                <p>— Préavis de congé.</p>
                <p>— Conditions, 168-155, 169-156.</p>
                <p>r a i s o n n a b l e; c a s où i l n'e x c l u t p a s l e droit à i n d e m n
                    i t é, 171-159.</p>
                <p>— Personnel employé p a r u n E t a t étranger pour une exploitation commerciale
                    e n Egypte; droits, 145-133.</p>
                <p>— Placier.</p>
                <p>— Clause de garantie du placier contre l'insolvabilité des clients; validité,</p>
                <p>163-149.</p>
                <p>— Clause prohibitive ayant trait à l'é-</p>
                <p>xercice par le placier, après son licenciement, d'un commerce similaire à celui
                    de son ancien patron;</p>
                <p>caractère illicite à défaut de détermination d'un ravon raisonnable,</p>
                <p>163-149.</p>
                <p>— Dépôt de garantie du placier; clause stipulant sa conservation pendant un délai
                    déterminé à partir de la retraite du préposé; validité, 163-</p>
                <p>149.</p>
                <p>— Prestations antérieures a u contrat d'engagement; retard dans la réclam a t i o
                    n; défaut d e renonciation tacite,</p>
                <p>163-150.</p>
                <p>— Privilège d e l'employé: salaires a r riérés:</p>
                <p>action en justice p e n d a n t l a procédure d u concordat préventif,</p>
                <p>15-1-162.</p>
                <p>— Salaires; réduction; conditions d'exercice d u droit d u p a t r o n d e
                    modifier le salaire. 176-165.</p>
                <p>— Stipulation d'interdiction de concurrence en cas de résiliation d u
                    contrat:</p>
                <p>c a s de n o n validité. 162-146.</p>
                <p>— T a u x d e '.'appel de la d e m a n d e e n indemnité; impossibilité d e c u m
                    u l d e la guelte arriérée avec l'indemnité réclamée d u chef de renvoi
                    intempestif, pour l'évaluation d u t a u x d e l'appel. 170-157.</p>
                <p>Louage d'industrie.</p>
                <p>— Blé déposé d a n s u n e minoterie pour être m o u l u : a r t . 509 C. Civ.:
                    portée;</p>
                <p>responsabilité d e l'ouvrier; étendue;</p>
                <p>preuve du c a s fortuit. 142-130.</p>
                <p>— Contrat do surveillance technique d'une usine; caractère juridique;</p>
                <p>défaut de louage de services, 143-</p>
                <p>131.</p>
                <p>— Coton; consignation à une u s i n e d'égrenage; n a t u r e juridique de la
                    convention; retrait d u coton a v a n t son é g r e n a g e; i n d e m n i t é
                    duc, 145-</p>
                <p>132.</p>
                <p>— P r é s o m p t i o n d e gratuité d u m a n d a t, prévue p a r l'art. 627 C.
                    Civ.; inapplicabilité a u louage d'industrie, 143-</p>
                <p>131.</p>
                <p>— R u p t u r e d u c o n t r a t p a r l e m a î t r e :</p>
                <p>absence d e f a u t e d e l'entrepreneur;</p>
                <p>droits de ce dernier, 143-131.</p>
                <p>Loyaux coûts (v. Préemption).</p>
                <p>M</p>
                <p>Machines (v. Biens).</p>
                <p>Maladies épizootiques (v. Médecin).</p>
                <p>Mandat (v. Assurance, Avocat, Courtier)</p>
                <p>.</p>
                <p>— Biens a p p a r t e n a n t à des sociétés de bienfaisance; g é r a n t
                    salarié; action populaire a u profit des pauvres; inadmissibilité,</p>
                <p>71-79.</p>
                <p>•— P r é s o m p t i o n d e gratuité prévue p a r l'art. 627 G. Civ.;
                    inapplicabilité e n c a s d e louage d'industrie, 113-131.</p>
                <p>— Reconnaissance de dette faite p a r le m a n d a t a i r e au delà d e s t e r
                    m e s d e son m a n d a t; défaut d'effet i n t e r r u p -</p>
                <p>tif de la prescription, 18-18.</p>
                <p>Mariage (Promesse de); — rupture; séduction;</p>
                <p>responsabilité sur la base de l'art. 212 C. Civ., 207-196.</p>
                <p>Médecin.</p>
                <p>— Association de médecins (v. Association).</p>
                <p>— C h i r u r g i e n; honoraires d u s pour une opération déterminée; éléments
                    d'appréciation; conditions e n v u e d'une r é m u n é r a t i o n
                    supérieure;</p>
                <p>preuve à c h a r g e d u chirurgien, 89-</p>
                <p>96.</p>
                <p>— Maladies épizootiques; Décret d u</p>
                <p>1er Février 1883; inapplicabilité a u x m é d e c i n s libres, 283-299.</p>
                <p>— Soins m é d i c a u x .</p>
                <p>— Cause, 90-98.</p>
                <p>— H o n o r a i r e s; é v a l u a t i o n; c r i t é r i u m;</p>
                <p>spécialistes, 90-98.</p>
                <p>— I n t e r d i t; profit t i r é p a r lui; obligation a u p a i e m e n t,
                    90-98.</p>
                <p>— p o s t é r i e u r s à une intervention chir u r g i c a l e; droit d u c h i
                    r u r g i e n à rém u n é r a t i o n s é p a r é e, 89-96.</p>
                <p>— P r é s o m p t i o n d e g r a t u i t é au profit de s h a u t s dignitaires
                    d e l'E g l i s e</p>
                <p>Grecque-Orthodoxe; u s a g e s e n Grèce;</p>
                <p>p r é s o m p t i o n s d'acceptation d e c e s u s a g e s p a r le m é d e c i
                    n t r a i t a n t e n Egypte, 90-97.</p>
                <p>— P r e u v e r é s u l t a n t d e s c a r n e t s d e vis i t e s d u médecin,
                    90-97.</p>
                <p>Méglis Hasby (v. Droit Musulman).</p>
                <p>Mélange de coton (v. Coton).</p>
                <p>Menaces (v. Huissier).</p>
                <p>Mineur</p>
                <p>— Représentation en justice. 191-177.</p>
                <p>— Responsabilité civile d u père, 191-</p>
                <p>177.</p>
                <pb rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/>
                <p> — Responsabilité d u t u t e u r (v. Responsabilité).</p>
                <p>— Suspension de la prescription (v.</p>
                <p>Prescription).</p>
                <p>Monnaie (v. Assurance, Paiement, Société)</p>
                <p>.</p>
                <p>Monts-de-Piété; — reconnaissances.</p>
                <p>— Caractère de titres a u p o r t e u r apparents;</p>
                <p>n o n négociabilité, 199-192.</p>
                <p>— Défaut d e b o n n e foi d u tiers ayant accepté l a négociation de fausses
                    reconnaissances: négociation des f a u x titres opérée p a r l'employé de la
                    Société en dehors et à r e n contre de ses fonctions; défaut do responsabilité
                    civile de la société, 199-192.</p>
                <p>Municipalité d'Alexandrie.</p>
                <p>—• Arrêté de retrait d'une concession d'intérêt public, *227-211.</p>
                <p>— Boissons alcooliques: Arrêté m u n i cipal d u 1er Novembre 1916; t a x e de
                    licence; inapplicabilité aux clubs-</p>
                <p>cercles privés, 239-228.</p>
                <p>— Faculté de taxation; limites. 239-228.</p>
                <p>— Loi organique d u 5 Janvier 1890;</p>
                <p>pouvoir d'imposer des taxes et des a m e n d e s fiscales aux étranger s
                    ressortissants des Puissances Capitu-</p>
                <p>laires, 237-227.</p>
                <p>— Responsabilité directe à r a i s o n de l'obligation générale de surveillance
                    des t r a v a u x publics, 207-195.</p>
                <p>— Véhicules; arrêt é municipal d u 2</p>
                <p>Décembre 1920; véhicules automobiles;</p>
                <p>déclaration tardive: double imposition, 237-227.</p>
                <p>N</p>
                <p>Nationalité</p>
                <p>— d e société (v. Société).</p>
                <p>— étrangère attestée p a r u n Consulat;</p>
                <p>preuve suffisante, 156-142.</p>
                <p>— Renonciation impossible: effets d'une telle déclaration. 156-142.</p>
                <p>Navires; — accès à bord (v. Administration)</p>
                <p>.</p>
                <p>Nazir (v. Wakf ) .</p>
                <p>Novation</p>
                <p>— Conditions d'existence; nécessité de libération d u débiteur originaire;</p>
                <p>m o d e d e preuve; délégation i m p a r faite;</p>
                <p>effets; débiteur délégué t e n u c o n c u r r e m m e n t avec l e déléguant
                    envers le délégataire, 262-260.</p>
                <p>— d'une police d'assurance, 85-90.</p>
                <p>Nullités substantielles (v. Cassation).</p>
                <p>©</p>
                <p>Obligation.</p>
                <p>— Cachet; apposition s u r u n e obligation;</p>
                <p>admissibilité en droit mixte, t a n t pour les étrangers q u e p o u r les i n d
                    i g è n e s; r è g l e locus régit actum,</p>
                <p>59-64.</p>
                <p>— Cause</p>
                <p>— E x i s t e n c e; i n t é r ê t m o r a l, 59-64.</p>
                <p>— illicite.</p>
                <p>— Exception de j e u; courses de chevaux.</p>
                <p>— Action en justice entre parieurs. 9-10.</p>
                <p>— Bookmakers autorisés; contrats avec les clubs; caractère licite;
                    cautionnement;</p>
                <p>demande en restitution; irrecevabilité,</p>
                <p>11-11.</p>
                <p>367</p>
                <p>— Bookmakers a u t o r i s é s; crédits consentis p a r eux; caractère de prêt
                    imm o r a l; défaut d'action en justice,</p>
                <p>9-1Q.</p>
                <p>— Loi No. 10 de 1922, 9-10, 11-11.</p>
                <p>— P a r i - m u t u e l; sociétés sportives; r ô l e d e dépositaires, 9-10.</p>
                <p>— Obligations e n t r e a m a n t s; c a s où elles sont entachées de nullité,
                    64-69.</p>
                <p>— Consentement; vices.</p>
                <p>— E r r e u r</p>
                <p>Adhésion à une assurance juridiquem e n t n u l l e; inopérance, 80-85.</p>
                <p>d e droit; ca-s où aucune solution juris-</p>
                <p>prudentielle n'existe encore, 83-88.</p>
                <p>— Violence m o r a l e, 59-64</p>
                <p>— Date certaine, 92-102.</p>
                <p>—• E n g a g e m e n t</p>
                <p>— constilutum debiti alieni, e n t r a î n a n t solidarité; bénéfice d e
                    discussion;</p>
                <p>inadmissibilité, 7-7.</p>
                <p>— d'e m b a u c h a g e d'o u v r i e r s pour un tiers; a c t e n o n
                    commercial, 8-8.</p>
                <p>— d'un tiers e n v e r s l a c a u t i o n; a s s u r a n c e d e
                    responsabilité; c a s où u n tel e n g a g e m e n t constitue une délég a t i o
                    n; action directe conférée a u créancier à q u i l'obligation a été t r
                    a n s f é r é e p a r s o n bénéficiaire, 8-9.</p>
                <p>— naturelle; notion en droit mixte;</p>
                <p>conditions de sanction p a r u n e action judiciaire, 12-12.</p>
                <p>— P r ê t (v. Prêt).</p>
                <p>Obligations (v. Loterie, Société).</p>
                <p>Occupation de la voie publique (v. Administration,</p>
                <p>Automobiles, Cassation,</p>
                <p>Domaine public).</p>
                <p>Offres réelles (Défaut d'); — conséquences,</p>
                <p>176-165.</p>
                <p>Opposition</p>
                <p>— à c o m m a n d e m e n t, 291-305.</p>
                <p>— à jugement qualifié à tort de contradictoire</p>
                <p>(v. Jugement).</p>
                <p>— à taxe</p>
                <p>— d'avocat (v. Avocat).</p>
                <p>— Objet d e l'instance s u r opposition;</p>
                <p>limites, 324-332.</p>
                <p>— a u x décisions de l a Commission douanière (v. Commission douanière).</p>
                <p>— e n matière d'expropriation pour cause d'utilité p u b l i q u e (v.
                    Expropriation pour cause d'utilité publique).</p>
                <p>— e n matière disciplinaire (v. Avocat).</p>
                <p>— e n matière pénale (v. Procédure pénale).</p>
                <p>— Irrecevabilité e n c a s d'acquiescem e n t d e la partie condamnée, 59-63.</p>
                <p>—• s u r des titres volés (v. Choses p e r d u e s o u volées).</p>
                <p>Ordonnance</p>
                <p>— d e non-lieu r e n d u e p a r la J u r i d i c tion pénale consulaire
                    hellénique;</p>
                <p>défaut d'autorité de chose j u g é e d e v a n t l a juridiction civile.
                    215-210.</p>
                <p>— d e taxe (v. Avocat, Opposition).</p>
                <p>— d u J u g e délégué aux adjudications</p>
                <p>(v. Expropriation).</p>
                <p>— d u J u g e des Référés; défaut d e chose jugée; caractère de décision d e
                    justice:</p>
                <p>absence de voies de nullité contre elle, 266-264.</p>
                <p>368 Ordre supérieur du 8 Safar 1877 (v.</p>
                <p>Propriété).</p>
                <p>Ordres religieux protégés par l'Italie et résidant en Egypte; — représentation en
                    justice; litige des dits Ordres avec des tiers; compétence de la Juridiction
                    mixte pour en connaître, 259-</p>
                <p>255.</p>
                <p>Outrages à des officiers de justice (v.</p>
                <p>Huissier).</p>
                <p>Ouvriers (v. Louage de services).</p>
                <p>P</p>
                <p>Paiement</p>
                <p>— d e l'indu (v. Action de in rem verso)</p>
                <p>— Monnaie.</p>
                <p>— Art. 577 C. Civ.</p>
                <p>— C a r a c t è r e de principe g é n é r a l; application à t o u t e s
                    l e s m o n n a i e s e t à toute s l e s dette s d'a r g e n t, 108-115.</p>
                <p>— I n a p p l i c a b i l i t é a u x p a y s où l a m o n n a i e m é t a l l i
                    q u e a p e r d u toute v a l e u r, 108-115.</p>
                <p>— Change.</p>
                <p>— C o n d a m n a t i o n s p r o n o n c é e s e n m o n n a i e é t r a n g è r
                    e; l i b é r a t i o n d u débiteur e n la dite m o n n a i e; c o
                    n v e r s i o n e n m o n n a i e é g y p t i e n n e a u c o u r s d u c h a n
                    g e d u j o u r d u p a i e m e n t, 104-111.</p>
                <p>— C r é a n c e e n m o n n a i e é t r a n g è r e; c o n v e r -</p>
                <p>cion e n m o n n a i e é g y p t i e n n e d a n s l e s p r o t ê t s; r e n o
                    n c i a t i o n; déclaration e n f a i l l i t e d u débiteur; p r o d
                    u c t i o n d u créancier avec c o n v e r s i o n e n m o n n a i e é g
                    y p t i e n n e; i m p o s s i b i l i t é pour l u i d'inv o q u e r u n e c o
                    n v e r s i o n à une a u t r e d a t e,</p>
                <p>106-113.</p>
                <p>— lorsque l a c o n v e r s i o n n'a p o i n t é t é réc l a m é e n e t t e m e
                    n t d a n s l e c o m m a n d e m e n t, 105-112.</p>
                <p>— Dépréciation; majoration des espèces pour le règlement; principe applicable
                    uniquement aux dettes de valeur, 108-115.</p>
                <p>— du capital social (v. Société).</p>
                <p>—• du contrat; monnaie de paiement;</p>
                <p>distinction; cas où elle est inutile.</p>
                <p>108-115.</p>
                <p>— en matière d'assurance (v. Assurance-vie).</p>
                <p>— Francs belges; détermination du montant des espèces à verser par le débiteur;
                    titres ne portant pas la clause &lt;( or »; règlement valable en francs papier,
                    108-115.</p>
                <p>— Francs français (v. Assurance-vie).</p>
                <p>— Lieu de paiement; influence s u r la monnaie du paiement et sur la monnaie du
                    contrat. 108-115. 114-118.</p>
                <p>— Notion économique; notion juridique;</p>
                <p>distinction, 106-11 i, 108-115.</p>
                <p>— Stabilisation monétaire; Arrêté Royal</p>
                <p>Belge d u 28 Octobre 1925; portée,</p>
                <p>108-115.</p>
                <p>— Titres a u p o r t e u r; principe d e l'autonomie;</p>
                <p>conséquences, 108-115,</p>
                <p>124-123.</p>
                <p>— Titre? étrangers; i m p ô t français q u i les f r a p p e; répartition s u r
                    la totalité des actions; inadmissibilité; droits des p o r t e u r s d'actions
                    circulant e n</p>
                <p>Egypte, 121-123.</p>
                <p>— Titres internationaux; définition;</p>
                <p>inapplicahilité d e l a règle d e l'art.</p>
                <p>577 C. Civ.. 10S-115.</p>
                <pb rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/>
                <p>Pari mutuel (v. Obligation).</p>
                <p>Parquet (v. Cassation, Chose perdue ou volée; Réquisitoire de poursuites).</p>
                <p>Partage</p>
                <p>— Défaut d e m i s e e n cause des anciens copartageants d a n s u n e instance e
                    n dégrèvement d'impôls s u r des p a r t s divises, 42-44.</p>
                <p>— Dette successorale; partage; r é p a r tition de la dette entre
                    cohéritiers;</p>
                <p>héritier ayant p a y é pour un autre;</p>
                <p>défaut, d e subrogation, 21-23.</p>
                <p>— Instance judiciaire e n v u e d e décid e r si les biens doivent être p a r t a
                    g é s ou licites; c a s où elle ne revêt p a s u n caractère vexatoire; f r a i
                    s;</p>
                <p>charge, 34-33.</p>
                <p>— Licitation; cas où elle doit être ord o n n é e d e préférence a u partage e n
                    nalure, 34-33, 35-34.</p>
                <p>— Nomination d'un Juge-commis,35-34.</p>
                <p>— p a r attribution; application éventuelle de l'a b u s d u droit. 34-33.</p>
                <p>— Taxation (v. Droits proportionnels).</p>
                <p>Participation (v. Association).</p>
                <p>Partie civile (v. Procédure pénale).</p>
                <p>Parts de fondateurs (v. Société).</p>
                <p>Pension</p>
                <p>— alimentaire (v. Aliments).</p>
                <p>— Lois sur les p e n s i o n s d e 1887 e t d e</p>
                <p>1909 (v. Louage de services).</p>
                <p>Péremption</p>
                <p>—• d e jugement pénal ayant p r o n o n c é u n e peine et u n e c o n d a m n a
                    t i o n civiles,'</p>
                <p>291-305.</p>
                <p>— d'instance (v. Prescription).</p>
                <p>— Renonciation p a r u n codébiteur solidaire;</p>
                <p>défaut d'influence à l'égard d u principal intéressé, 291-305.</p>
                <p>Personnalité morale</p>
                <p>— des Caisses des retraites des e m ployés d'une b a n q u e (v. L o u a g e d e
                    services'!.</p>
                <p>— des Commissions locales et Conseils de villages (v. Administration).</p>
                <p>Pétition (Droit de), 208-198.</p>
                <p>Placier (v. Louage de services).</p>
                <p>Plus-value (v. Chose perdue ou volée).</p>
                <p>Police (v. Assurance).</p>
                <p>Possession</p>
                <p>— d e b o n n e foi a u s e n s d e l'art. 91 C.</p>
                <p>Civ.. 28-28.</p>
                <p>— paisible a u sens d e l'art. 102 C. Civ.</p>
                <p>(v. Prescription).</p>
                <p>Pourvoi (v. Cassation).</p>
                <p>Préemption</p>
                <p>— Concours entre p r é e m p t e u r s voisins;</p>
                <p>propriétaire a u q u e l l a préfér e n c e doit être accordée. 41-42.</p>
                <p>— Déclaration</p>
                <p>— signifiée par dépèche, inopérance,</p>
                <p>-il-42.</p>
                <p>— susceptible d'être faite par simple lettre 36-37.</p>
                <p>— Délai; d e m a n d e introduite dans le délai légal mais déclarée irrecevable e
                    n l'état; nouvelle, instance f o r m é e ultérieurement après le délai;
                    déchéa n c e encourue, 35-35.</p>
                <p>— Fictivité d'une vente ne résultant p a s d e l a seule m a j o r a t i o n d u
                    p r i x pour faire échec à l a préemption. 38-39.</p>
                <p>— Intervention de créanciers d u p r é -</p>
                <p>e m p t é d a n s u n e instance e n p r é e m p tion;</p>
                <p>recevabilité, 36-37.</p>
                <p>— Loyaux-coûts.</p>
                <p>— Entrepreneur chargé de travaux par l'acheteur préempté; convention stipulant
                    indemnisation de l'entrepreneur p a r le préempteur éventuel; cas où ce dernier
                    ne doit aucune indemnité, 3G-3G.</p>
                <p>— Frais d'avocat exposés par le préempté après l a réception de la déclaration,
                    n'incombant pas au préempteur, 3G-37.</p>
                <p>— Honoraires d'architecte à charge du préempteur, 30-37.</p>
                <p>— Partie incombant au préempteur;</p>
                <p>critérium de l'excédent à charge du préempté, 37-38.</p>
                <p>— Sommes dont le préempté doit être indemnisé; paiement ou non p a r lui de leurs
                    montants, indifférent au point de vue des obligations du préempteur, 30-37.</p>
                <p>— Mise en demeure, prévue p a r les a r ticles</p>
                <p>19 et 21 de l a Loi s u r la p r é emption;</p>
                <p>caractère facultatif pour l'acquéreur, 37-38.</p>
                <p>— Objet; veille de plusieurs lots sépar é s à un p r i x unitaire; p r é e m p t
                    i o n portant s u r u n seul lot; offre d u p r i x m o y e n indiqué,
                    inférieure à l a valeur réelle des biens préemptés, n'e n t r a î n a n t p a s
                    l'irrecevabilité de la demande en préemption; droit d e l'acheteur à la
                    différence de prix, à établir p a r expertise. 41-42.</p>
                <p>— Opposabilité à l'acheteur, même é-</p>
                <p>Iranp'er, d'une décision indigène a d m e t t a n t la p r é e m p t i o n contre
                    le v e n deur.</p>
                <p>39-40.</p>
                <p>— Revente</p>
                <p>— Action en préemption exercée contre le premier acquéreur; mise en cause du
                    second acquéreur pour entendre déclarer la fictivité de son achat;
                    irrecevabilité de la demande en préemption; préempteur déchu de son droit,
                    38-39.</p>
                <p>— Défaut de mise en cause du second acquéreur: cas où l'irrecevabilité est
                    couverte, 39-40.</p>
                <p>— non transcrite; validité à l'égard du préempteur; revente antérieure à la
                    préemption, mais transcrite postérieurement;</p>
                <p>opposabilité a u préempteur,</p>
                <p>10-il.</p>
                <p>Préposé (v. Louage de services, Responsabilité)</p>
                <p>.</p>
                <p>Prescription</p>
                <p>— acquisitive</p>
                <p>— de quinze ans; inadmissibilité à l'égard de biens du domaine public non
                    désaffectés, 29-29.</p>
                <p>— quinquennale.</p>
                <p>— B o n n e f o i; circonstances q u i l'e x c l u e n t,</p>
                <p>28-28.</p>
                <p>— C i r c o n s t a n c e s q u i e x c l u e n t s o n caractère p a i s i b l
                    e, 42-43.</p>
                <p>— J u s t e t i t r e; i m p o s s i b i l i t é s'i l s'agit d e b i e n s d
                    u d o m a i n e p u b l i c, 29-29.</p>
                <p>— p a r s i m p l e t o l é r a n c e, 29-29.</p>
                <p>— d e l'action civile r é s u l t a n t d'un crim e o u d'un délit: p o i n t d e
                    d é p a r t,</p>
                <p>19-10.</p>
                <p>— d e l'action en restitution de droit s p r o p o r t i o n n e l s (v. Droits p
                    r o p o r tionnels).</p>
                <p>— d e l'action e n r e v e n d i c a t i o n d e c h o ses p e r d u e s o u
                    volées (v. Choses p e r d u e s o u volées).</p>
                <p>•— d e l'action; i n t e r r u p t i o n p a r u n e cit a t i o n e n justice;
                    cessation d e l'effet interruptif e n c a s d e r e j e t de la demande : d e m
                    a n d e déclarée irrecevable e n l'état; conséquences, 35-35.</p>
                <p>•— libératoire</p>
                <p>— annale de l'art. 273 C. Civ. pour fournitures; inapplicabilité eu cas de
                    compte-courant tacite entre parties,</p>
                <p>6-1, 7-5.</p>
                <p>— Délai pouvant être réduit p a r convention des parties, 7-6.</p>
                <p>— de quinze ans; calcul du délai d'après le calendrier arabe, 18-17.</p>
                <p>— des condamnations civiles d'un jugement de contravention (v. Jugement).</p>
                <p>— d u capital d'un prêt (v. Prêt).</p>
                <p>— d u débiteur à l'encontre du créan-</p>
                <p>^ cier gagiste, 27-27.</p>
                <p>— Interruption.</p>
                <p>— A c t e s i n t e r r u p t i f s; c a s où i l s peuvent p r o f i t e r à d
                    e s t i e r s; procédure d'expropriation n'e n t r a î n a n t p a s i n t e r
                    r u p t i o n d e l a p r e s c r i p t i o n à l ' é g a r d d e s c r é a n c
                    i e r s i n s c r i t s autres q u e l e p o u r s u i -</p>
                <p>v a n t, 18-18.</p>
                <p>— à l'égard d'un débiteur l i o n s o l i d a i r e;</p>
                <p>e f f e t s q u a n t a u x autres, 61-65.</p>
                <p>— C a u s e s p r o p r e s à l a p r e s c r i p t i o n R a p p l i q u a n t à
                    l a d é c h é a n c e, 35-35.</p>
                <p>— C i t a t i o n e n j u s t i c e p a r u n débiteur contre s o n c r é
                    a n c i e r; e f f e t i n t e r r u p t i f d e l a p r e s c r i p t i o n d
                    u droit d e c e d e r n i e r, 262-259.</p>
                <p>— D e m a n d e nouvelle f o r m u l é e d e v a n t l a</p>
                <p>C o u r e t r e p o u s s é e comme i r r e c e v a b l e;</p>
                <p>défaut d'e f f e t i n t e r r u p t i f, 17-16.</p>
                <p>— D e m a n d e r e c o n v e n t i o n n e l l e; r e n o n c i a t i o n s u b
                    s é q u e n t e à la demande principale; i n o p é r a n c e, 262-259.</p>
                <p>— d u f a i t d'une a c t i o n e n j u s t i c e; radiation d e l '
                    instance a v a n t l a p é r e m p t i o n;</p>
                <p>conséquences, 18-17.</p>
                <p>— I n s t a n cependant e; décision r e n d u e; sig n i f i c a t i o n; e f
                    f e t s; p r e s c r i p t i o n d e l a c a u s e i n t c r r u p t i v e d e
                    p r e s c r i p t i o n, 61-65.</p>
                <p>— n e r é s u l t a n t p a s d e l a reconnaissance d e dette f a i
                    t e p a r l e m a n d a t a i r e d u débiteur a u d e l à d e s t e r m
                    e s d e s o n m a n d a t</p>
                <p>18-18.</p>
                <p>— n e r é s u l t a n t p a s d u r e nouvelle m e n t d'une a f f e c t a
                    t i o n hypothécaire, 18-18,</p>
                <p>— Point de départ.</p>
                <p>— A c t i o n e n dommages-intérêts pour a c t e s i l l i c i t e s,
                    196-190.</p>
                <p>— C r é a n c e s t i p u l é e p a y a b l e e n plusieurs t e r m e s; d é f a
                    u t d e p a i e m e n t d u premier t e r m e; p r e s c r i p t i o n c o u r
                    a n t d e p u i s l a naissance d e l a c r é a n c e, 18-18.</p>
                <p>— N a i s s a n c e d e l'obligation, 19-19.</p>
                <p>— quinquennale.</p>
                <p>— d e l'a r t . 275 C. Civ.; i n a p p i i c a b i l i t é à l'a c t i o n e n r
                    e s t i t u t i o n d'i m p ô t s i n d û m e n t p e r ç u s, 239-228.</p>
                <p>— d e s e f f e t s d e comme r c e; i n a p p l i c a b i l i t é d e l'a r t .
                    201 C. C o i n, a u x b i l l e t s à o r d r e n o n comme r c i a u x,
                    8-8.</p>
                <p>— d e s intérêts; i n a p p l i c a b i l i t é a u x intérêts c a
                    p i t a l i s é s, 15-14.</p>
                <p>- - îles l o y e r s; i n a p p l i c a b i l i t é à l'indemnité d u e pour o c
                    c u p a t i o n i n d u e, 254-248.</p>
                <p>Gazette «les Tribunaux Mixtes d'Egypte. 3 6 9</p>
                <p>— Suspension</p>
                <p>— à l'égard d e s m i n e u r s, 44-47.</p>
                <p>— e n \ e r t u d u T r a i t é d e V e r s a i l l e s, 18-17.</p>
                <p>- Proclamation d u 25 Janvier 1915, 20-20.</p>
                <p>— r é s u l t a n t d e l'i m p o s s i b i l i t é d'i n t r o d u i r e s a r é
                    c l a m a t i o n, 20-20.</p>
                <p>— p é n a l e</p>
                <p>— des contraventions (v. Contraventions,</p>
                <p>Graine de coton).</p>
                <p>— Interruption; réquisitoire du Ministère</p>
                <p>Public aux fins d'instruction;</p>
                <p>réquisitoire aux fins de cita-</p>
                <p>tation; effet interruptif de la prescription,</p>
                <p>288-298.</p>
                <p>P r ê t</p>
                <p>— I n d e m n i t é d e r e m p l o i : n a t u r e juridique; m o n t a n t e x
                    c é d a n t l e t a u x lég a l d'intérêts; caractère licite, 12-13.</p>
                <p>— intérêts : m e d e d e calcul, 12-13</p>
                <p>— P r e s c r i p t i o n d u capital: p o i n t d e dép a r t; intérêts
                    capitalisés; inapplicabilité d e l a p r e s c r i p t i o n q u i n q u e n n a
                    l e à l e u r é g a r d . 15-11.</p>
                <p>— s u r g a g e (v. Gage).</p>
                <p>P r ê t e - n o m (v. C e s s i o n ) .</p>
                <p>P r e u v e</p>
                <p>— d e nationalité (v. ^Nationalité).</p>
                <p>— d e s o i n s m é d i c a u x (v. Médecin).</p>
                <p>— d u c a s f o r t u i t (v. L o u a g e d'i n d u s trie).</p>
                <p>— d u fait qu'u n local est d e v e n u i m p r o p r e à la j o u i s s a n c e
                    (v. Bail).</p>
                <p>— d u vol p a r l e r e v e n d i q u a n t d'o b j e t s volés (v. C h o s e p e
                    r d u e o u volée).</p>
                <p>— t e s t i m o n i a l e; inadmissibilité contre u n e expertise
                    judiciaire. 28-28.</p>
                <p>P r i m e ( v . A s s u r a n c e ) .</p>
                <p>P r i v i l è g e</p>
                <p>— d e l'a c h e t e u r d e c o t o n q u i a f o u r n i l a g r a i n e (v. V e
                    n t e d e coton).</p>
                <p>— d e s s a l a i r e s d e l'e m p l o y é (v. C o n c o r d a t préventif).</p>
                <p>— d u b a i l l e u r (v. Bail).</p>
                <p>— d u créancier g a g i s t e (v. Gage).</p>
                <p>Procédure</p>
                <p>— disciplinaire (v. Avocat).</p>
                <p>— p é n a l e .</p>
                <p>— Jugements en matière pénale (v.</p>
                <p>Jugements).</p>
                <p>— Partie civile.</p>
                <p>— C o n s t i t u t i o n; conditions d e r e c e v a b i l i t é;</p>
                <p>c o n s t i t u t i o n à l'audience e n l'a b s e n c e d u p r é v e n u
                   ; jugement l'ayant a c c u e i l l i e, p a s s é e n f o r c e d e c h o s e j
                    u g é e; nullité d e c e c h e f n e p o u v a n t ê t r e s o u l e v é e s u
                    r opposition à c o m m a n d e m e n t, 291-305.</p>
                <p>— J u g e m e n t ayant a c c u e i l l i l a constitution d e p a r t
                    i e c i v i l e; c a s où i l d o i t être considéré comme r e n d u p a r d é
                    f a u t q u a n t à ce, 291-305.</p>
                <p>— O p p o s i t i o n d e l a partie c i v i l e e x c l u e e n m a t i è r e d
                    e c o n t r a v e n t i o n, 291-305.</p>
                <p>— Témoins; récusation; n o n admissibilité pour cause d'inimitié ou de parenté
                    avec d'autres témoins récusés,</p>
                <p>291-306.</p>
                <p>Proclamation d u 2 5 Janvier 1915, 2 0 -</p>
                <p>20 .</p>
                <p>P r o d u c t i o n ( v . D i s t r i b u t i o n ) .</p>
                <p>P r o m e s s e d e mariage (v. M a r i a g e ) .</p>
                <p>Propriété</p>
                <p>— i m m o b i l i è r e .</p>
                <p>— Abus de droit (v. Responsabilité).</p>
                <p>— Action en rectification de teklif et en restitution d'impôts pour déficit;</p>
                <p>preuve du déficit; expertise nécessaire,</p>
                <p>12-il-.</p>
                <p>— Ordre supérieur du 8 Safar 1277;</p>
                <p>portée; défaut de mise en cause des anciens coparlageants des deman-</p>
                <p>. deurs, n'entraînant pas l'irrecevabilité de l a demande en dégrèvement
                    d'impôts, -12-M.</p>
                <p>— Préemption (v. Préemption).</p>
                <p>—• Vente (v. Vente).</p>
                <p>— m o b i l i è r e; droit s et a c t i o n s d u propriétaire v i c t i m e
                    d'un vol, 215-210.</p>
                <p>P r o t ê t (v. P a i e m e n t ) .</p>
                <p>P u b l i c a t i o n ( v . S o c i é t é ) .</p>
                <p>Q</p>
                <p>Quasi-délit ( v . R e s p o n s a b i l i t é ) .</p>
                <p>R</p>
                <p>[Radiation d'instance (v. P r e s c r i p t i o n ) .</p>
                <p>R é c o l t e s ( v . V e n t e d e c o t o n ) .</p>
                <p>R e c o n naissance ( v . M o n t s - d e - P i é t é ) .</p>
                <p>Référé (v. C o m p é t e n c e, O r d o n n a n c e ) .</p>
                <p>R è g l e m e n t</p>
                <p>— 'définitif (v. Distribution).</p>
                <p>— d u 31 Mai 1885 s u r l'occupation de la voie p u b l i q u e (v.
                    Automobiles).</p>
                <p>— d u 10 Juillet 1913 s u r les a u t o m o b i l e s fv. Automobiles)i.</p>
                <p>R é i n t é g r a n d e (v. V e n t e i m m o b i l i è r e ) .</p>
                <p>R e m i s e d e dette ( v . D r o i t s p r o p o r t i o n n e l s ) .</p>
                <p>R e n o n c i a t i o n</p>
                <p>— à nationalité, 156-142.</p>
                <p>— à un droit, n e se p r é s u m a n t p a s,</p>
                <p>62-67.</p>
                <p>R e n t e v i a g è r e ( v . D r o i t s p r o p o r t i o n n e l s ) .</p>
                <p>R e n v o i i n t e m p e s t i f (v. L o u a g e d e s e r v i c e s ) .</p>
                <p>Répétition d e l'indu (v. A c t i o n de in rem verso).</p>
                <p>R e q u ê t e c i v i l e</p>
                <p>— Dispositif c o n t e n a n t u n e déclarations u r c h o s e n o n d e m a n d
                    é e; a b s e n c e d'ultra petita, 300-311.</p>
                <p>— f o r m é e c o n j o i n t e m e n t avec une demande d'i n t e r p r état i o
                    n; j o n c t i o n d e s d e u x r e c o u r s e n c a s d e c o n n e x i
                    -</p>
                <p>té, 300-311.</p>
                <p>Réquisitoire de poursuite s .</p>
                <p>— I n d i c a t i o n e r r o n é e d e l a d a t e d e l'i n f r a c t i o n; c
                    a s où le Tribunal p e u t l a rectifier, 287-297.</p>
                <p>— I n t e r r u p t i o n d e l a p r e s c r i p t i o n, 288-</p>
                <p>298.</p>
                <p>— Modification à l'audience; conditions d'admissibilité, 281-276,
                    286-295.</p>
                <p>— Nullité (v. Cassation).</p>
                <p>Résiliation ( v . A s s o c i a t i o n, Bail, D r o i t s proportionnels, V e n
                    t e ) .</p>
                <p>R e s p o n s a b i l i t é</p>
                <p>— A b u s d e droit : propriété; v o i s i n a g e .</p>
                <p>— Démolition d'un m u r séparatif d'une hauteur anormale élevé s a n s intérêt
                    légitime, 179-166.</p>
                <pb n="370" rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/>
                <p>— Fondations au marteau pilon; mauvais état des immeubles voisins;</p>
                <p>partage des responsabilités; distinction à faire selon le quartier,</p>
                <p>179-167.</p>
                <p>Accident</p>
                <p>— causé par un cheval emballé par suite de causes extérieures constituant cas de
                    force majeure; non responsabilité du propriétaire du cheval,</p>
                <p>187-172.</p>
                <p>— causé par un rail (v. plus loin Actes de négligence).</p>
                <p>— d'automobile.</p>
                <p>— aux environs d'une école a u moment de l a sortie; jeune écolier victime d'un
                    accident; absence de faute du père; responsabilité du chauffeur, 191-179.</p>
                <p>— Cas d'encombrement de l a chaussée par un groupe de piétons; faute du
                    chauffeur,</p>
                <p>188-175.</p>
                <p>— causé par un conducteur occasionnel;</p>
                <p>cas où le propriétaire de l'automobile est solidairement responsable avec
                    l'auteur de l'accident, 189-176.</p>
                <p>— causé par un mineur; faute de ce dernier;</p>
                <p>absence de responsabilité civile du père; représentation du mineur en justice,
                    191-177.</p>
                <p>— Collision d'une auto engagée dans un passage à niveau avec un tramway;</p>
                <p>faute commune du chauffeur et du wat-</p>
                <p>man, 191-178,</p>
                <p>— Excès de vitesse; autobus en stationnement;</p>
                <p>prudence requise, 192-180.</p>
                <p>— Marche-arrière; faute exclusive du chauffeur, 192-181.</p>
                <p>— Permis de conduire périmé; contravention n'équivalant p a s à une faute civile,
                    192-182.</p>
                <p>— Propriétaire ayant confié sa voiture à un tiers; accident causé par ce
                    dernier;</p>
                <p>non responsabilité d u propriétaire,</p>
                <p>193-183.</p>
                <p>— Responsabilité objective; théorie du risque;</p>
                <p>inadmissibilité en droit mixte; nécessité de l a preuve d'une faute; 192-182.</p>
                <p>— de chemin de fer.</p>
                <p>— Imprudence de l a victime en bas â g e;</p>
                <p>non responsabilité de l a Compagnie,</p>
                <p>193-184.</p>
                <p>— Tamponnement d'un camion p a r u n train à un passage à niveau; panne causée
                    par le mauvais état du passage à niveau; faute de l'Administration des</p>
                <p>Chemins de fer, 194-185.</p>
                <p>— de tramway.</p>
                <p>— Arrêt non réglementaire; obligations du receveur avant de donner l e signal du
                    départ; imprudence du voyageur;</p>
                <p>faute commune, 194-186.</p>
                <p>— Collision d'un tramway et d'un camion;</p>
                <p>passage à niveau; hiérarchie entre l a circulation des trams et l a circulation
                    ordinaire; responsablité de l'auteur de toute perturbation de l a
                    circulation,</p>
                <p>187-173.</p>
                <p>— Collision d'un tramway et d'une charrette;</p>
                <p>responsabilité commune du watt-</p>
                <p>man et du charretier; faute de ce dernier;</p>
                <p>condamnation solidaire de celui-ci jusqu'à concurrence du degré moindre de sa
                    responsablité, 188-174.</p>
                <p>— Voyageur resté sur le marche-pied d'une voiture; chute: non responsabilité de l
                    a</p>
                <p>Compagnie, 195-187.</p>
                <p>— du travail; théorie du risque professionnel;</p>
                <p>applicabilité en Egypte;</p>
                <p>Loi du 21 Juin 1887, sur les accidents du travail des fonctionnaires de l'Etat.
                    103-188.</p>
                <p>— Actes de négligence o u d'i m p r u dence,</p>
                <p>199-191, 199-192.</p>
                <p>— Accident causé par un rail; action dirigée contre une Compagnie de tramways;
                    recherche de la véritable nature des rapports de celle-ci avec un entrepreneur,
                    196-189.</p>
                <p>— Certificat hypothécaire; omission;</p>
                <p>responsabilité du Greffe; cas où elle est exclue par la négligence de
                    l'intéressé,</p>
                <p>196-190.</p>
                <p>— en matière de contrats commerciaux,</p>
                <p>199-191.</p>
                <p>— Garde de choses dangereuses, 199-</p>
                <p>192.</p>
                <p>— Rupture d'un tuyau de canalisation;</p>
                <p>présomption de faute de la</p>
                <p>Compagnie des Eaux; preuve contraire incombant à cette dernière,</p>
                <p>187-171.</p>
                <p>— Saisie administrative due à une erreur;</p>
                <p>faute de l'Administration, même de bonne foi, 206-193.</p>
                <p>•— Actes illicites; action e n d o m m a g e "</p>
                <p>intérêts: point d e d é p a r t d e l a prescription,</p>
                <p>19o-190.</p>
                <p>— Action intentée p a r le propriétaire a p p a r e n t dont le droit d e
                    propriété n'est pas contesté; recevabilité, 187-</p>
                <p>171. .</p>
                <p>— (Assurance de) (v. Assurance). *</p>
                <p>— d e l'Administration (v. Administration,</p>
                <p>D o m a i n e public).</p>
                <p>— d e l'assureur (v. Assurance).</p>
                <p>— d e l'entrepreneur (v. E n t r e p r e n e u r )</p>
                <p>— délictuelle; solidarité imparfaite;</p>
                <p>conséquences, 212-207.</p>
                <p>— Délits ou quasi-délits.</p>
                <p>— Mineur n'en répondant pas; accident d'un immeuble au moment où le tuteur en
                    avait la garde; défaut de responsabilité du nouveau tuteur,</p>
                <p>183-168.</p>
                <p>— Ordonnance de non-lieu rendue par la Juridiction pénale consulaire
                    hellénique;</p>
                <p>défaut d'autorité de chose jugée devant la juridiction civile;</p>
                <p>admissibilité d'une action en responsabilité devant la Juridiction mixte;
                    conditions; 215-210.</p>
                <p>— d e l'ouvrier (v. Louage d'industrie).</p>
                <p>— Diffamation.</p>
                <p>— Attaques politiques; droit de pétition d'une colonie étrangère auprès de son
                    Gouvernement pour le rappel de son représentant diplomatique;</p>
                <p>défaut de base légale pour des dommages-intérêts; personnes pouvant exercer ce
                    droit; limites; préjudice moral résultant d'une campagne diffamatoire;
                    dommages-intérêts dus, 208-198.</p>
                <p>— Droit de défense; allégation calomnieuse portée dans les conclusions d'une
                    partie contre son adversaire;</p>
                <p>rétractation ultérieure; droit d e l'adversaire à des dommages-intérêts,</p>
                <p>209-199.</p>
                <p>— Dommages-intérêts.</p>
                <p>— Evaluation.</p>
                <p>— Frais médicaux et salaires de la victime pendant son immobilisation payés par
                    le patron; action de ce dernier contre l'auteur responsable de l'accident e n
                    remboursement des dites sommes;</p>
                <p>applicabilité des art. 212 et suiv.</p>
                <p>C. Civ.; droit distinct de l a victime en réparation du f a i t du préjudice
                    physique par elle subi, 209-200.</p>
                <p>— Pension servie par la victime, de son vivant, à ses père et mère, ayant à leur
                    charge ses soeurs mineures; droit des pcre et mère à des dommages-intérêts</p>
                <p>; défaut de droit des sœurs de l a victime, 209-201.</p>
                <p>— Préjudice moral; distinction entre l a réparation d'un préjudice moral réel et
                    une simple réparation morale, 212-205.</p>
                <p>— Intérêts</p>
                <p>— Indemnité accordée par décision définitive;</p>
                <p>intérêts de l a dite somme pouvant être réclamés par action séparée lorsqu'ils
                    n'ont point été compris dans l a demande originaire; point de départ,</p>
                <p>211-204.</p>
                <p>— moratoires à calculer sur des dommages-intérêts compensatoires, 211-204.</p>
                <p>— Solidarité des auteurs responsables,</p>
                <p>210-202. 210-203; — défaut de solidarité en cas de quasi-délits successifs et
                    distincts. 210-203.</p>
                <p>— d u comme t t a n t .</p>
                <p>— Locataire; défaut de qualité de préposé du propriétaire, 181-169.</p>
                <p>— Préposés; mauvais choix; défaut de surveillance, 184-169, 199-192.</p>
                <p>— Théorie du risque; inadmissibilité en droit mixte, 181-169.</p>
                <p>— d u c o n s t r u c t e u r (v. plus haut A b u s d e droit).</p>
                <p>— d u dépositaire (v. Dépôt).</p>
                <p>— d u lait des choses; nécessité d'une f a u t e d u propriétaire d e l a
                    chose;</p>
                <p>théorie d u risque; inadmissibilité en droit mixte, 181-169, 186-170, 192-</p>
                <p>182, 193-183.</p>
                <p>— d u Greffe, pour omission d a n s u n certificat hypothécaire, 196-190.</p>
                <p>•— d u locataire (v. Bail).</p>
                <p>— d u p è r e (v. plus haut Accident).</p>
                <p>— d u propriétaire.</p>
                <p>— à l'égard des locataires (v. Bail),</p>
                <p>— à l'égard des tiers.</p>
                <p>du chef de l a chute de bâtiments,</p>
                <p>183-168, 184-169.</p>
                <p>— du chef de travaux confiés à des entrepreneurs,</p>
                <p>213-208, 214-209.</p>
                <p>— à l'égard des voisins (v. plus haut</p>
                <p>Abus de droit).</p>
                <p>— d u t r a n s p o r t e u r (v. Transport).</p>
                <p>— pour r u p t u r e d e p r o m e s s e d e m a riage.</p>
                <p>207-196.</p>
                <p>— P r e u v e; e n q u ê t e pénale; portée d a n ?</p>
                <p>l'instance civile en responsabilité,</p>
                <p>257-253.</p>
                <p>Réticence (v. Assurance).</p>
                <p>Retrait litigieux</p>
                <p>— Admissibilité en cas de vente e n j u s tice d'une créance litigieuse e n bloc
                    avec d'autres créances; ventilation d u prix, 20-2 L.</p>
                <p>— Conditions d'exercice, admissibilité e n d e g r é d'appel, 20-22.</p>
                <p>— Inadmissibilité.</p>
                <p>— en cas de cession de droits garantis ou non contestés lors de la cession,</p>
                <p>20-22.</p>
                <p>— en cas d'exercice par un possesseur contre un revendiquant muni de titres,
                    20-22.</p>
                <p>Retraites (Caisse de) (v. Louage de services)</p>
                <p>.</p>
                <p>Revendication</p>
                <p>— immobilière.</p>
                <p>— contre un possesseur apparent (v.</p>
                <p>Prescription).</p>
                <p>— contre un syndic, mis en possession de l'immeuble revendiqué en vertu d'une
                    ordonnance du Juge commissaire, 46-50.</p>
                <p>— de terres incultes (v. Domaine public).</p>
                <p>— Droit exclusivement réservé au propriétaire actuel,. 43-45.</p>
                <p>— Obligation du revendiquant; fruits;</p>
                <p>accession, 45-49.</p>
                <p>— mobilière (v. Choses p e r d u e s ou v o lées,</p>
                <p>Location-vente, V e n t e d e coton).</p>
                <p>Risque professionnel (v. Responsabili-</p>
                <p>té).</p>
                <p>Rokhsa (v. Administration, Etablissements incommodes, insalubres et
                    dangereux).</p>
                <p>S</p>
                <p>Saisie</p>
                <p>— administrative (v. Administration).</p>
                <p>— arrêt.</p>
                <p>— Art. 481- C. Proc.; portée, 81-86.</p>
                <p>— Défaut de dépôt à la Caisse, par le saisissant, des fonds saisis-arrêtés entre
                    ses propres mains, n e faisant pas obstacle à la validation de la saisie;
                    caractère suffisant d'une telie saisie; inutilité de la validation d'autres
                    saisies-arrêts entre les mains de tiers, 145-133.</p>
                <p>— Jugement de validation; effets; controverse;</p>
                <p>attribution des deniers a u profit du saisissant; conditions, 268-</p>
                <p>267.</p>
                <p>— s u r le montant de primes d'assurance,</p>
                <p>81-86.</p>
                <p>— b r a n d o n (v. V e n t e d e coton).</p>
                <p>— de r e v e n u s r e v e n a n t a u bénéficiaire d'un wakf (v. Wakf ) .</p>
                <p>— immobilière (v. Expropriation,</p>
                <p>Vente).</p>
                <p>— p a r le Parquet de choses p e r d u e s o u volées iv. Choses p e r d u e s ou
                    volées^.</p>
                <p>— revendication d e s b i e n s autres q u e des c o r p s certains'; validation
                    i n a d missible, lio-133.</p>
                <p>Salaires (v. Concordat préventif, Louage de services).</p>
                <p>Sauvetage (v. Assurance).</p>
                <p>Séduction (v. Mariage).</p>
                <p>Seif El Bahr (v. Domaine public).</p>
                <p>Séparation des patrimoines (v. Succession musulmane).</p>
                <p>Séquestre (Mite sous) des activités d'une société (v. Société).</p>
                <p>Serment</p>
                <p>— litis-décisoire</p>
                <p>— accepté; impossibilité pour la partie qui l'a déféré de conclure ultérieurement
                    à l'irrecevabilité de la demande,</p>
                <p>36-37.</p>
                <p>— Cas de recevabilité de l'appel du jugement qui l'a déféré, même après la
                    prestation du serment pour l'autre partie. 113-131.</p>
                <pb rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/>
                <p> — supplétoire, à tort o r d o n n é e n première instance e t déjà p r ê t
                    é; inopé-</p>
                <p>rance, 6-4.</p>
                <p>Société</p>
                <p>— a n o n y m e</p>
                <p>— Capital actions; capital obligations;</p>
                <p>concordance; règle non absolue,</p>
                <p>114-118.</p>
                <p>— Capital social; monnaie; instance ayant pour objet sa détermination;</p>
                <p>caractère de contestation entre associés,</p>
                <p>124-123.</p>
                <p>— Décision d'Assemblée Générale appliquant aux titres une loi fiscale étrangère;
                    inadmissibilité; recours des actionnaires non soumis à la prescription,
                    124-123.</p>
                <p>— égyptienne</p>
                <p>— C a p i t a l a c t i o n s c o n s t i t u é e n livres sterl i n g; o b l i
                    g a t i o n s stipulées p a y a b l e s « a u cour3 d u c h a n g e à v u e s u
                    r P a r i s »;</p>
                <p>signification de cette c l a u s e; a d o p t i o n d u s y s t è m e m o n é t
                    a i r e français; r é g i m e d u c o u r s f o r c é; conséquences,
                    106-114.</p>
                <p>— C a p i t a l social; f r a n c é t a l o n a u t a r i f d e 1 \ T. 3,8575; m
                    o d i f i c a t i o n; i n admissibilité; Assemblées Générale s;
                    pouvoirs;</p>
                <p>l i m i t e s, 120-120, 120-121; — p o r t e u r s d e p a r t s d e f o n d a t
                    e u r s; a c t i o n e n d o m m a ges-intérêts b a s é e s u r l a p u b l i c
                    a t i o n d e b i l a n s e n f r a n c s b e l g e s; i n a d m i s s i b i l
                    i t é,</p>
                <p>120-122.</p>
                <p>— C l a u s e c o m p r o m i s s o i r e d é f é r a n t à des a r b i t r e s é
                    t r a n g e r s d e s c o n t e s t a t i o n s c o n c e r n a n t l a société,
                    124-123.</p>
                <p>— C o n s t i t u t i o n a v a n t l'i n s t i t u t i o n d e s Trib u n a u x
                    mixtes; c l a u s e a t t r i b u t i v e d e juridiction à u n Tribunal
                    étranger;</p>
                <p>nullité, 124-123.</p>
                <p>— I m p ô t étranger f r a p p a n t s e s t i t r e s; rép a r t i t i o n s u
                    r l a t o t a l i t é d e s a c t i o n s;</p>
                <p>i n admissibilité; droit s d e s p o r t e u r s d'a c t i o n s c i r c u l a n
                    t e n Egypte, 124-123.</p>
                <p>— I n t é r ê t m i x t e j u s t i f i a n t l a compétence d e s J u r i d i c
                    t i o n s mixtes, 124-123.</p>
                <p>— O b l i g a t i o n s; é c h a n g e avec des a c t i o n s privilégiées
                    conçues e n f r a n c s b e l g e s;</p>
                <p>o p é r a t i o n a n t i s t a t u t a i r e; r e d r e s s e m e n t i n a d m
                    i s s i b l e après a m o r t i s s e m e n t e t r e m b o u r s e m e n t
                    , 120-122.</p>
                <p>— étrangère</p>
                <p>— Action e n j u s t i c e t e n d a n t à l a déterm i n a t i o n d e l a m o n
                    n a i e d u c a p i t a l d'obligation s n o n encore é c h u; recevab i l i t
                    é; c o n c o r d a n c e e n t r e l a m o n n a i e d e p a i e m e n t des c
                    o u p o n s e t l a m o n n a i e d u c a p i t a l, 114-118.</p>
                <p>— ayant son unique centre d'exploitation e n Egypte; obligations émises à
                    l'étranger et portant domiciliation de paiem e n t a u siège social à
                    l'étranger; prospectus relatif à une certaine quantité d'obligations émises s u
                    r l e m a r c h é égypt i e n e t assurant l e paiement s u r l a b a s e d u f
                    r a n c a u pair d e P.T. 3,8575;</p>
                <p>droit pour tous l e s porteurs d'en béné-</p>
                <p>fier, à défaut d e différenciation s u r l e t i t r e d e s diverses
                    tranches émises e n</p>
                <p>Egypte e t à l'étranger, 118-119.</p>
                <p>— Compétence d e l a Juridiction m i x t e e n matière de paiement d'obligations;
                    limites,</p>
                <p>113-116, 114-117.</p>
                <p>— Emprunt é m i s s u r l e m a r c h é international e n « f r a n c s »;
                    émissions success i v e s; f r a n c o r; option d e c h a n g e; conventions
                    entre l a société émettrice et ses banquiers; inopposabilité a u x
                    obligataires</p>
                <p>; prospectus d'émission, 114-118.</p>
                <p>— Limites de la compétence des J u r i d i o tions mixtes, 86-91.</p>
                <p>371</p>
                <p>— Siège d'e x p l o i t a t i o n e n Egypte; obligat i o n s émises a u
                    siège social; m o n n a i e d u c o n t r a t; élément d e d é t e r m i n a t
                    i o n,</p>
                <p>108-115, 113-116.</p>
                <p>— Instance entre associés; intervention des obligataires; défaut d'influence sur
                    la compétence; cas où l'intervention des obligataires n'est pas recevable,
                    124-123.</p>
                <p>— Obligations</p>
                <p>— A p p l i c a t i o n à l e u r émission d u p r i n cipe</p>
                <p>«locus r é g i t a c t u m », 108-115.</p>
                <p>— C a r a c t è r e u n i q u e d u c o n t r a t d'é m i s s i o n;</p>
                <p>caractère d u c o n t r a t d'a d h é s i o n; a m b i g u ï t é; i n t e r p r
                    état i o n, 108-115.</p>
                <p>— Comités d'o b l i g a t a i r e s; a s s o c i a t i o n civ i l e; droit
                    d'e s t e r e n justice, 114-118.</p>
                <p>— C r é a n c e des o b l i g a t a i r e s; n a t u r e, 108-115.</p>
                <p>— Décision r e n d u e s u r l a m o n n a i e d e paiem e n t; inopposabilité a
                    u x o b l i g a t a i r e s n o n r e p r é s e n t é s à l'instance; l i m i t
                    e s d e l a c h o s e j u g é e; g é n é r a l i s a t i o n e n f a i t d u p
                    r i n c i p e p r o c l a m é p a r j u s t i c e; c a s où l a c o n t e s t
                    a t i o n ne peut pas être légit i m e m e n t soulevée à nouveau p a r l
                    a société</p>
                <p>; c a s où u n n o u v e l o b l i g a t a i r e p e u t e n g a g e r u n e i n
                    s t a n c e s u r l a b a s e d e nouvelles circonstances d e f a i t e t d e
                    droit, 118-119.</p>
                <p>— D é t e r m i n a t i o n d u lieu d'émission, 108-115.</p>
                <p>— S t i p u l a t i o n d'un lieu d e p a i e m e n t a u siège social; exclusion
                    i m p l i c i t e d u p a i e m e n t a u lieu d u domicile l é g a l e n</p>
                <p>Egypte, 108-115.</p>
                <p>— Caisse d'é p a r g n e e t f o n d s d e prévoya n c e instilués a u sein d'u n
                    e société</p>
                <p>(v. L o u a g e d e services).</p>
                <p>— Créanciers sociaux; droits à r e n contre d'une société nouvelle à laquelle a p
                    p o r t a été fait des activités de l a précédente, 130-124.</p>
                <p>— d e bienfaisance (v. Mandat).</p>
                <p>— d e fait; société m a n q u a n t rie f o r m e s légales; associés ayant a s s
                    u m é des obligations solidaires à l'égard des tiers; créanciers: droit d e
                    préférence,</p>
                <p>130-125.</p>
                <p>— d e personne s .</p>
                <p>— Continuation de l'existence de la société pour la liquidation; effets
                    juridiques; cession de la quote-part d'un associé à un tiers en cours de
                    liquidation; nullité; conséquences,</p>
                <p>131-126.</p>
                <p>— Demande en dissolution de la société;</p>
                <p>demande ultérieure en annulation pour défaut de publication à la requête d'un
                    autre associé; recevabilité;</p>
                <p>non rétroactivité de la nullité,</p>
                <p>134-129.</p>
                <p>— Droits de l'associé en nom contre le commanditaire après la clôture de la
                    liquidation, 132-127.</p>
                <p>— Liquidation s u r la base des statuts;</p>
                <p>manquements d'un associé;</p>
                <p>obligation à des dommages-intérêts,</p>
                <p>134-129.</p>
                <p>— Mise sous séquestre des activités d'une société; annulation ultérieure de
                    celle-ci; associés auxquels le séquestre doit consigner les activités,</p>
                <p>134-129.</p>
                <p>— Retraite d'un associé; caractère de cession, 325-335.</p>
                <p>— Droits proportionnels (v. Droits proportionnels).</p>
                <p>— Nationalité; détermination d'après l e siège social, 108-115.</p>
                <p>37 2 — Publicité</p>
                <p>— Constitution de la société pour une durée déterminée avec faculté de
                    renouvellement à défaut de dénonciation à l'expiration d u terme; publication d
                    ' u n extrait mentionnant cette faculté de renouvellement; publication d u dit
                    renouvellement non nécessaire, 133-128.</p>
                <p>— (Défaut de); nullité en résultant.</p>
                <p>— Caractère d'ordre public, 134-129.</p>
                <p>— Personnes ayant le droit de l a soulever;</p>
                <p>auteur d'un trouble posses3oire ne pouvant l'invoquer, 133-128.</p>
                <p>Solde d'expatriation (v. Louage de services)</p>
                <p>.</p>
                <p>Solidarité</p>
                <p>.</p>
                <p>.</p>
                <p>— d e s a u t e u r s r e s p o n s a b l e s d'un accid e n t (v. R e s p o n s
                    a b i l i f é ) .</p>
                <p>— d e s personne s ayant c o o p é r é à l'acq u i s i t i o n o u à l à v e n t
                    e f r a u d u l e u s e d e t i t r e s volés, 69-75.</p>
                <p>— d u propriétaire et d e l'e n t r e p r e n e u r à l'égard d u v o i s i n
                    . 179-167.</p>
                <p>— E x é c u t i o n contre l'u n d e s débiteurs solidaires, e m p ê c h
                    a n t l a p é r e m p t i o n d e s jugement s p a r défaut, 15-14.</p>
                <p>— i m p a r f a i t e d e l a responsabilité délic-</p>
                <p>t u e l l e ' v . R e s p o n s a b i l i t é ) .</p>
                <p>— n é c e s s i t é d'une condamnation e x p r e s s e, 16-15.</p>
                <p>— p a r f a i t e; p r i n c i p e d e l a r e p r é s e n t a t i o n r é c i p
                    r o q u e d e s c o débiteurs;</p>
                <p>conditions . 212-207.</p>
                <p>— r é s u l t a n t d'une n g a g e m e n t constitu-</p>
                <p>tum debiti alieni 7-7.</p>
                <p>Soulte (v. Droits proportionnels).</p>
                <p>Sons-location (v. Bail).</p>
                <p>Sprinklers (v. Bail).</p>
                <p>Statut personnel (v. Action, Droit hellénique,</p>
                <p>Droit musulman).</p>
                <p>Subrogation (v. Partage, Vente immobilière)</p>
                <p>.</p>
                <p>Succession à titre particulier, 39-40.</p>
                <p>Succession</p>
                <p>— C e s s i o n d e p a r t s u c c e s s o r a l e . 59-64.</p>
                <p>—. D e t t e s s u c c e s s o r a l e s; r é p a r t i t i o n,</p>
                <p>21-23.</p>
                <p>— J u g e m e n t attributif d e q u o t e - p a r t s u c c e s s o r a l e (v.
                    D r o i t s p r o p o r t i o n n e l s ) .</p>
                <p>— musulman e .</p>
                <p>— Héritiers ayant recueilli leurs p a r t s d'héritage; obligation a u règlement
                    des dettes successorales, 15-14.</p>
                <p>— Obligation personnelle des héritiers;</p>
                <p>nécessité pour le créancier d u de cujus d'obtenir un jugement contre e u x
                    personnellement, 88-9-1.</p>
                <p>— Séparation d u patrimoine successoral de celui des héritiers, 88-94.</p>
                <p>— P r e s t a t i o n s p r o f e s s i o n n e l l e s d'avocaf</p>
                <p>(v. AvocatV</p>
                <p>— Q u a l i t é h é r é d i t a i r e; défaut d e j u s t i fication.</p>
                <p>45-48.</p>
                <p>T</p>
                <p>Takharoug (v. Droits proportionnels).</p>
                <p>Tanzim (v. Administration).</p>
                <p>Tarif</p>
                <p>.</p>
                <p>— civil (v. D r o i t s p r o p o r t i o n n e l s ) .</p>
                <p>— d o u a n i e r (v. Administration ) .</p>
                <pb rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/>
                <p>Taux (v. Appel, Droits proportionnels).</p>
                <p>Taxe (v. Opposition).</p>
                <p>Taxes (v. Administration).</p>
                <p>Teklif</p>
                <p>— (Action e n r e c t i f i c a t i o n de), 42-44.</p>
                <p>— P o r t é e, 26-2o, 29-29.</p>
                <p>Témoins (v. Cassation, Preuve, Procédure pénale).</p>
                <p>Terrains (v. Droits proportionnels).</p>
                <p>Théâtre (v. Bail).</p>
                <p>Tiers acquéreur (y. Automobiles, Location-vente,</p>
                <p>Vente).</p>
                <p>Tir aux pigeons (v. Administration).</p>
                <p>Titre</p>
                <p>— a u p o r t e u r (v. P a i e m e n t ) .</p>
                <p>— volé (v. C h o s e p e r d u e o u volée).</p>
                <p>Traité</p>
                <p>— c o n c l u p a r u n E t a t d é m e m b r é, 155-</p>
                <p>142.</p>
                <p>— d e V e r s a i l l e s; personne s a u x q u e l l e s il est a p p l i c a b
                    l e : s u s p e n s i o n d e l a p r e s c r i p t i o n, 18-17.</p>
                <p>Tramway (v. Responsabilité).</p>
                <p>Transaction (v. Instance).</p>
                <p>Transcription</p>
                <p>— d e la vente i m m o b i l i è r e (v. V e n t e ) .</p>
                <p>— d'un acte d e société s u r le r e g i s t r e d u Tribunal d e C o m m e r
                    c e (v. D r o i t s p r o p o r t i o n n e l s ) .</p>
                <p>— d'un bail, 252-245.</p>
                <p>— E f f e t s s u r l a p r é e m p t i o n, 40-41.</p>
                <p>Transport</p>
                <p>— A c c i d e n t fv. R e s p o n s a b i l i t é ) .</p>
                <p>— A s s u r a n c e (v. A s s u r a n c e ) .</p>
                <p>— g r a t u i t : responsabilité clu t r a n s p o r t e u r e n v e r s le t r a
                    n s p o r t é e n c a s d e f a u t e l o u r d e, 189-176.</p>
                <p>— P e r t e d e s marchandises; c l a u s e s lim i t a t i v e s d e l a
                    responsabilité d u t r a n s p o r t e u r; i n a p p l i c a b i l i t é à d é
                    f a u t d e preuve p a r l u i d e f o r c e m a j e u r e . 80-85.</p>
                <p>Tribunal</p>
                <p>— civil (v. C o m p é t e n c e ) .</p>
                <p>— c o r r e c t i o n n e l (v. C a s s a t i o n . Coton,</p>
                <p>D é t o u r n e m e n t d'o b j e t s saisis).</p>
                <p>— d e s c o n t r a v e n t i o n s (v. C a s s a t i o n ) .</p>
                <p>— i n d i g è n e (v. J u r i d i c t i o n i n d i g è n e ) .</p>
                <p>— m i x t e (v. J u r i d i c t i o n m i x t e ) .</p>
                <p>— s o m m a i r e f v . C o m p é t e n c e ) .</p>
                <p>Trottoirs (v. Administration).</p>
                <p>Tuteur (v. Responsabilité).</p>
                <p>u</p>
                <p>Usine (v. Louage d'industrie).</p>
                <p>Y</p>
                <p>Véhicules (v. Administration, Automobiles).</p>
                <p>Vente</p>
                <p>— avec r é s e r v e d e propriété .</p>
                <p>— Abus de confiance p a r l'acheteur,</p>
                <p>304-314.</p>
                <p>— Clause de reservati dominii.</p>
                <p>— Inopposabilité.</p>
                <p>— à l a masse de la faillite du locataire-</p>
                <p>acheteur, 300-311.</p>
                <p>— aux tiers de bonne foi, 307-315, 309-313,</p>
                <p>312-320.</p>
                <p>— Opposabilité.</p>
                <p>— a u bailleur s'il a eu connaissance de l a non propriété de son locataire sur
                    les biens introduits, e n cours de bail,</p>
                <p>' dans les lieux loués, 309-31$, 312-320,</p>
                <p>312-321.</p>
                <p>— a u créancier gagiste, e n cas de faute lourde de sa part, 299-309.</p>
                <p>— a u locataire-acheteur, 308-316.</p>
                <p>— aux Douanes Egyptiennes, en cas de confiscation contre l e locataire,
                    303-312.</p>
                <p>— aux tiers, même à défaut de date certaine du contrat, s i celui-ci a été passé
                    par un marchand d'automobiles,</p>
                <p>308-317.</p>
                <p>— Validité, 312-321.</p>
                <p>— Droits d u vendeur impayé.</p>
                <p>— Garant du contrat; maintien de son obligation a u cas où le vendeur n'a pas
                    exercé son droit de reprise, 313-322.</p>
                <p>— Machines agricoles; saisie immobilière;</p>
                <p>revendication du vendeur impayé; cas de renonciation a u bénéfice de l a
                    clause</p>
                <p>«reservati dominii», 310-319.</p>
                <p>— Option du vendeur entre l'exécution et la résolution du contrat, 300-310,
                    304-313.</p>
                <p>— d e c o t o n .</p>
                <p>— Clause pénale pour défaut de livraison.</p>
                <p>— Cas où le préjudice subi est moindre;</p>
                <p>droit de l'acheteUr à l'indemnité fixée,</p>
                <p>92-100.</p>
                <p>— Cumul des intérêts des sommes avancées par l'acheteur avec l'indemnité due par
                    le vendeur en cas de non livraison,</p>
                <p>92-100.</p>
                <p>— recherche du préjudice subi par le vendeur, 92-101.</p>
                <p>— Graine fournie p a r l'acheteur; privilège de ce dernier à concurrence du prix
                    de la graine s u r les récoltes en provenant, 92-102.</p>
                <p>— Privilège du bailleur s u r les récoltes</p>
                <p>(v. Bail).</p>
                <p>— Récolte n o n sortie de terre; validité de l a vente, 93-103.</p>
                <p>— Revendication de coton vendu n o n livré; admissibilité; avances consenties p a
                    r le vendeur; opposabilité aux créanciers chirographaires saisissants;</p>
                <p>saisies brandons valant saisie-arrêt pour le solde du prix,</p>
                <p>93-103.</p>
                <p>— Vente d e . l a récolte p a r le débiteur, saisi, 94-100.</p>
                <p>— e n bloc. 20-21.</p>
                <p>—• i m m o b i l i è r e .</p>
                <p>— aléatoire; stipulation de n o n g a r a n tie d u vendeur e n c a s
                    d'éviction;</p>
                <p>défaut d'obligation d u vendeur à l a restitution d u prix; dérogation p a r les
                    parties quant à cette restitution;</p>
                <p>étendue; dommages-intérêts n o n d u s à l'acheteur, 48-52.</p>
                <p>— effectuée p a r u n e personne en son nom personnel et comme exerçant la
                    puissance paternelle s u r son fils mineur; cas où ce dernier n e l'a p a s
                    attaquée après s a majorité;</p>
                <p>conséquences, 44-47.</p>
                <p>— Eviction; c a s où le possesseur évincé recouvre la possession en v e r t u d '
                    u n nouveau titre; t r a v a u x exécutés p a r le possesseur évincé; r e m
                    boursement d û p a r le revendiquant;</p>
                <p>fruits, accession, 45-49.</p>
                <p>— Fictivité ne résultant p a s d e l a seul e majoration d u prix pour faire
                    échec à l a préemption, 38-39.</p>
                <p>— Inexécution.</p>
                <p>— C l a u s e p é n a l e; conditions d'a p p l i c a b i l i t é, 62-67.</p>
                <p>— partie l l e; i n a p p l i c a b i l i t é d e l a c l a u s e p é n a l e e
                    n c a s d'i n e x é c u t i o n partie l l e,</p>
                <p>47-51, 91-99.</p>
                <p>— S o l d e d u p r i x r e s t a n t d û p a r l'a c h e t e u r;</p>
                <p>défaut d e p a i e m e n t; m i s e e n d e m e u r e;</p>
                <p>d é l a i a c c o r d é u l t é r i e u r e m e n t p a r l e v e n d e u r, s a
                    n s influence s u r s o n droit à.</p>
                <p>l a r é s i l i a t i o n, 47-51.</p>
                <p>— t o t a l e d u c o n t r a t d e vente p a r l'a c h e t e u r; c l a u s
                    e p é n a l e c o n t r a c t u e l l e; oblig a t i o n d u j u g e d e l ' a
                    p p l i q u e r s a n s r é d u c t i o n, n i a u g m e n t a t i o n,
                    47-51.</p>
                <p>— Mise en possession successive de d e u x acquéreurs tenant leurs droits de deux
                    vendeurs différents; difficulté d'exécution; action en réinté-</p>
                <p>grande introduite p a r l'u n des acheteurs;</p>
                <p>compétence du Juge des Référés pour ordonner l a mise en possession de ce
                    dernier, 43-46.</p>
                <p>— p a r acte notarié (v. Droits proportionnels).</p>
                <p>— P r i x</p>
                <p>— A c t i o n e n p a i e m e n t; s u s p e n s i o n d e l a p r e s c r i p t
                    i o n p e n d a n t l a m i n o r i t é d u v e n d e u r, 44-47.</p>
                <p>— e m p l o y é a u p a i e m e n t d e s créancier s h y p o t h é c a i
                    r e s; s u b r o g a t i o n l é g a l e d e l'a c h e t e u r à ces d e r n i
                    e r s; caB où i l p e u t l'o p p o s e r a u v e n d e u r, 44-47.</p>
                <p>— I n t é r ê t s d u p r i x; n o n c u m u l avec l e s f r u i t s; p o s s
                    i b i l i t é pour l e s parties d e s t i p u l e r c e c u m u l; obligation
                    d e l'a c h e t e u r a u p a i e m e n t d e s intérêts, même n o n s t
                    i p u l é s, e n c a s d e j o u i s s a n c e d e s r e v e n u s, 44-47.</p>
                <p>— Transcription.</p>
                <p>— A c t e s d e vente n o n t r a n s c r i t s; défaut d e d a t e c e
                    r t a i u e a n t é r i e u r e à la loi N o .</p>
                <p>19 d e 1923 s u r l a t r a n s c r i p t i o n; t r a n s c r i p t i o n n é c
                    e s s a i r e; a p p l i c a b i l i t é d e l a s u s d i t e l o i; d r o i
                    t s d e l'a c h e t e u r, 46-50.</p>
                <p>— A c t i o n o b l i q u e d'un créancier contre l e v e n d e u r e n
                    déclaration de propriété d e l'h é r i t i e r d e l ' a c h e t e u r, e n c a
                    s d e n o n t r a n s c r i p t i o n d e l a vente; défaut d e j u s
                    t i f i c a t i o n d e s qualité s h é r é d i t a i r e s d e ce d e r n i e r
                   ; d é b o u t e m e n t e n l'état,</p>
                <p>45-48.</p>
                <p>— L o i N o . 19 d e 1923, 40-41, 46-50.</p>
                <p>— O b l i g a t i o n personnelle d é c o u l a n t d e l a vente a v a n t l
                    a t r a n s c r i p t i o n, 40-41.</p>
                <p>— T r a n s f e r t d e propriété n e r é s u l t a n t p a s d'un acte d e v
                    e n t e n o n s u s c e p t i b l e d e t r a n s c r i p t i o n n ' e n t r a
                    î n a n t p a s t r a n s f e r t d e propriété a u p r o f i t d e l'a c h e t
                    e u r,</p>
                <p>45-48.</p>
                <p>— (Locationï (v. Location-Vente).</p>
                <p>— s u r é c h a n t i l l o n : r é s i l i a t i o n pour n o n c o n f o r m i
                    t é, 96-105.</p>
                <p>— V i c e s c a c h é s; a c t i o n e n g a r a n t i e .</p>
                <pb rendition="Gazette des Tribunaux Mixtes d'Egypte."/>
                <p> — Déchéance de l'acheteur; conséquences;</p>
                <p>obligation a u paiement du prix,</p>
                <p>97-107.</p>
                <p>— Point de départ du délai de huitaine,</p>
                <p>96-106.</p>
                <p>Vice caché (v. Vente).</p>
                <p>Violence morale (v. Obligation).</p>
                <p>Voie publique (v. Administration, Automobiles,</p>
                <p>Domaine public).</p>
                <p>Vol (v. Assurance, Bail, Chose perdue o u volée, Dépositaire,
                    Responsabilité).</p>
                <p>w</p>
                <p>Wakf.</p>
                <p>— B é n é f i c i a i r e s .</p>
                <p>— Cession des revenus faite p a r des bénéficiaires et nazirs d'un w a k f;</p>
                <p>signification aux nazirs; inutilité,</p>
                <p>26-25.</p>
                <p>— Interdit bénéficiaire d'un w a k f;</p>
                <p>f r a i s d'hospitalisation grevant le patrimoine de l'interdit; cas où le
                    curateur de ce dernier y est personnellement tenu, 54-56.</p>
                <p>— P a r t des revenus revenant a u bénéficiaire;</p>
                <p>cessibilité et saisissabili-</p>
                <p>té; exception à cette règle en cas de pension alimentaire, 54-56, 58-57;</p>
                <p>— circonstances spéciales; créance</p>
                <p>•pour aliments; caractère de pension alimentaire pouvant lui être reconn u à
                    rencontre des créanciers sai-</p>
                <p>sissants du bénéficiaire, 54-56.</p>
                <p>— L o c a t i o n .</p>
                <p>— Cas où le nazir peut louer s a n s limitation de durée, 252-245., •</p>
                <p>— Location supérieure à trois a n s; nécessité d'une autorisation d u Cadi;</p>
                <p>constructions élevées p a r le locataire s u r le terrain d u w a k f;
                    stipulation d u paiement de l a valeur de ces dernières a u locataire p a r le w
                    a k f; défaut d'existence légale de cette convention; rapports des parties
                    régis p a r l'équité; obligation du w a k f; limites, 251-244.</p>
                <p>— N a z i r</p>
                <p>— Interdiction de contracter des dettes s a n s l'autorisation d u Cadi, 251-</p>
                <p>214.</p>
                <p>— seul bénéficiaire; droit de louer s a n s limitation de durée; action pour
                    lésion de bail; admissibilité en droit musulman, 252-245.</p>
                <p>Wird (v. Action possessoire).</p>
                <p>Y</p>
                <p>Yougoslaves (v. Louage de services).</p>
                <p>373</p>
                <p>Jurisprudence Consulaire.</p>
                <p>Tribunal Consulaire de France au</p>
                <p>Caire.</p>
                <p>Responsabilité; — accident d'automobile;</p>
                <p>collision entre deux autos; règlement régissant la circulation e n</p>
                <p>Egypte; application des principes adoptés p a r la Convention Internationale du
                    24 Avril 1926; règlements d e l'Automobile Club d'Egypte; croisem e n t de
                    routes; priorité à laisser à l a voiture venant de droite; prudence requise des
                    conducteurs débouchant d'une r u e latérale dans une voie principale,</p>
                <p>216-1.</p>
                <p>Jurisprudence Étrangère.</p>
                <p>Belgique</p>
                <p>Société Anonyme</p>
                <p>— A c t i o n s a m o r t i e s; c o u p o n s après f i x a t i o n d u d i
                    v i d e n d e; caractère d e c r é a n c e sociale, 135-1.</p>
                <p>— P r o c è s p o r t a n t ' s u r d e s droit s d'a s sociés;</p>
                <p>droit d'intervention d e s a c t i o n n a i r e s . 135-1.</p>
                <p>— Société belge ayant siège d'e x p l o i t a t i o n e n Egypte; c a p i t
                    a l c o n ç u e n f r a n c s; d i v i d e n d e s p a y a b l e s e n m o n n
                    a i e b e l g e; s y s t è m e m o n é t a i r e b e l g e : siège social;
                    d i m i n u t i o n d e s e s attribution s; conséquences; n a t i
                    o n a l i t é d e la société: défaut d'i n f l u e n ce,</p>
                <p>135-1.</p>
                <p>Vente avec réserve de propriété.</p>
                <p>— D i s p o s i t i o n p a r l'a c h e t e u r d e l'o b j e t v e n d u; c a r
                    a c t è r e d e d é t o u r n e m e n t,</p>
                <p>313-3.</p>
                <p>— Faillite d e l'a c h e t e u r .</p>
                <p>— Clause reservati dominii; opposabi-</p>
                <p>lité à la m a s s e, 313-3, 314-4.</p>
                <p>— Droits du vendeur; revendication,</p>
                <p>313-3, 314-4.</p>
                <p>— Reprise admise p a r l'acheteur; v a lidité de cette convention avant l a
                    faillite, 314-4.</p>
                <p>France</p>
                <p>Responsabilité; — théorie du risque;</p>
                <p>choses inanimées; gardien; présomption de responsabilité; accident
                    d'automobile,</p>
                <p>217-2.</p>
                <p>Jurisprudence Indigène.</p>
                <p>Wakf; — prescription applicable; inadmissibilité de l a prescription civile
                    ordinaire; prescription d e 33 a n s seule applicable; effets absolus,
                    219-1.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
