<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/TMCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2026-04-07">April 7, 2026</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Source facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://discover.llmc.com/LLMC-63274-0013-001">LLMC</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Gazette des Tribunaux Mixtes</title><lb/>
                    <date when="1922-11-01">November 1922</date><lb/>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 13</biblScope><lb/>
                    <extent><measure unit="pages">0</measure>pages</extent></bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="frontMatter">
                <p>GAZETTE</p>
                <p>DES. . .</p>
                <p>•</p>
                <p>.</p>
                <p>TRIBUNAUX MIXTES</p>
                <p>D'ÉGYPTE</p>
                <p>REVUE JUDICIAIRE MENSUELLE</p>
                <p>PUBLIÉE SOUS LE PATRONAGE D U CONSEIL DE L'ORDRE DES AVOCATS D'ÉGYPTE</p>
                <p>Fondateurs Me s MAXIME PUPIKOFER e t LÉON PANGALO, Avocats à l a Cour.</p>
                <p>Directeur : M 3 MAXIME PUPIKOFER, Avocat à l a Cour.</p>
                <p>Comité dé Rédaction et d'Administration :</p>
                <p>Me s L. PANGALO e t B. SCHEMEIL (Directeurs au Caire).</p>
                <p>M 6 E. D E G I A R D É (Secrétaire de la rédaction). M " A. FADEL (Secrétaire à
                    Mansourah).</p>
                <p>M " F, BRAUN (Secrétaire à Paris).</p>
                <p>XIIIME ANNÉE</p>
                <p>(Novembre 1922 — Octobre 1923).</p>
                <p>;</p>
                <p>Typo-Litographie C. M O L C O &amp; C " — Alexandrie, rue Cléopâtre.</p>

            </div>
            <div type="backMatter">
                <p>TABLE DES MATIÈRES</p>
                <p>De la XIIIme Année (XLVIIIme Année Judiciaire) — Novembre 1922-Octobre 1923</p>
                <p>211</p>
                <p>Décisions Administratives de la</p>
                <p>Cour.</p>
                <p>Affectation hypothécaire; ordonnance de taxe obtenue par un avocat contre son
                    client ; ordonnance de taxe des droits dus au Greffe, 48-1.</p>
                <p>Décisions Arbitrales.</p>
                <p>Agence de Course ; inexécution de certains ordres; responsabilité, 48-1.</p>
                <p>Bourse des Marchandises ; ordre de liquidation;</p>
                <p>mode d'exécution ; latitude laissée à l'agence, 48-1.</p>
                <p>Compromis d'arbitrage en degré d'appel ;</p>
                <p>validité, 48-1.</p>
                <p>Compte courant; caractère commercial ;</p>
                <p>créance civile englobée dans un compte,</p>
                <p>48-1.</p>
                <p>Courtage ; responsabilité du mandant,</p>
                <p>48-1.</p>
                <p>Réserves ; inopérance quand le droit est éteint, 48-1.</p>
                <p>Décrets, Règlements et Proclamations.</p>
                <p>Arrêté relatif à la tenue des registres de transcription et inscription et à
                    l'Institution des délégations des bureaux hypothécaires mixtes, 163.</p>
                <p>Bill d'indemnité, 148.</p>
                <p>Décision du Conseil des Ministres sur la réglementation des Sociétés
                    Anonymes,</p>
                <p>148.</p>
                <p>Décision du Conseil des Ministres sur la situation des ressortissants russes
                    en</p>
                <p>Egypte, 210.</p>
                <p>Loi (La) électorale, 117.</p>
                <p>Loi et arrêté relatifs à la publication des annonces judiciaires, 147.</p>
                <p>Loi No. 16 de 1923 portant limitation des loyers, 130.</p>
                <p>Loi portant modification aux dispositions du Code Civil Mixte relatives à la
                    transcriptions, 148.</p>
                <p>Loi prorogeant les pouvoirs des Tribunaux</p>
                <p>Mixtes à l'égard des nationaux hollandais, 16.</p>
                <p>Loi réduisant temporairement les droits proportionnels perçus sur certains actes
                    en application du Tarif Civil Mixte,</p>
                <p>148.</p>
                <p>Loi réglementant l'état de siège, 146.</p>
                <p>Proclamation portant abrogation de la loi martiale, 148.</p>
                <p>Suppression (La) de l'Assemblée Législative,</p>
                <p>117.</p>
                <p>Documents.</p>
                <p>— Judiciaires.</p>
                <p>— Rapport d u Conseil de l'Ordre pour</p>
                <p>1921-1922, 17.</p>
                <p>— Législatifs.</p>
                <p>— Echange de lettres relatif à la promulgation du «Bill d'indemnité» et de la
                    Proclamation supprimant la loi martiale, 149.</p>
                <p>— Note du Gouvernement sur le Projet de loi relatif à la publication des annonces
                    judiciaires, 148.</p>
                <p>— Projet de loi modifiant certaines dispositions du Gode Civil Mixte relatives à
                    la vente à réméré et a u gage immobilier, 129.</p>
                <p>— Projet de loi s u r la transcription, suivi de l'exposé des motifs d u
                    Gouvernement et d'extraits de l'exposé des motifs adoptés p a r l'Assemblée</p>
                <p>Législative de la Cour, 81.</p>
                <p>— Projet de Règlement pour l'organisation d^une Conférence du Stage, suivi d u
                    projet de Décret pour l'Institution de la Conférence des Avocats</p>
                <p>Stagiaires près les Tribunaux de la Réforme, 34.</p>
                <p>Etudes et Communications.</p>
                <p>Conférence (Une) du Stage. — Maxime</p>
                <p>Pupikofer, 33.</p>
                <p>Conférence (Une) du Stage. — M. P. 51.</p>
                <p>Considérations (Quelques) d'ordre juridique au sujet de la Constitution</p>
                <p>Egyptienne. — Halim Ghali, 97.</p>
                <p>Constitution (La) Egyptienne et les Droits</p>
                <p>Acquis des étrangers, particulièrement en matière de Législation. — Maxime</p>
                <p>Pupikofer, 113.</p>
                <p>Détournement ou Dissimulation d'objets saisis. — Raymond Schemeil, 49.</p>
                <p>Droit du vendeur à des dommages-</p>
                <p>intérêts en cas de rétention ou de revendication des marchandises vendues, contre
                    l'acheteur en faillite ; position de la question en Droit Egyptien Mixte.-</p>
                <p>Charles Chalom, 161.</p>
                <p>Nature (De la) de l'injure non publique en Droit Mixte, et des Tribunaux
                    compétents pour en connaître en Egypte. —</p>
                <p>Alberto Belleli, 177.</p>
                <p>Palais (Le) au Théâtre : l'Avocat. —</p>
                <p>Maxime Pupikofer, 3.</p>
                <p>Projet (Le) de loi modifiant les dispositions du Code Civil Mixte relatives à la
                    transcription, 66-81.</p>
                <p>Projets (Les) de lois portant modifications aux dispositions du Code Civil Mixte
                    sur la vente à réméré, le gage immobilier et l'affectation hypothécaire,
                    129.</p>
                <p>Question (D'une) qui surgit à propos de la suppression de la loi martiale et d e
                    la promulgation d'un "Bill d'Indemnité".</p>
                <p>— Maxime Pupikofer, 145.</p>
                <p>Responsabilité (La) vis-à-vis des voisins en cas d'incendie. — M. P., 50.</p>
                <p>Saisie (Delà) conservatoire par le porteur d'uneffet de commerce protesté."
                    •—</p>
                <p>Bernard Favenc, 65.</p>
                <p>Extraits et Documents.</p>
                <p>Avocat (L') (Brieux), 3.</p>
                <p>Constitution ( L a ) Egyptienne. Rescrit</p>
                <p>Royal No. 43 de 1923 portant envoi de la Constitution. Rescrit Royal No. 4 2</p>
                <p>d e 1923 établissant le Régime Constitutionnel de l'Etat Egyptien. Déclaration de
                    S. E. Yehia Ibrahim Pacha.</p>
                <p>Lettre de S.E. le Président du Conseil des Ministres, soumettant la Constitution
                    à l'approbation de S.M. le Roi, 97.</p>
                <p>Deposito (Del) di Indumenti nel guarda-</p>
                <p>roba di luoghi di pubblico spettacolo</p>
                <p>(Avv. Prof. G. Alfredo Palazzo), 178.</p>
                <p>Examens (Les) de Licence en Droit (A.</p>
                <p>Woisard), 17.</p>
                <p>Location (La) des Coffres-forts et la Saisie des objets qu'ils contiennent
                    (Paul</p>
                <p>Esmein), 117.</p>
                <p>Jurisprudence.</p>
                <p>Äbandon.</p>
                <p>— (Action en) qualifiée d'action en dommages-intérêts ; inadmissibilité;</p>
                <p>transformation de la demande en degré d'appel, 118-201.</p>
                <p>— (Droit d'), 44-80.</p>
                <p>Abonné (v. Concession).</p>
                <p>Abus de droit, 55-99.</p>
                <p>Accident</p>
                <p>— dans un immeuble (v. Propriétaire).</p>
                <p>— de tramway; responsabilité, 118-202,</p>
                <p>131-222.</p>
                <p>— Paute commune; cas où la faute originaire de la victime est restée sans
                    influence s u r l'accident; distinction entre la «causa próxima» et la «causa
                    remota»; tramway, 118-202.</p>
                <p>— Preuve à rapporter p a r la victime;</p>
                <p>circonstances établissant la responsabilité de l'auteur d'un acte d'imprudence ou
                    négligence; cas partk culier, 86-160.</p>
                <pb n="212" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                <p>Achat (v. C h o s e litigieuse, Commission,</p>
                <p>Vente).</p>
                <p>Acquiescement (v. Appel, Jugement, Requête civile).</p>
                <p>Acte</p>
                <p>— a d m i n i s t r a t i f .</p>
                <p>— Examen p a r les Tribunaux de sa justification;</p>
                <p>inadmissibilité, 164-268.</p>
                <p>— Réintégrande inadmissible; recours en dommages-intérêts pour lésion du droit
                    acquis d'un étranger, 35-51.</p>
                <p>— Résiliation d'un contrat avec le Gouvernement,</p>
                <p>180-300.</p>
                <p>— a u t h e n t i q u e (v. V é r i f i c a t i o n d'é c r i ture).</p>
                <p>• — d'a p p e l</p>
                <p>— Délais (v. Appel).</p>
                <p>— Forme (v. Appel).</p>
                <p>— Omission dans le dispositif; rectification p a r les autres énonciations de
                    l'acte, 88-168.</p>
                <p>— (Qualification a d o p t é e d a n s u n ) (v.</p>
                <p>Nationalité).</p>
                <p>— s o u s s e i n g p r i v é ; défaut d e d a t e cert a i n e ; d a t e a
                    p p a r e n t e o p p o s a b l e a u x héritiers des parties, 71-136.</p>
                <p>Action</p>
                <p>— e n a b a n d o n (v. A b a n d o n ) .</p>
                <p>— e n annulation d e vente i m m o b i l i è r e</p>
                <p>(v. J u r i d i c t i o n m i x t e ) .</p>
                <p>— e n déclaration de faillite (v. Faillite).</p>
                <p>— e n d é g u e r p i s s e m e n t (v. Bail).</p>
                <p>— e n d i m i n u t i o n d u p r i x (v. V e n t e ) .</p>
                <p>— e n dommages-intérêts (v. A b a n d o n ) .</p>
                <p>— e n i n t e r p r état i o n</p>
                <p>— admissible pour faire préciser la portée d'une décision a u sujet des dépens,
                    11-7.</p>
                <p>— inadmissible pour faire rétracter une décision ayant statué ultra petita,</p>
                <p>11-7.</p>
                <p>— e n justice; p r i n c i p e « n u l n e p l a i d e p a r p r o c u r e u r »
                    , 133-231.</p>
                <p>• — e n nullité d'e f f e t s d e comme r c e (v.</p>
                <p>E f f e t s d e comme r c e ) .</p>
                <p>— e n rectification (v. Uliïa petita).</p>
                <p>— e n restitution d'un m o n t a n t i n d û m e n t p e r ç u p a r u n e c o m
                    p a g n i e conc e s s i o n n a i r e d'un service p u b l i c (v.</p>
                <p>Concession).</p>
                <p>— o b l i q u e .</p>
                <p>— Cas où elle compète a u créancier,</p>
                <p>173-295.</p>
                <p>— Conditions de recevabilité, 52-89.</p>
                <p>— Interruption prolongée de l'action directe devant la Juridiction Indigène;</p>
                <p>contrôle des juges mixtes, 52-89.</p>
                <p>— p a u l i e n n e .</p>
                <p>— Condition; préjudice, 150-253.</p>
                <p>— contre les sous-acquéreurs de bonn e foi; inefficacité; preuve de
                    l'insolvabilité d u débiteur a u moment ou comme conséquence de l'acte, 77-</p>
                <p>154.</p>
                <p>— Exception d'usucapion tendant à y faire échec; inadmissibilité, 150-</p>
                <p>253.</p>
                <p>— personnelle (v. Action réelle).</p>
                <p>— possessoire.</p>
                <p>— Complainte</p>
                <p>— contre une décision de l'autorité administrative au profit d'un particulier;
                    conflit entre deux sujets locaux déférés à la Juridiction</p>
                <p>Mixte à raison d'un intérêt mixte ;</p>
                <p>principes applicables, 35-50.</p>
                <p>— Nature de la possession animo domini;</p>
                <p>exercice de la complainte par le succombant en réintégrande, 18-14.</p>
                <p>— Dépossession furtive ou p a r violence;</p>
                <p>remise en possession; réintégrande non ouverte à l'usurpateur, 18-14.</p>
                <p>— Exception basée s u r l'achat de droits litigieux p a r u n avocat;
                    inadmissibilité,</p>
                <p>18-14.</p>
                <p>— Réintégrande.</p>
                <p>— Compétence de la Juridiction Mixte en cas de contestation sur la nationalité;
                    sursis inadmissible, 35-51.</p>
                <p>— Dépossession furtive ou par violence ; remise en possession ; réintégrande non
                    ou-</p>
                <p>• verte à l'usurpateur, 18-14.</p>
                <p>— inadmissible lorsqu'il s'agit d'un acte administratif</p>
                <p>; recours en dommages-intérêts pour lésion du droit acquis d'un étranger,</p>
                <p>35-50.</p>
                <p>— Servitude discontinue et non apparente;</p>
                <p>possession annale d'une servitude de passage; conditions auxquelles elle peut
                    autoriser l'action possessoire; enclave, titre, 86-161.</p>
                <p>— principale en nullité d'expropriation e t d'a d j u d i c a t i o n (v. A d j u
                    d i c a t i o n ) .</p>
                <p>— provocatoire; conditions d'e x e r c i c e ;</p>
                <p>nécessité d'un i n t é r ê t n é e t a c t u e l ;</p>
                <p>a c t i o n t e n d a n t à l a reconnaissance d e l a s i n c é r i
                    t é d'une vente, 18-15.</p>
                <p>— (Recevabilité d e 1'); question p r é j u dicielle s a n s i n f l u e n c e s
                    u r l a recevabilité d e l'a p p e l, 189-313.</p>
                <p>— réelle</p>
                <p>— Appel (v. Appel, Bail).</p>
                <p>— E n Droit Mixte, les actions se divisent seulement en personnelles ou réelles:
                    partant toute action qui n'est pas strictement personnelle ne peut être que
                    réelle, 7-5.</p>
                <p>Adjudication (v. Distribution, E x p r o priation).</p>
                <p>— A c t i o n e n nullité d'expropriation e t d'a d j u d i c a t i o n ; d é l a
                    i d'exercice;pres-</p>
                <p>cription, 140-247.</p>
                <p>— A d j u d i c a t a i r e ; c o m p e n s a t i o n e n t r e s a c r é a n c e
                    et l e p r i x d'adjudication,</p>
                <p>20-20, 119-203.</p>
                <p>— A d j u d i c a t a i r e d e b o n n e foi (Droits d e 1') (v. C u r a t e u r
                    ) .</p>
                <p>— C r é a n c i e r s personnel s d e l'a d j u d i c a t a i r e (v.
                    Distribution).</p>
                <p>-— Déficit; p r e s c r i p t i o n a n n a l e d e l'a c t i o n e n d i m i n u
                    t i o n d u p r i x d'a d j u dication,</p>
                <p>119-203.</p>
                <p>— F o l l e e n c h è r e (Défaut d e ) ; conséquences, 131-223.</p>
                <p>— ( J u g e m e n t d')</p>
                <p>— constituant juste titre pour la prescription acquisitive quinquennale,</p>
                <p>120-206.</p>
                <p>— Demande nouvelle; conclusions tendant à la nullité du jugement d'adjudication,
                    à la suite d'une revendication en cours d'expropriation,</p>
                <p>14-10.</p>
                <p>— Nullité pour vice de forme.</p>
                <p>— Conséquences; nullité des reventes successives</p>
                <p>; responsabilité du poursuivant, 140-</p>
                <p>247.</p>
                <p>— Défaut de mention que l'enchère de l'adjudicataire n'a pas été couverte pendant
                    trois minutes; nullité pour vice de forme,</p>
                <p>103-187.</p>
                <p>— ( P r i x d'); c a h i e r d e s c h a r g e s ; r e s t r i c t i o n d u
                    délai d e 30 j o u r s pour l e p a i e m e n t d u p r i x d'a d j u d i c a t
                    i o n ;</p>
                <p>inadmissibilité, 102-186.</p>
                <p>— P u r g e d e s hypothèque s, 131-223.</p>
                <p>— (Revendication après ) ; a d m i s s i b i lité t a n t qu'i l n'y a p a s
                    p r e s c r i p t i o n ;</p>
                <p>effets juridiques, 2G-37.</p>
                <p>Administration.</p>
                <p>—• (Acte d') (v. Acte a d m i n i s t r a t i f, A c t i o n possessoire).</p>
                <p>— C o n t r ô l e d e s services p u b l i c s ( v .</p>
                <p>Concession).</p>
                <p>— d'un b o n p è r e d e f a m i l l e ; d é f i n i t i o n e n n a t u r e ; s
                    a d é t e r m i n a t i o n e n matière d'exploitation agricole, 37-58.</p>
                <p>— ( L e n t e u r s d e 1'), 165-273).</p>
                <p>Affectation hypothécaire ( v . Hypothèque).</p>
                <p>Agent en Egypte d'une Compagnie d'A s surance étrangère; — mandat général;</p>
                <p>portée, 105-191.</p>
                <p>Alcooliques (Boissons) ( v . Etablissements).</p>
                <p>Aliments; ascendants et descendants illégitimes; droit à la pension
                    alimentaire,</p>
                <p>164-269.</p>
                <p>Appel.</p>
                <p>— C o n t r a r i é t é d e jugement s ; applicat i o n d e l'a r t . 397 C.
                    Proc. à t o u s l e s t r i b u n a u x d'a p p e l, 188-312.</p>
                <p>— Délais.</p>
                <p>— Cas où le jugement a été rendu s u r pièce fausse; instance en faux
                    incident,</p>
                <p>132-224.</p>
                <p>— de distance; calcul, 119-204.</p>
                <p>— en matière de revendication.incidente à une expropriation; intimation de l a
                    partie saisie, 38-61, 73-142.</p>
                <p>— Point de départ; signification itéra-</p>
                <p>' tive à un mandataire; effets, 150^254.</p>
                <p>— D e m a n d e nouvelle, o u t r a n s f o r m é e</p>
                <p>(v. D e m a n d e ) .</p>
                <p>— d e R é f é r é s (v. M e s u r e s d'i n s t r u c tion).</p>
                <p>— d e s jugement s interlocutoires a v a n t le jugement définitif; d é l a i ; l
                    i m i t e s d e l a f a c u l t é a c c o r d é e p a r l a loi, 123-</p>
                <p>211.</p>
                <p>— d e s jugement s r e n d u s s u r p i è c e s f a u s s e s ; délais; i n s t
                    a n c e e n f a u x i n cident,</p>
                <p>132-224.</p>
                <p>— E f f e t dévolutif, l i m i t é a u x c h e f s v i s é s p a r l'exploit; j u
                    g e m e n t p a s s é e n f o r c e d e c h o s e j u g é e pour l e s a u t r e
                    s chefs, 119-205, 159-266.</p>
                <p>— E f f e t s u s p e n s i f, 125-215.</p>
                <p>— e n matière d e d i s t r i b u t i o n (v. D i s t r i b u t i o n ) .</p>
                <pb n="213" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                <p>— en matière de faillite (v. Faillite).</p>
                <p>— e n matière de préemption (v. Préemption).</p>
                <p>— e n matière locative (v. Bail).</p>
                <p>— e n matière pénale sous formé de pourvoi en cassation; recevabilité,</p>
                <p>41-70.</p>
                <p>— incident recevable en cas d'appel principal postérieurement à l'exécution d u
                    jugement; acquiescement,</p>
                <p>52-90.</p>
                <p>— Indivisibilité; appel d u débiteur profitant a u garant solidaire, 119-205.</p>
                <p>— Mandat contesté pour la première fois en degré d'appel; inadmissibilité,</p>
                <p>170-285.</p>
                <p>— Parties à intimer</p>
                <p>— nécessaires aux débats (v. Expropriation).</p>
                <p>— non nécessaires aux débats, 55-100.</p>
                <p>— principal; forme; acte d'huissier indispensable;</p>
                <p>appel principal à tort qualifié d'appel incident, 70-134.</p>
                <p>— Référé; urgence; retard p a r le défendeur à enrôler son appel; inopé-</p>
                <p>rance a u point de vue de la recevabilité d e l'appel, 179-299.</p>
                <p>— Taux; évaluation de la demande</p>
                <p>— au moment de la mise en délibéré;</p>
                <p>• exécution partielle après le jugement,</p>
                <p>36-52.</p>
                <p>— Demande ne comprenant qu'un seul chef; offres non suivies de consignation, en
                    première instance, 36-53.</p>
                <p>— Jugements en matière réelle immobilière,</p>
                <p>120-206.</p>
                <p>— (Tierce opposition en degré d'), 169-</p>
                <p>281.</p>
                <p>Apports (v. Société).</p>
                <p>Appui (v. Servitude).</p>
                <p>Arbitrage.</p>
                <p>— Clause compromissoire</p>
                <p>— n'enlève pas compétence au Juge des Référés pour ordonner un constat,</p>
                <p>179-299.</p>
                <p>— Renonciation tacite; interprétation d'une correspondance échangée entre
                    parties, 164-271.</p>
                <p>— Validité en Droit Mixte; portée; différence avec le compromis; demande de
                    nomination d'arbitres; irrecevabilité à défaut de compromis,</p>
                <p>180-300.</p>
                <p>— Compromis; clause de renonciation à l'action en nullité; inadmissibilité,</p>
                <p>67-129.</p>
                <p>— d u juge (v. Courtage).</p>
                <p>— Etendue du mandat de l'arbitre, 67-</p>
                <p>129.</p>
                <p>— Sentence arbitrale; contradiction dans les motifs, n e constituant pas u n
                    moyen de nullité ou de requête civile, 67-129.</p>
                <p>Arménienne (République) (v. Etat étranger).</p>
                <p>Ascendants (v. Aliments).</p>
                <p>Assignation (v. Signification au Parquet).</p>
                <p>Association en participation (v. Société) ;</p>
                <p>— droit pour le participant qui n'a pas contracté d'intervenir dans les débats
                    résultant du contrat entre son coparti-</p>
                <p>cipant et le tiers ; influence au point de vue de la compétence, 176-298.</p>
                <p>Associé (v. Société).</p>
                <p>Assurances.</p>
                <p>— Agence en Egypte des Compagnies étrangères; mandat général; portée,</p>
                <p>105-191.</p>
                <p>— Contrat signé dans deux pays; réunion des déclarations de volonté;</p>
                <p>forum contractus, 105-191.</p>
                <p>— incendie; défaut de paiement des primes; option a u profit de la Compagnie
                    d'Assurances; défaut p a r celle-ci d'exercer son droit dans u n d é - .</p>
                <p>lai raisonnable; conséquence, 86-162.</p>
                <p>— maritimes; police de «terre à terre»;</p>
                <p>indemnité; détermination; clause d u connaissement; profit espéré, 60-117.</p>
                <p>— vie</p>
                <p>— Clause dérogatoire de compétence</p>
                <p>(v. Juridiction mixte).</p>
                <p>— Dividendes capitalisés; réclamation subordonnée à la production d'avenants de
                    profits, 104-189.</p>
                <p>— Durée des polices d'assurance; renouvellement annuel au gré de l'assuré,</p>
                <p>107-193.</p>
                <p>— Emploi des réserves de la Compagnie d'Assurances; défaut d'influence sur le
                    règlement du capital assu^</p>
                <p>ré, 107-193, 110-194.</p>
                <p>— Paiement.</p>
                <p>— Règlement déjà, opéré; réclamation postérieure à l'exécution de l a polioe,
                    basée sur une interprétation jurisprudentielle ;</p>
                <p>inopérance, 104-190.</p>
                <p>— Stipulation de paiement en francs, en or, ou a u pair ; cours d u change ;
                    interpréta-</p>
                <p>tion de l a police p a r l e paiement des primes,</p>
                <p>105-191, 106-192, 107-193, 110-194.</p>
                <p>— Police contractée à l'étranger; changement de domicile de l'assuré; règlement
                    des primes dans un autre pays, 107-193.</p>
                <p>— Primes.</p>
                <p>— Défaut de paiement résiliant de plein droit le contrat, 6-1.</p>
                <p>— Mode de paiement (v. Paiement, ci-dessus).</p>
                <p>— R e t a r d dans le paiement de l a première prime sans influence sur les
                    échéances fixées dans l a police, 6-1.</p>
                <p>Astreinte; — obligations de faire ; admissibilité</p>
                <p>; obligations de livrer; inadmissibilité,</p>
                <p>136-236.</p>
                <p>Ateliers de menuiserie (v. Etablissements).</p>
                <p>Automobile ; — vente; rétention des plaques par le vendeur ; défaut de recours du
                    sous-acquéreur ; Règlement du 16</p>
                <p>Juillet 1913, 19-16.</p>
                <p>Autorisation (v. Etablissements).</p>
                <p>Autriche-Hongrie ; — protection ; disparition depuis le Traité de
                    Saint-Germain;</p>
                <p>compétence mixte, 52-91.</p>
                <p>Avaries (v. Transport).</p>
                <p>Aveu</p>
                <p>— extrajudiciaire; portée relative, 52-</p>
                <p>92.</p>
                <p>— judiciaire; force probante; conditions,</p>
                <p>52-92.</p>
                <p>Avocat.</p>
                <p>— Achat de biens litigieux; exception soulevée a u possessoire, 18-14.</p>
                <p>•— Action en paiement d'honoraires;</p>
                <p>compétence, 74-144.</p>
                <p>— Contrat de louage de services d'un clerc lié à une convention de transfert de
                    cabinet; validité, 132-225.</p>
                <p>— Insaisissabilité des meubles de cabinet et livres professionnels, 29-42.</p>
                <p>— Mandat</p>
                <p>— en substitution; honoraires, '67-130.</p>
                <p>— Révocation; dommages-intérêts inadmissibles,</p>
                <p>67-130.</p>
                <p>— Sujet ennemi (v. Séquestre Officiel).</p>
                <p>Ayant-cause (v. Hypothèque).</p>
                <p>Bail.</p>
                <p>— Droit commun.</p>
                <p>— Congé.</p>
                <p>— Action en déguerpissement; caractère; juridiction compétente entre étrangers de
                    même nationalité, 87-163.</p>
                <p>— Signification p a r sommation; défaut de congé à raison de l'absence d u
                    bailleur;</p>
                <p>conséquenoes; renouvellement d u bail p a r tacite reconduction ; prolongation
                    pendant l a durée d u bail renouvelé, 87-165,</p>
                <p>— Consignation.</p>
                <p>— Caraotère p a r f a i t de l a location indépendamment de l a prise de
                    possession, 87-163.</p>
                <p>— Clause pénale en cas de défaut de consignation</p>
                <p>; application b, l'exclusion de toute a u t r e indemnité; demande d'exécution
                    inadmissible,</p>
                <p>67-131.</p>
                <p>— Concours de plusieurs looataires; d a t e de l'entrée en possession ; cas où ce
                    critérium e s t inapplicable, 87-164.</p>
                <p>— Concours de plusieurs locataires ; préférence accordée à celui qui a transcrit
                    son bail le premier, 181-301.</p>
                <p>— Construction à élever; délai de consignation d u preneur; inobservation; hausse
                    dea matérieux ; défaut de force majeure, 67-131.</p>
                <p>— Contrats ayant date certaine; oppo-</p>
                <p>sabilité aux tiers; baux de plus de</p>
                <p>9 ans; transcription nécessaire, 181-</p>
                <p>301.</p>
                <p>— Faillite ou dépôt de bilan du locataire:</p>
                <p>demande d'expulsion; compétence du juge des référés; privilège du bailleur,
                    182-302.</p>
                <p>— Garant solidaire des loyers; cession par le locataire au garant des loyers dus
                    par le sous-locataire; inopérance à l'égard du bailleur, 193-</p>
                <p>327.</p>
                <p>— Jouissance; défaut des conditions essentielles d'habitabilité; responsabilité
                    du bailleur, 183-304.</p>
                <p>— Jouissance (Diminution de); droit à réduction proportionnelle de loyers.</p>
                <p>— Détériorations rendant l'immeuble improp r e à l a jouissance ; résiliation,
                    182-303.</p>
                <p>— Réclamation jugée après l'expiration d «</p>
                <p>bail ; recevabilité ; paiement intégral dei loyers ; réserves ; portée,
                    183-304.</p>
                <p>— Locataire; responsabilité ordinaire;</p>
                <p>stipulation aggravant ses charges;</p>
                <pb n="214" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                <p>interprétation restrictive; nécessité d'expressions précises et non ambiguës;</p>
                <p>recherche de l'intention des parties, 68-132.</p>
                <p>— Location globale et forfaitaire; réduction en cas de vente partielle;</p>
                <p>détermination du taux moyen des fermages, 36-54.</p>
                <p>— Loyers</p>
                <p>— dus et reconnus ; exécution provisoire ; compensation impössible aveo des
                    dommages-</p>
                <p>intérêts liquidés p a r jugement, 182-303.</p>
                <p>— Paiement obligatoire malgré une saisie,</p>
                <p>119-205.</p>
                <p>Propriétaire; responsabilité (v. Propriétaire).</p>
                <p>— Résiliation; dommages-intérêts; mode d'évaluation différent selon qu'il s'agit
                    du bailleur ou du locataire,</p>
                <p>193-328.</p>
                <p>— Sous-locataire; absense de droits propres, 184-305.</p>
                <p>— Tacite reconduction; durée de la prolongation;</p>
                <p>87-165.</p>
                <p>— Transcription des baux de plus de</p>
                <p>9 ans; nécessité, 181-301.</p>
                <p>— Valeur du litige; appel; taux, 193-</p>
                <p>329.</p>
                <p>— Wakf (en matière de ) (v. Wakf).</p>
                <p>Locations agricoles (v. Fermages).</p>
                <p>Loi s u r les loyers.</p>
                <p>— Clause de renonciation au bénéfice de la loi.</p>
                <p>— Durée restreinte d'applioation ; validité,</p>
                <p>189-315.</p>
                <p>— Engagement de déguerpir, pris postérieu-</p>
                <p>rement à l a loi ; validité, 53-93.</p>
                <p>— Congé.</p>
                <p>— Renonciation tacite p a r le bailleur, 190-318.</p>
                <p>— verbal;' inefficacité, 184-306.</p>
                <p>— Détermination du loyer légal.</p>
                <p>— Action en réduction.</p>
                <p>— Délai d'exercice, 88-167, 90-171, 185-307,</p>
                <p>185-308, 185-309, 186-310, 187-311, 191-324.</p>
                <p>— ne justifiant pas le défaut de paiement d u loyer, 190-320.</p>
                <p>— p a r un nouveau locataire, 88-167, 90-171.</p>
                <p>— sous forme de demande reconventionnelle ;</p>
                <p>tardivité, 191-324.</p>
                <p>— Contrat conclu avant l a promulgation de l a loi pour recevoir effet à une date
                    postérieure,</p>
                <p>90-171.</p>
                <p>— Eléments de détermination du loyer légitime.</p>
                <p>— Certificat municipal, 190-317, 190-318.</p>
                <p>— Présomptions de l'a r t . 27, 89-169, 190-319.</p>
                <p>— Loyer supplémentaire pour installations et améliorations; admissibilité,
                    190-320.</p>
                <p>— Prime de bonne sortie dépassant le taux légal, 186-310.</p>
                <p>— Taux spécial ; baux en cours ; inutilité d'une autorisation du Tribunal,
                    191-322 (v. ég.</p>
                <p>ci-dessus: Action en réduction, Délai d'exercice).</p>
                <p>— Transaction concernant une augmentation de loyers ; examen d'office de l a
                    validité de l'acte, 190-316.</p>
                <p>— Expulsion; besoin de l'habitation par le bailleur; déboutement en l'état;</p>
                <p>nouvelle demande; chose jugée inopposable au bailleur, 189-314.</p>
                <p>— Interprétation restrictive, 184-305.</p>
                <p>— Locaux régis par la loi.</p>
                <p>— Locaux auxquels l a loi est applicable.</p>
                <p>— Biens wakfs, 192-325.</p>
                <p>— Institution charitable ; «Home Internat i o n a l », 190-318.</p>
                <p>— Locaux auxquels l a loi n'est pas applicable.</p>
                <p>— Hôtels, pensions et chambres meublée»,</p>
                <p>89-170, 190-318.</p>
                <p>— Maisons de tolérance, 89-170.</p>
                <p>— Procédure en matière locative.</p>
                <p>— Appel.</p>
                <p>— Délai; jugements interlocutoires, 88-166.</p>
                <p>— Recevabilité indépendamment du taux d u litige, en cas de question
                    préjudicielle,</p>
                <p>88-167.</p>
                <p>— Recevabilité; jugements rendus sur le droit d u bailleur à un taux spécial de
                    loyer,</p>
                <p>186-310.</p>
                <p>— Taux.</p>
                <p>— Calcul sur l a base des conclusions principales des parties, 186-310.</p>
                <p>— Demandes mises en délibéré après l a prorogation de l a loi, 187-311, 188-312,
                    189-313.</p>
                <p>— Tribunaux Compétents.</p>
                <p>— Juridiction mixte; incompétence entre étrangers de l a même nationalité, *
                    87-163.</p>
                <p>— Ratione loci, 184-305.</p>
                <p>— Référé ; compétence ; expulsion d'un occup a n t sans titre, 37-55, 90-172,
                    90-173, 184-305.</p>
                <p>— Tribunal Civil ; compétence, 192-325, 193-329</p>
                <p>(v. ég. ci-après Tribunal Sommaire).</p>
                <p>— Tribunal Sommaire.</p>
                <p>— Compétence limitée aux contestations basées sur l a loi sur les loyers ;
                    interprétation restrictive; limites de compétence à raison du t a u x de l a
                    demande, 91-174,</p>
                <p>183-304, 190-316, 192-325.</p>
                <p>— Incompétence #>n cas d'occupation ne dérivant pas d'un contrat de bail,
                    90-193.</p>
                <p>— Prorogation.</p>
                <p>— Action en renouvellement de prorogation ;</p>
                <p>délai d'exercice ; irrecevabilité ne pouvant être soulevée d'office, 191-321.</p>
                <p>— empêchant l a consignation à un nouveau locataire ; conséquences, 88-168.</p>
                <p>— Locaux non affectés à l'usage d'habitation,</p>
                <p>190-319.</p>
                <p>— Prorogations judiciaires, non renouvelées p a r l a loi du 15 Juin 1922,
                    191-321.</p>
                <p>— Réintégration.</p>
                <p>— Action en réintégration de l'a r t . 5 et action en réintégration de l'a r t .
                    25 ; distinction ;</p>
                <p>nécessité dans le cas de l'a r t . 5, du congé p a r lettre recommandée,
                    184-306.</p>
                <p>— après réparations; cas de vente de l'immeuble pendant l a période d'exéoution
                    des réparations, 191-322.</p>
                <p>— Résiliation du bail pour défaut de paiement du loyer sur une demande de
                    réduction du taux contractuel,</p>
                <p>193-326.</p>
                <p>— Sous-location.</p>
                <p>— Absence de droits propres du sous-locataire,</p>
                <p>DO-172.</p>
                <p>— Cohabitation de plusieurs membres d'une même famille dans le même appartement
                    ;</p>
                <p>portée b, l'égard du propriétaire, 88-166.</p>
                <p>Bal ( v . D é p ô t ) .</p>
                <p>B a n q u e ( v . Coffre-forts, E t a t étranger).</p>
                <p>B a r ( v . Cassation).</p>
                <p>Bénéfice d'i n v e n t a i r e ( v . Droit italien).</p>
                <p>B i e n s d o t a u x (v. Droit hellénique).</p>
                <p>Billets.</p>
                <p>— à o r d r e (v. E f f e t s d e comme r c e ) .</p>
                <p>— à personne d é nommé e (v. Cession).</p>
                <p>B o l c h e v i q u e ( Gouvernement ) ( v . E t a t é -</p>
                <p>tranger).</p>
                <p>B o r d e r e a u</p>
                <p>— d e collocation (v. Distribution).</p>
                <p>— d'i n s c r i p t i o n (v. Distribution, H y p o t h è q u e ) .</p>
                <p>C a d a s t r e ( v . E x p r o p r i a t i o n ) .</p>
                <p>C a h i e r d e s C h a r g e s ( v . E x p r o p r i a t i o n ) .</p>
                <p>Calendrier grégorien, 14-11.</p>
                <p>C a p a c i t é ( v . D r o i t hellénique, Droit italien,</p>
                <p>Interdit, Juridiction Mixte, M i n e u r ) .</p>
                <p>C a p i t a i n e ( v . N a v i r e ) .</p>
                <p>Capitalisation (v. Distribution).</p>
                <p>C a s fortuit ( v . T r a n s p o r t ) .</p>
                <p>Cassation.</p>
                <p>— C o n t r a v e n t i o n ; pour v o i f o r m é p a r l e</p>
                <p>Ministère P u b l i c ; i n admissibilité contre les j u g e m e n t s
                    d'i n c o m p é t e n ce,</p>
                <p>194-331.</p>
                <p>— E t a b l i s s e m e n t s i n c o m m o d e s o u d a n g e r e u x (v. E t a
                    b l i s s e m e n t s ) .</p>
                <p>— E t a b l i s s e m e n t s p u b l i c s (v. Etablissem e n t s ) .</p>
                <p>-— J u g e m e n t c o r r e c t i o n n e l c o n s t a t a t i o n s u f f i s
                    a n t e d e s faits, ; motifs ;</p>
                <p>37-</p>
                <p>56.'</p>
                <p>— P o u r v o i c o n s t i t u a n t appel, 41-70.</p>
                <p>C a u s e ( v . C h o s e j u g é e ) .</p>
                <p>C a u t i o n ( v . Garantie).</p>
                <p>— B é n é f i c e d e d i s c u s s i o n ; conditions d'e x e r c i c e ; droit
                    d u créancier ; m e s u r e s conservatoires, 69-133.</p>
                <p>— I n t e r d i c t i o n d u débiteur p r i n c i p a l ;</p>
                <p>défaut d'i n f l u e n c e s u r l'a c t i o n e x e r c é e contre l e g a
                    r a n t, 09-133.</p>
                <p>Certificat</p>
                <p>— Consulaire, 55-99.</p>
                <p>— hypothécaire (v. H y p o t h è q u e ) .</p>
                <p>C e s s i o n</p>
                <p>•— A c t e p o r t a n t e n g r a n d e partie cess i o n itérative d'un b i e n
                    d é j à c é d é ;</p>
                <p>validité, 52-92.</p>
                <p>— C r é a n c e commerciale ; billet à personne d é nommé e ; g a r a n t i e d u
                    c é d a n t ; limites, 70-134.</p>
                <p>— d e c r é a n c e (v. Distribution, R e t r a i t litigieux).</p>
                <p>— d e location a g r i c o l e (v. F e r m a g e s ) .</p>
                <p>— d e r a n g (v. Distribution).</p>
                <p>C h a m b r e s</p>
                <p>— m e u b l é e s (v. Bail).</p>
                <p>•— R é u n i e s d e la Cour (v. C o m p é t e n ce).</p>
                <p>C h a n g e ( v . Assurances, C o m m i s s i o n, P a i e ment).</p>
                <p>C h e m i n s ( v . L i e u x publics).</p>
                <p>C h e m i n s d e f e r .</p>
                <p>•— D o m a i n e public, 172-289.</p>
                <p>— R e s p o n s a b i l i t é e n matière d e t r a n s p o r t .</p>
                <p>— (Clause limitative de); applicabilité aux seuls risques ordinaires du
                    transport; non applicabilité au vol,</p>
                <p>70-135.</p>
                <p>— Force majeure; preuve à charge de l'Administration, 70-135.</p>
                <p>C h è q u e ( v . P a i e m e n t ) .</p>
                <p>C h o s e</p>
                <p>— d'a u t r u i (v. V e n t e ) .</p>
                <p>— j u g é e (v. J u g e m e n t ) .</p>
                <p>— Condition: identité d'objet, 151-255.</p>
                <p>— contre le débiteur, opposable a u créancier hypothécaire, 42-75.</p>
                <p>— Demande principale déjà jugée sous forme de demande reconventionel-</p>
                <p>Ie, 6-3.</p>
                <p>— dérivant du règlement définitif (v.</p>
                <p>Distribution).</p>
                <p>— Effets en cas de tierce-opposition,</p>
                <p>173-295.</p>
                <p>— en matière d'action locative (besoin de l'habitation par le bailleur), 189-</p>
                <p>314.</p>
                <p>— en matière de Référé, 57-107.</p>
                <p>— Exception</p>
                <p>— de libération ou d'erreur de comptes ; nécessité de les faire valoir la
                    première fois que le débiteur est assigné en justice, 37-57.</p>
                <p>— d'usure ne constitue pas une cause distino-</p>
                <p>te, 37-57.</p>
                <p>— Interprétation du dispositif p a r les motifs, 37-58, 62-120.</p>
                <p>— Jugement rendu sur nouvelles pièces;</p>
                <p>atteinte à la chose jugée; requête civile; cas strictement limités p a r la loi,
                    188-312.</p>
                <p>— litigieuse; a c h a t aléatoire, 119T203.</p>
                <p>Chrétiens sujets ottomans (v. Patriarcats).</p>
                <p>Citation (v. Assignation).</p>
                <p>Classification (v. Vente de coton).</p>
                <p>Clause</p>
                <p>— compromissoire (v. Arbitrage).</p>
                <p>— d e n o n g a r a n t i e (v. Expropriation).</p>
                <p>— dérogatoire de compétence (v. J u r i diction</p>
                <p>Mixte.</p>
                <p>— d u cahier d e s c h a r g e s (v. E x p r o p r i a tion).</p>
                <p>— d u connaissement (v. Assurance,</p>
                <p>Transport).</p>
                <p>— d'une Wakf i e h (v. Wakf ) .</p>
                <p>— léonine (v. Société).</p>
                <p>— «livrable à bord» (v. Vente).</p>
                <p>— p é n a l e (v. Bail).</p>
                <p>— pénale; validité d é p e n d a n t d e celle d e l'obligation principale,
                    193-330.</p>
                <p>Clerc d'avocat (v. Avocat).</p>
                <p>Coffre-forts ; — objets placés dans un coffre-fort loué en banque; saisie-arrêt
                    inadmissible ; saisie-exécution ; sommation préalable nécessaire, 120-207.</p>
                <p>Commandement ( v . Expropriation).</p>
                <p>Commanditaire (v. Société).</p>
                <p>Commission.</p>
                <p>— (Contrat de) (v. Commissionnaire).</p>
                <p>— des loyers agricoles (v. F e r m a g e s ) .</p>
                <p>— rogatoire (v. Vérification d'écriture).</p>
                <p>Commissionnaire.</p>
                <p>— Achats d a n s u n p a y s étranger, d é termination de la m o n n a i e d e
                    paiem e n t p a r l e lieu d u p a i e m e n t ; r o u pie;</p>
                <p>livre sterling; m o n n a i e d'u s a g e d a n s les rapports
                    internationaux;</p>
                <p>c h a n g e ; t r a i t e documentaire; c o u r s d u c h a n g e ;
                    détermination, 168-280.</p>
                <p>.</p>
                <p>— Faute, 19-17.</p>
                <p>— Non responsabilité, 7-4.</p>
                <p>Compagnie</p>
                <p>— concessionnaire de service public,</p>
                <p>195-332, 196-333.</p>
                <p>— d'a s s u r a n c e s (v. 'Assurances).</p>
                <p>GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE — des E a u x .</p>
                <p>— Dépôt de garantie pour les abonnements à forfait à l'eau filtrée;
                    inadmissibilité,</p>
                <p>196-333.</p>
                <p>— Fourniture de l'eau trouble,195-332.</p>
                <p>Comparaison (Pièces d e ) (v. Vérification d'écriture).</p>
                <p>Comparution personnelle ; — caractère public et contradictoire, 151-256.</p>
                <p>Compensation</p>
                <p>— Judiciaire.</p>
                <p>— de loyers avec des dommages-intérêts;</p>
                <p>inadmissibilité, 182-303.</p>
                <p>— Liquidation de créance inadmissible en degré d'appel, 121-208.</p>
                <p>— légale et judiciaire; application e x ceptionnelle e n Droit Mixte,
                    122-209.</p>
                <p>— légale; exception recevable en tout état de cause, 121-208.</p>
                <p>Compensations (Système des) ( v . Traité d e Versailles).</p>
                <p>Compétence.</p>
                <p>— (Clause dérogatoire de) (v. J u r i d i c tion mixte).</p>
                <p>— d e l a Délégation d e Port-Saïd, 75-</p>
                <p>146.</p>
                <p>— d e R é f é r é .</p>
                <p>— Chose jugée; circonstances nouvelles;</p>
                <p>circonstances préoxistantes mais non invoquées lors des premiers débats,</p>
                <p>57-107.</p>
                <p>— Clause compromissoire n'enlevant pas compétence a u juge des Référés pour
                    ordonner un constat, 179-299.</p>
                <p>— en matière de délivrance de grosses,</p>
                <p>167-278.</p>
                <p>— en matière de saisie-arrêt, 94-184,</p>
                <p>172-290.</p>
                <p>— e n matière locative (v. Bail).</p>
                <p>— Exercice de l'action a u fond p a r le défendeur en Référé; défaut d'influence
                    s u r la question de recevabilité,</p>
                <p>179-299.</p>
                <p>— pour constater l a rupture d'un contrat de louage de services p a r une grève,
                    90-173.</p>
                <p>— Urgence; retard p a r le défendeur à enrôler son appel; inopérance a u point de
                    vue de la recevabilité de l'appel, 179-299.</p>
                <p>— des C h a m b r e s R é u n i e s d e la Cour, e n matière pénale, 54-96.</p>
                <p>— des M e h k é m e h s (v. S t a t u t P e r s o n nel).</p>
                <p>— d u Tribunal Civil (v. Bail, Effets de commerce, Presse).</p>
                <p>— d u Tribunal d e C o m m e r c e (v. E f f e t s d e commerce).</p>
                <p>— d u Tribunal S o m m a i r e .</p>
                <p>— en matière locative (v. Bail).</p>
                <p>— Limites de sa compétence, 62-120.</p>
                <p>— e n matière d'effets de commerce,</p>
                <p>61-119.</p>
                <p>— Exception d'incompétence.</p>
                <p>— N'est point couverte p a r la comparution et des demandes de renvoi, 152-</p>
                <p>257.</p>
                <p>— Preuve à ordonner d'office, 171-286.</p>
                <p>215</p>
                <p>— m i x t e (v. Juridiction Mixte).</p>
                <p>— ratione loci (v. Bail).</p>
                <p>— ratione materise; renonciation; pluralité des demandeurs, 61-119.</p>
                <p>Complainte (v. Action possessoire).</p>
                <p>Compromis (v. Arbitrage).</p>
                <p>Compte</p>
                <p>— c o u r a n t .</p>
                <p>— Clôture par le décès de l'une des parties; ignorance du décès de l'un e des
                    parties, due à l'insouciance de l'autre partie, 164-272.</p>
                <p>— Conditions nécessaires pour sa formation,</p>
                <p>122-209.</p>
                <p>— opérant novation (v. Novation).</p>
                <p>— Preuve de son existence; caractère commercial présumé, 38-59.</p>
                <p>— ( E r r e u r de) (v. Chose jugée).</p>
                <p>Concession</p>
                <p>— commerciale (v. Propriété commerciale).</p>
                <p>— d e services publics.</p>
                <p>— Action en restitution d'un montant indûment perçu par une compagnie
                    concessionnaire d'un service public;</p>
                <p>droit ne compétant pas à l'Administration pour compte des particuliers,</p>
                <p>196-333.</p>
                <p>— Demande formée p a r u n abonné dans les limites de son contrat;
                    recevabilité,</p>
                <p>195-332.</p>
                <p>— Demande mettant en discussion les concessions administratives et les rapports
                    contractuels avec les abonnés a u service public, 195-332.</p>
                <p>— Droit de la compagnie concessionnaire;</p>
                <p>limite fixée p a r ses concessions;</p>
                <p>droit de surveillance d e l'autorité administrative; abus possible de ce droit;
                    examen et contrôle des tarifs; recours aux Tribunaux en cas de refus
                    d'homologation d'une augmentation de tarif, 195-332, 196-</p>
                <p>333.</p>
                <p>— Sursis à statuer sur la demande d'un particulier en attendant l'introduction
                    d'une instance p a r l'Administration</p>
                <p>Municipale contre la compagnie concessionnaire, 195-332.</p>
                <p>Concordat</p>
                <p>— judiciaire (v. Faillite).</p>
                <p>— préventif.</p>
                <p>— Conditions indispensables pour l'obtenir;</p>
                <p>qualité de «malheureux et de bonne foi»; retard dans le dépôt de bilan, 155-262,
                    155-263, 156-265.-</p>
                <p>— Défaut d'exécution d'un premier concordat préventif; il ne m e t pas obstacle à
                    u n nouveau concordat préventif, 19-18.</p>
                <p>— Dépôt de bilan</p>
                <p>— de l a société, profitant personnellement fc chacun des membres la oomposant ;
                    droit individuel des associés au bénéfice d a concordat préventif nonobstant la
                    faillite de la sooiété, 155-262, 156-265.</p>
                <p>— du locataire ( • . Bail).</p>
                <p>— tardif, 155-263,</p>
                <p>— Inexistence d'un patrimoine de la masse, 62-122.</p>
                <pb n="216" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                <p>Conflit diplomatique (v. Sursis à statuer).</p>
                <p>C o n g é ( v . Bail).</p>
                <p>Connaissement ( v . Assurances, Transport maritime).</p>
                <p>Connexité.</p>
                <p>— C o n d i t i o n ; litige e n t r e l e s même s parties o u l e u r s ayant s
                    - c a u s e ; c a s d e p r o c è s a n a l o g u e d e v a n t d i v e r s t r
                    i b u n a u x, 134-232.</p>
                <p>— I n s t a n c e e n déclaration de faillie et action e n n u l l i t é d'e f f
                    e t s d e comme r c e, j o i n t e s e t j u g é e s e n même t e m p s,
                    155-263.</p>
                <p>Conseil d'Administration (v. Société anonyme).</p>
                <p>Consentement (v. Capacité).</p>
                <p>Constat</p>
                <p>— p o u v a n t être o r d o n n é p a r le j u g e d e s</p>
                <p>Référés, malgré u n e c l a u s e c o m p r o -</p>
                <p>missoire, 179-299.</p>
                <p>— T r a v a u x d'i n t é r ê t p u b l i c ; u r g e n c e ;</p>
                <p>m e s u r e r e q u i s e p a r le demandeur à ses frais, 179-299.</p>
                <p>Construction</p>
                <p>— s u r l e t e r r a i n d'a u t r u i .</p>
                <p>— Droit du propriétaire du sol, Art. 90</p>
                <p>C.Civ. ¡démolition requise après évaluation p a r expertise; prise de possession
                    p a r le propriétaire du sol,</p>
                <p>132-226.</p>
                <p>— Droit du vrai propriétaire, 151-256.</p>
                <p>— s u r le t e r r a i n v e n d u (v. Vente).</p>
                <p>Consulats étrangers en Egypte.</p>
                <p>— A t t r i b u t i o n s j u d i c i a i r e s (v. Tribunal Consulaire).</p>
                <p>— Certificats; portée, 55-99.</p>
                <p>— O r g a n i s a t i o n ; r è g l e m e n t o t t o m a n d u</p>
                <p>9 Août 18G3, 201-339.</p>
                <p>— (Pièces é m a n a n t des), 80-159.</p>
                <p>Contrariété de jugements ( v . Appel).</p>
                <p>Contrat (v. Convention)</p>
                <p>— d'e n t r e p r i s e avec le Gouvernement ;</p>
                <p>résiliation par acte a d m i n i s t r a t i f ;</p>
                <p>e x é c u t i o n impossible ; d o m m a g e s - i n térêts,</p>
                <p>180-300.</p>
                <p>— d e t r a n s p o r t (v. T r a n s p o r t ) .</p>
                <p>— d'hypothèque (v. H y p o t h è q u e ) .</p>
                <p>— F o r m e ; r è g l e ulocus regit actum»,</p>
                <p>12-9.</p>
                <p>— ( R u p t u r e de) (v. M i s e e n d e m e u r e ) .</p>
                <p>•— S a n c t i o n (v. Astreinte).</p>
                <p>Contravention (v. Cassation).</p>
                <p>Contribution (v. Distribution).</p>
                <p>Convention (v. Astreinte, Capacité, C o n trat).</p>
                <p>— Dérogation à l a loi e t a u x usages,</p>
                <p>143-252.</p>
                <p>— R e f u s d'e x é c u t i o n, 88-168.</p>
                <p>Coton ( v . Gage-commission, Vente).</p>
                <p>Cour d'Appel (v. Compétence).</p>
                <p>Courtage.</p>
                <p>— A r b i t r a g e d u j u g e ; c a s où le c o u r t a g e a été f i x é a p
                    r è s c o n c l u s i o n d e l'affaire, 20-19.</p>
                <p>— M a n d a t civil; n o n g r a t u i t é ; preuve d'une c o n v e n t i o n
                    tacite; e x i s t e n c e preuve n o n a d m i s s i b l e p a r t é m o i n s o
                    u p a r p r é s o m p t i o n s a u d e l à d e P. T.</p>
                <p>1000, 133-227.</p>
                <p>Courtiers ( v . Courtage, Vente à Hvrer).</p>
                <p>Créancier</p>
                <p>— c h i r o g r a p h a i r e (v. Distribution) ;</p>
                <p>vente c o n s e n t i e p a r l e débiteur ; v a lidité,</p>
                <p>169-283.</p>
                <p>— étranger (v. Wakf ) .</p>
                <p>— hypothécaire (v. Distribution, Hyp o t h è q u e, Faillite).</p>
                <p>— privilégié (v. Faillite, Privilège, Séq u e s t r e ) .</p>
                <p>Curateur à une succession, nommé par un Tribunal incompétent; — nullité d e s
                    actes accomplis par o u contre un curateur mal nommé ; droits d e
                    l'adjudicataire de bonne foi, 59-115.</p>
                <p>D a t e certaine (v. Actes s o u s - s e i n g privé,</p>
                <p>Bail).</p>
                <p>Débarquement (v. Transport).</p>
                <p>Débit de boissons ( v . Etablissements).</p>
                <p>D é c é s .</p>
                <p>— (Continuation de société après ) (v.</p>
                <p>Société).</p>
                <p>— d u failli concordat a i r e (v. Faillite).</p>
                <p>— J u g e m e n t r e n d u contre un défunt ;</p>
                <p>nullité; héritiers ; notification d u décès,</p>
                <p>38-60.</p>
                <p>— o p é r a n t c l ô t u r e d e c o m p t e c o u r a n t,</p>
                <p>164-272.</p>
                <p>Décret (v. Loi, Règlement).</p>
                <p>Défaut (v. Opposition).</p>
                <p>D é l a i .</p>
                <p>— Calcul; dies a quo; dies ad quern,</p>
                <p>38-61.</p>
                <p>•— d'a p p e l (v. Appel).</p>
                <p>— d e d i s t a n c e (v. Appel).</p>
                <p>— d e g r â c e (v. Vente).</p>
                <p>— d e requête civile (v. R e q u ê t e civile).</p>
                <p>— e n matière d'expropriation (v. E x p r o p r i a t i o n ) .</p>
                <p>Délégation d e Port-Saïd (v. Compétence).</p>
                <p>Demande ( v . Transport)</p>
                <p>— e n g a r a n t i e (v. J u r i d i c t i o n Mixte).</p>
                <p>— incidente, 169-282.</p>
                <p>•— m o d i f i é e e n appel, 38-62, 118-201,</p>
                <p>176-298.</p>
                <p>— m o d i f i é e e n c o u r s d'instance, 14-10.</p>
                <p>— nouvelle e n appel, 153-260, 164-270,</p>
                <p>170-285.</p>
                <p>— principale (v. Chose, jugée, J u r i d i c t i o n Mixte).</p>
                <p>— r e c o n v e n t i o n n e l l e (v. Bail, C h o s e j u gée,</p>
                <p>Faillite).</p>
                <p>— T a u x (v. Bail).</p>
                <p>Demeure ( v . M i s e e n demeure, Péril en la demeure).</p>
                <p>Dénégation d'écriture ( v . Vérification).</p>
                <p>Dénomination (v. Marque de fabrique).</p>
                <p>Dénonciation ( v . Saisie).</p>
                <p>D é p e n s .</p>
                <p>— C a s où il n'y a p a s lieu de les al-</p>
                <p>. l o u e r à l a partie g a g n a n t e, 57-108.</p>
                <p>— n e c o m p r e n n e n t p a s nécessairement les droit s p r o p o r t i o n
                    n e l s ; a c t i o n e n i n t e r p r état i o n d e l a décision s u r les d
                    é p e n s, 11-7.</p>
                <p>Dépôt</p>
                <p>— d e b i l a n (v. C o n c o r d a t p r é v e n t i f ) .</p>
                <p>— d e m a r q u e (v. M a r q u e d e f a b r i q u e ) .</p>
                <p>— D é t o u r n e m e n t ; l'a u t e u r d u d é p ô t n'a a u c u n privilège,
                    133-228.</p>
                <p>— E r r e u r d u dépositaire; r e s p o n s a b i l i té;</p>
                <p>s u b s t i t u t i o n d'une m a r c h a n d i s e à une a u t r e ; l i v r a i
                    s o n à un tiers,</p>
                <p>38-63.</p>
                <p>— Hôteliers; s o u s t r a c t i o n d'e s p è c e s d e m e u r é e s e n m a i
                    n s d e s v o y a g e u r s ;</p>
                <p>d é p ô t f a i t e n m a i n s d'un p r é p o s é n o n qualifié, 197-334.</p>
                <p>— T h é â t r e ; salle d e b a l ; vestiaire; responsabilité d u dépositaire,
                    198-335.</p>
                <p>Descendants (v. Aliments).</p>
                <p>Désistement (v. Société Anonyme).</p>
                <p>— C o n d i t i o n s d'admissibilité ; irrecevabilité soulevée p a r le
                    demandeur même, 153-259.</p>
                <p>— F o r m e, 64-125.</p>
                <p>Détournement</p>
                <p>— d'o b j e t s saisis; c o n s t a t a t i o n d e s élém e n t s d u délit d a
                    n s l e jugement ;</p>
                <p>s i m p l e d é p l a c e m e n t d e s objets; d i s s i m u l a t i o n, 54-95,
                    54-96.</p>
                <p>— d'un d é p ô t (v. Dépôt).</p>
                <p>Dettes (v. Faillite, Mineur).</p>
                <p>D i g u e s et canaux ; — décrets d e s 2 5 Mars 1880 et 2 2 Février 1894 : frais
                    d e curage; avances faites par les villag e o i s ; remboursement par l e
                    Gouvern e m e n t ; lenteurs administratives, 165-</p>
                <p>27 3 .</p>
                <p>Dire (v. Expropriation).</p>
                <p>Discussion (Bénéfice d e ) (v. Caution).</p>
                <p>Dispositif (v. C h o s e jugée, Jugement).</p>
                <p>Distance (Délais d e ) ( v . Appel).</p>
                <p>Distribution</p>
                <p>— à la suite d e l'expropriation d e l'a d j u d i c a t a i r e p a r s e s
                    créancier s personnel s ; d i s t r i b u t i o n d u nouveau p r
                    i x d e l'immeuble au profit de c e s d e r n i e r s seulement ; c a s où les
                    créancier s d-u premier débiteur e x p r o p r i é o n t p r o d
                    u i t d a n s la d i s t r i b u t i o n s a n s avoir été s o m m é s,
                    131-223.</p>
                <p>— C a r a c t è r e u r g e n t, 112-200.</p>
                <p>— C h o s e j u g é e ; contre d i t r e j e t é i m p l i c i t e m e n t ;
                    irrecevabilité d e l a même c o n t e s t a t i o n d a n s u n e n o u v e l l
                    e d i s t r i b u t i o n, 119-203, 133-229.</p>
                <p>•— Collocation.</p>
                <p>— Cession de créance; f r a i s à charge du créancier cessionnaire; colloca*</p>
                <p>tion inadmissible, 119-203.</p>
                <p>GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE — Cession de rang; portée quant à des
                    intérêts non garantis, 39-64.</p>
                <p>— Compensation entre la créance de l'adjudicataire et le prix d'adjudication,</p>
                <p>20-20.</p>
                <p>— des créanciers chirographaires, par contribution, à la suite de l'ordre, par
                    une seule distribution, 11-8.</p>
                <p>— Indemnité de remploi.</p>
                <p>— Acte de prêt ; condition et validité, 55-97.</p>
                <p>— Annuités non échues a u moment du règlement définitif, 55-97.</p>
                <p>— Intérêts ; capitalisation annuelle inadmissible, 37-57.</p>
                <p>— (Mandat de); caractère; novation,</p>
                <p>"9-158.</p>
                <p>— Contredit</p>
                <p>— abandonné par celui qui l'a formé;</p>
                <p>droit des créanciers ou débiteurs non contredisants de le reprendre jus-</p>
                <p>. qu'à la délivrance des bordereaux,</p>
                <p>20-21.</p>
                <p>— Appel formé contre un seul des créanciers contestés, 39-64.</p>
                <p>— formé contre le nouveau règlement provisoire dressé après une pre^</p>
                <p>mière distribution pour la répartition d'intéréts supplémentaires;
                    recevabilité,</p>
                <p>20-20.</p>
                <p>— formé par un créancier non produisant,</p>
                <p>72-138.</p>
                <p>— Irrecevabilité de moyens nouveaux en degré d'appel, 71-137.</p>
                <p>— Contribution</p>
                <p>— après dissolution de l'état d'union,</p>
                <p>166-277.</p>
                <p>— Sommation prescrite pour les seuls créanciers opposants, 72-138.</p>
                <p>— Production.</p>
                <p>— Créance hypothécaire cédée; production suffisante, par le cessionnaire, de
                    l'acte de cession et d'un borde^</p>
                <p>reau d'inscription en renouvellement;</p>
                <p>collocation; rang, 72-139.</p>
                <p>— Omission dans la demande; conséquences,</p>
                <p>39-64.</p>
                <p>— Saisies-arrêts contre l'endosseur du produisant; endossement non daté;</p>
                <p>défaut de production des saisissants;</p>
                <p>conséquences; réserve nécessaire des deniers saisis; distribution par
                    contribution ultérieure,</p>
                <p>40-65.</p>
                <p>— Sommation de produire ; créanciers omis; action en nullité.</p>
                <p>— compétent aux seuls créanciers o-</p>
                <p>mis, 72-38.</p>
                <p>— recevable jusqu'à la délivrance des bordereaux, 22-21.</p>
                <p>— Tierce opposition; n o n recevabilité en matière d'o r d r e p a r le débiteur
                    représenté à la décision p a r ses créanciers, 131-223.</p>
                <p>Divorce (v. Femme).</p>
                <p>Domaine public (v. Chemins de fer).</p>
                <p>Domicile</p>
                <p>— élu (v. Mandat, Signification).</p>
                <p>— inconnu (v. Signification).</p>
                <p>Dommages-intérêts (v. Adjudication, Bail,</p>
                <p>Faillite, Pharmacie, Propriétaire, Responsabilité,</p>
                <p>Transport, Vente).</p>
                <p>— Cas où ils s o n t productifs d'intérêts,</p>
                <p>122-210.</p>
                <p>— Compensation avec des loyers; inadmissibilité,</p>
                <p>182-303.</p>
                <p>— Défaut de préjudice, 36-52, 119-205.</p>
                <p>— d u s p a r le v e n d e u r à l'acheteur évincé,</p>
                <p>127-220.</p>
                <p>— Mise en demeure nécessaire, 44-79,</p>
                <p>132-225.</p>
                <p>— Préjudice moral, 26-38.</p>
                <p>Donation</p>
                <p>— déguisée</p>
                <p>— à un héritier; dernière maladie, 71*</p>
                <p>136.</p>
                <p>— Prix mentionné; défaut de portée,</p>
                <p>77-154.</p>
                <p>— en droit hellénique, 12-9.</p>
                <p>Dot (v. Droit hellénique).</p>
                <p>Doute (v. Vente commerciale).</p>
                <p>Droit.</p>
                <p>— (Abus de), 55-99.</p>
                <p>— hellénique; biens dotaux; donation;</p>
                <p>dot; pouvoirs-du mari, 12-9.</p>
                <p>— italien; pouvoirs d e l'héritier acceptant sous bénéfice d'inventaire, 7-5.</p>
                <p>— litigieux (v. Avocat, Vente).</p>
                <p>— musulman (v. Statut personnel,</p>
                <p>Wakf ) .</p>
                <p>Droits proportionnels.</p>
                <p>— Cas où ils ne sont pas compris d a n s u n e condamnation aux dépens,
                    11-7.</p>
                <p>— Défaut de perception après échanges de vues; défaut de portée de la déclaration
                    d u percepteur; persistance des droits d u Fisc, 55-98.</p>
                <p>— opposition à unexécutoire de taxe;</p>
                <p>irrecevabilité des recours exercés p a r les plaideurs e n t r e eux, 72-141.</p>
                <p>•— Perception s u r la b a s e de l'art. 4 d u</p>
                <p>Tarif Civil Mixte à l'occasion d'un jugement r e n d u d a n s u n litige ent r e
                    d e u x acheteurs des même s Biens;</p>
                <p>calcul d u 2 0/0 s u r la valeur des des biens litigieux, 72-141.</p>
                <p>— Transcription d'un acte de société</p>
                <p>58-113.</p>
                <p>— Solidarité des parties vis-à-vis d u</p>
                <p>Greffe, 72-141.</p>
                <p>E a u x (v. Compagnie, Servitudes).</p>
                <p>Ecole Abet, 175-297.</p>
                <p>Ecoulement (v. Servitudes).</p>
                <p>Effets de commerce.</p>
                <p>— Action en nullité d'effets de commerce et instance en déclaration d e faillite,
                    connexes-jointes et jugées e n même temps, 155-263.</p>
                <p>— Billets souscrits p a r des f e m m e s et d'autres débiteurs; compétence,
                    61-</p>
                <p>119.</p>
                <p>— de complaisance.</p>
                <p>2 1 7</p>
                <p>— excluant la qualité de «malheureux et de bonne foi» chez le débiteur,</p>
                <p>155-263.</p>
                <p>— tiers de bonne foi; droit au paiement,</p>
                <p>155-263.</p>
                <p>— endossement</p>
                <p>— à titre de procuration; effets, 41-</p>
                <p>71.</p>
                <p>— en garantie, 21-23.</p>
                <p>— non daté, 40-65.</p>
                <p>— Perte (v. Ordre de livraison).</p>
                <p>— Prescription quinquennale.</p>
                <p>— Interruption;reconnaissance de dette par acte séparé; caractère; effets,</p>
                <p>153-260.</p>
                <p>— Serment libératoire; formule à adopter,</p>
                <p>40-66.</p>
                <p>— Suspension; art. 300 du Traité de</p>
                <p>Versailles, 204-344.</p>
                <p>— Protêt à l'échéance, nécessaire pour une saisie-conservatoire, 78-155.</p>
                <p>Egypte.</p>
                <p>— Cessation de la suzeraineté ottomane</p>
                <p>; indépendance; Proclamation du</p>
                <p>19 Décembre 1914; Traité d e Sèvres,</p>
                <p>74-145.</p>
                <p>— Nationalité égyptienne (v. Nationalité).</p>
                <p>Emprunt (v. Etat étranger).</p>
                <p>Enchère (v. Expropriation).</p>
                <p>Enclave ( v . Action possessoire).</p>
                <p>Endossement (v. Effets de commerce).</p>
                <p>Erreur</p>
                <p>— d e compte (v. Chose jugée).</p>
                <p>— d e droit; elle n'existe pas pour une controverse de doctrine o u de
                    jurisprudence,</p>
                <p>104-190.</p>
                <p>— d u dépositaire, 38-63.</p>
                <p>— d u Greffier (v. Grosses).</p>
                <p>Etablissements</p>
                <p>— incommodes et d a n g e r e u x .</p>
                <p>— Ateliers de menuiserie; cas où une</p>
                <p>' autorisation d'exploitation est nécessaire;</p>
                <p>arrêté du 31 Mai 1920, 164-</p>
                <p>268.</p>
                <p>— Fermeture; cas où il n'y a pas lieu de l'ordonner, 41-70.</p>
                <p>— Publics.</p>
                <p>— Bar; ouverture dans un quartier non affecté au commerce; loi No. 1</p>
                <p>de 1904; contravention; preuve; nécessité d'un arrêté du Gouverneur ou du Moudir
                    établissant le classement du quartier, 37-56.</p>
                <p>— Débit de boissons alcooliques.</p>
                <p>— Distinction entre quartiers européens et quartiers indigènes; débit d e
                    boissons alcooliques;</p>
                <p>licence spéciale; loi No. 1 d e</p>
                <p>1904, 133-230.</p>
                <p>— Rokhsa; droit de transfert; loi No. 1 do</p>
                <p>1904 ; l o i du 25 Mai 1923 ; l i m i t e de son e f f e t rétroactif,
                    165-274.</p>
                <p>Etat étranger.</p>
                <p>— E m p r u n t ; action des souscripteurs contre la Banque chargée du
                    recouvrement;</p>
                <p>cas où il y a lieu à restitution des souscriptions, 133-231,</p>
                <p>134-232.</p>
                <p>— République Arménienne; perte de son territoire; f i n de son existence</p>
                <pb n="218" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                <p>politique autonome; Gouvernement</p>
                <p>Soviétique Arménien; caractère spécial;</p>
                <p>n o n reconnaissance d e s o n existence,</p>
                <p>133-231, 134-232.</p>
                <p>— Révolution; changement dans la form e d u Gouvernement d'un peuple;</p>
                <p>maintien d e l'identité d e l'Etat;</p>
                <p>principe et exception, 134-232.</p>
                <p>Etranger ( v . Acte administratif, Etat, Juridiction</p>
                <p>Mixte).</p>
                <p>E x c e p t i o n s</p>
                <p>— d e libération et d'e r r e u r s d e compte</p>
                <p>(v. Chose jugée).</p>
                <p>— d'incompétence (v. Compétence).</p>
                <p>— d'u s u r e (v. Chose jugée).</p>
                <p>Exécution.</p>
                <p>— (Acte d') d e n a t u r e à suppléer à l a signification d u jugement,
                    58-Í14.</p>
                <p>— immobilière (v. Expropriation).</p>
                <p>— provisoire (v. Bail).</p>
                <p>— (Saisie-) (v. Saisie).</p>
                <p>Exécutoire (v. Droits proportionnels).</p>
                <p>Exequatur (v. Vérification d'écriture).</p>
                <p>Expertise (v. Mesure d'instruction).</p>
                <p>Expropriation (sur saisie).</p>
                <p>— Cahier des charges.</p>
                <p>— Clause de non garantie pour dommages-intérêts en cas d'éviction de
                    l'adjudicataire; validité; effets, 40-</p>
                <p>68.</p>
                <p>— Clause restreignant le délai de 30</p>
                <p>jours pour le paiement du prix d'adjudication;</p>
                <p>inadmissibilité, 102-186.</p>
                <p>— (Dire au); point de départ du délai de 30 jours, 136-234.</p>
                <p>— Commandement immobilier.</p>
                <p>— Affectation hypothécaire postérieure à sa transcription, 39-64.</p>
                <p>— (Opposition à); interruption du délai de la transcription de la saisie,</p>
                <p>102-186.</p>
                <p>— Transcription; péremption, 102-186.</p>
                <p>— Polie enchère; créances continuant à porter intérêts contre le débiteur
                    exproprié;</p>
                <p>recours de ce dernier cont r e le fol enchérisseur, 12-15.</p>
                <p>— J u g e m e n t d'adjudication (v. Adjudication).</p>
                <p>— Objet.</p>
                <p>— Expropriation de l'adjudicataire par ses créanciers personnels (v.
                    Distribution).</p>
                <p>— Expropriation d'une part indivise malgré un partage transcrit; nullité,</p>
                <p>63-124.</p>
                <p>— Revendication</p>
                <p>— Après adjudication; admissibilité tant qu'il n'y a pas prescription,</p>
                <p>26-37.</p>
                <p>— En cours d'expropriation; caractère incident de l'action, malgré l'adjudication
                    opérée en cours d'instance.</p>
                <p>— Délai d'appel, 38-61, 73-142.</p>
                <p>— Mise en cause d u débiteur saisi, 14-10, 33-61.</p>
                <p>— Modification de l'action, à la suite de l'adjudication, 14-10.</p>
                <p>— Saisie immobilière.</p>
                <p>— Délai, point de départ, 102-186, 136-</p>
                <p>234.</p>
                <p>— Dénonciation; délai; défaut de nullité,</p>
                <p>102-186.</p>
                <p>— Transcription.</p>
                <p>— I n t e r r u p t i o n ; opposition à commandement,</p>
                <p>102-186.</p>
                <p>— P o i n t d e départ, 102-186.</p>
                <p>— Subrogation aux poursuites; responsabilité d u créancier subrogé et d u
                    poursuivant, 40-68.</p>
                <p>— Surenchère (v. Surenchère).</p>
                <p>— Tiers détenteur.</p>
                <p>— Droit de collocation dans la distribution, au rang de sa transcription,</p>
                <p>41-69.</p>
                <p>— non sommé; non responsabilité du poursuivant; faute du tiers détenteur;</p>
                <p>validité de l'adjudication, 135-</p>
                <p>233.</p>
                <p>— (Sommation à).</p>
                <p>— Domicile inconnu d u t i e r s d é t e n t e u r ; signification a u P a r q u
                    e t, 165-275.</p>
                <p>— E x a m e n nécessaire d e s a validité ; néoessité d'a n commandement
                    préalable a u débiteur ;</p>
                <p>nullité d'ordre public, 40-67.</p>
                <p>— Validité nonobstant les changements apportés p a r le cadastre à la désignation
                    des biens hypothécaires,</p>
                <p>135-233.</p>
                <p>Fabricant ( v . Commissionnaire, Vente commerciale).</p>
                <p>Faillite.</p>
                <p>— Appel d u jugement déclaratif.</p>
                <p>— Appréciation de la cessation des paiements, 42-73.</p>
                <p>— Effet dévolutif, 159-266.</p>
                <p>— Cessation de paiements.</p>
                <p>— Dettes civiles, 21-24, 22-25.</p>
                <p>— Preuve, 42-72.</p>
                <p>— Compétence mixte.</p>
                <p>— Commerçant indigène poursuivi par un autre indigène; existence de créanciers
                    étrangers, 24-32, 41-71.</p>
                <p>— Demande d'admission au passif; instance déjà introduite devant u n Tribunal</p>
                <p>Consulaire; sursis inadmissible,</p>
                <p>156-264.</p>
                <p>— Demande introduite au Tribunal</p>
                <p>Mixte en vertu d'unendossement à titre de procuration à un porteur étranger,
                    41-71.</p>
                <p>— Concordat</p>
                <p>— amiable invoqué à rencontre d'une demande en faillite, 22-26.</p>
                <p>— judiciaire (v. Concordat préventif).</p>
                <p>— Action en annulation de concordat ; dissimulation d'actif ; conception erronée
                    d u failli au sujet de l a propriété d'un immeuble</p>
                <p>; revendication de l'épouse d u failli,</p>
                <p>153-261.</p>
                <p>— Action en résolution basée s u r l'exagérat i o n d u passif, 153-261.</p>
                <p>— Action en résolution intentée p l u s d e six mois après le décès d u d é b i t
                    e u r ; recevabilité,</p>
                <p>136-235.</p>
                <p>— Créance e n v e r t u d e laquelle une nouvelle déclaration en faillite p e u t
                    être requise,</p>
                <p>153-261.</p>
                <p>— Dividende concordataire, intérêts non d u s sauf stipulation formelle,
                    103-188.</p>
                <p>— Dividende r e v e n a n t a u x créanciers hypothécaires, après l a clôture
                    d e l'o r d r e seu-</p>
                <p>m e n t ¡ action personnelle, 103-168.</p>
                <p>— Liquidation d e l'actif concordataire a t e n «</p>
                <p>donné ; f a u t e des liquidateurs ; action en responsabilité ; défaut
                    d'influence s u r l e concordat même, 153-261.</p>
                <p>— R e f u s d'homologation • pour un motif d'int é r ê t public, 91-175.</p>
                <p>— V o t e ; i r r é g u l a r i t é ; contestation inadmissí-</p>
                <p>ble après l'homologation,. 153-261.</p>
                <p>— Vote p a r u n créancier privilégié; déchéance relevée d'office, 92-177.</p>
                <p>— Déclaration</p>
                <p>— après cessation de commerce, 24-21.</p>
                <p>— après un premier concordat (v. ci-</p>
                <p>avant Concordat).</p>
                <p>— d'office, 41-71, 156-265.</p>
                <p>— en cas de contestation de la sincérité de la créance du demandeur en faillite,
                    42-72.</p>
                <p>— nonobstant un concordat amiable,</p>
                <p>22-26.</p>
                <p>— Demande</p>
                <p>— connexe à une action en nullité d'effets de commerce, 155-263.</p>
                <p>— contre un mineur de 21 ans, majeur selon son Statut Personnel, 22-25.</p>
                <p>— en vertu d'un billet garanti par un gage, 92-178.</p>
                <p>— (Intervention dans la), 92-179.</p>
                <p>— introduite après décès; calcul du délai de 6 mois d'après le calendrier
                    grégorien, 14-11.</p>
                <p>— irrecevable; déclaration de faillite d'office en cas de cessation de
                    paiements,</p>
                <p>41-71.</p>
                <p>— d u commanditaire immiscé dans la gestion d'une société, 14-11.</p>
                <p>— d u locataire (v. Bail).</p>
                <p>— d'une société en liquidation; admissibilité t a nt q u e la liquidation n ' e s
                    t point terminée; choix d u syndic,</p>
                <p>14-11.</p>
                <p>«- Intérêts; droit des créanciers aux intérêts;</p>
                <p>procédure à suivre, 166-277.</p>
                <p>— Opposition a u jugement déclaratif,</p>
                <p>42-73.</p>
                <p>— personnelle des membres e n n o m d'une société; droit pour c h a c u n des
                    associés de réclamer personnellem e n t le bénéfice d u concordat préventif;</p>
                <p>effets d u dépôt d e bilan effectué a u n o m d e la société, 155-</p>
                <p>263.</p>
                <p>— Production et vérification.</p>
                <p>— Admission provisionnelle, 166-276.</p>
                <p>— Contestation de créance; demande reconventionnelle; cas où elle est re-</p>
                <p>cevable, 92-176.</p>
                <p>— Scellés; d e m a n d e d'enlèvement formulée p a r u n intervenant d a n s
                    l'instance en faillite; irrecevabilité, 92-</p>
                <p>179.</p>
                <p>— Syndics.</p>
                <p>— Cessation de leurs fonctions, 166-277.</p>
                <p>— (Choix des), 14-11.</p>
                <p>— Union; dissolution après le règlement d e l'intégralité en principal des
                    créances admises, 166-277.</p>
                <p>— (Unité de la); conséquence; inutilité d'une nouvelle déclaration, 155-262.</p>
                <p>— V e n d e u r n o n payé; droits, 166-276.</p>
                <p>GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE Faute (v. Accident, Adjudication, Bail,</p>
                <p>Faillite, Mandat, Pharmacies, Propriétaire,</p>
                <p>Servitudes, Transport).</p>
                <p>F a u x</p>
                <p>— i n c i d e n t (v. Appel).</p>
                <p>— t é m o i g n a g e ; preuve à f o u r n i r d e v a n t l e T r i b u n a l
                    Correctionnel, 54-95.</p>
                <p>Femme.</p>
                <p>— (Billet s o u s c r i t p a r une), 61-119.</p>
                <p>— h e l l è n e (v. D r o i t hellénique).</p>
                <p>— locale n o n musulman e (v. R e v e n d i c a t i o n mobilière).</p>
                <p>— M a r i a g e musulman ; r é p u d i a t i o n ; a -</p>
                <p>b u s d e droit, 55-99.</p>
                <p>— Nationalité é t r a n g è r e, r é acquisition après d i v o r c
                    e ; preuve ; cerlificat c o n sulaire,</p>
                <p>55-99.</p>
                <p>F e r m a g e s ; — loi du 1er Mai 1921 sur la réduction des loyers a g r i c o l
                    e s ; inapplicabilité aux étrangers ; Commission d'évaluation ; cession d e
                    contrat à un étranger, portée, 2 2 - 2 7, 9 2 - 1 8 0, 9 3 - 1 8 1,</p>
                <p>93-182, 198-336.</p>
                <p>Fermeture (v. Etablissements).</p>
                <p>Fiançailles (Rupture de) ( v . Mariage).</p>
                <p>Filiation ( v . Statut Personnel).</p>
                <p>F i n s d e non recevoir (v. Transport).</p>
                <p>F i s c (v. Droits proportionnels).</p>
                <p>Folle-enchère (v. Adjudication, Expropriation).</p>
                <p>F o n d s ( v . Servitudes).</p>
                <p>Force majeure (v. Transport).</p>
                <p>— ( D é f a u t de) (v. Bail).</p>
                <p>— e n c a s d e vente (v. Vente).</p>
                <p>— F a i t d'un tiers, 88-168.</p>
                <p>— R e t a r d d a n s u n d é p ô t d e bilan, 155-</p>
                <p>263.</p>
                <p>— R u p t u r e d e c o n t r a t d e l o u a g e d e s e r vices,</p>
                <p>25-34.</p>
                <p>Formule exécutoire (v. Acte authentique).</p>
                <p>Frais ( v . D é p e n s, Droits proportionnels).</p>
                <p>Franc, valeur légale e n Egypte ; unité monétaire ; — tarif égyptien (v. A s
                    s u rances).</p>
                <p>G a g e .</p>
                <p>— C o m m i s s i o n ; autorisation d e v e n d r e l'o b j e t d u g
                    a g e, s a n s les f o r m a l i t é s d e l'a r t . 84 C. C o m . ; validité,
                    23-28,</p>
                <p>23-29.</p>
                <p>— D é f a u t d e p o s s e s s i o n p a r le c r é a n cier,</p>
                <p>142-250.</p>
                <p>— g a r a n t i s s a n t u n billet (v. Faillite).</p>
                <p>— P r e s c r i p t i o n d e l'obligation n a n t i e ;</p>
                <p>effets; n o n obligation pour l e créancier d e r e s t i t u e r l ' o b
                    j e t g a g é s a n s r e m b o u r s e m e n t d e s a contre-valeur,</p>
                <p>164-272.</p>
                <p>— R é a l i s a t i o n ; procédure d e l'a r t . 84</p>
                <p>C. C o m . ; d e m a n d e d'annulation d e l a s o m m a t i o n p r é a l a b l
                    e ; irrecevabilité d e v a n t l e j u g e d e service, 74-143.</p>
                <p>Garant (v. Garantie).</p>
                <p>Garantie (v. Appel, Bail, Caution, C e s sion,</p>
                <p>D e m a n d e, Effets de commerce,</p>
                <p>Interdiction, Juridiction Mixte, Mandat,</p>
                <p>Retrait litigieux, Société, Vente).</p>
                <p>Gouvernement (v. Acte administratif, D i g u e s et canaux, Etat étranger,
                    Nationalité).</p>
                <p>Grâce (Délai d e ) (v. Vente).</p>
                <p>Greffe</p>
                <p>— d e s H y p o t h è q u e s, 169-283.</p>
                <p>— (Droits de) (v. D r o i t s p r o p o r t i o n nels).</p>
                <p>G r è v e ; — rupture d'un contrat de loua g e d e services ; constatation d e la
                    rupture par le Juge d e s Référés ; c o n s é quences,</p>
                <p>90-173.</p>
                <p>G r o s s e s ; — prêt hypothécaiie de plusieurs créanciers par un même acte
                    ;</p>
                <p>délivrance d e s g r o s s e s ; erreur du Greffier</p>
                <p>; référé ; compétence, 167-278.</p>
                <p>Guerre.</p>
                <p>— D é b i t e u r d e s u j e t s e n n e m i s ; a c t i o n e n p a i e m e n t
                    p a r l e S é q u e s t r e Officiel;</p>
                <p>n o n r e p r é s e n t a t i o n d u t i t r e d e c r é a n c e ; p o i n t d e
                    d é p a r t d e s intérêts ;</p>
                <p>t a u x ; P r o c l a m a t i o n s d e s 31 Juin 1916, 9 Octobre 1916 et 9 Mars
                    1920,</p>
                <p>55-100.</p>
                <p>— R u p t u r e d e c o n t r a t (v. L o u a g e d e services).</p>
                <p>Habitations ( v . Bail).</p>
                <p>Hatti Houmayouns ( v . Patriarcats).</p>
                <p>Heimatlos (v. Juridiction Mixte).</p>
                <p>Hellènes (v. Droit Hellénique, Nationalité).</p>
                <p>Home international (v. Bail).</p>
                <p>Homologation (v. Interdits).</p>
                <p>Hongrois (v. Nationalité).</p>
                <p>Honoraires ( v . Avocat).</p>
                <p>Hôtels (v. Bail, Dépôt).</p>
                <p>Huissier (v. Juridiction Mixte).</p>
                <p>Hypothèque.</p>
                <p>— Affectation hypothécaire .</p>
                <p>—• Inscription; renouvellement nécessaire;</p>
                <p>péremption, 67-128.</p>
                <p>— postérieure à l a transcription du commandement immobilier, 39-64.</p>
                <p>— Cerlificat hypothécaire ; omission,</p>
                <p>169-283.</p>
                <p>— C h o s e j u g é e contre l e débiteur ; c a s où le créancier
                    hypothécaire a u n m o y e n p r o p r e à f a i r e valoir,
                    42-75.</p>
                <p>— (Contrat d') ; reconnaissance p a r l e créancier d u t i
                    t r e d e propriété d e l'immeuble g r e v é ; caractère d é f i n i
                    tif, i n d é p e n d a m m e n t d e l a validité d e l'h y p o t h è q u e ;
                    effets, 150-253.</p>
                <p>— D r o i t d e poursuite s d u créancier hypothécaire sur les
                    immeuble s n o n g r e v é s, 79-158.</p>
                <p>— Greffe d e s H y p o t h è q u e s, 169-283.</p>
                <p>— P r e s c r i p t i o n d e l'a r t . 107 C. Civ.</p>
                <p>— Antériorité de l a possession d e 5 a n s à la constitution d'hypothèque; in2 1
                    9</p>
                <p>terruption de l a possession p a r une revendication, 42-75.</p>
                <p>— Conditions d'exercice; possession établie p a r l'inscription a u tekliff d e
                    l'alné des héritiers; insuffisance; recherche de l'origine de la propriété,</p>
                <p>43-74.</p>
                <p>— P u r g e, 131-223.</p>
                <p>— R e v e n d i c a t i o n d e b i e n s hypothéqué s ; c a s où l a m i s e e
                    n c a u s e d u créancier n'est pas nécessaire, 42-75.</p>
                <p>•— Spécialité; publicité; n o n e x t e n s i o n d e l'hypothèque à d e s t e r
                    r a i n s a j o u t é s a u x t e r r a i n s hypothéqué s e n c o m p e n s a t
                    i o n d'un déficit, 136-236.</p>
                <p>Impôts (v. T a x e ) .</p>
                <p>Imprudence (v. Accident).</p>
                <p>Indemnité</p>
                <p>— d e licenciement (v. L o u a g e d e services).</p>
                <p>— d e r e m p l o i (v. Distribution),</p>
                <p>Indivisibilité (v. Appel).</p>
                <p>Infiltrations (v. Servitudes).</p>
                <p>Insaisissabilité (v. Avocat).</p>
                <p>Instance (v. Action en justice, Prescription).</p>
                <p>Institutions charitables (v. Bail).</p>
                <p>Interdiction.</p>
                <p>— Actes a c c o m p l i s p a r l'i n t e r d i t a v a n t s o n i n t e r d i c
                    t i o n ; annulation s i l a c a u s e d e l'i n t e r d i c t i o n était d é j
                    à n o toire,</p>
                <p>155-263.</p>
                <p>— d u débiteur p r i n c i p a l ; défaut d'i n f l u e n c e s u r
                    l'action exercée contre l e g a r a n t, 69-133.</p>
                <p>— V e n t e d e s b i e n s des i n t e r d i t s ; h o m o logation nécessaire;
                    r e t a r d s ; droit de résiliation d e l'a c h e t e u r, 47-88.</p>
                <p>Intérêt mixte ( v . Juridiction Mixte).</p>
                <p>Intérêts.</p>
                <p>•— Collocation (v. Distribution).</p>
                <p>— c o m p e n s a t o i r e s ; m o r a t o i r e s ; d i s t i n c tion,</p>
                <p>122-210.</p>
                <p>— d u s sur les- c r é a n c e s d e s s u j e t s e n n e m i s, 55-100.</p>
                <p>— e n cas de faillite (v. Faillite).</p>
                <p>•— P r e s c r i p t i o n q u i n q u e n n a l e (v. P r e s c r i p t i o n )
                    .</p>
                <p>Interlocutoire (v. Jugements, Vérification d'écriture).</p>
                <p>Interprétation.</p>
                <p>— C h o s e j u g é e (v. C h o s e jugée).</p>
                <p>— ( D e m a n d e e n ) (v. D e m a n d e ) .</p>
                <p>— M o d e ; décision définitive a l l o u a n t u n e s o m m e ex-œquo et bono,
                    s a n s réserves, 43-76.</p>
                <p>Interrogatoire pénal ; — défaut de portée décisive en matière civile, 71-136.</p>
                <p>Intervention</p>
                <p>— d a n s u n e instance en faillite (v. F a i l lite).</p>
                <p>— f o r c é e (v. M i s e e n cause).</p>
                <p>— Irrecevabilité q u a n d elle t e n d à s o u t e n i r l e défendeur a u c a s
                    où le d e -</p>
                <pb n="220" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                <p>m a n d e u r renonce à s a demande, 168-</p>
                <p>279.</p>
                <p>— Recevabilité en degré d'appel, 168-</p>
                <p>280, 169-281.</p>
                <p>Jouissance (v. Bail).</p>
                <p>Journal (v. Presse).</p>
                <p>Jours (v. Servitude).</p>
                <p>Juge (v. Tribunal) ; — de-service (v. Gage,</p>
                <p>Opposition, Saisie-arrêt).</p>
                <p>Jugement (v. Tribunal).</p>
                <p>— Acquiescement; paiement des condamnations;</p>
                <p>acquiescement a u dispositif, n o n a u x motifs, 40-68.</p>
                <p>— (Contrariété de) (v. Appel).</p>
                <p>— contre un défunt, 38-60.</p>
                <p>— correctionnel (v. Cassation, Tribunal).</p>
                <p>— d'adjudication (v. Adjudication).</p>
                <p>— d'incompétence (v. Cassation).</p>
                <p>— e n matière réelle immobilière (v.</p>
                <p>Appel).</p>
                <p>— interlocutoire (v. Appel, Vérification et ci-après Jugement préparatoire).</p>
                <p>— Motifs. (Acquiescement aux), 40-68.</p>
                <p>— Défaut de communication après le prononcé, 25-33.</p>
                <p>— suffisants en matière pénale, 37-56.</p>
                <p>— p a r défaut (v. Opposition).</p>
                <p>— préparatoire et interlocutoire; crit é r i u m d e distinction; préjugé d u
                    fond; qualification donnée p a r le juge,</p>
                <p>123-211.</p>
                <p>— r e n d u s u r nouvelles pièces; atteinte à la chose jugée; requête civile;
                    cas strictement limités p a r la loi, 188-</p>
                <p>312.</p>
                <p>— r e n d u s u r pièce fausse (v. Appel).</p>
                <p>— rétracté p a r u n arrêt; signification à une partie n o n intimée; effets,
                    173-</p>
                <p>295.</p>
                <p>Juridiction</p>
                <p>— gracieuse (v. Saisie-arrêt).</p>
                <p>— Mixte.</p>
                <p>— Clauses dérogatoires de compétence consulaire; ordre public;
                    inadmissibilité,</p>
                <p>175-297.</p>
                <p>— Clauses dérogatoires de compétence mixte; nullité, 24-30, 104-189, 105-191,</p>
                <p>107-193, 107-197.</p>
                <p>•— Compétence</p>
                <p>— à l'égard des anciens protégés austro-hongrois,</p>
                <p>52-91.</p>
                <p>— &amp; l'égard des étrangers ; Art. 14 C. Civ. ;</p>
                <p>portée ; contrats stipulés ou exécutés dans le pays ; application aux polices
                    d'assurances,</p>
                <p>103-191.</p>
                <p>— &amp; l'égard des heimatlos, 202-340.</p>
                <p>— &amp; l'égard d'une société étrangère assignée en l a personne de ses agents en
                    Egypte,</p>
                <p>104-189, 152-257.</p>
                <p>— à raison de l a mise en cause justifiée d'étrangers dans un litige entre
                    indigènes,</p>
                <p>24-31, 126-216.</p>
                <p>— à raison de l'existence de créanciers étrangers dans une instance en faillite
                    entre indigènes, 41-71.</p>
                <p>— à raison d u forum contractus, 24-30, 105-191.</p>
                <p>— en cas de contestation sur l a nationalité;</p>
                <p>cas où il n'y a pas lieu à sursis, 35-51,</p>
                <p>75-145.</p>
                <p>— en matière d'action oblique (y. Action oblique).</p>
                <p>— en matière de demande de radiation de transcription opérée a u Greffe Mixte
                    des</p>
                <p>Hypothèques, 169-283.</p>
                <p>— en matière de demande d'honoraires pour une défense devant l a Juridiction
                    Mixte,</p>
                <p>74-144.</p>
                <p>— en matière de demande en exécution d'un legs formée p a r un étranger contre u
                    n sujet local, 207-347.</p>
                <p>— en matière de demande en garantie entre deux indigènes; cas où l a demande
                    incidente est plus étendue que l a demande principale, 169-282.</p>
                <p>— en matière de faillite (v. Faillite).</p>
                <p>— en matière de Statut Personnel (v. S t a t u t</p>
                <p>Personnel).</p>
                <p>— entre étrangers de même nationalité pour statuer sur une action en annulation
                    de vente immobilière basée sur les dispositions de l'a r t . 320 C. Civ.,
                    7-5.</p>
                <p>— pour apprécier la capacité des parties, 7-5.</p>
                <p>— Incompétence</p>
                <p>— à l'égard des Syriens, 203-341.</p>
                <p>— à statuer sur l a portée de clauses portant atteinte à l a validité d'une
                    Wakfieh, 64-126.</p>
                <p>— à statuer sur les litiges dévolus aux Tribunaux</p>
                <p>Consulaires Russes, 175-297.</p>
                <p>— à statuer sur un litige entre indigènes où l'une des parties est représentée p
                    a r u n</p>
                <p>«receiver» nommé p a r les autorités militaires,</p>
                <p>57-106.</p>
                <p>— à statuer sur un litige entre un indigène et un sujet ottoman ayant acquis sans
                    autorisation une nationalité étrangère, 74-</p>
                <p>144.</p>
                <p>— à statuer sur une action en déguerpisse-</p>
                <p>ment entre étrangers de l a même nationalité,</p>
                <p>87-163.</p>
                <p>— d'un huissier mixte pour exécuter un cont r a t entre indigènes, même muni de l
                    a formule exécutoire mixte, 53-94.</p>
                <p>— en cas d'intérêt mixte non justifié, 35-50.</p>
                <p>— non justifié, 35-50, 43-77, 43-78.</p>
                <p>— occulte, 53-94.</p>
                <p>— en matière de demande de liquidation d'une société indigène ayant des
                    créanciers étrangers, 24-32.</p>
                <p>— en maiière de demande d'honoraires de rédaction de contrat entre avocat et
                    client de même nationalité, 74-144.</p>
                <p>Juste titre (v. Adjudication, Prescription).</p>
                <p>L e g s (v. Testament).</p>
                <p>Lésion (Nullité pour); - ne peut être relevée d'office, 28-41.</p>
                <p>Lettre</p>
                <p>— d e change (v. Effets de commerce).</p>
                <p>— recommandée (v. Bail).</p>
                <p>Libération (v. Chose jugée).</p>
                <p>Licenciement (v. Louage de services).</p>
                <p>Lieux publics ; — installations non supprimées au terme d'autorisation non
                    assimilables à un acte de dégradation ou d'usurpation, 6-2.</p>
                <p>Liquidation (v. Faillite, Société indigène).</p>
                <p>Litispendance ; —conditions ; exception couverte par la défense au fond,
                    122-209.</p>
                <p>Livraison (v. Dépôt, Vente).</p>
                <p>Livre sterling (v. Commission).</p>
                <p>Location, Loyers (v. Bail, Fermages).</p>
                <p>Loi</p>
                <p>— d u 1er Mai 1921 s u r la réduction des loyers agricoles (v. Fermages).</p>
                <p>•— étrangère (v. Nationalité).</p>
                <p>— hellénique (v. Mineurs).</p>
                <p>•— ottomane (v. Nationalité).</p>
                <p>•— s u r les digues et c a n a u x (v. Digues et canaux).</p>
                <p>— s u r les loyers (v. Bail).</p>
                <p>Louage de services</p>
                <p>— d'un clerc d'avocat (v. Avocat).</p>
                <p>— Licenciement</p>
                <p>— réglé par un accord collectif; renvoi non intempestif; allocation d'une
                    indemnité spéciale, 52-90.</p>
                <p>— Renvoi intempestif.</p>
                <p>— Griefs tirés de l a malhonnêteté de l'employé à l'égard d'un précédent patron ;
                    indemnité</p>
                <p>; calcul, 137-239.</p>
                <p>— Indemnité ; mode de calcul ; compte &amp; tenir de l a période de préavis,
                    137-238.</p>
                <p>— Salaires ; détermination, 137-239.</p>
                <p>— Ouvrier à la journée; durée et n a t u r e des services, 138-240.</p>
                <p>— R u p t u r e d u contrat</p>
                <p>— par force majeure; internement de l'employé à raison de la guerre;'</p>
                <p>conséquence; retraite, 25-34.</p>
                <p>— par grève, 90-173.</p>
                <p>Mabrouma (v. Vente).</p>
                <p>Maisons de tolérance (v. Bail).</p>
                <p>Maladie (Dernière) (v. Vente).</p>
                <p>Mandat</p>
                <p>— contesté pour la première fois en degré d'appel; inadmissibilité, 170-</p>
                <p>285.</p>
                <p>. — d'avocat (v. Avocat).</p>
                <p>— d e collocation (v. Distribution).</p>
                <p>— d e courtier (v. Courtage).</p>
                <p>— de la France e n Syrie (v. Nationalité).</p>
                <p>— d e l'arbitre (v. Arbitrage).</p>
                <p>— F a u t e d u mandataire.</p>
                <p>— Action directe en responsabilité,</p>
                <p>38-62.</p>
                <p>— Responsabilité en cas de garantie d'unengagement dépassant ses pouvoirs,
                    78-156.</p>
                <p>— général</p>
                <p>— de l'agent en Egypte d'une Compagnie d'Assurance étrangère; portée,</p>
                <p>105-191.</p>
                <p>— n'impliquant pas élection de domicile chez le mandataire; droit pour le
                    mandataire de refuser les exploits destinés au mandant, 205-345.</p>
                <p>— Principe «nul ne plaide p a r procureur»,</p>
                <p>133-231.</p>
                <p>— Signification a u domicile d u mandataire.</p>
                <p>— Conditions de validité; preuve du mandat, 170-284.</p>
                <p>— Effets, 150-254.</p>
                <p>— spécial (v. Société).</p>
                <p>Mandement de collocation (v. Distribution).</p>
                <p>Mariage.</p>
                <p>— Divorce (v. Femme).</p>
                <p>— R u p t u r e d e fiançailles; dot payée a-</p>
                <p>v a n t le mariage; perle résultant d e</p>
                <p>Vachat d'un mobilier; cadeaux; restitution,</p>
                <p>25-35.</p>
                <p>Marque de fabrique ; — dépôt en Egypte ;</p>
                <p>portée ; mauvaise foi ; marque ou dénomination appartenant à un sujet allié ;</p>
                <p>vente en Allemagne pendant la guerre;</p>
                <p>nullité ; Traité de Versailles, 124-212.</p>
                <p>Mehkémeh (v. Wakf).</p>
                <p>Mesures d'instruction.</p>
                <p>— Caractère public et contradictoire,</p>
                <p>151-256.</p>
                <p>— Nouvelle ordonnance d o n n a n t u n nouveau m a n d a t a u x experts déjà n
                    o m m é s ; défaut d'influence s u r les débals en appel de la première
                    ordonnance,</p>
                <p>179-299.</p>
                <p>— Retard; déchéance, 138-241.</p>
                <p>Mineurs</p>
                <p>— d e 21 ans, m a j e u r suivant son Stat u t Personnel, 22-25.</p>
                <p>—•Ratification de la gestion d u tuteur,</p>
                <p>13-16.</p>
                <p>— Remise sous tutelle (v. Tutelle).</p>
                <p>— Vente des biens d'un m i n e u r suivant la loi hellénique; formalités; nullité
                    relative; délai d'exercice d e l'action,</p>
                <p>170-285.</p>
                <p>Ministère Public (v. Cassation).</p>
                <p>Mise</p>
                <p>•— e n cause de tiers, intéressés d a n s u n procès et ayant droit
                    d'intervention ou de tierce opposition, n e pouv a n t pas être ordonnée
                    d'office et d'avance p a r le Tribunal, 7-5.</p>
                <p>— en demeure (v. Dommages-intérêts,</p>
                <p>Vente).</p>
                <p>Mitoyenneté (v. Mur mitoyen).</p>
                <p>Monnaie (v. Assurances, Commission,</p>
                <p>Paiement).</p>
                <p>Motifs (v. Chose jugée, Jugement).</p>
                <p>Mouchrefs (v. Patriarcats).</p>
                <p>Moyens</p>
                <p>— nouveaux (v. Demande, Distribution).</p>
                <p>— propres d u créancier (v. Hypothèque).</p>
                <p>Mur</p>
                <p>— mitoyen.</p>
                <p>— Acquisition de la mitoyenneté par convention ou prescription seulement,</p>
                <p>56-101.</p>
                <p>— Mitoyenneté établie par convention;</p>
                <p>droits de copropriétaire; travaux de construction, 56-102.</p>
                <p>— séparatif (v. servitudes).</p>
                <p>Nationalité.</p>
                <p>— Autrichiens; Hongrois; protection;</p>
                <p>renonciation p e n d a n t la srnerre, 171-</p>
                <p>286.</p>
                <p>GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE •— (Contestation de) (v. Juridiction</p>
                <p>Mixte).</p>
                <p>— d e la f e m m e ; réacquisition après divorce, 55-99.</p>
                <p>— d u nazir ou des bénéficiaires (v.</p>
                <p>Wakf ) .</p>
                <p>— d u vendeur (v. Vente).</p>
                <p>— Egyptiens; loi d u 29 Juin 1900 s u r la nationalité; portée, 171-286.</p>
                <p>— Etrangers ayant perdu l e u r nationalité d'origine et résidant e n Egypte;</p>
                <p>n o n acquisition p a r eux de la sujétion locale, 202-340.</p>
                <p>•— E x a m e n e n siège d e Référé; question portant préjudice a u fond; limites
                    d e la compétence d u J u g e d e s</p>
                <p>Référés, 199-337.</p>
                <p>— Heimatlos; compétence de la J u r i diction</p>
                <p>Mixte à leur égard, 202-340.</p>
                <p>•— Naturalisation hellénique; preuve;</p>
                <p>validité, 74-145.</p>
                <p>— Ottomans.</p>
                <p>— Changement de nationalité; autorisation du Gouvernement Ottoman,</p>
                <p>74-145, 200-338, 201-339.</p>
                <p>— Originaires de l'Ile de Rhodes, 56-</p>
                <p>103.</p>
                <p>— Protection étrangère; Vice-Consuls en Egypte, 201-339.</p>
                <p>•— Possession d'élat d'une nationalité étrangère; conditions; effets pour le
                    règlement d'une succession, 200-</p>
                <p>338, 201-339.</p>
                <p>— Preuve</p>
                <p>— à ordonner d'office, 171-286.</p>
                <p>— Disposition des lois étrangères, 202-</p>
                <p>340.</p>
                <p>— résultant de la qualification adoptée dans les actes judiciaires; portée,</p>
                <p>171-286.</p>
                <p>— Protection étrangère; consentement nécessaire d u Gouvernement Egyptien,</p>
                <p>74-144, 201-339.</p>
                <p>— Syriens; m a n d a t d e la France s u r la</p>
                <p>Syrie; défaut d'influence s u r la nationalité ottomane des Syriens;
                    passeport;</p>
                <p>défaut de portée, 203-341.</p>
                <p>Naturalisation (v. Nationalité).</p>
                <p>Navire.</p>
                <p>— Abandon (v. Abandon).</p>
                <p>— Réparations effectuées s u r ordre d u capitaine, sans autorisation d u
                    propriétaire, mais d a n s l'intérêt d u navire;</p>
                <p>responsabilité du propriétaire,</p>
                <p>44-80.</p>
                <p>Nazir (v. Wakf).</p>
                <p>Négligence (v. Accident).</p>
                <p>Notaire (v. Vérification d'écriture).</p>
                <p>Notification (v. Signification).</p>
                <p>Novation</p>
                <p>— p a r changement de titre.</p>
                <p>— Condition, 122-209.</p>
                <p>— Effets échus passés en compte courant,</p>
                <p>38-59.</p>
                <p>— Mandat de collocation, 79-158.</p>
                <p>— Nouvel acte de prêt, 39-64.</p>
                <p>221</p>
                <p>— Prix de vente porté en compte courant,</p>
                <p>203-342.</p>
                <p>— p a r substitution de débiteur.</p>
                <p>— Acceptation tacite du créancier,</p>
                <p>45-81.</p>
                <p>— Condition, 119-205.</p>
                <p>©bjet (v. Chose jugée).</p>
                <p>Obligation de faire ou de livrer (v. Astreinte).</p>
                <p>Occupant sans titre (v. Bail, Compétence de Référé).</p>
                <p>Occupation</p>
                <p>— indue; indemnité représentée p a r la val e u r locative de l'immeuble;</p>
                <p>prescription quinquennale des loyers, inapplicable, 121-208.</p>
                <p>•— militaire d e l'île d e Rhodes, 56-103.</p>
                <p>Opposition</p>
                <p>— à c o m m a n d e m e n t (v. Expropriation).</p>
                <p>— a u jugement déclaratif de faillite,</p>
                <p>42-73.</p>
                <p>• — a u partage (v. Partage).</p>
                <p>•— a u x ordonnances du j u g e de service;</p>
                <p>Tribunal statuant en matière gracieuse (v. Saisie-arrêt).</p>
                <p>— Délai; po int de départ, 76-147, 136-</p>
                <p>237.</p>
                <p>— (Tierce-) (v. Tierce-Opposition).</p>
                <p>Ordre</p>
                <p>— d e livraison; perte; application de la procédure prévue p a r l'article
                    158</p>
                <p>C. Com. e n matière de perle de lett r e de change, 76-148.</p>
                <p>— (Procédure cl') (v. Distribution).</p>
                <p>— public (v. Expropriation, Faillite).</p>
                <p>Ouverture (v. Servitude de vue) ; — de crédit (v. Vente).</p>
                <p>Ouvrier à la journée (v. Louage de services).</p>
                <p>Paiement</p>
                <p>— d a n s les rapports internationaux,</p>
                <p>168-280..</p>
                <p>— d e s assurances (v. Assurances).</p>
                <p>— F r a n c ; valeur légale en Egypte; unité monétaire; tarif égyptien (v.
                    Assurances).</p>
                <p>— (Lieu du), 168-280.</p>
                <p>— Monnaie étrangère; règlement e n</p>
                <p>Egypte p a r chèque de b a n q u e s u r b a n q u e ; inadmissibilité;
                    obligation pour le débiteur de régler e n m o n n a i e égyptienne, a u c o u r
                    s de vente d u chèque s u r l'étranger, 76-149.</p>
                <p>Papier-monnaie (v. Assurances).</p>
                <p>Parquet.</p>
                <p>— (Assignation au) (v. Assignation).</p>
                <p>— Pourvoi (v. Cassation).</p>
                <p>Partage (v. Succession).</p>
                <p>— Droits des créanciers personnels des copartageants; opposition nécessair e ;
                    expropriation d'une part indivis e malgré un partage transcrit; nullité,</p>
                <p>63-124.</p>
                <pb n="222" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                <p>— Effet déclaratif; biens successoraux;</p>
                <p>transcription, 160-267.</p>
                <p>— Héritier exclu; ratification; portée à l'égard des tiers, 124-213.</p>
                <p>— mettant obstacle a u retrait (v. Retrait).</p>
                <p>— Transcription; expropriation d e p a r t indivise, 63-124.</p>
                <p>Passage (v. Servitudes).</p>
                <p>Passeport, 203-341.</p>
                <p>Patriarcats.</p>
                <p>— Compétence</p>
                <p>— en matière de mariage ou de filiation des chrétiens sujets ottomans;</p>
                <p>Hatti Houmayoun de 1856, 58-115.</p>
                <p>- - en matière de Statut Personnel;</p>
                <p>Mouchrefs; nomination et destitution,</p>
                <p>204-343.</p>
                <p>— exclusive en matière de Statut Personnel des communautés non musulmanes,</p>
                <p>16-13.</p>
                <p>— facultative en matière de successions,</p>
                <p>16-13, 57-104.</p>
                <p>— Succession d u Patriarche; dévolution suivant le droit c o m m u n, e n
                    principe, 57-104.</p>
                <p>Pension alimentaire (v. Aliments).</p>
                <p>Pensions (v. Bail).</p>
                <p>Père de famille (Administration de bon)</p>
                <p>(v. Administration).</p>
                <p>Péremption</p>
                <p>— de la transcription d'un commandement</p>
                <p>(v. Expropriation).</p>
                <p>— d'un contredit, 76-150.</p>
                <p>— d'une affectation hypothécaire (v.</p>
                <p>Hypothèque).</p>
                <p>— d'une opposition à taxe, 76-150.</p>
                <p>— inadmissible en cas de transaction ou de pourparlers sérieux entre parties,</p>
                <p>125-214.</p>
                <p>— (Qualité du demandeur en), 57-105.</p>
                <p>Péril en la demeure (v. Référé, Séquestre).</p>
                <p>Perte (v. Ordre de livraison).</p>
                <p>Peseurs et mesureurs publics (arrêté du</p>
                <p>2 3 Février 1915 sur la profession de),</p>
                <p>112-199.</p>
                <p>Pharmacies ; — responsabilité de leurs propriétaires pour les erreurs de
                    pharmaciens,</p>
                <p>26-38.</p>
                <p>Porte (Sublime - ) (v. Nationalité).</p>
                <p>Port-Saïd (Délégation de) (v. Compétence).</p>
                <p>Possession (v. Action possessoire, Hypothèque,</p>
                <p>Prescription, Servitudes) ; —</p>
                <p>d'état (v. Nationalité).</p>
                <p>Pourvoi (v. Cassation).</p>
                <p>Préavis (v. Louage de services).</p>
                <p>Préemption ; — disposition accessoire du jugement accueillant la demande ; délai
                    d'appel, 26-36.</p>
                <p>Préjudicielle (Question) (v. Statut Personnel).</p>
                <p>Prescription</p>
                <p>— acquisitive.</p>
                <p>— de la mitoyenneté, 56-101.</p>
                <p>— des servitudes (v. Servitudes).</p>
                <p>— en matière de Wakf (v. Wakf).</p>
                <p>— Interruption; production de créance a u Greffe, 79-158.</p>
                <p>— Libératoire</p>
                <p>— de l'action en diminution du prix (v.</p>
                <p>Vente).</p>
                <p>— de l'action en nullité d'adjudication</p>
                <p>(v. Adjudication).</p>
                <p>— de l'action en revendication après adjudication, 26-37.</p>
                <p>— de l'obligation nantie par un gage;</p>
                <p>effets; non obligation pour le créancier de restituer l'objet gagé sans
                    remboursement de sa contre-valeur,</p>
                <p>164-272.</p>
                <p>— des instances judiciaires; appel; effet suspensif, 125-215.</p>
                <p>— quinquennale</p>
                <p>— acquisitive, par juste titre; jugement d'adjudication, 120-206.</p>
                <p>— des actions contre les associés non liquidateurs, 79-158.</p>
                <p>— des effets de commerce (v. Effets de commerce).</p>
                <p>— des intérêts; prescription inapplicable aux échéances de capital payables
                    annuellement, 69-133.</p>
                <p>— des loyers; prescription inapplicable à une indemnité pour occupation
                    indue,</p>
                <p>121-208.</p>
                <p>— spéciale a u profit du créancier hypothécaire</p>
                <p>(v. Hypothèque).</p>
                <p>— Suspension.</p>
                <p>— Ignorance de son droit par le créancier,</p>
                <p>164-272.</p>
                <p>— par le traité de Versailles, 204-344.</p>
                <p>Présomptions (v. Preuve).</p>
                <p>Presse ; — Journal politique ou littéraire;</p>
                <p>caractère non commercial ; concession de publicité ; achats de papier et
                    fournitures destinés à la confection du journal; actes non commerciaux, 138-</p>
                <p>242.</p>
                <p>Prêt (v. Distribution, Grosses, Novation).</p>
                <p>Preuve.</p>
                <p>— (Charge de la) (v. Accident, Vérification d'écriture).</p>
                <p>— Chose jugée (v. Chose jugée).</p>
                <p>— Convention excluant toute a u t r e preuve q u e celle écrite; validité,
                    45-</p>
                <p>82.</p>
                <p>— e n matière civile</p>
                <p>— de la propriété, 26-37.</p>
                <p>— d'une transaction, 29-42, 125-214.</p>
                <p>— Mandat de courtier; preuve écrite nécessaire, 133-227.</p>
                <p>— Obligation civile; connexité avec une obligation commerciale; mode de preuve
                    différent; commencement de preuve par écrit; serment supplétif,</p>
                <p>77-151.</p>
                <p>— e n matière commerciale.</p>
                <p>— Commencement de preuve p a r écrit,</p>
                <p>77-151.</p>
                <p>— Présomptions; preuve de la renonciation tacite, 139-243.</p>
                <p>— e n matière de cessation de paiements</p>
                <p>(v. Faillite).</p>
                <p>— e n matière d e f a u x témoignage (v.</p>
                <p>F a u x Témoignage).</p>
                <p>— e n matière de nationalité (v. Nationalité).</p>
                <p>— Interrogatoire pénal; défaut de portée décisive, 71-136.</p>
                <p>— testimoniale.</p>
                <p>— Commencement d'exécution; pouvoirs du juge, 171-287.</p>
                <p>— Faits négatifs; inadmissibilité, 67-</p>
                <p>130.</p>
                <p>Primes (v. Assurances).</p>
                <p>Privilège</p>
                <p>— d u bailleur, 182-302.</p>
                <p>— d u déposant; absence de privilège,</p>
                <p>133-228.</p>
                <p>— d u prêteur de fonds; conditions d'existence; vente, 173-295.</p>
                <p>— d u v e n d e u r (v. Vente).</p>
                <p>— e n cas de faillite (v. Faillite).</p>
                <p>Procédure irrégulière ; — connaissance en fait de cette procédure par le
                    débiteur</p>
                <p>; inopérance, 140-247.</p>
                <p>Proclamation</p>
                <p>— d u 19 Décembre 1914, 74-145.</p>
                <p>— d u 31 Juin 1916, 55-100.</p>
                <p>— d u 9 Octobre 1916, 55-100.</p>
                <p>— d u 9 Mars 1920, 55-100.</p>
                <p>Procuration (v. Effets de commerce, mandat).</p>
                <p>Procureur (v. Mandat).</p>
                <p>Propriétaire (v. Propriété).</p>
                <p>— Accident entraînant dommages aux personnes; responsabilité, 182-303.</p>
                <p>— d u sol (v. Construction s u r le terr a i n d'autrui).</p>
                <p>— Ecroulement d e l'immeuble; responsabilité à l'égard des tiers; cas où
                    l'entretien est à la char g e d u locataire,</p>
                <p>110-195.</p>
                <p>Propriété (v. Propriétaire)</p>
                <p>— commerciale; concession exclusive e n Egypte d'un produit étranger;</p>
                <p>rapports entre fabricant et représentant;</p>
                <p>liberté commerciale des tiers, 45-83.</p>
                <p>— Obligations de voisinage, 77-152.</p>
                <p>— Preuve; extrait de la transcription d'un acte sous seing privé,
                    insuffisant,</p>
                <p>26-37.</p>
                <p>— (Réserve de) (v. Vente).</p>
                <p>Protection (v. Nationalité).</p>
                <p>Protêt ( v . Effets de commerce).</p>
                <p>Public Custodian (v. Séquestre Officiel)'</p>
                <p>Publicité (v. Hypothèque, Transcription)</p>
                <p>Purge (v. Hypothèque).</p>
                <p>Qualification (v. Nationalité).</p>
                <p>Quartier (v. Etablissements).</p>
                <p>Quasi-délit</p>
                <p>— c omm is p a r le g é r a n t d'une société,</p>
                <p>88-168.</p>
                <p>— Lien de droit entre la victime et l'aut e u r d u fait dommageable; action
                    di-</p>
                <pb n="223" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                <p>r e c t e e n responsabilité contre u n m a n d a t a i r e fautif, 38-62.</p>
                <p>R e c e i v e r ; — séquestre nommé par les a u torités militaires à un
                    patrimoine a p partenant à un sujet local ; compétence en cas de litige avec u n
                    autre sujet local, 57-106.</p>
                <p>Recevabilité (v. Action).</p>
                <p>Reconduction (Tacite) (v. Bail).</p>
                <p>Référé (v. Compétence, Nationalité, S u c cession,</p>
                <p>Transport).</p>
                <p>Régime monétaire (v. Assurances-vie).</p>
                <p>Règlement</p>
                <p>— d u 17 Juin 1889 (v. Wakf ) .</p>
                <p>— d u 16 Juillet 1913 (v. Automobiles).</p>
                <p>— O t t o m a n d u 9 Août 1863 s u r les C o n s u l a t s étrangers ,
                    201-339.</p>
                <p>— p r o v i s o i r e o u définitif (v. D i s t r i b u tion).</p>
                <p>Réintégrande (v. Action p o s s e s s o r e ) .</p>
                <p>Remploi (Indemnité de) (v. Distribution).</p>
                <p>Renonciation tacite (v. Preuve).</p>
                <p>Renvoi intempestif (v. Louage de services).</p>
                <p>Réparations (v. Bail).</p>
                <p>Requête civile.</p>
                <p>— A c q u i e s c e m e n t à l a décision a t t a quée,</p>
                <p>46-84.</p>
                <p>— C a s n o n prévu s p a r l a Loi, 188-312.</p>
                <p>— contre u n e s e n t e n c e arbitrale, 67-</p>
                <p>129.</p>
                <p>— Délai 58-114.</p>
                <p>— E f f e t s d e l a r é t r a c t a t i o n d'un arrêt,</p>
                <p>121-268.</p>
                <p>Responsabilité ( v . Dommages-intérêts,</p>
                <p>Servitude)</p>
                <p>— d e celui q u i a . i n d û m e n t f a i t o r d o n n e r u n e m i s e s
                    o u s séquestre, 58-</p>
                <p>114.</p>
                <p>— d u comme t t a n t ; c h o i x d u p r é p o s é ;</p>
                <p>défaut d'i n g é r e n c e d a n s l'e x e r c i c e d e s e s fonctions,
                    26-38.</p>
                <p>— d u g é r a n t d'une société (v. Quasi-délit).</p>
                <p>— d u liquidateur d'une société (v. F a i l lite).</p>
                <p>— d u locataire (v. Bail).</p>
                <p>— d u m a n d a t a i r e (v. M a n d a t ) .</p>
                <p>— d u pour s u i v a n t (v. A d j u d i c a t i o n ) .</p>
                <p>— d u propriétaire (v. P r o p r i é t a i r e ) .</p>
                <p>— d u propriétaire d e p h a r m a c i e (v.</p>
                <p>P h a r m a c i e s ) .</p>
                <p>— d u séquestre (v. S é q u e s t r e ) .</p>
                <p>— d u t r a n s p o r t e u r (v. T r a n s p o r t ) .</p>
                <p>Retrait</p>
                <p>— d'i n d i v i s i o n ; droit d u copropriétaire o r i g i n a i r e ; f a c u
                    l t é d'e x e r c i c e j u s qu'a u partage ; opposabilité a u s o u s -</p>
                <p>a c q u é r e u r, 77-153.</p>
                <p>— litigieux.</p>
                <p>— Conditions d'exercice; cas de garantie de la créance cédée, 77-154.</p>
                <p>— Exercice en temps utile; consommation des poursuites contre le débiteur cédé,
                    57-108.</p>
                <p>Revendication</p>
                <p>— i m m o b i l i è r e</p>
                <p>— après adjudication (v. Expropriation).</p>
                <p>— Charge de la preuve, 56-102.</p>
                <p>— de l'épouse du failli (v. Faillite).</p>
                <p>— en cours d'expropriation (v. Expropriation).</p>
                <p>— interruptive de prescription, 42-75.</p>
                <p>— m o b i l i è r e (v. Saisie)</p>
                <p>— des meubles garnissant le Cabinet d'un avocat, 29-42.</p>
                <p>— des meubles garnissant le domicile conjugal; propriété; charge de l a preuve;
                    femme locale non musulmane;</p>
                <p>présomption légale, 139-244.</p>
                <p>— (Saisie) (v. Saisie).</p>
                <p>Révolution (v. Etat étranger).</p>
                <p>R h o d e s (Ile d e ) ; — occupation militaire,</p>
                <p>56-103.</p>
                <p>Rokhsa (v. Etablissements, Lieux publics).</p>
                <p>Roupie (v. Commission).</p>
                <p>R u s s e s (v. Etat étranger, Tribunaux Consulaires).</p>
                <p>Saint-Germain (v. Trailé).</p>
                <p>Saisie</p>
                <p>— arrêt</p>
                <p>•— conservatoire.</p>
                <p>— Contre dénonciation, non prescrite à peine de nullité, 205-345.</p>
                <p>— Créance certaine nécessaire, 47-87.</p>
                <p>— Effets de commerce ; protêt à l'échéance,</p>
                <p>78-155,</p>
                <p>— Liquidation de créance p a r le Jug-e de</p>
                <p>Service ; nouvelle requête à l a suite d'un premier rejet, 57-109.</p>
                <p>— Opposition devant le Tribunal aux ordonnances du Juge de Service, 46-85,
                    46-86,</p>
                <p>57-109, 172-290.</p>
                <p>— Ordonnance de rétractation ; effets, 172-290.</p>
                <p>— Effets.</p>
                <p>— Défaut de caractère attributif, 62-122.</p>
                <p>— Inopérance à la suite du dépôt a l a Caisse des sommes saisies-arrêtées ;
                    urgence; référé,</p>
                <p>94-183.</p>
                <p>— Saisie-arrêt contre l'endosseur du produisant à une distribution, 40-65.</p>
                <p>— exécution.</p>
                <p>— Commandement préalable; inutilité, 205-345.</p>
                <p>— Dénonciation nécessaire ; contre dénonciation non prescrite à peine de nullité,
                    205-</p>
                <p>345.</p>
                <p>— sur des objets placés dans un coffre-fort en banque; inadmissibilité,
                    120-207.</p>
                <p>— Irrégularité; Juge des Référés; compétence à statuer sur l a valeur d'une
                    saisie irrégulière, 172-290.</p>
                <p>— p a r les créanciers entre les mains des syndics, après la dissolution de
                    l'état d'union, 166-277.</p>
                <p>— i m m o b i l i è r e (v. E x p r o p r i a t i o n ) .</p>
                <p>— m o b i l i è r e (v. D é t o u r n e m e n t )</p>
                <p>— des meubles d'un Cabinet d'avocat</p>
                <p>(v. Avocat).</p>
                <p>— Loyers payables malgré une saisie,</p>
                <p>119-205.</p>
                <p>— Opposition en Référé, avant la saisie,</p>
                <p>58-110.</p>
                <p>— s u r des sommes déposées d a n s u n coffre-fort en banque, 120-207.</p>
                <p>— r e v e n d i c a t i o n ; n'e x c l u a n t p a s la- fac u l t é d e r e q u
                    é r i r d e s m e s u r e s c o n servatoires,</p>
                <p>151-255.</p>
                <p>Salaires (v. Louage de services).</p>
                <p>Scellés (v. Faillite).</p>
                <p>Sentence arbitrale (v. Arbitrage).</p>
                <p>Séquestre.</p>
                <p>— D r o i t s d u créancier privilégié, 172-</p>
                <p>291.</p>
                <p>— d'une succession (v. Succession).</p>
                <p>— Nécessité d e l'u r g e n c e e t d u p é r i l e n l a d e m e u r e,
                    172-291.</p>
                <p>— Officiel (v. Receiver).</p>
                <p>— Action en justice, 55-100.</p>
                <p>— Mandat donné à un avocat, 67-130.</p>
                <p>— R e s p o n s a b i l i t é</p>
                <p>— de celui qui a fait indûment ordonner une mise sous séquestre; recours contre t
                    e séquestre, en cas de faute de celui-ci, 58-111.</p>
                <p>— envers le débiteur; dommages-intérêts;</p>
                <p>condition; préjudice, 119-205.</p>
                <p>Serment.</p>
                <p>— Contestation inadmissible après l a délation et la p r e s t a t i o n,
                    203-342.</p>
                <p>— l i b é r a t o i r e e n n i a l i è r e d e p r e s c r i p t i o n d'e f f e
                    t s d e comme r c e, 40-66.</p>
                <p>— li Lis décisoire.</p>
                <p>— Admissibilité; modification d u serment p a r le juge, 78-156.</p>
                <p>— Cas où ta fausseté des faifs allégués est manifeste, 58-112.</p>
                <p>— s u p p l é t o i r e, 77-51.</p>
                <p>Servitudes</p>
                <p>— a p p a r e n t e s et c o n t i n u e s ; acquisition p a r p r e s
                    c r i p t i o n, 27-39.</p>
                <p>— d'a p p u i ; inadmissibilité à défaut d e c o n v e n t i o n o u d e p r
                    e s c r i p t i o n, 56-</p>
                <p>101.</p>
                <p>— d'é c o u l e m e n t .</p>
                <p>— Convention constitutive; perte d u bénéfice do l a servitude par la faute d u
                    bénéficiaire; droits d u propriétaire du fonds servant; tiers;</p>
                <p>responsabilité, 139-245.</p>
                <p>— Distinction entre les eaux d'écoulement naturelles et les eaux artificiellement
                    amenées dans le fonda supérieur, 78-157.</p>
                <p>— Infiltrations souterraines; caractère non apparent de la possession;
                    acquisition de servitude inadmissible p a r prescription, 78-157.</p>
                <p>— Responsabilité du propriétaire du fonds supérieur; faute du propriétaire du
                    fonds inférieur; imprudence;</p>
                <p>partage des responsabilités,</p>
                <p>78-157.</p>
                <p>— d e p a s s a g e ; p o s s e s s i o n a n n a l e (v. Act i o n
                    possessoire).</p>
                <p>— d e v u e .</p>
                <p>— Droits du voisin à l a lumière; cas où il n'y a point lieu à fermeture complète
                    des ouvertures existantes,</p>
                <p>126-216.</p>
                <p>— Jours</p>
                <p>— de tolérance ; droit pour le voisin de bâtir,</p>
                <p>É6-217.</p>
                <p>— pratiqués dans un mur formant angle obtus aveo la façade ; assimilation à des
                    vue#</p>
                <p>direotes, 126-216.</p>
                <p>— Limitation de la hauteur d'un mur séparatif, 27-39.</p>
                <pb n="224" rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE"/>
                <p>— vues obliques; régime en droit mix-</p>
                <p>le, 126-216.</p>
                <p>— discontinues et n o n apparentes (v.</p>
                <p>Action possessoire).</p>
                <p>— Droits d u propriétaire d u fonds servant,</p>
                <p>28-40.</p>
                <p>Sèvres (v. Traité).</p>
                <p>Signification.</p>
                <p>— Actes d'exécution d e n a t u r e à y s u p pléer,</p>
                <p>58-114.</p>
                <p>— à un mandataire (v. Mandat).</p>
                <p>— a u Parquet, pour domicile inconnu.</p>
                <p>— Connaissance par la partie signifiée d'une assignation irrëgulière; effets,</p>
                <p>21-24.</p>
                <p>— Domicile élu (Signification à) en cas de domicile réel inconnu, 140-247.</p>
                <p>— en matière d'expropriation, 165-275.</p>
                <p>— Nécessité de recherches préalables sérieuses; négligence; procédure
                    irrégulière;</p>
                <p>annulation, 140-246, 140-</p>
                <p>247.</p>
                <p>— Transmission impossible à l'étranger,</p>
                <p>136-237, 205-345.</p>
                <p>— d e congé (v. Bail).</p>
                <p>— d e surenchère (v. Surenchère).</p>
                <p>— (Dispense de); effets, 58-114.</p>
                <p>— d'un jugement rétracté p a r u n a r rêt;</p>
                <p>portée, 173-295.</p>
                <p>— itérative; effets, 150-254.</p>
                <p>Société</p>
                <p>— a n o n y m e ; pouvoirs réservés a u Conseil d'Administration; désistement à u
                    n droit «sub ¡udice», 132-226.</p>
                <p>— e n commandite.</p>
                <p>— Qualité de commanditaire; énoncia-</p>
                <p>tions du contrat social; doute à interpréter contre l'associé, et au profit des
                    tiers, 141-248.</p>
                <p>— Responsabilité du commanditaire;</p>
                <p>immixtion dans la gestion, 88-168.</p>
                <p>— e n n o m .</p>
                <p>— Acte de retraite d'associé en nom;</p>
                <p>transcription inutile; droits propos tionnels à percevoir en cas de
                    transcription,</p>
                <p>58-113.</p>
                <p>— Associé décédé; actions intentées par l'associé survivant; preuve nécessaire de
                    s a qualité, 136-237.</p>
                <p>— Clause de continuation après décès;</p>
                <p>validité; portée; héritiers de l'associé décédé; successeurs irréguliers,</p>
                <p>156-265, 159-266.</p>
                <p>— (Faillite de la); effets, 155-262, 156-</p>
                <p>265.</p>
                <p>— (Gérant de).</p>
                <p>— (Délits et quasi-délits commis p a r le)</p>
                <p>88-168.</p>
                <p>— Limites de ses pouvoirs ; actes nécessitant tin mandat spécial, 159*266.</p>
                <p>— Loi grecque; dispositions en matière de société, 159-266.</p>
                <p>— Obligation de garantie des apports par les associés, 94-184.</p>
                <p>— Successeurs irréguliers; effets de la continuation de la société sur la qualité
                    des héritiers dans la société;</p>
                <p>maintien de la qualité d'associés en nom, nonobstant leur exclusion de la
                    gestion, 156-265, 159-266.</p>
                <p>— étrangère (v. Juridiction Mixte).</p>
                <p>— indigène ayant des créanciers étrangers;</p>
                <p>d e m a n d e e n liquidation, p a r l'u n des associés; incompétence des</p>
                <p>Tribunaux Mixtes, 24-32.</p>
                <p>— Pacte léonin; stipulation garantiss a n t à l'u n des associés u n m i n i m u
                    m d e bénéfice dépassant sa contribution financière; nullité; conséquences,</p>
                <p>94-185.</p>
                <p>— Prescription quinquennale; action contre les associés, 79-158.</p>
                <p>Solidarité (v. Appel, Bail, Droits proportionnels,</p>
                <p>Fermages).</p>
                <p>Sommation (v. Distribution, Expropriation,</p>
                <p>Gage, Saisie-exécution).</p>
                <p>Sous-locataire (v. Bail).</p>
                <p>Soviets (v. Etat étranger).</p>
                <p>Spécialité (v. Hypothèque).</p>
                <p>Statut Personnel (v. Vente).</p>
                <p>— E x a m e n p a r les Tribunaux Mixtes de la compétence des T r i b u n a u x d
                    u</p>
                <p>Statut Personnel, 58-115.</p>
                <p>— Mehkémehs; incompétence pour les procès e n matière de mariage ou d e filiation
                    des chrétiens sujets ottom a n s ; Hatti Houmayoun d e 1856, 58-</p>
                <p>115.</p>
                <p>— (Mineur d e 21 ans, m a j e u r selon son), 22-25.</p>
                <p>— Sursis; question préjudicielle, 207-</p>
                <p>347.</p>
                <p>Sublime-Porte (v. Nationalité).</p>
                <p>Subrogation (v. Distribution, Expropriation).</p>
                <p>Successeurs irréguliers (v. Société).</p>
                <p>Succession (v. Partage).</p>
                <p>— Curateur nommé p a r u n Tribunal incompétent, 59-115.</p>
                <p>•— d'un Patriarche (v. Patriarcats).</p>
                <p>— Liquidateur; partage; actions individuelles;</p>
                <p>forclusion, 153-259.</p>
                <p>— musulman e ; recouvrement des créances avant la répartition; droit des
                    héritiers, 79-158.</p>
                <p>— Partage partiel; admissibilité, 201-</p>
                <p>339.</p>
                <p>— Patriarcats; compétence (v. Patriarcats).</p>
                <p>•— Procès entre héritiers; choix d'un séquestre d u Tableau, 199-337.</p>
                <p>— (Règlement d'une); possession d'état,</p>
                <p>200-238, 201-239.</p>
                <p>Sujet ennemi (v. Avocat, Séquestre Officiel,</p>
                <p>Traité).</p>
                <p>Surenchère ; — signification</p>
                <p>— à domicile erroné; transmission p a r l a poste, 172-292.</p>
                <p>— p a r u n créancier inscrit s u r un autre lot; validité, 172-292.</p>
                <p>Sursis à statuer</p>
                <p>—. e n cas de contestation s u r la nationalité;</p>
                <p>inadmissibilité, 35-51, 75-145.</p>
                <p>— e n cas de faillite (v. Faillite).</p>
                <p>— Portée, 173-295.</p>
                <p>— s u r des questions d e Statut Personnel</p>
                <p>(v. Statut Personnel).</p>
                <p>— s u r u n e action ayant trait à une concession de services publics, 195-</p>
                <p>332.</p>
                <p>Syriens (v. Nationalité).</p>
                <p>Tacite reconduction (v. Bail).</p>
                <p>Takharog ; — caractères de ce contrat ;</p>
                <p>résolution pour cause de lésion ; erreur ou dol, 28-41.</p>
                <p>Tarif</p>
                <p>•— Civil Mixte (v. Droits proportionnels).</p>
                <p>— des Compagnies concessionnaires de services publics (v. Concession).</p>
                <p>Taux (v. Appel).</p>
                <p>T a x e s municipales ; — conditions d'exigibilité;</p>
                <p>impôts volontaires ; acceptation conditionnelle, 173-293.</p>
                <p>Tekcliff (v. Expropriation, Hypothèque).</p>
                <p>Témoins.</p>
                <p>— Interrogatoire des témoins s u r les antécédents d u prévenu, 54-95.</p>
                <p>— F a u x témoignage; preuve, 54-95.</p>
                <p>— Preuve testimoniale (v. Preuve).</p>
                <p>Terrains «sahels» ; — droit spécial qu'ils impliquent ; restrictions,
                    173-294.</p>
                <p>Testament (v. Vérification d'écriture)</p>
                <p>— fait p a r u n étranger q u i décède e n</p>
                <p>France; jugement or d o n n ant l'envoi e n Egypte, a u x f i n s d e
                    vérification d'écriture, d'un testament détenu e n</p>
                <p>France p a r u n notaire; commission rogatoire à éviter; exequatur, 207-</p>
                <p>347.</p>
                <p>— Legs; d e m a n d e e n exécution d'un legs formée p a r u n étranger contre u
                    n sujet local; compétence des Trib u n a u x Mixtes, 207-347.</p>
                <p>— originaux; le défaut de leur production ne constitue p a s u n e fin d e n o n
                    recevoir, 207-347.</p>
                <p>— révoqué p a r u n e Wakf i e h ultérieure,</p>
                <p>153-259.</p>
                <p>Théâtre (v. Dépôt).</p>
                <p>Tierce-opposition (v. Mise en cause).</p>
                <p>— Conditions; existence d'un préjudice juridique; effets; chose jugée; cas
                    d'indivisibilité, 173-295.</p>
                <p>— e n degré d'appel, 169-281.</p>
                <p>— e n matière d'o r d r e (v. Distribution).</p>
                <p>Tiers (v. Servitudes)</p>
                <p>— d e b o n n e foi (v. Effets de comme r ce).</p>
                <p>— détenteur (v. Expropriation).</p>
                <p>— saisi (v. Saisie-arrêt).</p>
                <p>Titre (v. Action possessoire).</p>
                <p>Tolérance.</p>
                <p>— (Jours de) (v. Servitudes).</p>
                <p>— (Maisons de) (v. Bail).</p>
                <p>Traite (v. Effets de commerce) ; — documentaire</p>
                <p>(v. Commission).</p>
                <cb rendition="GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'EGYPTE"/>
                <p> Traité</p>
                <p>— d e Sèvres.</p>
                <p>— Cessation de la suzeraineté ottomane en Egypte, 74-145.</p>
                <p>— Non ratification; conséquences; instance intentée par un demandeur domicilié en
                    Turquie; recevabilité;</p>
                <p>proclamation du 25 Janvier 1915;</p>
                <p>proclamation du 20 Mars 1919, 205-</p>
                <p>345.</p>
                <p>— d e S t Germain; austro-hongrois, 52-</p>
                <p>91.</p>
                <p>— de Versailles.</p>
                <p>— Art. 300; applicabilité en Egypte,</p>
                <p>204-344.</p>
                <p>— Marques de fabrique, 124-212.</p>
                <p>— de Versailles et d e T r i a n o n ; systèm e des compensations; n o n
                    applicabilité e n Egypte, 104-189.</p>
                <p>Tramway (v. Accident).</p>
                <p>Transaction (v. Bail, Preuve).</p>
                <p>— Cas où elle est intervenue en degré d'appel; inadmissibilité d'une
                    contestation s u r sa validité, devant l a</p>
                <p>Cour; nécessité d'un litige principal en première instance aux f i n s de r é
                    solution ou annulation, 175-296.</p>
                <p>— Mode de preuve; présomptions inadmissibles a u delà d e P.T. 1000 e n matière
                    civile, 29-42.</p>
                <p>— (Pourparlers de) empêchant la péremption,</p>
                <p>125-214.</p>
                <p>Transbordement (v. Transport).</p>
                <p>Transcription</p>
                <p>— de la saisie-immobilière (v. Expropriation).</p>
                <p>— des actes de société, 58-113.</p>
                <p>— des actes de vente (v. Vente).</p>
                <p>— d u c o m m a n d e m e n t (v. Expropriation).</p>
                <p>— d u dernier acte; effets, 111-197.</p>
                <p>— d'un acte s o u s seing privé; portée,</p>
                <p>26-37.</p>
                <p>— d'un partage (v. Partage).</p>
                <p>— d'une défense d'aliéner, 128-221.</p>
                <p>— Radiation (Demande de), 169-283.</p>
                <p>Transport</p>
                <p>— maritime.</p>
                <p>— Assurances (v. Assurances).</p>
                <p>Cas fortuit; force majeure;, avaries causées p a r un risque supplémentaire créé
                    par le transporteur; présomption de faute; charge de la preuve; arrimage
                    insuffisant, 60-117.</p>
                <p>— Connaissement; clause affectant la marchandise à la garantie de tous frais dus;
                    saisie pratiquée par le transporteur; responsabilité, 142-</p>
                <p>249.</p>
                <p>— Fins de non recevoir des art. 272 et</p>
                <p>275 C. Com. Mar.</p>
                <p>— Demande en justice; inopérance d'une de-</p>
                <p>mande e n Référé, 59-116, 127-219.</p>
                <p>— Manquant partiel, 127-219.</p>
                <p>— Pourparlers, 127-218.</p>
                <p>— Protestations en cours de déchargement ;</p>
                <p>inopérance, 127-218.</p>
                <p>Opérations de débarquement; règles qui les régissent, 59-116.</p>
                <p>— Transbordement; cas assimilé, 60-</p>
                <p>117.</p>
                <p>•— Terrestre (v. Chemins de fer).</p>
                <p>Trianon (v. Traité).</p>
                <p>Tribunal</p>
                <p>•— Civil (v. Bail, Effets d e Commerce,</p>
                <p>Presse).</p>
                <p>— Consulaire</p>
                <p>— en cas de faillite (v. Faillite).</p>
                <p>— Russe.</p>
                <p>— Ecole A b e t ; privilège de compétence; convention russo-égyptienne des 27
                    Septembre-</p>
                <p>9 Octobre 1875, 175-237.</p>
                <p>— Irrégularités actuelles de constitution et de fonctionnement ; conséquences,
                    175-297.</p>
                <p>— Correctionnel (v. Cassation).</p>
                <p>— Condamnation pénale p a r défaut;</p>
                <p>opposition; délai; point de départ,</p>
                <p>61-118.</p>
                <p>— Preuve (v. Faux témoignage).</p>
                <p>— d'appel -(v. Appel).</p>
                <p>•— de Commerce (v. Effets de commerce).</p>
                <p>— incompétent (v. Compétence, Curateur,</p>
                <p>Juridiction Mixte).</p>
                <p>-— Indigène (v. Juridiction Mixte, Vente).</p>
                <p>— Sommaire (v. Bail).</p>
                <p>Tutelle (v. Mineur).</p>
                <p>— Actes accomplis d a n s l'intervalle écoulé entre l'avènement de la m a jorité
                    et la date de la remise s o u s tutelle, 62-121.</p>
                <p>— Maintien de la tutelle; défaut de la publication de la sentence décidant ce
                    maintien, 62-121.</p>
                <p>Tuteur (v. Mineur).</p>
                <p>Ultra petita ; — ne peut être rectifié par voie d'action en interprétation ou en
                    rectification, 11-7.</p>
                <p>Union (v. Faillite).</p>
                <p>Urgence (v. Référé).</p>
                <p>Usure (v. Chose jugée).</p>
                <p>Vente</p>
                <p>— avec réserve de propriété; — clause de «reservati dominii»; nécessité d'une
                    stipulation n o n équivoque, 142-</p>
                <p>250.</p>
                <p>— commerciale.</p>
                <p>— à livrer; usage; défaut d'écrit; présomption;</p>
                <p>preuve; déclarations de courtiers, non pertinentes, 207-346.</p>
                <p>— Cas de reventes successives sur contrat;</p>
                <p>droits du dernier acheteur à l'égard du vendeur originaire,30-45.</p>
                <p>— Clause »livrable à bord»; portée; risques de voyage, 19-17.</p>
                <p>— Droits du vendeur en cas de faillite,</p>
                <p>166-276.</p>
                <p>— Livraison partielle en cas de vente non faite en bloc et portant sur une
                    marchandise divisible, 30-45.</p>
                <p>— Livraison; retard; résiliation sans dommages-intérêts, 7-4.</p>
                <p>— Marchandises vendues »flottantes»;</p>
                <p>risques de force majeure antérieurs a u voyage à chargé du vendeur,</p>
                <p>30-44. "</p>
                <p>2 2 5</p>
                <p>— Ouverture de crédit non réalisée par l'achtteur; faculté du vendeur, 156-</p>
                <p>264.</p>
                <p>— Paiement du prix; absence de stipulation dans le contrat; règle générale
                    exigeant le règlement a u comptant; dérogation; usages particuliers;</p>
                <p>preuve; doute profitant a u vendeur, 142-251.</p>
                <p>— d'automobiles (v. Automobiles).</p>
                <p>— de coton.</p>
                <p>— Intention des parties; vente au cours du Novembre; faculté de fixa1</p>
                <p>-</p>
                <p>tion réservée a u vendeur seul; obligations de l'acheteur, 143-252.</p>
                <p>— Mabrouma; classification; droits de l'acheteur, 152-258.</p>
                <p>— Prix; preuve; bulletin de pesage;</p>
                <p>portée limitée; arrête du 23 Février 1915 sur la profession de peseurs et
                    mesureurs publics, 112-199.</p>
                <p>— de la chose d'autrui; nullité; conséquences,</p>
                <p>63-124.</p>
                <p>— de récoltes; — c a s où elle présente un caractère commercial, 176-298.</p>
                <p>— immobilière.</p>
                <p>— Achat transcrit après l'introduction d'une revendication contre le vendeur;</p>
                <p>droit litigieux; ayant-cause;</p>
                <p>opposabilité à l'acquéreur étranger d'une instance introduite au Tribunal</p>
                <p>Indigène contre son auteur, 30-</p>
                <p>43.</p>
                <p>— Action en annulation de vente immobilière;</p>
                <p>compétence mixte, 7-5.</p>
                <p>— Action en diminution du prix; prescription annale; inapplicabilité en cas de
                    défaut de consignation d'une parcelle, 63-123.</p>
                <p>— (Action provocatoire tendant à la reconnaissance de la sincérité d'une),</p>
                <p>18-15.</p>
                <p>— Créancier chirographoire; tiers;ven-</p>
                <p>tes consenties par le débiteur; validité,</p>
                <p>169-283.</p>
                <p>— Défense d'aliéner; transcription;</p>
                <p>inefficacité, 128-221.</p>
                <p>— Dernière maladie.</p>
                <p>— Défaut de ratification p a r les cohéritiers de l'acheteur; disposition de l '
                    a r t . 320 C.</p>
                <p>Civ. M. applicable quelle que soit l a nationalité du vendeur ; dispositions du
                    Statut</p>
                <p>Personnel musulman, 7-5, 71-236.</p>
                <p>— Donation déguisée à un héritier; vendeur régi p a r le S t a t u t Personnel
                    musulman,</p>
                <p>71-136.</p>
                <p>— Maladie chronique ; aggravation constituant la dernière maladie, 7-5,
                    71-136.</p>
                <p>— des biens des interdits (v. Interdiction).</p>
                <p>— des biens des mineurs (v. Mineurs).</p>
                <p>— Eviction.</p>
                <p>— (Clause de non garantie en cas d') (v. Expropriation)</p>
                <p>; — cas spécial, 63-123.</p>
                <p>— (Danger d') ; rétention d u p r i s ; action en en garantie, 63-124.</p>
                <p>— Dommages dus p a r le vendeur, 127-220.</p>
                <p>— Droit de l'acheteur évincé sur le p r i x de la chose, 62-122.</p>
                <p>— d'une parcelle déterminée faisant partie d'une quantité plus considérable ;
                    inapplicabilité des a r t . 367 et 370 C. Civ., 127-220.</p>
                <p>— partielle, en cas de location, 36-54.</p>
                <p>— Privilège du prêteur de fonds; condition d'existence, 173-295.</p>
                <p>— Privilège du vendeur.</p>
                <p>226 — Conservation par la mention dans l'acte transcrit, novation de la créance,
                    128-221.</p>
                <p>— sur une quote-part indivise ; étendue ; indivisibilité,</p>
                <p>171-288.</p>
                <p>— Résolution</p>
                <p>— aux torts de l'acheteur ; rétroactivité; conséquences</p>
                <p>; qualité de possesseur de mauvaise foi de l'acheteur; enlèvement des
                    constructions élevées sur l e terrain vendu,</p>
                <p>112-198.</p>
                <p>— (Demande de) pour retard dans l'exécution</p>
                <p>; délai de-, grâce, 44-79.</p>
                <p>— Transcription.</p>
                <p>— Conflit entre acquéreurs, 111-197.</p>
                <p>— d'une défense d'aliéner ; inefficacité, 128-</p>
                <p>221.</p>
                <p>— Mentions à inscrire au répertoire, 169-283,</p>
                <p>— Prix, novation, 203-342.</p>
                <p>Vérification (v. Faillite); — d'écriture.</p>
                <p>— Charge de la preuve; expiration d u délai fixé; déchéance, 112-200.</p>
                <p>— (Incident s u r u n e procédure de); dem a n d e irrecevable, 80-159.</p>
                <p>— Inutilité; pouvoirs d u juge, 10-6, 64-</p>
                <p>125.</p>
                <p>.— J u g e m e n t s o r d o n n a n t vérification d'écriture; caractère
                    interlocutoire,</p>
                <p>207-347.</p>
                <p>— Pièces de comparaison; actes assimilables à des actes authentiques;</p>
                <p>lois et usages antérieurs à la R é f o rm e ; d o c u ments é m a n a n t d'un
                    Gon-></p>
                <p>sulat, 80-159.</p>
                <p>— Testament fait p a r u n étranger qui décède e n France ; jugement ordonn a n t
                    l'envoi e n Egypte, a u x fins de vérification d'écriture, d'un testam e n t
                    détenu e n France p a r u n notair e ; commission rogatoire à éviter;</p>
                <p>exequatur, 207-347.</p>
                <p>Versailles (Traité de) (v. Traité).</p>
                <p>Vestiaire (v. Dépôt).</p>
                <p>V o y a g e u r s ( v . D é p ô t ) .</p>
                <p>V u e (v. Servitudes).</p>
                <p>Wakf .</p>
                <p>— B a u x</p>
                <p>— faits deux a n s d'avance avec anticipation de loyers; fraude aux droits des
                    bénéficiaires; nullité, 193-330.</p>
                <p>— Loyers perçus par anticipation par un nazir, 192-325.</p>
                <p>— n'excédant pas trois années; validité;</p>
                <p>cas où le nazir est seul bénéficiaire;</p>
                <p>baux excédant trois années;</p>
                <p>réductibilité, 192-325.</p>
                <p>— Bénéficiaires; droit s u r les revenus;</p>
                <p>caractères; cession; inutilité d u c o n sentement d u nazir, 31-46.</p>
                <p>— Biens Wakf s ; application de la loi s u r les loyers, 192-325.</p>
                <p>— Constitution; clauses portant atteint e à la validité de la Wakf i e h ;
                    incompétence d e s Tribunaux Mixtes i s u r cette question, 64-126.</p>
                <p>— Nationalité étrangère des nazirs ou ou des bénéficiaires, s a n s influence s u
                    r la compétence, 31-47, 31-48.</p>
                <p>— Nazir; caractère gratuit de son mandat, e n principe, 32-49.</p>
                <p>GAZETTE DES TRIBUNAUX MIXTES D'ÉGYPTE</p>
                <p>— Prescription; f i n d e n o n recevoir pour inaction p e n d a n t 33 ans,
                    64-</p>
                <p>127.</p>
                <p>— Testament; révocation expresse p a r u n e Wakf i e h ultérieure; effets,
                    153-</p>
                <p>259.</p>
                <p>— Transcription de la Wakf i e h a u</p>
                <p>Mehkémeh (Défaut de); inopposabi-</p>
                <p>lité aux créanciers étrangers; Règlem e n t d u 17 Juin 1889 et Décret d u</p>
                <p>27 Mai 1897, 64-126.</p>
                <p>Jurisprudence Charieh.</p>
                <p>Succession ; demeure ; nationalité ; étranger</p>
                <p>; aptitude à recueillir en Egypte la succession d'un parent sujet local,</p>
                <p>208-1.</p>
                <p>Jurisprudence Consulaire.</p>
                <p>Tribunal Consulaire d'Italie.</p>
                <p>— capitulations; Tribunaux Consulair e s Italiens; compétence;
                    contraventions;</p>
                <p>Juridictions Mixtes; Compétence pour les contraventions de simple police; — lois
                    Egyptiennes s u r l a presse; caractère purement administratif. — Ordre public;
                    trouble, atteintes morales; délits de presse,</p>
                <p>208-1.</p>
                <p>Jurisprudence Etrangère.</p>
                <p>Belgique.</p>
                <p>— Bail; — loi s u r les loyers; détermination d u loyer légal; locataire a y a n
                    t pris la c ha rge des grosses réparations,</p>
                <p>209-11.</p>
                <p>— Effets de commerce; — protêt; rec o u r s contre les endosseurs; notification d
                    u protêt; nécessaire i n extenso,</p>
                <p>80-4.</p>
                <p>France.</p>
                <p>— Bail; — interdiction de sous-louer sans l'autorisation d u propriétaire;</p>
                <p>r e f u s ; motifs légitimes; appréciation des Tribunaux ; bail commercial; élém
                    e n t du f o n d s d e commerce, 80-5.</p>
                <p>— Banque; —• dépôts de titres; retrait;</p>
                <p>remise des titres à un tiers n o n qua lifié;</p>
                <p>vérification d e l'identité d u client; faute; responsabilité, 96-6.</p>
                <p>— Change; — paiement; chèque à l'encaissement;</p>
                <p>monnaies étrangères;</p>
                <p>conversion; c o u r s d u j o u r d u délai d e l'expiration d u mandat, 1-5.</p>
                <p>— Contrat de mariage; — dot stipulée e n «francs»; restitution e n m o n n a i e
                    égyptienne s u r la base d u pa i r ; contre-dot;</p>
                <p>stipulation entre f u t u r s é p o u x français, e m p r u n t é e à la loi
                    autrichienne; validité, 32-2.</p>
                <p>— Courtage; — retrait d u m a n d a t d e vendre, avant réalisation d e
                    l'opération;</p>
                <p>droit d u courtier, 64-3.</p>
                <p>— Dépôt.</p>
                <p>— Café; restaurant; vêtements suspendus aux patères de la salle; dépôt nécessaire
                    ou volontaire; faute non établie; irresponsabilité du tenancier,</p>
                <p>209-12.</p>
                <p>— Hôtelier; dépôt nécessaire; objets laissés par un voyageur momentanément
                    absent; dépôt volontaire;</p>
                <p>contrat commercial; modes de preuve; responsabilité, 210-13.</p>
                <p>— Théâtre; vestiaire d'une loge de théâtre; vol de vêtements; absence de dépôt
                    nécessaire ou volontaire;</p>
                <p>contrat de location; absence d'une obligation de garde ou de surveillance,</p>
                <p>210-14.</p>
                <p>— Divorce prononcé p a r tribunal f r a n çais à la requête d'une f e m m e
                    restée italienne; — mariage subséquent;</p>
                <p>nullité, 96-7.</p>
                <p>— Liquidation judiciaire; — v e n d e u r n o n payé; droit de rétention;
                    résiliation;</p>
                <p>dommages-intérêts, 176-10.</p>
                <p>— Nationalité.</p>
                <p>— Charge de la preuve de la nationalité,</p>
                <p>143-9.</p>
                <p>— Consulat de France en Egypte; certificat d'immatriculation des indigènes
                    algériens; preuve; radiation de l'immatriculation; caractère abusif,</p>
                <p>143-9.</p>
                <p>— Femme italienne ayant épousé un tunisien, 96-7.</p>
                <p>— Firman ottoman de 1867; inapplicabilité en Egypte en l'état du Code</p>
                <p>Civil Mixte, 14-3-9.</p>
                <p>— Israélites algériens, 143-9.</p>
                <p>— Possession d'état, 143-9.</p>
                <p>— Qualité de »sujet» français; portée de l'expression «administré»; distinction
                    avec les protégés, 143-9.</p>
                <p>—• Succession d'un étranger ouverte en Egypte; loi régissant cette
                    succession;</p>
                <p>loi mosaïque, 143-9.</p>
                <p>— Paiement; — monnaie étrangère; règlement e n France e n f r a n c s a u c o u r
                    s d u change; inadmissibilité;</p>
                <p>obligation pour le débiteur de régler e n m o n n a i e étrangère; 112-8.</p>
                <p>Italie.</p>
                <p>— Paiement; — m o n n a i e étrangère, ayant cours e n Italie; obligation d e
                    règlement dans la m o n n a i e conven u e ; paiement e n m o n n a i e
                    italienne inadmissible; f r a n c suisse, 210-15.</p>
                <p>Suisse.</p>
                <p>— Paiement; — contrat d'assurance passé e n Suisse avec u n e Compag n i e
                    étrangère; monnaie; interprétation de la volonté des parties, 210-</p>
                <p>16.</p>
                <p>— Société anonyme; — directeur; pouvoirs;</p>
                <p>responsabilité, 210-17.</p>
                <p>Justice Gaie.</p>
                <p>Conviction d'avocat.</p>
                <p>— (de la Revue des Cours littéraire» du 20</p>
                <p>Juin 1868), 5.</p>
                <p>Législation Etrangère.</p>
                <p>France.</p>
                <p>— Assistance (De 1') des témoins dans les saisies mobilières, 163.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
