<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <date when="2018-11-25">November 25, 2018</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Source facsimile:</note>
                <note><ref
                        target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/cb34348804s/date&amp;rk=21459;2"
                        >Gallica</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Journal du Droit International Privé et de la Jurisprudence
                        Comparée</title>
                    <date when="1935-01-01">1935</date>
                    <biblScope unit="volume">62</biblScope>
                    <biblScope unit="issue">5</biblScope>
                    <biblScope unit="page">1165-1230</biblScope>
                    <extent><measure unit="pages" quantity="507">507</measure> pages</extent></bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="article">
                <head>La convention internationale pour régler certains conflits de lois en matière
                    de lettres de change et de billets à ordre conclue à Genève le 7 juin 1930 (1) </head>
                <byline>par P. Arminjon, Professeur aux Universités de Lausanne et de Genève,
                    Associé de l'Institut de droit international et de l'Académie Diplomatique </byline>
                <p>CHAPITRE IX </p>
                <p>PAIEMENT I </p>
                <p>La Convention de Genève ne dit rien des difficultés gue soulève la fixation du
                    lieu où le paiement doit s'effectuer (2), des précautions que doit prendre, des
                    vérifications que doit faire le tiré ou le recommandataire avant de payer. </p>
                <p>Le tiré ou le souscripteur est-il présumé libéré s'il paye à l'échéance, suivant
                    la règle du droit français que la loi uniforme a reproduite en la complétant par </p>
                <note place="bottom">(1) Voir le début de cet article, supra, pp. 521 et 825. </note>
                <note place="bottom">(2) L'article 4 de la loi allemande, reproduit par l'article 2
                    de la Loi uniforme, dispose qu'à défaut d'indication contraire, le lieu désigné
                    à côté du nom du tiré est réputé être le lieu du paiement et en même temps le
                    lieu du domicile. C'est là que l'effet doit être présenté. </note>
                <fw place="bottom">CLUNET. —T. 62. 1935 75 </fw>
                <pb n="1166" rendition="CONVENTION DE GENÈVE DU 7 JUIN 1930"/>
                <p>une restriction en cas de fraude ou de faute lourde ? (1) Est-il tenu de vérifier
                    la régularité et la suite des endossements, ainsi que l'y oblige la loi uniforme
                    (2), à la différence de la loi allemande ? (3) Doit-il vérifier, la signature
                    des endossements ? Peut-il se libérer si le porteur ne se présente pas à
                    l'échéance et, dans l'affirmative, sous quelles conditions ? </p>
                <p>On peut tirer une analogie en faveur de la loi du lieu du paiement de l'article 9
                    de la Convention qui soumet à cette loi les mesures à prendre en cas. de perte
                    ou de vol (4). Cette solution est la plus juste et la plus pratique. Il est
                    admis sans dissidence que la loi où doit s'accomplir le payement est compétente
                    en règle générale pour ce qui concerne les modalités de l'exécution et sa
                    procédure, elle est la plus facile à connaître et à suivre, s'agissant
                    surtout.des mesures qui doivent être prises très, rapidement. Quelles raisons y
                    a-t-il de lui préférer une autre loi, soit celle du lieu d'émission ou celle du
                    lieu où le porteur légitime est devenu titulaire de l'effet ? Le porteur
                    légitime pourra donc se voir opposer par le tiré le paiement que ce dernier a
                    effectué à l'échéance si la lex loci solutionis le déclare libéré. </p>
                <p>La Convention ne résoud pas davantage la question de savoir si le porteur peut
                    recevoir un paiement anticipé et quelles sont les conséquences d'un tel paiement
                    (5). </p>
                <p>La compétence de la lex loci solutionis est généralement admise sur ce dernier
                    point. </p>
                <p>Faut-il suivre la loi du lieu du paiement, celle du lieu où le tiré a accepté,
                    s'il diffère du premier ou la </p>
                <note place="bottom">(1) Loi unif. article 40. </note>
                <note place="bottom">(2) Article 40. </note>
                <note place="bottom">(3) Article 36, Code suisse des obligations art. 755, C. de
                    corn. ital. art. 287. </note>
                <note place="bottom">(4) En ce sens, P. Wigny : Effets de com. en droit int. pr.
                    Rev. dr. int. 1932, p. 416. </note>
                <note place="bottom">(5) Voir les effets de ce paiement en droit anglais, Chalmers
                    Digest, 7e édit., p. 223. </note>
                <pb n="1167" rendition="CONFLITS DE LOIS LETTRES DE CHANGE"/>
                <p>loi du lieu d'émission pour savoir si. le porteur doit recevoir un paiement
                    partiel (1), et, dans le cas où il l'a refusé, s'il peut recourir à concurrence
                    du montant total de l'effet contre ses signataires ? </p>
                <p>La plupart des auteurs se prononcent en faveur de la lex loci solutionis. </p>
                <p>La Convention de Genève fait de même. Aux termes de son article 7 « La loi du
                    pays où la lettre de change est payable règle la question de savoir... si le
                    porteur est tenu ou non de recevoir un paiement partiel. La même règle
                    s'applique au paiement en matière de billet à ordre ». </p>
                <p>Cette disposition doit être rapprochée de celle de l'article 4 qui rattache les
                    effets de l'obligation de l'accepteur d'une lettre de change et du souscripteur
                    d'un billet à ordre à la loi du lieu où les titres sont payables. </p>
                <p>Elle se fonde sur la difficulté où se trouve le tiré dans le délai très court
                    dont il dispose, d'observer une autre loi que celle du lieu où il effectue le
                    paiement. </p>
                <p>On lui objecte que la question que nous examinons ne concerne pas les modalités
                    ni la procédure du paiement, elle porte sur la détermination de la somme
                    exigible, telle qu'elle a été établie au moment de l'émission. C'est donc
                    conformément à la loi en vigueur au lieu de l'émission que doit être fixé ce que
                    le tiré doit payer. A quoi l'on peut répondre qu'au moment de l'émission, le
                    tiré et le preneur ont sans doute entendu se référer sur ce point à la lex loci
                    solutionis. </p>
                <p>La somme exigible doit être la même à l'égard de toutes les parties. Lors, donc
                    le porteur qui a refusé le paiement partiel comme la lex solutionis lui en
                    donnait le droit, exerce son recours contre les signataires, </p>
                <note place="bottom" format="discussion">(1) Il n'y est pas tenu d'après le Code de
                    commerce espagnol, ni d'après la loi britannique (Chalmers, 7e édit., p. 221 ;
                    Lorenzen : The conflicts of laws relative to bills and notes, p. 103). </note>
                <pb n="1168" rendition="CONVENTION DE GENÈVE DU 7 JUIN 1930 ."/>
                <p>ceux-ci ne sauraient invoquer l'article 4 de la Convention pour lui opposer que
                    la loi du lieu où ils ont souscrit leurs engagements, l'oblige à recevoir un tel
                    paiement. </p>
                <p>II </p>
                <p>Monnaie dans laquelle le paiement doit être effectué </p>
                <p>La question de la monnaie dans laquelle doit être effectué le paiement,
                    lorsqu'une lettre de change est stipulée payable en une monnaie qui n'a pas
                    cours au lieu du paiement, celle de la détermination de la valeur de la monnaie
                    étrangère indiquée dans la lettre n'ont pas été envisagées par la Convention de
                    Genève. </p>
                <p>Elles ont un très grand intérêt pratique. D'une part, la même expression désigne
                    des monnaies fort inégales de titre et de poids. : livre sterling, ou livre
                    égyptienne, dollar des Etats-Unis ou du Canada, franc français ou franc suisse.
                    D'autre part des billets de banque non remboursable et par conséquent de valeur
                    variable ont cours forcé dans la plupart des pays. </p>
                <p>Le problème a été résolu par l'article 41 de la loi uniforme. Ce texte contient
                    des règles de rattachement qui, de même que les dispositions précitées de
                    l'article 37 relatif à l'échéance, auraient dû trouver place dans la convention
                    conclue pour résoudre les conflits de lois et qui est indépendante de celle où
                    la loi a été stipulée. Si elles n'y ont pas été reproduites, c'est sans doute
                    par oubli. </p>
                <p>La plupart des. règles sur l'effet et l'exécution des obligations
                    conventionnelles sont supplétives ou facultatives et doivent être demandées à la
                    loi que les parties ont désignée explicitement ou implicitement avec une clarté
                    suffisante. </p>
                <p>L'article 41 de la loi uniforme fait deux applications de ce principe : « Le
                    tireur peut stipuler que le paiement devra être fait dans une certaine monnaie
                    indiquée (clause de paiement effectif en une monnaie étrangère) » et que " la
                    somme payer sera calculée </p>
                <pb n="1169" rendition="CONFLITS DE LOIS LETTRES DE CHANCE"/>
                <p>d'après un cours déterminé dans la lettre ». Nous verrons plus loin si et dans
                    quelle mesure, de telles stipulations sont valables dans le cas où la loi en
                    vigueur au lieu du paiement les déclare illicites. </p>
                <p>Supposons-les absentes de la traite, la loi uniforme distingue deux situations. </p>
                <p>Commençons par la plus simple. </p>
                <p>I. — Le montant de la lettre de change est indiqué dans une monnaie ayant la même
                    dénomination, mais des valeurs différentes, dans le pays d'émission et dans
                    celui du paiement. L'article 41, alinéa 4 dispose, conformément à l'usage suivi
                    par les banquiers, que 1' « on est présumé s'être référé à la monnaie du lieu du
                    paiement ». </p>
                <p>L'expression « présumé » demande quelque explication. </p>
                <p>Dans le cas où le tireur et le preneur sont convenus de donner à la traite la
                    valeur qu'elle a suivant le système monétaire du lieu d'émission, en attribuant
                    par exemple au franc la valeur que lui donne la loi française du 25 juin 1928,
                    dans une lettre de change tirée de Lyon sur Genève, la partie intéressée pourra
                    prouver cette intention à l'encontre de son contractant, notamment en se fondant
                    sur ce que le tireur a reçu du preneur, en échange de la traite, mais les
                    endosseurs et le tiré auront le droit de se prévaloir de la présomption de
                    l'article 41; sinon ils subiraient un appauvrissement injuste. </p>
                <p>II. — La monnaie indiquée dans la lettre de change n'a pas cours au lieu du
                    paiement « le montant de la lettre sera payé dans la monnaie du pays » à la
                    valeur qu'elle a, suivant les usages du lieu du paiement au jour de l'échéance. </p>
                <p>La lex loci solutionis est'en effet compétente pour régler tout ce qui concerne
                    les modalités de l'exécution, sauf volonté clairement exprimée par les parties
                    quand l'obligation est conventionnelle. Les parties ont vraisemblablement
                    envisagé cette solution qui est d'ailleurs </p>
                <pb n="1170" rendition="CONVENTION DE GENEVE DU 7 JUIN 1930"/>
                <p>la plus pratique. Normalement le créancier n'a aucun intérêt à recevoir une
                    monnaie qui n'a pas cours plutôt que son équivalent (1), mais à quel moment
                    convient-il de se placer pour faire la conversion ? Est-ce au jour où
                    l'obligation est devenue parfaite, c'est-à-dire, pour une lettre de change, le
                    moment où le tireur en a reçu la valeur du preneur ? Est-ce au jour de
                    l'échéance, du protêt, du paiement ? </p>
                <p>A première vue, la solution la plus équitable semble de fixer les effets de
                    l'obligation dès qu'elle s'est formée, afin que les parties puissent les prévoir
                    et que le débiteur sache exactement à quoi, il est tenu. N'est-il juste que le
                    créancier reçoive à l'échéance la somme qu'il a prêtée, suivant la valeur
                    qu'elle avait au moment où le débiteur l'a reçue ? </p>
                <p>A la réflexion, l'idée se révèle plus douteuse. Avant l'échéance, le débiteur ne
                    doit rien ; nul instrument monétaire et l'or lui-même, n'a une valeur invariable
                    ; le pouvoir d'achat des monnaies ne cesse de varier dans le temps. Quand les
                    parties ont contracté, elles ont dû tenir compte de ces fluctuations qui peuvent
                    s'exercer au profit, aussi bien qu'au détriment de l'une ou de l'autre. </p>
                <p>L'article 41 s'est prononcé dans ce sens. Il dispose que la valeur de la monnaie
                    doit être calculée, telle qu'elle est au jour de l'échéance, suivant les usages
                    du lieu du paiement, il apporte toutefois à cette règle, un tempérament
                    équitable : « Si le débiteur est en retard. le porteur peut à son choix,
                    demander que le montant de la lettre de change soit payé dans la monnaie du
                    pays, d'après le cours soit du jour de l'échéance, soit du jour du paiement. »
                    Le porteur bénéficie donc des chances de hausse et cet avantage semble exclure
                    le droit qu'il pourrait avoir à des dommages-intérêts en raison du préjudice à
                    lui causé par le retard. </p>
                <p>Les dispositions de l'article 41 sont conçues en ter- </p>
                <note place="bottom">(1) Précis..., t. Il, 2e édil., nos 127 et 133. </note>
                <pb n="1171" rendition="CONFLITS DE LOIS — LETTRES DE CHANGE"/>
                <p>mes généraux qui les rendent applicables, même dans le cas où la lex loci
                    solutionis interdirait de promettre ou d'effectuer des paiements en or ou en
                    monnaie étrangère. C'est pourquoi l'article 7 de l'Annexe II de la Loi uniforme
                    a réservé à chacune des Hautes parties contractantes la faculté de « déroger si
                    elle le juge nécessaire en des circonstances exceptionnelles aux effets de la
                    clause prévue par l'article 41... » </p>
                <p>III </p>
                <p>Refus de paiement </p>
                <p>Que doit faire le porteur auquel le paiement ou l'acceptation de l'effet est
                    refusé ? La Convention, de Genève ne répond à cette question, que pour ce qui
                    concerne les délais de l'exercice de l'action en recours dans son article 5 qui
                    sera commenté plus loin ; elle ne dit pas quelle loi il faut consulter pour
                    savoir si le porteur est tenu de faire dresser protêt et de notifier le défaut
                    d'acceptation de paiement et s'il peut être dispensé de cette obligation par une
                    mention souscrite par le tireur ou un endosseur. </p>
                <p>La plupart des auteurs résolvent la question en considérant l'obligation de
                    dresser protêt comme la condition de la garantie que le tireur ou les endosseurs
                    doivent au porteur non payé à l'échéance (1). </p>
                <p>L'article 8 dispose que « La forme et les délais du protêt, ainsi que la forme
                    des autres actes nécessaires à l'exercice ou à la conservation des droits en
                    matière de lettre de change et de billet à ordre sont réglés par les lois du
                    pays sur le territoire duquel doit être dressé le protêt ou passé l'acte en
                    question ». </p>
                <note place="bottom" format="discussion">(1) En ce sens, Cour d'appel de New-York
                    1907 (loi du lieu où la traite a été tirée), Revue de droit international privé,
                    1908, p. 332 ; Cour de cass. de Palerme, 15 déc. 1921 (loi du lieu où s'exerce
                    le recours, Clunet 1922, p. 4048, note ; Cour de cass. de Roumanie n° 896, 28
                    déc. 1923, Clunet 1926, p. 331. </note>
                <pb n="1172" rendition="CONVENTION DE GENÈVE DU 7 JUIN 1930"/>
                <p>Ce pays est sans doute celui où l'effet a été présenté à l'acceptation ou au
                    paiement. </p>
                <p>Pour ce qui concerne les formes, il n'y a aucun désaccord : la lex loci dira si
                    le protêt peut être remplacé par un acte équivalent, quel officier public doit
                    le dresser, si l'assistance de témoins est requise pour qu'il soit valable ;
                    elle fixera également le lieu et les heures où cet acte prendra place : au
                    domicile du tiré, à son établissement commercial ou à son bureau (1). </p>
                <p>Il y a controverse sur la loi applicable à la fixation des délais de l'acte.
                    D'assez nombreux auteurs se prononcent pour la loi qui régit l'engagement du
                    tireur, d'autres pour la loi qui régit l'engagement de chacun des signataires
                    contre lesquels le porteur entend recourir (2). Les signataires de l'effet n'ont
                    pourtant aucun intérêt sérieux sauf dans le cas que nous examinerons plus loin
                    où la lex loci a établi un moratoire, à ce qu'une autre loi soit observée, ce
                    qui serait d'ailleurs parfois impossible, par exemple en ce qui concerne les
                    jours fériés. Obliger l'officier public chargé de dresser le protêt à suivre une
                    loi étrangère, serait l'exposer à commettre des erreurs d'où résulterait la
                    nullité de l'acte (3). Il faut donc approuver la disposition de l'article 8. </p>
                <p>Ce qui vient d'être dit du refus de paiement s'applique mutatis mutandis au refus
                    d'acceptation. </p>
                <p>Certaines législations, notamment la Loi uniforme, imposent au porteur
                    l'obligation d'aviser, dans un </p>
                <note place="bottom" format="discussion">(1) Sur l'application de la lex loci aclus
                    aux formes du protêt, Tribunal de commerce de la Seine, 6 avril 1875, Clunet
                    1876, p. 103. En faveur de la loi du lieu où le paiement doit être effectué,
                    Nouguier, Lettre de ch. et billet à ordre, t. II, 2e édit, n° 1433. </note>
                <note place="bottom">(2) Pardessus, n° 1437, Champcommunal, Annales de droit
                    commercial, 1894, p. 217-218. Despagnet, 6e édit., n° 536, Surville et Arthuys,
                    n° 497, Weiss, t. IV, p. 444-440. </note>
                <note place="bottom">(3) V. Bar, t. II, § 306 in fine et 307, Lyon-Caen et Renault,
                    t. IV, n° 655, Diena, t. II, n° 238, p. 178. P. Wigny, Revue de droit
                    international, 1932, p. 233. </note>
                <pb rendition="CONFLITS DE LOIS — LETTRES DE CHANCE "/>
                <p>certain délai, du défaut d'acceptation ou du défaut de paiement les signataires
                    de l'effet ou ceux d'entre eux contre lesquels il entend recourir (1). </p>
                <p>Certaines législations ne. se contentent pas d'un simple avis. D'après l'article
                    105 du Code de commerce français, la notification du protêt est nécessaire. </p>
                <p>Suivant les unes, la notification ou l'avis doit être donné directement, suivant
                    les autres, il doit se faire par l'entremise de l'endosseur dont le porteur
                    tient l'effet. La loi anglaise laisse au porteur le choix (2). D'après l'article
                    165 du Code de commerce français, la notification du protêt est nécessaire. </p>
                <p>Paiement par intervention </p>
                <p>De même que l'acceptation par intervention, le paiement par intervention peut
                    être fait soit par un recommandataire, soit par un tiers. Ces deux opérations
                    posent les mêmes questions, qui comportent les solutions indiquées plus haut. </p>
                <p>CHAPITRE X </p>
                <p>PERTE OU VOL — OPPOSITION I </p>
                <p>Perte — Vol — Destruction </p>
                <p>Aux termes de l'article 9 de la convention « La loi du pays où la lettre de
                    change ou le billet à ordre sont payables, détermine les. mesures à prendre en
                    cas de perte ou de vol de la lettre de change ou du billet à ordre », événements
                    auxquels il faut sans doute ajouter la destruction. </p>
                <note place="bottom" format="discussion">(1) La loi allemande et le Code fédéral des
                    obligations ne contiennent aucune disposition sur ce point. La loi britannique
                    dispense le porteur de cette obligation dans le cas où la lettre de change n'a
                    pas été acceptée et qu'il a dûment notifié le fait, à moins que l'acceptation
                    n'ait eu lieu par la suite (art. 48). </note>
                <note place="bottom" format="law">(2) Art. 49 (13). </note>
                <pb n="1930" rendition="II74 CONVENTION DE GENEVE DU 7 JUIN"/>
                <p>Ces mesures sont destinées à sauvegarder les droits du porteur dépossédé et à
                    couvrir la responsabilité du souscripteur ou du tiré auquel le paiement est
                    demandé, et qui normalement fera honneur à sa signature ou exécutera l'ordre
                    donné par le tireur. C'est à lui que le porteur s'adressera tout d'abord pour
                    l'informer de sa dépossession et faire opposition. La lex solutionis, qui est
                    compétente relativement aux précautions à prendre par le tiré ou par le
                    souscripteur, avant d'accepter ou de payer, est donc applicable pour dire ce
                    qu'il faut faire en vue d'obvier aux conséquences de la perte, du vol ou de la
                    destruction.et quels sont les droits et obligations réciproques du porteur, du
                    tiré, des signataires. Le porteur peut-il obliger les signataires à reconstituer
                    l'exemplaire perdu ou détruit ? Suivant quelle procédure ? Le tiré est-il en
                    droit de subordonner le paiement à la fourniture d'une caution ? (1). </p>
                <p>Sans doute le tireur, l'endosseur, le donneur d'aval qui sont responsables dans
                    l'hypothèse d'un défaut d'acceptation ou de paiement, peuvent prétendre qu'ils
                    ont prévu que les prescriptions de la loi du lieu où ils se sont engagés
                    seraient observées par le porteur dépossédé, mais peut-on songer sérieusement à
                    obliger le porteur à se conformer à toutes ces lois, alors qu'il dispose
                    d'ordinaire de très peu de temps pour réparer les conséquences de la perte ou du
                    vol ? La compétence d'une loi unique accessible aux intéressés, s'impose en
                    pareil cas. </p>
                <p>II </p>
                <p>Opposition </p>
                <p>Faut-il consulter également la lex loci solutionis pour savoir si le débiteur
                    d'un effet de commerce doit tenir compte d'une opposition au paiement ?
                    L'article 1/19 du Code de commerce français et l'article 298 du </p>
                <note place="bottom">(1) Loi britannique, art. 99-70. </note>
                <pb n="1176" rendition="CONFLITS DE LOIS — LETTRES DE CHANGE"/>
                <p>Code de commerce italien lui imposent cette obligation seulement en cas de perte
                    de la lettre de change ou de faillite du porteur, l'article 39 de la loi belge
                    de 1872 admet en outre l'opposition quand le porteur du titre est incapable de
                    recevoir, la loi allemande et la loi uniforme sont muettes sur ce point. </p>
                <p>La règle générale que nous avons rappelée en recherchant la question de la
                    transmission de la provision, semble à premier examen s'appliquer ici. </p>
                <p>La loi du domicile du débiteur est, en effet, compétente pour déterminer si la
                    créance est saisissable et si elle peut être frappée d'opposition (1). Nous
                    avons écarté cette règle en recherchant quelle loi est compétente pour
                    déterminer si la provision est transmise au porteur et avons attribué compétence
                    à la loi du lieu de l'émission. S'agissant du droit de faire opposition, c'est
                    la loi du lieu du paiement qui semble applicable. Elle ne se confond pas
                    toujours avec celle du domicile. La traite ou le billet peut être domicilié dans
                    un autre pays. En. pareille hypothèse, la lex loci solutionis devra être
                    observée (2). Nous lui avons attribué compétence relativement aux précautions à
                    prendre par le tiré avant de payer. Les raisons sont les mêmes.. Etant donné le
                    court délai dont dispose celui à qui le paiement est demandé. On ne saurait
                    l'obliger à consulter une autre loi. Cette solution semble avoir été admise
                    implicitement par l'article 9 qui détermine conformément à la loi du pays où la
                    lettre de change ou le billet à ordre est payable, les mesures à prendre en cas
                    de perte ou de vol. C'est souvent dans cette hypothèse que l'opposition est
                    faite. </p>
                <note place="bottom">(1) Noire Précis de Droit int. privé, t. II, 2e édit., n° 141. </note>
                <note place="bottom">(2) Dans ce sens, Diena, Diritto intern. privato commerciale,
                    II, n° 235. </note>
                <pb n="1176" rendition="CONVENTION DE GENÈVE DU 7 JUIN 1930"/>
                <p>CHAPITRE XI </p>
                <p>ACTIONS RECURSOIRES I </p>
                <p>La question des actions récursoires dont disposent, en cas de refus d'acceptation
                    ou de paiement, le porteur et les signataires contre lesquels il a recouru, n'a
                    été résolue par la Convention de Genève, que pour ce qui a trait à l'une des
                    conditions de l'exercice de ces actions. Aux termes de l'article 5 « les délais
                    de l'action en recours restent déterminés pour tous les signataires, par la loi
                    du lieu de la création du titre ». </p>
                <p>En stipulant cette disposition, les auteurs de la Convention ont eu évidemment
                    pour but de prévenir l'une des conséquences les plus choquantes de
                    l'indépendance des engagements des divers signataires de l'effet qu'établit
                    l'article 4 et d'empêcher que certains d'entre eux puissent, conformément à la
                    loi du territoire où ils auraient souscrit leur engagement, opposer la déchéance
                    de l'action récursoire dirigée contre eux, alors que cette action pourrait
                    encore être intentée contre des signataires de date ultérieure parce que la loi
                    qui régit les engagements de ces derniers fixe un délai de recours plus long. </p>
                <p>Bien que l'idée qui l'a inspirée soit juste, cette règle n'en est pas moins
                    criticable. </p>
                <p>On peut tout d'abord se demander ce que les. rédacteurs de la Convention ont
                    entendu par « le lieu de la création du titre ». Ces mots désignent-ils le lieu
                    où s'est formé le contrat entre le tireur ou le souscripteur et le preneur et
                    qui peut être différent de celui où le titre a été souscrit, dans l'hypothèse
                    d'un effet souscrit en blanc ou d'une lettre de change à l'ordre du tireur ?
                    S'ils ont eu en vue le pays sur le territoire duquel la signature du tireur ou
                    celle du souscripteur a été donnée, pourquoi n'ont-ils pas reproduit les </p>
                <pb rendition="CONFLITS DE LOIS — LETTRES DE CHANGE "/>
                <p>expressions de l'article 4 qui rattache à la loi de ce pays les obligations du
                    tireur ? </p>
                <p>D'autre part, obliger le porteur à consulter la loi d'un pays éloigné, s'il veut
                    savoir ce qu'il doit faire et dans quels délais, c'est l'exposer à remplir des
                    formalités, à subir des frais inutiles, et, ce qui est pire, à perdre son droit
                    de recours. Il aurait été plus logique et plus pratique de décider que les
                    garants doivent être avisés du refus d'acceptation ou de refus de paiement, dans
                    les formes et les délais prescrits par la loi du pays où le protêt a été dressé,
                    loi qui s'applique également à la signification du protêt. Ne sommesnous pas ici
                    dans le domaine de l'adage locus régit actum ? Les raisons qui le justifient ne
                    s'appliquentelles pas dans cette situation ? Cette solution est celle de la loi
                    britannique dont l'article 72, alinéa 2, dispose que « les devoirs du porteur
                    relativement à la présentation, à l'acceptation ou au paiement, au protêt, à la
                    notification de non-paiement sont déterminés par la loi de la place où l'acte
                    est fait, ou le paiement refusé ». </p>
                <p>Les inconvénients de la disposition de l'article 5 sont évidents lorsque l'effet
                    impayé est un billet à ordre souscrit dans un autre pays que celui où il était
                    payable. Quelle raison peut-il avoir, dans cette hypothèse, de calculer les
                    délais du recours d'après la loi du lieu où le titre a été créé, peut-être par
                    l'effet d'un pur hasard ? </p>
                <p>Ce n'est pas le seul reproche qu'on puisse adresser à ce texte. Ainsi que nous
                    l'avons observé, il vise seulement les délais de l'action récursoire. D'après
                    les prescriptions de quelle loi doivent être accomplies les formalités qui
                    préparent cet exercice : notification du refus, signification du protêt à telle
                    ou telle personne etc...? L'article 5 ne le dit pas clairement. « L'obligation
                    de donner avis du défaut de paiement et du protêt, observe M. Diena, n'a pas
                    trait à la procédure, c'est une condition substantielle de l'obligation des </p>
                <pb n="1178" rendition="CONVENTION DE GENÈVE DU 7 JUIN 1930"/>
                <p>garants dont la responsabilité sera plus ou moins étendues suivant que l'avis
                    aura été ou non donné (1). Elle sera donc fixée par la loi qui régit
                    l'engagement des signataires contre lesquels le recours est dirigé. » </p>
                <p>Cette solution est aussi peu pratique que possible. Comment le porteur serait-il
                    tenu, dans le bref délai dont il dispose, de consulter les lois de tous les pays
                    où se sont engagés les signataires contre lesquels il entend recourir ? </p>
                <p>Affirmer, comme le fait cet auteur, que l'obligation de donner avis ne concerne
                    pas la procédure, mais les conditions de la responsabilité des garants est une
                    pétition de principes. On peut dire que ces formalités rentrent dans la sphère
                    d'application de la règle locus regit actum. C'est ce que décide la loi anglaise
                    dont l'article 72, alinéa 3, attribue compétence à la loi du lieu où l'acte est
                    fait et qu'elle confond avec celle du lieu où le refus a été opposé (2). </p>
                <p>Il semble toutefois, solution d'ailleurs peu satisfaisante, qu'on puisse
                    appliquer par analogie sur ce point, la loi du lieu de la création du titre que
                    l'article 5 de la Convention déclare compétente relativement aux délais de
                    l'action en recours. Les raisons en sa faveur sont les mêmes dans les deux cas. </p>
                <p>La Convention de Genève a résolu implicitement le point de savoir quelle loi
                    détermine dans quels cas et contre qui peuvent être dirigés les recours, en
                    raison de la non-acceptation ou du non-paiement, et quel est leur objet. Que
                    peut réclamer le porteur en cas de nonacceptation ? Pour qu'il puisse exercer
                    son recours en cas de non-paiement, l'insolvabilité du signataire doitelle être
                    établie ? La cessation des paiements suffit-elle ? Dispose-t-il de la faculté de
                    tirer une retraite ? Le porteur est-il tenu de recourir contre les signataires </p>
                <note place="bottom">(1) T. III, n° 241. </note>
                <note place="bottom">(2) « The law of the place where the act is done or the bill is
                    dishonoured. » </note>
                <pb n="1179" rendition="CONFLITS DE LOIS — LETTRES DE CHANGE"/>
                <p>en suivant l'ordre dans lequel ils se sont obligés ? Peutil le faire sans
                    restriction, individuellement ou collectivement ? Sont-ils solidairement tenus ?
                    Quels sont les droits du signataire qui a subi le recours du porteur ? Contre
                    qui peut-il recourir lui-même et sous quelles conditions ? Quel est l'objet du
                    recours. ? En cas de défaut d'acceptation, le porteur peut-il prétendre au
                    montant de la traite, eu seulement à une caution ? A quels accessoires a-t-il en
                    outre droit ? Doit-il subir un escompte si le recours est exercé avant
                    l'échéance, en raison du refus d'acceptation ? </p>
                <p>En vertu de l'article 4, ces questions seront résolues à l'égard de l'accepteur
                    et du souscripteur, conformément à la loi du lieu où le titre est payable et, à
                    l'égard des autres obligés, conformément à la loi du pays sur le territoire
                    duquel leurs signatures ont été données. Cette règle produira parfois de fâcheux
                    résultats. Fixer selon des lois différentes les conditions, et l'objet de la
                    garantie due par les divers obligés, c'est laisser les uns se prévaloir de
                    déchéances que ne sauraient invoquer les autres, c'est risquer de priver de
                    recours le signataire d'un effet de commerce qui a dû en payer le montant, c'est
                    tout au moins lui permettre de ne recourir qu'à concurrence d'une partie de ce
                    qu'il a dû payer, dans le cas où les intérêts et les frais sont calculés à des
                    taux inégaux par ces diverses lois et où lui-même étant tenu solidairement, le
                    signataire contre lequel il agit, ne l'est que conjointement. </p>
                <p>« Ce résultat, observe M. Lyon-Caen (1) n'a rien de surprenant, il peut se
                    produire même pour un titre créé en France, qui y circule et qui y est payable
                    en vertu des clauses spéciales des endossements telle que la clause sans
                    garantie et la clause retour sans frais. ». </p>
                <note place="bottom">(1) Traité, t. IV, n. 642. Frappé de ces objections, l'Institut
                    de droit international a adopté une solution intermédiaire entre le système de
                    la pluralité et celui de l'unité. L'article 2 de la </note>
                <pb n="1180" rendition="CONVENTION DE GENÈVE DU 7 JUIN 1930"/>
                <p>Il est facile de répondre que de telles clauses ont été délibérément acceptées en
                    pleine connaissance de cause et qu'elles ne laissent aucun doute dans l'esprit
                    des intéressés, puisque la seule lecture du titre les révèle. </p>
                <p>Quelle que soit la force de ces objections, elles ne détruisent pas les raisons
                    sur lesquelles se fonde le principe, d'ailleurs discutable, de l'indépendance
                    des engagements qu'ont adopté toutes les législations dans lesquelles se
                    trouvent des règles sur la solution, des conflits de lois en matière d'effets de
                    commerce. Grâce à lui, disent ses défenseurs, les opérations auxquelles donnent
                    lieu ces titres sont facilitées, car les parties qui y participent savent
                    exactemcent à quoi les oblige la loi du lieu où elles ont souscrit leurs
                    engagements. </p>
                <p>Le recours porte sur des éléments variables, susceptibles d'une évaluation plus
                    ou moins arbitraire. Au principal, s'ajoutent les frais et débours, le change,
                    voire un droit de commission (I), enfin et surtout, les </p>
                <p>résolution prise à la session de Bruxelles en 1885 (Annuaire, t. VII, p. 121),
                    attribue compétence à la loi de chacun des pays où ont été faits les actes
                    compris dans l'effet de commerce, sans préjudice des règles relatives à la
                    capacité des signataires. Toutefois, les effets des actes postérieurs à la
                    création du titre, ne peuvent jamais être plus étendus que ceux qui dérivent de
                    l'émission du litre lui-même. On peut adresser à cette solution la même
                    objection qu'à la théorie qui rattache à une loi unique tous les engagements
                    souscrits dans le titre. Elle oblige ceux auxquels le titre est offert à
                    l'endossement, à consulter une loi étrangère difficile à connaître et à
                    interpréter. En fixant leurs obligations d'après la loi du lieu où elles ont
                    souscrit le titre, on leur permet de mesurer exactement la portée de leurs
                    engagements. </p>
                <note place="bottom" format="discussion">(1) Aux termes de l'art. 14 de l'Annexe II
                    de la Loi uniforme : « Par dérogation à l'article 48 de la Loi uniforme (cet
                    article énumère les éléments sur lesquels porte l'action du porteur), chacune
                    des Hautes-Parties contractantes se réserve la faculté d'insérer dans la loi
                    nationale une disposition prescrivant que le porteur peut réclamer à celui
                    contre lequel il exerce son recours un droit de commission dont le montant sera
                    déterminé par la loi nationale. Il en est de même, par dérogation à l'art. 48 de </note>
                <pb n="1181" rendition="CONFLITS DE LOIS — LETTRES DE CHANGE"/>
                <p>intérêts de retard dont le taux diffère d'une législation à l'autre de même que
                    leur point de départ qui se place soit à la date de l'échéance, soit à celle du
                    protêt dans le cas où le porteur a le droit de tirer une retraite ; le montant
                    en variera selon qu'il lui sera ou non permis de faire plusieurs comptes de
                    retour sur la même traite, ce que l'article 182 du Code de commerce français
                    interdit. </p>
                <p>La raison que l'on donne pour régler la garantie dont sont passibles les
                    signataires, conformément à la loi du lieu où chacun a souscrit son engagement
                    vaut, semble-t-il, quand il s'agit de savoir si le recours peut porter sur tel
                    ou tel de ces accessoires et dans l'affirmative comment en. calculer le montant. </p>
                <p>On a prétendu appliquer en cette matière une loi unique qui est, pour les uns, la
                    loi du lieu de la création du titre, pour les autres, celle du lieu où doit
                    s'effectuer le paiement. En faveur de la première, on peut soutenir que les
                    frais et intérêts s'incorporent au montant de l'effet et en sont l'accessoire.
                    La somme à payer doit être la même pour toutes les parties, elle a été convenue
                    au moment où s'est formée l'obligation intervenue entre le tireur ou le
                    souscripteur et le preneur, elle doit donc être calculée suivant la loi à
                    laquelle se rattache cette obligation. </p>
                <p>Pour justifier la compétence de la lex loci solutionis, Lyon-Caen et Renault
                    observent que " le paiement étant garanti, les conséquences du non-paiement
                    doivent être les mêmes pour tous les garants ; l'indemnité due au garant,
                    c'est-à-dire au porteur doit être la réparation du préjudice éprouvé par lui et
                    ce préjudice est la réparation de l'argent qu'il devait toucher dans le lieu
                    convenu, le lieu du paiement de la traite » (1). </p>
                <p>la Loi uniforme en ce qui concerne la personne qui ayant remboursé la lettre de
                    change, en réclame le montant à ses garants. </p>
                <note place="bottom">(1) Traité, t. IV, n° 651, Weiss. </note>
                <fw place="bottom">CLUNET. — T. 62. 1935 76 </fw>
                <pb n="1182" rendition="CONVENTION DE GENÈVE DU 7 JUIN 1930"/>
                <p>Bien que spécieuses, ces deux théories nous semblent erronées. L'action
                    récursoire n'a pas pour objet la somme payable à l'échéance, mais ce que peut
                    réclamer en cas de non-acceptation ou de non-paiement le porteur aux signataires
                    du titre et ceux d'entre eux qui l'ont payé aux autres signataires contre
                    lesquels ils ont le droit de recourir (1). Or chacun des signataires ne doit sa
                    garantie que dans la mesure fixée par la loi qui régit son engagement. C'est ce
                    qui résulte de la règle consacrée par l'article 4 de la Convention. </p>
                <p>II </p>
                <p>Le porteur perd-il son droit de recours quand il n'a pas pu présenter l'effet au
                    paiement ou faire dresser protêt dans les délais prescrits soit en raison d'un
                    cas de force majeure, soit parce qu'un moratoire a été édicté là où le paiement
                    devait être effectué ? </p>
                <p>Certaines législations libèrent les. signataires dans ces hypothèses, elles
                    maintiennent toutefois l'obligation du tireur ou celle de l'accepteur dans la
                    mesure où ils s'enrichiraient sans cause (2). Les législations qui admettent la
                    force majeure règlent de façons différentes les formalités que doit remplir le
                    porteur dans le cas où un obstacle insurmontable l'empêche de présenter l'effet
                    ou de faire dresser protêt et au moment où cet obstacle a disparu. </p>
                <p>La majorité des auteurs appliquent en cette matière le principe général de
                    l'indépendance des engagements stipulé dans l'article 4 de la Convention. Le
                    porteur ne pourra se prévaloir du cas fortuit ou du moratoire que si la loi du
                    lieu où le garant s'est engagé admet cette exception à la règle qui le libère
                    dans le cas où la présentation n'a pas été faite et le protêt dressé dans les
                    délais. Si cette loi déclare le porteur déchu de son </p>
                <note place="bottom">(1) Surville et Arluys, n° 501. </note>
                <note place="bottom">(2) Code suisse des obligations, art. 813 ; loi allemande sur
                    le change, art. 83. </note>
                <pb n="1180" rendition="CONFLITS DE LOIS — LETTRES DE CHANGE"/>
                <p>recours même quand il n'a rien à se reprocher, les signataires cessent d'être
                    tenus de leur engagement puisque la condition dont il dépend n'a pas été remplie
                    (1). Eux aussi sont entièrement innocents de l'événement qui a empêché le
                    porteur d'agir et s'est opposé à la réalisation de la condition à laquelle était
                    subordonné son recours. Pourquoi leur en faire supporter les conséquences,
                    aggravant ainsi l'obligation qu'ils ont contractée sous la foi de la législation
                    dans les limites de laquelle ils se sont engagés ? Le même résultat est produit
                    par cette sorte de force majeure qu'est le fait du prince. La responsabilité des
                    signataires de L'effet ne saurait, contrairement à leurs conventions, rester en
                    suspens jusqu'à la fin du moratoire établi par la lex loci solutionis. Cette
                    théorie nous semble donner une portée excessive à la règle en vertu de laquelle
                    les signataires d'un effet de commerce ne sont tenus que dans les limites
                    tracées par la loi. qui régit leur engagement. Nous avons établi que cette règle
                    comporte des dérogations, notamment en ce qui concerne la date et les conditions
                    du paiement. </p>
                <p>Pour résoudre la difficulté il faut distinguer d'une part l'admissibilité de. la
                    force majeure ou du moratoire et d'autre part les obligations qui incombent au
                    porteur pour qu'il puisse bénéficier de cette excuse. </p>
                <p>1° Quand la lex loci solutionis admet que le porteur n'est pas déchu de son
                    recours s'il peut invoquer là force majeure, c'est comme si elle prorogeait le
                    délai dans lequel le porteur est tenu de présenter l'effet au paiement et de
                    faire dresser protêt en cas de refus. Nous avons établi qu'elle est compétente
                    pour cela, ainsi que le décide l'article 8 de la Convention, </p>
                <note place="bottom">(1) Lyon-Caen et Renault, t. IV, n° 662-663 ; Surville et
                    Artuys, n° 498 ; Von Bar, t. II, n° 310 ; Reichsoberhandelsgericht de Leipzig,
                    21 février 1891 ; Sirey, 1872.2.217 ; Clunet 1874, p. 185. C'est la solution
                    qu'a adoptée l'Institut de droit international dans sa session de 1885. </note>
                <pb n="1184" rendition="CONVENTION DE GENÈVE DU 7 JUIN 1930"/>
                <p>Cette loi est-elle encore applicable quand elle proroge la date du paiement ? </p>
                <p>Nous ne voyons pas en quoi cette situation se distingue de la précédente. Le
                    moratoire est une forme de la force majeure. Que le porteur soit empêché de
                    demander le paiement et d'en faire constater le défaut par une loi plutôt que
                    par une inondation ou une insurrection, le résultat n'est-il pas le même ? On
                    est allé plus loin, on a prétendu interpréter la loi qui établit le moratoire.
                    La lex loci solutionis accorde-t-elle des délais de grâce spéciaux ou
                    allonge-t-elle le délai dans lequel les protêts doivent être dressés, elle est,
                    dit-on, applicable ; elle ne l'est pas si elle proroge les échéances (1).
                    N'est-ce pas se payer de mots ? </p>
                <p>C'est donc la lex loci solutionis qui décidera si le porteur peut invoquer la
                    force majeure, quel que soit le fait qui l'ait empêché d'agir. </p>
                <p>2° Conformément à quelle loi le porteur qui se prévaut de la force majeure,
                    doit-il remplir les formalités prescrites dans l'intérêt des garants et recourir
                    contre eux ? (2). </p>
                <p>L'article 54 de la loi uniforme règle minutieusement ces points.. L'article 46 de
                    la loi anglaise prescrit de présenter l'effet au paiement « dans un délai
                    raisonnable dès que la cause de retard a cessé ». </p>
                <p>La question doit être résolue en tirant parti des règles que nous avons
                    précédemment déduites de l'article 5 de la Convention. C'est la loi de la
                    création du titre qu'il faut suivre pour savoir si et dans quel délai le porteur
                    est tenu de donner avis de la force majeure et dans quel délai il doit exercer
                    son recours. Les délais de la présentation, ceux du nouveau protêt, la forme </p>
                <note place="bottom">(1) Weiss, t. IV, p. 447-448; Bartin, Etudes de droit
                    international privé. La même distinction est faite par l'arrêt précité du
                    Reichsoberhandelsgericht du 21 février 1871. </note>
                <note place="bottom">(2) En ce sens, Diena, Piritto commerciale internazionale, t.
                    II, nos 239-240; Wigny, loc. cit., p. 239; cf. Lorenzen, loc. cit. p. 156. </note>
                <pb n="1185" rendition="CONFLITS DE LOIS — LETTRES DE CHANGE"/>
                <p>des notifications seront fixés par la loi du lieu du paiement. </p>
                <p>CHAPITRE XII </p>
                <p>PRESCRIPTION </p>
                <p>La question du rattachement de la prescription libératoire est une des plus
                    controversées du droit international privé, toutes les solutions imaginables ont
                    été défendues. Abstraction faite de celles d'entre elles qui sont inapplicables
                    aux effets de commerce, les décisions de justice rendues sur ce point ont
                    déclaré compétente soit la lex fori (1) tout au moins dans le cas où elle éteint
                    l'action par un délai plus court que la loi du lieu de la souscription (2), soit
                    la loi du lieu du paiement (3) ou du domicile du débiteur (4), soit la loi du
                    lieu d'émission (5), tout au moins quand elle se confond avec celle du lieu du
                    paiement (6), soit enfin la loi désignée implicitement par les parties (7). </p>
                <p>La plupart de ces décisions sont motivées d'une façon assez sommaire et sans
                    grande netteté, on y chercherait vainement une doctrine. </p>
                <note place="bottom" format="discussion">(1) Cour de Bruxelles, 4 février 1898,
                    Clunet 1893, p. 942 ; Tribunal de commerce de Liége, 5 décembre 1894, Clunet
                    1895, p. 873 ; Tribunal civil de la Seine, 11 décembre 1893, Clunet 1894, p.
                    145. </note>
                <note place="bottom">(2) Cour d'appel de Buenos-Ayres, juillet 1900, Clunet 1910, p.
                    631. </note>
                <note place="bottom">(3) Bruxelles, 4 février 1893, Clunet 1893, p. 942 ; Nouguier,
                    Lettre de change et billet à ordre, 4e édit., n° 1433. </note>
                <note place="bottom">(4) Paris 15 novembre 1906, Revue de droit international privé,
                    1907, p. 756 et note ; Cour de commerce du Danemark, 5 mars 1903, Revue de droit
                    international privé, 1910, p. 503. </note>
                <note place="bottom">(5) Arrêt précité de la Cour d'appel de Buenos-Ayres, juillet
                    1900, Clunet 1910, p. 601 ; Cour de cassation du Grand-Liban, 23 mars 1926,
                    Clunet 1927, p. 462. </note>
                <note place="bottom">(6) Liége, 16 avril 1892, Clunet 1898, p. 609 ; Cour d'appel
                    d'Athènes, 1927, n° 666, Thémis, t. 39, p. 169, Clunet 1929, p. 793. </note>
                <note place="bottom">(7) Les arrêts précités, Clunet 1935, p. 833-834. </note>
                <pb n="1186" rendition="CONVENTION DE GENÈVE DU 7 JUIN 1930"/>
                <p>Nous avons examiné le problème dans un autre ouvrage et adopté les solutions
                    suivantes : </p>
                <p>La prescription d'une obligation conventionnelle se rattache à la loi du lieu où
                    celle-ci s'est formée. Il est logique que la loi sous le régime de laquelle
                    l'obligation est née détermine la durée et les conditions de l'exercice de
                    l'action qui la sanctionne. On peut dire que la prescription extinctive est une
                    modalité de l'obligation dont elle limite la durée. Au surplus, toutes les
                    autres solutions proposées se heurtent à des objections péremptoires (1 ). </p>
                <p>Chacune des obligations contenues dans un effet de commerce, se prescrit donc
                    selon la loi du lieu où elle a été conclue. C'est ce qu'admettent pour des
                    motifs variés, la plupart des auteurs et la jurisprudence de divers pays (2). </p>
                <p>Cette solution produit la même fâcheuse conséquence que le système qui rattache à
                    des lois différentes les engagements contractés au moyen d'un effet de commerce.
                    « Il est possible, observent Lyon-Caen et Renault, que la loi du pays où un
                    endossement a été fait admette une prescription plus longue que celle du pays où
                    a eu lieu un endossement précédent. Le premier de ces endosseurs, actionné,
                    alors que la prescription n'est pas encore accomplie à son profit, pourra-t-il
                    être condamné à payer alors que la prescription étant accomplie au profit de
                    l'endosseur précédent, aucun recours n'est possible contre celui-ci ? » Il
                    semble qu'on ne peut se soustraire à cette conséquence du principe admis (3).
                    Pour justifier la pluralité des rattachements on prétend qu'il assure mieux la
                    sécurité de chaque, signataire qui est en droit de compter sur les dispositions
                    de la loi sous le bénéfice </p>
                <note place="bottom">(1) P. Arminjon, loc cit., n° 163. </note>
                <note place="bottom">(2) V. Bar, t. H, n° 308 ; Lyon-Caen et Renault, t. IV, n° 664
                    ; Meili, t. II, § 198 ; Valéry, n° 931 : Diena, t. III, n° 247. </note>
                <note place="bottom">(3) Loc. cit., n° 664. </note>
                <pb rendition="CONFLITS DE LOIS — LETTRES DE CHANGE II87 "/>
                <p>de laquelle il s'est engagé. Rien de moins exact, il devra tenir compte de la loi
                    des pays où les signataires antérieurs se sont obligés et rechercher si leurs
                    engagements sont ou non prescrits. Comment le porteur ou l'accepteur par
                    intervention sera-t-il fixé sur la durée de ses actions en recours ? </p>
                <p>Frappé de cet inconvénient, nous avons apporté à cette règle une exception en
                    matière de prescription d'effets de commerce et attribué compétence à une loi
                    unique, celle où l'effet a été créé, sans qu'il y ait à tenir compte des
                    législation auxquelles se rattachent les engagements des endosseurs, du donneur
                    d'aval, de l'accepteur (1). </p>
                <p>Que décide sur ce point la Convention de Genève ? Elle ne fait aucune mention de
                    la prescription extinctive, son article 5 précité soumet pour tous les
                    signataires, les délais d'exercice des actions de recours à la loi du lieu de la
                    création du titre. Quelle est la portée de cette formule à l'égard de la
                    prescription ? </p>
                <p>Avant de discuter directement cette question, il convient de signaler les
                    différences qui séparent, en cette matière, la loi allemande de la loi
                    française. Cette dernière loi oblige le porteur et les signataires d'un effet de
                    commerce d'intenter leur action dans un. délai dont la durée est fixée par les
                    articles 165 et 166 du Code de commerce. L'article 189 de ce Code déclare en
                    outre prescrite par cinq ans à compter du jour du protêt ou de la dernière
                    poursuite judiciaire toutes actions relatives aux lettres de change et au billet
                    à ordre souscrit par des négociants... ou pour faits de commerce (2). </p>
                <p>Les délais dans lesquels doivent être faites les noti- </p>
                <note place="bottom">(1) de droit international privé, t. II, n° 166. </note>
                <note place="bottom" format="discussion">(2) En vertu du Limitation act 1623, ce
                    délai est de six ans en droit anglais, Chalmers, 7° édit., p. 322. Les
                    formalités en cas de non-acceptation ou de non-paiement doivent être faites dans
                    un temps raisonnable. </note>
                <pb n="1188" rendition="CONVENTION DE GENÈVE DU 7 JUIN 1930"/>
                <p>fications ou l'action récursoire intentée sont des délais préfix, ils ne sont pas
                    susceptibles d'être interrompus, les déchéances qui en résultent se produisent
                    de plein droit, elles peuvent être invoquées non seulement par voie d'exception,
                    mais par voie d'action. Il en est autrement du délai à l'expiration duquel sont
                    prescrites les actions relatives à la lettre de change. </p>
                <p>Cette distinction n'existe pas en droit allemand et la loi uniforme ne l'a pas
                    admise. Les actions résultant de la lettre de change contre l'accepteur, les
                    actions du porteur contre les endosseurs et contre le tireur et celles des
                    endosseurs contre les signataires qui les précèdent se prescrivent par des
                    délais plus ou moins longs et dont le point de départ varie dans ces divers cas.
                    La prescription n'est interrompue que contre celui à l'égard duquel l'acte
                    interruptif a été fait (1). </p>
                <p>Aux termes de l'article 5, est donc compétente la loi du lieu de la création du
                    titre pour fixer le point de départ et la durée du délai dans lequel l'action
                    doit être intentée. Sous peine de rendre ce texte lettre morte, il faut ajouter
                    que la même loi est également compétente pour décider si le délai est préfix,
                    c'est-àdire s'il est susceptible d'être interrompu et pour quelles causes. </p>
                <p>En revanche, c'est la loi qui détermine les effets des engagements des
                    signataires du titre qu'il faut consulter pour savoir quelle est la raison
                    d'être de la prescription, si elle se fonde sur une présomption de paiement, si
                    celui auquel on l'oppose peut déférer le serment à la personne contre laquelle
                    il recourt ou à ses héritiers, et enfin si l'accepteur, le tireur, le </p>
                <note place="bottom" format="discussion">(1) Loi allemande art. 77-80 ; C. suisse
                    des oblig., art. 803-807 et 829 ; C. com. ital., art. 320-322 ; Loi uniforme,
                    art. 70-71. Le Code de commerce italien consacre au contraire des dispositions
                    distinctes aux délais de l'action en recours (art. 320-322) et à la prescription
                    des actions qui dérivent des effets de commerce, art. 919, al. 2. </note>
                <pb rendition="CONFLITS DE LOIS — LETTRES DE CHANGE "/>
                <p>tiré, le souscripteur, après avoir été libérés par suite de prescription ou de
                    déchéance, restent obligés par les voies civiles ordinaires envers le porteur
                    jusqu'à concurrence du bénéfice qu'ils auraient fait à ses dépens (1). </p>
                <note place="bottom">(1) Loi allemande, art. 83 ; C. suisse des oblig., art. 813,
                    al. 3; 826, al. 12. </note>
            </div>
            <pb/>
            <div type="section" feature="jurisprudence">
                <head>JURISPRUDENCE </head>
                <div type="bulletin" state="de">
                    <head>ALLEMAGNE</head>
                    <head>BULLETIN DE LA JURISPRUDENCE ALLEMANDE </head>
                    <div type="item">
                        <p>I. Effets de commerce. — Loi applicable. — Absence de convention
                            expresse. — Volonté réelle des parties se dégageant des circonstances de
                            fait, même extérieures à la lettre de change. </p>
                        <p>II. Pourvoi en cassation pour violation de la loi étrangère
                            (Irrecevabilité du). </p>
                        <p>III. — Prescription extinctive. — Prescription du droit allemand, lex
                            fori. non applicable. — Qualification de la prescription par la loi
                            allemande. — Institution de fond. — Prescription de la loi applicable au
                            fond du litige doit être retenue. </p>
                        <p>Reichsgericht, II Zivilsenat. — 6 juillet 1934. — Entscheidungen, vol.
                            145, p. 121. </p>
                        <p>La demanderesse est propriétaire de cinq traites tirées en janvier et
                            février 1932, à Londres, par la London and Northern Trading C° Ltd et
                            libellées en livres anglaises. Les traites portent la date d'émission de
                            Londres. Elles sont établies sur des formules anglaises, en langue
                            anglaise. </p>
                        <p>Elles sont acceptées par la P.D.M. AG., dont le siège social est à B. en
                            Pologne. L'acceptation porte, sous la désignation de la firme et à côté
                            d'une autre signature, celle du défendeur qui appartient aux membres du
                            Conseil d'administration de l'acceptante disposant de la signature <pb n="1191" rendition="ALLEMAGNE"/> sociale. Au verso de la traite ne se trouve qu'un endos en blanc au nom
                            du défendeur. Les traites sont payables chez la demanderesse à Londres.
                            Au jour de l'échéance, elles ont été présentées au paiement à Londres
                            par la demanderesse et ont été protestées faute de paiement. A chaque
                            échéance, la demanderesse a avisé le défendeur par lettre recommandée
                            avec avis de réception du non-paiement des traites. Dans la demande
                            régulièrement introduite à Berlin en février 1933, la demanderesse
                            assigne le défendeur sur le fondement de son endos. Elle demande qu'il
                            soit condamné au paiement du montant de traites, plus les intérêts et
                            les frais de protêt. Le défendeur a succombé en première et deuxième
                            instance. Son pourvoi en cassation ne saurait être accueilli. </p>
                        <p>Motifs </p>
                        <p>La. Cour d'appel reconnaît l'applicabilité de la loi anglaise en ce qui
                            concerne tant l'obligation de l'acceptante, que celle de l'endosseur,
                            défendeur dans la présente instance, et ceci sur le fondement de la
                            convention des parties. Selon ce droit, la prescription est de six ans.
                            L'argument tiré de la prescription et que le défendeur fondait sur la
                            considération qu'à l'époque de l'endos il était domicilié à Berlin, et
                            que selon la loi allemande (§ 78 W.O.) la prescription est acquise, ne
                            saurait par conséquent être retenu. Les arguments invoqués par le
                            pourvoi contre l'application de la loi anglaise à l'obligation découlant
                            de l'endos du défendeur sont dénués de fondement. Il faut raisonner en
                            parlant de l'indépendance, des uns par rapport aux autres, des
                            différents engagements contenus dans une traite. Ainsi les engagements
                            du tireur, de l'accepteur, de l'endosseur peuvent être régis, quant au
                            fond du droit, par des lois différentes. En cas de doute, la loi
                            applicable à un engagement isolé est celle du lieu d'exécution de
                            l'obligation, qui peut se déduire des circonstances et est déterminé par
                            le domicile au moment de la souscription de l'engagement (R.G.Z., vol.
                            24, p. 110). Mais le droit commun reconnaît par ailleurs que le débiteur
                            peut se soumettre, expressément ou implicitement, par sa façon d'agir, à
                            une certaine loi étrangère. La Cour d'appel aboutit à la conclusion que
                            l'acceptrice et le défendeur en sa qualité d'endosseur se sont soumis à
                            l'application de la loi anglaise. Elle ne fonde pas sa conclu- <pb n="1192" rendition="JURISPRUDENCE"/> sion sur le fait que Londres est porté sur les traites comme lieu de
                            paiement. Mais elle considère comme déterminant le but poursuivi par
                            l'acceptation et l'endos. L'acceptrice avait besoin d'argent. Dans ce
                            but elle a envoyé à la London and Northern Trading C° Ltd des formules
                            de traites portant seulement l'acceptation de la P.D.M. AG. et l'endos
                            en blanc du défendeur, afin que celle-là examine s'il lui était possible
                            de placer les acceptations. Le défendeur avait donné son endos pour
                            faciliter l'obtention des crédits. En faisant parvenir ces traites à la
                            Société tireuse par une lettre en date du Ier octobre 1934, émanant de.
                            la Société acceptrice et signée par le défendeur, ces derniers lui
                            auraient en même temps donné les instructions nécessaires à l'effet de
                            remplir les mentions manquant encore sur les traites. Parmi les mentions
                            que la Société tireuse était ainsi autorisée à porter sur les traites,
                            se trouvait la mention du domicile. La désignation de Londres comme lieu
                            de paiement concorde avec le fait que — de même qu'auparavant — c'est à
                            Londres qu'on cherchait un prêteur et qu'il devait tout naturellement
                            être intéressé à ce que les traites soient payables à Londres. Ces
                            circonstances de fait, ainsi que l'emploi de formulaires anglais,
                            remplis en langue anglaise et sur lesquels est porté un montant en
                            monnaie anglaise, conduisent à la conclusion que la Société acceptrice
                            et le défendeur avaient l'intention de se soumettre à la loi anglaise.
                            Vient encore s'y ajouter le fait que l'escompte des traites était limité
                            à l'Angleterre. Le défendeur ne rapporte aucune preuve en ce qui
                            concerne l'escompte hors de l'Angleterre. D'accord avec l'acceptrice et
                            au moyen des blancs seings, il aurait rapidement cherché un prêteur de
                            fonds, dont l'accord ne se trouverait pas entravé par l'application
                            d'une loi étrangère. Ce raisonnement de la Cour d'appel ne laisse
                            apparaître aucune erreur de droit. Les circonstances de fait relevées
                            par la Cour d'appel, d'après le caractère de l'affaire établi par le but
                            poursuivi par l'acceptation et l'endos en blanc, la collaboration de la
                            Société acceptrice et du défendeur en vue d'atteindre ce but, leurs
                            efforts pour obtenir justement en Angleterre de l'argent en échange des
                            acceptations en blanc, et la rédaction de ces traites, conforme à ce but
                            par l'indication du lieu du paiement en Angleterre, combinée avec
                            l'emploi de formules anglaises, de la langue <pb n="1193" rendition="ALLEMAGNE"/> anglaise et de la monnaie anglaise, pouvaient laisser conclure à la
                            volonté des signataires de se soumettre à la loi anglaise. Car ce
                            raisonnement s'applique également au défendeur dont l'endos était de
                            toute évidence destiné à faciliter l'escompte des traites. </p>
                        <p>Le pourvoi soutient le point de vue que toute soumission à une loi
                            étrangère doit, pour des raisons de sécurité juridique, ressortir de la
                            traite elle-même. La décision entreprise a au contraire relevé que le
                            droit international privé reconnaît, en ce qui concerne la loi
                            applicable, non seulement une convention expresse, mais aussi un accord
                            tacite, résultant des circonstances de la cause ; et que même pour les «
                            obligations solennelles » pour lequel la rédaction d'un acte a une
                            importance décisive pour l'existence du droit, la volonté de se
                            soumettre à une loi déterminée peut se déduire indirectement des
                            différentes mentions de l'acte (conf. RG.Z., vol. 126, p. 196 (201) et
                            vol. 119, p. 370 (371) ; obligations des chemins de fer autrichiens). Il
                            suffit en tout cas que la volonté de se soumettre à une loi déterminée
                            résulte du rapprochement de l'acte avec d'autres circonstances qui
                            peuvent servir à l'interpréter. En ce qui concerne l'interprétation des
                            statuts des sociétés anonymes et autres personnes juridiques, destinés
                            aux tiers, la jurisprudence a estimé que le sens doit se dégager des
                            statuts eux-mêmes, tout en reconnaissant cependant la possibilité
                            d'appuyer la solution sur d'autres circonstances de fait rapprochées des
                            statuts, par application des règles générales d'interprétation des
                            articles 133, 157 B.G.B (conf. par exemple RG.Z., vol. 140, p. 303
                            (306)). Etant donné qu'il n'est pas d'usage en matière de traites de
                            spécifier expressément dans le corps de la traite le choix d'une
                            certaine loi, d'indiquer par exemple " conformément au droit anglais »,
                            il convient de tenir compte, pour l'interprétation de la traite, non
                            seulement de sa teneur, mais aussi des circonstances de la cause.
                            D'ailleurs l'indication de la loi applicable ne fait pas partie des
                            mentions qui doivent être portées sur la traite même (art. 4, W.O.).
                            Dans l'espèce présente, l'emploi d'un formulaire anglais, de la langue
                            anglaise, de la monnaie anglaise, l'indication du lieu d'émission et du
                            lieu de paiement en Angleterre étaient suffisants, — toutes ces
                            circonstances apparaissant dans l'acte lui-même et opposables au
                            défendeur en vertu du <pb n="1194" rendition="JURISPRUDENCE"/> mandat qu'il a donné, par sa signature en blanc, à l'effet de remplir les
                            blancs-seings — rapprochée du fait que c'est une société anglaise,
                            domiciliée en Angleterre, la demanderesse, qui a. présenté les traites à
                            l'escompte. Au surplus, même si on voulait appliquer l'interprétation
                            rigoureuse qui est proposée par le pourvoi, il ne résulterait pas de
                            l'énoncé de la lettre de change à quel autre droit devaient être
                            soumises les obligations du défendeur. Car il a apposé son aval sans
                            aucune ajoute, même sans indiquer son domicile. Par conséquent, au point
                            de vue du tiers porteur de la lettre de change, il aurait fallu — même
                            si on avait voulu suivre la manière de voir du défendeur, à savoir que
                            le droit applicable serait déterminé par le domicile du défendeur, —
                            déterminer la loi applicable en s'aidant des conditions de fait qui ne
                            résultent pas par elles-mêmes du corps même de la lettre de change. Le
                            droit anglais doit être déclaré applicable aussi, si on envisageait
                            l'acceptation de l'offre du contrat. En effet l'acceptation de l'offre a
                            consisté à remplir la formule de la lettre de change par le tireur et à
                            une date ultérieure par l'acceptation de la lettre de change par celui
                            qui l'a escomptée. Les obligations du défendeur une fois soumises au
                            droit anglais, cet état légal vaut aussi pour un porteur ultérieur de la
                            lettre de change. Car celui-ci acquiert de la sorte au moins les droits
                            tels qu'ils étaient au moment de son acquisition de la traite. Le droit
                            anglais étant applicable et le paiement de la traite devant avoir lieu à
                            Londres, la présentation de la traite devait avoir lieu à Londres le
                            jour de l'échéance — ce qui fut fait — c'est la loi anglaise qui
                            déterminait les mesures qui pouvaient être prises en cas de non-paiement
                            à l'égard des endosseurs pour la conservation des droits résultant de la
                            traite. </p>
                        <p>Il n'est pas contesté que d'après le droit anglais n'est pas requise la
                            levée du protêt, mais plutôt ce qu'on appelle une notification,
                            c'est-à-dire un avertissement adressé à ceux contre lesquels peut être
                            exercé un recours, les informant en temps utile du non-paiement de la
                            traite. Le défendeur ne conteste pas que l'envoi de la notification ait
                            eu lieu en temps utile. Mais la. notification ayant été adressée à son
                            nom à la P.D.M. AG. en Pologne, il en aurait résulté, le défendeur ayant
                            eu à cette époque, ainsi qu'au moment où il avait revêtu la traite de sa
                            signature, son domicile à </p>
                        <pb n="1195" rendition="ALLEMAGNE"/>
                        <p>Berlin et n'allant que rarement à P... en Pologne, que la notification ne
                            l'avait touché qu'au milieu du mois de mars 1932. Dès lors, quand le
                            défendeur cherche à en déduire, qu'en raison d'une notification tardive,
                            il serait libéré de son obligation, cette objection se réduit au fond à
                            un grief visant l'application inexacte du droit anglais. Mais
                            l'application inexacte du droit étranger ne peut constituer l'objet d'un
                            pourvoi devant le Reichsgericlit. Cependant la Cour d'appel a estimé à
                            bon droit la notification comme suffisante. Le fait que le défendeur
                            avait un domicile à Berlin ne ressortait pas de son endossement. De la
                            signature de la traite par le défendeur portant son nom, la demanderesse
                            pouvait déduire à bon droit que le défendeur avait aussi son domicile au
                            siège de la Société qu'il représentait. Etant donné la liaison étroite
                            de l'endossement et de l'acceptation et l'intention (Belangen) de
                            l'endosseur et de l'acceptant, il n'y avait aucune raison plausible
                            (Anlass) pour imposer la recherche d'un autre domicile possible du
                            défendeur. Si le défendeur avait un autre domicile; il lui appartenait
                            de se préoccuper que les lettres concernant l'administration de
                            l'affaire, et le fait d'endosser une traite acceptée par la maison doit
                            y être compris, lui soient envoyées. </p>
                        <p>La Cour d'appel arrive à la conclusion que le droit anglais devait être
                            appliqué, et que d'après ce droit la prescription étant de six ans, la
                            demande faisant l'objet de l'instance n'est pas prescrite. </p>
                        <p>Mais la Cour d'appel n'a pas pris position quant à la question de savoir
                            si, néanmoins, il ne convenait pas que le juge allemand déterminât la
                            prescription d'après le droit allemand, dans l'éventualité où le droit
                            étranger applicable en général au rapport de droit, dont il est saisi,
                            envisagerait la prescription non pas comme un obstacle tiré du fond du
                            droit, mais comme une exception opposable en vertu des règles de
                            procédure qui ne lieraient pas le juge allemand. Le pourvoi n'articule
                            pas de moyen spécial sur ce point. Mais étant donné que le pourvoi
                            invoque en général la violation des règles du fond du droit, la question
                            de savoir si les règles du droit international privé ont été exactement
                            appliquées, doit être examinée par la juridiction de cassation. </p>
                        <p>Il n'est pas douteux que d'après la doctrine juridique <pb n="1196" rendition="JURISPRUDENCE"/> anglaise et américaine, la prescription est envisagée comme une
                            institution de procédure, et dès lors la prescription d'une demande en
                            justice jugée par les juridictions de ces Etats, d'après la lex fori
                            (Conf. Frankenstein, Int. Pr. Recht, T. L, pp. 276, 290 ; Walker, Int.
                            Privatrechr, p. 284). Singulièrement la jurisprudence anglaise se place
                            aussi à ce point de vue. C'est ainsi que récemment une décision anglaise
                            (la Cour du Banc du Roi du 2 nov. 1933, Bankarchiv, XXXIII année, p.
                            334), saisie d'une demande en paiement d'une traite établie en
                            Allemagne, tirée sur une maison allemande, payable à Berlin, mais
                            endossée en Belgique, a rejeté l'exception de prescription tirée du
                            droit allemand. D'après le droit anglais, avait déclaré ce jugement, la
                            prescription ressortirait de la procédure ; le juge anglais ne pourrait
                            appliquer que les règles de sa procédure ; il s'ensuivrait que d'après
                            le droit anglais la demande ne fut pas encore prescrite. Il convient de
                            se reporter aussi à la décision du tribunal arbitral mixte
                            anglo-allemand, annotée par Lewald dans la Jur. Woch., 1926, p. 2815,
                            qui part de ce principe que le droit matériel anglais ne connaît pas la
                            prescription, car l'exception tirée de la prescription est une pure
                            règle de procédure. La première chambre civile du Reichsgericht déclare
                            dans la décision rapportée dans les Entscheidungen, T. 2, p. 13, que
                            d'après le droit en vigueur à New-York, qui gouverne, au point de vue du
                            fond, la traite qui y était établie et qui y était payable, les demandes
                            en paiement des traites sont prescrites par six ans, qui dans l'espèce
                            n'étaient pas encore écoulés. D'après le droit en vigueur au siège du
                            Tribunal de première instance, la prescription de la demande en justice
                            est considérée non point comme une règle de procédure, mais comme une
                            règle de fond. La demande serait donc soumise, quant à la prescription,
                            au droit en vigueur à New-York. La nonapplication du droit allemand
                            serait justifiée, même s'il était établi que d'après le droit en vigueur
                            à New-York, ou d'après la doctrine new-yorkaise, la prescription de la.
                            demande en justice était envisagée comme une institution de procédure.
                            Cette circonstance ne devait guère servir au juge allemand de prétexte
                            pour appliquer les règles allemandes concernant la prescription à une
                            demande en justice qui, d'après les principes du droit allemand, ne
                            serait pas soumise à celui-ci. Quand le juge allemand les applique </p>
                        <pb n="1197" rendition="ALLEMAGNE"/>
                        <p>(c'est-à-dire se rapporte aux règles qui déterminent l'application de la
                            loi étrangère), il ne se rend pas de la sorte coupable de l'application
                            inadmissible des règles de procédure du droit étranger. D'ailleurs on ne
                            serait pas fondé à considérer la prescription des demandes en justice
                            dans les domaines juridiques dans lesquels elle est envisagée, sans
                            qu'on tienne compte du siège de l'obligation, critère que le
                            Reichsgericht a retenu à cette époque pour déterminer la loi applicable
                            au fond de l'obligation, exclusivement d'après la loi en vigueur au lieu
                            où le procès est intenté, pour cette raison qu'elle serait une règle de
                            procédure, car ce principe serait beaucoup plus la conséquence du point
                            de vue admis concernant ce qu'on appelle le conflit des statuts. </p>
                        <p>Dans la décision rapportée au tome 7, p. 21 des Entscheidungen de la
                            première chambre civile du Reichsgericht, il s'agissait de la demande en
                            paiement d'une traite qui, quant au fond du droit, devait être régie par
                            la loi de l'Etat de Tennessee et qui, d'après ce droit, n'était pas
                            encore prescrite. Le Reichsgericht a refusé l'application de la
                            prescription triennale d'après l'article 100 de la loi sur les effets de
                            commerce. Il a estimé que la prescription d'une demande en justice n'est
                            pas la conséquence de sa nature juridique, mais résulterait du droit
                            positif, et que les règles du droit allemand ne seraient, de par leur
                            nature, ni des règles de procédure, ni devaient être considérées comme
                            des règles d'un caractère absolu. Dès lors le juge allemand ne devrait
                            appliquer les règles du droit allemand interne touchant à la
                            prescription, qu'aux demandes en justice concernant les rapports de
                            droit qui seraient soumis, quant au fond, au droit allemand. Que les
                            lois de l'Etat de Tennessee concernant la prescription soient des lois
                            de procédure par leur nature,: il ne s'ensuivrait pas que, d'après le
                            droit américain, seule l'action soit Limitée dans le temps par les
                            règles de procédure ; mais que les demandes ellesmêmes seraient, comme
                            l'établit la consultation produite au débat et comme le confirme le
                            consul allemand, restées en vigueur et inaltérables nonobstant
                            l'accomplissement de la prescription et que, considérées au point de vue
                            du fond du droit, elles ne seraient par conséquent soumises à aucune
                            prescription. Il s'ensuivrait cependant pour le juge allemand, pour
                            lequel la prescription est une institution de </p>
                        <fw place="bottom">CLUNET. — T. 62. 1935 77 </fw>
                        <pb n="1198" rendition="JURISPRUDENCE"/>
                        <p>fond du droit, à titre de conséquence, l'application aux demandes, qui
                            ont leur siège au lieu où se trouve le tribunal saisi, des règles de
                            prescription qui y sont en vigueur, mais plutôt le rejet de l'exception
                            de prescription, car la règle de procédure liant les tribunaux du
                            Tennessee ne s'impose pas aux tribunaux allemands ; et que d'autre part
                            la prescription du droit allemand ayant le caractère de règle de fond,
                            ne pourrait pas s'appliquer aux créances litigieuses. Ces deux décisions
                            sont critiquées par les auteurs comme inexactes, surtout la dernière qui
                            est à comprendre en ce sens, que le juge allemand rejette en général la
                            prescription (conf. Frankenstein, aa.O., p. 276, 595 ; Kahn, dans
                            Iherings Jahrbücher, vol 30, p. 1 et s. (120) ; Nussbaum, Int.
                            Privatrecht, p. 47, 49 ; conf. auss. Michaelis, W.O., p. 398 ;
                            Quassowski-Albrecht, la loi sur les effets de commerce, p. 385, note 3).
                            La Chambre du Reichsgericht saisie actuellement du litige n'est pas liée
                            par ces décisions, car elles ont été rendues avant la promulgation du
                            BGB et des principes en vigueur à partir de ce moment concernant
                            l'application du droit international privé (zwischenstaatlichen Rechts).
                            Cependant, pour le droit actuel, la question de savoir si la
                            prescription doit être envisagée, au point de vue des règles de fond
                            applicables à l'ensemble du rapport de droit litigieux, doit dépendre de
                            la question préalable de savoir si la prescription est une institution
                            de fond du droit ou seulement de procédure. Cette question préliminaire
                            doit être résolue d'après le droit allemand. D'après celui-ci la
                            prescription ressortirait des règles de fond (dem sachlichen Recht an).
                            Il s'ensuit que le jugé allemand doit appliquer les règles de la
                            prescription du droit de l'Etat aux règles de fond (dessen sachlichem
                            Recht) duquel doit être soumis le rapport juridique en général, d'après
                            les règles du droit international privé. Dès lors l'application des
                            règles allemandes de la prescription est en tout cas inconciliable avec
                            les principes (in der Regel unvereinbar). On ne saurait appliquer au
                            même rapport de droit en partie le droit étranger et en partie le droit
                            allemand. Si le droit étranger est applicable, il est applicable dans
                            son ensemble. Sans doute l'application du droit étranger par le juge
                            allemand est exclue, quand ce droit étranger est contraire au but d'une
                            loi allemande (art. 30 de la loi d'Introduction au B.G.B.). Sur le
                            fondement de cette disposition la troi- <pb n="1199" rendition="ALLEMAGNE"/> sième chambre civile du Reichesgricht, t. 106, p. 83, a déclaré comme
                            incompatible avec le but des règles légales allemandes concernant la
                            prescription, la disposition de l'art. 149, § 5, de la loi suisse sur le
                            recouvrement des créances qui déclare imprescriptible une créance pour
                            laquelle un « certificat de perte par la suite d'un nantissement
                            (Verlustschein infolge Pfändung) est établi » ; car le droit allemand,
                            abstraction faite de quelques exceptions, ne connaît pas de créance qui
                            serait affranchie de la prescription, la prescription ayant pour but non
                            seulement d'assurer l'avantage de débiteurs individuels, mais aussi de
                            servir à la paix (dem Rechtsfrieden) et à la sécurité (und der
                            Rechtssicherheit) juridiques. Dans le même ordre d'idées, la décision
                            précitée du Tribunal arbitral mixte, qui a dû appliquer au fond du
                            litige le droit anglais, mais qui, après, les dispositions particulières
                            du Traité de Versailles, qui a créé les tribunaux mixtes, a eu à
                            appliquer les règles allemandes sur le conflit des lois, a déclaré que
                            les délais de la prescription allemande étaient à appliquer au règlement
                            allemand des effets de commerce (conf. Kahn, Jur. Woch. 1927, p. 2282).
                            Cependant il ne s'ensuit nullement de la décision du Reichsgericht
                            rapportée au tome 106, p. 83, que les courts délais du droit allemand
                            devraient être tout simplement appliqués. Cette décision du
                            Reichsgericht ne pose que le principe qu'il est contraire au but de la
                            loi allemande, quand la loi étrangère ne connaît en général aucun moyen
                            de droit (Rechtsbehelf) correspondant à la prescription. Cette décision
                            écarte en effet l'application des délais de la prescription allemande et
                            notamment des courts délais des §§ 196 et 197 BGB. La Cour d'appel,
                            après avoir déclaré inapplicable en vertu de l'article 30 de la loi
                            d'Introduction au B.G.B, les dispositions particulières du droitsuisse
                            qui, par elles-mêmes, seraient normalement applicables, aurait dû se
                            poser tout d'abord la question de savoir, si par suite de l'exclusion
                            des dispositions particulières normalement applicables en premier lieu,
                            devait être écartée en général l'application de la loi suisse, et si au
                            contraire il ne convenait pas d'emprunter le moyen de combler la brèche
                            qui s'est produite (die Ausfüllung der entstehenden Lücke) plutôt au
                            droit suisse. Ce n'est qu'une fois que la Cour d'appel aurait trouvé que
                            la brèche ne saurait être comblée au moyen du droit suisse, qu'elle
                            aurait pu <pb n="?" rendition="JURISPRUDENCE "/> mettre en application le droit allemand. Mais encore, dans ces
                            circonstances, elle serait obligée de rechercher, parmi les règles du
                            droit allemand, pour en faire application, celles qui se rapprocheraient
                            le plus des conceptions juridiques du droit étranger. </p>
                        <p>Conformément au but du droit international, le débiteur doit être jugé,
                            dans une mesure aussi étendue que possible, d'après le droit auquel il
                            s'est soumis lui-même ou auquel il est soumis d'après les principes
                            généraux. Dès lors, on arrivera à un résultat exact, si, dans la
                            question de la prescription, on part du concept de cette institution en
                            droit allemand, et si on ne s'abstient pas de l'application de la
                            prescription de la loi étrangère pour cette raison que, d'après les
                            constructions juridiques du droit étranger, elle apparaît comme une
                            institution de procédure. C'est à ce point de vue que se place aussi le
                            juge anglais dans la décision précitée, quand il envisage les
                            dispositions concernant la prescription comme des institutions de
                            procédure, on partant invariablement ainsi de son propre système
                            juridique, alors même que le droit étranger applicable l'envisagerait
                            comme une institution du fond du droit. Car le juge saisi ne peut que
                            partir de ses propres concepts juridiques (par exemple le mariage) pour
                            l'application des règles de conflit. </p>
                        <p>Mais, même si on en faisait abstraction, les matières de la prescription,
                            d'après le droit allemand et le droit anglais, nonobstant les
                            constructions juridiques différentes, sont apparentées dans leur
                            substance et leur but. Dans les deux droits, les exceptions tirées de la
                            prescription ont en partie le caractère procédural, en partie le
                            caractère d'institution de fond. Si, en effet, les dispositions
                            allemandes concernant la prescription appartiennent au fond du droit, et
                            l'accomplissement du délai de la prescription crée le droit de refuser
                            l'exécution de l'obligation, il n'en reste pas moins vrai qu'elles
                            servent surtout, pareillement aux dispositions du droit anglais, à faire
                            refuser la protection juridique recherchée par le demandeur, dont là
                            mise en mouvement serait fondée sur l'inexécution de l'obligation
                            litigieuse dans un délai déterminé. La mise en échec de la prescription
                            ou son interruption sont aussi attachées en droit allemand en partie aux
                            faits de la procédure. </p>
                        <p>La prescription n'est pas non plus à comparer, même <pb n="?" rendition="ALLEMAGNE "/> en droit allemand, avec d'autres moyens de défense, comme par exemple la
                            compensation qui a pour effet l'extinction du droit. D'un autre côté le
                            refus de sanction juridique par le droit anglo-saxon en raison de
                            l'inaction du créancier, produit comme effet la limitation de son droit
                            au fond, exactement de la même manière que le refus du droit à
                            l'exécution de l'obligation du § 222 BGB. Enfin dans les systèmes
                            juridiques, dans lesquels la prescription est envisagée comme une
                            institution de procédure, est accordée, pareillement au droit allemand,
                            une interruption ou mise en échec de la prescription quand des obstacles
                            se dressent à la poursuite judiciaire de la créance (conf. Eut. T. 7, p.
                            21 et suiv.), et même d'après le droit américain, la prescription est
                            interrompue pour le temps où le débiteur se trouve hors des frontières
                            de l'Etat américain. Dès lors, il convient de partir avec Kahn o. c.
                            (conf. aussi Kaiser, Les effets des déclarations d'un effet de commerce
                            en droit international privé), de ce que même les dispositions de la loi
                            étrangère qui considèrent la prescription comme une institution de
                            procédure, et qui est donc, à ce titre, appliquée par les tribunaux
                            étrangers, n'ont pas moins un certain contenu de disposition de fond
                            (doch auch einen sachlich rechtlichen Inhalt haben), qui équivaut dans
                            ses effets en droit international à l'institution de la prescription,
                            ayant le caractère d'une institution de fond du droit en droit allemand. </p>
                        <p>Et dès lors il n'y a pas d'obstacle à appliquer les dispositions du droit
                            étranger touchant la prescription et notamment les délais de cette
                            prescription. </p>
                        <p>Par conséquent, la demande portée en justice dans l'espèce présente n'est
                            pas prescrite. C'est à ce point de vue que se place aussi une décision
                            rendue par la 1re Chambre civile, après l'introduction du droit nouveau
                            et qui est rapportée dans Jur. Woch, 1911, p. 148. </p>
                        <p>NOTE. — L'arrêt du Reichsgericht du 6 juillet 1934 a trait à plusieurs
                            questions très importantes du droit international privé. Exposons tout
                            d'abord les faits de l'espèce qui fut déférée à cette haute juridiction. </p>
                        <p>Des poursuites en paiement de cinq traites tirées à Londres aux mois de
                            janvier et février 1932 par une société anglaise, acceptées par une
                            société qui a son siège en Pologne, et endossées personnellement par un
                            des directeurs de la société débitrice, sont inten- <pb n="?" rendition="JURISPRUDENCE "/> tées contre ce dernier et viennent en appel devant la Cour de Berlin. Les
                            traites étaient libellées en anglais, leur valeur exprimée en livres
                            sterling, Elles devaient être payées au siège de la compagnie
                            demanderesse, à Londres. </p>
                        <p>Le défendeur contestait tout d'abord l'application de la loi anglaise au
                            fond du litige. Subsidiairement, l'application de cette loi fut-elle
                            admise, il opposait l'exception tirée de la prescription triennale de la
                            loi allemande, en faisant valoir que l'instance ayant été engagée devant
                            un tribunal allemand, c'est la prescription de la lex fort qui seule
                            pouvait être invoquée. </p>
                        <p>Les problèmes difficiles de la loi applicable à la prescription et des
                            qualifications faisant l'objet d'une étude spéciale que nous y
                            consacrons et qui paraîtra prochainement dans ce Journal, nous nous
                            bornons à examiner brièvement dans cette note les autres questions sur
                            lesquelles s'est prononcé cet important arrêt. </p>
                        <p>I. — AUTONOMIE DE LA VOLONTÉ. — Appelé à se prononcer quant à la loi
                            applicable aux effets de commerce internationaux, l'arrêt émet en même
                            temps des considérations d'une portée plus étendue quant à la
                            détermination de la loi applicable aux obligations conventionnelles en
                            général. </p>
                        <p>Et tout d'abord, sans appuyer par une plus ample argumentation une chose
                            par elle-même évidente, le Reichsgericht affirme que les obligations des
                            divers obligés en vertu d'une même traite peuvent être soumises, s'il y
                            a lieu, chacune à une loi différente. Il peut en être ainsi notamment du
                            tireur, de l'acceptant, de l'endosseur. </p>
                        <p>Cette réserve faite, d'après quel principe de droit sera déterminée la
                            loi applicable aux obligations résultant en général des effets de
                            commerce ? C'est d'après le statut d'autonomie. </p>
                        <p>Dans la matière des traites commerciales, le débiteur peut se soumettre,
                            soit expressément, soit par des actes permettant de présumer de sa
                            volonté réelle, à un droit étranger déterminé. Or la Cour d'appel est
                            arrivée à cette conclusion que tant la Société qui a accepté les
                            traites, que le défendeur qui les a endossées, se sont soumis au droit
                            anglais. Et le Reichsgericht fait remarquer qu'elle se fonde, pour le
                            décider, non pas sur la circonstance que Londres a été convenu comme
                            lieu de paiement, mais qu'elle arrive à celte solution en examinant le
                            but tant de l'acceptation que de l'endossement. Il relève que les faits
                            suivants ont été établis par la Cour d'appel. La société débitrice avait
                            besoin d'argent. A cette fin elle envoie des traites qui ne portent que
                            son acceptation et l'endossement par le défendeur, à Londres, à la
                            London and Northern Trading C° Ltd., pour essayer d'y placer ce papier.
                            Pour faciliter l'ouverture du crédit, le défendeur a donné son endos.
                            Dans la lettre d'envoi des traites, signée par le défendeur, celui-ci
                            engage la compagnie auprès de laquelle <pb n="?" rendition="ALLEMAGNE "/> l'ouverture de crédit est recherchée, à remplir toutes les énonciations
                            des formules des traites envoyées qui étaient restées en blanc. Il était
                            par conséquent loisible à la compagnie de porter l'indication du
                            domicile de la société emprunteuse et de son directeur, endosseur,
                            l'eût-elle estimée utile ou conforme à ses convenances. A ce point de
                            vue l'indication de Londres comme lieu de paiement était évidemment
                            destinée à répondre aussi aux convenances du prêteur sollicité,
                            compagnie anglaise fonctionnant à Londres. De tout cet ensemble de
                            circonstances, ainsi que de l'emploi de formules imprimées anglaises,
                            remplies en anglais et exprimant la valeur des traites en monnaie
                            anglaise, il résulterait, selon la Cour d'appel, que l'acceptant et
                            l'endosseur avaient voulu se soumettre au droit anglais. Enfin il faut
                            faire remarquer que l'escompte ne devait se faire qu'en Angleterre. Le
                            prêteur sollicité devait aussi avoir en vue cette condition; faite pour
                            que ses bonnes dispositions de prêteur ne soient pas mises en échec par
                            l'appréhension de l'application possible d'un droit étranger. </p>
                        <p>De toutes ces circonstances de fait, conclut le Reichsgericht, la Cour
                            d'appel a pu déduire avec raison l'intention des parties de se soumettre
                            au droit anglais. Ainsi, — et ce trait mérite d'être relevé, —
                            s'agissant de lettres de change, le Reichsgericht retient non seulement
                            les faits résultant de leur matérialité et de leur libellé, mais encore
                            la teneur de la lettre jointe à l'envoi des formules imprimées, par
                            l'emprunteur au prêteur. </p>
                        <p>Le Reichsgericht fait de la sorte une application des plus nettes du
                            statut de l'autonomie de la volonté à une obligation contractuelle
                            internationale. Ainsi — qu'on le note bien — dans l'absence de
                            l'expression spéciale de la volonté des parties à cet effet, il approuve
                            la recherche par le juge du fond de la volonté présumée, mais réelle, à
                            l'aide de l'analyse des circonstances de fait de l'espèce. Et c'est sur
                            le même pied qu'est envisagé par l'arrêt le lieu d'exécution, comme une
                            des présomptions de volonté qui concourt dans l'espèce avec d'autres
                            circonstances de nature à fournir des indications quant à la volonté
                            réelle des parties. </p>
                        <p>Mais si cette recherche de la volonté réelle s'était avérée vaine, le
                            Reichsgericht aurait sans doute retenu la loi du lieu d'exécution comme
                            loi applicable en vertu d'un critère objectif, et non point d'une
                            volonté présumée des parties. Plus en effet sera poussée la recherche de
                            la volonté réelle des parties, dans les cas où elle ne résulte pas d'une
                            indication expresse, moins pourrait-on s'attacher à la volonté
                            prétendûment présumée, car il y a une opposition logique irréductible
                            dans la reconnaissance, dans une espèce déterminée, de l'échec de la
                            recherche de la volonté réelle et l'admission de la volonté présumée. Il
                            faudra nécessairement en venir à la notion de critère objectif. </p>
                        <pb n="1204" rendition="JURISPRUDENCE"/>
                        <p>Nous avons déjà formulé cette opinion dans notre dissertation sous
                            Reichsgericht du 4 février 1931, à propos de l'interprétation des
                            traités internationaux, par opposition à celle des conventions entre
                            particuliers (1). M. Ernest Frankenstein se prononce dans le même sens
                            (2). Mais M. Georg Melchior conteste celte manière de voir (3), en se
                            fondant sur la jurisprudence du Reichsgericht qui, si cette doctrine
                            était exacte et se fut-il agi de vraies règles objectives, devait
                            accueillir le pourvoi en cassation pour leur violation, alors qu'il le
                            déclare irrecevable. Observation très juste sans doute au point de vue
                            du droit positif allemand, — mais nous avons montré que la jurisprudence
                            française, s'étant trouvée devant le même problème, a subi une évolution
                            et retient le pourvoi pour violation des règles permettant de déterminer
                            la loi applicable aux obligations conventionnelles, qu'elle rattachait
                            avant à la notion de la volonté présumée (4). Le Reichsgericht ne
                            pourraitil pas être influencé par la doctrine et modifier sa
                            jurisprudence ? Nous croyons d'ailleurs qu'un arrêt du Reichsgericht du
                            21 novembre 1910 (5) a déjà marqué le début de l'évolution, parce qu'il
                            a cassé l'arrêt de la Cour d'appel qui est arrivé à dégager la volonté
                            présumée des parties, d'après les faits qui, selon le Reichsgericht, ne
                            pouvaient pas être retenus à cette fin, alors qu'elle devait, selon le
                            Tribunal suprême, s'en tenir à la lex loci solutionis. Indiquer celte
                            application de la lex loci solutionis, n'est-ce pas de la part du
                            Tribunal suprême en reconnaître le caractère objectif — caractère d'une
                            règle de droit ? </p>
                        <p>II. — POURVOI EN CASSATION POUR VIOLATION DE LA LOI ÉTRANGÈRE. — Le
                            Reichsgericht déclare le pourvoi pour violation de la loi étrangère
                            irrecevable. Il considère sans doute cette règle comme ayant à ce point
                            la valeur d'un principe incontesté qu'il ne donne aucun motif à l'appui
                            de son affirmation. En effet, c'est de la même manière péremptoire qu'il
                            a statué dans un arrêt du 29 mai 1908, Sirey 1909. IV. 24, col. 1 et 3,
                            dans l'affaire des Chartreux, consécutive à la séparation de l'Eglise et
                            de l'Etat en France et à la dissolution des Congrégations. </p>
                        <p>« Par conséquent le pourvoi le reconnaît aussi, il n'est pas douteux que
                            c'est en vertu du droit français, par suite d'après une législation
                            échappant à l'examen du Reichsgericht, qu'il y a eu confiscation légale
                            des biens appartenant aux Chartreux. » </p>
                        <note place="bottom">(1) Ce Journal 1933, p. 1018. </note>
                        <note place="bottom">(2) T. II, p. 174 et ss. </note>
                        <note place="bottom">(3) Grundlagen des Deuischen Internationalen
                            Privatrechts, § 173. </note>
                        <note place="bottom">(4) Notre étude précitée, ce Journal 1933, p. 1019 et
                            ss. </note>
                        <note place="bottom">(5) Jar. Woch. 1911, p. 148. </note>
                        <pb n="1205" rendition="ALLEMAGNE"/>
                        <p>D'ailleurs la jurisprudence de la Cour de cassation de France n'est-elle
                            pas la même ? L'arrêt de principe de la Chambre des Requêtes du 15 avril
                            1861, Sirey 1861.1.721, ne déclare-t-il pas : </p>
                        <p>« Attendu d'ailleurs que dans le cas et comme le suppose le pourvoi, où
                            l'arrêt se serait trompé sur les exigences de la législation hessoise en
                            1788, cette erreur ne pourrait entraîner sa cassation, la Cour de
                            cassation, intsituée pour maintenir l'unité de la loi française par
                            l'uniformité de la jurisprudence, n'ayant pas la mission de redresser la
                            fausse application des législations étrangères, à moins qu'elle ne
                            devienne la source d'une contravention aux lois françaises... que
                            vainement le pourvoi reproche à l'arrêt attaqué la violation de
                            l'article 47 du Code civil, puisque l'arrêt s'est expressément conformé
                            aux prescriptions de cet article, en donnant foi à un acte de mariage
                            passé en pays étranger, qu'il déclare, par une appréciation souveraine,
                            avoir été rédigé dans la forme usitée dans ce pays ». </p>
                        <p>On sait que la doctrine française a souvent déclaré que la Cour de
                            cassation considère la loi étrangère comme un fait, ce qui expliquerait
                            sa jurisprudence, bien que cette conception soit criticable (6). </p>
                        <p>Cependant il convient de faire observer qu'à notre connaissance du moins,
                            ni dans les arrêts français, ni dans les arrêts allemands, il n'y a
                            d'assimilation in terminis de la loi étrangère à un fait. Les arrêts
                            allemands, comme nous l'avons vu, déclarent tout simplement irrecevable
                            le pourvoi dirigé contre la violation de la loi étrangère par les juges
                            du fond. La Cour de cassation de France, dans l'arrêt de 1861, justifie
                            cette solution par le caractère de la mission légale de la Cour de
                            Cassation. </p>
                        <p>Par conséquent il vaut mieux, pour conserver la rigueur nécessaire à
                            toute recherche dans cette matière, ne pas adopter cette expression si
                            courante, que la loi étrangère est assimilée à un fait, car, si les
                            juges du fond statuent souverainement sur le fait, c'est pour une autre
                            raison que par l'assimilation prétendue de la loi étrangère au fait
                            qu'ils peuvent avoir l'attribution spéciale qui leur est reconnue par
                            les cours de cassation de la France et de l'Allemagne de trancher d'une
                            manière souveraine les questions relatives aux dispositions d'une loi
                            étrangère. </p>
                        <p>Et d'ailleurs quelle est la distinction intrinsèque entre un simple fait,
                            la loi étrangère et la lex fort ? Précisons-le pour écarter
                            définitivement cette analogie injustifiable. Les simples faits, au point
                            de vue du juge civil, tant que la preuve n'est pas rapportée quant à
                            leur existence et leur teneur, ne peuvent être considérés ni comme
                            connus, ni comme existants. La loi étran(6) </p>
                        <p>étran(6) Pillet et Niboyet, Manuel, éd. 1924, p. 460, et Bartin,
                            Principes, t. I, p. 278. </p>
                        <pb n="1200" rendition="JURISPRUDENCE"/>
                        <p>gère, au contraire, si son contenu peut ne pas être connu au juge saisi,
                            a toutefois non seulement une existence certaine en général, mais
                            encore, si même une disposition visant un cas particulier lui manquait
                            expressément, doit néanmoins être considérée comme comprenant une
                            solution virtuelle, car un principe pareil à l'article 4 du Code civil
                            français, que le juge doit toujours dire le droit et ne peut pas se
                            retrancher derrière l'obscurité ou la lacune de la loi, est un principe
                            absolument général, applicable à tout système juridique; et en bref la
                            loi étrangère doit être considérée non seulement comme existante, mais
                            encore comme déterminable. Enfin la lex fori non seulement existe, mais
                            encore elle est censée être connue par tout le monde : nemo censeur
                            legem ignorare. </p>
                        <p>On voit, dès lors, combien il est erronné de rapprocher la loi étrangère
                            du simple fait, tandis qu'elle est séparée de celui-ci par la question
                            d'existence qui ne peut pas être résolue par le juge civil lui-même,
                            sauf introduction de l'institution d'un juge d'instruction civile, à
                            quoi personne ne pourrait songer, et alors qu'elle ne se distingue de la
                            lex fori que par le simple degré de connaissance de ses dispositions par
                            le juge saisi. </p>
                        <p>Cela étant, comment expliquer la jurisprudence de la Cour de cassation
                            d'Allemagne d'abord, de la Cour de cassation de France ensuite ? </p>
                        <p>La doctrine traditionnelle, suivie par certains auteurs modernes, dont
                            nous citerons Leo Raape (7) et surtout le Dr Georg Melchior (8), qui,
                            sans chercher une explication théorique quelconque, se rattache au texte
                            de l'art. 549, Ier alinéa du Code de procédure civile (Z. P. O.), aux
                            termes duquel « le pourvoi en cassation ne peut être fondé que sur la
                            violation, par la décision de la Cour d'appel, d'une loi du Reich ou
                            d'une loi dont le domaine s'étend sur le ressort de la Cour d'appel »
                            (9). </p>
                        <p>Or la loi étrangère n'étant pas une loi allemande, sa violation ne
                            saurait être déférée an Reichsgericht, dont les attributions sont
                            limitées par l'art. 549 Z. P. O. Mais M. Frankenstein (10), d'accord sur
                            ce point avec quelques autres auteurs, fait remarquer que l'art. 549 ne
                            saurait être appliqué à la lettre, mais dans son esprit, et que le § 133
                            du B. G. B., aux termes duquel : « Pour l'inter(7) </p>
                        <p>l'inter(7) t. VI, p. 44, éd. 1931. </p>
                        <p>(8) Die Grundlagen des Deutschen Internationalen Privatrechts, éd. 1932,
                            p. 424 et ss. </p>
                        <p>(9) Die Revision kann nur darauf gestülzt werden, dass die Entscheidung
                            auf die Verletzung eines Reichsgesetzes oder eines Gesetzes, dessen </p>
                        <p>Geltungsbereich sich über den Bezirk des Berufungsgerichts hinaus
                            erstreckt, beruhe. </p>
                        <p>(10) Internationales Privatrecht, t. I, p. 293, note 20. </p>
                        <pb n="1207" rendition="ALLEMAGNE"/>
                        <p>prétation d'une déclaration de volonté, il faut rechercher la volonté
                            réelle et ne pas s'en tenir au sens littéral de l'expression » (11),
                            doit être retenu pour éclairer la vraie portée non seulement de l'acte
                            juridique d'un particulier, mais encore d'une disposition légale; et,
                            dès lors, il fait observer que l'art. 549 Z. P. O. a pour source le Code
                            de procédure civile promulgué en 1877 ; — que soir but était tout
                            pratique, à savoir celui de décharger le Reichsgericht de l'obligation
                            de statuer sur les violations par les tribunaux inférieurs des lois
                            particulières des divers pays allemands, lois dont le nombre dépassait
                            une centaine, disposition par conséquent toute positive, visant à
                            écarter un inconvénient particulier et ne pouvant être appliquée par la
                            voie d'une simple interprétation littérale aux hypothèses autres que
                            celles qu'elle a visées, et notamment à la violation des lois
                            étrangères. </p>
                        <p>L'observation de M. Ernest Frankenstein nous semble très exacte et
                            permettant d'en tirer une conclusion de caractère général. </p>
                        <p>Il n'y a pas de raison théorique qui puisse empêcher le Tribunal suprême
                            de statuer sur le pourvoi en violation de la loi étrangère. Le
                            législateur peut, avec raison, restreindre la recevabilité du pourvoi
                            quand cela est commandé par des considérations pratiques. Le Tribunal
                            suprême peut même, en l'absence de dispositions législatives spéciales,
                            établir certaines restrictions en s'inspirant du même but. Ce qui ne
                            l'empêcherait pas de s'occuper de la violation de la loi étrangère,
                            toutes les fois qu'il n'y aurait pas d'inconvénient pratique à ce qu'il
                            le fasse. Le rapprochement avec la jurisprudence de la Cour de cassation
                            de France nous confirmera dans cette idée. </p>
                        <p>A la vérité, une jurisprudence importante considère que l'interprétation
                            de la loi étrangère est faite souverainement par les juges du fond et
                            qu'elle échappe à la censure de la Cour de cassation. Mais cependant, au
                            moins trois arrêts de la Cour de cassation de France, celui de la
                            Chambre des requêtes, du 14 février 1872, rapporté au Sirey 1872.1.321.
                            (12), et deux arrêts rendus dans la célèbre affaire Forgo, celui de la
                            Chambre civile, 24 juin 1878 (13) </p>
                        <p>(11) Bei der Auslegung einer Willenserklärung ist der wirkliche Wille zu
                            erforseken und nicht an dem buchstäblichen Sinne des Ausdrucks zu
                            haften. </p>
                        <p>(12) Cet arrêt a été analysé dans notre étude sur la Clause d'Exécution
                            en Bourse des Actions non libérées, dans le Recueil juridique des
                            Sociétés, 1933, p. 133, texte et note 2. </p>
                        <p>(13) Voir notre étude sur le procès Forgo, ce Journal, 1932, p. 281 et
                            ss., notamment le texte de l'arrêt à la p. 297. </p>
                        <p>Dans sa note, sous l'arrêt de la Cour de Cassation du 5 juillet 1933 (S.
                            1934.1.337), arrêt sur lequel nous reviendrons dans la suite de cette
                            dissertation, M. le Professeur Niboyet renvoie à sa note qui se trouve
                            au Sirey 1930.1.49 et ss., spécialement p. 50, 2e col., dans laquelle
                            il' </p>
                        <pb n="1208" rendition="JURISPRUDENCE"/>
                        <p>et celui de la Chambre des requêtes, 22 février 1882 (14), se sont livrés
                            à l'interprétation de la loi étrangère. Nous pensons qu'il en fut ainsi,
                            parce que la Cour de cassation avait devant elle le texte certain de la
                            loi étrangère, du moins dans l'affaire Forgo, Codex Maximilianus, et que
                            s'estimant suffisamment renseignée, elle a pu statuer même motu proprio
                            (15). </p>
                        <p>Nous croyons pouvoir invoquer à l'appui de cette thèse le caractère de la
                            jurisprudence de la Cour de cassation de France dans la matière
                            coloniale, en ce qui touche la recevabilité des pourvois pour violation
                            de la loi maintenue en vigueur par la métropole pour l'usage des
                            indigènes dans les colonies françaises, et qui ne peut certes avoir aux
                            yeux du juge français un autre </p>
                        <p>déclare d'une part que c'est la jurisprudence constante de la Cour de
                            Cassation de France que d'écarter le pourvoi pour violation de la loi
                            étrangère, interprétée souverainement par le juge du fond ; et que,
                            d'autre part, un arrêt de la Cour de Cassation, Ch. civ., 22 octobre
                            1918 (S. 1918-1919.1.61), qui semblait annoncer une certaine atténuation
                            à cette jurisprudence contestable, est resté sans lendemain. Il nous
                            semble qu'il y a dans ces courts développements au moins deux, sinon
                            trois erreurs, de M. le Professeur Niboyet. </p>
                        <p>D'abord, il paraît qu'on ne saurait maintenir ainsi en 1934 une
                            conception de 1930, démontrée inexacte depuis (notre étude sur les
                            arrêts Forgo, précitée). </p>
                        <p>Ensuite, les arrêts Forgo, ainsi que l'arrêt de 1872 précité, étaient
                            antérieurs à l'année 1930 et par conséquent, à cette époque, la
                            jurisprudence de la Cour de Cassation ne devait point paraître aussi
                            constante et inébranlable que l'a cru M. le Professeur Niboyet. Enfin et
                            troisièmement, l'arrêt de 1913, dans lequel M. Niboyet voit apparaître
                            une atténuation qu'il croit éphémère, ne restera pas probablement, comme
                            il le pense, « sans lendemain », mais sera suivi dans les arrêts
                            ultérieurs de la Cour de Cassation, pour cette raison qu'il est la suite
                            d'une jurisprudence constante dans la matière. En effet, la Cour de
                            Cassation, dans cet arrêt, a envisagé la possibilité de cassation, à
                            condition qu'il y ait, par voie de conséquence, violation de la loi
                            française. </p>
                        <p>« Attendu que si, dans la matière d'enregistrement, celte interprétation
                            par les juges du fond d'une loi étrangère faite en vue de l'application
                            de l'art. 58 de la loi du 20 avril 1816 n'échappe pas au contrôle de la
                            Cour de Cassation, les demandeurs n'ont pas démontré que l'assimilation
                            ainsi établie entre la décision du Tribunal de Wieden et le jugement
                            d'homologation, imposé par l'art. 981 du Code de procédure, soit
                            inexacte, ni qu'elle eût pour conséquence une violation de la loi
                            française. » Or, c'est la jurisprudence de la Cour de Cassation que de
                            retenir la violation de la loi étrangère comme moyen de cassation toutes
                            les fois qu'elle entraîne la violation ou l'inapplication de la loi
                            française. Cour de Cassation, Ch. req. 28 avril 1836, S. 1836.1.751 ;
                            Cour de Cassation, Ch. req. 15 avril 1861, S. 1861.1.721. Cette
                            jurisprudence a donc un passé et aura probablement un avenir. </p>
                        <p>(14) Sirey 1882.1.392, note de M. Labbé. Ce Journal, 1932, p. 310. </p>
                        <p>(15) Notre étude précitée, ce Journal 1932, p. 301 et ss. </p>
                        <pb n="1209" rendition="ALLEMAGNE"/>
                        <p>caractère que celui d'une règle de droit. Encore le 12 novembre 1878, la
                            Chambre des requêtes (16), après avoir déclaré ce qu'il est constant que
                            les israélites algériens sont restés sous l'empire exclusif de la loi
                            mosaïque », décidait par son application que « la loi mosaïque permet au
                            père de disposer de ses biens, comme il l'entend, et ne reconnaît en
                            faveur des enfants et des descendants aucun droit de réserve ». La Cour
                            de cassation ne se bornait donc pas à se rapporter purement et
                            simplement à l'interprétation de la loi mosaïque par la Cour d'appel,
                            mais en fixait elle-même le sens. C'est à cette jurisprudence que
                            faisait allusion M. l'avocat général Petit en concluant devant la
                            Chambre des requêtes, arrêt du 24 décembre 1881 (17). </p>
                        <p>Mais dès cet arrêt on constate un changement dans l'attitude de la Cour
                            de cassation. La Chambre des requêtes n'a pas tout simplement considéré
                            le pourvoi comme recevable, ainsi que le croit M. Ambroise Colin qui a
                            commenté cet arrêt (18); mais elle donne une solution intermédiaire et
                            ambiguë qui annonce sa jurisprudence ultérieure. </p>
                        <p>« Attendu qu'il résulte de l'arrêt attaqué que d'après le droit musulman,
                            le donataire doit être mis en possession de l'immeuble ou des immeubles,
                            objets de la donation, faute de quoi la donation est nulle. » </p>
                        <p>Qu'on remarque cette formule de la Chambre des requêtes. Elle ne
                            recherche pas elle-même la règle de la loi, et elle ne la constate pas
                            elle-même. Elle se réfère à cet égard aux constatations de l'arrêt de la
                            Cour d'appel. Voilà la différence d'attitude avec celle de l'arrêt de
                            1878. Mais la constatation de l'état du droit local par la Cour d'appel
                            n'est pas considérée comme souveraine, car l'arrêt de la Chambre des
                            requêtes continue : " que cette règle est générale et que le pourvoi ne
                            justifie point des exceptions qu'il entend y apporter ». </p>
                        <p>On voit donc que la Chambre des requêtes s'est montrée sensible à la
                            difficulté que lui signalait l'Avocat général (19) de contrôler l'avis
                            émis sur l'existence d'une règle de droit par la Cour d'appel « placée
                            au centre de la population musulmane et familière avec les pratiques
                            judiciaires de ces populations ». </p>
                        <p>Exactement la même solution hybride et transitoire est donnée par la
                            Chambre des requêtes dans son arrêt dît 11 novembre 1880,. concernant la
                            violation du droit annamite (20). </p>
                        <p>(16) Sirey 1879.1.107. </p>
                        <p>(17) Sirey 1882.1.260, spécialement p. 267, col. 1 in fine, 2 in initio.
                            (18) Ce Journal, 1890, p. 801. </p>
                        <p>(19) Sirey, l. c., p. 267, col. in fine. </p>
                        <p>(20) Sirey 1889.1.69. </p>
                        <pb n="?" rendition="JURISPRUDENCE "/>
                        <p>Mais le 5 juillet 1899 la Chambre des requêtes (21) rendait un arrêt tout
                            à fait net, marquant l'évolution accomplie : </p>
                        <p>" Attendu que statuant en matière indigène et ayant par suite à constater
                            les règles de droit annamite applicables à la cause, la Cour de Saïgon
                            déclare souverainement... </p>
                        <p>« Attendu que des principes ainsi posés l'arrêt attaqué a conclu que la
                            défenderesse éventuelle, en ne stipulant pas expressément la réserve de
                            son usufruit, n'avait pas commis de faute engageant sa responsabilité. » </p>
                        <p>Par conséquent, la Chambre des requêtes conclut : </p>
                        <p>" Attendu que celle décision dûment motivée échappe à la censure de la
                            Cour de cassation. » </p>
                        <p>Voilà donc la jurisprudence concernant le pourvoi en cassation pour
                            violation de la loi indigène, ramenée exactement à la jurisprudence sur
                            la violation de la loi étrangère. </p>
                        <p>Mais y a-t-il des exceptions, comme il y en a dans les décisions
                            concernant la loi étrangère ? Un arrêt de la Chambre civile du 7
                            décembre 1915 (22), rendu toujours à propos des difficultés surgissant à
                            l'occasion de l'application du droit annamite, est particulièrement
                            intéressant. </p>
                        <p>" Attendu qu'en statuant ainsi, l'arrêt attaqué s'est livré à une
                            interprétation de la loi annamite qui échappe au contrôle de la Cour de
                            cassation ; qu'en effet, ce contrôle ne peut s'exercer qu'au cas où la
                            loi indigène résulte d'un texte formel rédigé ou visé et promulgué par
                            le législateur français; qu'il en est ainsi notamment pour le précis de
                            la législation annamite, auquel le décret du 3 octobre 1883 et l'arrêté
                            du gouverneur général de la Cochinchine du 26 mars 1884 ont donné force
                            exécutoire dans l'étendue de la colonie; mais que ce précis règle
                            seulement les matières traitées aux titres 4 à 11 du livre 1er du Code
                            civil métropolitain; qu'il reste étranger aux successions et notamment à
                            la dévolution buonghoataire, celle des fondations pieuses...; que si les
                            dispositions du Code annamite, non régulièrement publiées, sont à juste
                            titre constatées et appliquées par les juges du fond aux différends
                            entre indigènes et asiatiques, leur violation ne saurait ouvrir un
                            recours en cassation. » </p>
                        <p>Que la coutume annamite a force de loi, du moment qu'elle est maintenue
                            comme telle par la loi française, et doit être appliquée dans sa teneur
                            de loi par la Cour d'appel, la Cour de cassation n'hésite pas un instant
                            à l'affirmer. Mais pour que le pourvoi soit possible, il faut encore que
                            la Cour de cassation ait devant elle une coutume rédigée de manière
                            certaine, afin qu'elle puisse donner une base précise à sa décision. Il
                            est donc regret-</p>
                        <p>(21) 1900.1.281. </p>
                        <p>(22) Sirey 1910.1.111. </p>
                        <pb n="?" rendition="ALLEMAGNE "/>
                        <p>table que dans l'arrêt de la Cour de cassation du 5 juillet 1933 (S.
                            1934.1.337), on trouve une formule malheureuse et qui d'ailleurs n'a pas
                            été relevée dans la longue note de M. le professeur Niboyet, sans doute
                            vu la place qu'il a consacrée à la critique juridique de la mystique
                            allemande. </p>
                        <p>La Cour de cassation déclare ce qu'il suit de là que la décision de la
                            Cour d'appel appliquant en fait la coutume hindoue (celle de Pondichéry)
                            est souveraine et échappe au contrôle de la Cour de cassation ». Voici,
                            par conséquent, qu'apparaît pour la première fois dans les arrêts de
                            cassation celte assimilation in terminas d'une loi à un fait, d'autant
                            plus inexacte qu'il s'agit dans l'espèce non pas d'une loi étrangère,
                            mais d'une coutume coloniale française qui puise sa valeur do règle de
                            droit dans la loi métropolitaine française qui l'a maintenue en vigueur
                            à l'usage des indigènes. </p>
                        <p>Nous pouvons donc conclure. La Cour de cassation de France met sur le
                            même pied la loi étrangère et la coutume locale d'un territoire colonial
                            français, en abandonnant au juge du fond l'interprétation de leurs
                            dispositions toutes les fois que la Cour de cassation elle-même ne
                            possède pas une base suffisamment précise pour interpréter, soit la loi
                            étrangère, soit la loi coloniale. </p>
                        <p>L'attitude de la Cour de cassation n'est, par conséquent, commandée par
                            aucun principe théorique, mais par le seul souci de la bonne
                            administration, au point de vue pratique, de la justice. Dans ce sens,
                            les règles qu'elle se pose elle-même pour sa conduite s'apparentent à
                            l'esprit du § 549 Z. P. O. ; ni les règles prétoriennes de la Cour de
                            cassation, ni la règle de ce paragraphe de la loi écrite allemande, ne
                            s'opposant à ce que, toutes les fois que la Cour de cassation ou le
                            Reichsgericht peuvent disposer d'une base solide pour contrôler
                            l'application de la loi étrangère par les juridictions inférieures, ils
                            déclarent le pourvoi recevable (23). </p>
                    </div>
                    <byline>MAXIMILIEN PHILONENKO, <lb/>Professeur à l'Université de Bruxelles,
                        Avocat à la Cour de Paris: </byline>
                    <note place="bottom">(23) Voyez en droit italien l'arrêt de la Cour de Cassation
                        de Turin du 17 juin 1874, reproduit dans notre ouvrage sur la Théorie du
                        Renvoi, p. 191 et ss., spécialement p. 194, ainsi que notre commentaire, p.
                        197, qui a procédé à un examen des règles de conflit de la loi étrangère, du
                        Règlement Grégorien de 1834 notamment, donc un texte précis, pour arriver à
                        l'exclusion de l'application de la loi italienne, admise par la Cour d'Appel
                        de Macerata. </note>
                </div>
            </div>
            <pb/>

            <div type="section" feature="documents">
                <head>DOCUMENTS</head>
                <div type="subsection">
                    <head>GRAND-DUCHE DE LUXEMBOURG </head>
                    <p>INDIGENAT </p>
                    <p>Circulaire du Département de la justice relative à l'application de la loi du
                        23 avril 1934, sur l'indigénat luxembourgeois (Mémorial du Grand-Duché,
                        juillet 1934). </p>
                    <p>Différentes demandes de renseignements parvenues au Département de la justice
                        sur l'exécution de la loi du 23 avril 1934 concernant l'indigénat
                        luxembourgeois démontrent que l'importante matière, réglementée par ces
                        dispositions légales, rencontre certaines difficultés auprès des organes
                        chargés de son application. </p>
                    <p>Le Département de la justice croit dès lors utile de résumer et d'expliquer
                        ci-dessous les différentes dispositions qui font l'objet de cette loi et de
                        faire suivre ces explications de plusieurs modèles d'actes destinés à
                        faciliter la tâche des agents appelés à collaborer à son exécution. </p>
                    <p>Luxembourg, le 2 juillet 1934. </p>
                    <p>Le Directeur général de la justice, </p>
                    <p>NORBERT DUMONT. </p>
                    <p>I. — DES LUXEMBOURGEOIS </p>
                    <p>Filiation légitime dûment établie Article premier. — Sont Luxembourgeois : 1°
                        L'enfant légitime né, même en pays étranger, d'un père ayant la qualité de
                        Luxembourgeois au jour de la naissance. </p>
                    <pb n="1213" rendition="GRAND-DUCHE DE LUXEMBOURG. — INDIGENAT"/>
                    <p>1) L'enfant légitime né d'un Luxembourgeois est luxembourgeois, qu'il ait vu
                        le jour dans le Grand-Duché ou à l'étranger. Cette dernière circonstance
                        peut pourtant amener </p>
                    <p>amener complications quant à la nationalité de l'enfant. D'après la loi du
                        pays où il naît, il peut être considéré comme un ressortissant de ce pays,
                        mais vis-à-vis du Luxembourg il doit être tenu pour Luxembourgeois (voir aux
                        numéros 75 et 76). </p>
                    <p>2) Mais c'est la seule nationalité du père qui compte. Peu importe donc que
                        la mère soit luxembourgeoise de naissance et ait même, malgré son mariage
                        avec un étranger, conservé sa qualité d'origine en conformité de l'art. 24
                        n° 2 ; si le père n'est pas luxembourgeois l'enfant légitime ne peut
                        invoquer le bénéfice de l'art. Ier n° 1 que s'il est né, ainsi que le dit
                        expressément la loi, ce d'un père luxembourgeois ». </p>
                    <p>Toutefois si la mère a possédé la qualité de luxembourgeoise avant la
                        naissance de l'enfant, celui-ci peut ou bien être Luxembourgeois de plein
                        droit par application de l'article Ier n° 3 (voir au n° 9 et ss.) ou bien
                        opter pour la nationalité luxembourgeoise (art. 6) ou devenir Luxembourgeois
                        en conformité de l'art. 5 s'il est mineur non émancipé et que la mère, si
                        elle exerce sur lui le droit de garde, recouvre la nationalité
                        luxembourgeoise. </p>
                    <p>3) L'art. Ier exige que le père soit luxembourgeois au jour de sa naissance.
                        Il résulte donc clairement de ce texte que ce n'est pas le jour de la
                        conception qui détermine la nationalité. </p>
                    <p>Présomption de filiation légitime </p>
                    <p>Article premier. — Sont Luxembourgeois : </p>
                    <p>2° L'enfant né dans le Grand-Duché de parents légalement inconnus, à moins
                        que l'acte de naissance de l'enfant n'indique, d'après les déclarations
                        faites à l'officier de l'état civil, une étrangère comme mère du nouveau-né
                        ; </p>
                    <p>L'enfant trouvé dans le Grand-Duché est présumé, jusqu'à preuve contraire,
                        être né sur le sol luxembourgeois. </p>
                    <p>4) L'enfant né dans le Grand-Duché de parents légalement inconnus,
                        c'est-à-dire : 1° l'enfant naturel dont la loi ne permet pas de connaître
                        les auteurs ; 2° l'enfant trouvé, est Luxembourgeois. En effet, en l'absence
                        de filiation con-</p>
                    <fw place="bottom">CLUNET. T. 62. 1935 78 </fw>
                    <pb n="1214" rendition="DOCUMENTS"/>
                    <p>nue, l'enfant né sur le sol luxembourgeois est, d'après toutes les
                        probabilités, né de parents luxembourgeois. </p>
                    <p>Si pourtant cette présomption de naissance de parents luxembourgeois tombe,
                        l'enfant doit être considéré comme étranger. </p>
                    <p>5) Tel est par exemple le cas s'il est reconnu suivant les conditions prévues
                        à l'art. 2 de la loi. Il perd alors éventuellement la nationalité
                        luxembourgeoise pour devenir étranger. </p>
                    <p>6) Il en est toujours ainsi si l'acte de naissance indique, d'après les
                        déclarations faites à l'officier de l'état civil, une étrangère comme mère
                        du nouveau-né. </p>
                    <p>L'interprétation qu'il y a lieu de donner à celte dernière disposition, se
                        dégage des travaux préparatoires de la loi. D'après les explications de M.
                        le Procureur général d'Etat Thorn, de qui émane la rédaction de l'art. Ier
                        n° 2, ce texte a pour but « de faire coïncider la condition de l'enfant non
                        reconnu avec celle de la personne désignée comme mère à l'acte de naissance,
                        la dénomination de la mère ne produisant d'autre effet que de servir
                        subsidiairement de base pour la détermination de la naturalilé du nouveau-né
                        » (rapport du 30 octobre 1912). </p>
                    <p>L'intention est claire : L'enfant suit la condition de la personne désignée
                        comme mère dans l'acte de naissance. Il est Luxembourgeois, si la mère est
                        Luxembourgeoise ; il est étranger, si elle n'est pas Luxembourgeoise. </p>
                    <p>L'enfant naturel non reconnu né à l'étranger d'une personne qui possède la
                        qualité de Luxembourgeois ne suit la condition de sa mère que si la
                        filiation maternelle est « légalement » constatée pendant sa minorité et
                        avant son émancipation (art. 2). </p>
                    <p>La preuve de la nationalité de la mère n'a pas besoin d'être rapportée au
                        moment de la naissance. Point n'est donc besoin d'insérer dans l'acte de
                        naissance de l'enfant naturel non reconnu une indication sur l'indigénat de
                        la mère. Une telle mention serait d'ailleurs contraire aux art. 35 et 57 du
                        Code civil. </p>
                    <p>7) La finale de l'art. Ier n° 2 s'occupe des enfants trouvés. Tant que la
                        preuve du contraire n'est pas rapportée, ces enfants sont présumés être nés
                        sur le sol luxembourgeois de parents luxembourgeois et acquièrent ainsi,
                        suivant l'alinéa Ier de l'art. 2, la nationalité luxembourgeoise. </p>
                    <pb n="1215" rendition="GRAND-DUCHÉ DE LUXEMBOURG. INDIGENAT"/>
                    <p>8) Les enfants nés dans le Grand-Duché de parents dont la nationalité est
                        inconnue ou de parents apatrides sont-ils Luxembourgeois ? Ils possèdent la
                        condition d'étranger, la loi connaissant leur filiation et quiconque n'est
                        pas Luxembourgeois, est étranger aux yeux de la loi. Dans tous les cas où la
                        condition de l'enfant dérive de celle d'un auteur, la circonstance que
                        celui-ci n'est pas Luxembourgeois ne permet pas que l'enfant soit
                        Luxembourgeois, sauf application du n° 3 de l'art. Ier. </p>
                    <p>Double naissance dans le Grand-Duché Article premier. — Sont Luxembourgeois :
                        3° Tout individu né dans le pays d'un étranger qui y est né lui-même et y a
                        eu sa résidence jusqu'à la naissance de cet enfant, à moins que dans l'année
                        qui suivra l'époque de sa majorité, telle qu'elle est fixée par la loi
                        luxembourgeoise, cet enfant ne réclame la qualité d'étranger. </p>
                    <p>9) Les dispositions de l'art. 1er n° 3 accordent de plein droit la qualité de
                        Luxembourgeois à l'enfant qui est : a) né dans le Grand-Duché ; b) d'un
                        auteur (père étranger ou mère d'origine luxembourgoise) qui y est lui-même
                        et c) y a eu sa résidence jusqu'à la naissance de l'enfant. </p>
                    <p>10) On pourrait croire que les conditions de naissance et de résidence dans
                        le pays, prévues pour le père, ne valent pas par rapport à la mère, parce
                        que dans l'al. 2 du n° 3 qui traite de la mère luxembourgeoise ayant perdu
                        cette qualité, il n'est question ni de la naissance de la mère dans le pays
                        ni de la résidence continue jusqu'à la naissance de l'enfant. Cette opinion
                        n'est pas soutenable alors que l'alinéa en discussion dispose que la faveur
                        du n° 3 peut être revendiquée par l'enfant né d'une ci-devant
                        Luxembourgeoise lorsque toutes les conditions du n° 3 alinéa I de l'article
                        1er sont remplies. Il n'est donc guère possible de faire abstraction des
                        conditions de naissance et de résidence de la mère. </p>
                    <p>Le doute ne pourrait exister que quant à la condition de naissance dans le.
                        pays de l'enfant, parce que, alors que 1 alinéa 1er parle de a tout individu
                        né dans le pays », l'alinéa final traite de « l'enfant né d'une mère
                        luxembourgeoise » sans préciser " dans le pays ». En exigeant que « toutes
                        les conditions » du n° 3 alinéa Ier soient remplies, la loi exige également
                        la condition de naissance de l'enfant, </p>
                    <pb n="1216" rendition="DOCUMENTS"/>
                    <p>parce que la solution contraire aurait pour effet de contrarier le texte qui
                        exige que « toutes » les conditions soient remplies. </p>
                    <p>11) La qualité de Luxembourgeois est définitivement acquise en vertu des
                        dispositions du n° 3 de l'art. 1er. L'interprétation qu'elle ne serait
                        attribuée que sous condition suspensive, c'est-à-dire sous la condition que
                        l'enfant ne réclame à sa majorité la qualité d'étranger, est contraire au
                        texte et à l'esprit de la loi (arrêt du Conseil d'Etat du 16 mars 1892, au
                        sujet de l'interprétation à donner à l'art. 11 de la loi du 27 janvier 1878,
                        dont l'art. 1 n° 3 n'est que la reproduction modifiée). </p>
                    <p>12) Il convient de faire remarquer « que pour satisfaire à la disposition de
                        la loi, la résidence dans le pays ne doit pas avoir le caractère de fortuite
                        ou d'occasionnelle, mais qu'il s'agit de la résidence ordinaire et durable
                        de l'intéressé ». (Avis du Conseil d'Etat du 26 mars 1931.) </p>
                    <p>13) Les enfants auxquels s'appliquent les dispositions de l'art. 1er n° 3
                        peuvent renoncer à la qualité de Luxembourgeois ou bien dans l'année qui
                        suit l'époque de la majorité telle qu'elle est fixée par la loi
                        luxembourgeoise (voir au n° 128) ou bien dès l'âge de 18 ans accomplis (art.
                        27). Dans ce dernier cas, la renonciation ne peut se faire qu'avec
                        l'assistance des personnes dont le consentement est nécessaire pour la
                        validité du mariage (voir au chapitre XIII). </p>
                    <p>La' déclaration de renonciation est à faire dans la forme et devant
                        l'autorité prévues à l'art. 28 (voir au chapitre XIV). </p>
                    <p>II. — DE LA RECONNAISSANCE </p>
                    <p>Art. 2. — L'enfant naturel dont la filiation maternelle est légalement
                        constatée pendant sa minorité et avant son émancipation, suit la condition
                        de sa mère au jour de l'acte de reconnaissance ou du jugement déclaratif de
                        la filiation. </p>
                    <p>Si ce jugement n'est rendu qu'après la mort de la mère, l'enfant suit la
                        condition que celle-ci avait au jour de son décès. </p>
                    <p>Il suit la condition de son père, si la reconnaissance volontaire ou
                        judiciaire de sa filiation paternelle est antérieure ou concomitante à celle
                        de sa filiation maternelle. </p>
                    <p>44) Conditions de la reconnaissance : a) La reconnaissance doit produire ses
                        effets civils. </p>
                    <pb n="1217" rendition="GRAND-DUCHE DE LUXEMBOURG. — INDIGENAT"/>
                    <p>Si l'enfant est adultérin à raison du fait que le père est engagé dans les
                        liens du mariage, il ne pourra jamais y avoir reconnaissance que de la part
                        de la mère (art. 335 du Code civil). </p>
                    <p>Si la filiation adultérine est établie par un jugement intervenu dans une
                        action de désaveu intentée à la mère, l'enfant cessera de posséder la
                        nationalité du père qui lui était attribuée par l'acte de naissance, et il
                        prendra la nationalité de la mère. Ce changement de nationalité peut se
                        produire même pendant la majorité. Il n'y a pas à prendre en considération
                        que l'enfant se voit dénationalisé par la volonté d'une autre personne ; le
                        changement de nationalité qu'il subit provient uniquement de
                        l'anéantissement de la cause qui avait déterminé sa nationalité primitive. </p>
                    <p>II y a lieu d'appliquer à l'enfant incestueux les mêmes principes qu'à
                        l'enfant adultérin, à moins que les auteurs n'aient abusivement contracté
                        mariage et que ce mariage ne soit annulé. Dans celte hypothèse, si le
                        mariage annulé est putatif, la nationalité de l'enfant sera celle qu'il eût
                        obtenue s'il eût été légitime. </p>
                    <p>b) La reconnaissance, pour avoir un effet sur la nationalité, doit avoir lieu
                        non seulement avant la majorité de celui qui en fait l'objet, mais avant son
                        émancipation. (L'enfant naturel mineur est émancipé par le mariage.) </p>
                    <p>c) L'acquisition d'une nationalité par suite d'une reconnaissance est
                        conditionnelle. Si celle-ci est annulée, l'indigénat attribué à la personne
                        reconnue tombe en même temps que la reconnaissance. </p>
                    <p>15) Reconnaissance susceptibles d'exercer un effet sur la nationalité du
                        reconnu : L'art 2 ne parle que de « l'acte de reconnaissance » et du «
                        jugement». Ce sont donc ces deux causes, à l'exclusion des reconnaissances
                        tacites, qui entraînent pour le reconnu un changement de nationalité. </p>
                    <p>16) Dès qu'il y a reconnaissance au sens de la loi luxembourgeoise, la
                        nationalité de l'enfant reconnu en est touchée, à condition qu'il soit
                        mineur non émancipé. Il en est ainsi, que l'acte ou le jugement de
                        reconnaissance soit valable ou non au regard de la loi étrangère ou que le
                        reconnaissant soit apatride ou de nationalité inconnue. Il en est de même si
                        la loi étrangère n'attribue aucun effet de nationalité à la reconnaissance.
                        Ceci apparaît très clairement d'une comparaison entre l'art. 2 et l'art 3,
                        dont les </p>
                    <pb n="1218" rendition="DOCUMENTS"/>
                    <p>dispositions n'attribuent d'effet à la légitimation que si la loi du père
                        attribue sa nationalité à ses enfants légitimés. </p>
                    <p>17) Effets de la reconnaissance : L'enfant reconnu en premier lieu par sa
                        mère suit la condition de celle-ci. Il suit la condition de son père, si la
                        reconnaissance volontaire ou judiciaire de sa filiation paternelle est
                        antérieure ou concomitante à celle de sa filiation maternelle. La
                        légitimalion par le père intervenue postérieurement à la reconnaissance par
                        la mère peut cependant, dans certains cas, avoir pour conséquence de
                        conférer la nationalité du père à l'enfant déjà reconnu (voir art. 3). </p>
                    <p>18) La condition transmise à l'enfant reconnu n'est pas celle que l'auteur
                        avait au jour de la naissance de l'enfant, mais la loi indique formellement
                        que ce dernier doit suivre la condition possédée par le reconnaissant, le
                        jour de l'acte de reconnaissance ou du jugement déclaratif de la filiation.
                        Si ce jugement n'est rendu qu'après la mort de la mère, l'enfant suit la
                        condition que celle-ci possédait au jour du décès. </p>
                    <p>19) Enfant reconnu par un apatride ou par une personne </p>
                    <p>à nationalité indéterminée : Cet enfant n'aura pas de nationalité. En effet,
                        par suite de la reconnaissance, sa filiation est connue et de cette
                        filiation légalement établie il résulte qu'il est l'enfant d'un étranger
                        dont, aux termes de l'art. 5, il devra suivre « la condition d'étranger »
                        (voir au n° 8). </p>
                    <p>III. — DE LA LÉGITIMATION </p>
                    <p>Art. 3. — L'enfant naturel légitimé pendant sa minorité et avant son
                        émancipation, suit la condition de son père, si celui-ci est Luxembourgeois
                        ou sujet d'une nation dont la loi confère aux enfants légitimés la
                        nationalité de leur père. </p>
                    <p>20) Pour que la légitimation produise des effets au point de vue de la
                        nationalité, les conditions suivantes sont à remplir : </p>
                    <p>a) La légitimation doit avoir lieu pendant la minorité et avant a
                        l'émancipation. </p>
                    <p>Le mineur est émancipé de plein droit par le mariage (art. 476 du Code
                        civil). La légitimation survenue postérieurement au mariage d'un enfant
                        mineur marié est donc inopérante au point de vue de l'indigénat, tout comme
                        elle </p>
                    <pb n="1219" rendition="GRAND-DUCHE DE LUXEMBOURG. — INDIGENAT"/>
                    <p>est sans effet lorsqu'elle intervient après l'émancipation pour toute autre
                        cause, ou pendant la majorité. </p>
                    <p>b) La légitimation doit produire ses effets civils. La légitimation d'un
                        enfant né d'un commerce incestueux ou adultérin ne peut avoir d'effet comme
                        étant prohibée par l'article 331 du Code civil. </p>
                    <p>c) Le père doit être Luxembourgeois ou sujet d'une nation dont la loi confère
                        aux enfants légitimés la nationalité de leur père. Si sa loi nationale ne
                        contient pas de disposition analogue à celle de l'art. 3, l'enfant conserve
                        la nationalité qu'il possédait avant la légitimation ou celle qu'il acquiert
                        par la reconnaissance dont il fait nécessairement l'objet (voir au n° 14 et
                        ss.). </p>
                    <p>IV. — DU MARIAGE </p>
                    <p>Art. 4. — L'étrangère qui épouse un Luxembourgeois ou dont le mari devient
                        Luxembourgeois par option, suit la condition de son mari. </p>
                    <p>Toutefois, elle peut renoncer à la nationalité luxembourgeoise par une
                        déclaration faite durant les six mois à partir du jour du mariage ou du jour
                        où le mari est devenu Luxembourgeois. </p>
                    <p>21) Devient. Luxembourgeoise : a) l'étrangère qui épouse un Luxembourgeois,
                        quel que soit son âge au moment du mariage ou le lieu du mariage ; b)
                        l'étrangère dont le mari acquiert la nationalité luxembourgeoise par option. </p>
                    <p>Ne bénéficie donc pas de cette dernière faveur la femme dont le mari devient
                        Luxembourgeois par naturalisation. Certaines facilités sont cependant
                        réservées à celte femme si elle demande la. naturalisation conjointement
                        avec son mari (art. 15). </p>
                    <p>22) L'étrangère qui veut conserver sa nationalité d'origine est libre de
                        refuser, dans les six mois à partir du jour du mariage ou du jour de
                        l'option du mari, l'indigénat luxembourgeois, dans la forme et devant
                        l'autorité prévues à l'art. 28. </p>
                    <p>23) Il résulte des travaux préparatoires des lois belges sur l'indigénat des
                        15 mai 1922 et 4 août 1926, qui ont servi de point de départ à la loi
                        luxembourgeoise, que la femme mariée peut faire la déclaration de
                        renonciation de son propre chef et sans l'assistance ni l'autorisation de
                        son mari. </p>
                    <pb n="?" rendition="DOCUMENTS "/>
                    <p>24) Il est en outre admis que si elle est mineure d'âge, elle peut souscrire
                        la déclaration sans avoir besoin d'aucune habilitation de ses auteurs. </p>
                    <p>L'art. 27 énumère les cas dans lesquels l'enfant mineur peut renoncer à la
                        qualité de Luxembourgeois. Ce sont ceux indiqués aux art. 1er et 5. Il n'est
                        pas fait mention de l'art. 4. </p>
                    <p>De plus l'art. 27 dispose que la renonciation y visée ne peut se faire que
                        dès l'âge de 18 ans accomplis. Or la femme mariée mineure n'est pas liée à
                        ce délai puisque la loi, en disposant qu'elle peut renoncer endéans les six
                        mois qui suivent le mariage, l'autorise à faire la déclaration dès l'âge de
                        15 ans révolus et même avant, dans des cas exceptionnels. En effet, en vertu
                        de l'art. 144 du Code civil, la femme peut contracter mariage après cet âge
                        et même avant, en cas de dispense accordée par le Grand-Duc (art. 145 du
                        Code civil). On ne peut donc raisonnablement appliquer aux cas visés par
                        l'art. 4 la disposition de l'art. 27. </p>
                    <p>25) Tant que la femme n'a pas fait de déclaration de renonciation, elle
                        possède la nationalité luxembourgeoise, acquise par le mariage. Mais quelle
                        sera la situation lorsqu'elle aura fait usage de la faculté de renoncer ?
                        Sera-t-elle à considérer comme n'ayant jamais cessé d'être étrangère ou bien
                        aura-t-elle été Luxembourgeoise pendant le' temps qui s'est écoulé entre le
                        mariage resp. l'option et la déclaration de renonciation ? C'est la seconde
                        alternative qui doit être adoptée. Aucun doute n'est possible à ce sujet en
                        présence des termes de l'art. 26 qui dispose que la perte de. la qualité de
                        Luxembourgeois, de quelque cause qu'elle procède, ne produit d'effet que
                        pour l'avenir. </p>
                    <p>26) La femme qui a laissé écouler le délai de six mois sans renoncer à la
                        nationalité luxembourgeoise, peut-elle de sa propre autorité se départir de
                        la nationalité de son époux pendant la durée du mariage ? </p>
                    <p>Il est généralement reconnu qu'une femme mariée peut, pendant le mariage,
                        changer de nationalité, sans que la validité de ce changement soit
                        subordonné à un changement simultané de la nationalité du mari. Elle a
                        besoin pourtant de l'autorisation du mari ou de justice (Pandectes Belges =
                        Verbo : Naturalisation n° 78 — Verbo : Autorisa.- tion de la femme mariée n°
                        64). </p>
                    <pb n="1221" rendition="GRAND-DUCHE DE LUXEMBOURG. — INDIGENAT"/>
                    <p>La dispense de l'habilitation maritale prévue pour le cas où la femme renonce
                        endéans les six mois à la qualité de Luxembourgeoise acquise par le mariage
                        ne peut donc être étendue au cas où la femme perd cette qualité par un acte
                        volontaire de sa part. </p>
                    <p>27) La disposition de l'art. 4 peut-elle être étendue à la femme dont le mari
                        est devenu Luxembourgeois par option avant la promulgation de la loi ? Une
                        telle application de la loi ne constitue-t-elle pas une atteinte au principe
                        de la non-rétroactivité posé par l'art. 26 ? </p>
                    <p>A s'en tenir au texte de l'art. 4, on devrait répondre par la négative à la
                        première question, car l'étrangère ne doit suivre la condition de son mari
                        que lorsque celui-ci devient Luxembourgeois par option sous l'empire de la
                        loi de 1934, ce qui exclut l'étrangère dont le mari était déjà
                        Luxembourgeois au moment de la promulgation de la loi. </p>
                    <p>Une telle interprétation est pourtant contraire à l'esprit de la loi. L'art.
                        32 autorise les personnes visées à l'art. 4 à renoncer à l'indigénat
                        luxembourgeois pendant l'année de la mise en vigueur de la loi, même si le
                        délai normal de six mois est déjà expiré. N'est-ce pas dire implicitement
                        que le mariage ou l'option même antérieurs à la promulgation opèrent quand
                        même une mutation de nationalité dans le chef de la femme, alors que dans
                        l'hypothèse contraire l'énumération de l'art. 4 dans l'art. 32 n'aurait pas
                        de raison. </p>
                    <p>L'art. 26 n'est pas un obstacle. En spécifiant que l'acquisition, la perte ou
                        le recouvrement de la qualité de Luxembourgeois ne produisent d'effet que
                        pour l'avenir, la loi défend bien de faire remonter l'effet au delà de la
                        cause. Mais ce n'est pas de cela qu'il s'agit, parce que la question qui se
                        pose est celle de savoir si la loi permet de tenir compte d'un état de fait
                        existant déjà au moment où la loi est devenue obligatoire. A défaut d'une
                        défense sans ambages il est équitable et recommandable de répondre par
                        l'affirmative en vertu de l'adage favores ampliandi sunt. </p>
                    <p>V. — DES ENFANTS DE CELUI QUI DEVIENT LUXEMBOURGEOIS </p>
                    <p>Art. 5. — Deviennent Luxembourgeois les enfants mineurs non émancipés lorsque
                        celui de leurs auteurs, qui exerce sur eux le droit de garde, acquiert
                        volontairement ou recouvre la qualité de Luxembourgeois. </p>
                    <pb n="?" rendition="DOCUMENTS "/>
                    <p>Ils peuvent toutefois, jusqu'à ce qu'ils aient accompli leur vingt-troisième
                        année, renoncer à la nationalité luxembourgeoise par une déclaration. </p>
                    <p>28) Enfants mineurs non émancipés : L'enfant suit la nationalité de celui de
                        ses auteurs qui exerce sur lui le droit de garde. Ce droit est exercé : </p>
                    <p>a) Pendant le mariage toujours par le père, à moins qu'il ne soit déchu de la
                        puissance paternelle ; </p>
                    <p>b) Après la dissolution du mariage par le décès de l'un des époux, par
                        l'époux survivant (art. 390 du Code civil) ; </p>
                    <p>c) Si le père a disparu laissant des enfants mineurs issus d'un commun
                        mariage, la mère en aura la surveillance (art. 141 du Code civil) ; </p>
                    <p>d) En cas de divorce tout comme en cas de séparation de corps (voir travaux
                        préparatoires de la loi belge de 1922), l'enfant suivra la qualité de celui
                        de ses auteurs auquel sa garde a été Confiée, soit par décision de justice
                        (art. 302 du Code civil), soit par accord des époux (art. 280 du Code
                        civil). </p>
                    <p>29) L'acquisition ou le recouvrement de la nationalité luxembourgeoise dans
                        le chef de l'auteur doit être volontaire. </p>
                    <p>Peu importe le mode d'acquisition volontaire de la qualité de Luxembourgeois
                        par l'auteur, que ce soit par option, par naturalisation ou par
                        recouvrement, les enfants mineurs non émancipés, sur lesquels il exerce le
                        droit dé garde, acquièrent tous la nationalité luxembourgeoise en même temps
                        que lui. </p>
                    <p>30) Ces enfants peuvent cependant, jusqu'à ce qu'ils aient accomplis leur 23°
                        année, renoncer à la nationalité luxembourgeoise par une déclaration. Ils
                        sont habiles à faire cette déclaration dès l'âge de 18 ans accomplis avec
                        l'assistance des personnes dont le consentement leur est nécessaire pour la
                        validité du mariage (art. 27). </p>
                    <p>La déclaration est à faire dans la forme et devant l'autorité prévues à
                        l'art. 28 (voir au chapitre XIV). </p>
                    <p>31) Enfants mineurs émancipés et enfants majeurs : Seule la naturalisation de
                        l'auteur peut exercer une certaine influence sur le statut de ces enfants. </p>
                    <p>Les enfants mineurs émancipés peuvent devenir Luxembourgeois d'une des façons
                        suivantes : </p>
                    <pb n="1220" rendition="GRAND-DUCHE DE LUXEMBOURC. — INDIGENAT"/>
                    <p>a) S'ils sont mineurs d'âge au moment de la naturalisation de leur père, ils
                        peuvent, en vertu de l'art. 10 de la Constitution, opter pour la nationalité
                        luxembourgeoise dans les deux années de leur majorité ; </p>
                    <p>b) Ou bien s'ils peuvent croire qu'il ne sera pas statué sur la demande en
                        naturalisation de leur père qu'après leur émancipation ou après qu'ils
                        auront atteint l'âge de la majorité, ils ont le droit de demander la
                        naturalisation conjointement avec leur auteur (art. 15). Ils sont alors
                        dispensés des conditions d'âge et de résidence prévues aux art. 12 et 13. </p>
                    <p>Celte dernière disposition ne s'applique pourtant pas aux filles engagées
                        dans les liens du mariage. </p>
                    <p>32) Les fils majeurs et les filles majeures non mariées qui demandent la
                        naturalisation conjointement avec leur auteur, sont également dispensés, en
                        vertu de l'art. 15, des conditions d'âge et de résidence prévues aux art. 12
                        et 13. </p>
                    <p>33) L'acquisition de la qualité de Luxembourgeois dans le chef du père par
                        option ou le recouvrement n'a aucune influence sur le statut des enfants
                        mineurs émancipés et des enfants majeurs. </p>
                    <p>34) L'art. 5 n'est pas contraire à l'art. 10 de la Constitution. Le Conseil
                        d'Etat, dans son avis du 26 mars 1931, s'est prononcé à ce sujet comme suit
                        : « D'après l'art. 9 de la Constitution, la qualité de Luxembourgeois
                        s'acquiert, se conserve et se perd d'après les règles déterminées par la loi
                        civile ». Celle-ci peut donc, dans le cadre lui attribué, apporter toutes
                        les modifications utiles ou nécessaires, pourvu qu'elle ne touche pas au
                        minimum de droit garanti par l'alinéa final de l'art. 10 aux enfants mineurs
                        d'un étranger naturalisé, c'est-à-dire au droit que la naturalisation du
                        père leur profite. L'art. 5 de la nouvelle loi ne modifie pas ce droit ; il
                        n'ajoute rien à l'art. 10 de la Constitution et il ne restreint pas sa
                        portée ; mais il accorde seulement à ces enfants mineurs une faveur dans la
                        limite de leur droit constitutionnel, en améliorant leur situation ». Et
                        plus loin : « D'après le dernier paragraphe de l'art. 10 de notre
                        Constitution, la naturalisation accordée au père profite à son enfant
                        mineur, si celui-ci déclare dans les deux années de sa majorité vouloir
                        revendiquer ce bénéfice. </p>
                    <p>L'art. 5 proposé introduit une extension considérable de ce droit en faveur
                        des enfants mineurs non émancipés. </p>
                    <pb n="1224" rendition="DOCUMENTS"/>
                    <p>Dans l'avenir ces enfants bénéficient des effets de la naturalisation
                        accordée à celui de leurs auteurs qui exerce sur eux le droit de garde et
                        ils acquièrent la qualité de Luxembourgeois avec lui, à moins qu'ils ne
                        déclarent formellement qu'ils renoncent à la nationalité luxembourgeoise. » </p>
                    <p>C'est d'ailleurs pour rester dans les limites du dernier alinée de l'art. 10
                        de la Constitution que le délai de renonciation de l'art. 5 a été étendu à
                        la 23e année accomplie (même avis du Conseil d'Etat du 26 mars 1931). </p>
                    <p>VI. — DES OPTIONS </p>
                    <p>Art. 6. — Peuvent acquérir la qualité de Luxembourgeois par option : </p>
                    <p>1° L'enfant né au Grand-Duché d'un étranger ; </p>
                    <p>20 L'enfant né à l'étranger de parents dont l'un avait eu la qualité de
                        Luxembourgeois. </p>
                    <p>Art. 7. — L'option n'est point recevable lorsque la loi nationale de
                        l'intéressé lui permet de conserver sa nationalité dans le cas où il en
                        acquerrait une autre, à moins que l'impétrant ne justifie qu'il n'a fait
                        aucun usage de cette faculté. Si l'impétrant fait néanmoins usage de cette
                        faculté, l'option resp. la naturalisation sera considérée comme nulle et non
                        avenue. </p>
                    <p>Art. 8. — La recevabilité de l'option est soumise aux conditions suivantes : </p>
                    <p>1° L'intéressé doit avoir eu sa résidence habituelle dans le Grand-Duché
                        pendant l'année antérieure à la déclaration d'option et y avoir résidé
                        habituellement, soit depuis l'âge de quatorze ans jusqu'à l'âge de dix-huit
                        ans, soit pendant au moins neuf ans. </p>
                    <p>La condition de résidence imposée par l'alinéa qui précède est limitée aux
                        deux années antérieures à l'option en ce qui concerne l'enfant né de parents
                        étrangers dont l'un avait eu la qualité de Luxembourgeois ; </p>
                    <p>2° Dans le cas où l'intéressé résiderait dans le pays, il doit déclarer que
                        son intention est d'y fixer son domicile ; et dans le cas où il résiderait à
                        l'étranger, il doit faire sa soumission de fixer dans le Grand-Duché son
                        domicile et s'y établir effectivement dans l'année à compter de l'acte de
                        soumission ; </p>
                    <p>3° La déclaration d'option doit être faite dans l'année qui </p>
                    <pb n="1220" rendition="GRAND-DUCHE DE LUXEMBOURG. — INDIGENAT"/>
                    <p>suivra l'époque de sa majorité, telle qu'elle est fixée par la loi
                        luxembourgeoise. </p>
                    <p>Art. 9. — L'intéressé qui justifie avoir été empêché de faire sa déclaration
                        d'option depuis qu'il a atteint l'âge de vingt et un ans, peut être relevé
                        de la déchéance par le tribunal. </p>
                    <p>35) Peut opter : </p>
                    <p>1° L'enfant né au Grand-Duché d'un étranger. </p>
                    <p>Tout enfant, né dans le Grand-Duché, peut opter pour la nationalité
                        luxembourgeoise, peu importe que ses parents possèdent une nationalité
                        déterminée ou qu'ils soient apatrides. </p>
                    <p>2° L'enfant né à l'étranger de parents dont l'un avait eu la qualité de
                        Luxembourgeois. </p>
                    <p>Si l'enfant de parents dont l'un avait eu la qualité de Luxembourgeois, est
                        né dans le Grand-Duché, il est régi par le n° 1 de l'art. 6, à moins qu'il
                        ne soit déjà de plein droit Luxembourgeois en vertu des dispositions de
                        l'art. 1er n° 3. </p>
                    <p>36) Droit d'option de la femme mariée : </p>
                    <p>Il a été jugé en Belgique que la femme qui n'a pas avant son mariage avec un
                        étranger bénéficié du droit d'option, peut revendiquer ce bénéfice pendant
                        le mariage, sous réserve de remplir les conditions imposées par la loi et
                        d'être en possession de l'autorisation de son mari (voir au sujet de ce
                        dernier point au n° 26, alinéas 2 et 3). Si elle est mineure d'âge, elle
                        doit en outre obtenir le consentement des personnes visées à l'art. 27 (voir
                        au n° 104). </p>
                    <p>Conditions de résidence </p>
                    <p>37) La recevabilité des options est soumise aux conditions de résidence
                        suivantes : </p>
                    <p>1° L'intéressé doit avoir eu sa résidence habituelle dans le Grand-Duché
                        pendant l'année antérieure à la déclaration d'option et y avoir résidé
                        habituellement, soit depuis l'âge de quatorze ans jusqu'à l'âge de dix-huit
                        ans, soit pendant au moins neuf ans. </p>
                    <p>La condition de résidence imposée par l'alinéa qui précède est limitée aux
                        deux années antérieures à l'option en ce qui concerne l'enfant né de parents
                        étrangers, dont l'un avait eu la qualité de luxembourgeois ; </p>
                    <pb n="1126" rendition="DOCUMENTS"/>
                    <p>2° Dans le cas où l'intéressé résiderait dans le pays, il doit déclarer que
                        son intention est d'y fixer son domicile ; et dans le cas où il résiderait à
                        l'étranger, il doit faire sa soumission de fixer dans le Grand-Duché son
                        domicile et s'y établir effectivement dans l'année à compter de l'acte de
                        soumission. </p>
                    <p>38) La loi ne se contente pas d'un simple domicile qui peut exister en droit
                        sans s'accompagner toujours d'une habitation de fait. Elle exige une
                        habitation réelle, une résidence effective dans le Grand-Duché. </p>
                    <p>Conditions de résidence imposées par l'art. 7 n° 1, alinéa 1 : </p>
                    <p>39) Il a été jugé en Belgique que les 9 années de résidence habituelle ne
                        doivent pas être consécutives, mais peuvent être comptées par fractions. </p>
                    <p>40) On pourrait admettre que pour remplir la condition de résidence, il
                        faudrait avoir la résidence habituelle dans le pays pendant l'année
                        précédant immédiatement le moment de l'option ; qu'à cette année de
                        résidence il faudrait en outre ajouter, additionner une résidence, soit de
                        14 à 18 ans (ce qui ferait 4 ans plus l'année antérieure à la déclaration =
                        5 ans), soit d'au moins 9 ans (9 ans plus l'année antérieure = 10 ans).
                        Cette interprétation n'est pas exacte. </p>
                    <p>Si celui qui a sa résidence habituelle dans le pays, de 14 à 18 ans, fait sa.
                        déclaration d'option à l'âge de 18 ans, l'année de résidence habituelle
                        précédant le moment de l'option est comprise dans la période de 14 à 18 ans.
                        Si cependant, à l'âge de 18 ans, il interrompt son séjour dans le GrandDuché
                        avant d'y avoir souscrit la déclaration d'option, il ne peut plus faire
                        cette déclaration qu'après une année de résidence nouvelle. </p>
                    <p>Il en est de même pour celui qui remplit la condition de résidence d'au moins
                        neuf années dans le pays. Si l'âge de 18 ans correspond à l'expiration de la
                        neuvième année de résidence habituelle, l'option peut être souscrite sans
                        délai. Si pourtant l'intéressé quitte le Grand-Duché après l'expiration de
                        la neuvième année de résidence, l'intéressé ne peut acquérir la qualité de
                        Luxembourgeois qu'après une année de résidence. </p>
                    <p>Conditions imposées par le n° 2 de l'art. 8 : </p>
                    <p>44) L'étranger qui désire opter pour l'indigénat luxem- </p>
                    <pb n="1227" rendition="GRAND-DUCHE DE LUXEMBOURG. — INDICÉNAT"/>
                    <p>bourgeois doit, dans le cas où il réside dans le pays, déclarer que son
                        intention est d'y fixer son domicile. Dans le cas où il réside à l'étranger,
                        il doit faire sa soumission de fixer dans le Grand-Duché son domicile et s'y
                        établir effectivement dans l'année à compter de l'acte de soumission. Dans
                        le dernier cas, l'option n'est donc complète et ne peut sortir ses effets
                        que lorsque l'intéressé a fixé, d'une manière réelle, son domicile dans le
                        pays dans le délai requis, c'està-dire avant l'expiration d'une année, à
                        compter de l'option. </p>
                    <p>Conditions d'âge </p>
                    <p>42) La déclaration d'option doit être faite dans l'année qui suivra l'époque
                        de la majorité telle qu'elle est fixée par la loi luxembourgeoise (voir au
                        n° 129). Toutefois, les enfants mineurs sont habiles à faire la déclaration
                        dès l'âge de 18 ans accomplis avec l'assistance des. personnes dont le
                        consentement leur est nécessaire pour la validité du mariage (voir au
                        chapitre XIII). </p>
                    <p>43) La déclaration doit donc être souscrite au plus lard dans l'année, à
                        compter du jour de la majorité. Passé ce délai, l'intéressé est déchu de la
                        faveur à lui accordée par la loi. S'il justifie cependant avoir été empêché
                        de faire sa déclaration « depuis qu'il a atteint l'âge de 21 ans » (art. 9),
                        c'est-à-dire pendant la dernière année du délai accordé pour </p>
                    <p>souscrire la déclaration d'option, il peut s'adresser au tribunal qui
                        appréciera les motifs de son empêchement (absence, maladie, erreur de fait
                        et de droit, etc.) et le relèvera, le cas échéant, de la déchéance. </p>
                    <p>Conditions de recevabilité et de procédure. Les conditions de recevabilité
                        fixées par l'art. 7 seront examinées ultérieurement au chapitre VIII. Au
                        sujet de la procédure à laquelle sont soumises les options, voir au chapitre
                        XIV. </p>
                    <p>Taxes : Consulter à ce sujet le chapitre XI. </p>
                    <p>Effets sur la famille de l'optant </p>
                    <p>44) Si l'intéressé est déjà marié, sa femme devient, en vertu de l'art. 4, de
                        plein droit Luxembourgeoise en même temps que lui, mais peut renoncer à la
                        nationalité luxembourgeoise dans les six mois à partir du jour où le mari
                        est devenu Luxembourgeois (voir au n° 22 et ss.). </p>
                    <p>Les enfants mineurs non émancipés deviennent eux éga- </p>
                    <pb n="1228" rendition="DOCUMENTS"/>
                    <p>lement Luxembourgeois, suivant les conditions déterminées par l'art. 5 (voir
                        aux nos 28-30). </p>
                    <p>Options spéciales </p>
                    <p>45) A côté des déclarations d'indigénat prévues à l'art. 6, la loi connaît
                        encore les options suivantes : </p>
                    <p>1° Art. 10 de la Constitution : « La naturalisation accordée au père profite
                        à son enfant mineur, si celui-ci déclare, dans les deux années de sa
                        majorité, vouloir revendiquer ce bénéfice. » </p>
                    <p>2° Art. 25, al. 2 : « La femme qui a perdu la qualité de Luxembourgeoise par
                        application de l'art. 24, 2° et 3°, peut, si elle est Luxembourgeoise de
                        naissance, la recouvrer après la dissolution du mariage par une déclaration
                        d'option faite après une année de résidence habituelle dans le GrandDuché. » </p>
                    <p>3° Art. 25, al. 4 et 5 : « L'enfant qui a perdu la qualité de Luxembourgeois
                        par application de l'art. 24, 4°, peutla recouvrer entre l'âge de dix-huit
                        et l'âge de vingt-deux ans accomplis par une déclaration d'option faite
                        après une année de résidence habituelle dans le Grand-Duché. » </p>
                    <p>Les art. 7 et 9 lui sont applicables. </p>
                    <p>4° Art. 10 : « Peuvent être autorisés à opter pour la nationalité
                        luxembourgeoise, par arrêté grand-ducal à prendre sur avis conformes du
                        Conseil d'Etat et du conseil communal de la résidence, les étrangers qui ont
                        épousé une Luxembourgeoise de naissance, dont le mariage a au moins cinq
                        années de date, s'ils résident dans le pays depuis au moins quinze années. » </p>
                    <p>Les dispositions des art. 12, al. 1er et 14, sont applicables. </p>
                    <p>Les nos 31-34 ont traité de l'option souscrite en vertu de l'art. 10 de la
                        Constitution ; il sera parlé plus tard de celles prévues à l'art. 25 (voir
                        au chapitre X). </p>
                    <p>Au point de vue légal, la déclaration souscrite par la femme luxembourgeoise
                        pour conserver, en vertu de l'art. 24, n° 3, la nationalité luxembourgeoise,
                        n'est pas une option ; elle ne vaut ni acquisition ni recouvrement, mais au
                        contraire conservation de la nationalité (voir au n° 99). </p>
                    <p>Option en vertu de l'art. 10 de la loi </p>
                    <p>Art. 10. — Peuvent être autorisés à opter pour la nationalité
                        luxembourgeoise, par arrêté grand-ducal à prendre </p>
                    <pb n="1229" rendition="GRAND-DUCHÉ DE LUXEMBOURG. — INDIGENAT"/>
                    <p>sur, avis conformes du Conseil d'Etat et du conseil communal de la résidence,
                        les étrangers qui ont épousé une Luxembourgeoise de naissance, dont le
                        mariage a au moins cinq années de date, s'ils résident dans le pays depuis
                        au moins quinze années. Les dispositions des art. 12, al. Ier et 14, sont
                        applicables. </p>
                    <p>46) Le législateur a estimé que, d'une part, la résidence effective dans le
                        pays pendant 15 ans, combinée, d'autre part, avec le mariage d'une durée
                        d'au moins 5 années avec une Luxembourgeoise de naissance, ont créé des
                        liens d'attachement solide avec le Grand-Duché et une assimilation
                        suffisante pour permettre l'acquisition de la nationalité luxembourgeoise
                        par voie d'option. </p>
                    <p>47) Cette option ne peut pourtant être souscrite que si l'étranger y a été
                        autorisé par arrêté grand-ducal à prendre sur avis conformes du Conseil
                        d'Etat et du conseil communal de la résidence. </p>
                    <p>L'autorisation d'option ne peut jamais être revendiquée comme un droit. Il
                        dépend de l'autorité publique de l'accorder où de la refuser à son gré. </p>
                    <p>Elle sera refusée à l'étranger lorsqu'elle ne se concilie pas avec les
                        obligations qu'il a à remplir envers l'Etat auquel il appartient et qu'il
                        pourrait en naître des difficultés. </p>
                    <p>Elle sera encore refusée lorsque la loi nationale de l'intéressé lui permet
                        de conserver sa nationalité, dans les cas où il en acquerrait une nouvelle,
                        à moins que l'impétrant ne. justifie qu'il n'a fait aucun usage de cette
                        faculté. Si l'impétrant fait néanmoins usage de cette faculté, l'option est
                        considérée comme nulle et non avenue (voir au chapitre VIII). </p>
                    <p>48) Procédure : Pour être admis au bénéfice de l'art. 10, il faut en former
                        la demande par écrit, à laquelle sont à joindre les pièces suivantes : </p>
                    <p>1° L'acte de naissance ; 2° L'acte de mariage ; </p>
                    <p>3° Les documents qui établissent que l'épouse est Luxembourgeoise de
                        naissance ; 4° Le bulletin d'impôt ; </p>
                    <p>5° Un certificat de durée de résidence, émanant de l'au</p>
                    <fw place="bottom">CLUNET. — T. 62. 1935 79 </fw>
                    <pb n="1230" rendition="DOCUMENTS "/>
                    <p>torité communale de toutes les localités dans lesquelles a séjourné
                        l'étranger dans le pays ; </p>
                    <p>6° Un certificat de moralité délivré par les bourgmestre et échevins des
                        communes dans lesquelles l'étranger a séjourné pendant le temps de sa
                        résidence dans le GrandDuché ; </p>
                    <p>7° Un extrait hypothécaire ; </p>
                    <p>8° Un extrait du casier judiciaire ; </p>
                    <p>9° a) Un certificat émanant des autorités compétentes du pays d'origine du
                        requérant constatant qu'il n'a pas d'obligations à remplir envers sa patrie
                        ; b) un certificat des mêmes autorités établissant que sa loi nationale ne
                        lui permet pas de conserver sa nationalité dans les cas où il en acquerrait
                        une nouvelle et que, le cas échéant, il n'a fait aucun usage de cette
                        faculté ; </p>
                    <p>10° Une quittance du receveur de l'enregistrement constatant le versement
                        d'une somme non restituable de 20 fr., resp. de 5 fr. en cas d'indigence,
                        somme à valoir sur le droit d'enregistrement qui deviendra exigible en cas
                        d'autorisation d'option. </p>
                    <p>La demande ainsi que les documents justificatifs, à l'exception du bulletin
                        d'impôt et de la quittance du receveur de l'enregistrement, doivent être
                        établis sur papier-timbre. Ceux qui viennent de l'étranger sont à munir du
                        timbre mobile. </p>
                    <p>Les certificats de durée de résidence et les certificats de moralité sont en
                        outre à faire enregistrer dans le pays. </p>
                    <p>49) La demande est soumise à l'avis du conseil communal du lieu de résidence
                        du pétitionnaire ainsi qu'à celui du Conseil d'Etat. </p>
                    <p>L'autorisation d'option est accordée par arrêté grandducal. </p>
                    <p>50) Muni d'une expédition de l'arrêté grand-ducal qui a été soumise au
                        préalable à la formalité de l'enregistrement, l'intéressé se présentera
                        devant l'officier de l'état civil de sa résidence et y souscrira la
                        déclaration d'option dans la forme prescrite à l'art. 28 (voir au chapitre
                        XIV). </p>
                    <p>Les options souscrites en vertu de l'art. 10 sont assujetties au même droit
                        que les autres options (voir au chapitre XI). </p>
                    <note place="end">(A suivre.)</note>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
