<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <date when="2018-11-25">November 25, 2018</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Source facsimile:</note>
                <note><ref
                    target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k58131615"
                        >Gallica</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Journal du Droit International Privé et de la Jurisprudence
                        Comparée</title>
                    <date when="1937-01-01">1937</date>
                    <biblScope unit="volume">64</biblScope>
                    <biblScope unit="issue">5</biblScope>
                    <biblScope unit="page">969-1038</biblScope>
                    <extent><measure unit="pages" quantity="507">507</measure> pages</extent></bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="article">
                <head>De la notion de domicile en Droit Comparé (FRANCE ET ANGLETERRE) </head>
                <byline>par M. Y. Cordier </byline>
                <p>Bien des conflits entre les législations anglo-saxonne et française trouvent leur
                    source dans les principes qui régissent l'état et la capacité des personnes :
                    Loi du domicile en Grande-Bretagne, Loi nationale, en France. </p>
                <p>La nationalité d'une personne peut généralement être déterminée sans difficulté,
                    mais il n'en est pas de même de son domicile, terme qui évoque deux questions,
                    l'une de droit : Qu'est-ce que le domicile ? l'autre de fait : Comment le
                    déterminer ? </p>
                <p>Ni les définitions, ne les critères du mot « domicile » ne font défaut dans les
                    législations des deux pays, mais lorsqu'on les compare, lorsqu'on cherche à en
                    tirer une notion commune en vue de résoudre un problème concret, on se heurte à
                    des concepts si différents que leur application risque de fausser la solution du
                    problème. Cette difficulté n'échappe ni aux magistrats, ni aux praticiens qui
                    cherchent à la surmonter, et le but que nous nous proposons est de tenter
                    l'analyse de ces concepts différents afin d'en faciliter l'application. </p>
                <fw place="bottom">32</fw>
                <pb n="970" rendition="LE DOMICILE EN DROIT COMPARE"/>
                <p>Avant l'unification de la France, à une époque où l'homme était l'accessoire du
                    sol et soumis à une souveraineté locale, il y avait confusion entre la loi
                    nationale et celle du domicile, c'est-à-dire de la glèbe, du lieu où habitait le
                    ressortissant de l'a juridiction seigneuriale. Cette même doctrine féodale
                    régissait également l'Angleterre et la France. </p>
                <p>L'unification du territoire français n'entraîna pas celle du droit et pour
                    résoudre les conflits qui s'élevaient entre les coutumes provinciales ou
                    locales, on se règlait fréquemment sur le domicile des personnes, sur le lieu où
                    elles avaient leur habitation. ' L'assimilation du domicile à la demeure,
                    conforme d'ailleurs aux traditions du droit romain, apparaît clairement dans la
                    jurisprudence de l'époque. C'est ainsi que la Cour de Paris ayant à connaître
                    d'une cession de droits effectuée par une personne demeurant dans la ville de
                    Châlons en 1676 et 1678 en faveur d'un marchand de Reims, jugea que la coutume
                    de Châlons où la venderesse était domiciliée, devait régler la nature réelle ou
                    mobilière des droits aliénés (Journal du Palais 1679-1700 Paris 19 août 1687).
                    Bien que la Cour n'ait pas analysé les faits constitutifs du domicile, elle a
                    paru tenir compte de la durée de l'habitation. Cette notion de demeure
                    permanente en un lieu déterminé est encore une base de notre conception du
                    domicile. .; </p>
                <p>En Angleterre, l'évolution judiciaire se fit d'une manière différente. </p>
                <p>Après la conquête normande, Guillaume Ier, chef militaire, imposa durement sa loi
                    aux territoires qu'il occupait et ses lieutenants y rendaient la justice en son
                    nom, Après la mort du Conquérant, les barons ne tardèrent pas à rompre les liens
                    d'allégeance et à détruire l'oeuvre d'unification de leur chef pour créer une
                    féodalité toute puissante. Clercs et lais, et même Shériffs et baillis,
                    fonctionnaires de la Couronne, se dressèrent les uns contre les autres et contre
                    leur Roi. L'anarchie était inévitable ; elle fut complète. Mais l'année 1154 vit
                    l'avènement d'un </p>
                <pb n="971" rendition="EN FRANCE ET EN ANGLETERRE"/>
                <p>souverain français, Henri II Plantagenet, qui, par son énergie et son
                    intelligence, jeta les fondations de l'Angleterre moderne. </p>
                <p>Voyageant sans cesse, connaissant à fond son royaume des Cornouailles à la
                    Garonne, il réussit à y faire respecter sa volonté et ses lois. Auprès de ses
                    Comtes (Earls), de ses barons, il plaça de nouveaux Shériffs qui les
                    contrôlèrent. Aux quatre coins de l'Angleterre il envoya des juges qui
                    connaissaient le droit. Ce furent les « Itinerant Justices ». Appartenant à la «
                    Curia Regis » — où s'ébauchait déjà le « Banc du Roi » — ils parcouraient le
                    Royaume suivant un itinéraire ou « circuit » déterminé d'avance et tenaient
                    leurs « Assizes » dans les grandes villes du Royaume. </p>
                <p>Cette institution demeura et, aujourd'hui encore, les Juges de la Cour Suprême,
                    qui siègent à Londres, parcourent plusieurs fois l'an les mêmes circuits dans
                    toute l'Angleterre, avec leur suite de Clercs et d'Avocats. </p>
                <p>La centralisation à Londres du pouvoir judiciaire, la décentralisation résultant
                    des Assises provinciales, permirent l'unification du droit en Angleterre près de
                    sept siècle avant la France. A vrai dire, elle ne fut jamais complète ni
                    méthodique, car l'esprit de système est étranger à l'Anglais, mais on peut
                    cependant poser le principe que le régime législatif et judiciaire s'étendait à
                    la presque totalité du Royaume. </p>
                <p>Il n'en était pas de même des pays avoisinants, du Royaume d'Ecosse notamment,
                    qui conservèrent leurs lois, et leurs tribunaux nationaux. Les conflits de lois
                    cessèrent à l'intérieur de l'Angleterre mais subsistèrent entre les différents
                    pays qui constituent la Grande Bretagne et avec l'étranger. </p>
                <p>Pour les résoudre, il fallut encore recourir à la loi du domicile, mais cete fois
                    il s'agissait du pays des justiciables et non du lieu de leur demeure. La loi du
                    domicile coïncidait généralement avec la loi nationale, et à la notion française
                    du domicile-demeure s'opposa </p>
                <pb n="972" rendition="LE DOMICILE EN DROIT COMPARE"/>
                <p>en Angleterre celle du domicile-pays. Vers la fin du XVIIe siècle, ce concept se
                    cristallisa en une première formule et Erskine écrivait que « La succession aux
                    meubles est régie par la loi de la patria ou du domicile de leur propriétaire,
                    d'où il est venu et où il compte retourner » (A. Marion « La loi du domicile en
                    matière successorale selon la jurisprudence anglaise, éd. Arthur Rousseau 1906)
                    Cette définition paraît incomplète. Il ne s'agit là que du domicile d'origine.
                    Qu'advenait-il du propriétaire et de ses biens lorsqu'il ne comptait pas y
                    retourner, lorsqu'un Anglais, par exemple, allait se fixer en Ecosse ou en
                    France sans esprit de retour ? Erskine répond implicitement : il perdait son
                    domicile d'origine, sa « patria » pour acquérir un nouvel établissement. Ainsi
                    naquit la notion du domicile de choix qui peut se substituer au domicile
                    d'origine. </p>
                <p>En Angleterre, le mot domicile acquit et conserva un sens technique qui
                    intervient lorsqu'il s'agit de résoudre un conflit de lois soit entre des pays
                    britanniques différents, Angleterre et Ecosse par exemple, soit entre l'un de
                    ceux-ci et un pays étranger. </p>
                <p>Il ne pouvait en être de même en France où le mot domicile représente des
                    conceptions bien différentes en droit civil ou administratif, et dans le langage
                    courant. </p>
                <p>Après l'unification du territoire français, celle du droit suivit la Révolution
                    au moment où s'éveillait le sens national et le respect des droits de
                    l'individu. Il en résulta une altération profonde du statut des personnes : la
                    loi nationale l'emporta sur celle du domicile d'autant plus facilement qu'aucun
                    conflit de lois ne pouvait plus s'élever à l'intérieur de la France, et la
                    notion de domicile n'intervint plus guère que pour déterminer la compétence d'un
                    tribunal ou d'une administration dans un pays décentralisé, et aussi le lieu, la
                    municipalité où les seuls Français pourront exercer leurs droits civils. </p>
                <p>Tel est l'objet des articles 102 et suivants du Code Civil. Rien n'est prévu pour
                    l'étranger au titre « Du </p>
                <pb n="973" rendition="EN FRANCE ET EN ANGLETERRE"/>
                <p>Domicile » qui est avant tout une conception nationale, de droit interne. </p>
                <p>L'étranger ne pourra-t-il donc pas acquérir un domicile en France ? On serait
                    tenté de le croire depuis l'abrogation de l'article 13 C. Civ. par la loi du 10
                    août 1927. Un bref examen de cet article permettra de suivre l'évolution moderne
                    en France du droit international privé. </p>
                <p>Le décret d'admission prévu par l'article 13 conférait à l'étranger un domicile
                    légal et l'exercice de certains droits civils. Ce domicile était un
                    domicile-pays : le Code parlait ici de la France et ne restreignait plus cette
                    notion à un lieu ; il s'agissait d'un texte à portée internationale, qui offrait
                    de grands avantages aux étrangers notamment aux sujets britanniques. En effet,
                    il déterminait dans de nombreux cas et sans contestation possible la loi qui
                    leur était applicable. Quant à l'exercice des droits privés, l'étranger en
                    tirait le privilège d'éviter la caution judicatum solvi, d'exercer la jouissance
                    légale sur les biens de ses enfants mineurs, etc. </p>
                <p>Mais le caractère fondamental de l'admission à domicile, c'était de constituer un
                    stade préliminaire à la naturalisation, à condition qu'elle soit obtenue dans un
                    délai de cinq ans. </p>
                <p>Mais les admissions à domicile étaient rares, surtout lorsqu'elles n'étaient pas
                    suivies de naturalisation. Il fallait bien envisager la possibilité pour un
                    étranger d'acquérir en France un domicile de fait, ne fût-ce qu'au point de vue
                    fiscal ou pour résoudre un conflit de lois. </p>
                <p>C'est pourquoi, dans le silence du Code, et à côté du statut rigide de l'article
                    13, nos tribunaux ont toujours admis l'existence de ce principe et aujourd'hui,
                    après l'abrogation de l'article 13, une jurisprudence nouvelle assimile le
                    domicile de fait au domicile légal et admet qu'en application de l'adage «
                    mobilia sequuntur personam » la succession mobilière d'une personne française ou
                    étrangère est régie par la loi de son domicile (C. de </p>
                <pb n="974" rendition="LE DOMICILE EN DROIT COMPARE"/>
                <p>Besançon 10 Avril 1933 D. P. 1934.2.89 et la note de M. Nast — Seine 1re Ch. 11
                    Mai 1933 J. Dr. Int. 1933 p. 970). C'est l'application de la « lex rei sitae »
                    en matière successorale mobilière et immobilière et celle du domicile de fait,
                    devenu le domicile légal. A défaut de texte nouveau, il nous faut bien admettre
                    que ce domicile est celui qui est défini par l'art. 102 (v. not. Montpellier 11
                    décembre 1935 J. Dr. Int. 1936 p. 367) auquel la restriction en faveur des seuls
                    Français ne doit dès lors plus s'appliquer. </p>
                <p>L'application de la « lex rei sitae » aux successions mobilières constitue
                    cependant une dérogation au principe fondamental de la prédominance de la loi
                    nationale sur celle du domicile, qui, nous l'avons vu, est une des conséquences
                    de l'oeuvre législative révolutionnaire et Napoléonienne. </p>
                <p>L'article 3 C. Civ. énonce que : Les lois concernant l'état et la capacité des
                    personnes régissent les Français même résidant en pays étranger ». Sans insister
                    sur les raisons pour lesquelles les rédacteurs du Code ont gardé le silence sur
                    le statut des étrangers en France, notons qu'en matière d'état et de capacité
                    nous leur appliquons leur loi nationale. Mais que faut-il entendre par loi
                    nationale ? Est-ce la loi interne, applicable aux étrangers dans leur pays
                    d'origine ? Est-ce au contraire la règle étrangère de droit international privé
                    applicable en cas de conflit de lois ? C'est la question du Renvoi. Elle sort du
                    cadre de notre étude, aussi nous borneronsnous à constater que, dans la plupart
                    des cas, nos tribunaux appliquent la règle de droit international. En matière de
                    statut personnel, pour employer le terme britannique, c'est presque toujours la
                    loi du domicile — non pas tel que les art. 102 et 103 C. Civ. nous permettent de
                    le concevoir, mais tel qu'il s'impose à l'esprit britannique. </p>
                <p>Or, la notion anglaise du domicile n'a guère évolué depuis le XVIIe siècle et
                    elle nous apparaît toujours aus- </p>
                <pb n="975" rendition="EN FRANCE ET EN ANGLETERRE"/>
                <p>si proche de l'idée de nationalité. Cette persistance résulte de ce que
                    l'unification ne s'est jamais faite entièrement en Grande-Bretagne, ni en
                    matière territoriale, ni en matière législative ou judiciaire. L'ensemble des
                    pays, des Etats plus ou moins indépendants qui constituent l'Empire Britanique,
                    le « Commonwealth », ne garde toute sa consistance que par l'allégeance à la
                    Couronne, au « Roi en son Conseil », et si le profond loyalisme de centaines de
                    millions de sujets a cimenté l'Empire, celuici n'en risquerait pas moins de
                    s'effondrer si la clé de' la voûte, la Couronne, venait à céder un jour. </p>
                <p>S'il existe donc un sens national britannique, impérial, vis-à-vis de l'Etranger,
                    il existe un sentiment national interne, par exemple irlandais, écossais ou
                    canadien, visà-vis des autres pays de l'Empire. Ce particularisme est si marqué
                    que pour définir avec précision le statut d'un écossais ou d'un australien il
                    faudrait le décrire comme : « sujet britannique de nationalité écossaise, ... ou
                    australienne ». Certes, une telle conception n'est pas orthodoxe, mais elle
                    permet de comprendre la confusion de fait entre la nationalité et le domicile
                    d'origine qui prend dès lors une importance prépondérante dans le statut des
                    personnes. C'est la notion de « Patria » dont parlait Erskine., </p>
                <p>A vrai dire, cette assimilation ne se trouve pas chez les auteurs britanniques
                    parce qu'il s'agit de notions, de sentiments innés qu'il leur paraît inutile
                    d'expliquer. Elle nous a cependant frappés et a permis à M. Rougier de conclure
                    que la loi du domicile ne sera jamais, pour l'Anglais, que sa loi nationale
                    anglaise (Note sous arrêt Haute Cour de Justice Ch. div. 23 févr. 1908 J. Dr.
                    Int. 1910 p. 126). Sans doute cette affirmation est-elle trop absolue, mais
                    l'idée qui l'inspire est exacte. </p>
                <p>Aucun texte de loi ne définit le domicile en droit britannique, mais la
                    jurisprudence moderne en a dégagé les principes et Dicey les a parfaitement
                    codifiés : </p>
                <pb n="976" rendition="LE DOMICILE EN DROIT COMPARE"/>
                <p>Règle 1. — Le domicile de toute personne est le pays que la loi anglaise
                    considère comme son « home » permanent. (N. B. « Anglais » est pris ici dans le
                    sens de « Britannique ») </p>
                <p>Règle 5. — Toute personne maîtresse de ses droits possède à un moment donné soit
                    : </p>
                <p>(1 ) le domicile qu'elle reçoit à sa naissance (domicile d'origine) </p>
                <p>(2) un domicile (qui n'est pas celui d'origine) qui est acquis et conservé... par
                    un acte résultant de sa seule volonté (Domicile de choix) </p>
                <p>Règle 7. — Toute personne maîtresse de ses droits peut acquérir un domicile de
                    choix par la combinaison du fait de la résidence (factum) et de l'intention de
                    conserver une résidence permanente ou indéfinie (animus manendi) mais non pas
                    autrement. </p>
                <p>Règle 12. — Le domicile d'une personne sera déterminé soit : </p>
                <p>(1 ) par une présomption légale (résultant notamment de la résidence) </p>
                <p>(2) par les faits de la cause. </p>
                <p>Ces règles concordent presque exactement avec la définition de l'art. 103 C. Civ.
                    et l'analogie devient encore plus frappante lorsque nous analysons les faits
                    qui, dans les deux pays, sont considérés comme facteurs principaux du domicile. </p>
                <pb n="977" rendition="EN FRANCE ET EN ANGLETERRE"/>
                <p>On peut les résumer dans le tableau suivant : </p>
                <p>FRANCE GRANDEBRETAGNE </p>
                <p>GRANDEBRETAGNE </p>
                <p>a) Prise à bail ou acquisition d'immeubles d° </p>
                <p>b) Durée du séjour d° assez restreinte — parfois quelques généralement mois plus
                    long </p>
                <p>c) Exercice d'une profession ou industrie d° </p>
                <p>d) Mariage — Nationalité du conjoint lieu de célébration — qualité de la personne
                    qui a célébré le mariage d° </p>
                <p>e) Lieu et mode de placement des capitaux d° </p>
                <p>f) Impositions d° </p>
                <p>g) Exercice de droits électoraux d° (droits </p>
                <p>politiques) </p>
                <p>h) — pour le transfert du domicile : Déclaration à la mairie des ancien et
                    nouveau domicile non </p>
                <p>i) Centre des relations d° </p>
                <p>relations avec ressortissants du pays où le domicile de choix a été fixé.
                    Pratique des moeurs et habitudes de ce pays, de la langue qu'on y parle etc. </p>
                <p>j) Acquisition d'une sépulture d° (controversé) </p>
                <p>k) — non — forme du testament. </p>
                <p>testament. </p>
                <p>des dispositions </p>
                <p>1) Lieu du décès d° </p>
                <pb n="978" rendition="LE DOMICILE EN DROIT COMPARE"/>
                <p>Ainsi, les règles de Dicey, les faits constitutifs du domicile, ne sont que les
                    reflets de la jurisprudence. La première impression qui se dégage de leur examen
                    c'est que notre distinction entre le domicile-demeure et le domicile-pays,
                    l'intervention du sentiment national dans la notion anglaise sont peut-être bien
                    académiques... Poussons donc plus loin l'étude de cette jurisprudence : </p>
                <p>Mr. Winans, citoyens des Etats-Unis, vint en Angleterre à l'âge de 25 ans. Il
                    épousa une Anglaise et vécut au Royaume-Uni jusqu'à sa mort, 40 ans après. Il
                    laissa une fortune considérable. </p>
                <p>Si Winans était domicilié en Angleterre, le Trésor percevait des droits de
                    succession importants ; dans le cas contraire, il ne recevait rien. </p>
                <p>L'affaire vint en appel à la Chambre des Lords. </p>
                <p>D'après Lord Halsbury, l'un des juges rapporteurs, les faits de la cause
                    permettaient de penser que Winans avait fait de l'Angleterre son « home »
                    permanent : « Mais en avait-il l'intention ? J'avoue ne pouvoir répondre à cette
                    question avec quelque certitude. En considérant toute sa carrière, mon doute est
                    grand et je ne sais s'il avait l'intention de toujours demeurer ici. Il avait
                    inventé un type de bateau en forme de cigare auquel il s'intéressait vivement et
                    il comptait retourner dans son pays après la réussite de son invention... » Lord
                    MacNaghten confirma ce point de vue. Au cours d'une sérieuse étude psychologique
                    il indiqua que : « Winans ne prenait aucune part aux choses politiques
                    anglaises, générales ou locales. Il avait trois buts dans sa vie : d'abord sa
                    santé. Il s'en préoccupait et y veillait avec une sollicitude constante. Il
                    prenait sa température plusieurs fois par jour et à des heures régulières, de
                    même qu'il s'administrait d'inombrables médicaments. A part le soin méticuleux
                    qu'il prenait de sa santé, Winans se passionnait pour son invention et
                    entretenait à grands frais un bureau d'études. La flotte qu'il comptait faire
                    construire devait assurer aux </p>
                <pb n="979" rendition="EN FRANCE ET EN ANGLETERRE"/>
                <p>Etats-Unis une suprématie navale telle que l'Angleterre devrait s'incliner devant
                    la toute puissante bannière étoilée. Il projetait en troisième lieu de
                    construire aux EtatsUnis un port qui constituerait une base inexpugnable pour
                    ses flottes de guerre et de commerce. De tels projets peuvent nous sembler
                    chimériques, mais pour Winans ils étaient une réalité. Pendant quarante ans il
                    s'y consacra entièrement. Or, le second but de sa vie était anti-anglais et le
                    troisième pro-américain... » </p>
                <p>La Cour jugea que Winans n'avait pas perdu son domicile d'origine et débouta le
                    Trésor Britannique (Winans v. A. G. (1904) A. C. 287) </p>
                <p>Cet arrêt est typique en ce qu'il montre le soin méticuleux avec lequel Avocats
                    et Juges anglais étudient le caractère de la personne dont le domicile est en
                    cause. Il n'y a pas de fait porté à leur connaissance, si minime soit-il, qui ne
                    soit étudié à fond et dont ils ne tirent une conclusion. L'analyse des faits
                    terminée, la solution juridique n'offre plus de difficultés : Winans ne voulait
                    pas faire bénéficier l'Angleterre de son invention ; il avait conservé l'amour
                    de son pays d'origine ; il ne s'intéressait pas à la politique anglaise. N'ayant
                    pas acquis le sens national britanique, il ne pouvait être domicilié dans le
                    pays où il avait cependant fixé son « home », son principal et même son seul
                    établissement. La conclusion est implicite. Elle se retrouve dans bien des
                    espèces. Cependant nous ne la verrons jamais exprimée comme directement
                    attributive du domicile ni dans la jurisprudence, ni chez ses commentateurs. </p>
                <p>La même préoccupation de percer à jour les sentiments les plus secrets pour
                    rechercher l'intention, est manifeste dans la succession de Lord B. </p>
                <p>Lord B., sujet britannique, était né en Angleterre et y épousa une anglaise dont
                    il eut plusieurs enfants. Il était à la tête d'une industrie importante et ses
                    revenus étaient considérables. Lord B. avait l'habitude de passer </p>
                <pb n="980" rendition="LE DOMICILE EN DROIT COMPARE"/>
                <p>l'hiver sur la Côte d'Azur. A la suite de dissentiments familiaux, il s'y retira.
                    Bien qu'il fût déjà âgé, il contracta une liaison avec une Française, Mme M.
                    Pendant vingt-cinq ans il habita soit à Nice, chez elle, soit à Paris dans
                    l'appartement qu'il lui avait donné dans un immeuble acheté à cette seule fin.
                    La donation avait été déguisée sous forme de bail authentique pour la vie de Mme
                    M. et contenait quittance d'un prix forfaitaire, mais dans son témoignage devant
                    la Cour, Mme M. déclara qu'elle l'avait versé par la suite. Ce témoignage
                    l'emporta sur la constatation authentique de paiement qui figurait à l'acte. </p>
                <p>Lord B. possédait également des immeubles en Angleterre, mais n'en pouvait
                    disposer pour son propre usage. A Londres, il descendait dans un Club. Il avait
                    à plusieurs reprises manifesté l'intention d'acquérir une maison de campagne en
                    Angleterre et un appartement à Londres, mais ne réalisa pas ce projet. Son
                    adresse dans les annuaires était donnée à Paris ou à Nice, chez Mme M. Son
                    principal établissement (headquarters) était en France. Quelque vingt ans avant
                    sa mort, il acquit une concession à perpétuité dans un cimetière français et
                    plus tard il y fit construire un monument somptueux. Cette sépulture le
                    préoccupait au point qu'il laissa un testament français, en forme authentique,
                    n'ayant trait qu'aux modalités d'entretien de sa tombe et aux legs de caveaux,
                    notamment en faveur de Mme M. et de sa fille. </p>
                <p>Il laissa également un testament anglais par lequel il déshéritait certains de
                    ses enfants. Il laissait de nombreux legs à des fondations françaises et
                    anglaises. Si Lord B. était domicilié en France, ce testament se trouvait nul
                    pour partie et les dispositions de la loi française relatives à la réserve, à la
                    réduction des legs et au rapport permettaient la révision totale de ses
                    dernières volontés. Si Lord B. était domicilié en Angleterre, le testament était
                    valable. </p>
                <pb n="981" rendition="EN FRANCE ET EN ANGLETERRE"/>
                <p>Alors qu'il était âgé de 91 ans. Lord B. alla passer quelques jours à Londres et
                    revint en France pour y mourir. </p>
                <p>Mr. Justice Simmonds estima que Lord B. ne possédait en France qu'une résidence
                    précaire, qui dépendait de la volonté de Mme M. Son testament était anglais, son
                    principal compte de banque à Londres. Lord B. avait manifesté l'intention
                    d'acquérir des immeubles en Angleterre pour son usage personnel et précisé dans
                    certains actes, qu'il avait conservé son domicile britannique. Or, la plupart de
                    ces actes étaient français, authentiques. Le terme domicile y avait une
                    signification française. Mr. Simmonds déclara à cet effet que « si la conception
                    juridique anglaise du domicile est étrangère à la loi française, on trouve
                    cependant une grande analogie dans la distinction qu'établit cette législation
                    entre la résidence permanente et la résidence temporaire. Si la résidence est
                    permanente, la personne qui en jouit sera dite « domicilée » ou « demeurant à »
                    sinon « résidant à ». L'usage de ces termes dans la qualification de Lord B.
                    telle qu'elle apparaît dans des documents français nous sera de quelque utilité
                    ». </p>
                <p>La Cour jugea que Lord B. avait conservé son domicile d'origine (B. v. W.
                    Chancery Div. 16 juillet 1937. Arrêt en cours de publication). </p>
                <p>Cette décision nous paraît criticable ; mais n'est-elle pas due en grande partie
                    à ce que des textes voisins s'interprètent dans chaque pays d'une manière bien
                    différente ? Le notaire qui employa des termes synonymes pour indiquer l'adresse
                    où pouvaient être touchées les personnes intervenant aux actes ne prévoyait
                    certes pas les subtiles distinctions juridiques qui en seraient tirées un jour.
                    Mais les conflits de lois ne résultent-ils pas souvent d'erreurs de conception,
                    de contre-sens juridiques dont nul traité, nul dictionnaire ne donnera la clé ?
                    Il semble que les choses d'un pays étranger ne puissent s'apprendre, </p>
                <pb n="982" rendition="LE DOMICILE EN DROIT COMPARE"/>
                <p>qu'il soit nécessaire de les vivre et de s'en assimiler l'esprit, pour en avoir
                    un sentiment juste. </p>
                <p>Il faut à un sujet britannique des circonstances exceptionnelles pour qu'il perde
                    son domicile d'origine et puisse être soumis à une législation étrangère. Mieux,
                    le domicile d'origine reste en sommeil derrière le domicile de choix. « Il est
                    hors de doute que le statut personnel que définit ce terme s'imprime en la
                    personne et y adhère jusqu'à ce qu'un nouveau statut personnel s'y trouve
                    substitué par l'acquisition d'un nouveau domicile (Lord Cairns L. C. dans Bell
                    v. Kennedy L. R. I. H. L. Sc. 320 p. 321), C'est à celui qui invoque un
                    changement de domicile qu'incombe le fardeau de la preuve « A moins que vous
                    n'ayez pu démontrer avec une claité absolue qu'une personne a la détermination,
                    la volonté inébranlable d'abandonner son domicile d'origine pour en acquérir un
                    autre, c'est le domicile d'origine qui persistera » (Lord Westbury dans Udny v.
                    Udny — L. R. I. H. L. Sc. 321) «... Telle est la lourde charge qui incombe à
                    ceux qui prétendent substituer un domicile de choix à leur domicile d'origine.
                    Et c'est bien ainsi : Un changement de domicile est déjà une chose sérieuse
                    lorsqu'il s'agit du même royaume, mais elle l'est bien davantage lorsqu'il
                    s'agit de deux pays différents » (Winans v. A. G. ibid.) </p>
                <p>Ici apparaît l'assimilation de la loi nationale à celle du domicile d'origine et,
                    dans la même affaire Winans, Lord MacNaghten tirait argument de ce que Winans se
                    qualifiait dans un testament de « citoyen américain » et n'avait joué aucun rôle
                    dans la politique anglaise générale ou locale. De même, Mr. Justice Simmonds
                    constatait que Lord B. « ne s'intéressait pas aux affaires publiques françaises
                    ». </p>
                <p>Un anglais n'acquerra un domicile à l'étranger qu'après avoir perdu tout esprit
                    de retour dans son pays d'origine, après s'être assimilé les moeurs, le langage
                    de son pays d'adoption, au point de ne plus « penser anglais » de </p>
                <pb n="983" rendition="EN FRANCE ET EN ANGLETERRE"/>
                <p>dépouiller son existence, son caractère, sa mémoire, de ce qui peut lui rappeler
                    le pays où il est né. </p>
                <p>Lord Yule vivait cependant aux Indes comme un indigène; il n'avait d'amis que
                    parmi eux. Son « établissement » était aux Indes. Mais sa femme n'en supportait
                    pas le climat et il fut contraint de partager sa vie entre les Indes, son pays
                    d'élection, et l'Angleterre, son domicile d'origine. La Cour jugea que Lord Yule
                    était domicilié en Angleterre (A. G. v. Yule 145, L. T. 9). </p>
                <p>Il ne suffit pas toujours de prouver le domicile d'élection, il faut souvent
                    établir à quelle époque le changement de domicile s'est produit. Antérieurement
                    au « Légitimation Act 1926 », un sujet britannique ne pouvait légitimer un
                    enfant naturel per subsequens matrimonium qu'à la condition d'être domicilié
                    dans un pays admettant ce mode de légitimation : </p>
                <p>a) à la date de conception ou de naissance de l'enfant </p>
                <p>et </p>
                <p>b) à celle du mariage. </p>
                <p>A. naquit dans une ville industrielle d'Angleterre. Intellectuel et dillettante
                    de nature, il prit en horreur dès son enfance l'existence que menait sa famille.
                    En 1894, à l'âge de 18 ans, il s'enfuit de chez ses parents. Son père le
                    retrouva et le contraignit à s'engager comme mousse à bord d'un trois mâts, au
                    salaire de 1 shilling par mois. A vécut neuf mois en mer. Il doubla le Cap Horn,
                    remonta le Pacifique et à une escale proche de Vancouver, déserta. Il vécut aux
                    Etats-Unis, vendant des journeaux dans la rue, puis las d'une vie trop
                    misérable, il écrivit à son père qui lui envoya quelque argent. On perdit alors
                    la trace de A. Mais en 1900 on le trouva établi à Paris dans un appartement pris
                    à bail. Il était journaliste et écrivait en un français impeccable dans de
                    grands quotidiens. En 1910, il épousa une Française légitimant après
                    reconnaissance un fils, F., né à Paris vers la fin de </p>
                <pb n="984" rendition="LE DOMICILE EN DROIT COMPARE"/>
                <p>1897. Après la mort de son père, F. tenta de faire valoir les droits qu'il avait
                    par représentation dans la succession de son grand-père. F., devait faire la
                    preuve de sa filiation et du domicile français de son père en 1896 (ou 1897) et
                    en 1910. On admettait qu'A, était domicilié en France en 1910 et qu'en 1900 il y
                    possédait au moins une résidence. Les actes d'Etat Civil apportaient la preuve
                    de la filiation. La mère n'avait jamais quitté la France avant 1910, la
                    conception avait donc eu lieu dans ce pays, en 1896. La Cour débouta F. et
                    déclara qu'il n'avait apporté aucun élément permettant de supposer que son père
                    avait été domicilié en France en 1896 ou 1897. (Chancery 11 juin 1937). </p>
                <p>On voit à quel point la loi anglaise peut se montrer rigide dans tout ce qui
                    touche de près ou de loin à un changement de domicile. Cette rigueur s'explique
                    : presqu'invariablement, les successions anglaises sont testamentaires et
                    comportent des trust qui ne laissent pas aux héritiers la disposition entière
                    des biens. Tout au plus le « power of appointment » permet-il aux légataires de
                    certains revenus de désigner leurs successeurs par testament. Mais un fils
                    testera comme l'a fait son père et le patrimoine subsistera, soumis aux même
                    règles traditionnelles alors que les générations se succéderont, constituant un
                    monument juridique et familial dont les assises défient parfois les siècles. </p>
                <p>Peut-on supposer que de telles institutions qui sont une des bases de la richesse
                    et de la puissance britanniques, puissent être annihilées parce qu'un de ses
                    bénéficiaires aura préféré les palmiers de Cannes aux brumes de Londres, ou se
                    sera créé à l'étranger une situation, des habitudes, des attaches qui ne
                    l'emporteront jamais sur les traditions qui sont une partie intégrante du
                    caractère britannique ? </p>
                <p>Bien des anglais sont établis en France qui parlent parfaitement notre langue et
                    ont même épousé une Fran- </p>
                <pb n="985" rendition="EN FRANCE ET EN ANGLETERRE"/>
                <p>çaise. Leur compte en banque, cependant, se trouve dans une banque anglaise, leur
                    testament est en forme anglaise, comme leurs meubles, comme leurs idées,
                    héritage de leurs ancêtres. Ne sont-ce pas là des manifestations du sens
                    national dans ce qu'il a de plus profond puisqu'il domine l'influence étrangère
                    et assure la diffusion des traditions et aussi le développement du commerce
                    britanniques ? </p>
                <p>Ne soyons donc pas surpris que la conception anglaise du domicile soit aussi
                    différente de la nôtre. Seulement, tenons-en compte. </p>
                <p>Lorsque nos tribunaux ont à déterminer le domicile d'un étranger en application
                    de la doctrine du « Renvoi », ils apprécient les faits soit conformément à la
                    notion française, soit en s'efforçant de pénétrer la conception britannique. Or,
                    le « Renvoi » résulte de l'application de la loi internationale anglaise, c'est
                    elle qui décide s'il y a lieu d'appliquer la loi nationale interne de l'Anglais
                    ou celle du pays où il a fixé son domicile de choix. Mais pour qu'il y ait
                    renvoi, il faut nécessairement que le domicile soit établi avec toute la rigueur
                    qu'exige la loi anglaise. </p>
                <p>La Cour de Rennes ayant à connaître d'une question d'état concernant un citoyen
                    américain motiva ainsi sa décision : « considérant... que si certains étrangers
                    peuvent cependant, même à ce point de vue (du statut personnel) être soumis à la
                    loi française, c'est à la condition qu'il soit établi que leur loi nationale a
                    cessé de les régir et qu'ils se trouvent, par application de leur propre droit,
                    renvoyés à l'autorité d'une autre loi ; qu'il peut en être ainsi pour les
                    Américains dont la législation, en principe territoriale, est reconnue ne plus
                    s'appliquer à ceux qui ont perdu leur domicile en Amérique et sont allés habiter
                    à l'étranger avec l'intention de s'y établir d'une façon permanente, sans esprit
                    de retour ». (C. de Rennes 24 Juillet 1923 Journ. de Dr. Inter. 1924 p. 410).
                    Ces motifs rappelent ceux de Lord MacNaghten dans l'af- </p>
                <pb n="986" rendition="LE DOMICILE EN DROIT COMPARE"/>
                <p>faire Winans et, à notre avis, la Cour de Rennes a fait une juste appréciation de
                    la loi anglo-saxonne. Mais, à vrai dire, de telles décisions sont rares. Ainsi
                    le Tribunal de Rouen (19 décembre 1927 J; de Dr. Intern: 1928 p. 1927) commence
                    par déclarer que Mallinson n'avait conservé ni résidence ni domicile en
                    Angleterre, puis en conclut qu'il était domicilié à Rouen où il résidait depuis
                    19 ans. Le tribunal admet donc comme un postulat ce qu'il lui appartenait de
                    démontrer, à savoir la perte du domicile d'origine anglais ; nous sommes loin de
                    l'analyse psychologique minutieuse à laquelle procède le juge anglais avant de
                    livrer un de ses nationaux à une législation étrangère. </p>
                <p>Certains tribunaux français apprécient le domicile des étrangers en matière de «
                    Renvoi » d'après la notion française du domicile. C'est ainsi que la Cour de
                    Paris a prononcé le divorce entre des époux anglais en déterminant leur domicile
                    en France par le fait que le mari y avait son principal établissement. Le motif
                    invoqué et retenu par la Cour était les injures graves, grief qui ne suffit pas
                    en Angleterre pour dissoudre un mariage. Pour justifier le principe du « Renvoi
                    », la Cour considéra notamment que son admission « évite de créer un conflit de
                    lois dans une hypothèse où le législateur étranger a précisément entendu
                    l'écarter ; que cette solution présente l'avantage pratique d'éliminer autant
                    que possible toute contrariété de décisions et de faciliter l'exécution
                    extraterritoriale des jugements, si bien que, dans nombre de pays, le
                    législateur s'est prononcé explicitement en faveur du « Renvoi » (C. de Paris 24
                    Décembre 1935 Journ. de Dr. Intern. 1937 p. 542) Cette conception serait exacte
                    si le « Renvoi » était appliqué en stricte exécution de la loi internationale
                    anglaise. Dans cette espèce, rien n'est moins certain ; la Cour se contente
                    d'admettre que Johnston est domicilié en France parce qu'il y possède son
                    principal établissement, mais rien ne prouve qu'il ait perdu son domicile
                    d'origine comme l'exige la loi anglaise pour qu'il y ait renvoi. L'arrêt précité
                    risquera donc de </p>
                <pb n="987" rendition="EN FRANCE ET EN ANGLETERRE"/>
                <p>demeurer lettre morte en Angleterre et, si l'une des parties vient à se remarier,
                    il y lieu de craindre qu'elle ne soit poursuivie pour adultère et bigamie. On
                    sait en effet que les Cours anglaises révisent au fond les décisions judiciaires
                    étrangères sans se départir de la conception rigide dont nous avons donné
                    quelques exemples. </p>
                <p>Supposons par exemple que, dans la succession de Lord B., un tribunal français
                    ait été saisi d'une demande en délivrance de legs ou même d'un simple incident.
                    Il est infiniment probable que le decujus aurait été considéré comme domicilié
                    en France ; par contre, il est certain que si le bénéficiaire du jugement
                    français en avait demandé l'exequatur en Angleterre, il aurait été débouté. Dans
                    la succession A., le conflit est encore plus net : F., citoyen français
                    domicilié en France, fils légitimé et légataire universel de son père, ne
                    pouvait se voir écarter par un tribunal français de la succession de son
                    grandpère, alors qu'il a été exhérédé en Angleterre. </p>
                <p>L'abrogation de l'article 13 du C. Civ. a laissé une lacune dans notre code
                    civil. Désormais aucun texte ne détermine plus les conditions dans lesquelles un
                    étranger peut acquérir un domicile en France, ni les effets juridiques de ce
                    domicile... Les arrêts de 1933 de la Cour de Besançon et du tribunal de la
                    Seine, nous l'avons vu, posent de nouveau le principe que la succession d'un
                    étranger est régie par la loi de son domicile de fait, et ici le terme domicile
                    ne peut être pris que dans son sens français. Mais qu'arrivera-t-il si un
                    Anglais domicilié en France aux termes de cette nouvelle jurisprudence, sans
                    avoir perdu son domicile d'origine anglais, laisse une succession mobilière ?
                    Des lois différentes valideront et annuleront les dispositions d'un même
                    testament, sans que puisse être évité un conflit de souveraineté puisqu'il
                    s'agira de dispositions de droit interne. </p>
                <p>Peu importe d'ailleurs le principe adopté, renvoi à la loi étrangère ou
                    application de l'adage « mobilia sequun- </p>
                <pb n="?" rendition="LE DOMICILE EN DROIT COMPARE "/>
                <p>tur » au domicile de fait, la cause déterminante du conflit reste la même, c'est
                    la différence entre les notions française et anglaise du domicile. </p>
                <p>Il paraît cependant possible d'éviter en cette matière les conflits de lois et
                    les divergences de jurisprudence. Ne suffirait-il pas d'ajouter à l'article 102
                    C. Civ. un deuxième paragraphe : </p>
                <p>« Le domicile de tout étranger est déterminé par sa loi nationale ». </p>
                <p>Nous ne pensons pas que ce texte puisse être la source de nouveaux conflits, au
                    cas où la loi étrangère déterminerait par exemple le domicile des nationaux
                    qu'elle régit d'après la notion admise par la loi du pays où ils sont établis.
                    En dehors des pays Anglo-Saxons, les pays qui subordonnent le statut de leurs
                    ressortissants au domicile sont rares et leur notion du domicile ne paraît pas
                    en conflit avec la nôtre. Il en est ainsi de la République Argentine. </p>
                <p>Par contre, la notion britannique du domicile est si proche de celle de
                    nationalité que le texte proposé devrait être considéré comme le corollaire de
                    l'art. 3 C. Civ. et il cadre par conséquent avec tout notre système de Droit
                    International Privé. </p>
                <p>Il paraît en tous cas nécessaire de mettre en garde nos tribunaux contre la
                    rigidité des conceptions juridiques anglaises, même lorsqu'elles sont du ressort
                    de la Cour de Chancellerie, qui juge en équité et statue sur la plupart des
                    questions de domicile. </p>
                <p>La tendance française est inverse et il en résulte que les décisions que rendent
                    nos tribunaux en matière d'état et de capacité ou de dévolution successorale,
                    risquent de rester lettre morte lorsqu'elles concernent des sujets britanniques.
                    Les documents qui sont soumis à nos juges pour justifier l'acquisition d'un
                    domicile de choix sont </p>
                <pb n="?" rendition="EN FRANCE ET EN ANGLETERRE "/>
                <p>presque toujours insuffisants. Un certificat de coutume ne peut viser que la loi
                    applicable. Les baux, les certificats d'emploi, ne constituent qu'un élément de
                    preuve qui ne saurait satisfaire un Tribunal. Il y aurait souvent intérêt à
                    exiger une consultation motivée, donnée par un avocat anglais de compétence
                    indiscutable, tel qu'un « Avocat du Roi » (King's Counsel). </p>
                <p>Reprenant pour leur propre compte le conseil que donnait Lord Wesbury à ses
                    pairs, nos juges y trouveront la solution des difficiles questions de domicile :
                    « A moins que vous n'ayez pu démontrer avec une clarté parfaite et à votre
                    entière satisfaction, la volonté inébranlable d'une personne d'abandonner son
                    domicile d'origine pour en acquérir un autre, c'est le domicile d'origine qui
                    persistera ». </p>
                <p>Plus l'application de cette règle sera stricte, moins il y aura matière à renvoi
                    et aussi à critiques de la part des auteurs. Si la controverse y perd ses
                    droits, l'administration de la Justice ne peut qu'y gagner. </p>
            </div>
            <pb/>
            <div type="section" feature="varietes">
                <head>VARIÉTÉS</head>
                <p>Nouveaux aspects des restrictions de transfert en Droit International Privé </p>
                <p>par Martin Domke </p>
                <p>Dans un précédent article (La législation allemande sur les devises en droit
                    international privé, ce journal, 1937 p. 226) nous avons démontré que la
                    jurisprudence de presque tous les pays refuse d'accorder aux législations
                    étrangères sur les devises des effets quant au fond, même d'obligations dont la
                    monnaie de paiement se trouve affectée par lesdites législations. Le débiteur ne
                    peut pas échapper à des condamnations et à des saisies dans un pays étranger.
                    Cette tendance de ne pas permettre au débiteur de se prévaloir de sa législation
                    nationale empêchant le transfert des moyens de paiement, s'est affirmée de
                    nouveau dans la jurisprudence et dans la doctrine de ces derniers mois. </p>
                <p>En revanche la législation allemande qui a donné lieu à la plupart des décisions
                    examinées, s'est encore aggravée. Jusqu'aux tous derniers temps, en droit
                    interne allemand, la question de l'influence de la législation sur les devises
                    sur le fond des obligations avait été abandonnée presque complètement à la
                    jurisprudence ; tout récemment le législateur est intervenu. Par la loi du 27
                    mai 1937 (1), il a tenté de trancher le problème définitivement tout en se
                    rendant compte cependant, comme nous le verrons plus loin, que sa solution ne
                    sera guère respectée en dehors des frontières de sa souveraineté. </p>
                <note place="bottom">(1) Bulletin des Lois de l'Empire, 1937, 1re partie p. 600; v.
                    Veith, Bank-Archiv XXXVI, 1937, p. 487. </note>
                <pb n="991" rendition="EN LEURS RESTRICTIONS"/>
                <p>I </p>
                <p>La jurisprudence des pays qui se sont montrés nettement hostiles à toute
                    influence des restrictions de transfert édictées par une législation étrangère
                    (les Etats-Unis d'Amérique, la Norvège, les Pays-Bas, la Suisse, cf. ce Journal
                    1937, 232) s'est enrichie de plusieurs nouvelles décisions dans le même sens.
                    Ceci est d'autant plus remarquable qu'on aurait pu douter de ce que les pays
                    qui, entre temps, se sont eux-mêmes décidés à introduire des mesures monétaires,
                    à savoir la dévaluation : la France, la Suisse et les Pays-Bas, maintiennent un
                    point de vue strictement opposé aux restrictions de transfert étrangères. Ces
                    doutes, tels qu'ils ont été formulés par M. Henggeler dans son rapport présenté
                    à l'Assemblée générale de la Société suisse des Juristes à Sion en Septembre
                    1937 (2), n'ont pas été confirmés. Au contraire, le Tribunal Fédéral suisse a
                    repris, dans son arrêt du 2 mars 1937 (3), la jurisprudence antérieure en
                    approuvant une décision pour le motif que « le Tribunal Fédéral a déjà maintes
                    fois déclaré avec vigueur (mit Nachdruck erklärt) que la législation allemande
                    sur les devises est incompatible avec l'ordre public suisse et ne peut donc être
                    prise en considération par le juge suisse d'aucune façon (R. O. 60 II 310 et 61
                    II 246) » (4). </p>
                <p>Avant cette décision du Tribunal Fédéral, un jugement du Tribunal de lre instance
                    de Zurich (Bezirksgericht) du 19 octobre 1936, avait déjà déclaré malgré la
                    dévaluation suisse du 27 septembre 1936, que si la législation allemande sur les
                    devises rend peut-être impossible au débiteur de payer ses dettes, celui-ci doit
                    néanmoins répondre de cette impossibilité, l'idée du risque justifiant ici la
                    responsabilité. Le juge dit nettement (5) : « La défenderesse qui est une
                    entreprise allemande a des rapports </p>
                <note place="bottom">(2) Zeitschrift fur Schweizerisches Recht N. F. 56, 1937, p.
                    160a. </note>
                <note place="bottom">(3) aff. Hunziker c. Haug, Rec. Off. 63 II 42, Praxis des
                    Bundesgerichts 1937, n° 52, Journal des Tribunaux 1937 p. 334. </note>
                <note place="bottom">(4) adde : aff. Bickel c. Schurch, Rec. Off. 62 II 108 ; v.
                    Koutaissoff Rev. crit. dr. int. XXXI, 1936, p. 633 et Trib. comm. Berne, 22
                    septembre 1937, Nouv. Gaz. de Zurich n° 1842 du 14 octobre 1937. </note>
                <note place="bottom">(5) aff. Spar-u. Leihkasse Rebstein v. Deutsche
                    Reichsbahngesellschaft (pas publié); v. contre Jedlicka, Rev. suisse de jurispr.
                    34, 1937, p. 85. </note>
                <pb n="992" rendition="LE TRANSFERT DES DEVISES"/>
                <p>beaucoup plus étroits avec le danger d'être empêchée de payer que le créancier
                    suisse ; c'est elle qui, en qualité d'entreprise de transports allemande,
                    bénéficie des effets — avantageux d'après la conception allemande — de la
                    protection collective des débiteurs allemands effectuée par la législation sur
                    les devises. En l'espèce la prestation est donc devenue impossible par suite
                    d'une circonstance dont le débiteur doit répondre. Celui-ci est tenu de réparer
                    le préjudice subi par les créanciers en conséquence de cette inexécution. » Le
                    même tribunal a rendu, le 23 avril 1937, un autre jugement (6) d'une importance
                    encore plus grande. Ce jugement porte sur la législation italienne, mais
                    l'hypothèse était bien plus compliquée que dans les affaires antérieures. En
                    effet, il ne s'agissait pas d'un paiement à faire en Suisse ou à un créancier
                    suisse, mais d'un règlement entre un vendeur néerlandais et un acheteur italien
                    qui, en conséquence des restrictions de transfert édictées par le gouvernement
                    italien, comme réponse aux sanctions internationales de l'époque de la guerre
                    éthiopienne, se prétendait dans l'impossibilité de se procurer les devises
                    nécessaires. </p>
                <p>Le lieu de livraison et de paiement se trouvait à Rotterdam, mais le débiteur
                    ayant des biens en Suisse, ceuxci furent séquestrés par le vendeur qui porta
                    ainsi l'affaire devant la jurisprudence suisse. L'affaire n'ayant que ce rapport
                    avec la Suisse, il aurait été peut-être difficile de fonder la
                    non-reconnaissance de la législation italienne en question sur l'ordre public
                    suisse. C'est pourquoi le Tribunal a évité ce moyen et est entré dans une
                    recherche très instructive de la solution qu'il faut adopter du point de vue du
                    droit néerlandais applicable au contrat de vente entre les parties. Pour
                    s'instruire sur le point de vue néerlandais, le Tribunal a envoyé un juge aux
                    Pays-Bas pour s'informer sur place. Le résultat de cette recherche peut se
                    résumer ainsi : le droit néerlandais ne reconnaît pas plus que le droit suisse
                    l'exception de la force majeure en matière de dettes d'argent. Même si l'on
                    reconnaissait cette exception en matière de dettes d'argent, elle ne pourrait
                    être invoquée par suite d'une législation étrangère sur les devises, celle-ci
                    n'étant ni imprévisible, ni un fait, parce que la seule existence d'une
                    disposition législative </p>
                <note place="bottom">(6) aff. Jansen, van den Oever &amp; Cie. cf. Maiani, n°
                    571/1936, rapportée dans Bull. Inst. Jur. Int. XXXVII, n° 9991, p. 88. </note>
                <pb n="993" rendition="EN LEURS RESTRICTIONS"/>
                <p>étrangère ne dit rien sur la possibilité réelle, pour le débiteur soumis à cette
                    loi, de s'exécuter néanmoins. En dernier lieu, les juges suisses démontrent que
                    les tribunaux néerlandais ont en outre répudié l'application ou la prise en
                    considération d'une loi étrangère de ce genre comme contraire à l'ordre public
                    tout comme le Tribunal Fédéral suisse, et que le dernier jugement néerlandais à
                    savoir celui du Tribunal de lre instance d'Amsterdam du 23 juin </p>
                <p>1936 (7) a rendu responsable un débiteur allemand qui était dans l'impossibilité
                    de payer du fait des dispositions de sa loi nationale, en invoquant la même idée
                    du risque que nous avons trouvée dans le jugement du tribunal de Zurich du 19
                    Octobre 1936 (8). </p>
                <p>Les jugements suisses et surtout le dernier du 23 avril </p>
                <p>1937 font apparaître qu'il existe déjà un point commun des pays attachés à
                    l'observation rigoureuse des stipulations contractuelles et du principe pacta
                    sunt servanda. </p>
                <p>II </p>
                <p>Aussi la France s'est-elle rangée parmi les pays répudiant la prise en
                    considération des législations étrangères sur les devises. </p>
                <note place="bottom">(7) aff. Association des syndicats ouvriers néerlandais v.
                    Banque du Travail allemand ; Nederlandsche Jurisprudentie, 1937, n° 17, p. 34
                    tr. fr. Rev. crit. dr. int. XXVII, 1937, p. 474. </note>
                <note place="bottom">(8) L'exposé soigneux des juges suisses corrobore les arguments
                    de ce jugement néerlandais et met en évidence l'inanité des attaques formulées
                    par M. Rehbock dans sa note, Rev. crit. dr. int. XXXII, 1937, p. 478. Le
                    problème n'est pas aussi simple que le croient les auteurs allemands critiquant
                    le jugement du Tribunal d'Amsterdam du 22 mars 1935 (aff. Appeldoorn c. Osram) :
                    MM. Sack et Meyer-Collings, Gold-und Valutaklausel, Berlin 1937, p. 289 ainsi
                    que M. Domke (non identique avec 1 auteur de cet article) dans Juristische
                    Wochenschrift 1937, p. 1873 en prétendant qu'un juge étranger ne saurait forcer
                    un « vrai citoyen allemand » (Wahrhaft deutschen Staatsbürger) à violer les lois
                    de son pays. Ils oublient que même en droit commun l'exception de force majeure
                    n'est jamais reconnu en matière de dettes d'argent (v. Clunet 1937, 241). C'est
                    avec raison que le Tribunal Fédéral dans l'arrêt du 8 octobre 1935 (Rec. Off. 61
                    II 242, Nouv. Rev. dr. int. pr. II, 1935, p. 603, Journal des tribunaux 1936, p.
                    108, ce Journal 1936, p. 1031) relève « que cette question peut être écartée,
                    puisque le défendeur ne paie pas de son propre gré mais s'oppose au contraire au
                    paiement de sorte que ce paiement ne peut être obtenu par le demandeur que par
                    la contrainte au moyen d'une décision judiciaire. " </note>
                <pb n="994" rendition="LE TRANSFERT DES DEVISES"/>
                <p>La Cour de Colmar (lre Chambre) a proclamé dans un arrêt du 16 février 1937 (9) «
                    que l'exportation non autorisée de capitaux de l'Allemagne constitue, il est
                    vrai, au regard de la loi allemande, une infraction qualifiée crime ; mais que
                    cette loi présente un caractère purement politique par le but qu'elle se propose
                    et par les motifs qui l'inspirent ; qu'elle est donc essentiellement
                    territoriale et qu'elle n'a aucune autorité en France. » La Cour en conclut
                    qu'un mandat donné par un réfugié allemand à un sujet français est pleinement
                    valable bien qu'il ait pour objet la mission pour le mandataire de se rendre en
                    Allemagne aux fins d'exporter la fortune du mandant en contravention aux lois
                    allemandes. (10) </p>
                <p>Cet arrêt de la Cour de Colmar concerne une hypothèse qui se rapproche déjà des
                    affaires qui ont pour objet l'accord entre deux sujets non soumis à la
                    législation sur les devises en vue de tourner cette législation. Si cette
                    manoeuvre ne réussit pas, les parties disputent souvent sur la question de
                    savoir qui doit supporter la perte. Cette question est, en. principe, distincte
                    de celle de savoir si le juge doit prendre en considération la législation
                    étrangère sur les devises. Elle ne concerne que l'interprétation de la
                    convention entre les deux parties et la répartition des risques entre celles-ci
                    ainsi qu'il résulte de l'arrêt de la Cour de Paris du 26 mars 1936. (11) </p>
                <note place="bottom">(9) Aff. Geissmann c. Bentzinger, Gaz. Pal., 14 mai 1937, p. 2 </note>
                <note place="bottom">(10) Le nouveau règlement des paiements commerciaux
                    franco-allemands institué par l'accord franco-allemand sur les paiements
                    commerciaux du 10 juillet 1937, ne contient pas non plus la reconnaissance de la
                    législation allemande sur les devises. Au contraire, l'article 1er stipule que
                    les paiements seront « effectués dans les formes habituellement en usage dans
                    les relations internationales en matière de paiements. » Une seule exception est
                    faite expressément dans l'alinéa 2 de cet article : « Toutefois, le paiement en
                    Reichsmark au moyen de billets de banque allemands ou en monnaie divisionnaire
                    allemande est interdit. , » Cette dernière exception fournit précisément une
                    preuve que d'après les principes généraux et en dehors du cadre du traité, même
                    les lois allemandes interdisant le paiement en billets de banque ne peuvent
                    avoir aucun effet pour le juge français. </note>
                <note place="bottom">(11) Affaire Banque des Pays de l'Europe Centrale c. Banque
                    Française Commerciale et Financière, Rev. crit. dr. int. XXXI, 1936, p. 487,
                    note M. Niboyet et ce Journal l936, 931, note M. Tager ; v. notre remarque ce
                    Journal 1937, 239. Adde : Cour de Paris, 8 décembre 1936 aff. Banque Saul Amar
                    Frères c. Société des transports Gondrand. Ch. Hebd. Sirey, 14 janvier 1937, p.
                    6. </note>
                <pb n="995" rendition="EN LEURS RESTRICTIONS"/>
                <p>Il faut se garder d'attribuer, avec M. Duden (12) une trop grande importance de
                    principe à des arrêts de ■ ce genre. N'est-il pas significatif que les arrêts
                    suisses concernant des affaires semblables et qui arrivent à une solution très
                    favorable au mandataire (13) ne se fondent nullement sur la jurisprudence suisse
                    contre la législation allemande sur les devises, mais uniquement sur les
                    circonstances de l'espèce et sur les termes du mandat donné ? </p>
                <p>III </p>
                <p>Un seul arrêt, savoir de la Cour suprême autrichienne (14) du 9 décembre 1936,
                    construit un lien entre les deux questions en déclarant nul parce que immoral,
                    un engagement par lequel une banque parisienne se chargea d'effectuer un
                    paiement en Tchécoslovaquie en tournant les dispositions tchécoslovaques sur le
                    commerce des devises. La Cour Suprême autrichienne déclare que même la tentative
                    de tourner des lois étrangères est contraire à l'ordre public, si elle sert un
                    but de spéculation, Avec raison M. Dubrowitsh combat dans sa note cette opinion. </p>
                <p>Même si l'on estime que le juge d'un pays ne doit pas prononcer une condamnation
                    obligeant à faire dans un pays étranger des actes qui y sont interdits, (15) les
                    engagements ici envisagés doivent être considérés comme valables avec une seule
                    réserve qu'on ne peut pas deman-</p>
                <note place="bottom">(12) fur ausländisches und internationales Privatrecht XI,
                    1937, p. 291. </note>
                <note place="bottom">(13) a) Tribunal Fédéral du 10 juillet 1934, b) Cour cantonale
                    de Bâle du 1er mars 1935, rapportés par M. Dubrowitsch dans sa note (infra n°
                    14) p. 85 ; c) Tribunal Commerce de Zurich du 8 mai 1935, Blätter f.
                    Zuercherische Rechtsprechung 34, 1935, n° 62 p. 140. </note>
                <note place="bottom">(14) 3 Ob 68/36, Rechtsprechung (autrichienne) 1937, n° 111 p.
                    82, note M. Dubrowitsch. </note>
                <note place="bottom">(15) Cette règle n'est pas du tout établie dans la
                    jurisprudence continentale, mais elle est reconnue en Angleterre. En effet,
                    depuis l'arrêt de la Chambre des Lords du 11 décembre 1934, (1935) Appeal Cases
                    p. 148, aff. De Beéche c. South American Stores (trad. fr. Nouv. Rev. dr. int.
                    pr. II, 1935, 386 note M. Mezger) cette règle du droit interne anglais est
                    d'ordre public, de sorte qu'elle s'applique indépendamment de la loi applicable
                    (proper law). Cf. Cohn, Law Quaterly Review LII, 1936, p. 474 ; Domke, Rev. sc.
                    et législ. financ. XXXV, 1937, p. 236 ; Mann, British Yearbook of International
                    Law 1937 p. 112. </note>
                <pb n="996" rendition="LE TRANSFERT DES DEVISES"/>
                <p>der en justice une condamnation de la partie qui s'est chargée de l'opération.
                    Mais cela n'exclut pas qu'en cas de réussite, celle-ci peut réclamer la
                    rétribution promise et qu'en cas de non réussite, le juge peut être saisi de la
                    question de la répartition du risque. Ce sont toujours ces deux dernières
                    questions qui seront portées devant les tribunaux, la première étant avant tout
                    théorique. </p>
                <p>Si du reste il y a des lois étrangères dont la violation ne saurait être tolérée
                    par l'ordre public d'aucun pays, à cause d'une certaine solidarité entre les
                    nations civilisées (16), les mesures monétaires et en particulier les
                    restrictions de transfert ne s'y rangent certainement pas, comme il a été
                    précisément relevé à deux reprises par la jurisprudence allemande, d'abord dans
                    l'arrêt du Tribunal de l'Empire du 3 octobre 1923 (17) permettant la fraude à la
                    législation russe des devises, et ensuite dans l'arrêt du 28 mai 1936 (18) sur
                    l'application de la Joint Resolution américaine du 5 juin 1933 (annulant la
                    clause-or) en Allemagne, où il est dit que vis-à-vis de telles mesures « le
                    respect dû en général, à cause de la solidarité des Etats civilisés, aux
                    intérêts de l'Etat étranger, passe à l'arrièreplan. » Il semble en effet peu
                    compréhensible de déclarer immorale une tentative d'éluder une législation qu'on
                    déclare ailleurs inapplicable à cause de son caractère politique ou contraire à
                    l'ordre public. </p>
                <p>Ajoutons que la jurisprudence de la Cour suprême autrichienne (ce Journal 1937 p.
                    237) n'est d'ailleurs cas encore arrivée à trouver une ligne constante et stable
                    en la matière (19). Notamment l'arrêt du 24 avril 1936 (1. c. p. 237) a été
                    sévèrement critiqué par M. Klang, rédacteur du grand commentaire du code civil
                    autrichien et président de la chambre à la Cour d'Appel de Vienne, dans sa
                    dernière revue de la jurisprudence de la Cour Suprême autrichienne (20) : « Je
                    doute fort du bien-fondé de l'opi(16) </p>
                <p>l'opi(16) de Colmar, 24 juin 1932, Sirey 1934.2.73, note M. Niboyet, notamment p.
                    75 ; Nussbaum, Deutsches Internationales Privatrecht (1932) p. 246. </p>
                <note place="bottom">(17) Rec. Off. vol. 108, p. 241 ; ce Journal 1924, p. 1077. </note>
                <note place="bottom">(18) Juristische Wochenschrift 1936, p. 2058, note M. Muegel ;
                    Bankarchiv XXXV, 1936, p. 416 ; tr. fr. Nouv. Rev. dr. int. pr. III, 1936, p.
                    353, note M. Mezger ; ce Journal 1936, p. 951, note M. Wolff. </note>
                <note place="bottom">(19) v. Lenhoff dans Staubs Kommentar zum Allgemeinen Deutschen
                    Handelgesetzbuch, éd. autrichienne, vol. 2, 3' éd., 1936, p. 384. </note>
                <note place="bottom">(20) Juristische Blaetter LXVI, 1937, p. 313. </note>
                <pb n="997" rendition="EN LEURS RESTRICTIONS"/>
                <p>nion d'après laquelle une législation sur les devises modifie le fond de la dette
                    et permet à la partie domiciliée en dehors du pays où cette législation est en
                    vigueur, de prévaloir d'elle. Le but d'une législation sur les devises n'est
                    certainement pas d'empêcher les paiements de la caution résidant à l'étranger,
                    et l'engagement de la caution étrangère peut précisément avoir pour but de
                    garantir les créanciers contre le développement économique dans le pays où une
                    législation sui les devises est introduite plus tard. » </p>
                <p>IV </p>
                <p>Nous avons exposé dans notre précédent article (ce Journal, p. 230) la
                    jurisprudence allemande qui, d'accord avec les auteurs les plus qualifiés, a
                    limité les effets de la propre législation sur les devises autant que possible.
                    Notamment le Tribunal de l'Empire a refusé au débiteur le droit de se libérer
                    contre la volonté du créancier par le versement de la valeur nominale de sa
                    dette à un compte bloqué (21 ). D'après cette jurisprudence, la dette restait
                    suspendue à la charge du débiteur jusqu'au règlement définitif, de sorte que le
                    débiteur devait continuer à payer les intérêts contractuels (22). Du point de
                    vue du Gouvernement allemand cette attitude de la jurisprudence et de la
                    doctrine semblait beaucoup trop avantageux aux créanciers étrangers. En effet,
                    le Gouvernement a-t-il réagi contre l'arrêt du Tribunal de l'Empire du 28 mai
                    1936 (v. supra n. 18) en déclarant inapplicable la Joint Résolution américaine
                    du 5 juin 1933 aux obligations dollar-or possédées par un porteur allemand avant
                    l'entrée en vigueur de cette loi. Par la loi du 26 juin 1936 (23), il a
                    contrecarré la jurisprudence de sa propre Cour suprême, en ce qui concerne la
                    législation sur les devises, par une loi </p>
                <note place="bottom">(21) Arrêt du 23 juin 1936 (Grande Chambre Civile) Rec. Off.
                    vol. 151, p. 116; tr. fr. Nouv. Rev. dr. int. pr. III, 1936 p. 578, note M.
                    Mezger. </note>
                <note place="bottom">(22) Arrêt du 23 juillet 1936 (4e Chambre Civile), Juristische
                    Wochenschrift 1936 p. 2858 n° 5 ; tr. fr. Nouv. Rev. dr. int. IV, 1937, p. 120,
                    note M. Mezger. </note>
                <note place="bottom">(23) Bulletin des lois 1936, I, p. 515 ; v. Domke, La
                    législation allemande sur les créances en monnaie étrangère des 26 juin et 5
                    décembre 1936 Bull. Inst. Jur. Int. XXXVI, 1937, p. 189. </note>
                <pb n="998" rendition="LE TRANSFERT DES DEVISES"/>
                <p>spéciale. Cette loi « tendant à régler les échéances des capitaux dus à ■ des
                    créanciers étrangers » porte la date du 27 mai 1937 (24). Le contenu de cette
                    loi très longue et très détaillée a été résumé comme suit dans le Commentaire
                    officiel (25). </p>
                <p>« La loi du 27 mai 1937 édicte que, dès l'échéance, l'obligation du débiteur de
                    payer les intérêts contractuels s'éteint lorsqu'il s'agit d'un engagement de
                    payer à un créancier étranger provenant du commerce d'argent ou de capitaux et
                    qui ne peut être réglé de la manière convenue par le débiteur à défaut de
                    l'autorisation prescrite par la législation sur les devises. Au créancier d'un
                    tel engagement, la loi accorde une option : Il peut exiger que le débiteur verse
                    la somme échue en Reichsmarks à un compte bloqué. Si le créancier refuse ce mode
                    de paiement, il peut déclarer qu'il veut attendre. Dans ce cas, le débiteur doit
                    payer tout au plus 4 pour cent d'intérêt dès l'échéance. Ce taux d'intérêt
                    paraît convenable (angemessen), vu que le débiteur doit tenir l'argent à la
                    disposition du créancier en vue d'un remboursement qui, à tout moment, peut être
                    autorisé. En outre, il est loisible au créancier de passer avec son débiteur un
                    accord de prorogation. Mais les dispositions de la législation sur les devises
                    s'opposent à ce que le taux d'intérêt convenu par les parties en ce qui concerne
                    la dette prorogée, dépasse une limite convenable. </p>
                <p>A défaut d'un accord de prorogation, le débiteur peut impartir un délai au
                    créancier, qui doit déclarer, s'il veut conserver la créance échue avec un
                    intérêt de 4 pour cent au plus. A défaut d'une déclaration faite par le
                    créancier dans ce délai, le débiteur a le droit de se libérer en versant la
                    somme à un compte bloqué. </p>
                <p>Cette réglementation ne s'applique qu'aux capitaux dus aux créanciers étrangers.
                    Les dispositions de la loi sur les engagements vis-à-vis de l'étranger du 9 juin
                    1933 (Bulletin des Lois de l'Empire, I, p. 349), loi portant moratoire,
                    concernant le paiement des intérêts, amortissements et autres prestations qui se
                    répètent périodiquement, ne sont pas modifiées par la loi nouvelle. Cependant,
                    le domaine d'application des deux lois est le même en tant que les deux lois ne
                    s'appliquent qu'au commerce d'argent et </p>
                <note place="bottom">(24) Bulletin des lois 1937, I, p. 600. </note>
                <note place="bottom">(25) R.J.M. 7204 — IVb 9888 ; Deutsche Justiz 1937 p. 834 ; tr.
                    fr. Nouv. Rev. dr. int. pr. IV, 1937, p. 116, note M. Mezger. </note>
                <pb n="999" rendition="EN LEURS RESTRICTIONS"/>
                <p>de capitaux avec l'étranger. Le commerce de marchandises et de services n'est pas
                    visé par les dispositions nouvelles, pas plus que par les dispositions de la loi
                    portant moratoire. ». </p>
                <p>Ainsi qu'il résulte de ce résumé officiel, le législateur allemand désire obtenir
                    l'acquiescement du créancier étranger. Il le leurre avec les 4 pour cent
                    d'intérêts — dont la possibilité de transfert reste d'ailleurs douteuse et
                    soumise à l'autorisation des offices — pour lui faire déclarer son consentement.
                    Le créancier qui ne se déclare pas content est puni par le versement à un compte
                    bloqué, c'est-à-dire par la perte des quatre cinquièmes environ de sa créance
                    (26). Pourquoi cet empressement à obtenir une déclaration du créancier ? C'est
                    parce que le législateur allemand sait très bien qu'un tribunal étranger ne
                    reconnaîtra pas la nouvelle atteinte portée par la loi allemandes aux droits du
                    créancier étranger et permettra à ce dernier de poursuivre le débiteur allemand
                    et de saisir ses biens situés à l'étranger (27). </p>
                <p>Le législateur allemand espère que ces poursuites et saisies ne seront pas
                    possibles si le créancier s'est soumis par la déclaration exigée dans la
                    nouvelle loi, à la législation allemande. On peut douter si le but ainsi visé
                    sera atteint. La soumission du créancier n'est, en effet, que la suite d'une
                    contrainte. Elle est faite sous la menace de perdre la plus grande partie de sa
                    créance. Elle sera toujours accompagnée de la réserve expresse ou tacite de tous
                    les droits dont le créancier peut disposer en dehors de l'Allemagne. Dans ces
                    conditions, il est assez probable que les tribunaux non-allemands ne
                    considéreront pas le créancier ayant donné la déclaration prévue par la loi
                    allemande comme déchu de ces droits. </p>
                <p>D'ailleurs, la nouvelle loi ne peut être prise en considération par le juge
                    étranger que s'il s'agit d'une créance soumise à la législation allemande, la
                    loi du 27 mai 1937 modifie en effet le fond et la substance de la dette. Mais
                    même si la créance est soumise à la législation allemande, il reste néanmoins
                    l'objection tirée du caractère politique et spoliatif de cette loi qui la rend
                    contraire à l'ordre public du pays du juge saisi. </p>
                <note place="bottom">(26) La disponibilité d'un avoir en Reichsmarks bloqués est
                    assez restreinte. C'est pourquoi son cours à l'étranger a baissé à environ un
                    cinquième de la valeur nominale. </note>
                <note place="bottom">(27) Cp. Cour de Celle, 24 avril 1937, Jur. Wochenschrifts
                    1937, p. 2834 et Fabricius, ibidem 1937, p. 3135. </note>
                <pb n="1000" rendition="LE TRANSFERT DES DEVISES"/>
                <p>Ce caractère spoliatif est même encore plus marqué que dans les restrictions
                    ordinaires de transfert de sorte que c'est à cette nouvelle loi qu'on peut
                    précisément appliquer le principe formulé par le Tribunal Fédéral suisse dans
                    l'arrêt du 8 octobre 1935 (28) en ces termes : « les prohibitions de paiement
                    édictées par la législation allemande des devises et les autres restrictions
                    apportées aux créanciers constituent une atteinte spoliative aux droits des
                    créanciers en contradiction avec les conditions fondamentales du droit suisse. » </p>
                <p>(28) supra note 8. v. aussi Rosset et Hug dans leurs rapports présentés à
                    l'Assemblée de la Société suisse des Juristes, à Solothurn, en septembre 1936,
                    Zeitschrift fuer Schweizerisches Recht LV, 1936, p. 201a, 397 a. </p>
            </div>
            <pb n="1001" rendition="AUTORISATION"/>
            <div type="article">
                <head>L'autorisation pour le commerce des sociétés étrangères en Allemagne </head>
                <byline>par <lb/>Günther Beitzke <lb/>Docteur en Droit Assistant à la Faculté de
                    droit de Giessen </byline>
                <p>La nouvelle loi allemande sur les sociétés par actions, qui a été mise en vigueur
                    le 1er octobre 1937, et sa loi d'introduction ont apporté quelques changements à
                    la condition légale en Allemagne des sociétés et personnes morales étrangères. </p>
                <p>En Allemagne, les sociétés et personnes morales étrangères — sauf les
                    associations — sont généralement reconnues de plein droit. De plus, dans l'art.
                    2 de la convention de commerce entre la France et l'Allemagne du 28 juillet
                    1934, il a été stipulé, que les sociétés par actions et autres sociétés
                    commerciales seront reconnues comme existant régulièrement. Cette reconnaissance
                    comprend la capacité de contracter, d'acquérir des biens et d'ester en justice.
                    Mais elle n'implique pas le droit pour les sociétés d'exercer leur activité et
                    leur commerce. Le § 12 du code industriel allemand exige pour cela une
                    autorisation préalable. </p>
                <p>Anciennement, il a été prétendu que cette disposition règle la reconnaissance des
                    personnes morales. Aujourd' hui, il est admis qu'il s'agit d'une simple loi de
                    police qui ne touche pas à la capacité légale des sociétés. La disposition du §
                    12 du code industriel défend aux sociétés d'exercer leur activité avant d'avoir
                    reçu l'autorisation. Mais un contrat qui a été conclu avant que l'autorisation
                    ait été accordée est valable, sans préjudice des mesures pénales et
                    administratives qui seront prises envers la société. </p>
                <p>Jusqu'à la mise en vigueur de la nouvelle loi sur les sociétés par actions il
                    n'existait pas de loi générale sur </p>
                <fw place="bottom">33</fw>
                <pb n="1002" rendition="SOCIETES COMMERCIALES"/>
                <p>l'autorisation ; la matière était réglée, en vertu de l'ancien § 12 du code
                    industriel, par les lois spéciales des pays de la confédération allemande.
                    Actuellement le § 27 de la loi d'introduction de la loi sur les sociétés par
                    actions a modifié le § 12 du code industriel. Chaque société ou personne morale
                    étrangère a besoin d'une autorisation qui sera donnée par le Ministre des
                    affaires économiques et un autre ministre compétent du Reich. Mais selon le §
                    292 de la loi sur les sociétés par actions pour les sociétés par actions et pour
                    les sociétés en commandite par actions, il suffit d'une autorisation du Ministre
                    des affaires économiques seul. Le § 16 de la loi d'introduction prescrit que les
                    sociétés et personnes morales étrangères qui, au 1er octobre 1937, exerçaient
                    légalement leur activité en Allemagne n'ont pas besoin d'une nouvelle
                    autorisation. La loi reconnaît donc un droit acquis pour ces personnes morales,
                    même si leur activité régulière ne s'exerçait antérieurement qu'en vertu de la
                    législation locale de l'un des anciens pays allemands. </p>
                <p>Quelques dispositions dans les lois spéciales sont restées en vigueur. D'après la
                    loi réglant l'émigration (du 6 juin 1891), les sociétés qui s'occupent du
                    transport et du voyage des émigrants doivent se pourvoir d'une autorisation
                    préalable qui sera donnée par le Chancelier du Reich en accord avec le Ministre
                    des affaires économiques. Les compagnies d'assurances ne peuvent obtenir
                    l'autorisation qu'en remplissant les conditions spéciales prescrites dans les §§
                    105 et suiv. de la loi sur les entreprises d'assurance (du 12 mai 1901), tandis
                    que dans les autres cas le Ministre des affaires économiques seul décide à
                    quelles conditions les sociétés étrangères seront admises. </p>
                <p>La loi prévoit qu'outre le Ministre des affaires économiques, un autre ministre
                    compétent devra prononcer l'autorisation ; mais la loi ne dit pas quel ministre
                    sera compétent. Il semble que la loi veuille respecter l'art. 10 de la loi
                    d'introduction du code civil allemand qui demande une autorisation spéciale pour
                    la reconnaissance des associations. Mais l'autorisation qui prononce la
                    reconnaissance comme personne morale et l'autorisation pour le commerce sont des
                    choses différentes ; les deux autorisations peuvent être données par des actes
                    différents. Si l'autorisation pour la reconnaissance comme personne morale a
                    déjà été prononcée, il n'y aura pas besoin, pour l'autorisation de commerce,
                    d'une autorisation par un second ministre, qui est le ministre compétent pour la </p>
                <pb n="1003" rendition="AUTORISATION"/>
                <p>reconnaissance comme personne morale. Et du reste l'autorisation spéciale pour la
                    reconnaissance comme personne morale dans les associations ayant un but lucratif
                    est donnée par le Ministre des affaires économiques (voir la loi du 14 février
                    1934). Nous croyons donc que la disposition qui demande l'autorisation d'un
                    second ministre compétent, ne vise pas spécialement les associations. Elle vise
                    aussi les sociétés à responsabilité limitée et les sociétés coopératives ;
                    seulement dans les sociétés par actions et les sociétés en commandite par
                    actions, l'autorisation du Ministre des affaires économiques seul suffit selon
                    le § 292 de la loi. </p>
                <p>Il est possible que plusieurs ministres soient compétents pour donner, ensemble
                    avec le Ministre des affaires économiques, l'autorisation aux associations et
                    aux sociétés à responsabilité limité. Le Ministre des affaires étrangères peut
                    être intéressé, de même que le Ministre de l'Intérieur, le Ministre du Travail
                    et le Ministre des Finances. Mais la loi ne permet pas de préciser quel est le
                    ministre compétent pour donner l'autorisation ensemble avec le Ministre des
                    affaires économiques. Par conséquent nous croyons que pour l'association ou la
                    société, l'autorisation du Ministre des affaires économiques suffira en tout cas
                    ; si le texte de la loi parle encore d'un autre ministre compétent, cela veut
                    simplement dire que le Ministre des affaires économiques, avant de prononcer
                    l'autorisation, devra communiquer la demande à chacun des autres ministres
                    intéressés et devra en cas d'opposition, refuser l'autorisation. </p>
                <p>La loi ne dit pas pour quelle sorte de commerce l'autorisation sera exigée. Nous
                    croyons que la loi a voulu maintenir, en général, la situation légale qui
                    existait dans la plupart des anciens pays allemands. En conséquence,
                    l'autorisation n'est pas seulement exigée pour le commerce par une succursale,
                    mais également pour le commerce par des agences permanentes ; par contre on peut
                    se passer d'une autorisation pour le commerce uniquement dans une foire. </p>
                <p>En général, une autorisation commerciale peut être révoquée librement. Cela a été
                    contesté. Mais nous croyons, que l'autorisation pour des sociétés et personnes
                    morales étrangères pourra être révoquée en tous cas. La plupart des lois
                    territoriales sur l'autorisation ordonnait expressément que l'autorisation
                    pourrait être révoquée. Il n'est pas probable que la nouvelle loi ait voulu
                    modifier cette règle. </p>
                <pb n="1004" rendition="SOCIETES COMMERCIALES"/>
                <p>La loi sur les entreprises d'assurances prévoit également une révocation libre de
                    l'autorisation pour les compagnies d'assurances étrangères. Enfin, en droit
                    international, on a besoin d'une révocation libre pour se servir d'un droit de
                    rétorsion envers d'autres Etats (voir aussi art. 31 de la loi d'introduction du
                    code civil allemand). Mais la révocation libre ne sera pas restreinte au cas de
                    la rétorsion. La révocation par le Ministre des affaires économiques ne peut pas
                    être contrôlée par une instance juridictionnelle. </p>
                <p>Le Ministre des affaires économiques est compétent pour la révocation de
                    l'autorisation dans tous les cas, même si l'autorisation a été prononcée
                    autrefois par une instance territoriale. Le commerce d'une société ou d'une
                    personne morale peut même être interdit si le commerce a lieu dans un ancien
                    pays où aucune autorisation n'était autrefois exigée. </p>
                <p>Selon le § 292 de la loi sur les sociétés par actions et le § 27 de la loi
                    d'introduction, la nouvelle loi n'a pas touché aux dispositions des traités
                    internationaux. Dans les traités de commerce conclus par l'Allemagne, il n'a
                    jamais été stipulé que les sociétés ou personnes morales établies sous la
                    législation de l'autre partie contractante, seront autorisées à faire leur
                    commerce en Allemagne. La stipulation de la reconnaissance des personnes morales
                    ne contient pas le droit d'exercer librement le commerce. Dans tous les traités,
                    on trouve la distinction de la reconnaissance comme personne morale et du droit
                    d'exercer le commerce. </p>
                <p>Mais presque tous les traités de commerce contiennent une clause de la nation la
                    plus favorisée qui vise spécialement le commerce des personnes morales. Il est
                    stipulé généralement que les conditions de l'autorisation seront les mêmes que
                    pour les sociétés et entreprises de la nation la plus favorisée, ou que les
                    entreprises seront traitées à tous égards de la même manière que celles de la
                    nation la plus favorisée. Dans le traité avec les Etats-Unis d'Amérique, on ne
                    trouve pas cette clause spéciale. Mais la clause générale de la nation la plus
                    favorisée vise aussi la condition légale des sociétés et personnes morales. </p>
                <p>Ainsi que dans la plupart des traités de commerce, on trouve une clause de la
                    nation la plus favorisée spéciale pour les sociétés et personnes morales, dans
                    l'art. 2 du traité franco-allemand. D'autre part cette disposition prévoit que
                    l'autorisation pour le commerce des sociétés et </p>
                <pb n="1005" rendition="AUTORISATION"/>
                <p>personnes morales ne pourra être refusée pour des raisons de concurrence
                    économique. Enfin elle restreint le droit de révoquer librement l'autorisation.
                    Celle-ci ne pourra être révoquée que pour cause de contravention aux lois
                    internes ; la révocation fondée sur des raisons de concurrence économique est
                    interdite. Par le jeu de la clause de la nation la plus favorisée, ces diverses
                    dispositions bénéficieront automatiquement aux sociétés et personnes morales
                    régies par les lois d'un pays tiers avec lequel l'Allemagne est liée par une
                    pareille clause. </p>
                <pb n="1006" rendition="STATUT DES TRIBUNAUX MIXTES"/>
                <p>Les modifications apportées au statut des Tribunaux Mixtes par les accords de
                    Montreux </p>
                <p>Nous publions dans la présente livraison le texte des accords diplomatiques
                    intervenus en 1937 à Montreux entre le Royaume d'Egypte d'une part, et les
                    Puissances autrefois capitulaires, d'autre part, relatifs notamment à
                    l'organisation des juridictions mixtes (Cf. ce Journal, p. 1017). </p>
                <p>Nos lecteurs trouveront ci-dessous un premier commentaire des dispositions les
                    plus importantes desdits accords. </p>
                <p>En dehors de la question de durée des Juridictions Mixtes, — cette durée étant
                    désormais fixée à 12 années à partir du 15 Octobre 1937, — de sorte qu'au 14
                    octobre 1949 « toutes les affaires pendantes devant les Tribunaux Mixtes seront
                    transférées en l'état et sans frais aux Tribunaux Nationaux pour y être
                    poursuivies jusqu'à leur solution définitive » (Conv. art. 3) — les Tribunaux
                    Mixtes ont subi des modifications au triple point de vue de leur structure, de
                    leur procédure et de leur compétence juridictionnelle. </p>
                <p>Nous les résumerons ci-après dans leurs grandes lignes, en nous contentant de
                    renvoyer aux textes cités pour les détails et les modalités des réformes
                    envisagées. </p>
                <pb n="1007" rendition="ACCORDS DE MONTREUX"/>
                <p>MODIFICATIONS DE STRUCTURE </p>
                <p>I. — Cour d'Appel. — Maintien du Président de nationalité étrangère, mais réserve
                    des fonctions de Vice-Président à un Conseiller égyptien (R.O.J. art. 4, al. 2). </p>
                <p>Suppression de toute distinction basée sur la nationalité des magistrats pour ce
                    qui a trait à la composition des Chambres et aux divers postes, y compris la
                    présidence des Chambres (R. O. J. art. 4, al. 1). </p>
                <p>Nomination du Président et du Vice-Président par décret, mais toujours sur
                    désignation de l'Assemblée Générale. </p>
                <p>Proportion des conseillers maintenue sur la base actuelle : 11 étrangers et 7
                    égyptiens, avec la faculté de nomination de deux conseillers supplémentaires,
                    dont un étranger (R.O.J. art. 2). </p>
                <p>Possibilité de constitution par la loi d'une Chambre à trois Conseillers pour
                    statuer sur les affaires qui en premier ressort sont de la compétence d'un Juge
                    unique (R.O.J. art. 5, al. 1). </p>
                <p>II. — Tribunaux. — Vice-Présidence des Tribunaux réservée à un juge étranger si
                    le président est égyptien, et réciproquement (R.O.J. art 4, al. 3). </p>
                <p>Suppression de toute distinction basée sur la nationalité des magistrats pour ce
                    qui a trait à la composition des Chambres et aux divers postes, y compris la
                    présidence des Chambres (R.O.J. art. 4, al 1). </p>
                <p>Désignation des Présidents et Vice-Présidents par la Cour sur liste alphabétique
                    de trois candidats pour Alexandrie et le Caire, et de deux candidats pour
                    Mansourah, (R.O.J. art. 7). </p>
                <p>Proportion de début des juges maintenue sur les bases actuelles : 40 étrangers et
                    21 égyptiens, — mais remplacement des magistrats étrangers par des magistrats
                    égyptiens au fur et à mesure des vacances (R.O.J. art. 3, al. 1 et 2), sans
                    toutefois que la proportion des juges étrangers puisse être inférieure au tiers
                    du nombre des magistrats composant chaque Tribunal (ibid, al. 3). </p>
                <p>III. — Parquet. — Adjonction au Procureur Général étranger (R.O.J. art. 16, al.
                    2) d'un premier Avocat Général égyptien et d'un deuxième Avocat Général étranger
                    (R.O.J. art. 17, al. 1), et augmentation du nombre des Substituts, tous
                    égyptiens (R.O.J. art. 17, al. 3). </p>
                <pb n="1008" rendition="STATUT DES TRIBUNAUX MIXTES"/>
                <p>MODIFICATIONS DE PROCEDURE </p>
                <p>Entière liberté pour le Gouvernement Egyptien de modifier le Code de Procédure
                    actuel, comme du reste toute la législation (Conv. art. 1 et 2). </p>
                <p>Emploi obligatoire de la langue arabe pour le prononcé du dispositif des
                    sentences lorsque celles-ci seront rédigées en français, en anglais ou en
                    italien, et, réciproquement, traduction obligatoire en langue étrangère des
                    dispositifs rédigés en langue arabe (R.O.J. art. 12). </p>
                <p>Même règle pour les motifs, mais avec faculté de traduction après le prononcé
                    (ibid ). </p>
                <p>Faculté, et non plus obligation, pour le Ministère Public d'intervenir aux débats
                    judiciaires, en matière civile et commerciale, mais intervention obligatoire
                    dans les affaires ayant trait au statut personnel ou à la nationalité (R.O.J.
                    art. 23). </p>
                <p>Avis obligatoire du Procureur Général, en matière pénale, pour ce qui a trait à
                    la remise totale ou partielle ou à la commutation des peines ainsi qu'à
                    l'exécution de la peine capitale (R.O.J. art. 21). </p>
                <p>Surveillance par le Procureur Général des prisons et établissements
                    pénitentiaires affectés à la détention des étrangers (avec libre accès à tout
                    moment à tout autre lieu où un étranger serait détenu (R.O.J. art. 22). </p>
                <p>Modifications au Règlement Général Judiciaire actuel par décret sur proposition
                    de l'Assemblée Générale de la Cour (R.O.J. art. 57). </p>
                <p>MODIFICATIONS A LA COMPETENCE JURIDICTIONNELLE </p>
                <p>I. — En matière pénale. — Dévolution aux Tribunaux Mixtes de toutes les affaires
                    pénales précédemment du ressort des Tribunaux Consulaires (Conv. art. 3 et 8 et
                    R.O.J. art. 51 et suiv.), sauf pour les causes commencées avant le 15 octobre
                    1937 et que les Tribunaux Consulaires ne déféreraient pas volontairement aux
                    Tribunaux Mixtes (Conv. art. 8 et R.O.J. art. 53). </p>
                <p>Défaut de compétence des Tribunaux Mixtes à l'égard des auteurs ou complices
                    égyptiens en cas de pluralité d'infractions avec participation d'auteurs ou
                    complices étrangers, sauf dans quatre cas déterminés par l'art. 45 R.O.J., et
                    comprenant notamment les crimes et délits de banque- </p>
                <pb n="1009" rendition="ACCORDS DE MONTREUX"/>
                <p>route simple ou frauduleuse dans les cas de faillites mixtes. </p>
                <p>II. — En matière de statut personnel. — Dévolution aux Tribunaux Mixtes des
                    affaires de statut personnel précédemment du ressort des Tribunaux Consulaires
                    (Conv. art. 3 et 8, et R.O.J. art. 27 et suiv.), sauf pour les causes commencées
                    avant le 15 octobre 1937 et que les Tribunaux Consulaires ne déféreraient pas
                    volontairement aux Tribunaux Mixtes (Conv. art. 8 R.O.J. art. 53), et sauf pour
                    les ressortissants des Puissances qui exerceraient la faculté à elles reconnue
                    par l'article 9 de la Convention de conserver provisoirement pour le statut
                    personnel leur juridiction consulaire. </p>
                <p>Exclusion de la compétence mixte en matière de statut personnel pour les
                    étrangers appartenant à des religions, confessions ou rites pour lesquels il
                    existe des Tribunaux Egyptiens de statut personnel (R.O.J. art. 25, al. 3) (1). </p>
                <p>III. — EN MATIERE CIVILE ET COMMERCIALE </p>
                <p>A. — Extensions de compétence </p>
                <p>1. — Compétence mixte entre étrangers de même nationalité (Conv. art. 2, al. 1,
                    et R.O.J. art. 26, al. 1). </p>
                <p>2. — Compétence mixte pour la vérification de la régularité des demandes
                    d'extradition d'étrangers justiciables desdits Tribunaux. </p>
                <p>B. — Restrictions de compétence </p>
                <p>1. — Exclusion de la compétence mixte pour les étrangers non capitulaires, sauf
                    ceux des huit Etats mentionnés au n° 1 de la Déclaration du Gouvernement Royal
                    Egyptien (R.O.J. art. 25, al. l, et Décl. Gouvernement N° 1). </p>
                <p>2. — Exclusion de la compétence mixte pour les ressortissants égyptiens protégés
                    par une Puissance étrangère (R.O.J. art. 25, al. 2). </p>
                <note place="bottom">(1) Le texte de l'art. 25, al. 3, dit que pour ces
                    ressortissants les Tribunaux Egyptiens de statut personnel continueront à
                    demeurer compétents « dans les même conditions que dans le passé », mais il y a
                    lieu de signaler ici que la jurisprudence mixte avait limité la compétence de
                    ces Tribunaux à l'égard des seuls Egyptiens et avait posé le principe de la
                    compétence des Tribunaux Mixtes pour les étrangers ne jouissant pas de
                    juridictions nationales de statut personnel. </note>
                <pb n="1010" rendition="STATUT DES TRIBUNAUX MIXTES"/>
                <p>3. — Faculté pour les ressortissants étrangers appartenant à des religions,
                    confessions ou rites pour lesquels il existe des Tribunaux égyptiens de statut
                    personnel, d'opter en matière civile et commerciale pour la juridiction
                    nationale, dans les conditions indiquées à l'al. 5 de l'art. 25 R.O.J. </p>
                <p>4. — Exclusion de la compétence mixte pour les étrangers ayant accepté de se
                    soumettre à la juridiction des Tribunaux Nationaux, dans les conditions prévues
                    aux al. 2, 3 et 4 de l'art. 26 R.O.J. </p>
                <p>5. — Exclusion de la compétence mixte pour cause d'intérêt mixte indirectement
                    engagé (R.O.J. art. 33), sauf : </p>
                <p>a) pour les sociétés de nationalité égyptienne déjà constituées dans lesquelles
                    entrent des intérêts étrangers sérieux, et n'ayant pas directement ou
                    indirectement accepté la compétence des Tribunaux Nationaux (R.O.J. art 34); </p>
                <p>b) pour les faillites de justiciables des Tribunaux Nationaux, si l'un des
                    créanciers parties à la procédure est étranger (R.O.J. art. 35); </p>
                <p>c) en cas de constitution d'une hypothèque en faveur d'un étranger sur des biens
                    immeubles, pour statuer sur la validité de l'hypothèque et toutes ses
                    conséquences (R. O.J. art. 36); </p>
                <p>6. — Exclusion de la compétence mixte pour les actions accessoires qui ne sont
                    pas en soi de la compétence des Tribunaux Mixtes même si l'action principale est
                    de leur compétence, sauf en cas de renvoi par devant eux de l'action accessoire,
                    par les Tribunaux Nationaux compétents sur l'action principale (Conv. art. 5, et
                    R.O.J. art. 37, al. 1). </p>
                <p>7. — Faculté pour les Tribunaux Mixtes de renvoyer une action accessoire de leur
                    compétence par devant les Tribunaux Nationaux compétemment saisis de l'action
                    principale (R.O.J. art. 37, al. 2). </p>
                <p>8. — Exclusion de la compétence mixte en cas de cession d'un droit à un étranger,
                    de mise en cause d'un étranger ou de constitution d'un prête-nom étranger ayant
                    pour but de soustraire le litige aux Tribunaux Nationaux (R.O.J. art. 40, al. 1
                    ), sauf s'il s'agit de cessions d'effets de commerce par endossement régulier
                    (ibid. al. 3 et 4). — Pré- </p>
                <pb n="1011" rendition="ACCORDS DE MONTREUX"/>
                <p>somption légale, sauf preuve contraire dans des cas exceptionnels, que toute
                    cession consentie en cours d'instance a été faite pour échapper à la compétence
                    des Tribunaux Nationaux (ibid, ar. 2). </p>
                <p>9. — Faculté pour les plaideurs de demander le renvoi devant les Tribunaux
                    Nationaux de toutes affaires compétemment commencées par devant la Juridiction
                    Mixte, en cas de disparition de l'élément étranger avant la clôture des débats
                    (R.O.J. art. 41). </p>
                <p>10. — Exclusion de la compétence mixte en cas d'acquisition de nationalité
                    étrangère par un égyptien, en cours d'instance déjà introduite devant les
                    Tribunaux Nationaux (Conv. art. 7, et R.O.J. art. 42). </p>
                <p>11. — Limitation de la compétence mixte en matière de contentieux indemnitaire,
                    dans les termes de l'art. 43 R.O.J. substitué à l'art. 11, Tit. I, de l'ancien
                    R.O.J. </p>
            </div>
            <pb/>
            <div type="section" feature="documents">
                <head>DOCUMENTS</head>
                <div type="subsection">
                    <head>FRANCE </head>
                    <p>NATIONALITE </p>
                    <p>Loi du 25 juin 1937 (1 ) </p>
                    <p>tendant à modifier l'article 6 de la loi du 10 août 1927 sur la nationalité.
                        (2) </p>
                    <p>Article unique. — L'article 6 (3°, dernière phrase) de la loi du 10 août 1927
                        est ainsi complété : </p>
                    <p>« Il en est de même des descendants des familles proscrites lors de la
                        révocation de l'édit de Nantes, et des personnes adoptées par un Français ». </p>
                    <p>La présente loi, délibérée et adoptée par le Sénat et par la Chambre des
                        députés, sera exécutée comme loi de l'Etat. </p>
                    <p>Décret du 25 septembre 1937 (3) </p>
                    <p>portant modification du décret du 10 août 1927 relatif aux déclarations de
                        nationalité souscrites par application de la loi du 10 août 1927. (4) </p>
                    <p>Vu la loi du 10 août 1927 sur la nationalité, ensemble le décret du même jour
                        relatif à l'application de cette loi ; </p>
                    <p>Vu le décret du 25 août 1937, relatif à l'enregistrement des déclarations de
                        nationalité, </p>
                    <note place="bottom">(1) V. J. O. 27 juin 1937. </note>
                    <note place="bottom">(2) Cf. loi antérieurement publiée dans ce Journal 1927, p.
                        1213. </note>
                    <note place="bottom">(3) V. J. O. 26 septembre 1937. </note>
                    <note place="bottom">(4) Ibid. (2). </note>
                    <pb n="1013" rendition="FRANCE"/>
                    <p>Article premier. — Les articles 3, 4, 5, 6, et 7 du décret du 10 août 1927
                        sont modifiés comme suit : </p>
                    <p>Art. 3. — Les déclarations souscrites devant le juge de paix ou les agents
                        consulaires et diplomatiques, soit pour acquérir, soit pour répudier la
                        qualité de Français, dans les cas prévus par les articles 2, 3, et 4 de la
                        loi du 10 août 1927 et suivant les formes prévues par l'article 5, alinéa
                        1er, de ladite loi sont dressées en double exemplaire, sur papier timbré.
                        Chaque exemplaire est assujetti à la taxe prévue par l'article 3 du décret
                        du 25 août 1937. </p>
                    <p>Elles peuvent être faites par procuration spéciale et authentique. Le mineur
                        doit être habilité dans les mêmes formes par le représentant légal, si
                        celui-ci n'est pas présent à l'acte. </p>
                    <p>Le déclarant doit produire, à l'appui de sa déclaration, suivant les
                        conditions déterminées à l'article 1er du présent décret, toutes les
                        justifications relatives à son état civil, ou, le cas échéant, à l'état
                        civil de ses enfants lorsque la déclaration est souscrite en leur nom ; dans
                        ce dernier cas, il sera reçu une déclaration distincte pour chaque enfant. </p>
                    <p>Art. 4. — Le juge de paix procède, en cas de déclaration souscrite pour
                        acquérir la qualité de Français, par application de l'article 3 de la loi du
                        10 août 1927, à une enquête portant sur la moralité et le loyalisme du
                        mineur intéressé, s'il est âgé de plus de quinze ans. Il annexe au dossier
                        le bulletin n° 2 de son casier judiciaire. </p>
                    <p>Art. 5. — Les deux exemplaires de la déclaration, les pièces justificatives
                        et les résultats de l'enquête prévue par l'article précédent sont
                        immédiatement adressées par le juge de paix au procureur de la République
                        qui, s'il n'est pas compétent, les transmet sans délai au procureur de la
                        République du lieu de naissance de l'intéressé. </p>
                    <p>Art. 6. — Le procureur de la République examine si les conditions de fond et
                        de forme requises par la loi sont remplies ; dans le cas de la négative, il
                        refuse l'enregistrement par une décision motivée, qui est notifiée à
                        l'intéressé, conformément à l'article 5 (alinéa 4) de la loi du </p>
                    <pb n="1014" rendition="DOCUMENTS"/>
                    <p>10 août 1927, dans le délai de trois mois à partir de la déclaration. </p>
                    <p>A défaut de cette notification et lorsque le délai ci-dessus sera expiré, le
                        procureur de la République doit, à moins qu'il n'ait saisi le ministre de la
                        Justice en vue de faire prononcer l'indignité de l'intéressé conformément à
                        l'article 3 (alinéa 3) de la loi, remettre au déclarant, sur sa demande, une
                        copie de sa déclaration avec mention de l'enregistrement. </p>
                    <p>Art. 7. — Il est tenu dans chaque parquet un registre spécial destiné à
                        l'enregistrement des déclarations. </p>
                    <p>L'un des deux exemplaires de la déclaration enregistrée et les pièces
                        justificatives sont déposés dans les archives du parquet ; l'autre est
                        renvoyé à l'intéressé avec la mention de l'enregistrement. </p>
                    <p>Des extraits du registre seront délivrés à tout requérant. </p>
                    <p>Art. 2. — Les dispositions qui précèdent entreront en vigueur le 1er octobre
                        1937. </p>
                    <p>Art. 3. — Le présent décret n'est pas applicable aux colonies de la
                        Guadeloupe, de la Martinique et de la Réunion, pour lesquelles les anciennes
                        dispositions du titre II du décret du 10 août 1927 demeurent en vigueur. </p>
                    <p>Art. 4. — Le garde des Sceaux, ministre de la Justice, le ministre des
                        affaires étrangères et le ministre des Colonies sont chargés, chacun en ce
                        qui le concerne, de l'exécution du présent décret. </p>
                    <pb n="1015" rendition="FRANCE-GRECE"/>
                    <p>FRANCE — GRECE </p>
                    <p>Publication et mise en vigueur d'une déclaration concernant la délivrance
                        gratuite réciproque des expéditions des actes de l'état civil entre la
                        France et la Grèce signée à Paris le 11 octobre 1937. (1) </p>
                    <p>Le Président de la République française. </p>
                    <p>Sur la proposition du ministre des affaires étrangères, </p>
                    <p>Décrète : </p>
                    <p>Art. 1er. — Une déclaration concernant la délivrance gratuite réciproque des
                        expéditions des actes de l'état civil entre la France et la Grèce ayant été
                        signée à Paris, le 11 octobre 1937, ladite déclaration, qui entrera en
                        vigueur le 1er janvier 1938 et dont la teneur suit, est approuvée et sera
                        insérée au Journal Officiel. </p>
                    <p>DECLARATION </p>
                    <p>Le Gouvernement de la République française et le gouvernement hellénique,
                        désirant assurer la délivrance gratuite réciproque des expéditions d'actes
                        de l'état civil réclamée dans un intérêt administratif et au profit de
                        personnes indigentes, sont convenus de ce qui suit : </p>
                    <p>« Le Gouvernement français, pour les sujets hellènes nés, reconnus,
                        légitimés, adoptés, mariés, divorcés ou décédés en France, et le
                        gouvernement hellénique pour les Français nés, reconnus, légitimés, adoptés,
                        mariés, divorcés ou décédés, en Grèce, s'engagent à délivrer sans frais à
                        l'autre partie contractante des expéditions littérales des actes de l'état
                        civil dressés sur leur territoire respectif, lorsque la demande en sera
                        faite dans un intérêt administratif. </p>
                    <p>« Les gouvernements français et hellénique s'engagent aussi à délivrer sans
                        frais, pour le même objet, les expéditions des actes de l'état civil
                        concernant des étrangers de </p>
                    <note place="bottom">(1) V. J. O. 13 novembre 1937. </note>
                    <pb n="1016" rendition="DOCUMENTS"/>
                    <p>nationalité autre que la nationalité française ou hellénique. </p>
                    <p>« La demande sera faite à l'autorité locale de chaque pays par la mission
                        diplomatique ou par les consuls de l'autre pays ; la demande spécifiera
                        sommairement le motif, par exemple : « intérêt administratif » ou «
                        indigence du Français (ou de l'Hellène) requérant ». </p>
                    <p>« Le fait de la délivrance d'une expédition d'un acte de l'état civil ne
                        préjugera en rien de la question de la nationalité de l'intéressé au regard
                        des deux gouvernements ». </p>
                    <p>La présente déclaration entrera en vigueur le 1er janvier 1938 et remplacera
                        la précédente déclaration concernant l'échange dés expéditions des actes de
                        l'état civil signée à Paris le 20 février 1933 entre la France et la Grèce ;
                        ce dernier arrangement a été dénoncé et a cessé d'être en vigueur le 31 mai
                        1937. </p>
                    <p>En foi de quoi, les soussignés, M. Yvon Delbos, ministre des affaires
                        étrangères de la République française, et M. Politis, ministre de Grèce près
                        le Gouvernement français, dûment autorisés par leurs gouvernements
                        respectifs, ont signé la présente déclaration et y ont apposé leurs cachets
                        respectifs. </p>
                    <p>Fait à Paris en double exemplaire, le 11 octobre 1937. </p>
                    <p>Art. 2. — Le ministre des affaires étrangères est chargé de l'exécution du
                        présent décret. Fait à Paris, le 6 novembre 1937. </p>
                </div>
                <pb n="1017" rendition="EGYPTE"/>
                <div type="subsection" state="eg">
                    <head>EGYPTE</head>
                    <p>Convention concernant l'abolition des Capitulations en Egypte. (1 ) </p>
                    <p>Signée à Montreux, le 8 mai 1937. </p>
                    <p>Sa Majesté le Roi d'Egypte d'une part, et Le Président des Etats-Unis
                        d'Amérique, Sa Majesté le Roi des Belges, Sa Majesté le Roi de
                        Grande-Bretagne. d'Irlande et des Dominions britanniques au delà des Mers,
                        Empereur des Indes, Sa Majesté le Roi de Danemark, Le Président de la
                        République espagnole, Le Président de la République Française, Sa Majesté le
                        Roi des Hellènes, Sa Majesté le Roi d'Italie, Empereur d'Ethiopie, Sa
                        Majesté le Roi de Norvège, Sa Majesté la Reine des Pays-Bas, Le Président de
                        la République Portugaise, Sa Majesté le Roi de Suède, d'autre part ; </p>
                    <p>Considérant que le régime des Capitulations, jusqu'ici en vigueur en Egypte,
                        ne correspond plus à la situation nouvelle à laquelle ce pays est parvenu
                        par le progrès de ses institutions et qu'il doit en conséquence y être mis
                        fin ; </p>
                    <p>Estimant qu'à la suite de l'abolition, convenue d'un commun accord, dudit
                        régime, il convient d'établir entre eux des relations basées sur le respect
                        de l'indépendance et de la souveraineté des Etats et sur le droit commun
                        international ; </p>
                    <p>Animés du sincère désir de faciliter entre eux la plus large et la plus
                        confiante collaboration ; </p>
                    <p>On décidé de conclure une convention à cet effet. </p>
                    <p>Art. 1. Les Hautes Parties contractantes déclarent accepter, chacune en ce
                        qui la concerne, l'abolition complète des Capitulations en Egypte à tous les
                        points de vue. </p>
                    <p>Art. 2. Sous réserve des principes du droit international, les étrangers
                        seront soumis à la législation égyptienne en ma- </p>
                    <p>(1) Note du Gouvernement égyptien aux Puissances capitulaires, ce Journal,
                        Documents : Egypte, 1937. p. 168. </p>
                    <p>V. également ce Journal, Variétés : Les modifications apportées au statut des
                        Tribunaux mixtes par les accords de Montreux, p. 1006. </p>
                    <pb n="1018" rendition="DOCUMENTS"/>
                    <p>tière pénale, civile, commerciale, administrative, fiscale ou autre. </p>
                    <p>Il est entendu que la législation à laquelle les étrangers seront soumis ne
                        sera pas incompatible avec les principes généralement adoptés dans les
                        législations modernes, et ne comportera pas, spécialement en matière
                        fiscale, de discrimination au détriment des étrangers ou au détriment des
                        sociétés constituées conformément à la loi égyptienne dans lesquelles les
                        étrangers ont des intérêts sérieux. </p>
                    <p>La disposition qui précède, en tant qu'elle ne constitue pas une règle
                        reconnue de droit international, ne sera applicable que durant la période
                        transitoire. </p>
                    <p>Art. 3. </p>
                    <p>La cour d'appel mixte et les tribunaux mixtes existants sont maintenus
                        jusqu'au 14 octobre 1949. </p>
                    <p>A partir du 15 octobre 1937, ils seront régis par une loi égyptienne portant
                        Règlement d'organisation judiciaire dont le texte est annexé à la présente
                        Convention. </p>
                    <p>A la date visée à l'alinéa premier, toutes les affaires pendantes devant les
                        tribunaux mixtes seront transférées en l'état et sans frais aux tribunaux
                        pour y être poursuivies jusqu'à leur solution définitive. </p>
                    <p>La période allant du 15 octobre 1937 jusqu'au 14 octobre 1949 sera dénommée «
                        période transitoire ». </p>
                    <p>Art. 4. Les magistrats, fonctionnaires et employés des tribunaux mixtes et du
                        parquet mixte en service au 14 octobre 1937 sont maintenus en fonctions. </p>
                    <p>Art. 5. Les règles applicables par les tribunaux nationaux égyptiens en
                        matière d'actions accessoires seront les mêmes que celles qui sont prévues
                        pour les tribunaux mixtes par l'article 37 du Règlement d'organisation
                        judiciaire mixte. </p>
                    <p>Art. 6. Les tribunaux nationaux connaîtront des poursuites contre les auteurs
                        et complices, quelle que soit leur nationalité, des crimes et délits visés à
                        l'article 45 du Règlement d'organisation judiciaire mixte lorsqu'il s'agit
                        des magistrats et officiers de justice de ces tribunaux, de leurs sentences
                        et mandats, ou lorsqu'il s'agit d'une banqueroute simple ou frauduleuse dans
                        les cas de faillite prononcée par ces tribunaux. </p>
                    <pb n="1019" rendition="EGYPTE"/>
                    <p>Art. 7. Le changement de nationalité de l'une des parties survenu en cours
                        d'instance devant les tribunaux nationaux ne pourra modifier la compétence
                        du tribunal saisi. </p>
                    <p>Art. 8. </p>
                    <p>Sous réserve des dispositions de l'article 9 ci-après, aucune action civile,
                        commerciale, de statut personnel ou pénal, ne sera reçue à partir du 15
                        octobre 1937 devant les juridictions consulaires en Egypte. </p>
                    <p>Les causes commencées devant ces juridictions avant la date précitée seront
                        continuées par devant les dites juridictions jusqu'à leur solution
                        définitive, à moins qu'elles ne soient transférées aux tribunaux mixtes dans
                        les conditions prévues à l'article 53 du Règlement d'organisation
                        judiciaire. </p>
                    <p>Art. 9. </p>
                    <p>Chacune des Hautes Parties contractantes qui a des tribunaux consulaires en
                        Egypte, pourra les conserver à l'effet d'exercer la juridiction en matière
                        de statut personnel, dans tous les cas où la loi applicable est la loi
                        nationale de cette Haute Partie contractante. </p>
                    <p>Toute Haute Partie contractante qui désirerait user de cette faculté devra en
                        donner avis au Gouvernement royal égyptien en même temps qu'elle déposera
                        ses instruments de ratification à la présente Convention. </p>
                    <p>Au cours de la période transitoire, chaque Haute Partie contractante pourra
                        déclarer qu'elle renonce à sa juridiction consulaire. Cette déclaration
                        sortira ses effets à partir du 15 octobre qui suivra la date à laquelle elle
                        aura été faite. Aucune affaire nouvelle ne pourra être introduite après la
                        date à laquelle la renonciation aura pris effet, mais les procédures en
                        cours pourront être suivies jusqu'à la solution définitive du litige. </p>
                    <p>Les juridictions consulaires ne seront pas maintenues après le 14 octobre
                        1949. A cette date, toutes les affaires pendantes devant ces juridictions
                        seront transférées en l'état aux tribunaux nationaux. </p>
                    <p>Art. 10. En matière de statut personnel, la loi applicable déterminera la
                        juridiction compétente. </p>
                    <p>Le statut personnel comprendra les matières définies à </p>
                    <pb n="1020" rendition="DOCUMENTS"/>
                    <p>l'article 28 du Règlement d'organisation judiciaire mixte. La loi applicable
                        sera déterminée d'après les règles énoncées aux articles 29 et 30 dudit
                        Règlement. </p>
                    <p>Art. 11. </p>
                    <p>Les consuls étrangers seront soumis à la juridiction des tribunaux mixtes,
                        sous les réserves admises par le droit des gens. Ils ne pourront notamment
                        pas être poursuivis à raison d'actes accomplis dans l'exercice de leurs
                        fonctions. </p>
                    <p>Sous condition de réciprocité, ils exerceront les attributions communément
                        reconnues aux consuls en matière d'actes d'état civil, de contrats de
                        mariages et autres actes notariés, de succession, de représentation en
                        justice de leurs nationaux absents et de navigation maritime, et jouiront de
                        l'immunité personnelle. </p>
                    <p>Jusqu'à la conclusion de conventions consulaires et, éventuellement, durant
                        un délai de trois années à partir de la date de la signature de la présente
                        Convention, les consuls continueront à jouir des immunités qui leur sont
                        actuellement reconnues en ce qui concerne les locaux du consulat et en
                        matière d'impôts, droits de douane et autres contributions publiques. </p>
                    <p>Art. 12. </p>
                    <p>Les Hautes Parties contractantes s'engagent à conserver en Egypte durant la
                        période transitoire tous les documents judiciaires de leurs tribunaux
                        consulaires. </p>
                    <p>Les juridictions du pays pourront prendre connaissance de ces documents
                        toutes les fois qu'elles le jugeront nécessaire pour une affaire de leur
                        compétence ; des copies certifiées conformes desdits documents leur seront
                        fournies sur demande. </p>
                    <p>Art. 13. </p>
                    <p>Tout différend entre les Hautes Parties contractantes au sujet de
                        l'interprétation ou de l'application des dispositions de la présente
                        Convention qu'elles ne seraient pas parvenues à résoudre par les moyens
                        diplomatiques sera soumis, à la demande de l'une des Parties au différend, à
                        la Cour permanente de justice internationale. </p>
                    <p>Toutefois, s'il existe actuellement entre l'une des Hautes Parties
                        contractantes et Sa Majesté le Roi d'Egypte un traité d'arbitrage prévoyant
                        un autre tribunal, celui-ci sera, pendant la durée de la Convention,
                        substitué à la Cour per- </p>
                    <pb n="1021" rendition="EGYPTE"/>
                    <p>manente de Justice internationale aux fins du présent article, même si ledit
                        traité d'arbitrage cesse d'exister à d'autres fins. </p>
                    <p>Art. 14. </p>
                    <p>La présente Convention, à l'exception de l'annexe visée à l'article 3, est
                        établie en un seul exemplaire en langues française et anglaise. Les deux
                        textes feront également foi pour son interprétation. </p>
                    <p>Pour l'annexe suvisée, le texte français fera seul foi. </p>
                    <p>Art. 15. </p>
                    <p>La présente Convention sera ratifiée et les instruments de ratification
                        seront déposés le plus tôt possible au Caire. Le Gouvernement royal égyptien
                        se chargera de faire enregistrer la Convention au Secrétariat de la Société
                        des Nations. </p>
                    <p>Le Gouvernement royal égyptien informera les Gouvernements des Hautes Parties
                        contractantes et le Secrétaire général de la Société des Nations du dépôt de
                        chaque ratification, </p>
                    <p>La présente Convention entrera en vigueur le 15 octobre 1937 si trois
                        instruments de ratification ont été déposés. Elle n'entrera néanmoins en
                        vigueur à l'égard des autres signataires qu'à la date du dépôt de leurs
                        instruments de ratification respectifs. </p>
                    <p>En foi de quoi les Plénipotentiaires susmentionnés ont signé la présente
                        Convention. </p>
                    <p>Fait à Montreux, le huit mai mil neuf cent trente-sept, en un seul
                        exemplaire, revêtu des sceaux des Plénipotentiaires, qui sera déposé dans
                        les archives du Gouvernement royal égyptien et dont les copies certifiées
                        conformes seront remises aux Gouvernements des Puissances signataires. </p>
                    <p>Règlement d'organisation judiciaire. </p>
                    <p>I. ORGANISATION ET COMPOSITION. </p>
                    <p>Art. 1er </p>
                    <p>Sont maintenus la cour d'appel mixte d'Alexandrie et les trois tribunaux
                        mixtes de première instance du Caire, d'Alexandrie et de Mansourah, avec
                        leurs circonscriptions territoriales actuelles. </p>
                    <pb n="1022" rendition="DOCUMENTS"/>
                    <p>Ces circonscriptions peuvent être modifiées par décret après avis de la cour. </p>
                    <p>Art. 2. </p>
                    <p>La cour d'appel sera composée de 18 conseillers dont 11 étrangers. Le cas
                        échéant, deux conseillers, dont un étranger, pourront être nommés en sus de
                        ce nombre. Il sera pourvu aux vacances qui se produiront parmi les
                        conseillers étrangers de la cour d'appel par voie de promotion de juges
                        étrangers des tribunaux de première instance. </p>
                    <p>Art. 3. </p>
                    <p>Les tribunaux du Caire, d'Alexandrie et de Mansourah seront composés, à la
                        date du 15 octobre 1937, de 61 juges dont 40 étrangers. </p>
                    <p>Au fur et à mesure des vacances qui se produiront par voie de mise à la
                        retraite, décès, démission ou promotion parmi les juges étrangers, ces
                        magistrats seront remplacés par des magistrats égyptiens. </p>
                    <p>Toutefois, le nombre des juges étrangers des tribunaux de première instance
                        ne pourra être inférieur au tiers du nombre des magistrats composant ces
                        tribunaux. </p>
                    <p>Art. 4. </p>
                    <p>Il ne sera fait aucune distinction basée sur la nationalité des magistrats
                        tant pour la composition des chambres que pour la désignation aux différents
                        postes de l'organisation judiciaire, y compris la présidence des tribunaux
                        et des chambres. </p>
                    <p>Le président de la cour d'appel sera de nationalité étrangère et le
                        vice-président, de nationalité égyptienne. </p>
                    <p>Dans le cas où le président d'un tribunal serait de nationalité égyptienne,
                        le vice-président sera de nationalité étrangère et réciproquement. </p>
                    <p>Art. 5. </p>
                    <p>Les arrêts de la cour d'appel sont rendus par cinq conseillers. Toutefois la
                        loi peut fixer à trois conseillers la composition des chambres statuant sur
                        des affaires qui en premier ressort sont de la compétence d'un juge unique. </p>
                    <p>La cour d'assises est composée de cinq magistrats dont trois conseillers à la
                        cour d'appel. </p>
                    <p>Les jugements des tribunaux de première instance, tant en matière civile
                        qu'en matière pénale, sont rendus par trois juges. </p>
                    <pb n="1023" rendition="EGYPTE"/>
                    <p>En matière commerciale, les trois juges peuvent, en vertu d'une loi, être
                        assistés de deux assesseurs avec voix consultative. </p>
                    <p>En matière de référés, de justice sommaire et de simple police, les jugements
                        sont rendus par un juge unique. </p>
                    <p>Art. 6. </p>
                    <p>Les magistrats sont nommés par décret. </p>
                    <p>Ils sont inamovibles. </p>
                    <p>La limite d'âge pour la mise à la retraite d'office est fixée à 65 ans pour
                        les juges de première instance et à 70 ans pour les conseillers à la cour
                        d'appel. </p>
                    <p>Le passage d'un juge d'un tribunal à un autre ainsi que son avancement ne
                        peuvent avoir lieu que sur avis conforme de l'assemblée générale de la cour. </p>
                    <p>Art. 7. </p>
                    <p>Les présidents et vice-présidents de la cour d'appel et des tribunaux sont
                        nommés pour un an, par décret, sur désignation de l'assemblée générale de la
                        cour à la majorité absolue des voix. Pour les tribunaux de première
                        instance, la désignation a lieu sur une liste alphabétique dressée par
                        l'assemblée générale de chaque tribunal et comprenant trois candidats à
                        Alexandrie et au Caire et deux candidats à Mansourah. </p>
                    <p>Les présidents de chambre de la cour d'appel sont désignés chaque année par
                        l'assemblée générale de la cour. </p>
                    <p>Les présidents de chambre de chaque tribunal sont désignés chaque année par
                        l'assemblée générale de la cour sur présentation de l'assemblée générale du
                        tribunal. </p>
                    <p>Art. 8. Les traitements des magistrats sont fixés par la loi. </p>
                    <p>Art. 9. </p>
                    <p>Les fonctions de magistrat sont incompatibles avec l'exercice du commerce ou
                        avec toute fonction salariée. </p>
                    <p>Art. 10. </p>
                    <p>La discipline des magistrats est réservée à la cour d'appel. Le règlement
                        général judiciaire détermine les mesures disciplinaires et la procédure à
                        suivre en cette matière. </p>
                    <pb n="1024" rendition="DOCUMENTS"/>
                    <p>Art. 11. </p>
                    <p>Les audiences sont publiques, sauf le cas où le tribunal ordonne, par
                        décision motivée, le huis-clos dans l'intérêt des bonnes moeurs ou de
                        l'ordre public. </p>
                    <p>La défense est libre. </p>
                    <p>Art. 12. </p>
                    <p>Les langues judiciaires employées devant les tribunaux mixtes pour les
                        plaidoiries et la rédaction des actes et sentences sont : l'arabe,
                        l'anglais, le français et l'italien. </p>
                    <p>Le dispositif des sentences sera prononcé dans deux langues judiciaires dont
                        l'une sera obligatoirement l'arabe. Après le prononcé, les sentences
                        rédigées en langue étrangère seront intégralement traduites en langue arabe
                        et celles rédigées en langue arabe seront intégralement traduites en langue
                        étrangère. </p>
                    <p>En cas de divergence entre le texte original et la traduction, le premier
                        fera foi. </p>
                    <p>Art. 13. </p>
                    <p>Sous réserve des exceptions prévues par les codes, les lois ou les
                        règlements, les parties ne peuvent être représentées en justice que par des
                        personnes admises à exercer comme avocats devant les tribunaux mixtes. Le
                        règlement général judiciaire détermine l'organisation du barreau et les
                        conditions de la discipline des avocats. </p>
                    <p>Art. 14. </p>
                    <p>Le personnel auxiliaire de la cour d'appel et des tribunaux comprend : les
                        greffiers, les commis-greffiers, les interprètes, les huissiers et autres
                        agents. </p>
                    <p>Le règlement général judiciaire détermine les conditions de discipline du
                        personnel susvisé. </p>
                    <p>Art. 15. </p>
                    <p>L'exécution des sentences est effectuée sur l'ordre du tribunal par ses
                        huissiers, avec l'assistance des autorités administratives lorsqu'elle est
                        requise. </p>
                    <pb n="1025" rendition="EGYPTE"/>
                    <p>II. PARQUET. </p>
                    <p>Art. 16. </p>
                    <p>Le parquet près les tribunaux mixtes exerce les attributions prévues ci-après
                        ainsi que celles qui lui sont conférées par la loi. </p>
                    <p>Il est dirigé par un procureur général de nationalité étrangère. </p>
                    <p>Art. 17. </p>
                    <p>Le procureur général est assisté d'un premier avocat général de nationalité
                        égyptienne et d'un deuxième avocat général de nationalité étrangère. </p>
                    <p>En cas d'absence ou d'empêchement, le procureur général est remplacé par le
                        premier avocat général en matière civile et au point de vue administratif,
                        et par le deuxième avocat général en matière pénale. </p>
                    <p>Le procureur général a en outre sous sa direction des substituts en nombre
                        suffisant. </p>
                    <p>Art. 18. Les magistrats du parquet sont nommés par décret. Ils sont amovibles
                        et relèvent exclusivement de leurs chefs hiérarchiques et, en dernier lieu,
                        du ministre de la justice. </p>
                    <p>Art. 19. Le ministère public, en la personne du procureur général, d'un des
                        avocats généraux ou d'un substitut, peut siéger à toutes les chambres et à
                        toutes les assemblées générales de la cour et des tribunaux. </p>
                    <p>Art. 20. </p>
                    <p>En matière pénale, le parquet exerce l'action publique. Il dirige la police
                        judiciaire dans toute affaire rentrant dans la juridiction des tribunaux
                        mixtes. </p>
                    <p>Les fonctionnaires auxquels la loi reconnaît la qualité d'officiers de police
                        judiciaire sont, comme tels, placés sous les ordres du parquet. </p>
                    <p>Art. 21. Le procureur général donne son avis lorsqu'il y a lieu d'appliquer à
                        l'égard d'un étranger, les dispositions du code </p>
                    <pb n="1026" rendition="DOCUMENTS"/>
                    <p>pénal et du code d'instruction criminelle concernant la remise totale ou
                        partielle ou la commutation d'une peine, ainsi que l'exécution de la peine
                        capitale. </p>
                    <p>Art. 22. </p>
                    <p>Le procureur général a la surveillance des prisons et des établissements
                        pénitentiaires dans lesquels des étrangers sont détenus. Il a également à
                        tout moment libre accès à tout autre lieu où un étranger serait détenu. </p>
                    <p>Il signale au ministre de la justice les irrégularités qu'il constate et lui
                        fait toutes autres communications que comporte la surveillance dont il est
                        chargé. </p>
                    <p>Art. 23. </p>
                    <p>Le ministère public intervient dans toute affaire ayant trait au statut
                        personnel ou à la nationalité. Il peut aussi intervenir dans les affaires
                        intéressant des mineurs ou des incapables, ainsi que dans tous autres cas
                        prévus par le code de procédure civile. </p>
                    <p>Il lui appartient en outre d'ordonner et de faire exécuter les mesures qu'il
                        juge opportunes pour la sauvegarde des intérêts des mineurs ou des
                        incapables. </p>
                    <p>Art. 24. </p>
                    <p>Le parquet a la surveillance du service des fonds judiciaires et de la caisse
                        spéciale des dépôts et consignations. </p>
                    <p>Il contrôle en outre les services des greffes et des huissiers dont la
                        direction est réservée aux présidents de la cour et des tribunaux. </p>
                    <p>III. COMPETENCE. </p>
                    <p>Art. 25. </p>
                    <p>Aux fins de la compétence des tribunaux mixtes, le mot « étrangers » comprend
                        les ressortissants des Hautes Parties contractantes à la Convention de
                        Montreux concernant l'abolition des Capitulations en Egypte, ainsi que les
                        ressortissants de tout autre Etat qui pourrait être visé par décret. </p>
                    <p>Aucun ressortissant égyptien ne pourra se prévaloir de la protection d'une
                        Puissance étrangère. </p>
                    <pb n="1027" rendition="EGYPTE"/>
                    <p>Les ressortissants de la Syrie et du Liban ainsi que ceux de la Palestine et
                        de la Transjordanie seront justiciables de la juridiction nationale tant en
                        matière civile qu'en matière pénale. </p>
                    <p>Les ressortissants étrangers (citoyens, sujets et protégés) appartenant à des
                        religions, confessions ou rites pour lesquels il existe des tribunaux
                        égyptiens de statut personnel, continueront, dans les mêmes conditions que
                        dans le passé, à être jugés, en cette matière, par lesdits tribunaux. </p>
                    <p>Les ressortissants susvisés auront en outre la faculté d'opter en matière
                        civile et commerciale entre la juridiction mixte et la juridiction
                        nationale. Lorsqu'un desdits ressortissants sera cité, dans l'une de ces
                        matières, devant un tribunal national, dans une affaire à propos de laquelle
                        il n'aura pas préalablement accepté la compétence de la juridiction
                        nationale, il devra, s'il désire décliner la compétence du tribunal saisi,
                        le faire par lettre recommandée ou exploit d'huissier, ou au plus tard à la
                        première audience, faute de quoi le tribunal sera compétent. </p>
                    <p>A) Compétence en matière civile et commerciale. </p>
                    <p>Art. 26. </p>
                    <p>Les tribunaux mixtes connaissent de toutes contestations en matière civile et
                        commerciale entre étrangers et entre étrangers et justiciables des tribunaux
                        nationaux. </p>
                    <p>Toutefois, les tribunaux nationaux sont compétents en ces matières à l'égard
                        de tout étranger qui accepte de se soumettre à leur juridiction. </p>
                    <p>Cette soumission peut résulter d'une clause attributive de compétence ou du
                        fait : 1° que l'étranger a lui-même introduit la procédure devant les
                        tribunaux nationaux ; 2° qu'il n'a pas décliné la compétence de ces
                        tribunaux, avant le prononcé d'un jugement dans une procédure où il a
                        comparu comme défendeur ou intervenant. </p>
                    <p>Art. 27. Les tribunaux mixtes connaissent également des contestations et des
                        questions relatives au statut personnel dans les cas où la loi applicable
                        aux termes de l'article 29 est une loi étrangère. </p>
                    <p>Art. 28. Le statut personnel comprend : les contestations et les questions
                        relatives à l'état et à la capacité des personnes; au </p>
                    <pb n="1028" rendition="DOCUMENTS"/>
                    <p>droit de famille, notamment aux fiançailles, au mariage, aux droits et
                        devoirs réciproques des époux, à la dot et au régime des biens entre époux,
                        au divorce, à la répudiation, à la séparation, à la filiation, à la
                        reconnaissance et au désaveu de paternité, aux relations entre ascendants et
                        descendants, à l'obligation alimentaire entre les parents et entre les
                        alliés, à la légitimation, à l'adoption, à la tutelle, à la curatelle, à
                        l'interdiction, à l'émancipation ; aux donations, aux successions, aux
                        testaments et autres dispositions à cause de mort ; à l'absence et à
                        présomption de décès. </p>
                    <p>Art. 29. </p>
                    <p>L'état et la capacité des personnes sont régis par leurs lois nationales. </p>
                    <p>Les conditions de fond relatives à la validité du mariage sont régies par la
                        loi nationale du père. </p>
                    <p>Dans les matières relatives aux rapports entre époux, y compris la
                        séparation, le divorce et la répudiation, et à leurs effets quant aux biens,
                        la loi applicable sera la loi nationale du mari au moment de la célébration
                        du mariage. </p>
                    <p>Les droits et devoirs réciproques entre parents et enfants sont régis par la
                        loi nationale du père. </p>
                    <p>L'obligation alimentaire est régie par la loi nationale du débiteur. </p>
                    <p>Les matières relatives à la filiation, à la légitimation, à la reconnaissance
                        et au désaveu de paternité sont régies par la loi nationale du père. </p>
                    <p>Les questions relatives à la validité de l'adoption sont régies par la loi
                        nationale de l'adoptant aussi bien que par celle de l'adopté. Les effets de
                        l'adoption sont régis par la loi loi nationale de l'adoptant. </p>
                    <p>La tutelle, la curatelle et l'émancipation sont régies par la loi nationale
                        de l'incapable. </p>
                    <p>Les successions et les testaments sont régis par la loi nationale du de cujus
                        ou du testateur. </p>
                    <p>Les donations sont régies par la loi nationale du donateur au moment de la
                        donation. </p>
                    <p>Les règles du présent article ne portent pas atteinte aux dispositions
                        relatives au régime de la propriété immobilière en Egypte. </p>
                    <p>Art. 30. </p>
                    <p>A défaut de nationalité connue, ou si une personne a simultanément, au regard
                        de plusieurs Etats étrangers, la </p>
                    <pb n="1029" rendition="EGYPTE"/>
                    <p>nationalité de chacun d'eux, le juge déterminera la loi applicable. </p>
                    <p>Si une personne possède simultanément, au regard de l'Egypte, la nationalité
                        égyptienne et au regard d'un ou plusieurs Etats étrangers, la nationalité de
                        ces Etats, la loi applicable sera la loi égyptienne. </p>
                    <p>Art. 31. Par terme « loi nationale », on doit entendre les dispositions
                        internes de cette loi à l'exclusion de ses dispositions de droit
                        international privé. </p>
                    <p>Art. 32. Les règles de procédure prévues par une loi étrangère ne sont pas
                        applicables en tant qu'elles sont incompatibles avec les règles de procédure
                        égyptiennes. </p>
                    <p>Art. 33. Sous réserve des dispositions des articles 34, 35, 36 et 37, la
                        compétence des tribunaux mixtes est déterminée uniquement par la nationalité
                        des parties réellement en cause, sans égard aux intérêts mixtes qui
                        pourraient être indirectement engagés. </p>
                    <p>Art. 34. Dans leurs contestations avec des justiciables des tribunaux, les
                        sociétés de nationalité égyptienne déjà constituées, dans lesquelles entrent
                        des intérêts étrangers sérieux, sont justiciables des tribunaux mixtes, à
                        moins que leurs statuts ne contiennent une clause attributive de compétence
                        aux tribunaux nationaux ou qu'elles n'aient accepté la juridiction de ces
                        tribunaux conformément à l'article 26. </p>
                    <p>Art. 35. Les tribunaux mixtes sont de même compétents en matière de faillite
                        d'un justiciable des tribunaux nationaux, si l'un des créanciers parties à
                        la procédure est étranger. </p>
                    <p>Art. 36. Le seul fait de la constitution d'une hypothèque en faveur d'un
                        étranger sur les biens immeubles, quels que soient le possesseur et le
                        propriétaire, rend les tribunaux mixtes compétents pour statuer sur la
                        validité de l'hypothèque et sur toutes ses conséquences, jusques et y
                        compris la vente forcée de l'immeuble ainsi que la distribution du prix. </p>
                    <pb n="1030" rendition="DOCUMENTS"/>
                    <p>Art. 37. </p>
                    <p>Les tribunaux mixtes ne peuvent pas connaître d'une action qui n'est pas en
                        soi de leur compétence, même si elle se présente comme accessoire à une
                        action déjà introduite devant eux. Toutefois, ils connaîtront de ladite
                        action accessoire lorsque la juridiction qui en aura été saisie estimera,
                        dans l'intérêt de la justice, devoir renvoyer les parties se pourvoir devant
                        eux. </p>
                    <p>Les tribunaux mixtes peuvent, s'ils estiment devoir le faire dans l'intérêt
                        de la justice, renvoyer les parties se pourvoir devant les tribunaux
                        nationaux lorsque l'action introduite devant eux se présente comme une
                        action accessoire à une action principale déjà introduite devant lesdits
                        tribunaux nationaux. </p>
                    <p>Art. 38. </p>
                    <p>Ne sont pas soumises aux tribunaux mixtes les demandes des étrangers contre
                        un wakf en revendication de la propriété d'immeubles de ce wakf ; mais ces
                        tribunaux sont compétents pour statuer sur la demande intentée sur la
                        question de possession légale, quel que soit le demandeur ou le défendeur. </p>
                    <p>Ne sont pas non plus de la compétence des tribunaux mixtes les contestations
                        ayant directement ou indirectement pour objet la constitution d'un wakf, la
                        validité, l'interprétation ou l'application de ses clauses, ou la nomination
                        ou révocation du nazir. </p>
                    <p>Les tribunaux mixtes peuvent toutefois déclarer inopposable aux créanciers du
                        constituant la constitution en wakf d'un bien, faite en fraude de leurs
                        droits. </p>
                    <p>Art. 39. Lorsque, dans une instance, une exception relative au statut
                        personnel d'une partie justiciable en cette matière d'une autre juridiction
                        est soulevée, les tribunaux mixtes, s'ils reconnaissent la nécessité de
                        faire statuer au préalable sur l'exception, doivent surseoir au jugement du
                        fond et fixer un délai à la partie contre laquelle la question préjudicielle
                        a été soulevée pour faire juger définitivement par le juge compétent. Si
                        cette nécessité n'est pas reconnue, il sera passé outre au jugement du fond. </p>
                    <p>Art. 40. La cession d'un droit étranger, la mise en cause d'un étranger ou la
                        constitution d'un prête-nom étranger ne peut </p>
                    <pb n="1031" rendition="EGYPTE"/>
                    <p>donner compétence aux tribunaux mixtes pour statuer sur des contestations de
                        la compétence des tribunaux nationaux, lorsque la cession, la mise en cause
                        ou la constitution du prête-nom a pour but de distraire des tribunaux
                        nationaux la connaissance de ces litiges. </p>
                    <p>Est présumée avoir été faite dans ce but toute cession consentie en cours
                        d'instance. Le tribunal peut toutefois, dans des cas exceptionnels, admettre
                        la preuve du contraire. </p>
                    <p>Sous réserve de la disposition de l'alinéa précédent, l'exception de
                        prête-nom ne saurait être opposée lorsqu'il s'agit de cession par voie
                        d'endossement d'effets de commerce. </p>
                    <p>L'endossement irrégulier ou en recouvrement d'un effet de commerce à un
                        étranger ne donne pas compétence aux tribunaux mixtes pour des contestations
                        de la compétence des tribunaux nationaux. </p>
                    <p>Art. 41. </p>
                    <p>Lorsque le plaideur, dont le caractère étranger donnait compétence aux
                        tribunaux mixtes, ne se trouve plus, avant la clôture des débats, être
                        partie à l'instance, ces tribunaux, sur l'exception soulevée par l'une des
                        parties, cesseront d'avoir compétence dans l'affaire qui sera transférée en
                        l'état aux tribunaux nationaux. </p>
                    <p>Art. 42. </p>
                    <p>Le changement de nationalité de l'une des parties, survenu en cours
                        d'instance, ne pourra modifier la compétence du tribunal régulièrement
                        saisi. </p>
                    <p>Art. 43. </p>
                    <p>Les tribunaux mixtes ne peuvent connaître directement ou indirectement des
                        actes de souveraineté. Ils ne peuvent pas statuer sur la validité de
                        l'application aux étrangers des lois ou règlements égyptiens. </p>
                    <p>Ils ne peuvent pas, non plus, statuer sur la propriété du domaine public. </p>
                    <p>Mais, sans pouvoir interpréter un acte d'administration ou en arrêter
                        l'exécution, ils sont compétents pour connaître : 1° en matière civile ou
                        commerciale, de toutes contestations mobilières ou immobilières entre les
                        étrangers et l'Etat ; 2° de toute action en responsabilité civile intentée
                        par un étranger contre l'Etat à raison de mesures administratives prises en
                        violation des lois ou règlements. </p>
                    <pb n="1032" rendition="DOCUMENTS"/>
                    <p>B) Compétence pénale. </p>
                    <p>Art. 44. Les tribunaux mixtes connaissent de toute poursuite contre un
                        étranger pour un fait punissable par la loi. </p>
                    <p>Art. 45. </p>
                    <p>Les tribunaux mixtes connaissent en outre des poursuites contre les auteurs
                        ou complices, quelle que soit leur nationalité, des crimes et délits
                        suivants : </p>
                    <p>1° crimes et délits commis directement contre les magistrats et officiers de
                        justice des tribunaux mixtes dans l'exercice ou à l'occasion de l'exercice
                        de leurs fonctions ; </p>
                    <p>2° crimes et délits commis directement contre l'exécution des sentences et
                        des mandats de justice des tribunaux mixtes ; </p>
                    <p>3° crimes et délits imputés aux juges et officiers de justice, quand ils sont
                        accusés de les avoir commis dans l'exercice de leurs fonctions ou par suite
                        d'un abus de ces fonctions ; </p>
                    <p>4° crimes et délits de banqueroute simple ou frauduleuse dans les cas de
                        faillites mixtes. </p>
                    <p>Sont compris sous la désignation d'officiers de justice, dans les paragraphes
                        1 et 3 ci-dessus, les greffiers, les commis greffiers assermentés, les
                        interprètes attachés au tribunal et les huissiers titulaires, mais non les
                        personnes chargées accidentellement, par délégation du tribunal, d'une
                        signification ou d'un acte d'huissier. </p>
                    <p>Art. 46. </p>
                    <p>En matière pénale, les tribunaux de simple police jugent les faits qualifiés
                        contraventions par la loi et les délits comportant une peine ne dépassant
                        pas trois mois d'emprisonnement. </p>
                    <p>Les tribunaux correctionnels jugent les faits qualifiés délits par la loi,
                        autres que ceux visés à l'alinéa précédent, et les appels contre les
                        jugements rendus par les tribunaux de simple police. </p>
                    <p>Les cours d'assises jugent les faits qualifiés crimes par la loi. </p>
                    <p>Art. 47. Les arrestations d'étrangers et les perquisitions au domicile
                        d'étrangers, sauf dans les cas de flagrant délit ou de demande de secours
                        venant de l'intérieur du domicile, seront effectuées par les soins ou en
                        présence d'un membre du parquet mixte ou d'un officier de la police
                        judiciaire auquel ces fonctions auront été déléguées par le parquet mixte. </p>
                    <pb n="1033" rendition="EGYPTE"/>
                    <p>Art. 48. </p>
                    <p>En matière criminelle si le parquet estime qu'il y a lieu de poursuivre, il
                        doit saisir de l'affaire le juge d'instruction. </p>
                    <p>En matière correctionnelle, le parquet saisit également le juge
                        d'instruction, à moins qu'il n'estime que les éléments recueillis dans une
                        information sommaire sont suffisants pour poursuivre l'instruction de
                        l'affaire à l'audience. Dans ce cas, si l'inculpé a été entendu ou si son
                        absence ou l'impossibilité de trouver son domicile a été dûment constatée,
                        le parquet peut le citer directement devant le tribunal. </p>
                    <p>Le tribunal peut toutefois, soit à la demande de l'inculpé ou du parquet,
                        soit d'office, prononcer l'annulation de la citation et ordonner le renvoi
                        de l'affaire devant le juge d'instruction. </p>
                    <p>Art. 49. </p>
                    <p>La détention de tout étranger est immédiatement signalée au parquet qui doit,
                        dans les conditions fixées par le code d'instruction criminelle et au plus
                        tard dans les quatre jours, ordonner la mise en liberté du détenu ou le
                        déférer au juge d'instruction. </p>
                    <p>Tout étranger en état de détention préventive a le droit d'aviser de sa
                        détention son consul et son avocat par l'intermédiaire du parquet. </p>
                    <p>Le consul et l'avocat du détenu peuvent lui rendre visite dans la prison
                        suivant les modalités approuvées par le parquet. </p>
                    <p>Art. 50. </p>
                    <p>Sauf en cas d'urgence, si l'inculpé n'a pas de défenseur, il lui en sera
                        désigné un, s'il le demande, au moment de l'interrogatoire, à peine de
                        nullité. </p>
                    <p>Il sera en outre désigné un défenseur d'office dans un délai raisonnable
                        avant l'audience à tout accusé déféré à la cour d'assises. </p>
                    <p>IV. DISPOSITIONS GENERALES ET TRANSITOIRES </p>
                    <p>Art. 51. Les tribunaux mixtes rendent la justice en Notre Nom. </p>
                    <p>Art. 52. En cas de silence, d'insuffisance ou d'obscurité de la loi, </p>
                    <fw place="bottom">34</fw>
                    <pb n="1034" rendition="DOCUMENTS"/>
                    <p>le juge se conformera aux principes du droit naturel et aux règles d'équité. </p>
                    <p>Art. 53. </p>
                    <p>Les causes commencées avant le 15 octobre 1937 devant une juridiction
                        consulaire seront continuées devant cette juridiction jusqu'à leur solution
                        définitive. </p>
                    <p>Il en sera de même des causes commencées avant cette date devant les
                        tribunaux mixtes et qui, en vertu de la présente loi, seraient de la
                        compétence des tribunaux nationaux. </p>
                    <p>En matière civile, les causes visées aux deux alinéas ci-dessus pourront, à
                        la demande des parties et avec le consentement de tous les intéressés, être
                        déférées aux tribunaux compétents suivant les dispositions des articles
                        précédents pour y être poursuivies et jugées en l'état de la procédure où
                        elles se trouvent. </p>
                    <p>En matière pénale, les juridictions consulaires pourront également déférer
                        aux tribunaux mixtes les affaires commencées avant le 15 octobre 1937. </p>
                    <p>Art. 54. </p>
                    <p>Les jugements et ordonnances des tribunaux consulaires garderont l'autorité
                        de la chose jugée et seront exécutés, le cas échéant, par l'entremise des
                        tribunaux mixtes. </p>
                    <p>Art. 55. </p>
                    <p>Les prescriptions et forclusions qui étaient applicables dans les matières de
                        la compétence des tribunaux consulaires garderont leur effet devant les
                        tribunaux mixtes. </p>
                    <p>Art. 56. Nonobstant les dispositions de l'article 27, les tribunaux mixtes ne
                        seront pas compétents en matière de statut personnel lorsque la loi
                        applicable conformément aux dispositions de l'article 29 est celle d'une
                        Puissance partie à la Convention concernant l'abolition des Capitulations en
                        Egypte qui, conformément à l'article 9 de ladite Convention, a réservé à ses
                        tribunaux consulaires la juridiction en matière de statut personnel et n'a
                        pas retiré cette réserve. </p>
                    <p>Art. 57. Les dispositions du règlement général judiciaire actuel, en tant
                        qu'elles n'ont pas été abrogées ou modifiées par les dispositions
                        précédentes, continueront à être en vigueur. </p>
                    <pb n="1035" rendition="EGYPTE"/>
                    <p>Toute modification audit règlement proposée par l'assemblée générale de la
                        cour ne sera rendue exécutoire que si elle est promulguée par un décret sur
                        la proposition du ministre de la justice. </p>
                    <p>Art. 58. Sont abrogés le Règlement d'organisation judiciaire actuel pour les
                        procès mixtes en Egypte, ainsi que toutes dispositions contraires à la
                        présente loi. </p>
                    <p>PROTOCOLE </p>
                    <p>Au moment de signer la Convention concernant l'abolition des Capitulations en
                        Egypte, portant la date de ce jour, </p>
                    <p>Les plénipotentiaires soussignés. </p>
                    <p>Désireux de préciser certaines des dispositions de la Convention et de son
                        annexe, </p>
                    <p>Sont convenus de ce qui suit : </p>
                    <p>I. </p>
                    <p>Il est entendu que les dispositions du deuxième alinéa de l'article 2 de la
                        Convention relatives à la règle de non discrimination et applicables pendant
                        la période transitoire, doivent être interprétées à la lumière de la
                        pratique internationale concernant les engagements de cette nature entre
                        pays jouissant de la souveraineté législative. </p>
                    <p>II. </p>
                    <p>Au sujet de l'article 6, alinéa premier, du Règlement d'organisation
                        judiciaire, il est entendu que le choix des magistrats étrangers appartient
                        au Gouvernement royal égyptien, mais que, pour être rassuré lui-même sur les
                        garanties que présenteront les personnes dont il fera choix, il s'adressera
                        officieusement aux ministres de la justice à l'étranger et n'engagera que
                        les personnes munies de l'acquiescement de leur gouvernement. </p>
                    <p>Fait à Montreux, en un seul exemplaire en français et en anglais, les deux
                        textes faisant également foi, le huit mai mil neuf cent trente-sept. </p>
                    <p>Déclaration du Gouvernement Royal Egyptien. </p>
                    <p>Les soussignés, agissant en vertu de leurs pleins pouvoirs, procèdent à la
                        déclaration suivante : </p>
                    <pb n="1036" rendition="DOCUMENTS"/>
                    <p>1. Compétence des tribunaux mixtes. </p>
                    <p>Le Gouvernement royal égyptien, se référant à l'article 25, alinéa premier,
                        du Règlement d'organisation judiciaire, a déjà décidé d'étendre par décret
                        la compétence des tribunaux mixtes aux ressortissants des huit Etats
                        suivants : Allemagne, Autriche, Hongrie, Pologne. Roumanie, Suisse,
                        Tchécoslovaquie et Yougoslavie. </p>
                    <p>2. Règle de Non Discrimination. </p>
                    <p>En ce qui concerne l'article 2, alinéa 2, de la Convention et le Protocole
                        relatif à ce texte, le fait d'avoir limité à la durée de la période
                        transitoire l'effet de la règle de non discrimination visée dans l'article 2
                        précité n'implique pas, de la part du Gouvernement royal égyptien,
                        l'intention de suivre en cette matière, à la fin de ladite période, une
                        politique opposée, de discrimination au détriment des étrangers. Le
                        Gouvernement royal égyptien est d'ailleurs disposé à conclure des traités
                        d'établissement et d'amitié avec les diverses Puissances. </p>
                    <p>3. Statut personnel. </p>
                    <p>Ayant déjà spontanément adopté le principe de la personnalité des lois en
                        matière de statut personnel, notamment dans les traités d'établissement
                        conclus avec l'Iran et la Turquie, le Gouvernement royal égyptien entend
                        suivre en cette matière à l'avenir le même principe. </p>
                    <p>Quant aux règles de procédure que le Gouvernement royal égyptien se propose
                        d'édicter en matière de statut personnel, elles seront appliquées sous
                        réserve qu'une règle .de fond de la loi nationale étrangère ne fasse pas
                        obstacle à cette application. </p>
                    <p>4. Expulsion. </p>
                    <p>L'abolition des Capitulations entrainant la suppression de toutes les
                        restrictions au droit du Gouvernement royal égyptien d'expulser les
                        étrangers se trouvant sur le territoire de l'Egypte, il n'entre pas
                        cependant dans les intentions de ce Gouvernement d'exercer, durant la
                        période transitoire, son droit d'expulsion à l'égard d'un étranger
                        justiciable des tribunaux mixtes qui aura résidé en Egypte pendant au moins
                        cinq années, ni de lui refuser l'accès du territoire </p>
                    <pb n="1037" rendition="EGYPTE"/>
                    <p>égyptien s'il l'a temporairement quitté, sauf dans l'un des cas suivants : </p>
                    <p>a) s'il a été condamné pour un crime ou pour un délit punissable de plus de
                        trois mois d'emprisonnement ; </p>
                    <p>b) s'il s'est rendu coupable d'activité de nature subversive ou portant
                        atteinte à l'ordre public ou à la tranquillité, la morale ou la santé
                        publiques ; </p>
                    <p>c) s'il est indigent et à la charge de l'Etat. </p>
                    <p>Le Gouvernement royal égyptien se propose en outre d'instituer une commission
                        administrative consultative dont fera partie le Procureur général près les
                        tribunaux mixtes, en vue de faire examiner par elle, le cas échéant, les
                        contestations au sujet soit de l'identité ou de la nationalité de la
                        personne dont l'expulsion est envisagée, soit de la durée de son séjour en
                        Egypte, soit de l'existence des faits sur lesquels l'expulsion est basée. </p>
                    <p>5. Extradition. </p>
                    <p>Conformément à la pratique généralement adoptée en matière d'extradition, le
                        Gouvernement royal égyptien a l'intention d'adopter en cette matière la
                        procédure judiciaire. Les tribunaux mixtes auront donc à se prononcer sur la
                        vérification de la régularité de la demande d'extradition lorsqu'elle
                        concernera un étranger justiciable de ces tribunaux. </p>
                    <p>6. Clause attributive de compétence. </p>
                    <p>Se référant à l'article 26 du Règlement d'organisation judiciaire, le
                        Gouvernement royal égyptien n'a pas l'intention d'insérer dans les contrats
                        du gouvernement (y compris les contrats des administrations publiques et des
                        municipalités) de clause attributive de compétence juridictionnelle. </p>
                    <p>7. Magistrats, fonctionnaires et barreau. </p>
                    <p>Il n'entre pas dans les intentions du Gouvernement royal égyptien de modifier
                        les conditions de service ou les traitements actuels des magistrats des
                        tribunaux mixtes. </p>
                    <p>De même, le Gouvernement n'a pas l'intention de modifier les traitements
                        actuels des fonctionnaires et employés desdits tribunaux. Il examinera avec
                        bienveillance à l'occasion de l'établissement du nouveau cadre actuellement
                        à l'étude la situation desdits fonctionnaires et employés au point de </p>
                    <pb n="1038" rendition="DOCUMENTS"/>
                    <p>vue des classes et conditions d'augmentation ou de promotion. </p>
                    <p>Le cas de ceux de ces fonctionnaires et employés qui seraient licenciés à la
                        fin de la période transitoire fera l'objet d'un examen particulier en tenant
                        compte des circonstances propres à chaque cas. Si ces circonstances le
                        justifient, certains avantages pourront être accordés au point de vue de la
                        pension ou de l'indemnité. </p>
                    <p>Le Gouvernement a l'intention, quant aux pensions des magistrats,
                        fonctionnaires et employés étrangers, d'éviter la double imposition. </p>
                    <p>En ce qui concerne, en outre, les avocats inscrits au barreau mixte, le
                        Gouvernement se propose de prendre les mesures nécessaires pour leur
                        permettre d'obtenir sans condition, à la fin de la période transitoire, leur
                        inscription avec leur rang d'ancienneté au tableau de l'ordre des avocats
                        près les tribunaux nationaux. </p>
                    <p>Fait à Montreux, le huit mai mil neuf cent trente-sept. </p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
