<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <date when="2018-11-25">November 25, 2018</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Facsimile(s): <ref
                        target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5665751c/f121.item"
                        >Gallica</ref>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Journal du Droit International Privé et de la Jurisprudence
                        Comparée</title>
                    <date when="1874-11-01">November 1874</date>
                    <biblScope unit="volume">1</biblScope>
                    <biblScope unit="issue">6</biblScope>
                    <biblScope unit="page">285-348</biblScope>
                    <extent><measure unit="pages" quantity="507">507</measure> pages</extent>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="article">
                <head>De l'utilité de rendre obligatoires pour tous les Etats, sous la forme «l'un
                    ou de plusieurs traités internationaux, un certain nombre de règles générales du
                    Droit international privé, pour assurer la décision uniforme des conflits entre
                    les différentes législations civiles et criminelles. </head>
                <byline>PAR M. P.-S. MANCINI. Député au Parlement italien, Avocat, Professeur à
                    l'Université de Rome. </byline>
                <p>(Suite et fin.) (1). </p>
                <p>VIL </p>
                <p>Après avoir reconnu l'utilité et la nécessité d'un accord général ou convention
                    internationale sur des règles uniformes d'un Droit international privé, une
                    question se présente d'elle-même : faut-il rechercher ces règles empiriquement,
                    en se laissant guider par un sentiment de prudence et par le désir de respecter
                    le plus possible les convenances et les intérêts des gouvernements contractants,
                    ou, au contraire, ces règles doivent-elles être la conséquence des principes
                    philosophiques du Droit internatioual, et leur application systématique ? Dans
                    ce dernier cas il faut avant tout se décider pour le choix d'un système basé sur
                    une démonstration rationelle, en rejetant tous les autres. Ce système, dans son
                    application, devrait réaliser la garantie de tous les droits et triompher de
                    toutes les difficultés. </p>
                <p>Ce n'est ni le lieu ni le moment de présenter un examen critique des systèmes les
                    plus connus proposés jusqu'à présent. De rapides aperçus nous suffiront pour
                    faire connaître notre pensée et justifier notre dernière conclusion générale. </p>
                <p>D'ailleurs cette revue critique a été faite déjà par Savigny et Schäffner,
                    quoique tous les deux, après avoir victorieusement réfuté les principes et les
                    formules des auteurs, aient proposé d'autre formules également défectueuses et
                    qui se prêtaient presque aux mêmes réfutations. </p>
                <p>Les considérations précédentes suffisent pour écarter tous les systèmes qui
                    refusent en règle générale toute autorité aux législations étrangères (2), et
                    ceux qui, quoique indirectement, reposent sur la même base, en faisant dériver
                    l'admission et la force des lois étrangères </p>
                <note place="bottom">(1) V. le commencement de cette étude et la note Journal, 1871,
                    p. 221. </note>
                <note place="bottom">(2) Alauzet. Du statut personnel des étrangers résidant en
                    France1872. France1872. </note>
                <fw place="bottom">19</fw>
                <pb n="286" rendition="DE L'UTILITÉ DE RENDRE OBLIGATOIRES"/>
                <p>sur le territoire d'un autre Etat uniquement du consentement exprés ou tacite de
                    la souveraineté territoriale, et de la condition intéressée de la réciprocité
                    (1). </p>
                <p>De même on aperçoit facilement que d'autres prétendues solutions du problème ne
                    méritent pas ce nom, car elles contiennent des formules qui sont au fond
                    synonymes de la question même qu'il faut résoudre, et qui par conséquent se
                    réduisent à des pétitions de principe. </p>
                <p>A cette classe-là appartient la doctrine enseignée par plusieurs juristes
                    allemands rappelés par Wächter, d'après laquelle on doit appliquer dans les
                    conflits des législations des différents pays celle qui maintient les droits
                    légitimement acquis. En effet, après cela on aura toujours à rechercher d'après
                    quelle loi on doit déterminer la légitimité de cet acquiescement, et, par
                    conséquent, si après tout, il existe oui ou non un droit légitimement acquis,
                    spécialement lorsque les personnes entre lesquelles le fait juridique a lieu
                    appartiennent à des nationalités différentes, ou quand les biens existent et les
                    actes se passent sur des territoires différents. On voit bien que l'obscurité
                    n'en existerait pas moins. D'autre part lorsqu'aucune des deux législations en
                    conflit ne lèse les droits déjà acquis, laquelle des deux sera applicable ? </p>
                <p>On peut en dire autant de la doctrine de Schäffner, que tout rapport juridique
                    doit être jugé d'après les lois du lieu où il vient à naître. Car si la relation
                    juridique a pour objet l'acquisition, la jouissance ou l'aliénation d'une chose,
                    et n'est que le résultat de la volonté, humaine, d'un contrat, d'un testament,
                    par exemple, il pourra toujours arriver que l'objet existe et que la promesse
                    soit faite en deux lieux autres que la patrie des personnes contractantes ou
                    disposantes. Il y aura donc toujours lieu de résoudre la question de savoir dans
                    lequel de ces deux pays le rapport juridique peut être considéré comme ayant
                    pris naissance, et dès lors aussi suivant laquelle des deux législations il doit
                    être jugé. D'ailleurs, la conséquence la plus grave de cette formule serait la
                    suppression des prérogatives de la loi nationale et personnelle. Car, le lieu où
                    l'individu naît, serait celui auquel il devrait emprunter les conditions et les
                    capacités de l'état personnel. Néanmoins, si l'on ne veut pas rendre hommage aux
                    traditions de la servitude féodale, on ne peut pas soutenir que le lieu
                    accidentel de la naissance puisse attribuer aucune capacité. La naissance peut,
                    avoir lieu pendant un voyage, ou même pendant un séjour momentané dans un pays ;
                    et dans tous ces cas-là, pourquoi la législation de ce territoire devrait-elle
                    s'emparer d'un individu qui y est né et l'enlever en quelque sorte à sa patrie
                    et à , sa famille naturelle, pour lui imposer un état et une condition
                    personnelle répugnant à tous ses liens civils ou politiques ? (2). </p>
                <note place="bottom">(1) V. l'opinion de Faelix, Journal, 1874, Introduction, p. 11. </note>
                <note place="bottom">(2) Cf. Journal, 1874. Dict. de la Jurispr. fr.,v° Nationalité,
                    p. 77. </note>
                <pb n="287" rendition="LES RÈGLES GÉNÉRALES DU DROIT INTERNATIONAL PRIVÉ."/>
                <p>En outre, sous un autre rapport, comme Savigny l'a déjà observé, la doctrine et
                    le critérium de Schäffner sont plus de forme et d'apparence que réels et
                    substantiels, vu qu'il n'est pas facile, avec l'aide de la raison naturelle, de
                    connaître immédiatement et sans hésitation dans quel lieu chaque rapport de
                    droit a obtenu sa perfection juridique, et qu'il est nécessaire de rechercher
                    l'essence même de sa nature. </p>
                <p>En dernier lieu, malgré tout notre respect pour l'illustre Savigny, nous ne
                    pouvons nous empêcher de remarquer que la formule qu'il a proposée contient les
                    mêmes défauts : il soutient que dans tous les cas de conflit on doit appliquer
                    la loi du lieu que l'on reconnaît être le siège du rapport des droits en
                    question. Il peut arriver qu'un individu dont la capacité personnelle à un
                    certain contrat pour des biens déterminés est contestée, vive sous sa propre loi
                    nationale, tandis qu'il a fait ce contrat dans un pays étranger, et que les
                    biens qui font l'objet du contrat se trouvent, dans un autre pays étranger. Dans
                    ce cas autant vaut demander par laquelle des trois législations on doit faire
                    régler sa capacité à disposer de ces biens (ce qui revient à demander s'il faut
                    préférer la loi personnelle ou la loi locale de la stipulation de l'acte, ou
                    celle de la situation des biens), que de rechercher lequel des trois pays on
                    doit reconnaître comme le siège du rapport de droit judiciairement contesté.
                    Dans l'idée de relation il y a nécessairement deux ou plusieurs termes ou
                    objets. Si ces termes du rapport juridique ont réellement leur siège dans des
                    pays différents soumis à l'empire de différentes législations, si la personne,
                    la chose, et l'acte appartiennent à des États différents, en se proposant la
                    recherche du siège du rapport juridique, on n'obtiendra certainement pas un
                    critérium meilleur et d'une application plus sûre pour décider la question ;
                    peut-être même donnera-ton lieu à de plus grandes confusions. </p>
                <p>Habitués, comme nous le sommes, à rendre hommage à l'intelligence supérieure du
                    savant professeur de Berlin, comment ne devrions-nous pas reconnaître et
                    déplorer les profondes difficultés dans lesquelles s'enveloppe la recherche du
                    principe fondamental du droit international privé, si dans cette tâche une
                    intelligence aussi élevée que la sienne a été impuissante à atteindre la vérité
                    ? </p>
                <p>Après cela, il reste encore d'autres théories auxquelles on pourrait faire les
                    mêmes reproches. Savigny a démontré l'erreur de celle qui veut toujours
                    appliquer comme règle la loi du lieu où la personne a son domicile (Thibaut,
                    Mittermaier, Eoeschen, etc.) ou celle du lieu où le rapport de droit doit
                    recevoir son exécution (Zachariae). </p>
                <p>Il a même réfuté victorieusement un principe différent proposé spécialement par
                    le professeur Hans de Göttingen, qui élevait l'autonomie de la volonté
                    individuelle au niveau de la puissance de la loi,et la mettait même au-dessus
                    des lois des pays particuliers-Il considérait </p>
                <pb n="288" rendition="DE L'UTILITÉ DE RENDRE OBLIGATOIRES"/>
                <p>la volonté individuelle presque comme une autorité régulatrice des rapports
                    internationaux. Ce système, interprétant à contre-sens cette ancienne règle
                    juridique très-connue : provisio hominis vincit provisionem legis (Arg. G. fin.
                    C. de pacl. convent.), prétendait que, dans tous les cas de conflit, on devait
                    appliquer aux rapports juridiques la loi, que l'on pouvait prouver avoir été
                    choisie/par les parties, et à laquelle les parties contractantes avaient
                    déterminé de soumettre leurs propres actes. Par conséquent le juge était tenu
                    d'appliquer cette loi, excepté dans le cas où il n'y avait pas intention
                    manifeste ou présumée, et où il appliquait la loi de son pays. </p>
                <p>Il est facile de comprendre que ce système transformait en un principe absolu et
                    général, une pensée vraie et admissible seulement dans certaines matières
                    abandonnées à la libre volonté de l'homme, de sorte qu'il tombait dans une
                    exagération absurde, plaçant la volonté du citoyen ou du sujet au-dessus de la
                    volonté du législateur et de la souveraineté, en méconnaissant l'autorité
                    inviolable de toutes les lois et des constitutions d'ordre public, et cet
                    ensemble des règles nécessaires qui dérivent de la nature des choses et qui
                    découlent d'une source plus haute et plus respectable que la volonté et la
                    liberté individuelles. Ce système, si faussement généralisé, en laissant à
                    chacun la liberté de choisir en un moment quelconque de sa vie la législation
                    dont il attend la protection de ses actes, irait au-delà de l'état juridique des
                    peuples barbares du moyen-âge. Ceux-ci, en effet, n'avaient pas le libre choix
                    des lois, mais étaient astreints à la loi personnelle de leur propre nation,
                    excepté dans certains cas établis par les législateurs, et soustraits à la
                    volonté illimitée des individus. </p>
                <p>Il y a en outre la plus ancienne et la plus célèbre en même temps de toutes les
                    théories, celle fondée sur la classification des statuts en personnel, réel et
                    mixte, le premier applicable aux personnes, le second aux biens, le troisième,
                    d'après certains auteurs, aux matières mixtes de personnalité et de réalité,
                    d'après d'autres aux formes extrinsèques des actes. </p>
                <p>L'École bolonaise et les plus anciens glossateurs Italiens doivent aux
                    juriconsultes allemands une justice tardive pour les services qu'ils ont rendus
                    à la science du droit par leurs recherches et leurs profondes méditations. </p>
                <p>Nous devons même reconnaître dans les Allemands que l'on salue comme les auteurs
                    de cette science, appelée parfois : « Notio rerum humanarum et divinarum, » les
                    auteurs des premiers essais d'une théorie du domaine naturel et des conflits des
                    statuts internationaux dans les diverses cités. </p>
                <p>On rejeta la règle grammaticale de Bartole, inventeur de la théorie d'après
                    laquelle on devait distinguer les cas où l'on devait appliquer le statut
                    personnel, et ceux où il y avait lieu à application du statut réel. </p>
                <pb n="289" rendition="LES RÈGLES GÉNÉRALES DU DROIT INTERNATIONAL PRIVÉ."/>
                <p>Néanmoins, comme dans les matières juridiques, il y a toujours concours des deux
                    éléments personnel et réel dans les relations des personnes avec les choses
                    extérieures du monde, il s'éleva d'ardentes discussions, lesquelles durent
                    encore, sur le point de savoir quand il y a lieu d'appliquer soit le statut
                    personnel soit le statut réel, c'est-à-dire quand il s'agit principalement de la
                    personne et accessoirement de la chose ou vice versà. Il y a toute une
                    bibliothèque d'ouvrages italiens, hollandais, allemands et français pour
                    examiner la question, même sous l'empire de la législation statutaire, et les
                    auteurs modernes n'ont fait qu'hériter des doutes et dissentiments existant dans
                    les deux siècles antérieurs. Deux points seulement obtinrent l'assentiment
                    unanime des auteurs. L'un consistait à substituer au caractère matériel formant
                    le fondement de la distinction de Bartole, une distinction tirée de la nature
                    intrinsèque et de l'objet du rapport juridique, ainsi que de l'intention
                    présumée du législateur mise en relation avec l'esssence même du rapport. Le
                    second de ces points concerne les effets propres et particuliers des deux
                    espèces de statuts : il consiste à étendre l'action du premier (statut
                    personnel) même au dehors de la patrie, et aux citoyens résidant à l'étranger,
                    et à limiter le domaine du statut réel aux biens situés dans le territoire de la
                    puissance législatrice, sans aucun égard à la nationalité du propriétaire ou du
                    possesseur de ces biens. </p>
                <p>Il y a, à part cela, aujourd'hui encore tant d'incertitudes et tant de
                    controverses parmi les auteurs qui se sont occupés de cette question, depuis le
                    premier jusqu'au dernier, qu'on ne saurait trouver pour ainsi dire une
                    proposition quelconque sur laquelle on ne puisse signaler immédiatement les
                    solutions les plus contradictoires. Ceux auxquels ces études et les travaux
                    scientifiques des écoles hollandaise et française sont familiers, et qui sont au
                    courant de la jurisprudence des plus célèbres tribunaux de l'Europe sur la
                    théorie statutaire (1), savent parfaitement de quel épais nuage est toujours
                    enveloppée cette simple question : tel rapport déterminé de droit doit-il être
                    considéré comme se rattachant au statut personnel ou au statut réel, et dès lors
                    les dispositions légales y relatives perdent-elles ou non leur empire aux
                    limites du territoire ? Or, quelle confiance peut inspirer une théorie qui
                    depuis des siècles flotte sur une telle mer d'incertitudes 1 Quelle valeur
                    scientifique peuvent avoir des principes toujours si vacillants et si
                    imparfaitement déterminés ? Et quand on réfléchit que la valeur pratique leur
                    fait défaut, l'application de ces principes étant soumis à d'incessantes
                    fluctuations dans la jurisprudence des divers pays, qui </p>
                <note place="bottom">(1) V. Journal 1874. Dict. de la Jurispr. fr., v° Succession,
                    p. 182; Haute-Cour des Pays-Bas, p. 141 ; Sénat de Varsovie, p. 48 ; Revue de la
                    Jurispr. du Trib. sup. de Commerce de l'Empire allemand, p. 79, 129,185,246, </note>
                <pb n="290" rendition="DE L'UTILITÉ DE RENDRE OBLIGATOIRES"/>
                <p>pourrait donc, de grâce, se contenter d'une théorie semblable ? Qui donc la
                    considérerait comme la plus entière et la plus heureuse expression de la vérité
                    absolue, quand il s'agit d'une science si riche et si importante ? </p>
                <p>Ce manque de base solide se révèle avec plus d'évidence encore, lorsqu'on
                    réfléchit que dans la plupart desmatières juridiques, le concours du double
                    élément de la personnalité et de la réalité fait sentir l'insuffisance de cette
                    théorie ambiguë, et la nécessité d'un nouvel instrument pour débarrasser la
                    pensée des langes du doute qui l'enveloppent. La théorie du statut mixte
                    applicable aux matières mixtes ne pouvait faire fortune, puisqu'en substituant
                    une locution à une autre locution synonyme, elle changeait seulement la formule
                    de la question sans en résoudre le fond. Les écrivains ne purent pas même se
                    mettre d'accord sur la question desavoir lequel, du statut personnel ou du
                    statut réel, était la règle, lequel l'exception, pour appliquer de préférence la
                    règle dans les cas douteux, et restreindre l'exception dans les plus étroites
                    limites. </p>
                <p>A toutes ces critiques, il y a lieu d'en ajouterune autre. L'idée dominante qui
                    caractérisa la théorie statutaire est l'extension de l'autorité du statut
                    personnel au-delà des limites du territoire. On imagine que ce statut, suivant
                    la personne comme l'ombre suit le corps, en constitue comme le souffle vital
                    (suis ossibus inhoerens). </p>
                <p>Or, si l'on demande aux plus célèbres défenseurs de cette théorie, pourquoi la
                    loi conserve son empire là où le législateur n'a plus d'autorité, ils ne
                    répondent que par le silence, et témoignent ainsi de la radicale impuissance de
                    cette théorie dénuée de tout esprit philosophique. Or, il n'y a pas de science
                    véritable sans raisons philosophiques de nature à produire dans l'esprit une
                    conviction éclairée. Savigny dit très bien que la théorie statutaire n'est ni
                    entièrement vraie, ni entièrement fausse, mais qu'elle contient une partie de la
                    vérité. Elle a un premier mérite, celui d'être une théorie à priori, conçue
                    largement et de manière à embrasser toute la matière des conflits des lois et
                    des statuts. Son second mérite est d'avoir reconnu dans certaines lois du statut
                    personnel, une force propre et dérivant de leur essence, de nature à en étendre
                    l'action dans tous les pays, même en dehors du territoire. </p>
                <p>En considérant la théorie dominante pendant les deux siècles derniers, l'état
                    même des opinions jusqu'à nos jours, au milieu de tout cet éclat des
                    spéculations philosophiques, et en constatant qu'il n'y a ni académie, ni
                    barreau, ni écrivain renommé qui n'accepte ce système humble et empirique de la
                    bienséance volontaire et réciproque entre nations (comitas) comme premier et
                    unique fondement de toute action des lois étrangères sur le territoire des
                    autres peuples, nous restons stupéfaits de trouver nos jurisconsultes du XIII°
                    siècle s'élevant déjà </p>
                <pb n="291" rendition="LES RÈGLES GÉNÉRALES DU DROIT INTERNATIONAL PRIVÉ."/>
                <p>au-dessus de ce système, et préconisant des principes moins relatifs et moins
                    variables. </p>
                <p>Enfin ce même immense et prodigieux succès de popularité que les théories
                    statutaires eurent pendant près de trois siècles en Europe, et qui, pendant ces
                    derniers temps, a gagné jusqu'aux pays régis par la common law, c'est-à-dire la
                    Grande-Bretagne et l'Amérique du Nord </p>
                <p>— les séries innombrables de publicistes et de jurisconsultes qui ont adopté la
                    terminologie technique de statuts personnels et réels, — l'usage universellement
                    répandu d'exprimer avec ces vieilles formules les nouvelles idées elles-mêmes et
                    les dispositions des codes modernes, </p>
                <p>— attribuent sans doute à la doctrine ci-dessus examinée une valeur et une
                    importance qui oblige toute personne vouée à la science du Droit international
                    privé à en faire l'objet d'une étude spéciale et approfondie. </p>
                <p>Ce n'est pas tout. Maintenantb que nous allons passer à l'exposition de nos idées
                    sur la théorie fondamentale qui pourrait, ce nous semble, être pratiquement
                    proposée, nous verrons que celle-ci se réduit à une expression philosophique
                    plus correcte de quelques-unes des idées dont la théorie statutaire n'était que
                    l'expression confuse et vicieuse. Nous verrons comment la théorie statutaire
                    avait entrevu les points les plus saillants de la vérité, nous reconnaîtrons un
                    lien et un rapport plus étroit qu'on ne le croirait au premier abord, entre le
                    principe de nationalité, qui peut être invoqué par les hommes de science en
                    plein XIXe siècle, et la doctrine du statut personnel, inventée par les
                    jurisconsultes italiens d'un siècle illustré dans l'histoire de l'Italie par la
                    Ligue lombarde et par la bataille de Legnano. Nous pouvons donc nous arrêter
                    avec sympathie et respect devant les figures vénérables de ceux qui furent nos
                    seconds maîtres après les jurisconsultes romains, et nous plonger dans de
                    longues et patientes recherches parmi les volumineux travaux que la théorie
                    statutaire leur inspira,— bien qu'après le nouveau code elle semble dénuée
                    d'autorité et tombée en désuétude, — dans le but de lui donner une vie nouvelle
                    et de la mettre en harmonie avec la conception philosophique de l'esprit
                    moderne. </p>
                <p>VIII </p>
                <p>Après ces considérations, personne ne s'attendra sans doute à trouver ici
                    l'élaboration d'une nouvelle théorie scientifique édifiée sur la ruine des
                    autres, ni l'exposition doctrinale d'idées qui ont été développées publiquement
                    ailleurs pendant de longues années. Nous nous bornerons à indiquer les grandes
                    lignes et la conclusion finale du système, ainsi que les éléments essentiels qui
                    le composent, afin qu'on en puisse apprécier l'unité organique et constater que
                    nous ne nous avançons pas au hasard et par caprice, mais à l'aide d'un principe
                    dirigeant, </p>
                <pb n="292" rendition="DE L'UTILITÉ DE RENDRE OBLIGATOIRES"/>
                <p>dans toutes les applications spéciales aux différentes parties du Droit
                    international privé. Le fait principal qui ressort de l'examen de la théorie
                    statutaire est qu'elle est impuissante à justifier rationnellement l'existence
                    des lois qui, par leur nature propre et intense, gardent et conservent leur
                    empire sur les personnes même en terre étrangère. II faut avant tout que le
                    système puisse rendre compte de ce fait en le mettant en harmonie avec le
                    principe de la souveraineté territoriale de chaque État. L'ordre juridique
                    consiste dans l'accord de la liberté privée et individuelle, avec l'exercice du
                    pouvoir social, c'est-à-dire des rapports entre la loi de l'Étal et les
                    prérogatives de l'individu, entre l'ordre politique et l'ordre civil des
                    rapports domestiques et privés. — L'action du pouvoir social s'arrête là où elle
                    rencontre la liberté inoffensive et dès lors légitime des particuliers. En
                    conséquence, l'autorité sociale ne peut, sans commettre un injuste excès,
                    envahir la sphère inaccessible et inviolable dans laquelle se répand et s'exerce
                    cette liberté inoffensive. </p>
                <p>Ces prémices posées, si, de la considération de la liberté individuelle de chaque
                    homme dans le sein d'une société civile, nous nous élevons jusqu'à l'examen de
                    la constitution collective des nations, et des rapports existant entre elles, il
                    est facile de reconnaître que de la liberté de l'individu est pour ainsi dire la
                    racine de la nationalité d'un peuple. En effet, si on multiplie l'exercice de
                    cette liberté inoffensive par la masse des libertés individuelles de tous les
                    citoyens appartenant à une nation, il en résulte la manifestation de certaines
                    qualités, moeurs, nécessités, tendances et coutumes constantes et spontanées. Or
                    c'est là ce qui représente pour ainsi dire le caractère juridique spécial par
                    lequel on peut distinguer un peuple d'un autre : il en résulte cet ensemble de
                    conditions qui lui donne une vie et un développement propres, et le droit de
                    déployer, avec indépendance pour chacun suivant ses qualités particulières, son
                    activité sur la scène du monde et dans l'histoire. A côté de cette libre
                    activité des particuliers se développe l'action du pouvoir public, auquel sont
                    confiées la tutelle et la garantie de l'ordre public et le développement du
                    progrès social sur toute l'étendue de son territoire politique. Les lois d'ordre
                    privé répondent à la liberté individuelle; les lois qui garantissent l'ordre
                    public et l'organisation du pouvoir public répondent à la souveraineté de
                    l'État. </p>
                <p>On peut donc l'afiirmer sans crainte de tomber dans l'erreur : de même que la
                    liberté individuelle ne peut souffrir de limitation injuste par la
                    reconnaissance du droit aux mêmes autres individus vivant en société sous le
                    même pouvoir social, de même cette liberté ne cesse pas de s'exercer quand elle
                    déborde du cercle de la société et se répand au dehors chez d'autres peuples ou
                    nations. En effet, ces droits d'ordre privé appartiennent aux hommes comme
                    hommes, et non pas comme membres d'une société politique. Tous les hommes sont
                    égaux par droi </p>
                <pb n="293" rendition="LES RÈGLES GÉNÉRALES DU DROIT INTERNATIONAL PRIVÉ."/>
                <p>et par nature sans distinction de pays, de limites territoriales et de formes de
                    gouvernement. Il y a plus: lorsque l'on considère l'ensemble de ces facultés
                    individuelles au milieu de la vaste société internationale, on aperçoit d'autres
                    raisons pour justifier leur liberté d'action sur le territoire des peuples
                    étrangers. C'est principalement dans les rapports de droit privé que se révèlent
                    l'esprit elle caractère national ; car, les actes et coutumes qui dépendent de
                    la libre spontanéité de leurs agents, les lois de chaque peuple avec leur
                    caractère de pactes tacites entre les familles qui le composent, reposent
                    quelquefois simplement sur les moeurs, les habitudes et la tradition domestique. </p>
                <p>Le climat, la température, la situation géographique, montagneuse ou maritime, la
                    nature et la fertilité du sol, puis la diversité des besoins et des moeurs,
                    déterminent chez chaque peuple, avec une prépondes rance presque entière, le
                    système des rapports de droit. Ils déterminent même à un degré plus ou moins
                    grand la précocité du développement physique et moral, l'organisation des
                    rapports de famille, les occupations préférées, et les genres d'affaires et de
                    relations commerciales qui se retrouvent le plus fréquemment. Pour ces motifs
                    aussi, l'état et la capacité personnelle dans le droit privé des différentes
                    nations doivent différer d'après la diversité des conditions. On ne pourrait
                    méconnaître cette différence sans faire violence à la nature, et sans en
                    renverser les effets avec une injustice éclatante. L'âge peut être cité pour
                    exemple (1). </p>
                <p>On ne doit pas considérer comme une concession arbitraire et bienveillante du
                    législateur, que l'étranger arrivant dans notre territoire y garde son état
                    personnel et sacapacité juridique d'origine. Quelle injuste prétention ne
                    serait-ce pas que d'exiger le contraire ? </p>
                <p>L'individu venant des pays froids, où la nature est alanguie, et le développement
                    des facultés physiques et morales tardif, reste avec raison, d'après les lois de
                    son pays dans un état de minorité et d'incapacité pour un temps plus long qu'il
                    ne le serait d'après les lois d'un pays chaud, vivifié par les rayons du soleil
                    du midi. Si en voyageant il arrivait dans les pays du midi de l'Europe ou en
                    Afrique et y fixait sa demeure, aurait-il acquis instantanément par ce fait, les
                    qualités physiques et morales qui lui manquent, pour qu'on lui rende applicables
                    les conditions de majorité établies par les lois dominantes dans ces pays ? </p>
                <p>De ces considérations découle une vérité lumineuse et féconde. De même que, dans
                    les rapports de simple droit privé, dans l'intérieur d'un État, le principe de
                    liberté protégeant la légitime et inviolable autonomie de l'individu trace une
                    borne au pouvoir politique et législatif du gouvernement, de même le principe de
                    nationalité trace une </p>
                <note place="bottom">(1) Cf. Sénat de Varsovie, Journal 1874, p. 48. </note>
                <pb n="294" rendition="DE L'UTILITÉ DE RENDRE OBLIGATOIRES"/>
                <p>limite analogue entre les personnes étrangères et d'autres peuples ou États. La
                    raison en est dans l'autonomie individuelle et réciproque, autonomie légitime et
                    inviolable. Et, comme le droit de nationalité, qui appartient au peuple entier,
                    n'est pas différent en substance du droit de liberté qui appartient aux
                    individus, il s'ensuit que l'individu peut réclamer des nations et des États au
                    nom du principe de nationalité étranger le même respect pour son patrimoine de
                    droit privé, que celui qu'il réclame de son État à lui et de ses concitoyens.
                    Cette garantie et ce respect sont donc un acte de stricte justice : ils sont
                    comme nous l'avons déjà dit, un devoir inviolable. Ce devoir résulte d'un
                    principe plus élevé que le sont la courtoisie ou la bienveillance mutuelle des
                    États, ou l'utilité et les intérêts d'une nation, bien que cette utilité et cet
                    intérêt jaillissent de l'observation rigoureuse de ces d 'evoirs. </p>
                <p>Un examen attentif conduit néanmoins à distinguer dans le droit privé de
                    l'individu étranger deux parties, l'une nécessaire, l'autre volontaire. Nous
                    appelons partie nécessaire les lois qui régissent l'état personnel, l'ordre et
                    les rapports de famille. En effet, il ne dépend pas de la volonté de l'homme
                    d'altérer ou de modifier cette partie nécessaire. Personne ne peut renoncer à
                    l'état et aux rapports de famille qui lui sont attribuées par la loi de sa
                    patrie. L'état des personnes et de la famille constitue un ensemble d'attributs
                    et de qualités qui ne sont pas propres à toute personne humaine, mais à
                    l'individu appartenant à une nationalité déterminée. Attribuer à une personne la
                    national) té italienne,française ou allemande, c'est, en effet, éveiller du coup
                    l'idée de tous les droits personnels et relatifs à l'organisation de la famille
                    qui appartiennent à tous les individus composant chacune de ces nationalités. Un
                    homme pourrait changer de nationalité en acceptant la nationalité d'un autre
                    pays, mais il ne pourrait pas la garder et en répudier les conditions, car ces
                    conditions sont comme le miroir qui reflète sa nationalité même. Si donc un
                    Anglais, un Italien ou un Français devait, en arrivant dans un autre pays,
                    dépouiller à la frontière les droits qui dérivent de sa propre nationalité pour
                    acquérir ceux qui dérivent de la nationalité du pays où ses affaires et ses
                    intérêts l'appellent à s'établir, il se présenterait un premier inconvénient :
                    ce système créerait souvent de graves obstacles à l'une des premières facultés
                    qui appartiennent à l'homme, celle de s'établir où il désire, sans être
                    contraint d'acheter cette faculté au prix trop cher du sacrifice des droits de
                    personne et de famille dérivant de sa propre nationalité. En outre, s'il en
                    était ainsi, il ne serait plus vrai que les différentes nationalités obtiennent
                    de la part des États étrangers le respect auquel elles ont droit, car on
                    méconnaîtrait les droits nationaux et les prérogatives juridiques des personnes
                    revêtues de ces nationalités. Or, il s'agit ici de cette partie du droit privé
                    que l'on est rigoureusement obligé </p>
                <pb n="295" rendition="LES RÉGLÉS GÉNÉRALES DU DROIT INTERNATIONAL PRIVÉ"/>
                <p>de reconnaître. Si l'individu étranger ne peut pas renoncer à son état et s'en
                    dépouiller, de même les gouvernements qui l'accueillent ne peuvent que
                    l'accepter avec cet état ou le repousser. </p>
                <p>Nous,reviendrons à cette démonstration dans la partie spéciale de notre travail.
                    Quand nous y arriverons, nous verrons qu'à cette catégorie de droits nécessaires
                    doit se rattacher même le droit de succession légitime, en ce qui touche l'ordre
                    de succession et les personnes capables de succéder, qui doivent continuer
                    jusqu'à un certain point la personne du défunt et recueillir son universum jus,
                    c'est-à-dire un patrimoine entier considéré comme une unité idéale et d'une
                    étendue indéterminée, les limites de la quotité disponible, et les conditions de
                    la validité intrinsèque des actes de dernière volonté. Ces matières ont, en
                    effet, un lien si étroit avec les droits de famille, qu'elles peuvent en être
                    considérées comme l'émanation. </p>
                <p>Il y a une autre partie du droit privé de l'étranger qui concerne les biens et
                    leur jouissance, la formation des contrats, lés obligations et choses
                    semblables. On peut l'appeler, — et elle l'est effectivement, — la partie
                    volontaire du droit privé. Dans la sphère de ces rapports, l'individu peut se
                    conformer à sa loi nationale s'il le veut; il peut même, lorsqu'il s'agit de ces
                    faits qui ne touchent point à l'ordre public, conformer ses actes à des règles
                    autres que celles écrites dans les lois nationales. </p>
                <p>Ces règles ne font que suppléer au silence des parties. Celles-ci peuvent même se
                    soumettre aux règles écrites dans les lois des pays étrangers. En ce cas le
                    droit international est très souvent réduit à suppléer, quelquefois aussi à
                    présumer leur volonté. </p>
                <p>Pourquoi doit-on laisser à l'individu étranger la faculté de se soumettre à cette
                    partie de son droit national privé ? Parce qu'on doit respecter sa liberté en
                    tant qu'elle est inoffensive, et que l'État n'a d'ailleurs aucun intérêt à en
                    empêcher l'exercice. </p>
                <p>En cette matière le législateur se règle d'après l'intérêt commun des nations. On
                    doit reconnaître que les auteurs de la théorie statutaire ■aperçurent cette
                    différence par une espèce d'intuition, lorsqu'ils distinguèrent toujours le
                    statut personnel des autres lois du droit privé. Lorsque, d'un autre côté, l'on
                    passe de la considération de ces rapports d'ordre privé à celle des rapports
                    d'ordre public, on découvre un caractère tout-à-fait différent dans les faits
                    qui se présentent à notre observation et dans leurs conséquences juridiques. Le
                    droit privé d'abord peut considérer l'homme comme un être doué de facultés
                    individuelles, et lié par des rapports juridiques indépendants du territoire
                    qu'il habite et de la nation étrangère où il veut s'établir, tandis que le droit
                    public met l'individu en rapport avec cette agrégation d'hommes qui, dans les
                    limites d'un territoire déterminé, établit les conditions auxquelles tous
                    doivent se soumettre à la souveraineté politique,Dans ce territoire </p>
                <pb n="296" rendition="DE L'UTILITÉ DE RENDRE OBLIGATOIRES"/>
                <p>la volonté nationale établit la constitution, l'organisation des pouvoirs
                    publics, l'étendue et les limites de leur exercice, les rapports avec les
                    individus, quels qu'ils soient, habitant le territoire, les règles générales de
                    leur action politique, enfin les défenses et prescriptions jugées nécessaires à
                    la propriété de la vie sociale. L'ensemble de ces lois constitue précisément ce
                    que l'on appelle le droit public d'un État : système organisé de moyens
                    nécessaires pour protéger l'État contre ses ennemis intérieurs et extérieurs, et
                    même pour garantir à tous les habitants la paisible jouissance de leurs droits.
                    On voit avec raison dans cette institution une espèce d'expropriation légitime
                    que l'État fait d'une partie de la liberté personnelle des individus protégés
                    par lui. Nous disons expropriation et non cession, pour ne pas tomber dans
                    l'erreur reprochée à l'auteur du contrat social, car nous considérons l'état
                    social non comme volontaire et conventionnel, mais comme une nécessité pour
                    l'homme. </p>
                <p>Nous considérons donc comme nécessaires aussi les rapports essentiels de l'ordre
                    public, les conditions qui la constituent, enfin les sacrifices individuels
                    exigés pour l'établissement d'un pouvoir public fort, tutélaire et imposant, que
                    l'on appelle souveraineté ou gouvernement. Et comme la garantie et la protection
                    de l'État concernent les droits de tous ceux qui habitent le territoire, il est
                    juste que tous restent assujettis à de tels sacrifices. </p>
                <p>D'où il résulte que si, d'un côté, l'individu hors de sa patrie peut réclamer de
                    toute souveraineté étrangère, en sa qualité d'homme et au nom du principe de
                    nationalité, la reconnaissance et le respect de son droit privé national, le
                    pouvoir souverain de chaque État étranger peut, d'un autre côté, au nom du
                    principe de l'indépendance politique de l'État, interdire, dans les limites de
                    son territoire, toute infraction à son droit public et à l'ordre public du pays
                    tel qu'il a été constitué par la volonté nationale.C'est donc à bon droit que
                    l'État refuse de reconnaître à l'étranger toute qualité ou toute faculté qui
                    serait une lésion du droit public du pays où il reçoit l'hospitalité, et le
                    contraint à observer tous les règlements et toutes les dispositions des lois
                    d'ordre public et de police, moyens de maintenir l'ordre et la paix publique. Et
                    réciproquement le pouvoir souverain du pays de l'étranger peut, même dans ces
                    matières qui touchent à l'ordre public et au droit public, refuser tout effet à
                    des actes passés en pays étranger alors qu'ils lèsent l'ordre public, quoique là
                    où ils ont été passés, ils soient réputés légitimes et permis. Bref, chaque
                    État, en vertu du droit général d'égalité et d'indépendance nationale, doit se
                    considérer comme ayant le pouvoir absolu de garder son droit public tel qu'il
                    l'a conçu et établi, sans qu'il puisse y être mis obstacle par des influences
                    étrangères, soit collectives ou privées, soit émanées de gouvernements
                    étrangers. Pour comprendre l'étendue du champ laissé à l'indépendance de </p>
                <pb n="297" rendition="LES RÈGLES GÉNÉRALES DU DROIT INTERNATIONAL PRIVÉ"/>
                <p>chaque État, une observation sera utile. L'ordre public dans tous pays comprend
                    aussi, dans la large acception du mot, le respect des principes supérieurs de la
                    morale humaine et sociale tels qu'ils sont entendus et professés dans ce pays,
                    les bonnes moeurs, les droits primitifs inhérents à la nature humaine, et les
                    libertés auxquelles ni les institutions positives, ni aucun gouvernement, ni les
                    actes de la volonté humaine ne pourraient apporter de dérogations valables et
                    obligatoires pour ces États. Si les lois positives d'un État, un jugement
                    étranger, ou les actes et contrats faits à l'étranger violaient ces principes ou
                    ces droits, chaque souveraineté, loin d'accepter ces outrages à la nature et à
                    la moralité humaine, pourrait à juste titre leur refuser tout effet et toute
                    exécution sur son territoire. Il en est ainsi de l'esclavage, de la polygamie,
                    et d'autres institutions étrangères qu'en vain on essaierait de faire accepter
                    et reconnaître dans d'autres pays. </p>
                <p>On peut rejeter non-seulement les institutions incompatibles avec l'ordre moral,
                    mais aussi celles qui sont incompatibles avec l'ordre économique établi dans une
                    société, l'ordre économique étant compris dans la large acception de l'ordre
                    public. Ainsi, dans les États où sont interdits les institutions féodales, la
                    main-morte, les fidéicommis, etc, on ne pourrait attribuer effet à de pareilles
                    dispositions dans le territoire, alors même qu'elles auraient été faites dans un
                    pays où elle seraient autorisées ou permises. </p>
                <p>La théorie esquissée jusqu'ici peut recevoir plus de développement dans une
                    discussion scientifique, mais les brefs aperçus que nous avons présentés
                    suffisent à faire comprendre l'économie du système et les éléments dont il se
                    compose. A nos yeux le droit civil privé est personnel et national, et, comme
                    tel, doit accompagner la personne même en dehors de sa patrie ; le droit public,
                    au contraire, est territorial : il plane sur le territoire et sur tous ceux qui
                    l'habitent, indigènes ou étrangers sans distinction. </p>
                <p>Il est impossible cependant de ne pas voir en quel sens et de quelle manière ces
                    nouvelles formules répondent aux anciennes. On s'aperçoit que l'école italienne,
                    et à son exemple l'école statutaire de toute l'Europe; employèrent les formules
                    de statut réel et personnel par une espèce d'instinct qui leur fit découvrir la
                    vérité, sans qu'elles aient su remonter aux raisons juridiques de la différence
                    existant entre les lois de l'une et de l'autre catégorie et de la diversité de
                    leurs effets. Nous avons substitué à ces formules traditionnelles et vides deux
                    autres formules aisément intelligibles, c'est-à-dire : Droitprivé et domestique,
                    Droit public et politique. Si l'on fait ces changements, on comprend facilement
                    pourquoi les lois de la première catégorie peuvent et doivent conserver toute
                    leur force et régler les conditions de la personne et de la famille, même en
                    dehors du territoire ; on comprend pourquoi le pouvoir souverain d'un État a le
                    devoir d'en laisser la jouissance aux </p>
                <pb n="298" rendition="DE L'UTILITÉ DE RENDRE OBLIGATOIRES"/>
                <p>étrangers de toutes les nations qui se trouvent sur son territoire ; — pourquoi
                    au contraire les lois de la seconde catégorie exercent, rigoureusement leur
                    action dans les limites de chaque État respectif, et au lieu de rester inertes
                    en présence de la personnalité étrangère,règnent sur elle, et l'obligent à ne
                    pas troubler l'ordre et le droit publics du pays. </p>
                <p>On conçoit aussi combien le défaut de cet élément dans la jurispriv dence
                    statutaire, c'est-à-dire de l'idée de l'ordre public en cas de conflit entre
                    deux souverainetés politiques, a dû nécessairementmutiler la doctrine et la
                    rendre impuissante à résoudre complètementies conflits internationaux. </p>
                <p>La jurisprudence statutaire se forma en n'ayant égard qu'à des conflits entre des
                    statuts et coutumes intérieures de villes et de provinces d'un même État, sous
                    une même souveraineté politique. Lorsque plus tard on étendit l'application de
                    la doctrine statutaire aux conflits entre nations et États différents, on ne put
                    tenir compte de ce nouvel et essentiel élément qui était resté étranger à la
                    doctrine statutaire. Ce fut une grave, erreur, et une direction dangereuse
                    imprimée à cette branche du droit international, que de l'avoir considérée
                    purement comme une matière de droit civil et de l'avoir assujettie, en
                    conséquence,seulement aux règles juridiques applicables aux intérêts privés,sans
                    tenir compte de l'influence du droit public et des principes du droit desgens.
                    Huberus seul sembla soupçonner que cette matière était plutôt du ressort du
                    droit des gens que du droit civil pur, mais il n'osa ni proposer, ni introduire
                    aucune réforme dans la méthode suivie de son temps pour l'étudier. </p>
                <p>Il faut absolument, si l'on veut asseoir la doctrine sur des bases solides, la
                    placer sous l'empire del'une et del'autre des branches du droit. Le système
                    ainsi complété résulte de l'action de trois principes : la liberté, la
                    nationalité, la souveraineté et l'indépendance politiques. Ces principes
                    coexisteraient dans toute leur activité, si l'on adoptait comme idée principale,
                    pour la solution des conflits de droit international privé, le principe suivant:
                    que chaque législateur doit reconnaître sans réserve le droit privé de
                    l'étranger sur son territoire, et qu'au contraire il doit refuser toute action
                    aux lois qui seraient en contradiction avec le droit public et troubleraient
                    l'ordre dans le territoire. </p>
                <p>Le législateur rend hommage au principe de nationalité et accomplit un devoir
                    strict lorsqu'il reconnaît l'efficacité dans son territoire des lois qui règlent
                    ta personne, la famille, la succession, tant que cela ne va pas jusqu'à toucher
                    à la constitution politique et à l'ordre public du pays. Le législateur respecte
                    le principe de liberté lorsqu'il n'entrave pas par ses lois l'exercice de la
                    liberté inoffensive de l'étranger, et lorsqu'il lui accorde la faculté de
                    choisir la législation et la règle juridique auxquelles il veut soumettre tous
                    ses actes dans d'autres matières du </p>
                <pb n="299" rendition="LES RÉGLES GÉNÉRALES DU DROIT INTERNATIONAL PRIVÉ"/>
                <p>Droit international privé. — En dernier lieu, chaque législateur sauvegarde le
                    droit de souveraineté et d'indépendance politiques, lorsqu'il assujettit
                    indistinctement l'étranger aussi bien que ses concitoyens aux lois pénales du
                    territoire et aux lois d'ordre public du pays, c'est-à-dire au respect le plus
                    scrupuleux de son droit politique. </p>
                <p>IX </p>
                <p>Les discussions pratiques et les applications de ce système qui trouveront leur
                    place plus tard dans la partie spéciale de ce rapport, répandront plus de
                    lumière sur la nature et la vérité des principes dont nous avons démontré la
                    valeur scientifique. Mais pour rendre dès à présent notre pensée plus claire, il
                    ne sera pas inutile de démontrer de quelle manière on a essayé de les traduire
                    en textes de loi, dans les articles rédigés par la Commission législative de
                    1865, pour le nouveau Code civil italien. </p>
                <p>Les articles 6 à 12 des Dispositions préliminaires du code civil italien sont
                    ainsi conçus : </p>
                <p>Art. 6. — « L'etat et la capacité des personnes et les rapports de famille sont
                    réglés par la loi de la nation dont elles font partie. » </p>
                <p>Art. 7. — « Les biens meubles sont soumis à la loi de la nation de leur
                    propriétaire, sauf les cas de dispositions contraires dans la loi du pays où ils
                    se trouvent. Les biens immeubles sont soumis aux lois du lieu de leur situation.
                    » </p>
                <p>Art. 8. — « Les successions légitimes et testamentaires, quant à l'ordre de
                    successibililé, à l'extension des droits successifs et à la validité intrinsèque
                    des dispositions testamentaires, sont réglées par la loi nationale de la
                    personne du défunt, quels que soient la qualité des biens et le pays de leur
                    situation. » </p>
                <p>Art. 9. — « Les formes extérieures des actes entre vifs et des dernières volontés
                    sont déterminées par la loi du lieu où ils sont passés. Des personnes
                    disposantes et contractantes ont toutefois la faculté de suivre les formes de
                    leur loi nationale, dans le cas où celle-ci leur serait commune à toutes. </p>
                <p>« La substance et les effets des donations et des dispositions de dernière
                    volonté sont censés réglés par la loi nationale des donateurs et des testateurs. </p>
                <p>« La. substance et les effets d'autres obligations sont censés réglés par la loi
                    du lieu où les actes sont passés, et, si les étrangers contractants
                    appartiennent à une même nation, ils sont censés réglés par leur loi nationale.
                    Dans tous les cas, s'il résultait de l'acte une volonté différente des parties,
                    cette volonté serait observée. » </p>
                <p>Art. 10. — « La compétence et la forme des procédures sont réglées par la loi du
                    lieu où le procès a lieu. </p>
                <pb n="300" rendition="DE L'UTILITÉ DE RENDRE OBLIGATOIRES"/>
                <p>" Les moyens de preuve des obligations sont déterminés par la loi du lieu où
                    l'acte a été passé. </p>
                <p>« Les jugements prononcés en matière civile par des tribunaux étrangers auront
                    leur exécution dans le royaume, pourvu qu'ils soient déclarés exécutoires dans
                    les formes prescrites par les codes de procédure civile, sans préjuger les
                    dispositions différentes des conventions internationales. </p>
                <p>« Les modes d'exécution des actes et des jugements sont réglés par la loi du lieu
                    de l'exécution. » </p>
                <p>Art. 11. —«Les lois pénales et les lois de police et de sûreté publique sont
                    obligatoires pour tous ceux qui se trouvent sur le territoire du royaume. » </p>
                <p>Art. 12. — « Malgré les dispositions des articles précédents, dans aucun cas les
                    lois, les actes et les jugements d'un pays étranger, et les dispositions et
                    conventions privées, ne pourront avoir d'effet contre les lois prohibitives du
                    royaume concernant les personnes, les biens ou les actes, ni contre les lois qui
                    regardent d'une manière quelconque l'ordre public et les bonnes moeurs. » </p>
                <p>A ces articles il faut ajouter l'art. 3 du livre premier qui est de la plus
                    grande importance : « L'étranger est admis à la jouissance des droits civils
                    comme le citoyen. « </p>
                <p>Cette disposition très libérale témoigne que le législateur italien a eu la
                    conscience du devoir international de reconnaître et de respecter l'étranger,
                    sous la seule exception des droits politiques réservés aux citoyens de l'Etat.
                    Il a communiqué avec générosité et désintéressement tous les autres droits
                    civils dont la jouissance et l'exercice sont accordés aux citoyens, aux
                    étrangers de toutes les nations du monde, quel que soit l'état de leur
                    civilisation, sans aucun autre titre que leur qualité d'hommes. On comprend
                    parmi ces droits ceux de contracter mariage, d'exercer les droits de famille, de
                    posséder et d'aliéner des propriétés, de recueillir des successions, de disposer
                    de ses biens par testament, de faire toutes sortes d'autres contrats, d'ester en
                    justice, de faire acte de commerce et bien d'autres encore. </p>
                <p>En s'éloignant profondément du sentiment de méfiance qui inspira le Code
                    Napoléon, le nouveau Code italien n'exige pour conditions ni l'existence de
                    traités diplomatiques entre l'Italie et la nation de l'étranger, ni même le
                    simple fait de la réciprocité envers les citoyens italiens dans les pays
                    étrangers. Il est à espérer que ce noble exemple de justice accordée même à des
                    nations avares et injustes qui ne nous rendent rien, ne restera pas sans
                    imitation de la part des législateurs dès peuples civilisés. Parmi eux il n'y a
                    que la Hollande qui, à bon droit, peut revendiquer déjà presque entièrement les
                    mêmes éloges. </p>
                <p>Mais si l'étranger en Italie est reconnu en possession des droits civils, la
                    question reste encore indécise de savoir s'il est admis à les </p>
                <pb n="301" rendition="LES RÈGLES GÉNÉRALES DU DROIT INTERNATIONAL PRIVÉ."/>
                <p>exercer entièrement et exclusivement en conformité des dispositions du Code
                    italien, ou si dans sa personne les lois de sa patrie ou d'autres pays étrangers
                    peuvent encore produire leur effet sur le territoire de l'Italie. Voilà le
                    problème, tout à fait indépendant de la disposition de l'art. 3, et qui comprend
                    toute la matière du Droit international privé. Il faut regarder les art. 6 à 12
                    que nous venons de reproduire, comme le premier essai d'une codification
                    systématique des principes qui règlent cette matière, et de ses questions
                    fondamentales. </p>
                <p>Dans les art. 6 et 8 on peut voir la partie nécessaire, ainsi que nous l'avons
                    appelée, du droit privé de l'étranger. Le législateur italien se garde bien
                    d'imposer à l'étranger l'autorité des lois italiennes; il respecte sa
                    nationalité, et, quoique l'étranger habite l'Italie, on le laisse soumis à sa
                    loi nationale, c'est-à-dire à la loi de sa patrie, pour tout ce qui regarde :
                    l'état et la capacité de la personne, les rapports de famille, les successions,
                    mais seulement en ce qui concerne l'ordre de succession ou la détermination des
                    personnes successibles, la mesure des droits successifs (étendue de la quotité
                    disponible et de la légitime ou réserve, et distribution des quotités entre les
                    héritiers), et la validité intrinsèque des dispositions testamentaires. De cette
                    manière, la succession est réglée quant aux trois objets sus-énoncés, d'après
                    l'unique loi nationale du défunt, en quelque pays que les biens de la succession
                    se trouvent situés, et qu'ils soient de nature mobilière ou immobilière. </p>
                <p>Ainsi, à l'ancienne fiction qui était féconde en inconvénients : quot territoria
                    tot her éditates, on a substitué la règle nouvelle, que la raison conseillait à
                    cause du rapport intime qui lie les droits de succession aux droits de famille,
                    et qui avait été recommandée par de grands maîtres dans la science juridique,
                    tels que Savigny (1), Mittermaier (2), Eichorn (3), lesquels, du reste,
                    reproduisaient une doctrine plus ancienne de Puffendorf (4) et du célèbre Cujas
                    (5). </p>
                <p>Les articles 7 et 9 comprennent cette autre partie du droit privé de l'étranger
                    que nous avons appelée volontaire. </p>
                <p>La propriété immobilière est restée soumise à la loi territoriale de sa
                    situation, ce qui révèle encore la trace profonde de la tradition antérieure et
                    de la prépondérance privilégiée et arbitraire accordée aux immeubles. Mais les
                    biens meubles ont été déclarés également soumis à la loi nationale de leur
                    propriétaire, à moins qu'ils ne soient réglés d'une manière différente par une
                    disposition expresse de la loi territoriale du pays-où ils se trouvent en fait. </p>
                <note place="bottom" format="work">(1) Savigny, Traité du Droit romain, tome VIII. - </note>
                <note place="bottom" format="work">(2) Mittermaier, Journal critique, tome XI, page
                    270. </note>
                <note place="bottom">(3) Eichhorn, § 35. </note>
                <note place="bottom" format="work">(4) Puffendorf, Observationes juris universi,
                    tome Ier, obs. 28. </note>
                <note place="bottom">(5) Cujaccii, consultat, 25. </note>
                <fw place="bottom">20</fw>
                <pb n="302" rendition="DE L'UTILITÉ DE RENDRE OBLIGATOIRES"/>
                <p>De même, quant aux contrats et à tous les actes entre-vifs, le législa leur
                    italien respecte la liberté de l'étranger, et il accorde aux contractants pleine
                    faculté de soumettre la substance intrinsèque des obligations et leurs effets à
                    des dispositions législatives de leur choix. </p>
                <p>Dans le cas seulement où ils ont gardé le silence à cet égard, il présume que
                    leur intention a été de se soumettre à la loi du pays où le contrat a été formé
                    et si les contractants appartiennent tous à une même nation, la présomption
                    légale indique au contraire qu'ils ont eu l'intention de se soumettre à leur loi
                    nationale. Mais ces présomptions par leur nature simplement supplétoire laissent
                    parfaitement toute liberté à la manifestation d'une volonté différente. </p>
                <p>Quant aux donations et aux dispositions de dernière volonté dont l'influence sur
                    la succession est immédiate, le législateur soumet également la substance
                    intrinsèque de ces actes à la loi nalionale des donateurs ou testateurs, et, par
                    une semblable conséquence, au droit privé de l'étranger. </p>
                <p>Enfin, quant aux formes extrinsèques des actes entre vifs et des tes. taments,
                    les contractants ou disposants ont, d'après la loi italienne, la faculté de
                    suivre leur propre loi nationale, lorsque toutes les parties appartiennent à la
                    même nation : dans le cas contraire il faut suivre les formes voulues par la loi
                    locale du pays où les actes sont faits. </p>
                <p>En dernier lieu les articles 11 et 12, rapprochés l'un de l'autre, ont pour but
                    de sauvegarder tous les droits de la souveraineté et de l'indépendance politique
                    de l'Etat et tous les intérêts d'ordre public. </p>
                <p>En effet, ces articles réservent à la souveraineté locale de chaque territoire la
                    faculté de régler par ses propres lois la compétence des juridictions et les
                    formes de procédure, pour tous les procès qui peuvent avoir lieu dans ce
                    territoire. </p>
                <p>Ils établissent que l'exécution sera accordée aux jugements étrangers sous les
                    conditions prescrites par le Code de procédure civile, qui ne l'autorise pas dès
                    que cette exécution causerait préjudice ou détriment à l'ordre public (1). </p>
                <p>Ils soumettent sans distinction tous les étrangers qui entrent dans le pays aux
                    lois pénales et aux lois de police et de sûreté publique en vigueur dans le
                    territoire. </p>
                <p>Ils se terminent par une formule très compréhensive applicable comme limitation à
                    chacun des articles précédents et aux dispositions qu'ils renferment. C'est la
                    déclaration que, dans le territoire de l'Etat on ne peut jamais attribuer
                    validité ou effet aux lots, aux actes et aux jugements des pays étrangers, ainsi
                    qu'à toute espèce de dispositions ou conventions privées entre étrangers, dès
                    qu'ils constituent sous un </p>
                <note place="bottom">(1) V. note sur la procédure de délibution (delibazione)
                    Italie. .Tourna 4874, p. 93. </note>
                <pb n="303" rendition="LES RÈGLES GÉNÉRALES DU DROIT INTERNATIONAL PRIVÉ."/>
                <p>rapport quelconque une dérogation ou une infraction à l'ordre public, aux bonnes
                    moeurs, ou aux lois prohibitives du droit public en vigueur dans l'État. </p>
                <p>Certes, nous le répétons, plusieurs de ces dispositions peuvent soulever des
                    objections scientifiques et pratiques, et nous nous réservons de les examiner
                    plus tard, mais on ne saurait nier qu'elles ne sont ni arbitraires, ni
                    empiriques, et qu'elles forment au contraire un système complet pour
                    l'application de certains principes bien déterminés. Elles ont en outre le
                    mérite de se trouver d'accord avec les tendances qui se sont récemment affirmées
                    dans les travaux de droit international en faveur de ces principes dans les
                    différents pays. Ainsi, dans les ouvrages de Savigny, de Zachariae, de Mailher
                    de Chassat, la prépondérance des lois personnelles sur les lois réelles se
                    manifestait déjà. L'école des auteurs modernes italiens a accepté presque
                    avecunanimité les principes fondamentaux qui servent de base à ce système (l). </p>
                <p>On a vu cette tendance se révéler jusque dans les écrits des auteurs américains
                    et anglais, quoique leur pays, par leurs constitutions territoriales, y fussent
                    moins accessibles à ces principes et que les lois territoriales y fussent
                    dominantes. Enfin, un des auteurs qui ont exposé avec le plus de talent la
                    législation civile française, M.Laurent, semble avoir professé une doctrine qui,
                    sur beaucoup de points, se rapproche du système esquissé par nous. Il explique
                    l'efficacité des lois personnelles et de famille par le principe de nationalité
                    (2). Il rapproche du système des lois personnelles le système presque tout
                    entier des lois de droit privé (3). Il appelle une anomalie la multiplicité des
                    successions immobilières d'après le Code français dans les différents pays, et
                    il manifeste l'opinion que le statut personnel doit régir toute l'hérédité (4).
                    Il répudie avec énergie toute action des lois étrangères dans le pays,
                    lorsqu'elles troublent la sûreté publique et l'ordre public établis. </p>
                <p>X </p>
                <p>Ici nous devons nous arrêter dans l'exposition de la partie générale de notre
                    étude, et nous contenter d'indiquer les matières qui appartiennent à la partie
                    spéciale, en ce qui concerne le DROIT CIVIL, pour déterminer, dans le conflit
                    des différents législations, quelle est la </p>
                <note place="bottom">(1) Pescatore Logica del Diritto et dans ses autres ouvrages. —
                    Esperson Il principio di Nazionalità applicato alle relazioni civili
                    internationali. Pavia, 1868. — Fiore, Dirrito Internazionale Privalo.— Lomonaco.
                    Traltato di Diritti civile Internazionale, etc. </note>
                <note place="bottom" format="work">(2) Laurent, Principes de droit civil français,
                    vol. I, p. 74 et 87. </note>
                <note place="bottom" format="ibid">(3) Ibid., p. 76. </note>
                <note place="bottom" format="ibid">(4) Ibid., n°s109 et 120. </note>
                <pb n="304" rendition="DE L'UTILITÉ DE RENDRE OBLIGATOIRES, ETC."/>
                <p>législation applicable: à la personne, à son état et à sa capacité; à la famille
                    et à ses rapports ; à la succession légitime ou testamentaire ; aux biens
                    meubles ; aux biens immeubles ; aux actes (contrats, donations et testaments),
                    en ce qui regarde leur forme extrinsèque, leur substance intrinsèque, et leurs
                    effets juridiques ; aux faits productifs d'obligation et de responsabilité
                    (quasi-contrats ou quasi-délits). </p>
                <p>De cette partie spéciale, qui doit être, avec la rédaction d'un projet de
                    Convention internationale susceptible d'être adoptée par toutes les nations,
                    l'objet d'une élude ultérieure, nous détachons seulement aujourd'hui les
                    conclusions suivantes : </p>
                <p>« I. L'état et la capacité de la personne, les rapports de famille, et les droits
                    et obligations qui en découlent, doivent être jugés en appliquant les lois de la
                    patrie, c'est-à-dire de la nation dont elle fait partie. Ils sont régis
                    subsidiairement par les lois du domicile, lorsque différentes législations
                    civiles coexistent dans un même État, ou s'il s'agit de personnes sans aucune
                    nationalité ou qui ont double nationalité. </p>
                <p>«Mais les lois personnelles de l'étranger ne peuvent obtenir reconnaissance et
                    effet dans le territoire soumis à d'autres souverainetés si elles sont en
                    opposition avec le droit public et avec l'ordre public de ce même territoire. </p>
                <p>II. Dans les successions à l'universalité d'un patrimoine, c'est aussi à la loi
                    nationale de déterminer les personnes successibles, la mesure de la quotité
                    disponible et de la réserve, et les conditions requises pour la validité
                    intrinsèque des dispositions de dernière volonté, quels que soient la qualité
                    des biens et le pays de leur situation (1.) </p>
                <p>P.-S. MANOINI. </p>
                <p>(1) Questions réservées pour la partie spéciale à proposer dans le prochain
                    rapport. </p>
                <p>1. « Conditions uniformes à établir pour la perte de sa propre nationalité et
                    pour l'acquisition d'une nationalité étrangère. Influence de ce changement de
                    nationalité sur la condition de la femme et des enfants mineurs. </p>
                <p>2. " Législations qui doit régir les mariages à l'étranger et les mariages des
                    étrangers. </p>
                <p>3. « Effet que les divorces régulièrement prononcés dans les pays qui les
                    admettent doivent produire dans les pays dont la législation ne les admet pas. </p>
                <p>4. " Législation qui doit régler la filiation légitime et naturelle, la puissance
                    paternelle, les adoptions et la tutelle. 5. " Législation applicable aux biens
                    meubles, </p>
                <p>6. " Législation applicable aux biens immeubles. </p>
                <p>7. « Législation qui doit régler la substance intrinsèque et les formes
                    extrinsèques des actes entre-vifs cl des testaments. </p>
                <p>8. « Législation applicable aux garanties et à l'exècution des obligations. </p>
                <p>9. « Législation qui doit régler les causes d'extinction des obligations,
                    (prescriptions et déchéances). </p>
                <p>10. " Législation applicable aux quasi-contrats et aux quasi-délits. </p>
            </div>
            <pb n="305" rendition="FRANCE."/>
            <div type="section" feature="jurisprudence">
                <head>JURISPRUDENCE INTERNATIONALE.</head>
                <div type="bulletin" state="fr">
                    <head>FRANCE</head>
                    <head>DICTIONNAIRE DE LA JURISPRUDENCE FRANÇAISE EN MATIÈRE DE DROIT
                        INTERNATIONAL (1)</head>
                    <div type="item">
                        <head>ACTES de l'Etat civil. — </head>
                        <p>1. « Si en principe les actes publics fout foi de leur contenu lorsqu'ils
                            ont été rédigés suivant les formes usitées clans les pays où ils oui été
                            passés, et si ce principe a été particulièrement consacré pour les actes
                            de l'Etat civil, par l'art. 47 C. civ. ; s'il suit de là qu'un acte de
                            baptême dressé à Buenos Ayres peut avoir la même force probante qu'un
                            acte de l'état civil en France, encore faut-il pour qu'il en soit ainsi
                            que cet acte ait été dressé dans les délais réglementaires, et que les
                            faits qu'il constate soient susceptibles d'avoir été réellement
                            constatés soit par le rédacteur de l'acte, s'il les certifie lui-même,
                            soit par les déclarants si le rédacteur de l'acte se borne à recevoir
                            leurs déclarations. » </p>
                        <p>2. «Or, en admettant qu'aucun délai ne soit fixé par la législation de
                            l'Etat de Buenos-Ayres pour déclarer et constater les naissances, il est
                            nécessairement un temps approximativement limité, après lequel il n'est
                            pas admissible que des déclarations puissent avoir une créance absolue.
                            » (La Cour de Pau a ordonné d'uffice, avant faire droit, qu'à la requête
                            des parties demanderesses et en présence des parties défenderesses,il
                            serait fait devant le Consul de France à Buenos-Ayres une enquête aux
                            fins d'établir, autant que faire se pourrait, la date de naissauce d'un
                            enfant dont l'époque devait régler la dévolution d'une succession. En
                            France, les déclarations de naissance doivent être faites dans les trois
                            jours de l'acouchement. et l'acte de naissauce est rédigé de suite (C.
                            civ., </p>
                        <p>art. 55-56). Néanmoins, un acte dressé à l'étranger, dans un délai
                            postérieur, </p>
                        <p>— en Angleterre, par exemple, quarante jours après la délivrance, — fait
                            foi de la date de la naissance de l'enfant, jusqu'à preuve contraire, si
                            l'acte est égulier d'après la loi du pays. Trib.de la Seine,14 déc.
                            1849; Paris, 6 mai 1850 et Cass., 3 déc. 1851 ; S. 52. 1. 161). </p>
                        <p>— Pau, 19 février 1873. Dumont c. héritiers Frèchon. </p>
                    </div>
                    <note type="voir">ACTIONNAIRES V SOCIÉTÉS ÉTR. </note>
                    <note type="voir">ANGLETERRE, V. TRANSPORT. </note>
                    <note type="voir">AUTORITÉ militaire, v. RECRUTEMENT. </note>
                    <note type="voir">BAGAGES, V. TRANSPORT. </note>
                    <note type="voir">BUENOS-AYRES,V. ACTES. </note>
                    <note type="voir">COMPÉTENCE,!!.INTERPRÉTATION; SOCIÉTÉ ÉTR. ; SOUVERAINETÉ. </note>
                    <note type="voir">CONTRAINTE PAR CORPS, v.JUGEMENT ET R. 3. </note>
                    <note type="voir">DÉPÔT NÉCESSAIRE,V. TRANSPORT. </note>
                    <note type="voir">EGYPTE, v. SOCIÉTÉ ; SOUVERAINETÉ. </note>
                    <note type="voir">ESPAGNE, V. TESTAMENT. 2. </note>
                    <note type="voir">EXÉCUTION provisoire, v. JUGEMENT ÉTR , i. </note>
                    <note type="voir">EXEQUATUR- V. INSCRIPTION, 3. </note>
                    <div type="item">
                        <head>INSCRIPTION hypothécaire. — </head>
                        <p>1. Le traité franco-badois, du 16 avril 1846, étendu à l'Alsaco-Lorraine.
                            déroge à l'art. 2123 du Code civil comme suit: — Art. 1. Les jugements
                            ou arrêts rendus en matière civile et commerciale par les tribunaux
                            compétents de l'un des deux Etats contractants emporteront hypothèque
                            judiciaire dans l'autre ; en outre, ils seront exécutoires lorsqu'ils
                            auront acquis l'autorité de la chose jugée... — Art. 3. S'il ne s'agit
                            que de l'inscription d'une hypothèque judiciaire, il suffira d'une
                            expèdi. </p>
                        <note place="bottom" format="discussion">(1) Le lecteur trouvera sous cette
                            forme facile à consulter, le résumé des principales décisions rendues,
                            depuis 1872, par les tribunaux français sur les questions de Droit
                            international, dont nous n'aurons pas reproduit le texte in-extenso.
                            <lb/>Les passage entre guillemets sont extraits littralement du texte
                            des décisions. </note>
                        <pb n="306" rendition="JURISPRUDENCE."/>
                        <p>tion légalisée du jugement et d'un acte constatant la signification. </p>
                        <p>2. « Ainsi la convention prévoit deux hypothèses différentes :
                            l'inscription hypothècaire et l'exécution du jugement. Pour l'hypothèque
                            judiciaire, elle résulte, ipso facto, du jugement, sans qu'il y ait lieu
                            de distinguer si le jugement est par défaut ou contradictoire, en
                            premier ou en dernier ressort. » </p>
                        <p>3. " Pour requérir cette inscription il n'est nul besoin que le jugement
                            étranger ait obtenu en France l'exequalur ; il suffit de produire une
                            expédition légalisée du jugement et l'acte constatant la signification.
                            » </p>
                        <p>4. " Dans l'espèce, l'expédition du jugement qui avait servi à inscrire
                            n'était pas légalisée. Le Tribunal a jugé « que cette légalisation, qui
                            au surplus avait été obtenue depuis, n'était pas exigée à peine de
                            nullité. » — Trib. de Nancy, 1er Ch., 8 janvier 1873. Laurent c.
                            Crombach. </p>
                        <p>INTERPRÉTATION. — 1. Dans l'affaire dont les faits sont résumés infrà v°
                            Sociétés étr. il a été décidé " qu'on ne saurait dénier à la Cour la
                            faculté d'interpréter le firman pour la détermination des droits privés
                            dont elle est juge. » </p>
                        <p>2." Vainement on allègue qu'elle porterait atteinte par là à une
                            souveraineté étrangère, la concession du Canal de Suez ne devant être
                            interprétée que par le gouvernement Egypto-ottoman qui en est l'auteur.
                            » </p>
                        <p>3. » D'une part, l'art. 14 du Code civil attribue une juridiction
                            exceptionnelle et absolue aux tribunaux français pour statuer, sans
                            exception aucune, sur toutes les obligations nées en pays étranger dont
                            un étranger peut être tenu envers un Français et l'application de cet
                            article doit être faite à tout débat qui s'agite pour des droits privés
                            entre personnes privées. » </p>
                        <p>4. « D'autre part, l'art. 4 du Code civil commande, dans tous les cas, au
                            juge de juger sous peine de déni de justice. » </p>
                        <p>5. " II suit de ces textes de loi que les tribunaux français ne peuvent
                            être arrêtés dans l'accomplissement de leur mission par la nature quelle
                            qu'elle soit, administrative ou législative, des actes d'où aurait pu
                            dériver, en pays étranger, l'obligation d'un étranger envers un
                            Français. » </p>
                        <p>6. « Le droit des Français ayant été placé à cet égard sous la protection
                            de la justice française, celle-ci doit trouver en elle-même les moyens
                            complets de son exercice, sans avoir à attendre pour une interprétation
                            quelconque le secours d'une autorité ou d'une justice étrangères. </p>
                        <p>7. « Nulle atteinte ne saurait en résulter pour la souveraineté
                            étrangère, puisqu'on pareil cas la décision du juge français ne porte au
                            fond que sur des droits privés et, que de toute façon, cette décision ne
                            peut avoir force de chose jugée et force exécutoire à l'étranger qu'en
                            vertu d'un exequatur du gouvernement étranger. » — Paris, 11 mars 1873,
                            Cie des Messageries maritimes c. Cie du Canal de Suez. </p>
                    </div>
                    <note type="voir">ITALIENS, V. JUGEMENT ÉTR. 2,4. </note>
                    <div type="item">
                        <head>JUGEMENT ÉTRANGER. — </head>
                        <p>1. Les décisions rendues sur requête qui déclarent exécutoire en France
                            un jugement rendu par un tribunal étranger sont susceptibles
                            d'opposition. (Principe établi par la jurisprudence qui se fixe
                            également en ce sens que la demande tendant à obtenir l'exequatur d'un
                            jugement étranger doit être introduite par la voie ordinaire de
                            l'assienation et non pas par voie de requête. V.Douai, 17 juin 1863 ; S.
                            1863. 2. 255 et Nancy 7 déc. 1872. Journal 1874, v° Jugem. étr. p. 242.)
                            2. « Aux termes des | 3 de l'art. 22 du traité entre la France et la
                            Sardaigne du 24 mars 1760, et de la déclaration interprétative échangée
                            entre les gouvernements les 1er, 11 septembre 1860 ; " les jugements
                            italiens dont l'exequatur est demandé aux tribunaux français ne doivent
                            être examinés « que sur les trois points suivants : 1° Si la décision
                            émane d'une juridiction compétente ; 2° Si elle a été rendue, les
                            parties légalement citées et. représentées ou défaillantes : 3° Si les
                            règles du droit public ou les intérêts de l'ordre du pays où l'exécution
                            est demandée ne s'opposent pas à ce que la décision du tribunal étranger
                            ait son exécution. » (V.les conditions exigées par les tribunaux
                            italiens pour rendre exécutoires en </p>
                        <pb n="307" rendition="FRANCE."/>
                        <p>Italie les jugements français. Journal 1874, p. 93.) </p>
                        <p>3. Les tribunaux français peuvent déclarer qu'un jugement étranger
                            prononçant une condamnation civile avec contrainte par corps, sera
                            exécuté, sauf en ce qui concerne cette dernière disposition, s'il ne
                            porte pas autrement atteinte à l'ordre public français. </p>
                        <p>4. Cette exécution pourra être ordonnée encore bien que le jugement
                            italien, dont l'exequatur est demandé, soit par défaut, et que la partie
                            défaillante justifie de son opposition, si les tribunaux italiens l'ont
                            déclaré exécutoire nonobstant opposition ou appel. (Cette faveur n'est
                            accordée qu'aux décisions judiciaires des pays avec lesquels la France a
                            des conventions diplomatiques sur l'exécution des jugements, ■ tels que
                            l'Italie, la Suisse, le grand duché de Bade, et l'Alsace-Lorraine par
                            extension). — Chambèry, 1re ch., 29 janvier 1873. Dumas c. Castrignani.
                            V. INSCRIPTION. </p>
                    </div>
                    <note type="voir">LÉGALISATION, V. INSCRIPTION. </note>
                    <note type="voir">Locus regit actum, v. TESTAMENT, 3. </note>
                    <note type="voir">Loi politique, v. RÉTROACTIVITÉ. </note>
                    <div type="item">
                        <head>MARCHANDISE étrangère. — </head>
                        <p>1. Lorsqu'un contrat de vente porte que le poids de la marchandise de
                            provenance étrangère sera calculé à raison de tant de francs le
                            kilogramme, le vendeur étranger peut faire usage du poids employé dans
                            son pays (dans l'espèce le poids russe) mais à la condition expresse que
                            ce poids, dans la corrélation qui lui sera assignée avec le poids
                            français spécifié, au contrat, corresponde exactement à ce dernier poids
                            au moment de la livraison. </p>
                        <p>2. Si celte corrélation a été faussée en exagérant la consistance du
                            poids étranger, et en restreignant par conséquent l'importance des
                            livraisons à effectuer, l'acheteur est fondé à réclamer le déficit
                            postérieurement même à la réception des marchandises. </p>
                        <p>3. L'art. 105 du C. Comm. qui dit : « La réception des objets transportés
                            et le paiement du prix de la voiture éteignent toute action contre le
                            voiturier » n'est pas applicable entre le vendeur et l'acheteur. (Cf.
                            Trib. de Comm. de Genève, 4 déc. 1873. Journal 1874, p. 279.) </p>
                        <p>4. En outre, « l'art. 105 C. Com. pour motiver la fin de non-recevoir
                            qu'il autorise, suppose un paiement postérieur à la réception des
                            marchandises achetées, » tandis que dans l'espèce le vendeur avait au
                            moment même de chaque exception créé sur l'acheteur des traites que
                            celui-ci avait pour la plupart acquittées avant l'arrivée des
                            marchandises. — Paris, 3é ch., 17 août 1872 (réformant jug. du trib. de
                            Comm. de la Seine du 27 juillet 1871) et Cassation req. ler avril 1873.
                            Société l'Approvisionnement c. Ephrusi (d'Odessa.) </p>
                    </div>
                    <note type="voir">NAISSANCE, V. ACTES de l'état civil. </note>
                    <div type="item">
                        <head>NATIONALITÉ. — </head>
                        <p>1. «L'étranger devenu français peut aussi bien que le Français d'origine
                            perdre cette qualité dans les cas prévus par les art. 17 et 21 C. civ. " </p>
                        <p>2. Ainsi en est-il dans l'espèce « où il est établi en fait que B. a
                            servi, sans autorisation du gouvernement français, sous les drapeaux de
                            l'armée italienne pendant plusieurs années, et qu'après sa libération du
                            service militaire, il a accepté et rempli à Turin les fonctions de
                            sous-brigadier des douanes, J — Aix, lr° ch., 18 fèvrier 1873, Préf. des
                            Alpes-Maritimes c. Blancardi, v. RECRUTEMENT. </p>
                        <p>— L'individu qui, étant arrêté en France pour crime commis à l'étranger
                            invoque sa qualité d'étranger pour échapper à la juridiction des Cours
                            d'assises françaises, doit établir son extranéitè par des faits
                            constants. — Cour d'assises de la Haute-Savoie, 11 fév. 1873. Fornage.
                        </p>
                    </div>
                    <note type="voir">NAVIGATION (Droits de), v. SOCIÉTÉS ÉTR. </note>
                    <note type="voir">OBLIGATIONS, contractées à l'étranger v. SOCIÉTÉS ÉTR. ;
                        INTERPRÉTATION, 3. 4. </note>
                    <note type="voir">OPPOSITION, «. JUGEMENT ÉTR., 1. </note>
                    <note type="voir">ORDRE PUBLIC, V. TESTAMENT, 3 ; TRANSPORT. </note>
                    <note type="voir">POIDS, V. MARCHANDISE. </note>
                    <note type="voir">QUASI-DÉLIT, V. SOCIÉTÉS ÉTR.</note>
                    <div type="item">
                        <head>RECRUTEMENT MILITAIRE. — </head>
                        <p>La justice civile ne peut, sans excéder la limite de ses attributions,
                            s'immiscer dans la rédaction des tableaux de recrutement en ordonnant la
                            radiation ou le maintien des noms qui y sont portés ; son droit se borne
                            à se prononcer <pb n="308" rendition="JURISPRUDENCE"/> sur les questions
                            de nationalité qui lui sont soumises, en laissant à l'autorité militaire
                            le soin de tirer les conséquences qui découlent de ses décisions. » Aix,
                            1re Ch., 18 fév. 1873. Préf. des AlpesMaritimes c. Blancardi. v.
                            NATIONALITÉ. </p>
                    </div>
                    <note type="voir">RESPONSABILITÉ, V. TRANSPORT. </note>
                    <div type="item">
                        <head>RÉTROACTIVITÉ. — </head>
                        <p>1. La convention additionnelle signée à Francfort le 11 décembre 1871 et
                            promulguée en France par la loi des 9-26 janvier 1872, s'incorpore et
                            remonte pour ses effets au traité conclu entre la France et l'Allemagne
                            le 10 mai 1871, dont elle n'est que le complément. </p>
                        <p>2. Le principe de la non-rétroactivité des lois ne s'oppose pas à ce que
                            l'effet de cette convention additionnelle soit reporté au traité
                            principal. </p>
                        <p>3. « La non-rétroactivité des lois est une maxime de pur droit privé. »
                            (V. exemple de rétroactivité. Trih. sup. de Commerce de l'empire
                            allemand, 16 mai 1873. Journal infrà, p. 319, v° Propriété littéraire.) </p>
                        <p>4. " Le juge seul est lié par cette maxime déposée dans l'art. 2 du Code
                            civil. Le législateur reste toujours libre de régler le passé, quand il
                            le juge convenable, dans toutes les matières de droit public,
                            c'est-à-dire en matière de lois politiques, de police générale et
                            spéciale, de procédure, de juridiction, de compétence, d'exécution de
                            contrat et de jugement. » </p>
                        <p>5. « En outre, le principe de la non-rétroactivité ne s'applique pas non
                            plus aux lois dites conflrmatives, c'est-à-dire aux lois qui ont pour
                            objet la pacification et l'affermissement du passé et qui ne sont
                            d'ailleurs qu'une branche des lois favorables. » </p>
                        <p>6. « Bacon enseignait déjà cette doctrine dans les termes suivants: Leges
                            quoe actorum et instrumentorum veras intentiones, contrà formularum et
                            solemnitatum defectus, roborant, rectissime procterita complectuntur.
                            Legis enim quoe retrospicit, vitium vel proecipuum et quod pcrturberet ;
                            at hujusmodi leges confirmativoe ad pacem et stabilimcntum corum, quoe
                            transacta sunt, spectant. » — Tribunal de Nancy, 1re Ch., 8 janvier
                            1873. Laurent c. Chrombach. </p>
                    </div>
                    <note type="voir">SERVICE militaire à l'étranger, v. NATIONALITÉ. </note>
                    <div type="item">
                        <head>SOCIÉTÉS ÉTRANGÈRES. — </head>
                        <p>1. La Cie des Messageries maritimes a eu à acquitter aux mains de la Cie
                            universelle du Canal de Suez, pour le passage de ses navires dans le
                            canal des droits de navigation déterminés par les firmans de concession
                            du gouvernement Egypto-Ottoman. Elle a actionné devant les tribunaux
                            français la Cie de Suez, laquelle est une société égyptienne, en
                            restitution de sommes perçues par celle-ci, au-delà de la taxe légitime
                            des droits de navigation. </p>
                        <p>2 La Cie de Suez a décliné la compétence des tribunaux français. La Cour
                            a répondu sur le déclinatoire : « Que si la Cie de Suez avait perçu des
                            péages dépassant le taux au maximum fixé par le firman de sa concession,
                            elle aurait manqué à une obligation qui lui était imposée envers les
                            tiers, et que cette perception aurait constitué de sa part un
                            quasi-délit ; qu'ainsi se serait formé entre les parties le lien de
                            droit par suite duquel la Cie des Messageries aurait action, selon
                            l'art. 14 du Code civil, pour poursuivre la Cie étrangère de Suez
                            devant, les tribunaux français, en exécution d'obligations ayant pris
                            naissance à l'étranger. » (Le français peut citer, devant les tribunaux
                            nationaux, son débiteur étranger, de quelque manière qu'il en soit
                            devenu créancier, par contrat, quasi contrat, délit ou, comme dans l'
                            espèce, par quasi-délit. Demolombe, I, p. 250.) — Paris, 11 mars 1873,
                            Cie des Messageries marilimes c. Cie du Canaille Suez. — 3. La demande
                            en dommages intérêts formée par des actionnaires d'une société anonyme
                            étrangère (dans l'espèce la société italienne du chemin de fer de Victor
                            - Emmanuel aujourd'hui dissoute) contre d'autres actionnaires ou
                            porteurs d'actions à raison du préjudice prétendu résultant de fraudes
                            commises par ceux-ci dans la composition des assemblées générales de la
                            société peut, être portée devant le tribunal français de la résidence
                            des défendeurs, encore bien que les statuts sociaux disposent que la
                            connaissance de toutes actions <pb n="309" rendition="FRANCE."/>
                            sociales appartiendra aux tribunaux du siège de la société établi à
                            l'étranger (ici à Florence). </p>
                        <p>4. Il en est surtout ainsi lorsque la demande en justice est dirigée 1°
                            contre des individus qui n'étaient pas propriétaires d'actions, et qui,
                            s'ètant fait attribuer faussement la qualité d'actionnaires, se sont
                            présentés aux assemblées générales et ont entraîné par leur vote des
                            résolulions préjudiciables aux demandeurs ; 2° contre de véritables
                            actionnaires accusés d'avoir participé à ces agissements frauduleux en
                            fournissant les moyens de les commettre. (M. Laffite président de cette
                            même Compagnie du Chemin de fer de Victor-Emmanuel poursuivi devant les
                            tribunaux français à fin de dommages-intérêts par plusieurs actionnaires
                            pour s'être livré à diverses spéculations aux dépens de la
                            Compagnie,avait également invoqué la compétence exclusive des tribunaux
                            italiens. Ce déclinatoire a successivemem été rejeté par les trois
                            juridictions de 1re inst., d'appel et de cassation. Cette dernière a
                            décidé (ch. civ,, 4 déc. 1871) que la demande formée contre Laffite
                            était fondée sur l'existence des manoeuvres dolosives, commises dans un
                            but d'intérêt particulier en dehors de son mandat d'administrateur et de
                            gérant ; qu'elle ne touchait ni à l'existence de la Société, ni à ses
                            opérations, ni à l'ensemble de ses rapports avec les actionnaires et
                            constituait ainsi non une contestation sociale,mais une action purement
                            personnelle qui devait être portée devant le juge du domicile du
                            défendeur.)—Cassation req. 26 mars 1873. Schaken et cons. c. Lecomte et
                            Roux Mollard. SOUVERAINETÉ ÉTRANGÈRE. — Un acte de souveraineté
                            étrangère ne peut enlever aux Français les droits qu'ils tiennent de
                            leur loi nationale. Ainsi, dans le procès dont les faits ont été
                            rappelés ci-dessus, v° Sociétés étrangères, la Cour a décidé : « que la
                            Cie de Suez excipait à tort de l'art. 16 du firman du 22 février 1866,
                            portant que les différends soulevés en Egypte entre la Cie de Suez et
                            des particuliers de toute nationalité doivent être soumis à la justice
                            égyptienne. Cette disposition du firman n'a pu enlever aux Français le
                            droit qu'ils tiennent de l'art. 14, C civ., de pouvoir citer l'étranger
                            devant les tribunaux français. » — Paris. lrech., 11 mars 1873, Cie des
                            Messageries maritimes c. Cie du Canal de Suez. V. INTERPRÉTATION.
                            TESTAMENT. — 1.. Un premier testament nul en la forme ne peut revivre
                            par une clause de simple confirmation faite dans un testament postérieur
                            régulier, il faut que les dispositions du premier testament soient
                            reproduites de telle façon que le second testament ait sa valeur en
                            lui-même sans se référer au premier. </p>
                        <p>2. Il en est ainsi lors même que le second testament a été fait en pays
                            étranger (en Espagne), et que d'après la législation de ce pays « un
                            testament en bonne forme suffise pour faire considérer comme y étant
                            textuellement insérées par un renvoi général, les dispositions faites
                            par un écrit séparé, pourvu qu'il soit signé du testateur. » </p>
                        <p>3. En effet « s'il est vrai que la maxime locus regil actum s'applique
                            aux testaments », la condition imposée ici par la loi française est «
                            supérieur à la forme » et d'ordre public. — Cassation, Req. 5 février
                            1873. Bonhoure c. Moissinac. </p>
                    </div>
                    <note type="voir">TRAITÉ entre la France et l'Allemagne, V. RÉTROACTIVITÉ. </note>
                    <note type="voir">TRAITÉ entre la France et le GrandDuché de Bade, v.
                        INSCRIPTION. </note>
                    <note type="voir">TRAITÉ entre la France et la Sardaigne, v. JUGEMENT ÉTR. 2. </note>
                    <div type="item">
                        <head>TRANSPORT. — </head>
                        <p>1. Le 5 août 1869, la dame W. s'est embarquée à Londres pour Boulogne,
                            sur un paquebot de la Compagnie générale, représentée à Boulogne par D.,
                            son agent. La dame W. apportait avec elle à la station de Londres et
                            déposait sur le paquebot, à destination de Boulogne, deux colis-bagages
                            d'une valeur de 300 fr. chacun. A son arrivée à Boulogne, la dame W. n'a
                            plus retrouvé qu'un seul de ses colis ; elle a actionné la Compagnie
                            anglaise en paiement de 300 fr. pour le colis perdu. </p>
                        <p>2. La Compagnie anglaise a prétendu : qu'elle n'était pas responsable de
                            la perte des bagages, qu'elle n'était tenue à aucune garantie; qu'une
                            mention insérée au bulletin du passager, la déchargeait de toute
                            responsabilité ; que cette convention, intervenue entre elle et le
                            voya-, geur, était valable en Angleterre <pb n="310"
                                rendition="JURISPRUDENCE. — ALLEMAGNE."/> et que c'était par la loi
                            du lieu du contrat que devait être décidée la question de
                            responsabilité. </p>
                        <p>3. A la date du 20 juillet 1870, le Tribunal de Boulogne, réformant une
                            sentence du juge de paix de la même ville, a dit : « Qu'en supposant
                            même établi dans la clause, qu'en Angleterre le droit et la
                            jurisprudence mettent les voyageurs et les bagages à la discrétion des
                            compagnies de transport, en les exonérant de toute faute et de toute
                            responsabilité, un pareil système ne pourrait être consacré par la loi
                            française ; qu'il était contraire aux principes d'ordre public, qui
                            régissent en France les rapports du voyageur avec les compagnies de
                            transport ; qu'une simple mention sur un bulletin de voyageur ne suffit
                            pas pour décharger de toute responsabilité une compagnie qui, moyennant
                            un prix, accepte le transport d'un colis ; que dans l'espèce,
                            l'obligation par la compagnie de représenter à l'arrivée les bagages de
                            la dame W., était d'autant plus étroite, que son dépôt dans le paquebot
                            était un dépôt nécessaire, qui engageait d'autant plus sa
                            responsabilité. » (La jurisprudence a toujours reconnu qu'un voiturier
                            ou un entrepreneur quelconque ne pouvait pas s'affranchir à l'avance des
                            conséquences de ses fautes ou de celles de ses agents. V. dans ce sens,
                            Jurisprudence des EtatsUnis, v° Télégramme, Journal 1874, p. 270.) </p>
                        <p>4. Ce jugement a été cassé par la Cour de cassation, qui a déclaré
                            <!-- missing word? --> que s'il était vrai de dire que l'ordre public ne
                            permettrait pas à une compagnie de transports de stipuler qu'elle
                            demeurerait affranchie de toute responsabilité, relativement aux bagages
                            non inscrits des voyageurs,même de celle résultant d'une faute lourde et
                            d'un fait délictueux imputable, soit à elle-même,soit à ses agents ; il
                            n'en saurait être de même de la clause par laquelle une compagnie
                            avertit les voyage urs qu'elle ne sera responsable, en cas de simple
                            perte de bagages que de ceux qui auront été enregistrés sur le manifeste
                            du navire et qui auront acquitté le prix du port comme marchandise ;
                            qu'une pareille clause, qui met le voyageur dans cette alternative, ou
                            de veiller lui-même à la garde de ses effets, ou de se décharger de ce
                            soin sur les co mpagnies en leur payant un prix de transport déterminé à
                            l'avance, n'a par elle-même rien de contraire à l'ordre public, " (La
                            Cour de Cassation a omis de statuer sur la question de savoir si, pour
                            apprécier un contrat de transport conclu en pays étranger, mais dont la
                            destination est en France, il faut se référer à la loi étrangère. La
                            Cour suprême avait déjà décidé que c'est ici le cas d'appliquer la loi
                            étrangère,suivant la maxime locus regit actum.Cass. civ., 23 fév. 1834,
                            S.64.1. 385. V. sur cette question Demangeat, Introduction, Journal
                            1874, p. 13 et suiv.) - Cassation civ., 8 février 1873. Delattre c.
                            Winniet. </p>
                    </div>
                    <note type="voir">VENTED. MARCHANDISE. </note>
                    <note type="voir">VOYAGEUR, V. TRANSPORT. </note>
                </div>
                <div type="bulletin" state="de">
                    <head>ALLEMAGNE</head>
                    <head>BULLETIN DE LA JURISPRUDENCE ALLEMANDE </head>
                    <div type="item">
                        <head>ASSURANCE. — Chemins de fer. — Pertes de marchandises. </head>
                        <p>(Tribunal supérieur de Commerce de l'Empire, à Leipsig, 25 avril 1873.
                            ler inst. </p>
                        <p>Trib. de Commerce de Lübeck ; 2° inst..Tribunal supérieur de la même
                            ville. — Helvetia et Schweizer Lloyd c.Ch.de fer Lilbeck-Ruchoner et
                            Berlin-Hamburger.Ents cheid d. Reicksoberh. vol. X, p. 37). </p>
                        <p>Les Compagnies de chemin de fer en Allemagne s'assurent contre, la
                            responsabilité éventuelle qu'elles peuvent encourir pour pertes ou
                            avaries de marchandises. Les compagnies de chemin de fer de « Lübeck </p>
                        <pb n="311" rendition="ALLEMAGNE."/>
                        <p>Büichener » et de « Berlin-Hambourg » avaient contracté une assurance de
                            ce genre avec l'Helvetia et le Lloyd suissc. Au cours d'un voyage
                            plusieurs wagons furent, à la suite d'un accident, précipités dans
                            l'Elbe. Les Compagnies de chemin de fer durent payer des indemnités aux
                            propriétaires des marchandises; elles exercèrent leur recours contre les
                            assureurs; ceux-ci opposèrent que l'accident provenait de la faute des
                            employés des Compagnies, et que dès lors ils ne pouvaient être tenus de
                            ses conséquences, au moins d'une façon complète. </p>
                        <p>Cette fin de non-recevoir a été écartée par le Tribunal supérieur de
                            Commerce. </p>
                        <p>Le contrat d'assurance conclu entre les parties exprime clairement quels
                            sont les risques couverts par les assureurs; en effet, d'après le § 2 du
                            contrat, ces derniers sont tenus « de tous les risques relatifs aux
                            objets de transport, et. dont les administrations de chemins de fer
                            peuvent être responsables à l'égard des tiers d'après les règlements du
                            mouvement dont copie a été annexée. " </p>
                        <p>Ces risques sont ainsi définis par le § 58 de ce règlement : « Tout
                            dommage qui peut résulter de la perte ou de l'avarie des marchandises
                            depuis le moment de leur réception jusqu'à celui de leur livraison, à
                            l'exception des cas de force majeure, de tare naturelle, ou de vice
                            propre.» </p>
                        <p>Ce même règlement dit en outre, dans son § 85, que les chemins de fer "
                            sont responsables de. leurs employés et de toutes personnes dont ils se
                            servent pour la livraison des marchandises (ce qui est la reproduction
                            des art. 395 et 400 du Code de Commerce allemand). </p>
                        <p>Or, parmi les risques courus par le voiturier, ceux qui peuvent résulter
                            pour lui de la faute de ces employés se placent au premier rang, et il
                            n'est pas douteux que les Compagnies d'assurance n'aient entendu les
                            garantir lors de la conclusion du contrat. Les assureurs prétendent à
                            tort que les Compagnies de chemin de fer auraient dû l'énoncer
                            expressément. C'était, au contraire, l'affaire des assureurs, qui,
                            prenant à leurs charges tous les risques que peuvent courir les
                            Compagnies d'après les règlements, auraient dû dire qu'ils ne voulaient
                            pas se charger des risques dont s'agit ; et certainement, dans cette
                            hypothèse, le contrat n'aurait pas eu lieu. </p>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <head>ASSURANCES MARITIMES — Fait de guerre. — Trahison du capitaine. —
                            Clause " pour risques de mer seulement. » Non-responsabilité. </head>
                        <p>(Tribunal de Commerce de Hambourg.10 janvier 1867; Tribunal d'appel de
                            Hambourg. 17 janvier 1868 : et Trinunal supérieur d'appel de Lübeck, 29
                            septembre 1868. Zeïtsch f. d. g. Handetsrecht vol. XIX p. 249). </p>
                        <p>Pendant la guerre des États-Unis, une Compagnie d'assurance avait assuré
                            une cargaison de tabac, qui devait être transportée par navire <pb
                                n="312" rendition="JURISPRUDENCE."/> de la Havane à Hambourg, via
                            New-York. Une clause du contrat portait que l'assurance comprenait « les
                            risques de mer seulement " et une autre, que tout chargement par steamer
                            sous pavillon américain, demeurerait affranchi du risque de piraterie.
                            La cargaison fut confiée à un navire américain appartement aux États du
                            Nord. Le navire quitta la Havane le 29 septembre 1861; il était à peine
                            en pleine mer, qu'un officier des États du Sud, du nom de Braine, aidé
                            de neuf partisans qui s'étaient fait inscrire à bord avec lui comme
                            passagers, s'en empara par surprise et le déclara prise de guerre.
                            Bientôt, com me Braine désespérait d'échapper aux poursuites des navires
                            de guerre des États du Nord, il y mit le feu en pleine mer, après avoir
                            fait débarquer l'équipage et les passagers. </p>
                        <p>Les propriétaires de la cargaison réclamèrent le montant de l'assurance
                            et prétendirent ; 1° que le sinistre n'était pas le résultat d'un fait
                            de guerre, parce que les États du Sud n'étaient pas une puissance
                            reconnue : 2° que la prise du navire n'avait pas le caractère d'un fait
                            militaire, mais celui d'un simple révolte de passagers, et qu'en tout
                            cas si c'était un fait militaire, il était contraire au droit des gens:
                            3° qu'enfin il y avait baraterie de patron. </p>
                        <p>Sur le premier point, les juridictions de première instance et d'appel
                            furent d'accord pour répondre que les hostilités entre les États du Nord
                            et du Sud devaient être considérées comme une « guerre » dans toute
                            l'acception de ce mot ; qu'aucun principe du droit des gens
                            n'établissait que l'état de «guerre» ne put exister qu'entre puissance
                            reconnues (Whealon, Élém. de Droit Internat. 1. 279) ; que tout au plus
                            on pouvait dire qu'un état belligérant n'était en droit de s'attendre à
                            l'observation des devoirs de la neutralité que de la part des États, qui
                            l'avaient reconnu ; qu'en conséquence la non-reconnaissance des États du
                            Sud comme État belligérant ne pouvait avoir d'autre effet que
                            d'affranchir les autres nations de l'observation des règles de la
                            neutralité à leur égard, mais que ce fait n'empêchait pas que les États
                            du Sud ne, fussent en état de guerre avec les États du Nord, et par
                            rapport à ces derniers. </p>
                        <p>Sur le second point, ces mêmes juridictions ont dit que Braine, qui
                            s'était emparé du navire, était officier des États du Sud ; que l'acte
                            commis par lui rentrait dans ceux pour lesquels son gouvernement donnait
                            commission, et n'avait d'autre but que de livrer le navire en question à
                            ce gouvernement ; que la qualité de passager, qu'il avait aux yeux du
                            capitaine et de l'équipage, était sans influence pour déterminer si
                            l'acte par lui commis devait être considéré comme un acte de révolte
                            privée ou comme une véritable prise maritime ; que la raison
                            caractéristique de l'acte de Braine se trouvait, dans sa qualité
                            d'officier des États du Sud, et dans le but véritable qu'il poursuivait
                            ; — que lors même que Braine aurait agi contrairement au droit des <pb
                                n="313" rendition="ALLEMAGNE."/> gens, les assureurs ne devraient
                            pas d'indemnité, parce qu'ils s'étaient affranchis des risques de guerre
                            et qu'on ne saurait limiter ces risques, seulement à ceux qui en sont la
                            conséquence légitime ou probable. </p>
                        <p>Sur la dernière question de la responsabilité des assureurs, au cas de
                            baraterie de patron, basée sur la complicité du capitaine et de
                            l'équipage avec Braine, il y a eu désaccord entre les différentes
                            juridictions. « Si le navire a été volontairement livré à l'ennemi,
                            disait le Tribunal de Commerce de Hambourg, et non pris par lui, la
                            perte est le résultat de la baraterie ; dans celte hypothèse, la guerre
                            n'est plus que l'occasion de la baraterie, mais non la cause directe de
                            la perte; or, comme en matière d'assurances, il faut considérer, non les
                            causes éloignées de la perte, mais ses causes immédiates, la guerre n'a
                            pas été dans le cas présent la cause de la perte. La responsabilité
                            restait donc engagée.» Les juridictions d'appel n'ont pas eu sur ce
                            point la même manière de voir. </p>
                        <p>En dernier ressort, le Tribunal supérieur d'appel (Oberappelations
                            gericht) de Lübeck a dit: " la livraison du navire et de la cargaison à
                            l'ennemi par le capitaine pourrait engager la responsabilité des
                            assureurs, au cas où ceux-ci seraient tenus de la baraterie de patron.
                            Alors, il y aurait lieu d'ordonner la preuve des faits avancés par les
                            demandeurs et de condamner les assureurs au cas où il serait établi que
                            la perte du corps assuré, est le résultat d'une trahison, mais ce n'est
                            pas le cas ici. En principe, l'assureur, d'après les §§ 38 et 62 de la
                            loi sur les assurances (Assecuranz-Plan), est responsable de tous les
                            risques, même de ceux que le corps assuré peut éprouver pendant la
                            guerre ou par la prévarication du capitaine. A cette règle, il y a une
                            exception,c'est le cas où la police contient la clause « pour risques de
                            mer seulement; » l'étendue de la responsabilité de l'assureur est alors
                            réglée par le § 39 de la loi précitée, où sont décrits les faits qui
                            rentrent dans les risques de mer et ceux qui rentrent dans les risques
                            de guerre. Mais la prévarication du capitaine n'a pas été prévue par
                            cette article, et l'on se demande dans quelles hypothèses, le dommage
                            fondé sur un tel fait devrait, après une déclaration de guerre, être
                            supporté par les assureurs. On serait assez disposé, d'après les
                            principes du droit commun, à mettre la responsabilité de la perte à la
                            charge des assurés si le dol du capitaine a eu pour but la guerre, et à
                            la charge des assureurs au contraire, si l'action du capitaine a eu un
                            autre but, tel que gain personnel, méchanceté, etc. ; mais sans parler
                            de la difficulté qu'il y aurait à juger en cas de concurrence de motifs
                            déterminants, a plupart du temps dans les faits criminels ces motifs
                            n'apparaissent pas.Le principe auquel il faut s'en tenir pour
                            l'interprétation des clauses du contrat, c'est l'intention des parties;
                            et dans l'espèce, ces clauses doivent être entendues d'autant plus dans
                            le sens ordinaire du langage courant, que les assureurs ont compté
                            s'affranchir de tous les <pb n="314" rendition="JURISPRUDENCE"/> risques
                            de guerre, directs ou indirects. Cette interprétation est encore
                            corroborée par la seconde clause de la police, dans laquelle les
                            assureurs se sont affranchis de tous risques en cas de navigation sous
                            pavillon américain ; ils ont montré par là leur intention d'être exempts
                            de toute avarie qui pouvait avoir un rapport quelconque avec laguerre
                            entre les Etats du Sud et les États du Nord de l'Union. </p>
                        <p>Donc l'acte du capitaine Braine devant être tenu pour un fait de guerre,
                            qu'il ait été commandé ou non par ses supérieurs, et la trahison du
                            capitaine Drew ayant avec cet acte une connexité étroite, les assureurs
                            sont affranchis de toute responsabilité sans qu'il soit besoin de
                            rechercher si le navire a été pris par l'ennemi ou s'il lui a été livré.
                            " </p>
                        <note>NOTE. — A la différence de la loi sur les assurances de Hambourg et du
                            Code de Comm. allemand (art. 824 § 6.), le Code de commerce français
                            (art. 353), décide que l'assureur n'est point tenu des prévarications et
                            fautes du capitaine et de l'équipage, connues sous le nom de baraterie
                            du patron, à moins qu'il n'y ait convention contraire. Dans l'espèce
                            ci-dessus rapportée, les tribunaux français auraient certainement
                            affranchi de toute responsabilité la Compagnie d'assurances. </note>
                        <p>Devant le tribunal de Hambourg, la question de savoir si la clause « pour
                            risques de mer seulement, " libérait l'assureur pour le cas de sinistre
                            résultant de baraterie, était des plus délicates. Emerigon a soutenu que
                            la baraterie devait être considérée comme un risque maritime. « Ce n'est
                            pas « un dommage qui procède ex marinoe tempestatis discrimine , dit-il,
                            mais « la baraterie n'est pas moins un risque et un très grand risque de
                            mer, " puisqu'on est obligé de confier son bien aux marins, qui peuvent
                            quel" quefois oublier les devoirs de leur état, ou qui, par imprudence,
                            occasion« nent des pertes. «(Cité par Dalloz, Répertoire, v° Droit
                            maritime, n01919.) </p>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <head>COMMIS. — Motifs de renvoi. — Pouvoir du juge. </head>
                        <p>(Trib. sup. de Commerce de l'Emp. à Leipsig, 6 mai 1873. — 1re inst.
                            Tribunal du Cercle et de la ville de Magdeburg ; 2° inst., Tribunal
                            d'appel même ville. — Jung c. Wiele. E. (1), vol. X, p. 185). </p>
                        <p>L'article 62 du Code de Commerce dispose que l'engagement entre le
                            commerçant et ses commis peut être résilié, avant le terme fixé, pour
                            des motifs graves, et que la valeur de ces motifs est laissée à
                            l'appréciation du juge. </p>
                        <p>Cette faculté donnée au juge n'est pas modifiée par les articles 63 et 64
                            du même code, ainsi conçus: </p>
                        <p>«Art. 63. La résiliation peut être prononcée contre le patron, notamment
                            lorsqu'il n'accorde pas les appointements et l'entretien stipulés, ou
                            s'il se rend coupable envers le commis de mauvais traitements ou d'outre
                            es graves. — Art. 64. Elle peut être prononcée contre le commis, </p>
                        <note place="bottom">(1) Celle lettre désigne le recueil Entscheidungen des
                            Reichs-Oberhandetsgerichts cité plus haut v° ASSURANCE. </note>
                        <pb n="316" rendition="ALLEMAGNE"/>
                        <p>notamment : l) si dans son service il est infidèle ou abuse de la
                            confiance ; 2) si, sans le consentement du patron, il fait des affaires
                            pour son compte ou pour le compte d'un tiers ; 3) s'il refuse de faire
                            son service, ou l'interrompt sans empêchement légitime pendant un temps
                            dont la longueur est aggravée suivant les circonstances ; 4) s'il est
                            empêché de faire son service par une maladie prolongée, une santé
                            affaiblie, un emprisonnement ou une absence de longue durée ; 5) s'il se
                            rend coupable envers le patron de voies de fait ou d'outrages ; s'il se
                            livre à une conduite immorale. » </p>
                        <p>Ces articles mentionnent un certain nombre de cas dans lesquels la
                            résiliation du contrat de louage de services peut être prononcée ; ils
                            ne sont pas limitatifs; leur but est d'indiquer au juge des cas
                            particulièrement importants, et de lui donner des idées générales sur la
                            matière ; dans tous les cas qui y sont spécifiés, les tribunaux restent
                            maîtres de résilier l'engagement si les motifs leur semblent d'une
                            gravité suffisante. (V. jugement du Trib. sup. E. vol. IV, p. 398 et
                            vol. VI, p. 214). </p>
                        <note>NOTE. — Lorsque la durée d'un contrat de louage de services n'est pas
                            limitée, la jurisprudence française admet que le patron qui congédie son
                            employé n'est point tenu de justifier d'une cause légitime de renvoi
                            (Grenoble, 27 juin 1867 ; Journal du Palais, 1868, p. 833. — Lyon. 26
                            nov. 1867 ibid. — Civ. cass., 5 août 1873 ; D . P., 1874, 1, 63). </note>
                        <p>Les derniers arrêts de la Cour de cassation décident même que le maître
                            qui demande la résiliation d'un louage de services de durée non limitée,
                            ne fait qu'user de son droit, et par suite, ne doit pas être condamné à
                            des dommages-intérêts (Civ. cass. 31 août 1864, D. P., 64. 1.373. — Civ.
                            cass., 24janv. 1863 ; D. P., 65. 1. 40. — Arrêt précité du 5 août 1873.) </p>
                        <p>Quand la durée du louage est déterminée, l'une et l'autre des parties
                            contractantes doivent, à peine de dommages-intérêts, exécuter leurs
                            engagements. Toutefois, si l'employé manque gravement à ses devoirs, il
                            peut être renvoyé avant le temps fixé. Aux termes de l'art. 1184 C.
                            civ., la condition résolutoire est toujours sous-entendue dans les
                            contrats synallagmatiques pour le cas où l'une des deux parties ne
                            satisfait point à l'engagement. La question de savoir si les motifs de
                            résiliation invoqués par le maître sont insuffisants pour entraîner la
                            résiliation du contrat est une question de fait entièrement abandonnée à
                            l'appréciation du juge (Voy. Troplong, Du louage, t. III, n° 687.— Aubry
                            et Rau, Cours de droit civil français, 4° édit, t. IV, § 372, p. 514.)
                            Le Tribunal de Commerce d'Anvers vient de décider, par jugement du 2
                            juin 1874 (Jurisp. d'Anvers, 1874, 1.313), qu'il y avait lieu d'accorder
                            au commis, renvoyé sans motif légitime, une indemmité correspondant à
                            trois mois d'appointements. </p>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <head>COUPONS d'obligations de chemins de fer au porteur — Analocisme. </head>
                        <p>(Trib. sup. de Comm. de l'Emp. à Leipsig, 27 mai 1873. — 1re inst.
                            Stadtgerteht de Berlin ; 2e inst. Kammergericht, même ville. — E. X. p.
                            213, Strousberg c. Bayer).</p>
                        <p>Le porteur de coupons d'intérêts d'obligations de chemins de fer <pb
                                n="316" rendition="JURISPRUDENCE"/> est créancier d'une somme
                            d'intérêts et non d'une somme d'argent, in abstracto ; en conséquence,
                            en cas de paiement différé desdits coupons, il ne peut, aux termes du
                            droit prussien, qui défend l'anatocisme, réclamer des intérêts pour ces
                            coupons. </p>
                        <p>On a soutenu que le détachement et la transmission des coupons, sans le
                            titre principal, assimilés ainsi à un papier au porteur négociable,
                            constituait au profit de leur possesseur, un titre indépendant, et que
                            dès lors il n'y avait plus à tenir compte, ni de leur origine, ni de
                            leur caractère accessoire de promesse d'intérêts. </p>
                        <p>Cette doctrine n'est pas admissible. Les coupons d'obligations de chemin
                            de fer ont été créés pour faciliter le service des intérêts ; ils ont
                            pour but d'en permettre le paiement sans production des titres et
                            d'accréditer le porteur en qualité de créancier desdits intérêts. Grâce
                            à cette destination, ils peuvent circuler détachés du titre, et il
                            arrivera que le paiement devra en être effectué à leur porteur régulier,
                            alors même que le titre principal aurait été soustrait, avant
                            l'émission, à celui qui l'a créé, ou par lui régulièrement amorti. Il
                            pourra donc se faire que des intérêts soient payés, bien qu'un capital
                            productif d'intérêts n'ait pas été versé dans le premier cas, et que
                            dans le second, le capital ait été restitué. Ce résultat, qui semble
                            enlever au coupon sa qualité d'accessoire, ne peut pourtant pas amener à
                            conclure que la création des coupons au porteur ait le caractère d'une
                            dette d'argent en général, et non d'une dette d'intérêts ; car le
                            résultat ci-dessus signalé n'est que la conséquence de la destination
                            spéciale du coupon qui est d'accréditer tout porteur régulier comme
                            créancier des intérêts, indépendamment de la possession du titre ; or,
                            cette destination n'eût pas été remplie si la valeur du coupon avait
                            dépendu de la validité et de l'état du titre principal. </p>
                        <p>Enfin,les obligations dérivant d'un contrat, doivent être interprétées
                            d'après les intentions des contractants ; celui qui acquiert un titre au
                            porteur doit subir les exceptions que l'emprunteur peut tirer des
                            clauses mêmes inscrites sur le titre : ces clauses font connaître à tous
                            son intention précise. En général, les coupons n'indiquent pas une somme
                            d'argent sans cause ; ils disent expressément que ce sont des coupons
                            d'intérêts, et garantissent au porteur le paiement d'une somme
                            déterminée à une époque précise, ou comme dans l'espèce ils promettent
                            une somme déterminée à titre d'intérêts, mais dans tous les cas comme
                            fruits du titre principal productif d'intérêts. </p>
                        <p>Les coupons ne sont pas destinés à servir de papier monnaie, ets'il est
                            vrai que dans les petites transactions on ait tenté de payer avec des
                            coupons échus, en guise d'argent, cependant, même dans les transactions
                            de cette nature, on ne considère pas transmettre avec ces coupons autre
                            chose qu'une simple créance d'intérêts. (Cf. Deutsches Handclsblalt,
                            1871, p. 31, 52, 63. Les transaction au moyen des coupons). </p>
                        <pb n="317" rendition="ALLEMAGNE."/>
                        <note>NOTE. L'analocisme, ou la capitalisation de l'intérêt des intérêts
                            produits par un capital est interdit par le droit commun de Prusse, A.
                            L. R., § 818, I, 11. Il a été aussi défendu en principe par le Code
                            Napoléon, qui, par une contradiction souvent signalée, laissait aux
                            parties une liberté complèle quant au prêt des capitaux, puisque le taux
                            de l'intérêt n'a été limité que par une loi postérieure au Code, la loi
                            du 3 septembre 1807. Le Code mentionne deux exceptions à celle défense
                            et permet la capitalisation à deux conditions : 1° Que les intérêts
                            auxquels on veut faire produire des intérêts soient échus ; 2° Qu'ils
                            soient dus pour une année. D'après le Code français, par conséquent, le
                            porteur de coupons d'obligations aurait pu, contrairement à la décision
                            du tribunal de l'empire allemand, réclamer en justice les intérêts de
                            ces coupons échus, à la condition qu'ils fussent la représentation des
                            intérêts du titre pour une année. </note>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <head>FAILLITE. — Concordat. — Refus d'homologation. (Preuss. ConcursOrdn. 8
                            mai 1855.) </head>
                        <p>Trib. sup. de Comm. de l'Emp. à Leipsig, 2 mai 1873 — 1re inst.
                            Stadtgericht de Berlin 2° inst.Kammergericht, même ville.— Sachs c.Wicht
                            et consorts. E., X p.53). </p>
                        <p>Le juge peut refuser d'homologuer un concordat proposé par le failli,
                            alors même q ue les créanciers l'auraient approuvé, si ce concordat est
                            contraire à l'ordre public. (Concurs-Ordn. du 8 mai 1855. § 193, n° 4). </p>
                        <p>C'est à bon droit qu'un commerçant est qualifié de téméraire
                            (leichtsinnig), et qu'en cette qualité l'homologation de son concordat
                            lui est refusée, «lorsque, sans ressources personnelles, avec des
                            deniers d'emprunt insuffisants, malgré un passif non éteint, il n'a pas
                            craint, en dépit de son expérience commerciale, d'entreprendre une
                            affaire exigeant de grands frais (7,700 thalers en une seule année), et
                            s'est exposé, sans plus de souci de l'intérêt de ces créanciers, et par
                            une témérité impardonnable, à atteindre, dans l'espace de 14 mois, un
                            déficit de 23,000 thalers. " </p>
                        <p>« Si le failli voulait soutenir que l'intérêt public ne serait pas
                            offensé par l'homologation de son concordat, il devrait aller jusqu'à
                            dire que la morale publique, et cette sage probité, qui est l'âme du
                            crédit commercial, ne sont pas atteintes quand l'autorité judiciaire,
                            non-seulement excuse une témérité impardonnable comme celle de l'espèce
                            actuelle, mais encore la récompense, en homologuant le concordat,
                            c'est-à-dire en permettant que le failli soit affranchi de la plus
                            grande partie des obligations qu'il a si légèrement assumées. » </p>
                        <note>NOTE. Aux termes de l'art. 515 du Code de commerce français, lorsque </note>
                        <p>des motifs tirés, soit de l'intérêt public, soit de l'intérêt des
                            créanciers, paraissent de nature à empêcher le concordat, le tribunal
                            doit en refuser l'homologation. L'appréciation du tribunal est
                            souveraine sur le point de savoir s'il y a lieu d'accorder ou de refuser
                            l'homologation du concordat. Aucune règle ne peut être tracée à l'avance
                            sur les pouvoirs du juge en cette matière Les décisions des autres
                            tribunaux criminels ou civils (sauf </p>
                        <fw place="bottom">21</fw>
                        <pb n="318" rendition="JURISPRUDENCE."/>
                        <p>le cas de banqueroute frauduleuse, qui apporte un empêchement absolu au
                            concordat), les déclarations des créanciers ne pourraient lier le
                            tribunal lorsqu'il statue sur la question d'homologation. </p>
                        <p>Un arrêt de Poitiers du 29 août 1830 (Journal du Palais, 1830, 2. 644), a
                            refusé l'homologation d'un concordat en se fondant sur ce que le failli
                            après s'être livré à des opérations commerciales qui l'avaient mis en
                            présence d'un déficit énorme, ne pouvait donner sur les pertes par lui
                            subies que des explications insuffisantes. Sur le pourvoi dirigé contre
                            cette décision, la Cour de cassation a déclaré qu'il y avait là exercice
                            parfaitement légitime et régulier du droit souverain conféré aux
                            tribunaux par l'art 515. C. com. (Cass. 2 mai 1853, ibid, 1853, p. 699).
                            Un autre arrêt a pu valablement se baser pour refuser l'homologation du
                            concordat sur l'incapacité extrême dont le failli avait fait preuve dans
                            tout le cours de sa carrière commerciale (Paris, 13 mars 1856, S. 1856,
                            2. 5S9. — Voy. encore Alauzet, Comment, du Code de commerce, t, VI, n°
                            2683.— Bèdarride, Des faillites et banqueroutes, t. II, no 582.) </p>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <head>LETTRE DE CHANGE. — Absence de désignation de la somme à payer. </head>
                        <p>(Trib. sup. de Commerce de l'Emp., à Leipsig. 22 avril 1873. — 1re inst.
                            Tribunal de la ville de Breslau ; 2° inst. Cour d'appel même ville.—
                            Ehr. c. Kühnel.— E.,vol. X. p.22) </p>
                        <p>L'absence de désignation de la monnaie, après l'indication de la somme à
                            payer dans le corps du texte d'une lettre de change, peut être suppléée
                            par l'intitulé de la lettre « Bon pour thalers ou florins » </p>
                        <p>La lettre de change dont on constestait la validité portait dans son
                            intitulé, et sur la même ligne que la date, l'indication : Pour 855
                            thalers », et dans le texte, à l'endroit où l'on écrit en toutes lettres
                            la somme à payer, elle contenait ces mots: « la somme de huit cent
                            cinquante-cinq », sans désignation de monnaie. La Cour d'appel de
                            Breslau et le Tribunal supérieur de l'Empire ont tenu cette lettre de
                            change pour valable. </p>
                        <p>Le Règlement général sur les lettres de change (Allgmeine Wechsel
                            Ordnnng) mentionne la désignation de la somme à payer comme une
                            condition essentielle de la traite, mais il ne prescrit nulle part que
                            cette désignation doive être contenue dans le texte même. D'après
                            l'article 4, n° 1 de ce Règlement, la désignation de lettre de change
                            doit être écrite dans la lettre même ; mais le n° 2 du même article ne
                            renferme pas la même prescription à l'égard de la désignation de la
                            somme à payer. </p>
                        <p>Le Tribunal de l'Empire trouve encore confirmation de son opinion dans
                            l'article 5 du même Règlement, qui dit qu'en cas de contradiction entre
                            l'indication de la somme en chiffres et l'indication de la même somme en
                            toutes lettres (c'est-à-dire entre l'intitulé et le corps de la traite),
                            c'est la somme la plus faible qui est réputée e xacte, ce qu <pb n="319"
                                rendition="ALLEMAGNE."/> prouve bien que l'intitulé de la lettre de
                            change en fait partie intégrante. </p>
                        <note>NOTE. — Lorsqu'une lettre de change manque de l'une des formalités
                            prescrites par l'art. 109 C. comm., la jurisprudence française décide
                            que cette lettre de change n'est plus qu'une simple obligation
                            commerciale ou civile suivant qu'elle est signée par des commerçants ou
                            des non-commerçants. Cette solution a été donnée notamment à propos d'un
                            effet de commerce où avait été omise la mention de la valeur fournie
                            (Nancy, 5 avril 1845 ; D.P. 1845, 2, 54.) </note>
                        <p>Lorsqu'une formalité substantielle telle que renonciation de la somme à
                            payer n'a pas été remplie dans le corps même de la lettre, mais quand
                            elle se trouve suppléée par d'autres indications contenues dans l'acte,
                            notamment dans l'intitulé, il nous semblerait rigoureux de prononcer la
                            nullité. La plupart des auteurs décident que, dans le cas où la somme
                            portée dans le corps de la lettre de change diffère de celle indiquée
                            dans le bon, c'est la somme moindre qui doit prévaloir. (Dalloz, Répert.
                            v° Obligations, n° 416S.) Les indications du bon ont donc une valeur
                            réelle aux yeux des tribunaux: c'est à ces indications qu'il faut se
                            reporter, lorsque le corps de la lettre ne renferme pas toutes les
                            énonciations prescrites par la loi. </p>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <head>PROPRIÉTÉ LITTÉRAIRE. — Représentation d'un ouvrage dramatitique sans
                            la permission de l'auteur. — Contrefaçon. — Rétroactivité de la loi. </head>
                        <p>Tribun. sup. de Commerce de l'Empire à Leipsig, 16 mai 1873. —1re inst..
                            Stadgericht de Berlin; 2e inst., Kammergericht de Berlin.— Cerf c. v.
                            Hillern. E., vol. X, p. 113) </p>
                        <p>La pièce de théâtre intitulée « les Orphelines de Lowood, » a été
                            imprimée et publiée du vivant de son auteur, Charlotte Birch-Pfeiffer,
                            décédée le 25 août 1868, sans que cette dernière ait pris les mesures
                            légales pour en défendre toute représentation. Le 1er janvier 1871, la
                            loi sur les droits d'auteur du 11 juin 1870 a été mise en vigueur dans
                            les États qui formaient l'ancienne Confédération de l'Allemagne du nord.
                            Le 17 avril 1871, à l'occasion de l'engagement de l'ancien comédien de
                            la Cour, H. Hendrichs, le théâtre Victoria de Berlin donnait une
                            représentation de la pièce dont s'agit, sans en demander l'auto-.
                            risation à l'unique héritière de l'auteur, madame V. Hillern. Cette
                            héritière s'appuyant sur les paragraphes 54, 55, 58 de la loi précitée,
                            introduisit contre M. Cerf, directeur du théâtre Victoria, une demande
                            en indemnité, dans laquelle elle réclamait la recette totale de la repré
                            sentation sans déduction des frais qu'elle avait coûtés. </p>
                        <p>En fait, le directeur du théâtre Victoria a objecté et offert de prouver
                            qu'en 1865, l'auteur lui avait donné, oralement il est vrai, mais
                            expressément, l'autorisation une fois pour toutes de représenter cette
                            pièce sur son théâtre sans redevance. </p>
                        <pb n="320" rendition="JURISPRUDENCE."/>
                        <p>Les deux premières instances, sans tenir compte de l'articulation du
                            défendeur l'ont condamné dans les termes de la demandent le recours en
                            nullité du directeur du théâtre Victoria n'a pas été admis davan. tage
                            par le Tribunal supérieur de Commerce de l'Empire. </p>
                        <p>La loi du 11 juin 1870, dans son § 54, inflige à celui qui, avec
                            intention ou par négligence, fait représenter un ouvrage dramatique sans
                            obtenir l'autorisation de l'auteur ou des héritiers, le paiement d'une
                            indemnité et d'une amende ; elle ne distingue pas si la représentation a
                            été la cause d'un dommage réel ou non ; elle impose comme punition aux
                            délinquants de verser à l'auteur la recette brute sans en déduire les
                            frais de la représentation ; et au cas où cette remise est impossible,
                            le juge évalue librement le montant de l'indemnité (Loi précitée, §
                            56,1° 3°). </p>
                        <p>Cette sanction de dommages-intérêts pour une représentation non autorisée
                            emporte avec elle un tout autre caractère que la même sanction en
                            matière de contrefaçon. (Même loi, § 18, 1° et § 19). En pareil cas, le
                            contrefacteur littéraire qui n'a commis aucune faute est seulement tenu
                            des dommages effectifs qui sont le résultat de la contrefaçon, et au
                            maximum jusqu'à concurrence du gain qu'il a fait (§ 18 6°). Au
                            contraire, celui qui fait représenter une oeuvre dramatique, sans
                            autorisation, encore qu'il n'ait pas commis de faute, est tenu de
                            restituer la totalité de son gain (même loi, § 55, 4° (1). Aussi, dans
                            l'espèce, le défendeur n'a-t-il pas été admis à prouver que la
                            représenta, tion du 17 avril 1871 n'avait pas causé de dommage à
                            l'héritière de l'auteur. </p>
                        <p>Une permission donnée oralement ou de toute autre façon par l'auteur
                            aurait enlevé à la représentation son caractère délictueux ; mais la
                            permission que Charlotte Birch Pfeiffer aurait pu donner en 1865, ne
                            pouvait produire un tel effet. En effet, cette permission était
                            susceptible de révocation, c'était plutôt un acte de courtoisie qu'un
                            acte capable de produire des effets juridiques, car l'auteur n'avait pas
                            rempli les formalités pour empêcher la représentation de sa pièce
                            imprimée et publiée ; en outre,cette permission n'avait pas été donnée
                            avec l'intention de renoncer à des droits futurs encore inconnus de
                            l'auteur, puisqu'ils sont nés d'une loi postérieure; or, comme rien
                            n'établit une telle renonciation, les nouveaux droits qui résultent au
                            profit de la demanderesse de l'effet rétroactif de la loi du ll juin
                            1870 ne sauraient lui être enlevés. </p>
                        <p>Donc, la permission donnée par un auteur, sous l'empire de l'ancienne
                            loi, de représenter ses ouvrages dramatiques, n'est pas opposable aux
                            héritiers sous l'empire de la loi nouvelle; et même une telle </p>
                        <note place="bottom">(1) V. DAMBACH. Urheberrecht (propriété littéraire) p.
                            182 et s. 251* 252. ENDEMANN. Urhebrircht, p. 45. 85. DAHN, même
                            ouvrage, p 65 </note>
                        <pb n="321" rendition="ALLEMAGNE."/>
                        <p>permission, sous l'empire de cette loi nouvelle n'exclurait pas le droit
                            de réclamer contre une représentation donnée sans autorisation, si
                            l'auteur n'avait pas renoncé expressément à tout droit de révocation, et
                            à tous droits pouvant résulter de lois postérieures. </p>
                        <p>Le directeur a prétendu, en outre, qu'il avait commis une erreur de droit
                            excusable. Dans ce cas, il aurait dû prouver l'excusabilité de son
                            erreur ; mais l'eût-il fait qu'il n'aurait pu être affranchi que delà
                            peine prononcée par le § 18 2° de la loi précitée, et non des
                            dommages-intérêts. </p>
                        <note>NOTE. — En France, aux termes du décret des 13-19 janvier 1791,art.3,
                            les ouvrages des auteurs vivants ne peuvent être représentés sur aucun
                            théâtre public sans le consentement formel et par écrit des auteurs,
                            sous peine de confiscation du produit total des représentations au
                            profit des auteurs. Toute infraction à celte disposition tombe sous le
                            coup de l'art. 428 C. pén. qui punit les directeurs ou entrepreneurs de
                            spectacle, les associations d'artistes ayant fait représenter sur un
                            théàtre des ouvrages dramatiques au mépris des lois et règlements
                            relatifs à la propriété des auteurs, d'une amende variant entre 50
                            francs et 500 francs, en outre de la confiscation des recettes déjà
                            prononcées par la loi précitée. </note>
                        <p>Le consentement de l'auteur doit toujours précéder la représentation. La
                            jurisprudence a décidé qu'il ne pouvait être suppléé à ce consentement
                            par l'intention que le directeur du théâtre aurait exprimée d'acquitter
                            ultérieurement les droits d'auteur (Civ. C. 11 mai 1860: S. 1861, 1.
                            295.—Rouen, 9 mars 1866 ; S. 1866, 2. 139.) </p>
                        <p>La loi des 14-19 juillet 1866 assure, pendant l'espace de cinquante
                            années aux héritiers et ayants-cause des auteurs d'oeuvres dramatiques,
                            un droit de propriété sur ces oeuvres. </p>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <head>RESPONSABILITÉ. — Ouvrier blessé. — Maître. — Préposé. </head>
                        <p>(Trib. sup. de Commerce de l'Empire, à Leipsig, 12 mai 1873.— Ire
                            inst.Stadtgericht de Berlin ; 2c inst. Kammergericht, même ville. —
                            Walter c. Ch. de fer de B erlin-Postdam-Magdeburg. ) </p>
                        <p>Plusieurs ouvriers, sous la direction du chef d'équipe L.,chargeaient des
                            rails sur un wagon dépendant de la Compagnie du Chemin de fer
                            Berlin-Potsdam-Magdeburg. Un rail trop lourd,a-t-on dit, pour si peu
                            d'hommes, glissa et vint blesser l'ouvrier W. Celui-ci intenta, contre
                            la Compagnie, une demande en dommages-intérêts, qui fut repoussée. </p>
                        <p>Le maître n'est pas responsable d'une façon absolue de la faute ou de la
                            négligence de ses préposés; il faut une faute personnelle de sa part. Il
                            y aurait eu faute de la Compagnie dans le cas où elle aurait elle-même
                            expressément commandé un mode de travail dangereux, ou si par négligence
                            elle l'avait toléré de la part de son préposé, ou si elle avait installé
                            un préposé incapable. </p>
                        <note>NOTE. — Lorsqu'un accident se produit dans un établissement
                            industriel, le chef de cet établissement n'est pas de plein droit tenu
                            de réparer <pb n="322" rendition="JURISPRUDENCE"/> le dommage causé par
                            cet événement à la victime. Si l'ouvrier s'est exposé imprudemment, s'il
                            a commis une négligence, le maître n'est pas responsable (Trib. civ. de
                            la Seine, 17 janv. 1872 ; D. P., 1873, 3. 48.) </note>
                        <p>Dans le cas où l'accident résulte de l'installation vicieuse de l'atelier
                            ou de la machine, la responsabilité du patron est engagée, sauf à tenir
                            compte dans une certaine mesure, pour la fixation du chiffre des
                            dommages-intérêts, de l'imprudence qu'a pu commettre l'ouvrier (Paris, 4
                            févr. 1870: D. P. 1870, 2. 211. — Paris, 16 nov. 1871 ; D. P. 1871. 2.
                            208. — Conf. Paris, 20 févr. 1871 ; D. P. 1872, 5. 317.) </p>
                        <p>Lors même qu'il s'agit d'un travail dangereux, les conséquences de
                            l'accident ne sont pas toujours mises à la charge du patron. Il en est
                            ainsi dans le cas où l'ouvrier auquel a été remis un outil insuffisant
                            ne fait pas remarquer l'insuffisance et les défectuosités de cet outil
                            (Paris, 19 janv. 1867 ; D. P. 1867, 5. 370.) Cf. Jurisprudence des
                            Étais-Unis, V° Responsabilité, Journal, 1874, p. 269. — V. pour d'autres
                            cas de responsabilité, suprà, v° ASSURANCE, ASSURANCES MARITIMES. </p>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <head>TRANSPORTS MARITIMES. — Arrimage. — Avaries de la cargaison. —
                            Destinataire. — Responsabilité du capitaine, </head>
                        <p>(Tribunal de Commerce, 12 juin 1873 et Tribunal supérieur de Hambourg, 11
                            juil. 1873. — Zeits. f. d. g. Handelsrecht vol. XIX, p. 239.) </p>
                        <p>Le destinataire d'une cargaison de mélasse, actionné parle capitaine du
                            navire qui l'avait apportée à Hambourg, répondait par la réclamation
                            d'une indemnité en prétendant qu'on lui avait livré 31 tonneaux vides,
                            49 avec des manquants, et que ce dommage était le résultat d'un arrimage
                            défectueux. Il produisait des certificats émanés du Conseil des
                            capitaines (Atlest der Schifferalten), à l'appui des faits avancés par
                            lui. </p>
                        <p>Le Tribunal de Commerce en 1er instance et le Tribunal supérieur, en
                            appel, ont imposé au destinataire l'obligation de prouver, (sauf la
                            preuve contraire réservée au capitaine) : 1° les manquants de la
                            cargaison ; 2°la quantité dont ces manquants dépassaient les lO 0/0 de
                            coulage reconnus par l'usage; et 3° l'insuffisance de l'arrimage, parce
                            que le connaissement renfermait la clause de non responsabilité pour
                            coulage " not accountable for leahage. » D'autre part, comme les
                            tonneaux avaient été arrimés dans le port du chargement par un arrimeur
                            du choix du cbargeur, il a été reconnu que le capitaine demandeur
                            pouvait opposer au destinataire l'exception, ou mieux la réplique de dol
                            (replica doli) tirée de ce que ce dernier agissait non dans son intérêt
                            propre, mais dans l'intérêt du chargeur, avec lequel une collision était
                            possible. </p>
                        <p>Le connaissement crée au profit du destinataire de véritables droits
                            contre le capitaine ; mais ce dernier est toujours fondé à se défendre
                            en établissant l'abus frauduleux que le destinataire peut vouloir faire
                            de ces droits. </p>
                        <pb n="323" rendition="ALLEMAGNE."/>
                        <p>Quant à la responsabilité imposée au capitaine par l'article 481 (1) du
                            Code de Commerce allemand, en matière d'arrimage, il ne faut pas
                            l'entendre sans distinction des personnes par qui l'arrimage a été
                            effectué. Aussi cet article ne s'oppose-t-il nullement à l'observation
                            d'une règle qui a toujours été appliquée ici, et d'après laquelle, si
                            l'arrimage de la cargaison a été accompli par un arrimeur choisi par le
                            chargeur, on ne peut réclamer du capitaine une autre, diligence que
                            celle consistant à signaler au chargeur les défauts apparents de
                            l'arrimage,en tant q ue l'arrimeur lui-même ne serait pas en état d'y
                            remédier. </p>
                        <p>Le destinataire avait bien argué vaguement des défauts apparents de
                            l'arrimage, et par conséquent de la faute lourde (lata culpa) du
                            capitaine ; mais une circonstance détruisait cette présomption, c'est
                            que la cargaison avait bien tenu, même par l'orage et la houle. </p>
                        <note>NOTE. — Il est de jurisprudence constante que le capitaine, chargé de
                            la surveillance du chargement des marchandises et de leur arrangement à
                            bord, est responsable des avaries arrivées à la cargaison lorsqu'elles
                            proviennent d'un vice dans l'arrimage (Rouen 14 déc. 1820 ; D. Rép. v°
                            Droit maritime, n° 394. —Cass. Req., 9 août 1820, ibid, n°s 391 et
                            1923.) </note>
                        <p>Lorsque l'arrimage a été effectué sous la surveillance du chargeur, il
                            nous semble que le capitaine est déchargé de sa responsabilité. Un arrêt
                            déjà ancien a cependant décidé que le capitaine d'un navire, chargé de
                            transporter des vins pour le compte de l'État devait être tenu de
                            supporter les suites du coulage survenu pendant le transpoit, bien qu'il
                            fût constaté que cette avarie résultait d'un arrimage défectueux fait
                            par les soins de l'administration de la marine (Conseil d'Etat, 1er juin
                            1809 ; D. Rép. v° Droit maritime, n°391.) </p>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <head>VOLONTARIAT D'UN AN. — Guerre. — Contrat d'apprentissage. —
                            Suspension. </head>
                        <p>(Trib. sup. de Commerce de l'Empire, 4 juin 1873. — lre inst. Landgericht
                            de Friedberg ; 2e inst. Cour d'appel de Giessen.— Hofmann c. Hahn et
                            fils.— E. X. p. 220.) </p>
                        <p>Un jeune homme placé dans une affaire d'assurances, où il devait faire un
                            apprentissage fixé par contrat à quatre années consécutives, du 1er
                            février 1869 au 1er février 1873, demanda et obtint de son patron la
                            permission de mettre à profit la guerre franco-allemande de 1870, pour
                            s'acquitter du service militaire en qualité de volontaire d'un an
                            (einjahriger Freivilliger). Cette permission n'a pas eu pour effet
                            d'éteindre le contrat, ni de le résilier du fait du patron, alors même
                            que ce dernier n'aurait pas exprimé la réserve que le jeune homme, à </p>
                        <note place="bottom" format="discussion">(1) Code de Commerce allemand, 401.
                            Le capitaine doit veiller à ce que le chargement et le déchargement
                            s'effectuent dans de bonnes conditions, et à ce que l'arrimage soit fait
                            suivant les usages de la mer, même s'il a été fait par des arrimeurs
                            spéciaux. </note>
                        <pb n="324" rendition="JURISPRUDENCE."/>
                        <p>sa libération du service, reprendrait son apprentissage au point où il le
                            laissait. </p>
                        <p>Cette permission ne contient en soi que le consentement du patron à une
                            interruption du temps de l'apprentissage pour la durée du service
                            militaire; elle n'implique de sa part une renonciation à exiger
                            ultérieurement l'exécution du contrat que d'une façon très-éventuelle,
                            c'est-à-dire pour le cas où le jeune homme mourrait à la guerre, serait
                            hors d'état de remplir ses fonctions, soit par suite de blessures, de
                            fatigues physiques ou de durée illimitée de la guerre (car personne ne
                            pouvait prévoir une si rapide conclusion). C'est la conséquence du
                            principe que les renonciations ne se présument pas. </p>
                        <p>Le temps de l'apprentissage n'a été que suspendu. On ne saurait admettre
                            une résiliation de commun accord, ni imputer le temps passé par le jeune
                            homme au service militaire sur le temps de l'apprentis sage, pour
                            diminuer d'autant le délai stipulé, et lui faire prendre fin, malgré
                            cette interruption, à l'époque originairement arrêtée, du ler février
                            1873. </p>
                        <p>Le jeune homme n'étant pas en droit de quitter la Compagnie d'assurances
                            à cette date, la Compagnie peut donc réclamer le montant de la clause
                            pénale contractuelle, et même au-delà, suivant les §§ 2 et 3 de
                            l'article 284 du Code de Commerce allemand (1). </p>
                        <note>NOTE. — La plupart des jurisconsultes français décident que
                            l'engagement volontaire au service de l'armée est une cause de
                            résiliation du contrat de louage d'ouvrage. L'engagé volontaire qui
                            abandonne son patron est tenu à des dommages-intérêts (Aubry et Rau,
                            Cours de droit civil français, t. IV, 1 372, p. 514. — Duvergier, Du
                            louage, t. II, nos 293 et 294. </note>
                        <p>Cette solution est donnée pour un engagement dont la durée comprend
                            plusieurs années, et rend par suite complètement impossible l'exécution
                            du contrat de louage. Lorsque l'engagé volontaire ne doit rester au
                            service militaire que pendant une année, il est probable que les
                            tribunaux français, dans des circonstances analogues à celle de l'espèce
                            ci-dessus rapportée, hésiteraient à prononcer la résiliation du contrat
                            et à condamner l'enrôlé à des dommages-intérêts. La question ne s'est
                            pas encore présentée, à noire connaissance du moins, devant les
                            tribunaux français depuis l'institution récente du volontariat d'un an
                            par la loi du 27 juillet 1872. </p>
                        <p>(1) Code de Comm. allemand, art. 284 : </p>
                        <p>La clause pénale n'est point limitée ; quant à son montant, elle peut
                            dépasser le double de l'intérêt on jeu. </p>
                        <p>Dans le doute, le débiteur ne peut pas se libérer de l'exécution de
                            l'obligation, par le paiement de la clause pénale. </p>
                        <p>La convention de clause pénale n'exclut pas en cas de doute, le droit à
                            une indemnité qui en dépasse le montant. </p>
                    </div>
                </div>
                <pb n="325" rendition="BELGIQUE"/>
                <div type="bulletin" state="be">
                    <head>BELGIQUE </head>
                    <head>COUR DE BRUXELLES, 3° CH., 23 JUILLET 1873. </head>
                    <div type="item">
                        <head>Compétence. — Étrangers. — Tribnnaux Belges. — Demande en garantie. </head>
                        <p>(1° Otto Raddé c. Mac Arthur et Ce, et Uythorck et Moens, — 2° Ceux-ci C.
                            Falck et Valois. </p>
                        <p>Les tribunaux belges sont incompétents, pour connaître d'une contestation
                            entre deux étrangers, concernant une vente conclue en pays étranger, à
                            moins qu'il n'existe au procès un motif assez grave pour légitimer
                            l''intervention de la justice belge dans un débat de cette nature. Les
                            lois du pays ne sont applicables qu'aux régnicoles ; et il est pas
                            dérogé à ce principe en matière de garantie simple. </p>
                        <p>Le jugement rendu dans cette cause par le Tribunal de Commerce d'Anvers a
                            été rapporté dans la Jurisprudence du port d'Anvers, (1873, I, 278). </p>
                        <p>Sur l'appel de Otto Raddé, la COUR DE BRUXELLES a statué comme suit : </p>
                        <p>Sur l'appel principal, </p>
                        <p>« Attendu que la contestation s'agite entre étrangers, n'ayant en
                            Belgique ni domicile ni résidence, à l'occasion des deux ventes de
                            marchandises conclues en pays étranger; </p>
                        <p>« Attendu qu'en principe, les lois procédant de la souveraineté
                            nationale, ne sont applicables qu'aux régnicoles ; que ce n'est
                            qu'exceptionnellement, dans un intérêt de police, ou pour favoriser les
                            relations commerciales, que l'application en est admise entre étrangers
                            ; que pareille exception ne peut être accueillie à raison de la
                            connexité qui peut exister entre une demande principale et une demande
                            en garantie ; qu'il n'apparaît en effet d'aucune dérogation au principe
                            ci-dessus en matière de garantie simple, et que c'est en vue de combler
                            cette lacune que la Commission instituée par arrêté royal du 23 juillet
                            1866, pour préparer la révision du Code de procédure civile, propose de
                            décréter en l'art. 51 du titre Ier du livre préliminaire de son projet
                            de loi, que les étrangers pourront être assignés devant les tribunaux du
                            royaume, soit par un Belge, soit par un étranger, si la demande est
                            connexe à un procès déjà pendant devant un tribunal belge. </p>
                        <p>« Attendu que l'art. 420, § 3 du Code de proc. civ. invoqué par
                            l'appelant ne peut recevoir d'application à l'espèce, puisqu'il est
                            incontestable qu'aux termes des conventions verbales de vente en aveu au
                                <pb n="326" rendition="JURISPRUDENCE"/> procès, en date du 7 et du
                            21 septembre 1872, le paiement des marchandises vendues devait être
                            effectué à l'étranger, et qu'il n'est pas établi, comme le soutient
                            l'appelant, que le 19 septembre 1872, il se soit engagé à payer à
                            Anvers, et moins encore que semblable proposition ait été agréée par les
                            intimés.. </p>
                        <p>« Par ces motifs : </p>
                        <p>« LA COUR, M. Van Schoer, substitut du procureur général, entendu en son
                            avis conforme sur la question de renvoi, met à néant les appels
                            respectivement interjetés ; condamne la partie Wyvekens aux dépens de
                            l'appel principal envers toutes les parties, et les parties Féron aux
                            dépens de leur appel incident vis-à-vis de la partie Wyvekens. »
                            (Communication de M. G. SPÉE, avocat et greffier-adjoint du Tribunal de
                            Commerce d'Anvers.) </p>
                        <note>NOTE, — Les principes admis par celle décision sont conformes à ceux
                            de notre jurisprudence. En l'absence de textes, nos tribunaux peuvent
                            juger les contestations civiles entre étrangers, qui ne soulèvent pas,
                            de déclinatoire, mais ils n'y sont pas contraints ; ils doivent au
                            contraire juger les contestations commerciales conformément aux règles
                            de compétence posées par l'art. 420 Code proc. civ., et qui sont
                            applicables aux étrangers comme aux nationaux. V. notamment Cass., 6
                            juillet 1865 ;S. 65.1. 350. Bordeaux, 5 août 1868 ;S, 69. 2. 77. Quand
                            même il s'agit d'obligations commerciales, si les circonstances de
                            l'art. 420 ne se rencontrent pas les tribunaux français ne peuvent en
                            connaître entre étrangers au cas où leur compétence est déclinée parle
                            défendeur, Pau. 2 février 1870 ; S. 70. 2.139. Ces divers points sont
                            reconnus par l'arrêt que nous rapportons : celui-ci ajoute qu'il n'y a
                            pas lieu de faire exception à la règle précédente au cas de garantie
                            simple, c'est-à-dire lorsqu'un étranger régulièrement actionné devant un
                            tribunal veut y appeler un autre étranger, prétendant qu'il est tenu de
                            l'indemniser des conséquences préjudiciables de l'action. Nous trouvons
                            la question également prévue dans nos arrêts, dont les solutions en
                            apparence contradictoires peuvent se concilier par la distinction
                            suivante : Le fait qui motive l'action en garantie est-il absolument
                            indépendant du fond que motive l'action principale ? La règle ordinaire
                            s'applique et le tribunal n'est pas plus compétent pour cette action en
                            garantie que pour une action principale ordinaire. Req., 27 janv. 1857 ;
                            D., 57. 1. 142. Au contraire la base de l'action principale et celle de
                            l'action en garantie sont-elles ou identiques on intimement unies de
                            telle sorte qu'il y ail connexite entre les deux actions, le tribunal
                            sera compétent, Douai, 10 mars 1870 ;D., 70, 2.158. Dans l'ignorance des
                            faits de l'espèce jugée par la Cour de Bruxelles, nous ne pouvons savoir
                            si cette Cour tient compte de la distinction que nous rappelons. </note>
                    </div>
                    <byline>RENAULT, Agrégé à la Faculté de Droit de Paris. </byline>
                </div>
                <pb n="327" rendition="EGYPTE."/>
                <div type="bulletin" state="eg">
                    <head>EGYPTE. </head>
                    <head>ORDONNANCE DE RÉFÉRÉ DU PRÉSIDENT DU TRIBUNAL CONSULAIRE D'ALEXANDRIE, 29
                        SEPTEMBRE 1874. </head>
                    <div type="item">
                        <head>Exécution provisoire. — Défenses à exécution. — Délais de distance. —
                            Échelles du Levant. </head>
                        <p>En matière d'exécution provisoire, l'ordonnance du premier Président de
                            la Cour d'Appel permettant d'assigner à bref délai pour être statué sur
                            les défenses, est suspensive jusqu'à l'arrêt qui prononce sur le mérite
                            desdites défenses. </p>
                        <p>Ce tempérament d'équité, auquel ne s'oppose pas l'art. 459 C. proc. civ.,
                            est rendu nécessaire par les conditions juridiques faites aux plaideurs
                            dans les Échelles du Levant. </p>
                        <p>Claude es noms c. Suarés </p>
                        <p>« Point de fait. — A la date du 21 juillet 1874, le Tribunal consulaire
                            de France en cette ville a rendu le jugement suivant : Le Tribunal dit
                            que Claude es qualités est tenu de remettre à Suarés le bon de mille
                            livres sterling à lui donné en dépôt; dit que faute par lui de ce faire
                            dans les huit jours de la signification du présent jugement il est dès à
                            présent condamné à en payer à Suarés la valeur au taux du jour; condamne
                            Suarés à payer à Claude ès qualités la somme de 160 livres sterling avec
                            les intérêts stipulés entre les parties; dit que cette somme est et
                            demeure compensée jusqu'à due concurrence avec celles auxquelles Claude
                            est condamné par le présent jugement; condamne Claude aux dépens et
                            ordonne l'exécution provisoire nonobstant appel et sans caution. </p>
                        <p>« Lors de la présentation du commis de chancellerie au domicile du sieur
                            Claude es qualités pour mettre à exécution le jugement susvisé, ce
                            dernier a déclaré s'opposer à cette exécution par les motifs, qu'il a
                            interjeté appel dudit jugement, qu'il s'est pourvu pour obtenir des
                            défenses à l'exécution provisoire; que sur la requête présentée à cet
                            effet à M. le premier président de la Cour d'Aix (1), ce magistrat a
                            rendu une ordonnance permettant d'assigner à bref délai ; qu'aux </p>
                        <note place="bottom">(1) L'édit de juin 1778 disait dans son art. 37 : « Les
                            appellations des sentences de nos consuls établis tant dans les Echelles
                            du Levant qu'aux côtes d'Afrique ressortiront à notre parlement d'Aix. "
                            Après la suppression de ces parlements, cette juridiction d'appel fut
                            momentanément attribuée au tribunal des Bouches-du-Rhône, puis
                            définitivement à la Cour d'appel d'Aix. Le choix de cette Cour ne parait
                            pas avoir été déterminé par sa </note>
                        <pb n="328" rendition="JURISPRUDENCE"/>
                        <p>termes de l'art. 459 du Code de pr. civ., les défenses à l'exécution
                            provisoire ne peuvent être obtenues qu'à l'audience sur assignation à
                            bref délai; que M. le premier président ayant autorisé l'assignation à
                            bref délai, a reconnu par ce même fait le bien fondé de la requête de
                            Claude es qualités; que l'ajournement donné en vertu de cette ordonnance
                            ayant investi la Cour de la connaissance de la demande de défenses, il y
                            a instance liée de ce chef, ce qui détruit toute possibilité d'exécution
                            jusqu'à ce qu'il ait été statué par la Cour à l'audience sur les
                            défenses demandées, et pour le cas où ledit commis de chancellerie
                            voudrait passer outre, le sieur Claude ès qualités l'a requis d'en
                            référer à M. le président du Tribunal. </p>
                        <p>" Sur cette réponse, citation a été donnée auxparties à comparaître
                            devant nous et à notre audience de référé du 28 septembre courant, en
                            laquelle M. de la Pommeraye, avocat, fondé de pouvoirs de Claude ès
                            qualités, a conclu à ce qu'il nous plût : Dire et ordonner qu'en l'état
                            de l'ordonnance rendue par M. le premier président de la Cour d'appel
                            d'Aix, en l'état de l'ajournement signifié en vertu d'icelle, il y avait
                            instance liée devant la Cour aux termes de l'art. 459 du C. pr. civ., et
                            que par suite, nous étions dessaisi et désormais incompétent pour
                            statuer sur une difficulté d'exécution dont la Cour seule pouvait
                            aujourd'hui connaître ; prononcer en conséquence qu'il serait sursis à
                            toute exécution jusqu'à ce que la Cour eût prononcé; condamner Suarés
                            aux dépens de l'incident. M. de Regusse, pour Suarès, a conclu à ce
                            qu'il nous plût : dire et ordonner qu'il serait passé outre à
                            l'exécution du jugement du 24 juillet 1874, et que les poursuites
                            commencées seraient continuées, et ce par ordonnance exécutoire par
                            provision même sur minute vu l'urgence. </p>
                        <p>" Point de droit. — Y a-t-il lieu de surseoir à toute exécution jusqu'à
                            ce que la Cour ait statué sur la demande de Claude es noms en défense à
                            l'exécution provisoire prononcée par le jugement du 21 juillet 1874 , </p>
                        <p>Nous, JUGE DE RÉFÉRÉ, ouï les parties en leurs conclusions, vu le
                            procès-verbal d'exécution dressé le 25 septembre courant contre Claude,
                            gérant de la Société d'avances sur marchandises, vu l'acte d'appel émis
                            par ce dernier contre le jugement de ce Tribunal en date du 21 juillet
                            écoulé, et ordonnant l'exécution par provision nonobstant appel et sans
                            caution, vu l'ordonnance rendue par M. le premier président de la Cour
                            d'Aix, en date du 20 août dernier, autorisant l'appelant à assigner
                            Suarés à bref délai pour voir statuer sur le sursis à l'exécution
                            provisoire dudit jugement; — Attendu que les moyens </p>
                        <note place="bottom">proximité particulière des Echelles du Levant (la Cour
                            de Bastia, en Corse en est plus rapprochée), mais plutôt par
                            l'importance do la ville de Marseille qui dépend de son rossart. Cf.
                            Fèraud-Giraud, t. II, p. 311. (N. de la réd.). </note>
                        <pb n="329" rendition="EGYPTE"/>
                        <p>tirés des articles 459 (1) du C. pr. civ. et 647 (2) du C. de commerce
                            échappent à la compétence du juge de référé ; que la seule question
                            utile est celle de savoir quelle autorité doit s'attacher en matière
                            d'exécution à l'ordonnance de M. le premier président ; — Attendu que si
                            cette ordonnance n'était pas suspensive jusqu'à la décision de la Cour,
                            un préjudice irréparable pourrait être la conséquence de l'exécution
                            provisoire sans caution; —Que ce tempérament d'équité n'est pas en
                            contradiction avec l'art. 457 C. pr. civ. qui exige un arrêt de défense,
                            puisque cet arrêt est toujours nécessaire pour suspendre l'exécution
                            jusqu'à la solution de l'appel ; — Que ces considérations puisent une
                            nouvelle force dans les conditions juridiques faites aux parties dans
                            les Echelles du Levant ; — Qu'en effet, si dans la métropole, une
                            ordonnance portant permission d'assigner à bref délai peut prévenir
                            presque immédiatement les dangers d'une exécution par provision, le
                            délai de distance fixé pour les Echelles du Levant rendrait illusoire
                            cette protection de la loi ; et que le droit accordé à l'appelant par
                            l'art. 459 du C. proc. civ. serait ainsi implicitement abrogé; — Par ces
                            motifs, disons que les choses demeureront en l'état jusqu'à la décision
                            de la Cour sur la demande en sursis. » </p>
                        <note>NOTE. — Cette ordonnance de référé a un grand intérêt pour tous les
                            Français ou étrangers qui vivent dans les Échelles du Levant. </note>
                        <p>En effet, jusqu'à présent, il avait été complètement impossible de
                            paralyser les effets de l'exécution provisoire prononcée hors des cas
                            prévus par la loi. L'appelant pouvait bien se pourvoir et obtenir
                            l'autorisation d'assigner à bref délai devant la Cour d'appel d'Aix pour
                            entendre statuer sur les défenses à exécution qu'il demandait ;
                            l'ordonnance de M. le premier président pouvait abréger le délai
                            ordinaire de huitaine mais non le délai de distance, et dès lors, avant
                            que les délais ne fussent expirés, le jugement dont appel était
                            infailliblement mis à exécution et presque toujours avec des résultats
                            irréparables en cas de réformation. Il ne serait que trop facile d'en
                            citer des exemples nombreux. </p>
                        <p>Le principe posé par l'ordonnance du 29 septembre 1874 est une entrave
                            légale à de pareils résultats produits par l'erreur du juge, qui a
                            prononcé à tort l'exécution provisoire. </p>
                        <note place="bottom">(1) C. pr., civ., art. 459. Si l'exécution provisoire a
                            été ordonnée hors des cas prévus par la loi, l'appelant pourra obtenir
                            des défenses à l'audience sur assignation à bref délai, sans qu'il
                            puisse en être accordé sur requête non communiquée. </note>
                        <note place="bottom">(2) C. comm., 647. Les cours d'appel ne pourront, en
                            aucun cas, à peine de nullité et même des dommages-intérêts des parties,
                            s'il y a lieu accorder des défenses, ni surseoir à l'exécution des
                            jugements des tribunaux de commerce quand même ils seraient attaqués
                            d'incompétence; mais elles pourront, suivant l'exigence des cas,
                            accorder la permission de citer extraordinairement à jour et heure fixes
                            pour plaider sur l'appel </note>
                        <pb n="?" rendition="JURISPRUDENCE"/>
                        <p>Il a été objecté qu'avec ce système, on arriverait à paralyser, dans tous
                            les cas, l'exécution provisoire dans les Echelles du Levant, et que
                            toutes les fois qu'un débiteur voudrait échapper à ses effets, il se
                            pourvoirait pour obtenir des défenses; puis, les choses restant en
                            l'état, il pourrait se rendre parfaitement insolvable ; et cela serait
                            d'autant plus facile, dit-on, que l'ordonnance du premier président est
                            toujours rendue sans examen, quasi pro forma. D'abord, il n'est pas
                            admissible que le premier magistrat d'une Cour ou d'un Tribunal français
                            signe jamais une ordonnance sans examen. Ensuite, l'objection elle-même
                            n'est pas plus sérieuse. En effet, dans l'intérêt de qui est stipulé et
                            ordonné le délai de distance qui préjudicie à l'appelant ? Dans
                            l'intérêt de l'intimé, ceci est certain. </p>
                        <p>Il en résulte que l'intimé peut toujours y renoncer, accepter le débat au
                            fond devant la Cour, à trois jours de citation, et dès lors il aura
                            l'avantage considérable d'obtenir promptement justice sur les défenses à
                            exécution et sur le fond. </p>
                        <p>Cette ordonnance demeurera comme le point de départ d'une jurisprudence
                            protectrice qui sauvegarde tous les droits et concilie à la fois les
                            intérêts des Français, habitant les Échelles du Levant avec les
                            principes de l'équité et de la loi. </p>
                    </div>
                    <byline>(Communication de M. E. G. DE LA POMMERAYE, avocat à
                        Alexandrie).</byline>
                </div>
                <div type="bulletin" state="it">
                    <head>ITALIE. </head>
                    <head>COUR DE CASSATION DE TURIN, 13 JUIN 1874. </head>
                    <div type="item">
                        <head>Etrangers. — Questions d'État. — Interdiction. — Tribunaux nationaux.
                            — Incompétence. </head>
                        <p>Les tribunaux italiens ne sont pas compétents pour juger les questions
                            d'Etat relatives à des étrangers, bien que résidant dans le Royaume,
                            mais seulement pour ordonner des mesures conservatoires et provisoires. </p>
                        <p>Spécialement, les tribunaux italiens sont incompétents pour déclarer
                            l'interdiction d'un étranger résidant en Italie, mais ils peuvent lui
                            nommer un conseil provisoire. (Art. 839, Cod. proc civ.) </p>
                        <p>Dulché c. Pirola. </p>
                        <p>« LA COUR : attendu qu'il a été formé contre J.-B. Dulché, citoyen
                            français, suivant l'article 836 Cod. proc. civ-, par devant le Tribunal
                            civil de Milan, où il résidait depuis plusieurs années, une demande
                            d'interdiction à cause d'imbécilité habituelle, cas prévu par l'article
                            324 Cod. civ. (1) ; </p>
                        <note place="bottom">(1) Cf. Art. 489, Cod. civ, français. </note>
                        <pb n="331" rendition="ITALIE"/>
                        <p>Que selon l'article 329 du même Code (1), l'interdit est en état de
                            tutelle, et les dispositions relatives à la tutelle des mineurs lui sont
                            applicables, et partant, le tuteur prend soin de sa personne, le
                            représente dans tous les actes civils et administre ses biens,
                            l'interdit lui doit respect et obéissance ; qu'ainsi l'interdit n'a plus
                            non-seulement la disposition de ses biens, mais pas même celle de sa
                            personne, étant forcé de résider où il plaît à son tuteur; qu'il est
                            même privé de la faculté de rentrer à sa volonté dans sa patrie ; que
                            bien que le jugement d'interdiction soit révocable, en cas de changement
                            de l'état naturel de l'interdit, il n'est pas moins vrai, qu'en
                            attendant, l'interdit est dépouillé de l'exercice des droits qui lui
                            appartiennent selon son statut personnel. </p>
                        <p>Attendu qu'on a déjà eu soin de pourvoir aux intérêts nouveaux, multiples
                            et urgents, nés des moyens rapides de communication, par des traités
                            internationaux sur les postes, les télégraphes, les chemins de fer, la
                            navigation, ainsi qu'en établissant des principes plus libéraux de
                            réciprocité, et en adoptant des conventions de douanes, l'unité de
                            monnaie, la protection de la propriété industrielle et littéraire, au
                            point que l'opinion publique a amené un sensible progrès dans les droits
                            de l'humanité; </p>
                        <p>Qu'en conséquence de ce nouvel état de choses, notre Code civil ayant
                            déclaré à l'article 6 des Dispositions préliminaires (2) que " l'état "
                            et la capacité des personnes, les rapports de famille sont régis par «
                            la loi de la nation à laquelle ces personnes appartiennent, » et notre
                            Code de procédure civile, ayant fixé aux articles 105. 106 et 107 en
                            quels cas et comment l'étranger doit être assigné devant les autorités
                            judiciaires du royaume, on pourrait croire, au premier abord, avec la
                            Cour d'appel de Milan, que J.-B. Dulché se plaint à tort d'une mesure,
                            qui lui faisant l'application de la loi française, en cette matière
                            conforme à la loi italienne, se résout en une protection pour celui dont
                            l'interdiction est provoquée; </p>
                        <p>Que néanmoins, il ne faut pas oublier qu'il est de principe généralement
                            reconnu, que le statut personnel suit et régit le citoyen partout où il
                            se trouve ; que partant, pour le juger, il est nécessaire d'avoir
                            juridiction sur lui; que cette juridiction est exercée par le souverain
                            en son nom, par des juges qui, chez nous, prononcent leur jugements au
                            nom du roi, sur les personnes soumises aux lois de l'État, mais jamais
                            sur les étrangers non naturalisés ; </p>
                        <p>Qu'il est donc admis que les tribunaux nationaux ne sont pas compétents
                            pour connaître des questions d'état entre étrangers, et qu'ils doivent
                            en conséquence s'abstenir de juger des demandes en sépara- </p>
                        <note place="bottom">(1) <!--missing word--> Art. 509, Cod. civ. français. </note>
                        <note place="bottom">(2) V. Suprà, Journal, p. 300. </note>
                        <pb n="206" rendition="JURISPRUDENCE."/>
                        <p>tion, en nullité de mariages, en reconnaissance d'enfants et autres,
                            réglées par le statut personnel ; que Heffter, § 60, Droit international
                            public, dit que les questions d'état ne peuvent être jugées que par les
                            tribunaux du pays d'origine; et Marcadé fart. 13 Cod. civ. fr.) dit que
                            l'étranger, quoique domicilié en France, ne peut néanmoins invoquer les
                            dispositions de cet article dans les questions d'état. « L'étranger
                            jouissant des droits civils en France, est soumis aux lois personnelles
                            de son pays... Cet individu reste étranger. » Mais la jurisprudence
                            décide (comme l'attestent Faelix et Demangeat, Droit international
                            privé, nos 15 et suiv., et Rocco, Diritto internazionale civile, lib.2e,
                            cap. 23), en vue de concilier le respect dû à la juridiction compétente,
                            en matière de statut personnel,des juges du pays de naissance, avec
                            l'intérêt actuel et urgent de l'étranger et de sa famille, par un simple
                            acte de protection, que les tribunaux de l'État, où l'étranger réside,
                            peuvent ordonner des mesures conservatoires et provisoires, ad tempus
                            ,plus ou moins limité, conformément aux véritables nécessités des
                            circonstances, ainsi que précisément et très sagement l'a déjà fait le
                            Tribunal civil de Milan, en nommant, par ordonnance du 13 juin 1871, un
                            conseil provisoire au sieur J.-B Dulché, en la personne du sieur Pirola,
                            etc., casse.... " </p>
                        <note>NOTE.—J-.B. Dulché, dont l'interdiction avait été provoquée par le
                            ministère public, était domicilié à Milan depuis 15 ans. — La Cour
                            d'appel de Milan avait prononcé l'interdiction en considérant qu'il
                            s'agissait d'une mesure de protection, non-seulement en faveur de
                            l'étranger, mais aussi des Italiens qui auraient pu contracter avec lui,
                            puisque l'effet rétroactif de la sentence d'interdiction peut s'étendre
                            aux contrats antérieurs. (Art. 503. Cod. civ. franc. — 336, Cod. civ.
                            ital.). La Cour avait pensé que l'autorité judiciaire du lieu de
                            domicile était mieux à même que tout autre de connaître si un individu,
                            quoique étranger, se trouvait dans les conditions exigeant son
                            interdiction ; qu'il s'agissait de la protection du malheureux lui-même;
                            que les mesures nécessaires a. cet effet ne dérogeaient pas à l'article
                            3 du Code français, puisque dans leurs application, on pouvait observer
                            la loi personnelle de l'étranger qu'on voulait interdire, ainsi que nos
                            Cours de cassation l'ont décidé plusieurs fois. </note>
                        <p>Dans le sens de l'arrêt de la Cour de Milan, on peut citer plusieurs
                            jugements ; d'importantes autorités sont de cet avis. (Pacifici-Mazzoni,
                            istituzioni di diritto civile ; Saredo, del procedimento in Camera di
                            Consiglio.) La Cour de Cassation de Turin a été plus rigoureuse, et son
                            jugement sera approuvé en France où la majorité des auteurs soutiennent
                            que les tribunaux de l'État sont, institués seulement pour les citoyens.
                            Cf. Merlin Rép. v° Étranger ; — Toullier, I, 265 ; — Duranton, 1, 152 ;
                            — Carré, etc.).' Nos jurisconsultes n'admettent pas, en général, cette
                            théorie ; mais en matière de questions d'état, les adversaires mêmes de
                            celte théorie (V. Pisanelli, Commentario della competenza), se rangent à
                            l'avis sanctionné maintenant par notre Cour de Cassation de Turin, et
                            qui l'a déjà été par la jurisprudence française. Chez nous, toutefois,
                            il faut reconnaître que la question est encore douteuse ; de la
                            l'importance particulière de la décision que nous avons apportée. </p>
                    </div>
                    <byline>(Communication de M. EDOARDO PAUTAS, avocat à Turin). </byline>
                </div>
                <pb n="383" rendition="RUSSIE."/>
                <div type="bulletin" state="ru">
                    <head>RUSSIE (POLOGNE) </head>
                    <head>SÉNAT DIRIGEANT DE VARSOVIE, (1) 23-24 NOVEMBRE (5-6 DÉCEMBRE) 1873. </head>
                    <div type="item">
                        <head>Prescription. — Délai. — Loi du lieu du contrat. </head>
                        <p>Le délai de la prescription libératoire est régi par la loi du lieu où
                            l'obligation a été contractée, et non par celle du lieu où le procès est
                            intenté (2). </p>
                        <p>Blankezteju c. Prokuratorza. </p>
                        <p>La question de savoir quelle est en matière de prescriptions la loi
                            applicable aux actes délivrés en dehors du royaume de Pologne, et dont
                            l'exécution est poursuivie devant les Cours de ce royaume, a été déjà
                            plusieurs fois et différemment décidée par le Sénat dirigeant de
                            Varsovie. </p>
                        <p>En 1856, dans le procès Oziemblowski c. Warouiecki (3) et en 1868 dans le
                            procès Jackowski c. Petinier (4), le Sénat a décidé: que dans toutes les
                            questions concernant la validité des obligations, les lois du pays où
                            ces obligations ont été contractées doivent avoir une autorité décisive
                            ; que dès lors, la prescription, en tant qu'exception capable de
                            procurer la libération de l'obligation, devait être appliquée selon les
                            lois du pays dont le débiteur était sujet. </p>
                        <p>Cette jurisprudence a été changée par le Sénat en 1871 dans le procès
                            Prokuratorza c. Meyer (5) où le Sénat a jugé que la prescription était
                            plutôt une exception, une prérogative du débiteur contre le créancier,
                            et qu'ainsi elle devait être envisagée au point de vue des lois qui
                            régissent le pays où le procès est intenté. </p>
                        <p>Mais en 1873, dans le procès Blankezteju c Prokuratorza (6), le Sénat,
                            par son décret des 23 et 24 novembre (5 et 6 décembre) 1873 est revenu
                            sur cette opinion, en décidant que la prescription devait être appliquée
                            selon les lois du pays où l'obligation avait été contractée. </p>
                        <p>L'espèce était la suivante : Appuyé sur un titre à lui consenti en Russie
                            par un sujet russe, un créancier poursuivait devant les Tribunaux du
                            royaume de Pologne, les héritiers de son débiteur domiciliés dans ce
                            pays. </p>
                        <note place="bottom">(1) V. sur cette juridiction, Russie, Journal, 1874, p.
                            48, note 2. </note>
                        <note place="bottom">(2) La Haute-Cour des Pays-Bas admet la loi du domicile
                            du débiteur. V. Pays-Bas, Journal 1874, p. 141 et la note. La
                            jurisprudence française n'est pas fixée sur la question ; elle a
                            longtemps incliné vers l'opinion du Sénat de Varsovie ; mais dans un
                            arrêt du 13 janvier 1860, la Cour de cassation a donné la préférence à
                            la loi du domicile du débiteur sur celle du lieu de l'exécution du
                            contrat. V. une excellente dissertation de M. Labbé, en note, sous
                            l'arrêt précité, S. 1870. 1. 49. </note>
                        <note place="bottom">(3) Annuaire de Jurisprudence, 1S69, fol.436. </note>
                        <note place="bottom">(4) Annuaire judiciaire, 1870, fol. 181. </note>
                        <note place="bottom">(5) Annuaire judiciaire, 1873, fol. 212. </note>
                        <note place="bottom">(6) Annuaire judiciaire 1874, fol. 231. 22 </note>
                        <pb n="334" rendition="JURISPRUDENCE."/>
                        <p>Les héritiers ayant déclaré accepter la succession mobilière du défunt,
                            sous bénéfice d'inventaire, le créancier attaqua cette déclaration et
                            voulut faire condamner lesdits héritiers à payer le montant du titre.
                            Après avoir contesté la compétence des Cours du royaume pour juger cette
                            affaire, les héritiers se défendirent au fond (in merilo), en invoquant
                            la prescription de dix ans, qui selon les lois de l'empire de Russie,
                            éteint tous droits et actions. </p>
                        <p>Le créancier opposa à cette défense, que, vu la compétence des Cours du
                            royaume de Pologne, où le Code Napoléon est obligatoire, l'article 2262
                            de ce Code devait être regardé comme décisif, et que selon cet article,
                            c'étaitla prescription trentenaire qui était susceptible de produire un
                            tel effet ; or, trente années ne s'étant pas encore écoulées, le titre
                            en question était valable ; ce fut également l'opinion du Tribunal civil
                            et de la Cour d'appel. </p>
                        <p>Mais le Sénat :« Considérant que des règles générales du droit
                            international découle le principe que les obligations contractées dans
                            un pays étranger doivent être régies par les lois de ce pays, nonobstant
                            le lieu où le procès concernant ces obligations peut être jugé; —
                            Considérant enfin, que ce principe est sanctionné même par les opinions
                            du Conseil de l'empire des 12 janvier 1838 et 5 juillet 1844, a déclaré
                            que la prescription décennale de la loi russe devait être appliquée de
                            préférence, et a débouté le créancier de sa demande. </p>
                    </div>
                    <byline>(Communication de M. ALEXANDER KRAUSHAR, Avocat au Sénat de Varsovie.)
                    </byline>
                </div>
                <div type="bulletin" state="ch">
                    <head>SUISSE. </head>
                    <head>TRIBUNAL DE COMMERCE DE GENÈVE, 22 JANVIER 1874. </head>
                    <div type="item">
                        <head>Femme mariée anglaise. — Trust. — Faillite. — Revendication. </head>
                        <p>Une femme mariée anglaise a le droit de revendiquer contre les créanciers
                            de la communauté les objets mobiliers à elle constitués en trust (1) par
                            contrat de mariage passé en Angleterre, mais à la condition que lesdits
                            objets se retrouvent en nature, ou que leur remploi par d'autres objets
                            soit constaté par un acte authentique. </p>
                        <p>Pught et VVealcbers c. syndic Scblesinger. </p>
                        <p>Vu les conclusions des parties, celles du Ministère public, les faits de
                            la cause et les pièces produites ; </p>
                        <note place="bottom">(1) V. sur les dispositions de la loi anglaise
                            concernant la condition civile des femmes mariées une élude intéressante
                            publiée par M. A. RlBOT, substitut au tribunal de la Seine, dans le
                            Bulletin de la Soc. de législation Comparée, 1872, p. 6. </note>
                        <pb n="335" rendition="SUISSE."/>
                        <p>Attendu qu'il en résulte : </p>
                        <p>Que par contrat de mariage du seize mars mil huit cent cinquantesept et
                            par acte du vingt-sept août l'un et l'autre dressés à Londres en la
                            forme authentique, il a été constitué en trust entre les mains des
                            demandeurs MM. William Pugli , rentier, et Georges Weatners, chirurgien
                            , domiciliés à Londres, agissant en leur qualité de trustees, en faveur
                            de demoiselle Emma-Louisa Pugh , actuellement femme Schlesinger, et
                            intervenante dans la présente instance, divers objets mobiliers énumérés
                            auxdits actes ; </p>
                        <p>Que le sieur Schlesinger est depuis plusieurs années établi à Genève et
                            qu'il a été déclaré en état de faillite, par jugement en date du trois
                            avril mil huit cent septante-trois ; </p>
                        <p>Attendu que les demandeurs et l'intervenante réclament la restitution de
                            tous les objets mobiliers désignés dans les deux actes sus-rappelés
                            ainsi que tous autres achetés en leur remplacement ; </p>
                        <p>Que le défendeur, en sa qualité, s'oppose à la demande, par le motif que
                            ces objets mobiliers seraient la propriété de la masse et conteste le
                            droit des demandeurs ; </p>
                        <p>Attendu que les époux Schlesinger étaient, lors de leur mariage,
                            domiciliés en Angleterre ; </p>
                        <p>Que leur contrat a été fait en Angleterre ; </p>
                        <p>Que dès lors ils sont, quant à leur statut personnel et à leur régime
                            matrimonial, sous l'empire des lois anglaises ; </p>
                        <p>Attendu que les demandeurs agissent en leur qualité de trustees de la
                            dame Schlesinger , nommés à ces fins par les actes sus-mentionnés pour
                            administrer ce trust ; </p>
                        <p>Considérant qu'en droit anglais, le trust est une personne morale
                            représentée non par celui au bénéfice duquel est constitué le trust mais
                            par les trustees , ses administrateurs, ses quasi-propriétaires ; </p>
                        <p>Considérant qu'il n'existe entre les époux Schlesinger aucune communauté
                            et que leur régime matrimonial ne peut être assimilé qu'au régime de la
                            séparation de biens avec des droits pour la femme moins étendus que ceux
                            qu'elle aurait pu avoir sous l'empire de la loi genevoise ; </p>
                        <p>Attendu que dans l'espèce, les objets mobiliers constitués en trust
                            appartiennent collectivement aux trustees demandeurs et à la loi
                            bénéficiaire du trust la dame Schlesinger intervenante ; </p>
                        <p>Qu'il n'y a donc pas lieu d'examiner la question de savoir si les
                            trustees seuls peuvent, en l'absence du bénéficiaire, ester en justice ; </p>
                        <p>Que dès lors, la demande est recevable à la forme ; </p>
                        <p>Cela dit, et au fond : </p>
                        <p>Attendu qu'un contrat de mariage passé à l'étranger est valable à Genève
                            à la condition qu'il ne contienne rien de contraire à l'ordre public ni
                            aux bonnes moeurs ; </p>
                        <pb n="336" rendition="JURISPRUDENCE"/>
                        <p>Que la constitution d'un trust faite par contrat de mariage est une
                            convention matrimoniale qui doit être respectée ; </p>
                        <p>Attendu, dès lors, que les demandeurs et l'intervenante ont le droit de
                            revendiquer la propriété des objets mobiliers constitués en trust à la
                            condition qu'ils se trouvent encore en nature ; </p>
                        <p>Mais attendu qu'il est constant au procès qu'une partie de ces objets
                            mobiliers constitués en trust a été vendue en Angleterre par les époux
                            Schlesinger ou les demandeurs ; </p>
                        <p>Que le sieur Schlesinger , à son arrivée à Genève, loua un appartement,
                            acheta, pour le garnir, un mobilier et contracta une police d'assurance
                            contre l'incendie, le tout en son nom personnel ; </p>
                        <p>Attendu qu'aucun acte authentique n'est intervenu pour constater, soit la
                            vente en Angleterre du mobilier donné en trust, soit surtout le remploi
                            fait à Genève ; </p>
                        <p>Que les demandeurs ont donc commis une faute en ne prenant, à ce
                            moment-là , aucune précaution pour couvrir leur responsabilité ; </p>
                        <p>Attendu qu'il résulte des articles 559 et 560 de la loi sur les faillites
                            du 19 octobre 1801 , que les biens acquis pendant le mariage
                            appartiennent au mari et que la femme ne peut reprendre que les objets
                            mobiliers qu'elle s'est constitués et ceux qui lui sont advenus par
                            donation en succession, à charge par elle d'en prouver l'identité et la
                            provenance par acte authentique ; </p>
                        <p>Attendu que ces dispositions sont applicables dans tous les cas et quel
                            que soit le régime matrimonial des époux ; </p>
                        <p>Attendu que les demandeurs et la dame Schlesinger ne peuvent, à raison du
                            mariage célébré en Angleterre, prétendre à des droits plus étendus que
                            ceux qu'aurait pu avoir une femme genevoise; </p>
                        <p>Que dès lors, les demandeurs et l'intervenante ne peuvent revendiquer que
                            les meubles mêmes mentionnés dans les actes précités et qui se trouvent
                            encore dans l'appartement du failli , mais qu'ils n'ont aucun droit à la
                            propriété des meubles achetés pendant le mariage ; Que ces derniers
                            meubles sont la propriété de la masse ; Attendu que cette solution est
                            non-seulement fondée en droit mais qu'elle l'est encore en équité ; </p>
                        <p>Qu'en effet, il résulte des procès-verbaux de la faillite que le prix de
                            ces meubles n'a point été intégralement payé et que les fournisseurs ont
                            dû se faire admettre au passif de la faillite pour le solde qui leur
                            était dû ; </p>
                        <p>Attendu que le tribunal n'a pas les éléments nécessaires pour statuer sur
                            la question de savoir quels sont les meubles existant encore en nature
                            que la dame Schlesinger s'est constituée en trust par contrat de mariage
                            et qu'il y a lieu d'en faire dresser l'état par un expert; </p>
                        <p>Par ces motifs, </p>
                        <p>Le tribunal jugeant incidemment admet de plus fort l'intervention <pb
                                n="337" rendition="CHRONIQUE."/> de la dame Schlesinger, dit et
                            prononce que la demande est recevante à la forme et jugeant
                            préparatoirement. nomme John Gébel, marchand de meubles, demeurant à
                            Genève, expert, aux fins de voir le mobilier en mains de la faillite,
                            dire quels sont les objets existant encore qui ont été constitués en
                            trust par les actes du seize mai et vingt-sept août mil huit cent
                            cinquante-sept ; </p>
                        <p>Enjoint à l'expert de ne procéder qu'en présence des parties ou elles
                            dûment appelées; </p>
                        <p>Ordonne aux parties de déposer préalablement au greffe la somme de 50 fr.
                            ou de fournir toute autre sûreté jugée suffisante pour garantir
                            éventuellement les émoluments à allouer à l'expert, sauf à les arbitrer
                            ultérieurement ainsi qu'il appartiendra, etc. </p>
                        <byline>( Communication de M. G. DE SEIGNEUX, avocat à Genève.) </byline>
                    </div>
                </div>
            </div>
            <div type="section" feature="chronique">
                <head>CHRONIQUE </head>
                <p>Allemagne. — Traités internationaux. — M. Delbrück, président de l'office de la
                    chancellerie fédérale, a annoncé au Reichstag, dans la séance du 5 décembre
                    1874, qu'une convention relative aux successions, venait d'être conclue avec la
                    RUSSIE, et qu'avant la clôture de cette session un traité de commerce serait
                    passé avec le même pays. Ce haut fonctionnaire a ajouté que les négociations
                    engagées pour la conclusion d'un traité de commerce avec I'AUTRICHE-HONGRIE
                    touchaient à leur terme. </p>
                <p>Angleterre. — Contrats passés par les mineurs ( loi sur les). — Aux termes de la
                    première partie de cet acte, est complètement nul tout contrat, scellé ou non,
                    passé par un mineur pour prêt d'argent, ouverture de crédit, fourniture de
                    marchandises ou objets mobiliers autres que les choses nécessaires à la vie. Il
                    en est de même de tout règlement de compte consenti par un mineur. Toutefois,
                    sont exceptés de cette disposition les contrats que peut passer valablement un
                    mineur aux termes des lois actuelles ou futures, et des principes généraux du
                    droit commun ou de l'équité. </p>
                <p>D'après la seconde partie de la loi, aucune action ne peut être intentée contre
                    une personne à raison de l'engagement pris par elle, après sa majorité, de payer
                    une dette contractée par elle, alors qu'elle était mineure. Le mineur, devenu
                    majeur, ne peut valablement ratifier l'engagement contracté durant sa minorité. </p>
                <p>La ratification ou la promesse du mineur devenu majeur relativement à
                    l'obligation contractée pendant la minorité, sont nulles, alors même que cette
                    ratification ou cette promesse seraient fondées sur un fait nouveau survenu
                    depuis la majorité. </p>
                <pb n="338" rendition="CHRONIQUE."/>
                <p>Cette loi consacre un changement considérable dans la législation anglaise.
                    Jusqu'ici, les contrats passés par les mineurs étaient seulement annulables et
                    non pas nuls de droit. La ratification faite par le mineur devenu majeur, de la
                    convention conclue en minorité, était valable. Le mineur pouvait poursuivre le
                    majeur qui s'était obligé envers lui. Toutes ces conséquences du principe que la
                    nullité était purement relative, disparaissent avec la loi nouvelle. On a voulu
                    rendre impossible toute convention avec un mineur. </p>
                <p>Le Solicitors' journal traite avec sévérité les innovations dont nous venons de
                    parler. Il blâme le système de protection à outrance que vient d'inaugurer le
                    législateur, et trouve que la nouvelle loi devrait être intitulée : « Acte pour
                    la protection des jeunes nobles, officiers ou bacheliers d'Oxford et de
                    Cambridge. » </p>
                <p>— Ministère public ( établissement du ). — La Commission chargée de l'examen des
                    projets de réforme judiciaire ( Judicature commission ), a émis un avis
                    favorable sur la question de savoir s'il était utile d'établir en Angleterre un
                    magistrat chargé spécialement de la poursuite des crimes et délits ( public
                    proseculor ). La création d'un ministère public produirait une notable
                    amélioration dans l'administration de la justice criminelle. Cela est un point
                    universellement admis, mais les avis sont partagés sur les moyens à employer
                    pour constituer le ministère public. </p>
                <p>La commission s'inspirant du rapport imprimé par ordre de la Chambre des communes
                    en date du 9 août 1855 et de l'organisation judiciaire de la colonie de
                    Victoria, propose d'établir le ministère public de la manière suivante : 1° Un
                    procureur général ( chief public prosecutor ), résidant à Londres, ayant le rang
                    de sous-secrétaire d'État, mais restant en fonctions malgré les changements de
                    ministère, dirigerait surveillerait et révoquerait, en cas de besoin, tous les
                    organes du ministère public. 2° Auprès de ce procureur général se trouveraient
                    des procureurs ( public proseculor ), chargés des poursuites devant la Cour
                    centrale criminelle et aux sessions de Middlesex dans le district de la
                    métropole. 3° Dans les grandes villes et dans les districts ruraux, des
                    procureurs subordonnés au procureur général de Londres seraient chargés des
                    poursuites criminelles. </p>
                <p>D'après le projet de la Commission , Londres ne formerait qu'un seul district. Le
                    reste de l'Angleterre serait divisé en districts dans la plupart desquels les
                    fonctions du ministère public seraient remplies par les attorneys. Dans les
                    localités de peu d'importance, la division en districts pour les poursuites
                    criminelles se confondrait avec celle des petites sessions ( petty sessions ),
                    et les clercs des juges de paix seraient chargés des fonctions de procureurs (
                    public proseculor ). Le président de la Cour du Banc de la reine ( chief justice
                    ), appelé à </p>
                <p>donner son avis sur le projet, n'admet pas la distinction entre les </p>
                <pb n="?" rendition="CHRONIQUE."/>
                <p>districts proposée par la Commission. D'après lui, les fonctions de ministère
                    public exigent autant d'expérience, autant de capacité dans les districts ruraux
                    que dans les districts urbains ou manufacturiers. Dans l'organisation actuelle,
                    les clercs des justices de paix exercent souvent les poursuites criminelles.
                    Malgré leur zèle et leur dévouement, ce système donne lieu à des réclamations.
                    Le Chief justice conclut à ce que les procureurs généraux des campagnes soient
                    recrutés de la même manière que ceux des villes, parmi les hommes d'affaires ou
                    les jurisconsultes, notamment parmi les attorneys. Il propose seulement de
                    restreindre le nombre des organes du ministère public dans les campagnes, les
                    crimes étant moins nombreux dans les districts ruraux que dans les districts
                    industriels. </p>
                <p>Le Chief justice et la Commission sont d'accord en ce qui concerne le mode de
                    rémunération des magistrats chargés des poursuites criminelles. Ces magistrats
                    devront recevoir des appointements et non des honoraires. Ils ne pourront
                    occuper pour les particuliers dans aucune affaire criminelle. </p>
                <p>Dans les districts ruraux, la Commission autorise les procureurs généraux à se
                    charger de procès civils ; mais le Chief justice est d'avis de leur interdire
                    toute participation aux affaires privées. </p>
                <p>Quant à la compétence, le ministère public n'aurait pas à intervenir dans les
                    affaires qui ne sont point criminelles de leur nature et où se trouvent mêlés
                    des intérêts civils : telles sont, par exemple, les actions ayant pour objet de
                    punir le défaut d'entretien d'une grande route. Pour les délits qui atteignent
                    un particulier, le soin de diriger tes poursuites serait, en principe, abandonné
                    à la partie lésée; mais si l'intérêt public exigeait qu'une certaine protection
                    fût accordée à la victime de l'acte délictueux, le ministère public pourrait
                    intervenir sur l'ordre de l'autorité supérieure. En définitive, c'est dans les
                    matières purement criminelles ( felonies or misdemeanours ) que le ministère
                    public a qualité pour diriger les poursuites criminelles. </p>
                <p>La Commission voudrait laisser à la police le soin de diriger les premières
                    poursuites. Les procureurs généraux ne pourraient intervenir qu'après
                    l'emprisonnement du prévenu. Elle admet cependant que le procureur général de
                    Londres ( chief public prosecutor ), aurait le droit, s'il le jugeait
                    nécessaire, d'inviter ses subordonnés à s'occuper de l'affaire dès les premiers
                    actes de poursuite. Le Chief justice pense, au contraire, que toute poursuite
                    devrait, dès l'origine, être confiée aux procureurs généraux. </p>
                <p>Le Parlement tranchera, dans la prochaine session, les différends qui se sont
                    élevés entre la Commission et le Chief justice. Le désaccord n'existe d'ailleurs
                    que sur des points de détail, les grandes lignes du projet sont nettement
                    tracées, et l'institution du ministère public </p>
                <pb n="340" rendition="CHRONIQUE."/>
                <p>viendra certainement compléter les grandes réformes judiciaires de l'acte du 5
                    août 1873. </p>
                <p>— Organisation judiciaire ( loi sur l' ). — Une loi a fixé au 1er novembre 1875
                    la mise en vigueur de la loi sur l'organisation judiciaire (1). A la fin de la
                    dernière session du Parlement , le lord chancelier a fait observer que
                    l'intention du gouvernement était de présenter, dès les premiers jours de. la
                    rentrée des Chambres, les projets de loi relatifs à l'organisation de la justice
                    en Irlande et aux modifications à faire subir à l'acte sur les cours de justice
                    anglaises ( Irish Judicature and Judicature Amendment ). Si le Parlement
                    s'occupe immédiatement de ces deux questions, le délai pour l'application de la
                    loi sur l'organisation judiciaire sera très probablement abrégé. Il est probable
                    que les nouvelles dispositions pourront être mises en vigueur dès le 1er mai
                    1875. </p>
                <p>— Sociétés de secours pour les Solicitors. — On vient de discuter au meeting de
                    Leeds la fusion des deux sociétés de secours destinées à venir en aide aux
                    solicitors privés de ressources. L'une de ces sociétés ( law association ) a été
                    fondée en 1817, pour secourir les veuves et les familles des attorneys et
                    solicitors , exerçant à Londres et dans les environs. L'autre société (
                    Solicilors' Benevolent association ), établie en 1858, fonctionne, non-seulement
                    dans la capitale, mais dans toute l'Angleterre et dans le pays de Galles. Une
                    association unique pourrait, avec de notables économies, réaliser le but commun
                    de ces deux sociétés (2). </p>
                <p>— Testaments ( dépôt des ). — Le grand mausolée des testaments, dans l'antique
                    bâtiment des Doctor's Commons a été vidé, et tous les testaments qui y étaient
                    déposés ont été transportés au nouveau bâtiment qui leur est effecté dans
                    Somerset-House. </p>
                <p>Jusqu'à ces derniers temps, quelqu'étrange que cela paraisse, il y avait en
                    Angleterre et dans le pays de Galles, 372 Cours ecclésiastiques, ayant
                    juridiction en matière de testaments. Les testaments homologués par l'une de ces
                    372 cours étaient déposés dans les églises cathédrales et dans leurs cloîtres,
                    dans les palais des évêques, dans des manoirs seigneuriaux, des chapelles, etc.,
                    et même chez des particuliers. </p>
                <p>C'est seulement en 1858, qu'en vertu d'une loi de l'année précédente, toute
                    juridiction ecclésiastique, en matière testamentaire, a été abolie, et que cette
                    juridiction faisant retour au chef de l'État, a été attribuée </p>
                <note place="bottom">(1) V. une étude très-complète sur celte nouvelle organisation,
                    par M. A. RlBOT, substitut au Trib. de la Seine. Arnuaire de législation
                    étrangère 1874, p. 9. </note>
                <note place="bottom">(2) Solicilors' Journal. </note>
                <pb n="341" rendition="CHRONIQUE."/>
                <p>à la Cour de Probate (1). En même temps, les 372 Cours, dont il vient d'être
                    parlé, ont été réduites à 41, et, depuis cette époque, quelle que soit la Cour
                    locale qui ait homologué ces testaments, il doit en être transmis dans le mois
                    une copie à l'office central maintenant installé d'une façon permanente dans
                    Somerset-House. </p>
                <p>Après avoir payé un shilling, reçu un billet et demandé à voir le testament dont
                    on a besoin, si l'on a donné une information exacte, l'attente n'est pas longue:
                    le précieux document est apporté au bout de quelques minutes. Quand le testament
                    lui est présenté, le requérant peut l'examiner à loisir, l'apprendre par coeur
                    même, mais il lui est interdit de le copier ou de prendre une note. Pour obtenir
                    copie d'un testament, il faut en faire la demande à l'un des greffiers de la
                    salle, chargé de calculer le coût de cette copie, par rôle in-folio ; les
                    RecordKeepers ( conservateurs des archives), délivrent un ordre, et l'on indique
                    le jour où cette copie sera prête et son coût. </p>
                <p>On ne sait pas généralement qu'il existe à Somerset-House ( comme auparavant aux
                    Doctor's Commons ), un dépôt pour tes testaments des personnes vivantes. Tout le
                    monde, dans le royaume, pourvu qu'il ne soit pas frappé d'incapacité, peut y
                    déposer son acte de dernière vovonté, moyennant 12 shillings, pour y demeurer en
                    sécurité jusqu'à la mort du testateur. Tant qu'il est dans ce dépôt, l'acte est
                    à l'abri du feu, mais le testateur ne peut plus jamais le revoir; il a la
                    faculté toutefois de l'annuler ou de le modifier, tout ou en partie, par un
                    nouveau testament ou un codicille, qui peuvent être déposés à SommersetHouse, ou
                    conservé en la possession du testateur (2). </p>
                <p>— Les sauveteurs du navire l'Amérique , abandonné en mer et appartenant à la Cie
                    Transatlantique, avaient obtenu 30,000 liv. sterl. pour prime de la Haute Cour
                    d'Amirauté anglaise (3). La Cie s'est pourvue, ontre cette décision, près le
                    Comité judiciaire du Conseil privé, qui vient de réduire la prime de sauvetage à
                    18,000 liv. sterl. </p>
                <p>Belgique. — Révision du Code de procédure civile. — Exécution en Belgique des
                    jugements étrangers. — Le Journal a publié une analyse d'un intéressant mémoire
                    du ministère des affaires étrangères des PaysBas, contenant un projet de
                    conférence internationale pour régler les conditions légales de l'exécution
                    réciproque des jugements étrangers dans tes différents pays (4). </p>
                <p>La Belgique se dispose, en ce qui la concerne, à déterminer ces conditions. Un
                    projet de révision du Code de procédure civile est actuellement soumis aux
                    Chambres belges. La Chambre des représentants, dans sa </p>
                <note place="bottom">(1) Cf. la Cour de Surogate aux Etals-Unis, Journal 1874, p.
                    258, note 1. </note>
                <note place="bottom">(2) Times et Solicitors' Journal. </note>
                <note place="bottom">(3) V. Angleterre, Journal 1874, p. 196. </note>
                <note place="bottom">(4) V. Journal 1874, p. 159. </note>
                <pb n="?" rendition="CHRONIQUE."/>
                <p>séance du 18 novembre 1874, a adopté, presque sans discussion, l'article 10 du
                    projet, ainsi conçu : « Ils ( les tribunaux de première instance), connaissent
                    enfin des décisions rendues par les juges étrangers en matière civile et en
                    matière commerciale. S'il existe, entre la Belgique et le pays où la décision a
                    été rendue, un traité conclu sur la base de la réciprocité, leur examen ne
                    portera que sur les quatre points suivants : 1° si la décision ne contient rien
                    de contraire à l'ordre public, ni aux principes du droit public belge ; — 2° si,
                    d'après la loi du pays où la décision a été rendue, elle est passée en force de
                    chose jugée; — 3° si, d'après la même loi, l'expédition qui en est produite
                    réunit les conditions nécessaires à son authenticité ; — 4° si les droits de la
                    défense ont été respectés. » </p>
                <p>M. Sainctelette a signalé au gouvernement la nécessité de stipuler dans la
                    négociation des traités de réciprocité, que les parties n'auront à payer les
                    droits fiscaux qu'une seule fois. Le ministre de la justice a assuré que son
                    collègue des affaires étrangères aurait certainement égard à cette observation
                    quand il s'agirait de conclure les traités sur la matière. </p>
                <p>M. Woeste, de son côté, trouve un peu vagues les termes de la quatrième condition
                    exigée: « Si les droits de la défense ont été respectés.» Il propose de dire : »
                    Si les parties ont été légalement représentées. » </p>
                <p>M. Thonissen, rapporteur, a exposé, en quelques mots, le système de la
                    commission. </p>
                <p>« Il y a, dit-il , aujourd'hui plusieurs pays, notamment l'Italie, où les
                    jugements rendus en pays étranger deviennent, de droit, exécutoires après
                    quelques vérifications concernant leur authenticité et le respect des droits de
                    la défense. » — « C'est le système qui nous a été présenté par la Commission
                    extra parlementaire sous le ministère de l'honorable M. Bara. » — « Je n'ai pas
                    cru pouvoir admettre ce système sans y ajouter des garanties nouvelles pour les
                    justiciables belges. » — « J'ai dit qu'on pouvait adopter une telle règle à
                    l'égard des pays où la justice est régulièrement rendue, et où elle présente tes
                    garanties désirables; mais je n'ai pas voulu forcer nos tribunaux à s'incliner
                    devant une sentence quelconque rendue par un mandarin chinois ou un caditurc. "
                    — « Telle a été l'origine de la rédaction actuelle de l'art. 10 du projet de loi
                    qui exige notamment la conclusion d'un traité et la condition de la réciprocité.
                    » — « L'honorable M. Woeste voudrait modifier la rédaction du n° 4 de cet
                    article : mais je crois que sa proposition va à rencontre de la pensée qui l'a
                    guidé. Le sens des mots : si les droits de la défense ont été respectés , sont
                    clairement expliqués dans le texte de mon rapport. » — « Le code de procédure
                    civile du royaume d'Italie (1) exige que les juges examinent : 1° si la sentence
                    a été </p>
                <note place="bottom">(1) V. Italie, Procédure de délibation ( delibazione). Journal
                    , 1874. p. 93. </note>
                <pb n="348" rendition="CHRONIQUE."/>
                <p>prononcée après assignation régulière des parties; 2° si les parties ont été
                    légalement représentées ou légalement déclarées défaillantes. Mon rapport
                    constate que j'ai eu pour seul but de réunir ces deux phrases en une seule, en
                    disant simplement que les juges belges auraient à examiner si les droits de la
                    défense ont été respectés. Ces mots se réfèrent donc aussi bien à l'assignation
                    qu'à la représentation ou au défaut de comparaître des condamnés. La proposition
                    de M. Woeste est renfermée d'une manière complète dans l'article 10 du projet.
                    Nous allons même plus loin que lui. Il demande moins que nous dans le même ordre
                    d'idées. » </p>
                <p>L'amendement de M. Woeste a été rejeté, et l'article 10 adopté dans les termes
                    que nous avons reproduits, </p>
                <p>L. POLAIN , avocat , juge suppléant au tribunal de Liège. </p>
                <p>Etats-Unis. — Faillites. — Les modifications à la loi des faillites, votées dans
                    la dernière session du Congrès, n'ont pas donné satisfaction à à l'opinion
                    publique. </p>
                <p>D'après l'ancienne législation, un seul créancier, dès qu'il avait connaissance
                    d'une fraude commise par le débiteur, pouvait, dans un délai raisonnable,
                    procéder à la réalisation des biens du failli. Aujourd'hui, le créancier, avant
                    de commencer les poursuites, doit s'entendre avec un nombre de créanciers
                    représentant au moins te quart des personnes vis-à-vis desquelles son débiteur a
                    contracté des obligations, leur communiquer les faits, les circonstances qui lui
                    font présumer l'existence d'une fraude. Il doit, en outre, obtenir leur
                    consentement pour l'exercice en commun des poursuites. Ces démarches
                    préliminaires peuvent nécessiter des délais assez longs, si les créanciers
                    résident à de grandes distances, si quelques-uns d'entre eux refusent de
                    s'entendre avec celui qui veut poursuivre. De plus, le débiteur peut contester
                    la validité des poursuites, en soutenant, par exemple, que les créanciers ne
                    sont pas en nombre suffisant, que plusieurs d'entre eux n'ont pas de droits
                    certains et déterminés ; toute facilité lui est laissée pour soulever des
                    incidents qui peuvent indéfiniment retarder les opérations de la faillite. </p>
                <p>Aux termes de la loi nouvelle, pour faire tomber l'avantage indûment accordé à
                    l'un des créanciers, il ne suffit plus de prouver que ce créancier, à raison des
                    circonstances, devait avoir connaissance de la faveur à lui accordée, il faut
                    établir que le créancier connaissait réellement la préférence dont il a été
                    l'objet. Ajoutons que ce créancier, lors même que sa connivence avec le débiteur
                    est prouvée, ne perd pas plus de la moitié de sa créance. </p>
                <p>La nouvelle loi fait encore une distinction inexplicable entre les faillis qui
                    ont fait eux-mêmes la déclaration de la faillite et ceux qui n'ont été mis en
                    faillite que sur la demande des créanciers. Les premiers ne peuvent obtenir un
                    ordre de décharge avant d'avoir donné un </p>
                <pb n="344" rendition="CHRONIQUE."/>
                <p>dividende de trente pour cent ou d'avoir obtenu le consentement d'un certain
                    nombre de leurs créanciers. Les seconds arrivent à ce résultat sans avoir rien à
                    payer, sans avoir à justifier de l'assentiment d'un seul de leurs créanciers.
                    Une pareille disposition amènera nécessairement la suppression des faillites sur
                    déclaration volontaire et encouragera tes fraudes. </p>
                <p>France. — Hypothèque maritime. — Obligation du service militaire pour les fils
                    d'étrangers. — Protection des enfants employés dans les professions ambulantes.
                    — l'Assemblée nationale a adopté, dans ses séances des 10 et 16 décembre 1874,
                    deux lois importantes, sur lesquelles le Journal aura occasion de revenir : la
                    première (1), qui apporte à notre droit maritime, une innovation considérable,
                    aussi vivement désirée par les jurisconsultes que par les commerçants (2) , a
                    pour objet de rendre les navires susceptibles d'hypothèque ; la deuxième (3)
                    très intéressante pour les rapports internationaux a pour but de déclarer
                    français, et d'assujettir à l'obligation du recrutement, tes individus d'origine
                    étrangère, nés en France, qui ne satisfont pas, dans leur pays d'origine, aux
                    charges du service militaire. — Le 20 décembre, a été promulguée une loi
                    relative à la protection des enfants employés dans les professions ambulantes.
                    Tout individu, qui fera exécuter des tours de force à des enfants au-dessous de
                    16 ans, sera puni d'un emprisonnement de six mois à deux ans, et d'une amende de
                    16 à 200 francs. Les père et mère exerçant la profession de saltimbanque, ne
                    pourront pas employer leurs enfants, dans leurs représentations, au-dessous de
                    l'âge de 12 ans. </p>
                <p>Nos agents consulaires devront dénoncer aux autorités françaises toute infraction
                    à cette loi, commise à l'étranger, à l'égard de Français, et prendre les mesures
                    pour rapatrier en France tes enfants d'origine française. </p>
                <p>— Réformes judiciaires de l'Egypte (4). — Le rapport de M. de Ploeuc sur une
                    pétition de soixante-deux français résidant à Alexandrie, au sujet des projets
                    de réforme de l'Egypte, a ramené la question de cette réforme à l'ordre du jour
                    de l'Assemblée nationale, qui y attache une importance particulière, et ne
                    parait pas l'accueillir avec faveur. Le ministre des affaires étrangères a
                    déclaré ( 18 déc. 1874) qu'un accord provisoire était intervenu entre le
                    gouvernement égyptien et le </p>
                <p>(1) Promulguée au Journal Officiel du 11 décembre 1874. </p>
                <p>(2) V. étude sur la question de l'hypothèque maritime, par R. MILLET et la
                    discussion à laquelle ce travail a donné lieu, Bull. de la Soc. de Législat.
                    comp. 1874 p. 94 et s. </p>
                <p>(3) Promulguée au Journal Officiel du 19 décembre 1874. </p>
                <p>(4) V. sur cette question : Des relations judiciaires des étrangers dans le
                    Levant et des projets de réformes de l'Egypte , Journal , 1874 , p. 53. </p>
                <p>Ibid. p. 119. — Autriche-Hongrie, ibid. p. 281. </p>
                <pb n="345" rendition="CHRONIQUE."/>
                <p>Consul général de France, et a soumis à l'Assemblée ( 23 déc. 1874) , un projet
                    de loi ratifiant ce traité tnternational. Le ministre prépare la publication
                    d'un volumineux livre jaune contenant tout l'historique détaillé de cette
                    négociation. La question des capitulations et de la réforme judiciaire sera donc
                    discutée à fond devant l'Assemblée, au commencement de l'année 1875. </p>
                <p>Indes Néerlandaises (Batavia). — Tenue des livres. — Faillites. La Chambre de
                    Commerce de Batavia , instituée depuis dix ans, vient de publier un remarquable
                    rapport rédigé par son président, M. J. W. Van Delden , dans lequel elle résume
                    ses travaux et examine les voeux du commerce de la colonie. </p>
                <p>Parmi les voeux exprimés dans te rapport, un des plus importants concerne la
                    législation des faillites et la tenue des livres chinoise. La Chambre de
                    Commerce de Batavia a fait une enquête à ce sujet auprès des Chambres de
                    Singapour, Saïgon, Bombay, Calcutta, Maurice, la Réunion, Alger, Sidney,
                    Melbourne. Il est résulté de cette enquête que dans toutes les colonies qui
                    présentent dans leur situation une analogie avec les Indes Néerlandaises, les
                    Orientaux de toutes races, qui font le négoce, ne sont pas obligés de tenir
                    leurs livres dans une des langues orientales les plus répandues, et que cette
                    situation rend particulièrement difficiles tes liquidations commerciales. </p>
                <p>la Chambre de Commerce de Batavia demande que pour remédier à cet état de choses
                    il soit prescrit aux Orientaux étrangers de tenir leurs livres de commerce dans
                    une des langues occidentales usuelles, ou du moins en malais écrit en caractères
                    latins. Pour compléter cette réforme, il faudrait encore instituer des Courts of
                    insolvency , ou des curateurs chargés du règlement des faillites. </p>
                <p>Italie. — Traités internationaux. — Deux conventions postales ont été signées
                    entre la BELGIQUE et L'ITALIE, le 10 juillet 1874. Une de ces conventions
                    introduit des améliorations dans te service des deux pays pour tes mandats de
                    poste dont elle élève le maximum à 500 fr. L'autre a pour but d'inaugurer entre
                    la Belgique et l'Italie un service de cartes postales. — Le même jour une
                    convention était signée à Saint-Pétersbourg entre I'ITALIE et la RUSSIE,
                    relativement à l'échange et à l'extension des actes judiciaires (1). </p>
                <p>Pérou. — Traité avec la Chine. — Le Pérou , après deux ans de négociation, vient
                    de signer avec la CHINE, un traité d'amitié, de commerce et d'échange, qui règle
                    l'immigration chinoise sur le territoire péruvien. Une commission chinoise a été
                    chargée d'examiner dans quelles conditions ses compatriotes étaient traités au
                    Pérou. Il est stipulé que les cas de mauvais traitement seront soumis aux
                    autorités </p>
                <note place="bottom">(1) Ecomista d'Italia. </note>
                <pb n="346" rendition="BULLETIN BIBLIOGRAPHIQUE."/>
                <p>locales, ou en cas de récusation de la part des propriétaires, à la justice de
                    paix, avec faculté d'appel devant les tribunaux ordinaires. </p>
                <p>On reconnaît aux immigrants chinois les mêmes droits qu'aux sujets des nations
                    les plus favorisées résidant au Pérou (1) et il leur sera accordé un passage
                    gratuit pour retourner dans leur pays à l'expiration de leur contrat, même si ce
                    cas n'a pas été prévu. </p>
                <p>les deux parties contractantes auront le droit d'accréditer un agent diplomatique
                    l'une auprès de l'autre ; le libre accès des deux pays est garanti
                    réciproquement à leurs sujets, et les navires péruviens seront admis dans les
                    ports de la Chine ouverts au commerce étranger. De son côté, te gouvernement
                    péruvien s'engage à nommer dans les préfectures des départements, considérés
                    comme des centres de l'immigration chinoise, des interprètes de la langue
                    chinoise, plus spécialement chargés de la protection des travailleurs (2). </p>
            </div>
            <div type="section" feature="bibliographie">
                <head>BULLETIN BIBLIOGRAPHIQUE</head>
                <div type="item">
                    <p><bibl><title>Droit International privé ou principes pour résoudre les
                                conflits entre les législations diverses en matière de droit civil
                                et commercial</title>, par <author>PASQUALE-FIORE</author>,
                            professeur de droit des gens à l'université de Pise , traduit de
                            l'italien, par <author>P. PRADIER-FODÈRÉ</author>, directeur et professeur de l'école des
                            sciences politiques et administratives de Lima ( Pérou). Paris, Durand
                            et Pedone Lauriel , 1875 , 1 vol. in-8° XLIV et 728 p. </bibl></p>
                    <p>M. Pradier-Fodéré qui vient de quitter Paris , appelé par le gouvernement du
                        Pérou à prendre la direction de l'École des sciences politiques de Lima ,
                        offre en partant au public français un précieux souvenir dans la traduction
                        d'un nouvel ouvrage de M. Pasquale Fiore. Déjà , M. Pradier-Fodéré nous
                        avait présenté les deux volumes du savant professeur de l'Université de Pise
                        , sur le Droit public ; il complète aujourd'hui sa tâche laborieuse et utile
                        en nous donnant la traduction d'un livre , d'un caractère encore plus
                        pratique , sur le Droit international privé. Dans un avant-propos que la
                        presse juridique a remarqué lorsque nous l'avons publié il y a quelques mois
                        ( V. Journal 1874 , p. 112) , M. Pradier-Fodéré a passé en revue l'état
                        actuel du Droit International privé, en a signalé les applications
                        pratiques, et montré quelle place il a pris aujourd'hui dans les travaux
                        scientifiques. M. Pasquale Fiore débute par des préliminaires qui renferment
                        une exposition du but poursuivi par la science du droit international , un
                        tableau historique de la condition des étrangers et un examen critique de
                        l'opinion des auteurs ; l'ouvrage est ensuite divisé en deux livres : des
                        personnes et des droits patrimoniaux , et se termine par un appendice. Les
                        principaux chapitres du livre des Personnes comprennent l'état et la
                        capacité juridique de l'étranger, le droit de citoyenneté , la
                        naturalisation , l'absence, les mariages en pays étranger , les droits des
                        époux et des enfants , le divorce , la filiation , l'adoption , la puissance
                        paternelle , la majorité et tutelle. Le livre des Droits patrimoniaux
                        renferme les questions des statuts réels , de propriété , de gage et
                        d'hypothè </p>
                    <note place="bottom">(1) <!-- missing word --> peut consulter, pour apprécier
                        les droits assurés aux résidants chinois, le traité passé entre la France et
                        le Pérou , le 9 mars 1861. </note>
                    <note place="bottom">(2) V. Économiste français , 5 déc. 1874. </note>
                    <pb n="347" rendition="BULLETIN BIBLIOGRAPHIQUE."/>
                    <p>que , la théorie des obligations , la forme des contrats , les contrats de
                        mariage et de vente , la lettre de change , la faillite et enfin les
                        successions d'étrangers. </p>
                    <p>On ne pourra pas faire au livre de M.Pasquale Fiore le même reproche qu'à
                        celui de M. Dudley-Field ( V. ci-après ) ; l'appendice qui le complète et
                        les excellentes notes critiques dont M. Pradier-Fodéré l'a enrichi dans
                        toutes ses parties , tiennent l'ouvrage complètement au courant de la
                        littérature et de la jurisprudence la plus récente. C'est là , en résumé ,
                        une oeuvre importante qui , pour être conçue sur un autre plan que celle de
                        MM. Faelix et Demangeat et avoir moins accordé que ces éminents
                        jurisconsultes à la méthode comparée , vieut cependant marquer sa place à
                        côté d'eux , et fournir aux hommes de loi un guide à consulter dans les
                        nombreuses et difficiles questions de droit international. </p>
                </div>
                <div type="item">
                    <p><bibl>Prime Linee di un Codice internazionale del giurista americano Davide
                            DUDLEY FIELD precedute da un lavoro originale la Riforma del diritto
                            delle genti e l'instituto di diritto internazionale di Gand del
                            traduttore AUGUSTO PIERANTONI , professore nella R. Universita di Napoli
                            , volume unico. Napoli. N. Jovene 1874 , LXXXVI et 556 p. -l. 10.
                        </bibl></p>
                    <p>L'ouvrage de M. Dudley-Field, jurisconsulte américain , dont M. Pierantoni a
                        eu l'excellente idée de faciliter l'accès aux peuples latins en en donnant
                        une traduction italienne , est aujourd'hui bien connu en Europe. C'est la
                        réunion, en un corps de doctrine, des principes de Droit international
                        public et privé que l'opinion publique et l'autorité des savants ont, pour
                        la plupart, déjà consacrés, et qui n'attendent plus , pour former un code
                        positif , que l'accord des principales nations. L'ouvrage se partage en deux
                        livres , état de paix et état de guerre ; les deux grandes divisions de
                        l'état de paix sont le Droit international public et le Droit international
                        privé ; le premier comprend les relations des nations entre elles ( droits
                        essentiels des nations, actions extra-territoriales , conventions) ; les
                        relations d'une nation avec les personnes et les biens des membres d'une
                        autre nation ( nationalité , domicile , devoirs des nations envers les
                        étrangers , etc.) ; les règles uniformes de réciproque utilité ( navigation
                        , impôts , quarantaine , voies ferrées , télégraphe , poste , patentes ,
                        marques de commerce , propriété littéraire , monnaies , poids et mesures ,
                        signaux maritimes) . A la fin de la première division se trouvent les
                        dispositions pour la conservation de la paix. La deuxième division ou Droit
                        international privé , comprend les droits privés ( conditions des personnes,
                        propriété, obligations ) et l'administration de la justice ( pouvoir
                        judiciaire, procédure, preuves, effets des jugements, divorce, faillite,
                        succession, etc.) Il est à remarquer que le livre de M.Dudley-Field, si
                        riche d'ordinaire en citations , n'est pas , en cette partie , au courant de
                        la récente littérature européenne. Le deuxième livre consacré à la guerre
                        comprend les belligérants ( principe et conduite de la guerre , autorité
                        militaire , hostilité, fin de la guerre), les alliés et les neutres.
                        L'ouvrage se termine par des définitions et dispositions générales. </p>
                    <p>M. Pierantoni a fait précéder sa traduction d'un travail original plein de
                        chaleur et d'érudition , dans lequel il étudie les développements du droit
                        des gens et les travaux des jurisconsultes qui s'en sont occupés depuis la
                        Réforme jusqu'à nos jours. L'honorable professeur de l'université de Naples
                        expose les différentes tentatives de codification universelle que notre
                        siècle a déjà vues, et dont le livre de M. Dudley-Field est la plus récente
                        et la plus complète expression. Dans le dernier chapitre de sa notice , M.
                        Pierantoni raconte la fondation de l'Institut de Droit international de Gand
                        et de l'Association pour la codification du droit des gens ; il rappelle que
                        cette idée de codification est sortie du domaine de l'utopie, et que des
                        hommes d'État, tels que M. le président Grant, dans son message de 1873,
                        n'ont pas craint d'y donner publiquement leur adhésion. M. Pierantoni n'a eu
                        qu'un but en accomplissant la tâche difficile de faire une version italienne
                        du livre de M. Dudley Field , c'est de servir la science et la liberté. </p>
                </div>
                <div type="item">
                    <p><bibl><title>Nos Diplomates et notre Diplomatie</title>, par <author>M. Louis
                                HERBETTE</author>, avocat à la Cour de Paris , avec préface de M. E.
                            PICARD , membre de l'Assemblée nationale. Paris. Lechevalier, 1874,
                            XVII-129 p. in 18, 2 fr. </bibl></p>
                    <p>La diplomatie n'est plus l'instrument d'ambitions ou d'intrigues personnelles
                        d'un </p>
                    <pb n="348" rendition="BULLETIN BIBLIOGRAPHIQUE."/>
                    <p>prince ou d'un ministre ; elle doit s'appuyer sur les grands intérêts des
                        nations. En même temps que des questions de frontières, elle est appelée à
                        régler des tarifs de douanes ; il faut donc qu'elle soit doublement
                        compétente, politiquement et commercialement. Il faut lui infuser un sang
                        nouveau, c'est-à-dire faire en sorte qu'aux qualités incontestables, mais
                        insuffisantes aujourd'hui, qui l'ont distingué jusqu'ici, le diplomate
                        joigne les connaissances précises, les aptitudes pratiques du consul. C'est
                        par l'union des carrières diplomatique et consulaire que ce résultat
                        désirable et nécessaire pourra être obtenu. Telle est l'idée dominante de
                        cet ouvrage qui, par la justesse des aperçus ainsi que par la forme vive et
                        animée que l'auteur a su lui donner, sera lu avec profit et agrément. R. P.
                    </p>
                </div>
                <div type="item">
                    <p><bibl><title>Droit musulman. — Du Statut personnel et des
                            Successions</title>, par <author>MM. SAUTAYRA</author>, Conseiller à la
                            Cour d'Alger, et Eug. CHERBONNEAU, élève de l'école des Langues
                            Orientales, t. II, des Successions. Paris Maisonneuve 1874, IV, gr.
                            in-8, 439 p., 8 fr. </bibl></p>
                    <p>La publication du premier tome de cet ouvrage nous a déjà fourni l'occasion
                        d'en signaler les mérites ( Journal 1874, 2° livr.). Le deuxième volume, qui
                        traite principalement des successions, vient heureusement en compléter
                        l'importance pratique si l'on se souvient que l'art. 7 de la loi du 8 août
                        1873 a dit : « qu'il n'était point dérogé aux règles de succession des
                        indigènes entre eux." Ce volume contient le texte et les commentaires
                        relatifs à la dot et à son régime, aux successions, au beït-el-mal ou
                        domaine de la communauté musulmane, aux partage et liquidation des
                        successions, aux droits de chefa ou retrait, des legs et testaments des
                        donations, aux habous ou constitutions d'immeubles inaliénables. Les
                        commentaires sont appuyés de citations de la jurisprudence musulmane et
                        française la plus récente. Les jurisconsultes et les historiens de tous les
                        pays sauront certainement gré à MM. Sautayra et Cherbonneau d'avoir mis
                        entre leurs mains un guide sûr et méthodique pour pénétrer les arcanes
                        jusqu'ici inacessibles de la législation arabe. </p>
                </div>
                <div type="item">
                    <p><bibl>Der Entwurf einer Deutschen Strafprozessordnung, v. Dr. jur. S. MAYER,
                            advokat zu Francfurt a. M., Auffarth. Francfurt a. M., 1854. IV-440 p.
                            in-8°. </bibl></p>
                    <p>Commentaire sur le projet de procédure criminelle telle qu'il a été publié
                        par la commission nommée par le Conseil fédéral de l'Empire allemand.
                        L'auteur conclut en disant que lorsqu'on a exercé comme lui, sous l'empire
                        de différents codes de procédure criminelle, on trouve que le projet
                        allemand correspond aux derniers progrès de la science et aux desideratas de
                        la pratique. </p>
                </div>
                <div type="item">
                    <p><bibl><title>La loi sur l'électorat municipal expliquée. Texte de la loi,
                                commentaire et lois antérieures</title> par <author>Léon
                                COHN</author>, avocat, ancien secrétaire du Ministre de
                            l'Instruction publique, et <author>Lucien PASQUIER</author>, avocat,
                            docteur en droit. Paris, Lechevalier, 1874, 118 p., in-16, 60 c.</bibl>
                    </p>
                </div>
                <div type="item">
                    <p><bibl><title>Code général des lois françaises, continué et mis au courant par
                                un supplément paraissant chaque année le 1er novembre, avec
                                annotations, table alphabétique et chronologique</title>, par
                                <author>E. DURAND</author> et <author>L. PAULTRE</author>, nouvelle
                            édition. Marchai, Billard et Cie. Paris, 1875, 1 vol. gr. in-8°, 2,000
                            pages. 22 francs.</bibl>
                    </p>
                </div>
                <div type="item">
                    <p><bibl>The Solicilors' Journal ( 19° année).</bibl> — Ce journal spécialement
                        consacré aux jurisconsultes pratiquauts contient les événements judiciaires
                        de la semaine, des artides de critique, la jurisprudence récente, les
                        travaux législatifs et la législation de l'année, des notices
                        bibliographiques. Le Weckly Reporter ( 23° année) complète le journal
                        précédent, en rapportant les décisions rendues par les différentes
                        juridictions de l'Angleterre, ainsi que le texte des lois d'intérêt usuel.
                        En. S. MILLIKEN, Office, 12, Cook'scourt Carey Street. W. C. London. -
                        Abonnement anuuel (l'année commence le 7 novembre) : Le Solicilors' Journal,
                        seul, 35 francs , avec le Weckly Reporter, 65 francs </p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
