<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <date when="2018-11-25">November 25, 2018</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Source facsimile:</note>
                <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5659729h"
                    >Gallica</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Journal du Droit International Privé et de la Jurisprudence
                        Comparée</title>
                    <date when="1874-01-01">January 1874</date>
                    <biblScope unit="volume">1</biblScope>
                    <biblScope unit="issue">1</biblScope>
                    <biblScope unit="page">1-52</biblScope>
                    <extent><measure unit="pages" quantity="52">52</measure> pages</extent></bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>


            <div type="article">
                <head>OPINION DE DIFFÉRENTS JURIS CONSULTES SUR LA PUBLICATION DU JOURNAL.</head>
                <p>L'annonce de notre publication a été accueillie par d'éminents jurisconsultes de
                    tous les pays avec une faveur marquée dont nous tenons à les remercier
                    publiquement. Cette faveur est le meilleur gage de l'utilité de l'oeuvre que
                    nous avons entreprise. Le défaut d'espace nous oblige, à notre regret, à ne
                    reproduire que quelques-uns de ces précieux témoignages d'approbation. E. C. </p>
                <p>PARIS, 20 novembre 1873. Mon cher Confrère, J'ai lu avec grand plaisir le
                    programme de votre Journal. Je ne sais pas de questions à la fois plus délicates
                    et plus intéressantes que celles qui naissent de la position des étrangers,
                    quand il s'agit de régler leurs droits au milieu des conflits amenés par la
                    diversité des législations. Les travaux des jurisconsultes et les arrêts rendus
                    sur la matière ont déjà suppléé en quelques points aux lacunes de nos Codes ;
                    mais le développement toujours croissant des relations internationales fait
                    apparaître chaque jour des difficultés nouvelles. C'est donc rendre un véritable
                    service au Barreau et à la Magistrature que de les tenir constamment au courant
                    sur ces questions du mouvement de la science et de la jurisprudence en France et
                    à l'Étranger. C'est parce que votre publication me paraît devoir atteindre
                    parfaitement ce but que je vous prie de me compter au nombre de vos
                    souscripteurs. Agréez, etc. J. SENARD. </p>
                <p>Ancien Président de l'Assemblée Constituante, avocat à la Cour d'Appel. </p>
                <p>STOCKHOLM. Cour suprême, 8 janvier 1874. </p>
                <p>Je vous assure que votre intention de publier un nouveau Journal </p>
                <p>du Droit international privé m'a donné beaucoup de satisfaction, et </p>
                <p>je vous félicite, monsieur, d'être le promoteur d'une oeuvre aussi utile </p>
                <p>pour les jurisconsultes et les tribunaux de tous les pays du monde </p>
                <p>civilisé K. D'OLIVECRONA </p>
                <p>Membre de la Cour suprême. </p>
                <p>NEWHAVEN, CONNECTICUT, ÉTATS-UNIS, 17 janvier 1874. Acceptez mes espérances que
                    le Journal que vous avez entrepris aura une réussite en proportion de vos désirs
                    et de l'importance du sujet. Vos compatriotes, tels que MM. Foelix et Démangeât,
                    ont </p>
                <p>fait beaucoup pour cette science </p>
                <p>TH. WOOLSEY, ex-Président de Yale Collège, Co., États Unis.. </p>
                <p>OCHRE POINT, NEWPORT , RHODE ISLAND, ÉTATS-UNIS, </p>
                <p>20 janvier 1874. </p>
                <p>Je suis très heureux de tout effort qui favorise l'étude de </p>
                <p>la science du droit des gens dans les deux branches, et je ne doute point de
                    recevoir beaucoup d'instruction de votre journal. W. B. LAWRENCE, </p>
                <p>Ancien ministre des États-Unis à Londres, </p>
                <pb n="6" rendition="OPINION DE DIFFÉRENTS JURISCONSULTES."/>
                <p>BRESLAU, 10 décembre 1873. .. En vous remerciant beaucoup de l'honneur que vous
                    me conférez du titre de collaborateur de votre Journal du Droit international
                    privé, j'espère vous' envoyer de temps en temps quelque petit </p>
                <p>essai L. v- BAR . </p>
                <p>Professeur a l'Université. </p>
                <p>PAVIA, 2 gennaio 1874. Sono ben lieto che presto abbia luogo la pubblicazione di
                    un Giornale di Diritto internazionale privato. Finora coteslo ramo tanto
                    importante della scienza giuridica non ebbe tutto lo sviluppo che pure dorebbe
                    avère,avuto riguardo alla estenzione che continuamente pren dono le relazioni
                    fra i cittadini de' diversi Stati, relazioni che danno appunto origine alle
                    controversie di cui si occupa il diritto internazionale privato. Pietro
                    ESPERSON, </p>
                <p>Prof, di Diritto internazionale nelle R. Université di Pavia. </p>
                <p>COPENHAGUE, 8 janvier 1874. Je sympathise avec le programme de votre publication
                    ; elle sera avant tout utile aux jurisconsultes des petits pays qui n'ont pas
                    toujours une facile occasion de suivre le mouvement du droit international privé
                    dans les pays étrangers, où il faut néanmoins qu'ils cherchent souvent des
                    modèles et des guides. </p>
                <p>A. KLUBEIN, Hoiesterets advocat. </p>
                <p>GENÈVE, 24 nov. 1873. </p>
                <p>Votre entreprise a toutes mes sympathies, et je m'estimerai heureux d'y
                    contribuer dans la faible mesure de mes facultés </p>
                <p>Charles BROCHER, Professeur de Droit civil à Genève, </p>
                <p>PISE, 5 décembre 1873, </p>
                <p>Le besoin de codifier les règles générales pour résoudre les conflits entre les
                    différentes législations civiles et criminelles, la nécessité de les rendre
                    obligatoires par voie de traités internationaux, afin d'assurer la décision
                    uniforme des conflits, tout tend à imprimer aux études du Droit international
                    privé un élan considérable </p>
                <p>Votre Journal deviendra un recueil de Droit international privé comparé; vous
                    pouvez être sûr de mon approbation, et je ferai mon possible pour faire
                    prospérer une publication d'une si grande utilité </p>
                <p>Pratique PASQUALE-FIORE, <lb/>Professeur à l'Université de Pise. </p>

                <p>MADRID, 5 décembre 1873. Il fallait une Revue consacrée au Droit international
                    privé, et je vous félicite d'en avoir pris l'initiative. </p>
                <p>ACADEM1A DE JURISPRUDENCIA Y LEG1SLACION. </p>
                <p>LEIPSIG, 13 december 1873. </p>
                <p>... Um Ihnen jedoch meinen guten Willen zu zeigen, erlaube ich rir einige von mir
                    verfasste Erkentnisse des Reichsgerichis über Fragen des internationalen Rechts
                    einzusenden. </p>
                <byline>Dr GOLDSCHMIDT, Reichsgerichtsrath. </byline>
            </div>
            <pb n="7"/>
            <div type="article">
                <head>INTRODUCTION</head>
                <p>M. de Savigny disait, en 1849, à propos du Droit international privé : « En cette
                    matière, les opinions des auteurs et les jugements des tribunaux nous offrent
                    les » dissidences les plus marquées et les plus nombreuses : » Allemands,
                    Français, Anglais et Américains se combat» tent mutuellement. Tous néanmoins
                    s'accordent à té» moigner pour ce genre de questions le plus vif intérêt ; »
                    tous montrent une tendance au rapprochement et à la » conciliation, dont la
                    science du Droit ne nous fournit pas » d'autre exemple. On dirait que c'est là
                    un bien commun » à toutes les nations civilisées : car, si elles ne possèdent »
                    pas des principes généraux solidement établis, elles tra» vaillent à les
                    conquérir en réunissant leurs efforts » (1). </p>
                <p>Ces idées, exprimées il y a vingt-cinq ans, ne sont plus aujourd'bui aussi
                    absolument vraies qu'elles l'étaient alors : nous pouvons constater que les
                    dissidences signalées par le grand jurisconsulte de Berlin ont disparu sur bien
                    . des points. Les rapports entre individus appartenant à des nationalités
                    diverses sont devenus bien plus fréquents; ils ont donné lieu à des travaux
                    scientifiques et à des décisions judiciaires dont le nombre et l'importance vont
                    croissant chaque jour, dont l'autorité se propage peu à peu dans le monde entier
                    : la conséquence est qu'il existe déjà en dehors et au-dessus des Codes
                    promulgués pour chaque pays par les différents gouvernements, un certain nombre
                    de principes généraux dont la force obligatoire est également reconnue et dont
                    l'application est également faite chez tous les peuples, de sorte que ce rêve
                    d'une loi unique régissant tous les hommes, et appliquée indistinctement par
                    tous les tribunaux, commence à devenir </p>
                <note place="bottom">(1) System des römischen Reculs, préface du t. VIII. </note>
                <pb n="8" rendition="INTRODUCTION. "/>
                <p>une réalité. C'est le Droit international, à mesure qu'il se forme et qu'il est
                    consacré par des décisions judiciaires, qui réalise le rêve dont il s'agit. </p>
                <p>Nous disons que le Droit international est en dehors et au-dessus des lois
                    positives en vigueur dans les différents États. En effet, il arrive bien
                    quelquefois qu'un législateur insère dans son Code un article ainsi conçu : «
                    L'état et » la capacité de toute personne, à. quelque nationalité » qu'elle
                    appartienne, sont régis et déterminés par la loi « de sa nation. » Mais
                    qu'est-ce à dire ? Que ce législateur a jugé utile de s'approprier, pour être
                    plus sûr de la voir appliquer par ses tribunaux, une règle déjà consacrée par le
                    Droit international et, comme telle, obligatoire pour les tribunaux de tous les
                    peuples civilisés. Rarement un législateur fait des emprunts de ce genre, et, si
                    les règles qu'il emprunte ainsi ont force de loi pour les juges du pays, on
                    commettrait une étrange erreur en décidant à contrario qu'ils ne sont point
                    tenus d'observer les autres règles, même les plus certaines, du Droit
                    international. Un article de loi comme celui que nous venons de citer est le
                    signe incontestable de l'existence de la règle ; il n'est pas la condition
                    essentielle de cette existence. </p>
                <p>Quand nous disons que le Droit international est en dehors et au-dessus des lois
                    positives en vigueur dans les différents États, nous voulons encore dire que la
                    connaissance abstraite du Droit international est indépendante de la
                    connaissance des législations positives. Ainsi un Français qui ne connaîtrait
                    absolument aucune législation étrangère pourrait néanmoins posséder à un haut
                    degré la science du Droit international. Il serait évidemment incapable de juger
                    un différend dont la solution doit être prise dans la loi anglaise ou dans la
                    loi allemande : mais il pourrait dire d'une manière abstraite, en appliquant à
                    l'espèce les principes dont il est imbu, laquelle de ces deux lois doit être
                    observée. En fait, le Droit international, si on le suppose isolé des
                    législations positives, n'est qu'une abstraction ; à lui seul, il ne peut
                    fournir au juge ou à l'avo- </p>
                <pb n="9" rendition="INTRODUCTION. "/>
                <p>cat le moyen de se prononcer d'une manière complète sur les questions qui se
                    produisent dans la pratique ; mais réciproquement, celui qui ne connaîtrait que
                    les législations positives sans s'être pénétré des principes supérieurs destinés
                    à régler le conflit possible entre ces législations diverses, serait évidemment
                    hors d'état de juger avec certitude les questions dont il s'agit. </p>
                <p>C'est donc aujourd'hui un devoir, une nécessité, soit pour ie juge, soit pour
                    l'avocat, de connaître, non pas seulement la loi positive de son pays, mais
                    encore, d'une part, les lois étrangères et, d'autre part, le Droit
                    international, puisque ce sont trois ordres de règles dont il peut avoir
                    journellement à faire l'application. </p>
                <p>Quant aux lois étrangères, le jurisconsulte français a, surtout depuis quelques
                    années, de bien grandes facilités pour les connaître. Notre Société de
                    législation comparée rend, sous ce rapport, un service inappréciable en publiant
                    un annuaire qui contient la traduction en français des principales lois votées
                    dans les pays étrangers. — L'étude de ces lois, du reste, n'est pas seulement
                    utile aux praticiens, je veux dire aux avocats et aux juges. Le philosophe,
                    l'historien, l'homme d'État, ne peuvent manquer d'en retirer un grand profit.
                    Quoi de plus intéressant, par exemple, que de suivre dans des transformations
                    diverses, la législation anglaise sur les étrangers ? Pendant bien longtemps,
                    l'étranger n'a pu posséder à aucun titre un droit immobilier quelconque dans le
                    Royaume-Uni; une loi de 1844 l'a autorisé à posséder, louer et acquérir, mais
                    seulement pour 21 ans, les immeubles nécessaires à l'établissement de sa
                    famille, de son commerce ou de son industrie; enfin, aux termes de l'acte du 12
                    mai 1870, l'étranger est assimilé au citoyen britannique pour tout ce qui
                    concerne la possession, jouissance, acquisition ou transmission par tous les
                    modes légaux, de la propriété mobilière ou immobilière. Toutefois l'étranger
                    demeure incapable d'être propriétaire d'un navire britannique. De même, jusqu'en
                    1844, la femme anglaise qui épousait un étranger </p>
                <pb n="10" rendition="INTRODUCTION."/>
                <p>restait anglaise, et, réciproquement, la femme étrangère qui épousait un Anglais
                    restait étrangère. La loi de 1844 avait maintenu la première de ses règles, tout
                    en abrogeant la seconde : ainsi, l'Anglaise qui épousait un étranger restait
                    anglaise, tandis que l'étrangère qui épousait un Anglais devenait anglaise.
                    Enfin l'acte du 12 mai 1870 proclame, en termes généraux, que la femme mariée
                    est considérée comme appartenant à la nationalité de son mari. </p>
                <p>Comme nous avons besoin de connaître les lois étrangères, de même nous avons
                    besoin de connaître les traités conclus avec les nations étrangères.
                    Quelques-uns de ces traités contiennent des conditions de pur Droit privé,
                    dérogeant à des articles de notre Code civil, de notre Code de commerce ou de
                    notre Code de procédure. Il suffira de citer ici le traité du 15 juin 1869 entre
                    la France et la Confédération Suisse, traité rédigé avec le plus grand soin et
                    dont il est à souhaiter que les dispositions principales fassent bientôt l'objet
                    de conventions analogues entre la France et les autres pays civilisés. </p>
                <p>S'il est facile aujourd'hui d'arriver à la connaissance des règles de droit
                    consacrées soit par les législations étrangères, soit par les traités, en est-il
                    de même en ce qui concerne les règles du Droit international ? Où faut-il les
                    chercher ? </p>
                <p>Faelixremarque avec raison que la plupart des auteurs qui ont écrit sur le
                    conflit des lois de Droit privé ont cru pouvoir se rendre maîtres de cette
                    matière au moyen de principes conçus à priori, ou considérés comme les formules
                    d'un Droit purement philosophique« Cette manière de » procéder, dit-il, m'a paru
                    être en désaccord avec la véri» table situation où les nations se trouvent les
                    unes vis-àavis des autres. En effet, les nations ne reconnaissent » pas de juge
                    suprême qui ait le pouvoir de décider selon » les principes d'un Droit abstrait
                    et philosophique les » contestations que peut faire surgir le conflit de diffé»
                    rentes lois nationales. Suivant nous, il ne s'agit pas de » décider si les
                    principes mis en avant par les auteurs </p>
                <pb n="11" rendition="INTRODUCTION."/>
                <p>» sont, en eux-mêmes, vrais ou faux ; la question est uni» quement de savoir si
                    les nations reconnaissent ou non » l'autorité de principes communs. Evidemment
                    cette » question ne peut recevoir qu'une solution négative : car » chaque nation
                    est trop jalouse de son indépendance pour » reconnaître une puissance
                    supérieure, matérielle ou in» tellectuelle, ayant mission de dire que telle ou
                    telle loi » étrangère sera suivie et appliquée dans son territoire. Il » faut
                    donc admettre que, si une loi devient applicable en » pays étranger, ce n'est
                    point à raison d'une nécessité » matérielle ou d'un devoir proprement dit, mais
                    par » suite d'une concession faite par le pouvoir souverain du » pays où la loi
                    étrangère trouve accès . » </p>
                <p>Faelix arrive à cette conclusion qu'il n'y a pas lieu de composer un ouvrage de
                    Droit international conçu philosophiquement ou idéalement, qu'il est plus utile
                    de réunir dans un code méthodique les règles ou principes qu'un usage assez
                    général des nations paraît avoir consacrés. Quant aux preuves de cet usage,
                    elles se trouvent dans les lois, dans les traités, dans les écrits des auteurs,
                    et enfin dans les arrêts des cours de justice. </p>
                <p>Faelix formule encore, en d'autres termes, les mêmes idées lorsqu'il dit : « Tous
                    les effets que les lois étran» gères peuvent produire dans le territoire d'une
                    nation, » dépendent absolument du consentement exprès ou tacite » de cette
                    nation. Le consentement exprès résulte soit de » lois positives, soit de traités
                    conclus avec d'autres na» tions. Le consentement tacite se manifeste par les dé»
                    cisions des autorités judiciaires et administratives, » ainsi que par les
                    travaux des auteurs. Par la suite, l'ac» croissement du nombre de décisions
                    intervenues, et les » débats qui les auront précédés, permettront d'établir des
                    » règles plus générales que celles qu'on a pu admettre et » reconnaître jusqu'à
                    ce jour. C'est ainsi que le Droit inter» national privé pourra arriver à l'état
                    de science. » </p>
                <p>Ces passages de Faelix montrent clairement quels services est appelé à rendre le
                    Journal du Droit international </p>
                <pb n="12" rendition="INTRODUCTION."/>
                <p>privé, dont nous inaugurons aujourd'hui la publication. Si le Droit international
                    privé est une science qui se forme et se développe tous les jours
                    particulièrement sous l'influence des décisions rendues par les Tribunaux de
                    chaque pays au sujet de conflit de différentes législations, il est évident que,
                    pour s'initier à cette science, pour arriver à en bien posséder les principes,
                    la première condition est de se tenir parfaitement au courant des décisions dont
                    il s'agit. Or, les recueils généraux de jurisprudence qui sont publiés soit en
                    France soit à l'étranger, sont, il est facile de le comprendre, tout à fait
                    insuffisants pour arriver à ce résultat. Les recueils français, par exemple,
                    outre qu'ils ne donnent pas les décisions des tribunaux étrangers, ne peuvent
                    donner qu'un petit nombre de décisions des tribunaux français sur la matière
                    spéciale qui nous occupe, c'est-à-dire, sur les difficultés que peut faire
                    naître le conflit de la loi française avec les lois étrangères. </p>
                <p>Un exemple sur lequel nous devons nous arrêter un instant va justifier ce que
                    nous disons. </p>
                <p>S'il est une question fondamentale en matière de Droit international privé, c'est
                    celle-ci : Les tribunaux d'une nation n'ont-ils que la faculté, n'ont-ils pas
                    aussi le devoir, d'appliquer, suivant le cas, une loi étrangère et non les lois
                    nationales au différend dont ils sont régulièrement saisis? J'ai toujours pensé
                    qu'il n'était pas possible de laisser à nos tribunaux un pouvoir discrétionnaire
                    à cet égard, qu'ils doivent appliquer tantôt la loi française, tantôt la loi
                    étrangère, mais que jamais ils ne sont libres d'appliquer à leur gré l'une ou
                    l'autre. Cependant notre jurisprudence s'est prononcée en sens contraire. Voici
                    la formule qu'elle paraît avoir définitivement adoptée : «La » contravention à
                    la loi étrangère ne peut donner ouver» ture à cassation qu'autant qu'elle serait
                    devenue le » principe d'une contravention à la loi française » (1). </p>
                <p>Cette formule, à mon sens, n'est point satisfaisante. </p>
                <note place="bottom">(1) Arrêt de la Cour de Cassation, du 25 mai 186S (Dey. Car.
                    68,1, 365), </note>
                <pb n="13" rendition="INTRODUCTION"/>
                <p>Elle a le grave inconvénient de donner à entendre que la faculté par le tribunal
                    français d'appliquer à son gré la loi française ou la loi étrangère est la règle
                    générale, et que l'obligation d'appliquer la loi étrangère est l'exception. Or,
                    il est facile de montrer que c'est plutôt la proposition inverse qui est vraie,
                    et que s'il est des cas où le tribunal est le maître de suivre l'une ou l'autre
                    loi, ces cas sont assurément bien peu nombreux. </p>
                <p>En effet, supposons d'abord qu'un tribunal français soit appelé à résoudre la
                    question de savoir, quel est l'état ou quelle est la capacité d'un étranger,
                    tout le monde sait qu'en fait, c'est peut-être la question à laquelle donne lieu
                    le plus souvent le conflit de la loi française et de la loi étrangère, le
                    principe est-il que le tribunal français pourra, si pour une raison quelconque
                    il le juge convenable, appliquer la loi française sans avoir à craindre la
                    censure de la Cour de Cassation ? Non, assurément, comme le disent très bien MM.
                    Aubry et Rau : « La disposition » du troisième alinéa de l'art. 3 du Code civil
                    autorise à » croire que le législateur français a entendu laisser les »
                    étrangers non résidant en France, sous l'empire de leurs » lois nationales pour
                    tout ce qui concerne leur état et » leur capacité. Le juge français appelé à
                    statuer sur la » validité d'un acte passé par un étranger et attaqué par » ce
                    dernier pour cause d'incapacité, doit donc, en général, » prendre pour guide de
                    sa décision la loi nationale de cet » étranger » (1). </p>
                <p>Autre question : Une convention est intervenue en pays étranger entre un français
                    et un étranger. Le tribunal français appelé à dire quelle est la portée, quelles
                    sont les conditions fondamentales de cette convention, doit-il se guider par la
                    loi du lieu où elle a été formée ou bien par la loi française ? Par exemple : Un
                    Français étant à HongKong, possession anglaise, traite avec une Compagnie
                    anglaise pour le transport de sa personne et de ses </p>
                <note place="bottom">(4) Cours de droit civil français, t, I, § 31, p. 90 et 92. </note>
                <pb n="14" rendition="INTRODUCTION."/>
                <p>bagages à Marseille. Il est dit dans le bulletin délivré par la Compagnie que
                    celle-ci ne répond pas de la perte des bagages, ni des avaries ou retards qu'ils
                    pourraient éprouver. Les bagages ayant été perdus, la Compagnie est poursuivie
                    comme responsable devant un tribunal français : celui-ci devait-il appliquer la
                    loi française, aux termes de laquelle l'entrepreneur de transports est
                    responsable de la faute nonobstant toute clause contraire. Ne devait-il pas
                    plutôt appliquer la loi anglaise, aux termes de laquelle il peut être convenu
                    que cet entrepreneur sera exonéré de toute responsabilité ? </p>
                <p>Par jugement du Tribunal de Commerce de Marseille, du 16 mars 1860, la Compagnie
                    est déclarée responsable. </p>
                <p>« En effet, dit le tribunal, si c'est en pays étranger que » la Compagnie a
                    contracté des obligations envers le sieur » Jullien, c'est à Marseille, lieu de
                    destination du voyage, » que les accords faits avec un Français devaient
                    recevoir » leur exécution définitive ;et les effets descontrats se dé» terminent
                    d'après les lois du lieu d'exécution, tandis » que les contrats ne sont soumis
                    dans leur forme qu'à » la loi du lieu où ils ont été passés ». On le voit, le
                    Tribunal de Commerce, à l'appui de sa décision, n'invoque pas une disposition
                    spéciale écrite dans la loi française. Il invoque un principe emprunté à la
                    science du Droit international privé, le principe (vrai ou faux, du reste) que
                    les effets de contrats se déterminent d'après la loi du lieu d'exécution. </p>
                <p>La Cour d'Appel d'Aix ayant rendu un arrêt confirmatif, la Compagnie s'est
                    pourvue en cassation. A l'appui du pourvoi, on disait notamment ceci : « Un
                    principe cons» tamment et universellement suivi soumet tout contrat » intervenu
                    entre personnes de nationalités différentes à » la loi du lieu où il a été
                    passé, non seulement pour sa » forme, mais encore pour sa validité et son
                    interprétation » (voy. Merlin, Répert., V° Loi, § 6, et Pardessus, Droit »
                    commerce 1492 et 1493). L'arrêt attaqué a donc eu tort » de considérer le lieu
                    d'exécution du contrat comme </p>
                <pb n="15" rendition="INTRODUCTION."/>
                <p>» déterminant la loi qui régit les effets du contrat. Il est pos» sible qu'un
                    seul et même contrat s'exécute en plusieurs » pays : les difficultés qui
                    surgissent seront donc tran» chées d'après les législations différentes, suivant
                    le » lieu où elles s'élèvent ! Cela est inadmissible. » — En sens inverse, le
                    ministère public concluait au rejet du pourvoi, par la raison surtout qu'aucun
                    texte de loi n'avait été violé. </p>
                <p>Par son arrêt du 23 février 1864, la Cour suprême a cassé la décision attaquée,
                    mais par quels motifs ? « At» tendu qu'aux termes de l'Art. 1134 du Code
                    Napoléon » les conventions légalement formées tiennent lieu de » loi à ceux qui
                    les ont faites, que, pour décider si une » convention a été légalement faite, il
                    faut l'examiner » d'après les règles de la législation à laquelle sa formation »
                    était soumise. Attendu que Jullien s'est embarqué à » Hong-Kong, possession
                    anglaise, en contractant avec » la Compagnie anglaise péninsulaire orientale;que
                    cette » convention relevait de la législation anglaise, en vertu » de la règle
                    qui fait régir l'acte par la loi du lieu où il a » été passé, quant à sa forme,
                    à ses conditions fondamen» taies et à son mode de preuve ; — Attendu que l'arrêt
                    atta» que, en appréciant selon la loi française la preuve pro. » duite par la
                    Compagnie à l'effet de se prétendre exonérée » du dommage résultant pour Jullien
                    de la perte de ses » bagages, et en refusant ainsi d'examiner le litige au »
                    point de vue du statut anglais, a expressément violé » l'Art. 1134 du Code
                    Napoléon » (1). </p>
                <p>Au fond, cette décision de la Cour suprême est excellente. Mais je ne puis pas
                    approuver la manière dont elle est motivée. Casser pour violation de l'art. 1134
                    l'arrêt de la Cour d'Aix qui tient pour nulle la clause de non responsabilité
                    stipulée par la Compagnie anglaise, c'est faire une sorte de pétition de
                    principes. En effet, l'art. 1134 dit bien que les conventions légalement formées
                    tiennent lieu </p>
                <note place="bottom">(1) Dev. Car. 64, 1, 385. </note>
                <pb n="16" rendition="INTRODUCTION.."/>
                <p>de loi aux parties qui les ont faites ; mais il s'agissait précisément de savoir
                    si l'on doit considérer comme légalement formée une convention conforme à la loi
                    anglaise et contraire à la loi française, convention conclue dans une possession
                    anglaise entre un Français et un Anglais. </p>
                <p>La Cour suprême a dit que l'arrêt attaqué violait l'art. 1134, parce qu'elle n'a
                    pas osé dire purement et simplement qu'il violait un principe de Droit
                    international privé. Qu'une de nos Cours décide que, pour connaître en quelle
                    forme un acte doit être passé, ou d'après quelle règle il doit être interprété,
                    les juges s'attacheront à une loi autre que celle du lieu où il a été fait ! je
                    comprends très-bien qu'on puisse dire que cette Cour a violé la loi française
                    (voyez Code civil, art. 47, 170, 999, 1159). Mais quand il s'agit de savoir si
                    nous tiendrons pour valable ou pour nul un acte conforme à la lex contractûs et
                    contraire à la lex executionis, c'est là une question que de près ou de loin ne
                    décide aucun article de nos lois; pour la résoudre, il faut nécessairement
                    recourir aux principes du Droit international privé. La Cour suprême, en disant
                    que dans l'espèce la convention relevait de la loi anglaise, et en cassant
                    l'arrêt qui avait appliqué la loi française, a véritablement donné force et
                    sanction à un principe non écrit dans notre législation positive. </p>
                <p>Le Journal du Droit international privé, en relevant avec soin, au fur et à
                    mesure qu'elles seront rendues, les décisions de ce genre, émanées soit des
                    tribunaux français soit des tribunaux étrangers, donnera le moyen de connaître
                    toutes les règles réellement consacrées par une pratique constante, c'est-à-dire
                    obligatoires comme règles de Droit, quoique non formulées dans un Code. </p>
                <byline>CHARLES DEMANGEAT, Conseiller à la Cour de Cassation, Professeur honoraire à
                    la Faculté de Droit de Paris. </byline>
            </div>
            <pb/>
            <div type="article">
                <head>LA FAILLITE EN DROIT INTERNATIONAL PRIVÉ (1). </head>
                <p>PRINCIPES RATIONNELS. — UNITÉ ET UNIVERSALITÉ DE LA FAILLITE. — CONCORDAT. </p>
                <p>C'est une erreur de croire que les vrais principes soient toujours formulés
                    d'abord par la science, pour passer ensuite dans le domaine des faits.
                    L'humanité suit souvent dans son progrès une voie complète ment opposée. Il en
                    est précisément ainsi des principes fondamentaux du Droit international : tandis
                    que la science se montre encore douteuse et incertaine, on entrevoit déjà dans
                    les peuples une tendance irrésistible à leur application. </p>
                <p>Il s'accomplit à l'époque actuelle un double travail : d'une part les
                    nationalités divisées et démembrées tendent à se constituer en nations et à
                    revendiquer leur indépendance; de l'autre, la science et l'industrie font des
                    prodiges pour réunir tous les peuples de la terre, les distances disparaissent,
                    les relations s'étendent, les liens entre les nations se resserrent. </p>
                <p>Quel sera l'état de choses où s'arrêtera ce mouvement? C'est un problème réservé
                    à l'avenir, En attendant on peut, des besoins qui se révèlent, dégager les deux
                    idées suivantes : l'une, que les nations sont une création de la nature et non
                    l'oeuvre arbitraire des hommes; l'autre que si la nature veut les nations
                    autonomes, elle ne les veut pas séparées les unes des autres. Au-dessus des
                    nations, il y a la société du genre humain </p>
                <p>L'individualité de chaque nation, prise pour base unique et exclusive du Droit
                    international, a conduit, dans les relations politiques entre les divers États,
                    au système de la conquête. puis à celui de l'équilibre, dans les relations
                    commerciales au système protecteur, et dans les rapports privés entre les
                    citoyens des diverses nations, au droit d'aubaine. </p>
                <note place="bottom" format="discussion">(1) Sous ce titre M. GIUSEPPE CARLE, agrégé
                    de l'Université de Turin, a publié un mémoire couronné par l'Académie des
                    sciences morales et politiques de Naples ; La dottrina giuridica del fallimento
                    nel dirillo privato internazionale, Napoli, 1872, 119 p. in-8. La traduction par
                    M. ERNEST DUBOIS, professeur à la Faculté de droit de Nancy, est actuellement
                    sous presse et paraîtra prochainement ; les pages qui suivent en sont un
                    extrait. </note>
                <pb n="18" rendition="LA FAILLITE EN DROIT"/>
                <p>Par contre, l'exagération de la solidarité des peuples a fait monter l'ambition
                    des puissants et la pensée des philosophes jusqu'à la conception de la monarchie
                    universelle, fausse parce qu'elle détruirait la vie individuelle des nations. </p>
                <p>En établissant, au contraire, l'harmonie entre les deux principes, tandis que
                    d'un côté, celui de la nationalité présidera à la constitution des nations,
                    comme le lien du sang a présidé à la constitution de la famille et la communauté
                    d'intérêts locaux à celle de la commune, de l'autre côté, l'idée de
                    l'individualité absolue, qui déjà a dû succomber pour que l'on constituât
                    successivement la famille, la commune et la nation, cessera également de
                    prévaloir dans les relations entre les peuples. </p>
                <p>La liberté illimitée et l'isolement, funestes pour l'individu, ne conviennent pas
                    mieux aux nations. Que l'on ne craigne pas que, dans cette coopération de toutes
                    à la satisfaction des besoins communs, les nations perdent l'intégrité de leur
                    génie propre. De même que l'individu n'a rien perdu, mais a beaucoup gagné, à
                    vivre en société civile, de même il peut être utile et nécessaire aux peuples,
                    sans jamais leur être préjudiciable, de vivre en société internationale. </p>
                <p>Ces principes, qui doivent servir de base pour la solution des divers problèmes
                    de tout le Droit international, doivent aussi être regardés comme le fondement
                    du Droit international privé. </p>
                <p>On y trouve, comme dans toutes les autres parties du Droit international, deux
                    idées en face l'une de l'autre ; l'autonomie de chaque État et la société des
                    nations. Au lieu de se détruire réciproquement, ces deux idées doivent se
                    tempérer l'une par l'autre. Il est un principe suprême qui les concilie: il
                    consiste en ce que la société internationale, comme la société civile, doit être
                    ordonnée de manière à fournir à l'individu le meilleur milieu possible pour son
                    perfectionnement. Toute loi, alors même qu'elle appartient plus spécialement à
                    la sphère dite du Droit privé, contient des dispositions qui s'inspirent, non de
                    considérations d'utilité privée, mais bien de raisons d'intérêt public. Ces
                    dispositions représentent l'exercice du pouvoir souverain, en tant qu'il
                    s'impose à l'activité individuelle pour faire marcher les efforts de celle-ci
                    d'une manière harmonieuse avec le progrès commun. Elles sont dites d'ordre
                    public. C'est par elles que se manifeste l'autonomie des divers États, chacun
                    étant maître souverain pour pourvoir à son intérêt propre de la manière qu'il
                    juge convenable et pour élever certaines lois à la dignité de principes d'ordre
                    public, de morale, de religion, de sûreté, de conservation, sans que par rapport
                    à ces lois le citoyen d'un autre État puisse invoquer l'application de sa propre
                    loi. De pareilles lois sont appelées par les uns lois d'ordre public, par
                    d'autres, lois positives rigoureusement obligatoires. Il ne faut pas croire que
                    toutes les questions de Droit international </p>
                <pb n="18" rendition="INTERNATIONAL PRIVÉ."/>
                <p>privé soient résolues au moyen de cette distinction. Elle revient seulement à
                    dire que, lorsqu'il s'agit de lois d'ordre privé, l'autonomie des États ne
                    s'oppose pas à ce que les lois d'un État soient invoquées et appliquées dans un
                    autre, mais elle ne détermine pas la loi à appliquer : elle est sans doute
                    profondément vraie, mais elle constitue un critérium négatif plutôt qu'un
                    critérium positif. Il est donc nécessaire de s'élever à un principe supérieur :
                    ce principe, comme on l'a dit plus haut, consiste en ce que la vie des individus
                    et des nations soit ordonné de manière à faire de la société, tant civile
                    qu'internationale, le meilleur moyen possible de perfectionnement individuel. </p>
                <p>Tous les éléments constitutifs de la vie sociale étant en jeu dans le Droit
                    international privé, tous doivent y avoir leur part d'influence : 1° le lien de
                    nationalité, en ce que c'est à la loi nationale de prévaloir pour ce qui
                    concerne l'état et la capacité des personnes et les rapports de famille; 2° la
                    volonté individuelle, en tant qu'il s'agit de lois supplétives, telles que sont
                    en grande partie les lois relatives aux contrats, la préférence doit alors
                    appartenir à la loi à laquelle l'individu a eu l'intention de se soumettre ; 3°
                    l'autonomie des divers États, chaque État ayant le droit d'appliquer sa propre
                    loi quand celle-ci est d'ordre public (de police, de sûreté, d'organisation
                    territoriale, d'intérêt religieux ou de morale) ; 4° enfin, la solidarité des
                    peuples lorsqu'il s'agit de besoins communs à tout le genre humain, l'autonomie
                    des États devant alors céder le pas à la coopération de tous en vue du but
                    commun. </p>
                <p>Les forces d'une seule nation ne suffisent pas à la satisfaction des besoins
                    communs et universels qui se révèlent avec le progrès des relations, l'extension
                    du trafic et la multiplicité des échanges : il y faut le concours de toutes.
                    Tels sont, par exemple, dans l'état actuel, le besoin de l'administration de la
                    justice, celui de la punition des criminels, celui de la liberté de la
                    navigation et du commerce .... C'est pourquoi, sous ces divers rapports, les
                    nations,même sans reconnaître qu'il existe un principe supérieur à l'autonomie
                    des différents États, ont été conduites par le sentiment de leur propre utilité,
                    à relâcher quelque chose de l'ancienne rudesse. Elles se sont fait des
                    concessions réciproques, soit quant à l'exécution des jugements étrangers, soit
                    quanta l'extradition des malfaiteurs, soit quant à la liberté de la navigation
                    et du commerce ; en se complétant sans cesse, ces concessions doivent conduire
                    nécessairement à une association et à une coopération de tous es peuples pour la
                    satisfaction des besoins universels. </p>
                <p>La faillite a un but unique: la protection du crédit, lequel est l'âme du
                    commerce, </p>
                <p>L'intérêt du commerce exige que, même dans les relations entre les divers États,
                    la seule autorité judiciaire compétente pour déclarer </p>
                <pb n="20" rendition="LA FAILLITE EN DROIT"/>
                <p>la faillite et en connaître soit celle du lieu où se trouve le principal
                    établissement du failli : la nationalité de ses créanciers, la situation des
                    biens et la pluralité des établissements n'y doivent rien changer, parce que
                    c'est là un principe d'intérêt universel et de raison, pour l'application duquel
                    il faut la coopération de tous les États. </p>
                <p>..... On doit bannir le critérium de la réalité de la personnalité des statuts,
                    et lui substituer celui des exigences de l'intérêt général du </p>
                <p>commerce. Les règles suivantes conduiront à l'application pratique de l'unité et
                    de l'universalité de la faillite : </p>
                <p>1° Le seul juge compétent pour déclarer la faillite doit être le juge personnel
                    du failli, c'est-à-dire celui de son domicile. </p>
                <p>2°Le jugement rendu par lui peut, quant à son efficacité dans les autres États,
                    être considéré sous un double aspect : </p>
                <p>a. C'est un document qui constate un certain état de choses et qui a pour effet
                    d'enlever au failli la disposition de ses biens, de suspendre les poursuites
                    individuelles des créanciers, d'annuler ou de rendre annulables certains actes.
                    Cette constatation de fait vaut pour le failli, pour tous ses créanciers, et
                    pour tous ses biens ; sans être rendue exécutoire, elle peut à quiconque fait un
                    acte quel qu'il soit en contradiction avec elle, être opposée soif comme
                    exception de chose jugée, soit comme document, en vertu duquel l'acte accompli
                    doit être dénué d'efficacité. Considéré sous cet aspect le jugement déclaratif
                    de faillite ne peut, sans doute, amener à une exécution proprement dite, mais il
                    y a une efficacité négative qui met obstacle à tous actes qui seraient faits,
                    même à l'étranger, pour se soustraire à ses conséquences. L'intérêt du commerce
                    et les caractères particuliers de la faillite exigent qu'il en soit ainsi. </p>
                <p>b. C'est un titre exécutoire, fondement d'une véritable procédure en
                    expropriation des biens, tant meubles qu'immeubles, qui appartiennent au failli
                    et. se trouvent hors de l'Etat où le jugement a été rendu. Sous ce rapport, la
                    force exécutoire doit partir de. l'autorité locale, à la suite d'une instance
                    dans laquelle elle se bornera à examiner si le jugement n'est contraire ni à
                    l'ordre public, ni aux règles de la compétence </p>
                <p>Il y a lieu d'effacer une prétendue séparation profonde établie par les auteurs
                    entredeux matières qui doivent au contraire être régies par des régies
                    identiques. </p>
                <p>Quand il s'agit d'actes publics passés à l'étranger devant un notaire ou autre
                    officier compétent, on admet bien que ces actes, avant d'être rendus
                    exécutoires, ont l'efficacité nécessaire pour rendre sans effet les actes par
                    lesquels les parties essaieraient d'éluder les conventions qui s'y trouvent
                    constatées. Quand il s'agit au contraire de jugements ren- </p>
                <pb n="21" rendition="INTERNATIONAL PRIVÉ,"/>
                <p>dus à l'étranger,on prétend que, tant qu'ils n'ont pas été revêtus de la
                    formalité du pareatis, ils n'ont dans les autres pays, aucune espèce d'existence
                    ni d'autorité, alors même qu'il s'agit de simples intérêts privés et que l'ordre
                    public ne se trouve nullement compromis. </p>
                <p>Cette différence manque entièrement de fondement. </p>
                <p>Il y a au-dessus de l'indépendance des divers Etats un principe supérieur : il
                    faut que tous se fassent les concessions nécessaires à l'administration de la
                    justice. Une conséquence de ce principe c'est que la présomption de vérité qui
                    s'attache à la chose jugée ne doit pas être renfermée dans les limites du
                    territoire. Les jugements étrangers, effet du quasi-contrat judiciaire, doivent,
                    à l'égal des actes passés à l'étranger, avoir, même avant d'être rendus
                    exécutoires dans les autres États, une autorité suffisante pour empêcher les
                    parties intéressées de faire efficacement quelque chose de nature à en éluder
                    les effets. Et lorsqu'il intervient un pareatis qui les rend exécutoires, ce
                    n'est nullement l'instance en pareatis qui crée le jugement : ce qui est vrai,
                    c'est qu'à un jugement qui avait déjà une existence achevée et parfaite
                    relativement aux intérêts privés, elle donne le sceau de l'autorité publique et
                    lui attribue cet imperium, cette force exécutoire, en vertu de laquelle on
                    pourra désormais procéder à une exécution proprement dite. </p>
                <p>CONCORDAT. — La manière de former le concordat, la réunion </p>
                <p>dans laquelle il doit être souscrit, la majorité nécessaire pour qu'il soit
                    consenti, les oppositions qu'on peut y faire, ainsi que la manière de les
                    former, les causes de résolution ou d'annulation du concordat, la nécessité de
                    l'homologation et les effets qu'elle produit, forment l'objet de dispositions
                    qui sont de procédure et d'ordre public : chacun des États où a lieu la
                    déclaration de faillite a donc le droit d'appliquer en cette matière ses propres
                    lois. </p>
                <p>Suivant quelle loi doit être jugée la capacité du failli pour obtenir le
                    concordat ? Est-ce à sa loi nationale ou à celle du lieu où est ouverte la
                    faillite qu'il faut s'attacher ? La raison de douter vient de ce que la capacité
                    de la personne doit, suivant les vrais principes, être régie par la loi de la
                    nation à laquelle elle appartient. Mais si l'on considère que c'est par des
                    raisons de moralité et d'ordre public que les lois des divers États excluent
                    certaines personnes du bénéfice du concordat, on devra en conclure que, pour
                    juger si un débiteur peut ou non être admis à en jouir, la loi à appliquer est
                    celle du lieu où la faillite est déclarée. </p>
                <p>Les questions les plus graves en matière de concordat ont trait à l'efficacité
                    dans les autres États du concordat conclu et homologué par le tribunal du lieu
                    où se poursuit la faillite. Vaudra-t-il pour tous les créanciers nationaux et
                    étrangers, encore qu'ils n'aient pas pris part à sa discussion et à sa formation
                    ? Le failli qui, en vertu du concordat,. reprend l'administration des biens qui
                    se trouvent dans l'État, repren- </p>
                <pb n="22" rendition="LÀ FAILLITE EN DROIT"/>
                <p>dra-t-il aussi celle des biens qui se trouvent hors de l'Etat ? Pour que le
                    concordat produise de tels effets à l'étranger, devra-t-il préalablement y être
                    rendu exécutoire ? </p>
                <p>Avant de résoudre ces questions douteuse, examinons les divers systèmes </p>
                <p>systèmes par les auteurs..... Les systèmes, d'après lesquels le concordat </p>
                <p>concordat peut être, soit homologué, soit rendu exécutoire, dans un pays autre
                    que celui où il a été formé, sont inadmissibles parce qu'ils rendent impossible
                    l'universalité de la faillite, ainsi que la formalité d'un concordat
                    réellementefficace.... L'intérêt de tous les peuples est de rendre le concordat
                    possible et de lui donner force obligatoire, en le rendant universel dans ses
                    effets, tant à l'égard des biens qu'à l'égard des créanciers. Il faut repousser
                    aussi la doctrine de ceux qui, préoccupés de l'idée que la faillite est régie
                    par un statut réel, regardent bien le concordat comme obligatoire pour tous les
                    créanciers tant nationaux qu'étrangers, mais seulement quant aux biens qui se
                    trouvent dans l'État, et exigent. pour que le concordat soit obligatoire quant
                    aux biens qui se trouvent en d'au très pays, qu'il soit rendu exécutoiredans ces
                    pays.. ..Une fois admis que les créanciers étrangers doivent eux-mêmes subir le
                    concordat, là conséquence immédiate qui en découle, c'est que leurs créances
                    sont réduites à la part fixée dans ledit concordat et qu'ils ne peuvent plus
                    agir contre le failli que pour cette part. Cette restriction de leurs créances
                    deviendrait illusoire s'ils conservaient la plénitude de leurs droits sur les
                    biens qui se trouvent hors de l'État, et si, avant que le jugement
                    d'homologation soit rendu exécutoire dans les pays étrangers, ils pouvaient agir
                    individuellement contre le failli, le faire condamner et provoquer la vente dès
                    biens qui se trouvent dans ces pays. </p>
                <p>Est-il donc vrai que le concordat, pour valoir à l'égard des créanciers étrangers
                    et des biens qui se trouvent hors de l'État, doive au préalable être rendu
                    exécutoire ? La raison d'en douter vient de ce que la décision par laquelle le
                    tribunal homologue le concordat, bien qu'elle soit qualifiée de jugement, est
                    plutôt en réalité un acte de tutelle exercée dans l'intérêt des créanciers par
                    le tribunal, acte dont l'effet est double: d'une convention privée, il fait un
                    acte public; il rend le concordat obligatoire même pour ceux qui n'y ont pas
                    consenti. Le concordat n'est qu'une transaction d'une nature spéciale ; d'où il
                    suit d'abord certainement que si l'un des créanciers étrangers y a adhéré, il
                    pourra lui être opposé, sans qu'il soit nécessaire de le rendre exécutoire. Mais
                    le doute est grave. quant aux créanciers qui n'y ont pas pris part. A première
                    vue, il semble inadmissible qu'une homologation étrangère puisse obliger des
                    créanciers d'un autre État qui n'y ont pas consenti. Toutefois, si l'on
                    considère que les créanciers étrangers euxmêmes doivent subir la juridiction du
                    failli, que seul le tribunal de la faillite surveille les opérations par
                    l'intermédiaire du jugecommissaire, qu'il est ainsi seul dans le cas de juger si
                    l'homolo. </p>
                <pb n="28" rendition="INTERNATIONAL PRIVÉ."/>
                <p>gation doit être accordée ou refusée, qu'enfin le créancier étranger peut devant
                    ce tribunal faire opposition au concordat et en demander la résolution ou
                    l'annulation, on pourra conclure avec raison qu'une fois le jugement déclaratif
                    de faillite rendu exécutoire dans les États où il s'agit de procéder à quelque
                    acte d'exécution, tous les jugements postérieurs, qui ne font autre chose que
                    certifier les résultats des opérations de la faillite, et parmi eux celui qui
                    homologue le concordat, n'ont plus besoin d'être rendus exécutoires. En effet,
                    les questions qui, dans une faillite, peuvent porter atteinte à l'ordre public
                    d'un autre État se réduisent essentiellement à celle de la compétence pour
                    l'ouverture de la faillite. Tout danger à cet égard étant écarté par la
                    nécessité de rendre le jugement déclaratif de faillite exécutoire dans les pays
                    où le failli a des biens, exiger encore un exequatur pour les jugements qui
                    n'intéressent plus que les créanciers, c'est apporter des embarras dans une
                    procédure qui a surtout besoin de célérité et de confiance réciproque entre les
                    États. La présente solution est conforme aux principes précédemment établis : le
                    concordat étant une véritable convention, le concordataire doit pouvoir
                    l'opposer, par voie d'exception, sans qu'il y ait matière à exequatur proprement
                    dit. </p>
                <p>Cette doctrine est en opposition avec l'esprit de beaucoup de législations
                    positives : c'est pourtant celle qui répond le mieux à l'utilité générale des
                    États, à l'intérêt des créanciers eux-mêmes et aux exigences spéciales du sujet.
                    On ne saurait en trouver une confirmation plus autorisée que dans les paroles
                    suivantes d'Ansalde, un des grands maîtres du droit commercial Concordia bona
                    fide et ad ulilitatem omnium geriturpercredilores, nec respicitur utrum effectus
                    debitoris sint in ditione vel extra; qui a oes alienum universum paIrimomum
                    respicit,nec restringitur ad facultates certi loci,sed bona omnia, ubique
                    existentia, favore omnium creditorum amplectitur. (ANSALDE DE ANSALDIS, de
                    commercio et mercaturâ, Disc. 11, n° 20.) C'est sur ces principes qu'est fondée
                    la jurisprudence de deux pays éminemment commerciaux, l'Angleterre et
                    l'Amérique. </p>
            </div>
            <pb/>
            <div type="section" feature="jurisprudence">
                <head>JURISPRUDENCE INTERNATIONALE, </head>
                <div type="bulletin" state="fr">
                    <head>FRANCE</head>
                    <head>COUR DE CASSATION. CH. CIV., 12 AOUT 1872. </head>
                    <div type="item">

                        <head>1. Abordage.. — Navires étrangers.— Action directe de l'assureur
                            français, auquel l'assuré a fait délaissement du navire naufragé à la
                            suite d'abordage, contre l'auteur de l'accident. — Compétence des
                            Tribunaux français pour connaître de l'action de cet assureur, alors
                            même que l'auteur de l'abordage serait étranger, et que le navire assuré
                            aurait été un navire étranger possédé par un étranger. </head>
                        <p>Compagnie d'assurances « l'Industrie française » c. Rydes et consorts. </p>
                        <p>A la suite d'un abordage arrivé en pleine mer entre les deux vapeurs
                            anglais Sardis et Thétis, le Sardis fut coulé bas, et ses propriétaires
                            intentèrent une action contre les propriétaires de la Thétis, devant le
                            tribunal de l'Amirauté de Londres. Mais le navire perdu avait été assuré
                            par laCie française «l'Industrie française » à laquelle le délaissement
                            avait été signifié. </p>
                        <p>L'assureur français intenta contre MM. Rydes et consorts , sujets
                            anglais, armateurs et capitaine de la Thétis, une instance en paiement
                            du dommage causé jusqu'à concurrence de la valeur assurée. </p>
                        <p>Le Tribunal de Marseille repoussa l'exception d'incompétence soulevée par
                            les propriétaires de la Thétis, par jugement du 5 mai 1869. </p>
                        <p>Sur l'appel, la COUR D'AIX avait infirmé, le 30 décembre 1869, par les
                            motifs suivants : Attendu que les assureurs ne prouvent pas que Rydes et
                            Cie eussent, à Marseille, un domicile à raison duquel le Tribunal de
                            cette ville peut être compétent pour connaître de la contestation qui
                            lui a été soumise ; — Attendu qu'aux termes de l'Art. 14, C. civ.,
                            l'étranger ne peut être traduit devant les Tribunaux français </p>
                        <p>que pour les obligations par lui contractées envers un Français : </p>
                        <p>Attendu qu'il est de principe et généralement admis par la jurisprudence,
                            que cette règle s'applique aux obligations résultant d'un délit ou d'un
                            quasi-délit comme aux obligations contractuelles, mais que dans tous les
                            cas, le Français ne peut appeler l'étranger en France que s'il est son
                            créancier direct et immédiat, et non s'il exerce les droits d'un
                            étranger auquel il a été substitué ; — Attendu que dans l'espèce
                            l'action des assureurs a pour cause un dommage causé à un navire qu'ils
                            auraient assuré et que cette action dérive du délaissement qui leur
                            avait été fait par le propriétaire anglais du navire : — Attendu <pb
                                n="25" rendition="FRANCE."/> que le délaissement n'est autre chose
                            que le transport fait par l'assuré à l'assureur des droits qu'il avait
                            sur la chose assurée ; qu'ainsi les assureurs français ont été
                            substitués aux propriétaires anglais par l'effet de ce délaissement ;
                            qu'ils exercent les droits de ce dernier envers l'auteur du dommage et
                            qu'ils ne sont pas ses créanciers directs et immédiats ; — Attendu
                            qu'ils prétendent vainement que la translation de propriété résultant du
                            délaissement a un effet rétroactif jusqu'aujour de l'assurance
                            elle-même, et que par l'effet de cette rétroactivité ils sont censés
                            avoir été propriétaires au jour du sinistre; — Attendu que cette
                            prétention est repoussée par le texte précis de l'Art. 385, C. comm.,
                            qui porte que par l'effet du délaissement accepté ou validé. la
                            propriété des effets assurés appartient aux assureurs à partir du jour
                            du délaissement; que si Émérigon enseigne que le délaissement a un effet
                            rétroactif visà-vis des assureurs, cette doctrine ne peut être entendue
                            qu'en ce sens que l'assureur est subrogé à tous les droits de l'assuré,
                            même à ceux antérieurs au délaissement, pourvu qu'ils soient un
                            accessoire de la propriété transférée, mais que les droits des tiers ne
                            sauraient être modifiés, altérés ou compromis par cette fiction;—
                            Attendu, d'autre part, que les assureurs ne sont qne les garants du
                            propriétaire assuré, que le dommage ne les atteint qu'à cause du recours
                            auquel ils sont soumis ; qu'ils ne sont pas lésés directement, et qu'ils
                            seraient sans action si le délaissement ne les avait substitués aux
                            droits du propriétaire ; —Dit que le Tribunal de Marseille était
                            incompétent.» </p>
                        <p>Pourvoi en CASSATION</p>
                        <p>par la Cie d'assurance : « La COUR : —Vu les Art. 14, 1382, C. civ. : —
                            Attendu qu'aux termes de l'Art. 332, C. comm., les risques couverts par
                            l'assurance sont à la charge de l'assureur à partir du jour fixé par le
                            contrat : que le délaissement ne fait pas naître l'obligation de
                            l'assureur de payer l'assurance qui met seulement en demeure de la
                            remplir par l'accomplissement d'une condition imposée par la loi à
                            l'assuré; — qu'il en résulte que tout fait, qui, à partir du jour où
                            court l'assurance, produit le risque prévu et met l'assureur dans la
                            nécessité d'acquitter en vers les assurés, les obligations nées du
                            contrat d'assurance, cause à l'assureur un dommage dont il a le droit
                            d'exiger la réparation de celui par la faute duquel l'événement est
                            arrivé; —qu'en exerçant cette action, l'assureur n'agit, point comme
                            cessionnaire de droits de l'assuré, mais en vertu d'un droit qui lui est
                            propre et qui trouve sa base dans les dispositions de l'Art. 1382, C.
                            civ. ; — Attendu, d'un autre côté, que l'Art. 14, C. civ., qui permet
                            aux Français de citer un étranger devant les tribunaux français à raison
                            des obligations contractées envers lui-même en pays étranger, ne
                            distingue point entre les obligations résultant des contrats et celles
                            qu'engendrent les quasi-contrats, les délits et les quasi-délits: que le
                            Français peut donc appeler devant les tribunaux français, l'étranger
                            auquel il impute un fait dommageable, et dont il poursuit <pb n="26"
                                rendition="JURISPRUDENCE."/> la réparation : —D'où il suit qu'en
                            déclarant que la Cie d'assurance &lt;&lt; l'Industrie française »
                            n'avait aucune action directe et personnelle contre les armateurs et le
                            capitaine du navire la Thélis, et que simple ment su bstituée par
                            l'effet du délaissement aux droits d'étrangers propriétaires du navire
                            le Sardis. elle ne pouvait poursuivre ces étrangers devant le Tribunal
                            français en réparation du dommage causé par l'abordage, l'arrêt attaqué
                            à méconnu les dispositions de l'Art. 332, Ccomm., et 1382, C. civ., et
                            par suite violé l'Art. 15 du même Code ; — Casse, etc. </p>
                        <note>NOTE. — Sur le principe que l'assureur a contre l'auteur du sinistre
                            une action directe et non une action résultant d'une subrogation légale
                            ou conventionnelle, V. Cass. civ., 22 déc. 1832, aff. la Prudence c.
                            Berlot. S. 1853. 1.109. — Sic PARDESSUS Dr. comm. t. II, n° 595, quinq.
                            — ALAUZET, assur. marit. n° 478. — Le principe de la subrogation, au
                            contraire, a été soutenu par le Trib. de la Seine, 24 juillet 1839, et
                            la Cour de Paris, 19 mars 1840. S. 1840. 2. 437. -MoURLON, Tr. des
                            Subrogations, p. 229, donne à l'assureur qui désintéresse l'assuré une
                            action negoliorum gestor, contre l'auteur du sinistre. </note>
                        <p>Ce principe de l'action directe, si important pour les compagnies
                            d'assurance, une fois établi, la question de compétence des tribunaux
                            français très délicate dans l'hypothèse de la subrogation, ne pouvait
                            faire de difficultés ; la Cour d'Aix et la Cour de Cassation se trouvent
                            d'acord. En effet, les termes généraux de l'Art. 14 permettent au
                            Français d'actionner l'étranger devant nos tribunaux pour toutes les
                            obligations contractées par ce dernier, pour celles même résultant d'un
                            délit, ou comme dans l'espèce, d'un quasi-délit. DEMOLOMBE, t, 1, n°
                            260.— FAELIX ET DEMANGEAT, t. I. p. 302. — Cass. Req., 13 déc. 1842 : S.
                            43. 1. 14. — Aix, 12 mai 1857 : S. 57. 2. 721. </p>
                        <p>C. Aix, 2e CH., 12 JUILLET 1871. </p>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <head>2. Abordage. —Navires Étrangers. — Différence de cultes. — Non
                            recevabilité de l'abordé à invoquer comme excuse de sa protestation
                            tardive des jours fériés selon la religion de l'abordeur, si ces jours
                            ne sont pas fériés selon sa propre religion ou la religion en honneur
                            dans le pays où la protestation a été rédigée. </head>
                        <p>Zéreick c. Pélissot et C'°, des Messageries Nationales. </p>
                        <p>LA COUR: — Attendu qu'aux ternies des Art. 435 et 436, C. comm., sont non
                            recevables toutes actions en indemnité pour dommages causés, par
                            l'abordage dans un lieu où le capitaine a pu agir, à défaut de
                            protestations et réclamations faites dans les 24 heures ; — Attendu que
                            le 27 novembre 1869, Zereick, négociant, et le capitaine Hanna Kaehar,
                            commandant la barque Sulima, ont formé contre le commandant du vapeur le
                            Tibre et la Compagnie des Messageries Maritimes, une demande en
                            réparation de dommages causés par suite d'abordage : — </p>
                        <pb n="27" rendition="FRANCE."/>
                        <p>Attendu que l'abordage a eu lieu dans la nuit du 30 au 31 oct. ; que
                            l'équipage du Sulima, débarqué par les soins du commandant du Tibre,
                            d'après le rapport du capitaine naufragé lui-même, s'est trouvé à
                            Alexandrette le 31 octobre à 3 h. du matin ; —Attendu que le délai de 24
                            heures dans lequel les protestations et réclamations devaient être
                            faites a couru dès ce moment; — Que c'est devant l'autorité turque
                            d'Alexandrette que le capitaine devait se présenter et s'est en effet
                            présenté dans ce but ; —Que bien que le 31 octobre fût un dimanche, et
                            le 1er nov. 1869, le jour de la Toussaint, rien n'empêcha Hanna Kachar,
                            ou le chargeur Zereick, rajas, c'est-à-dire, sujets de la Porte et grecs
                            schismatiques de religion, de faire leurs diligences auprès de
                            l'autorité locale; d'un côté, le 31 octobre et le 1er novembre 1869,
                            correspondant au 26 et 27 redjeb 1246 de l'hégire, n'étant point jours
                            fériés de l'Islam entraînant fermeture des offices publics en pays
                            musulman, et les autorités civiles et judiciaires d'Alexandrette ayant
                            fonctionné ces jours-là comme à l'ordinaire; d'un autre côté, les 31
                            octobre et 1er nov. 1869 ne correspondant à aucune fête obligatoire de
                            la religion grecque; —Attendu que la protestation de Zereick ayant été
                            transmise suivant les usages du pays à l'Agent consulaire de France à
                            Alexandrette par le Caïmacan qui l'avait reçue, la lettre officielle
                            portant cette notification, indique que la protestation n'a été reçue
                            par le fonctionnaire turcque le 2 novembre 1869; — Attendu que la
                            réclamation qui devait être faite, à peine de nullité et de déchéance,
                            le 1er novembre au plus tard,n'a été faite que le 2 novembre ; que dès
                            lors, elle n'a pas été faite en temps utile: — Attendu que le certificat
                            délivré fin juillet 1870 ne saurait détruire les constatations faites
                            dans l'acte de notification de la protestation, acte dressé au moment où
                            cette protestation avait lieu ; — Attendu que si les fêtes des 31
                            octobre et 1er novembre ont également empêché de notifier cette
                            protestation avant le 2, il n'en reste pas moins définitivement acquis
                            que la protestation elle-même n'a été faite que le 2 auprès de
                            l'autorité turque, c'est-à-dire, plus de 24 heures après le moment où,
                            depuis l'abordage, les intéressés pouvaient agir; que dès lors, la
                            déchéance prononcée par les Art. 435 et 436, C. comm,, a été encourue ;
                            —par ces motifs, Confirme le jugement du Tribunal de Commerce de
                            Marseille du 25 mai 1870. </p>
                        <note>NOTE. —Cette question, qui offre de l'intérêt aux navigateurs
                            étrangers dans leurs rapports avec la navigation française, se présente
                            pour la premère fois devant nos tribunaux. </note>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <head>C. MONTPELLIER. CH. RÉUNIES (APRÈS CASSATION), 31 MARS 1873. </head>
                        <head>3. Abordage entre navires français et étranger dans un port étranger.
                            — Délai dans lequel les protestations et réclamations doivent être
                            faites et signifiées. — Influence de la règle : locus régit <pb n="28"
                                rendition="JURISPRUDENCE."/> actum, sur la forme des actes, et non
                            sur le delai, qui reste déterminé par la loi française. (C. Comm. 436). </head>
                        <p>Mouttet c. Pélissot et Cie, des Messageries Nationales. </p>
                        <p>Le navire grec San-Spiridion (capit. Moraïtis), chargé de marchain dises
                            appartenant au sieur Mouttet, a été abordé et coulé bas dans le port de
                            Messine (Sicile) par le vapeur le Tibre (capit. Pélissot) appartenant
                            aux Messageries Nationales. L'abordage eut lieu le 11 janvier 1869. Le
                            capitaine du San-Spiridon a protesté, le 14 janvier suivant, entre les
                            mains de l'agent des Messageries à Messine. Dans le mois de la
                            protestation, conf. à l'Art. 437, 0. comm., le sieur Mouttet a assigné
                            la compagnie des Messageries et le capitaine Pélissot en paiement de la
                            valeur de la cargaison perdue. </p>
                        <p>Le 10 juin, le TRIBUNAL DE COMMERCE DE MARSEILLE rendait le jugement
                            suivant : — « Attendu que les défendeurs (les MessageriesNatio nales et
                            Cons.) opposent la fin de non-recevoir, tirée des Art. 435 et 436, C.
                            comm., pour défaut de signification des protestations et réclamations
                            dans les 24 heures, ou soit dans la journée du 12 janvier 1869; </p>
                        <p>— Sur ce, attendu que l'abordage a eu lieu dans un port étranger ; que
                            c'est donc à Messine, que le capitaine grec Moraïtis a pu et a dû agir
                            pour conserver le recours en indemnité pour le dommage occasionné par
                            l'abordage ; — Que la question est de savoir s'il était tenu
                            nécessairement, à peine de déchéance, soit pour lui, soit pour les
                            autres intéressés, de protester dans le délai voulu par les articles
                            susmentionnés (Art. 435 et. 436 C. comm.) ; Attendu qu'il ne saurait
                            être imputé au capitaine grec Moraïtis d'avoir ignoré la loi française
                            et par suite de n'en avoir pas rempli rigoureusement les prescriptions,
                            pas plus qu'il ne peut lui être reproché de ne pas s'être conformé à sa
                            loi nationale; — Qu'ayant à agir contre un Français en pays étranger, il
                            devait le faire, comme le permettaient les circonstances dans lesquelles
                            il se trouvait placé, d'après la règle locus régit actum, c'est-à-dire
                            en se conformant à la loi du lieu où il était; —Attendu que la loi
                            italienne accorde en cas d'abordage trois jours pour faire les
                            protestations et réclamations voulues; que cette prescription a été
                            remplie par le capitaine Moraïtis, sa protestation étant à la date du 14
                            janvier : </p>
                        <p>— Attendu que l'on ne doit pas, ainsi que les défendeurs le prétendent.,
                            distinguer entre les formalités de procédure proprement dites et le
                            délai imparti pour leur accomplissement; — Que le délai fait
                            essentiellement partie de la procédure, puisqu'il doit être observé
                            aussi bien que les autres formalités qui doivent être prescrites, et que
                            lorsque la loi italienne donne trois jours pour protester, il faut
                            forcément admettre que tout ce temps est nécessaire à l'accomplissement
                            des formalités voulues pour la protestation ; - Qu'il serait donc
                            arbitraire de reprocher au capitaine, qui avait à se conformer à la loi
                                <pb n="29" rendition="FRANCE."/> de ce pays, de n'avoir pas accompli
                            les formalités qu'elle ordonne dans un délai plus court que celui de 24
                            heures ; — qu'ainsi, le capitaine Moraïtis a régulièrement, et en tant
                            qu'il a été possible, </p>
                        <p>conservé le recours en indemnité:— (au fond le jugement dit </p>
                        <p>que le capitaine Pélissot est fautif de l'abordage, et il reçoit la
                            demande de Mouttet en paiement de la valeur du chargement perdu) </p>
                        <p>Sur l'appel du capitaine et de la compagnie des Messageries, ce jugement
                            a été infirmé par arrêt de la COUR D'AIX du 27février 1870, par les
                            motifs suivants, en ce qui concerne la lin de non-recevoir tirée du
                            défaut de protestation dans les 24 heures. — « Attendu qu'il faut
                            rechercher en l'état si c'est la loi française ou la loi italienne qui
                            doit être appliquée, et quel est le vrai sens de la maxime locus régit
                            actum ; — Attendu que le sinistre étant arrivé dans un port
                            étranger,c'est le cas d'appliquer la maxime locus régit actum. Mais
                            qu'il faut la renfermer dans une interprétation juridique ; que cette
                            règle est relative aux actes de pure forme, aux formalités intérieures
                            et instrumentaires; que la doctrine et la jurisprudence sont unanimes
                            pour considérer les prescriptions et la fin de non-recevoir comme des
                            exceptions péremptoires, de véritables moyens du fond ; que dans
                            l'espèce, la protestation faite à la requête du capitaine Moraïtis est
                            valable en la forme, mais qu'elle est nulle, comme signifiée hors du
                            délai de 24 heures prescrit par la loi française, qui est la loi du
                            débiteur et qui seule doit être appliquée ; — Attendu que si le
                            capitaine n'avait pas pu agir dans le délai légal, il devait en faire la
                            preuve ; que rien ne justifie ce moyen, et que la signification faite le
                            14 aurait pu avoir lieu le 12, les formalités de la loi italienne
                            n'étant pas plus compliquées que celles de la loi française;—Que si le
                            délai pour protester devait être confondu avec les formalités
                            elles-mêmes, il en résulterait une regrettable confusion, et celte sage
                            règle de la loi française, qui n'est que la reproduction de l'ordonnance
                            de 1681, serait livrée à toutes les variations de la législation
                            étrangère ;— Attendu que, de ce qui précède. il résulte la preuve que la
                            forme pour protester ne doit pas être confondue avec le délai ; que le
                            capitaine Moraïtis n'a pas été dans l'impossibilité d'agir dans les 24
                            heures : que sa protestation dans les trois jours est nulle, et que par
                            suite la demande de Mouttet est non recevable par application des Art.
                            435 et 436, C. Comm » </p>
                        <p>Cet arrêt a été cassé par la Cour suprême, pour vice de forme, sur le
                            pourvoi de Mouttet, à la date du 12 août 1872. L'affaire a été renvoyée
                            devant la COUR DE MONTPELLIER, qui, le 31 mars 1873, a rendu l'arrêt
                            suivant : — </p>
                        <p>LA COUR ; — Sur le deuxième moyen tiré de l'application de la loi </p>
                        <p>italienne à la protestation du capitaine ; — Attendu que si l'acte de
                            protestation est dans la forme régi par la loi du lieu où il a été fait,
                            selon l'ancien usage locus régit actum, le délai fixé pour sa significa-
                                <pb n="80" rendition="JURISPRUDENCE."/> lion est du domaine de la
                            loi française. En se pénétrant des dispositions combinées des Art. 435
                            et 436, C. Comm., on reconnaît en effet qu'il y a dans leurs textes deux
                            choses parfaitement distinctes : l'acte protestatif et le délai sous
                            lequel il doit être signifié. L'acte une fois fait doit être signifié ;
                            c'est la signification qui en assure l'exécution. Une disposition
                            spéciale fixe le délai dans lequel cette signification a lieu. Le
                            législateur n'a soumis l'acte à aucune forme particulière, tandis qu'il
                            a imposé le délai de signification avec une rigueur inexorable;— Attendu
                            que la raison qui l'a déterminé à en agir' ainsi est dans les motifs
                            rappelés ci-dessus et empruntés à l' Esprit du Code de Commerce par
                            Locré; qu'il a fallu pour prévenir des frau desfixer immédiatement la
                            responsabilité des sinistres sur la tête de ceux qui devaient la subir:—
                            Attendu que-ce serait entrer dans un ordre d'idées tout différent, que
                            de soumettre la forme ainsi que le délai à la loi du pays où l'abordage
                            a eu lieu. L'on arriverait nécessairement à ce résultat : qu'au lieu
                            d'un délai précis, parfaitement connu de tous, on aurait des délais
                            incertains, variables, tout à fait imprévus, et souvent en opposition
                            avec </p>
                        <p>les intérêts des chargeurs et des armateurs ; L'action en </p>
                        <p>justice n'est ouverte qu'à une condition, qui n'a pas été remplie : elle
                            ne peut ni ne doit donc être admise, malgré les facilités italiennes
                            d'usage, dans le lieu du sinistre, et malgré aussi la protestation du
                            chargeur qui ne s'est pas produite en temps utile. Le rejet de l'action,
                            c'est la réformation du jugement dont est appel, et par suite la relaxe
                            des appelants. — Par ces motifs, réforme le jugement attaqué et déclare
                            la demande du sieur Mouttet non recevable pour ne pas avoir été précédée
                            d'une protestation signifiée dans les 24 heures de l'abordage
                            conformément aux dispositions combinées des Art. 435 et 436, C. Comm. » </p>
                        <note>NOTE. — La question de savoir si c'est d'après la loi française ou la
                            loi du pays où l'abordage a eu lieu, que le délai de signification doit
                            être fixé est tout à fait nouvelle en jurisprudence. </note>
                        <p>Au moment où de douloureuse catastrophes, telles que la rencontre des
                            navires la Ville du Havre et le Loch Earn attirent l'attention des
                            législateurs et des jurisconsultes sur les questions d'abordage
                            maritime, nous avons cru intéressant de rassembler dans ce numéro, tant
                            pour la France que pour d'autre pays (v. pages 30 et 38) des décisions
                            établissant quelques-unes des conséquences juridiques de ces événements
                            de mer malheureusement si fréquents. Nous publierons prochainement une
                            étude de M. DELOYNES, professeur à la Faculté de Droit de Bordeaux, sur
                            les solutions de Droit international privé contenues dans les espèces
                            dont nous venons de reproduire le texte ci-dessus. </p>
                        <pb
                            rendition="DICTIONNAIRE DE LA JURISPRUDENCE FRANÇAISE EN MATIÈRE DE DROIT INTERNATIONAL (1) "/>
                        <p>ALGÉRIE. — Les étrangers fixés en Algérie, mais sans l'autorisation
                            exigée par l'art. 13, C. civ., ne peuvent trouver dans le fait de leur
                            résidence un, droit à la jouissance de tous les droits civils dérivant
                            de la législation française, encore bien qu'ils jouissent de droits
                            exceptionnels, tels que les droits électoraux. (Cour d'Alger, 31 janvier
                            1868, dont l'arrêt a été cassé sur un outre point par la C. de
                            Cassation, le 5 février 1872, v. HYPOTHÈQUE LÉGALE.) </p>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <head>ACQUISITION DE LA QUALITÉ DE FRANÇAIS, V. MARIAGE. </head>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <head>COMPÉTENCE, V. SOUVERAIN ÉTRANGER; SUCCESSION ÉTRANGÈRE, 4. </head>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <head>CONSULS. — 1. Les attributions des Consuls d'Espagne, au cas de la
                            succession d'un Espagnol ouverte en France, sont déterminées par l'Art.
                            20 de la Convention consulaire conclue entre la France et l'Espagne, le
                            7 janvier 1862. D'après cet article, les Consuls d'Espagne n'ont
                            attribution pour procéder aux opérations de la succession que dans trois
                            cas nettement définis : 1° si le sujet espagnol est mort sans avoir fait
                            de testament, ni nommé d'exécuteur testamentaire ; 2° si les héritiers
                            sont mineurs, incapables ou absents ; 3° si les exécuteurs
                            testamentaires nommés ne se trouvent pas dans le lieu où s'ouvre la
                            succession. </head>
                        <p>2. Lorsqu'aucune de ces circonstances ne se présente. Je juge français a
                            seul compétence pour procéder aux opérations de succession, quand même,
                            par un second testament fait dans les colonies espagnoles et accordant
                            certaines libéralités à ses enfants naturels y habitant, le testateur
                            aurait nommé des exécuteurs testamentaires spéciaux pour ceux de ses
                            biens situés dans les dites colonies et d'une valeur héréditaire
                            inférieure à ceux situés en France. (Cour de Paris, 1er ch., 1er mars
                            1872. Spech. c. Spech.) </p>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <head>DIVORCE. — 1. La femme étrangère divorcée ne peut invoquer son statut
                            personnel pour contracter </head>
                        <p>aussitôt après son divorce un second mariage avec un Français, bien que
                            le statut étranger n'impose aucun délai pour la célébration d'une
                            nouvelle union. 2. L'Art. 228 du C. civ. français, en interdisant à la
                            femme de contracter un second mariage avant dix mois révolus depuis la
                            dissolution du premier, édicté une prohibition d'ordre public, basée sur
                            le soin de prévenir les filiations équivoques, qui doit prévaloir sur le
                            statut étranger. (Cour de Paris, 1er ch., 13 février 1872. Borie des
                            Renaudes c. Maire du 8e arr. de Paris. — Le Trib. de la Seine, 1re ch.;
                            avait jugé le contraire, le 4 janv. 1872.) </p>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <head>DROITS CIVILS V. ALGÉRIE. </head>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <head>DROITS RÉELS V. FAILLITE. 3. </head>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <head>ESPAGNOLS». CONSULS. </head>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <head>EXÉCUTEUR TESTAMENTAIRE V. CONSULS. </head>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <head>EXEQUATUR V. FAILLITE, 5—6. </head>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <head>EXTRANÉITÉ v. SUCCESSION ÉTR. 1. </head>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <head>FAILLITE. — 1. En cas de faillite d'un étranger faisant le commerce en
                            France, c'est la loi française qui régit les meubles et immeubles
                            composant la succession de ce failli. </head>
                        <p>2. Les navires de commerce dépendant de l'avoir d'un étranger, encore
                            bien qu'ils aient un port d'attache à l'étranger, doivent subir la loi
                            française s'ils se trouvent dans un port français au moment de la saisie
                            ou de la vente. En conséquence, l'hypothèque ou mort-gage conférée,"
                            même dans les formes et conditions de la loi anglaise, pendant le séjour
                            antérieur du navire à son port d'attache en Angleterre est considérée
                            comme nulle par les Tribunaux français. </p>
                        <p>3. Les tribunaux français doivent, d'après le principe posé dans l'Art.
                            1134, C. civ., faire respecter les conventions intervenues en pays
                            ètranger alors même qu'elles ne seraient pas conformes à la loi
                            française, mais il n'en est pas de même en ce qui concerne les droits
                            réels conférés par ces conventions ; les créanciers ne sont obligés de
                            les reconnaître que quand le débiteur les a conférés en conformité de la
                            loi françase </p>
                        <note place="bottom" format="discussion">(1) Le lecteur trouvera sous cette
                            l'orme, facile à consulter, le résumé des principales décisions rendues,
                            depuis 1872, par les tribunaux français, sur les questions de Droit
                            international, dont nous n'aurons pas reproduit le texte in extenso. </note>
                        <pb n="32" rendition="JURISPRUDENCE,"/>
                        <p>(Cassation, Req. 19 mars 1872. — Craven et Cons. contre un arrêt de la
                            Cour de Caen du 12 juillet 1870). </p>
                        <p>4. Un syndic étranger peut, en vertu de son mandat, exercer devant les
                            Tribunaux français foutes les actions qui auraient appartenu au failli
                            lui-même. </p>
                        <p>5. Le jugement étranger déclaratif de faillite n'a pas plus besoin pour
                            l'exercice de ces actions, do l'exequalur français que n'en aurait </p>
                        <p>aurait un acte reçu par un officier public étranger qui constituerait un
                            fondé de pouvoir ou un mandat privé. </p>
                        <p>0. En effet, l'exequatur n'est exigé que pour les jugements et actes
                            étrangers dont l'effet peut entraîner en France des mesures d'exécution
                            et de contrainte affectant les personnes ou les biens, et qui commandent
                            obéissance aux fonctionnaires et agents français, </p>
                        <p>7. Or, le jugement déclaratif ne comporte en lui-même aucune mesure
                            d'exécution en France contre les personnes ou les biens, puisqu'il n'a
                            d'autre effet que de dessaisir le failli étranger de l'administration
                            personnelle de ses biens et de lui substituer un mandataire légal chargé
                            de le représenter dans toutes les actions actives et passives qui
                            peuvent l'intéresser. (Trib. de la Seine, 5 février 1870 et Cour de
                            Paris, 3e eh., 22 février 1872. — Debbed c. Maluska.) </p>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <head>HÉRÉDITÉ V. SUCCESSION ÉTR. ; CONSULS. </head>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <head>HÉRITIER BÉNÉFICIAIRE v. Succ. ÉTR. 2. </head>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <head>HYPOTHÈQUE V. FAILLITE. 2—3. </head>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <head>HYPOTHÈQUE LÉGALE. — Les femmes et mineurs étrangers n'ont pas
                            d'hypothèque légale sur les biens de leurs maris ou tuteurs situés en
                            France. Aux termes du Traité conclu entre la France et la Sardaigne, le
                            24 mars 1700 (Art 22) les femmes et mineurs italiens en France (et les
                            femmes et mineurs français en Italie) ont le droit de réclamer leur
                            hypothèque légale (C. de Cassation civ.. 5 fèv. 1872. Converso c.
                            Escoiffier.) </head>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <head>ITALIENS v. HYP. LEG. </head>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <head>IGNORANCE de la nationalité v. Souv. ÉTR. 4. </head>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <head>JUGEMENT ÉTRANGER V. FAILLITE 5-7. </head>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <head>MARIAGE. — Une femme, née en France d'un étranger, qui épouse encore
                            mineure un Français, est dans la môme situation que l'individu né en
                            France d'un étranger qui réclame la qualité de Français dans l'année do
                            sa majorité (C civ. Art. 0). Elle n'a pas besoin de faire la déclaration
                            de l'Art. 9. Les effets de cette acquisition de nationalité sont
                            rétroactifs au jour de sa naissance. (Trib. civ. Seine, 1° ch., 10
                            janvier 1872. Groust c. de Wagner). </head>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <head>MARIAGE (SECOND) V. DIVORCE. </head>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <head>MINEURS, MINORITÉ V. HYP.LÉG.; MARIAGE. </head>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <head>MORT-GAGE V. FAILLITE. 2. </head>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <head>NAVIRE V. FAILLITE. 2. . </head>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <head>OBLIGATIONS contractées en pays étrangers v. Succ. ÉTR. 3. </head>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <head>ORDRE PUBLIC V. DIVORCE. 2 ; Puiss. PAT. 2. </head>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <head>PUISSANCE PATERNELLE. — 1. Au point de vue du droit français les
                            Tribunaux ont un pouvoir modérateur pour empêcher que la puissance
                            paternelle, qui est par essence une autorité de défense et de
                            protection, ne tourne méchamment contre ses fins. 2. L'exercice de la
                            puissance paternelle dépend du statut personnel (italien dans l'espèce)
                            dont il faut appliquer les dispositions autant que l'ordre public
                            français le permet (Cour de Paris, 1re ch., 2 août 1872. Armandi c.
                            Godard.) </head>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <head>RÉTROACTIVITÉ v. MARIAGE. </head>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <head>SOUVERAIN ÉTRANGER. — 1.11 est de principe qu'à raison de
                            l'indépendance réciproque des Etats, les Tribunaux français n'ont pas
                            juridiction pour juger les engagements contractés par les souverains
                            étrangers agissant comme chefs d'Etat au titre de puissance publique. </head>
                        <p>2. Une commande de décorations destinées a être distribuées à ceux qui
                            ont reçu pour prix de leurs services la collation d'un ordre, est de la
                            part du souverain un acte de l'administration publique, (Cour de Paris,
                            1re ch., 15 mars 1872. — S. M. l'Empereur d'Autriche et consorts,
                            héritiers de l'Empereur du Mexique Maximilien C: Lemaitre).. </p>
                        <p>3. Les Tribunaux français sont <pb n="38" rendition="ALLEMAGNE"/> au
                            contraire, compétents pour connaître d'une action intentée contre un
                            souverain ayant agi à titre de personne privée — (dans l'espèce, achat
                            de bijoux par l'exreine d'Espagne, non pour le compte du Trésor
                            espagnol, mais pour elle-même). </p>
                        <p>4. Aux termes de l'Art. 14, C. civ., l'étranger peut être traduit devant
                            la justice française pour les obligations par lui contractées envers des
                            Français même en pays étranger, et encore bien qu'il ignorât la
                            nationalité de son co-contractant. (C. de Paris, 1re ch.. 3 juin 1872. —
                            Mellerio c. Isabelle de Bourbon, ex-reine d'Espagne). </p>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <head>STATUT PERSONNEL v. DIVORCE, PUISSANCE PATERNELLE, 2. </head>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <head>SUCCESSION ÉTRANGÈRE.—1. L'addition d'hérédité n'opère point novation
                            dans les dettes de la succession. — L'héritier est le continuateur de la
                            personne du défunt ; il participe de la nationalité de son auteur et
                            peut opposer à l'action des créanciers </head>
                        <p>do la succession toutes les exceptions que le de cujus aurait pu tirer de
                            son extranéité. </p>
                        <p>2. Ce principe s'applique à l'héritier bénéficiaire comme à l'héritier
                            pur et simple. </p>
                        <p>3. En parlant des obligations contractées on pays étranger, l'Art. 13, C.
                            civ., pour la détermination de la compétence, se réfère à l'origine de
                            la créance, et non au temps de l'action intentée par le créancier. </p>
                        <p>4. En conséquence, les Tribunaux français sont incompétents pour statuer
                            sur une demande en paiement formée par un étranger contre un Français,
                            comme héritier d'un étranger dont la succession s'est ouverte en pays
                            étranger. (Trib. de la Seine lre ch., 22 mars 1872. — Smitti c. le duc
                            d'Aumale.) v. FAILLITE 1. </p>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <head>SYNDIC ÉTRANGER V. FAILLITE 4 et s. </head>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <head>TRAITÉ INTERNATIONAL V. CONSULS. 1., HYP. LÉG. </head>
                    </div>
                </div>
                <div type="bulletin" state="de">
                    <head>ALLEMAGNE</head>
                    <head>TRIBUNAL SUPÉRIEUR DE COMMERCE POUR L'EMPIRE ALLEMAND A LEIPZIG
                        (Reichsoberhandelsgerichl). SÉNAT 1er, 28 JUIN 1872. </head>
                    <div type="item">

                        <head>Contrat de Commission.— Acheteur allemand, commettant et
                            commissionaire écossais, créanciers opposants allemands. — Droit
                            allemand et Droit anglais. — Application par le juge allemand de la loi
                            allemande à défaut par une partie d'établir le Droit étranger par elle
                            invoqué. — Privilège du commettant en concours avec les créanciers du
                            commissionnaire. — Détermination des privilèges d'après la loi du lieu
                            de la faillite ou de l'exécution des biens. Les étrangers ne sont pas
                            exclus des procédures d'exécution. </head>
                        <p>AFT. Vorster et Grünberg, c. Bonnington Chemical Company de Leith </p>
                        <p>(lreInstance : Tribunal de Cercle, Halberstadt. - 2e Instance : Cour
                            d'appel, même ville. — Demande en nullité). La maison Breysig et Cie de
                            Leith (Ecosse), avait, avant sa cessation de paiement, livré à la maison
                            Richter et Cie, d'Oschersleben (Prusse), un envoi de 50 tonnes
                            d'ammoniaque sulfureux. Plusieurs créanciers allemands de la maison
                            Breysig et Cie formèrent opposition sur le prix dû par Richter et Cie
                            Richter et Gie déposèrent la somme due au </p>
                        <pb n="34" rendition="JURISPRUDENCE"/>
                        <p>Tribunal de Halberstadt (Prusse). Les créanciers allemands obtinrent
                            devant le Tribunal d'opposition (Arrest-Forum), contre Breysig et Cie,
                            une condamnation, qu'ils demanderai t à exécu ter sur la somme déposée.
                            Au cours de l'instance, à fin de validité d'opposition, la Bonnington
                            Chemical Company, deLeith (Ecosse), se prétendant commettant de Breysig
                            et Cie, intervint et demanda contre les opposants à ce que la somme
                            déposée fût reconnue sa propriété et que main-levée de l'opposition fût
                            ordonnée. Un jugement du Tribunal supérieur de Prusse (Preuss.
                            Ober-Tribunal) du 17 mai 1870, repoussa la demande de l'intervenante, en
                            disant que le Tribunal d'Halberstadt n'était pas compétent, que ce
                            n'était pas là le cas d'une intervention principale, qu'il aurait fallu
                            plaider devant le Tribunal des opposants. Enfin, comme l'exécution
                            allait être poursuivie sur la somme déposée, l'intervenante introduisit
                            contre les poursuivants (les créanciers allemands) une nouvelle demande
                            et obtint gain de cause dans les deux instances. </p>
                        <p>Le Reichsober handelsgericht a repoussé la demande en nullité introduite
                            par les défendeurs (les créanciers allemands). </p>
                        <p>MOTIFS DE L'ARRÊT. — I. Le Tribunal supérieur examine la question de
                            procédure et décide en faveur de la Bonning ton Chemical Company qu'il y
                            avait réellement dans l'espèce un cas d'intervention et qu'elle était
                            fondée à intervenir. — II. L'avis du juge d'appel que la créance
                            d'argent, objet de la contestation, provient d'une affaire conclue par
                            Breysig et Cie, comme commissionnaire de la demanderesse (Bonnington
                            Chemical Company), n'est pas critiqué. La demande en nullité prétend en
                            revanche : 1° que le rapport de droit entre Breysig et Cie et la
                            demanderesse ne doit pas être jugé d'après les Art. 360, 368, § 2 du
                            Code général de Commerce allemand ; 2° que le juge d'appel, en
                            appliquant le Droit allemand, a violé certains principes du Droit
                            international privé. Si, comme les créanciers allemands le prétendent,
                            il doit être fait usage, non du Droit allemand, mais du Droit anglais,
                            ou mieux dans l'espèce du Droit écossais, en vigueur à Leith (parce que
                            les rapports entre le commettant écossais et le commissionnaire écossais
                            sont seulement en question), alors il leur aurait d'autant plus
                            appartenu d'établir les principes applicables du Droit écossais, que la
                            Chemical Company, de son côté, avait offert de prouver l'accord des
                            principes de ce Droit avec le Droit allemand. Mais les créanciers
                            allemands se sont contentés d'affirmer que le Droit anglais, ou plus
                            spécialement écossais, ne reconnaissait pas au commettant de privilège
                            sur le prix non payé. Dans ces circonstances, le juge compétent devait
                            conclure avec raison que le Droit écossais à lui inconnu était d'accord
                            avec le Droit de sa patrie(GOLDSCHMIDT : Handbuch, etc ; I., p. 227). En
                            suite, ce ne sont pas les rapports entre le commettant et le
                            commissionnaire qui sont en question, mais exclusivement les rapports
                            entre le commettant, en sa qualité de créancier du commissionnaire <pb
                                n="35" rendition="ALLEMAGNE"/> insolvable, et les autres créanciers
                            de ce dernier. Le commissionnaire Breysig et Cie, n'élève sur la somme
                            en litige, pas plus de prétentions que la masse de ses créanciers de
                            Leith. Ainsi, le débat existe exclusivement entre le commettant écossais
                            et les créanciers allemands créanciers particuliers du commissionnaire,
                            pour savoir à qui le prix des marchandises non payées doit appartenir.
                            L'Art.368 (1) du Code général de Commerce allemand le décide en faveur
                            du commettant, sans distinguer si le commissionnaire est du croire, ou
                            non. Le droit anglais arrive à un même résultat pratique, sauf les
                            exceptions — dont il n'y a pas lieu de s'occuper ici —relatives aux
                            foreign factors (commissionnaires étrangers) et à la question de la
                            compensation en la personne du commissionnaire. (S. STORY : Commentaries
                            on the Law of Agency, 7e édit. Boston, 1869, § 402, 403, 418-424; cf. §:
                            161, 268, 279, 299, 400, 448. — J. W. SMITH : Compendium of Mercantile
                            Law, 8° édit., London, 1871, p. 151 et s.) </p>
                        <p>Mais la raison de principe est différente. Le Droit anglais s'appuie sur
                            cette idée, que les droits du commissionnaire (agent, factor),bien que
                            ce dernier traite en son propre nom, sont subordonnés en un certain sens
                            aux droits du commettant, de telle sorte que le commettant acquiert, par
                            le contrat du commissionnaire, des droits personnels contre les tiers.
                            Le même principe est admis parle droit écossais (G.J.BELL Commentaries
                            on the Law of Scotland on the Principles of Mercantile Jurisprudence,
                            7eédit. by JOHN M'LAREN.Edinburgh, 1870. Vol.I. p. 526, note 2). Au
                            contraire, le Code allemand maintient énergiquement le principe, reconnu
                            parles législations du continent, du contrat fait en nom propre et du
                            contrat fait au nom d'autrui. Par le contrat du commissionnaire, le
                            commettant n'acquiert jamais des droits personnels, mais seulement ceux
                            du commissionnaire, et encore seulement en vertu d'une cession —
                            obligée, il est vrai.(Code général de Commerce </p>
                        <p>allemand, Art. 360, 368 (précité), 374) D'après les principes les </p>
                        <p>plus certains du Droit international, ce sont les lois en vigueur au lieu
                            de l'exécution des biens qui décident exclusivement des privilèges ;
                            cela est indubitable, en cas d'exécution générale de faillite et lorsque
                            l'ensemble des biens, sur lesquels l'exécution peut être poursuivie, se
                            trouve au siège du Tribunal de la faillite. Si les biens susceptibles
                            d'exécution dépendent par leur situation d'un droit local différent, ils
                            sont soumis à une faillite particulière, ou encore, d'après le principe </p>
                        <note place="bottom">(1) Art. 368. Le commettant peut faire valoir contre le
                            débiteur, mais seulement après la cession, la créance née d'une affaire
                            conclue par le commissionnaire. Cependant des créances de cette nature,
                            même si elles ne sont pas cédées, valent comme créances du commettant
                            dans les rapports entre le commettant et le commissionnaire ou les
                            créanciers de celui-ci. — Cf. C. Comm. français, 575, 2°. </note>
                        <pb n="36" rendition="JURISPRUDENCE. — ANGLETERRE"/>
                        <p>qui a nouvellement prévalu en Allemagne et a été sanctionné par une loi
                            de l'Empire du 21 juin 1869, la remise doit être faite au Tribunal de la
                            faillite générale, sous la réserve cependant de certains droits, qui
                            auraient été fondés d'après le droit local au cas de faillite
                            particulière, par exemple : droit de revendication, privilèges, etc.,
                            droits personnels ou réels pour être payé par préférence sur certains
                            objets (Rechtshûlfe Gesetz du 21 juin 1869, § 13). Le principe directeur
                            de cette matière n'est pas affaibli dans ses conséquences par cette
                            modification ; il en reçoit, au contraire, une nouvelle force (cf. même
                            loi, § 15, in fine; et § 17, alin. 2.) (SAVIGNY : System VIII, p. 283 et
                            s. — V. BAR ; Das internat. Priv.und Slrafr.,p.492.—J. STORY:
                            Commentaries on the Conflict of Laws, 6° édit.Boston 1865,§ 408,
                            etc.).Il n'y a pas de raison pour limiter le principe au cas de
                            faillite; il doit aussi recevoir son application en cas d'exécution
                            ordinaire sur partie des biens, sur ceux notamment d'un étranger tombé
                            en faillite à l'étranger (Conc. ord. du 8 mai 1855, § 362 et s., 293).
                            Enfin, la qualité d'étrangère de la Chemical Company ne s'oppose point à
                            l'exercice de son privilège, puisqu'en matière de procédure d'exécution
                            il n'y a nulle part un motif juridique d'exclure les étrangers. (V. BAR,
                            loco cit., p. 493. — FELIX et DEMANGEÂT : Traité du Droit intem. privé,
                            4e édit Paris, </p>
                        <p>1866, n° 539. — GOLDSCHMIDT : Handbuch, L, p:271-273.) </p>
                    </div>
                    <byline>(Communication de M. GOLDSCHMIDT, Conseiller au Tribunal supérieur de
                        Commerce pour l'Empire allemand, traduite et analysée par M. E. C).
                    </byline>
                </div>
                <div type="bulletin" state="gb-eng">
                    <head>ANGLETERRE</head>
                    <div type="item">
                        <head>HAUTE COUR D'AMIRAUTÉ (High Court of Admirally), LONDRES, 7 MAI 1873. </head>
                        <p>Abordage dans les eaux anglaises entre un navire hollandais et un navire
                            appartenant au Gouvernement égyptien. — Compétence de la haute Cour
                            d'amirauté pour connaître de l'action d'avaries, bien que dirigée contre
                            un souverain étranger, si ce dernier fait des actes de commerce. </p>
                        <p>Juge : Sir R. J. PHILLIMORE. Le 19 octobre 1872, un navire à vapeur,
                            appartenant au vice-roi d'Egypte, le Charkieh se heurta, dans la Tamise,
                            contre un navire de la Compagnie de navigation à vapeur des Pays-Bas, le
                            Batavier. Les propriétaires de ce dernier vaisseau obtinrent de la Cour
                            d'amirauté que le Charhieh serait retenu jusqu'à nouvel ordre. Le
                            vice-roi et son ministre de la marine, l'amiral Latif Pacha, se
                            pourvurent devant la Cour d'amirauté en soutenant que cette Cour n'avait
                            pas juridiction sur un navire de la marine égyptienne. </p>
                        <pb n="37" rendition="ANGLETERRE "/>
                        <p>Les plaidoieries occupèrent trois audiences, les 19, 20 et 21 mars 1873
                            Les conseils du vice roi expliquèrent: «que le Charkieh avait été acquis
                            parle vice-roi en 1870, et qu'il faisait partie, depuis cette époque, de
                            la marine égyptienne, qu'il portait le pavillon de guerre ottoman, que
                            ses officiers et tout son équipage étaient placés sous les ordres du
                            ministre de la marine ; que jusqu'en septembre 1871, le Charhieh avait
                            été employé par le Gouvernement égyptien à faire le service des malles
                            et des passagers entre Constantinople et Alexandrie ; qu'en septembre il
                            fut envoyé en Angleterre pour être réparé, et, qu'afin de diminuer les
                            frais du voyage, il reçut une cargaison pour Londres; qu'au moment où
                            eut lieu l'abordage, il s'en retournait à Alexandrie chargé d'une autre
                            cargaison ; et que le prix du fret de ces deux voyages devait être versé
                            dans les caisses du Gouvernement égyptien, » Sir R. Phillimore n'a rendu
                            son jugement qu'à la date du 7 mai 1873. Le jugement, après avoir
                            indiqué les faits du procès, examine successivement en question : </p>
                        <p>1° Le Khédive est-il un prince souverain ? 2° En supposant qu'il soit un
                            souverain, pouvait-tl, dans l'espèce, décliner la juridiction de la Cour
                            d'amirauté ? 3° Enfin n'aurait-il pas renoncé à ce privilège ? </p>
                        <p>Pour résoudre la première question, le juge a étudié l'histoire du
                            Gouvernement égyptien, en remontant jusqu'à l'année 638 ; il a soumis à
                            une analyse patiente tous les firmans émanés de la Sublime Porte, tous
                            les traités qui ont réglé les relations entre le vice-roi et l'Empire
                            ottoman. Le résultat de cette étude a été que le vice-roi n'a aucun des
                            attributs de la souveraineté, à l'exception de l'hérédité. Ainsi,
                            l'armée égyptienne n'est qu'une partie de l'armée ottomane ; les impôts
                            sont levés en Egypte au nom du sultan; les traités passés par le sultan
                            avec les nations étrangères sont exécutoires en Egypte; le vice-roi n'a
                            pas droit de se faire représenter auprès des Cours étrangères ; enfin,
                            le pavillon de l'armée et de la marine égyptiennes n'est autre que le
                            pavillon de la Porte. En conséquence, le Khédive ne saurait prétendre
                            aux privilèges de la souveraineté, ou même d'une demisouveraineté. </p>
                        <p>Mais ne pourrait-on pas soutenir que le Charhieh, étant un navire de la
                            marine égyptienne, laquelle n'est qu'une partie de la flotte ottomane,
                            appartient en réalité à un souverain, et échappe, par conséquent, à la
                            juridiction des tribunaux étrangers ? Pour lever toute incertitude à cet
                            égard le juge a cru devoir porter officiellement à la connaissance de
                            l'ambassadeur de la Porte le procès soumis à la Cour d'amirauté. Aucune
                            réponse n'a été faite à cette communication, et aucune intervention n'a
                            eu lieu de la part du Gouvernement ottoman. Il faut pourtant qu'il
                            existe un moyen d'obtenir réparation du préjudice, s'il y a eu faute du
                            capitaine du Charhieh ; or, on ne peut s'adresser par voie diplomatique,
                            ni à la Porte, qui ne réclame pas le navire comme faisant partie de <pb
                                n="38" rendition="JURISPRUDENCE. — BELGIQUE"/> sa marine, ni au
                            vice-roi qui n'est pas un souverain. Donc la Cour d'amirauté a été
                            régulièrement saisie. </p>
                        <p>Le juge examine ensuite et très longuement la question de savoir si, dans
                            l'espèce, un souverain pourrait décliner la juridiction de la Cour
                            d'amirauté. Là solution négative de cette question lui paraît fondée sur
                            les précédents, sur l'opinion des auteurs et sur la raison. Bynkershoek,
                            lorsqu'il écrivait son célèbre traité De forolegatorum, se plaignait
                            (ch. 14, De legato mercatore) que les ambassadeurs fissent abus de leur
                            privilège pour couvrir des opérations de commerce. Or, s'il y eut jamais
                            un cas où, suivant le langage de Bynkersboek, un souverain ou prétendu
                            souverain ait été « strenué mercatorem agens, » c'est, à n'en pas
                            douter, le cas dont il s'agit en ce moment. Le vice-roi doit être
                            considéré comme ayant renoncé à tous les privilèges de la souveraineté,
                            en supposant qu'il fût en sa situation de les invoquer. » Je ne connais,
                            dit en terminant Sir R. Phillimore, aucun principe de Droit
                            international, aucune décision judiciaire, aucune parole de
                            jurisconsulte qui autorise un souverain à prendre le caractère de
                            commerçant, quand il y trouve profit, et à s'en dépouiller, quand il a
                            encouru une responsabilité vis-à-vis d'un particulier. (Voir KLUBER :
                            Droit des gens européen, § 210 et les auteurs cités en note). </p>
                        <note>NOTE. — Cf. article du Times, 9 mai 1873. (Communication de Sir R.
                            PHILLIMORE, juge à la Haute Cour d'amirauté, traduite et analysée par M.
                            A. RlBOT, substitut au Tribunal de la Seine.) </note>
                    </div>
                </div>
                <div type="bulletin" state="be">
                    <head>BELGIQUE</head>
                    <head>COUR DE BRUXELLES, 1er CH., l4 NOVEMBRE 1871. </head>
                    <div type="item">

                        <head>Abordage entre deux navires étrangers dans des eaux étrangères. —
                            Incompétence des tribunaux belges pour connaître de l'action d'avaries,
                            bien que les deux navires se trouvent dans un port belge où ils se sont
                            rendus après l'abordage (1). </head>
                        <p>Arf. Bedlington c. Scarzolo. </p>
                        <p>Dans la nuit du 1er au 2 octobre 1871, le navire Rerrington, capitaine
                            Bedlington, qui venait de quitter le port d'Anvers et qui était mouillé
                            en rade de Flessingue, fut abordé dans les eaux hollandaises </p>
                        <note place="bottom" format="discussion">(1) Les tribunaux belges sont
                            incompétents pour connaître de l'action intentée par un étranger contre
                            un autre étranger, à raison d'un quasi-délit résultant d'un fait posé en
                            pays étranger, si les parties ne sont pas domiciliées de fait en
                            Belgique et si l'étranger défondeur décline leur compétence. V. Conf.
                            Bruxelles, 20 juin 1871 (Pasic. belge, 1872, 2, 8.) et aussi Bruxelles,
                            20 lévrier 1802, 8 avril 1808, 21 janvier 1809, et 30 mai 1870; (Pasic.
                            belge, 1862, 2. 230; 1S68, 2. 335; 1869, 2. 119 ; 1870, 2. 277) Gand </note>
                        <pb n="39" rendition="BELGIQUE "/>
                        <p>par le navire Trinitad, capitaine Scarzolo, venant de Buenos-Ayres. Le
                            capitaine Scarzolo se rendit après la collision, dans le port d'Anvers,
                            ieu de son débarquement, et le capitaine Bedlington revint avec son
                            navire dans le même port pour y faire réparer ses avaries. Bedlington
                            assigna devant le Tribunal de Commerce d'Anvers le capitaine du navire
                            Trinitad pour le faire déclarer responsable de l'abordage et condamner
                            en paiement de dommages-intérêts du chef des avaries qui en étaient
                            résultées. Scarzolo déclina la compétence de ce Tribunal. Le 4 novembre
                            1871, jugement qui rejette l'exception d'incompétence. </p>
                        <p>Appel. —Arrêt : </p>
                        <p>LA COUR. — Attendu que l'action intentée par l'intimé, sujet anglais, à
                            charge de l'appelant, sujet italien, a pour objet la réparation du dom
                            mage causé par un abordage qui a eu lieu entre deux navires étrangers,
                            en rade de Flessingue, dans les eaux soumises à la loi hollandaise ; —
                            Attendu qu'il est reconnu que les parties se trouvent avec leur navire
                            au port d'Anvers en cours de voyage et qu'aucune d'elles n'a en Belgique
                            ni domicile, ni résidence ; — Attendu que dans ces circonstances le
                            Tribunal de Commerce d'Anvers était incompétent pour connaître de
                            l'action portée devant lui ;— Attendu, en effet, que le pouvoir des
                            tribunaux de statuer sur les différends qui leur sont soumis dérive de
                            la loi qui est le principe de leur institution, et que la compétence de
                            nos tribunaux pour juger les contestations dans lesquelles des étrangers
                            sont intéressés est, de sa nature, exceptionnelle ; — que les Art. 14 et
                            15 du Code civil n'attribuent juridiction aux tribunaux belges, dans les
                            cas et sous les conditions qu'il détermine, que pour connaître des
                            différends entre régnicoles et étrangers ; — que l'Art. 420 du Code de
                            procédure civile subordonne la compétence à desconditions qui ne se
                            rencontrent pas dans l'espèce du quasi-délit résultant d'un fait posé à
                            l'étranger ; que s'il a été reconnu que la protection accordée par
                            l'Art. 128 de la constitution à l'étranger, qui se trouve sur le
                            territoire </p>
                        <note place="bottom">15 janvier 1858. (Pasic. belge 1858, 2. 195.) Cass.
                            belge, 12 mars 1840; (Pasic. belge, 1840, pp. 327 et 328.) Le Tribunal
                            de Commerce d'Anversavait lui-même statué en ce sens, dans cette matière
                            spéciale d'abordage, par jugement du 4 mars 1853 et du 11 janvier 1866,
                            (J. du port d'Anvers 1857, p.265; 1866, p. 126). Quant à la question de
                            savoir quel est, abstraction faite de la nationalité des parties, le
                            tribunal compétent pour statuer sur l'action en réparation du dommage
                            causé par un abordage, elle est très controversée. Voy. en sens divers :
                            Rouen, 23 novembre 1840 (D-Sir. 1841, 2. 80 ; Caen, 1er octobre 1848 ;
                            Rennes, 23 novembre 1857 et Aix, 23 mai 1868 . Pasic. Franç. 1858, 2.
                            503 et la note ; 1869, p. 972 et la note ; D. P. 1858, 2. 82 ; 1869, 2.
                            86). Bordeaux, 23 février 1863. (Basic. Franc. 1863, 2. 52.2). La Cour
                            de Bruxelles ne s'est jamais déclarée incompétente, même en cas
                            d'abordage de deux navires étrangers, lorsque la collision a eu lieu
                            dans les eaux belges (Art. 420 C. proc, civ. et 1247 C. civ.). </note>
                        <pb n="40" rendition="JURISPRUDENCE. — ESPAGNE"/>
                        <p>de la Belgique, implique une extension de juridiction lorsque cette
                            extension est nécessaire pour que l'étranger soit protégé en Belgique
                            d'une manière efficace, au moins faut-il que la réclamation procède d'un
                            lien juridique ayant sa source dans un fait posé dans ce pays ou s'y
                            rattachant;—Attendu que ces considérations, empruntées au Droit positif,
                            sont exclusives des motifs d'équité ou de convenance ainsi que des
                            raisons fondées sur le droit des gens ou l'intérêt de la navigation ;—
                            Attendu que les Art. 242, 243 et 247 du Code de commerce, ont pour objet
                            une formalité toute spéciale, et que cette formalité constituant plutôt
                            un acte de juridiction gracieuse, sans contradiction, on ne peut rien en
                            inférer en ce qui concerne la juridiction contentieuse; qu'on le peut
                            d'autant moins que les Art. 414 et 416 du même Code prouvent que le
                            législateur s'en explique expressément lorsqu'il entend consacrer une
                            extension exceptionnelle de compétence pour un règlement maritime ; —
                            Attendu que c'est également en vain que l'intimé invoque les Art. 418 et
                            419 du Code de procédure civile; — Attendu, en effet, qu'aucun de ces
                            articles ne dispose sur la compétence : qu'ils se bornent, au contraire,
                            à établir des règles spéciales à l'assignation faite dans les cas qu'ils
                            prévoient ; — Par ces motifs, de l'avis conforme de M. le 1er av. gén.
                            De Le Court, Met le jugement dont appel au néant ; amendant, Dit que le
                            premier juge était incompétent pour connaître du litige, etc.
                            (Communication de M.BLAIN juge suppl. au Tribunal de Liège.) </p>
                    </div>
                </div>
                <div type="bulletin" state="es">
                    <head>ESPAGNE</head>
                    <head>TRIBUNAL SUPRÊME (Tribunal Supremo) SIÉGEANT A MADRID, 6 juin 1873.</head>
                    <div type="item">
                        <head> Testament fait par un Français en Espagne. —Application de la
                            Convention conclue entre la France et l'Espagne le 7 janvier 1862. —
                            Faculté pour le Français de disposer par testament suivant la loi
                            française, de l'universalité de ses biens même des immeubles situés en
                            Espagne, et malgré les dispositions contraires de la loi espagnole.
                            —Personnalité du statut, relativement à la portion disponible des biens. </head>
                        <p>Dona Elena Choussat c. Dona Josefa de Arjona y Médina. En la ville de
                            Madrid, le 6 juin 1873, dans la cause pendante devant Nous, en vertu
                            d'un recours en Cassation pour violation de la loi, te précédemment
                            devant le Tribunal de première instance du district de la Lonja de la
                            ville de Palma et devant la Salle de Justice de l'Audience (1) (Sala de
                            Justicia de la Audiencia) de ce territoire, par </p>
                        <note place="bottom">(1) Cour d'appel. </note>
                        <pb n="41" rendition="ESPAGNE"/>
                        <p>madame Hélène Choussat contre madame Josefa de Arjona y Médina, au sujet
                            de la nullité d'un testament : </p>
                        <p>Attendu que le sieur Basile Canut y Choussat a requis le 2 juillet 1867,
                            le Chancelier du Consulat de France à Palma (Majorque) de recevoir en
                            dépôt contre acte donné en présence et avec l'autorisation du Consul, un
                            pli fermé avec une suscription, signée du déposant, indiquant que la
                            pièce déposée était son testament; et que le Chancelier déférant à cette
                            réquisition reçut le pli susdit et le déposa dans la caisse de la
                            Chancellerie, de quoi procès-verbal a été dressé et signé par le
                            comparant, le Consul et le Chancelier: — Attendu que dans ce testament
                            ledit sieur Basile se donnant la qualité de Français, résidant en cette
                            ville,a institué sa femme, Madame Josefa de Arjona, légataire
                            universelle de tout ce qu'il possédait et pouvait posséder, avec entière
                            faculté de faire de sa fortune tel usage qu'il lui conviendrait, à
                            l'exclusion de toute intervention étrangère : — Attendu que le 25
                            octobre 1869, madame Hélène Choussat, mère du sieur Basile, a introduit
                            une demande, objet du procès actuel, à l'effet de faire déclarer que
                            ledit testament était nul; que son fils était décédé intestat ou
                            inofficieux (inoficioso) (1), qu'il y avait lieu de déclarer la
                            succession ab intestat, et de condamner de toute manière sa veuve, la
                            dame Josefa Arjona, à remettre à la demanderesse le tiers des biens
                            laissés par le défunt à Majorque, et le quart de ceux qu'il possédait en
                            France(2), et aux dépens: — Qu'à l'appui de sa demande elle a allégué
                            que le sieur Basile Canut, bien que Français, était domicilié à Palma,
                            et marié avec une femme espagnole ; qu'en conséquence et vu que les
                            Français qui veulent tester en Espagne doivent, pour la validité de leur
                            testament, se soumettre aux formalités exigées par nos lois, il ne
                            pouvait lester en la forme olographe, mais bien en la forme nuncupative
                            (nuncupalivo) (3) ou mystique (cerrado), car, ajoutait la demanderesse,
                            c'est une doctrine consacrée par la jurisprudence, que les étrangers qui
                            testent dans le pays où ils sont domiciliés doivent, pour la validité de
                            l'acte, se soumettre aux formalités établies dans ce pays, lors même
                            qu'il n'y résideraient qu'accidentellement ; et cette règle est
                            applicable, non-seulement aux biens immeubles, mais encore aux biens
                            meubles que l'étranger possède, soit en Espagne, soit dans le pays dont
                            il est sujet. En conséquence, ledit testament ne satisfaisant pas aux
                            formalités légales nécessaires à sa validité, d'après les lois du pays
                            où il avait été fait, la succession s'ouvre ab intestat, ce qui avait
                            lieu dans l'espèce, en raison de la nullité du testament : —Qu'en outre,
                            la nullité résultait en- </p>
                        <note place="bottom">(1) JUSTIN. INSTIT., 1. II. tit. XVIII. — NOVELL. 115,
                            cap. 3 et 4. </note>
                        <note place="bottom">(2) V. C. CIVIL français, Art. 915. </note>
                        <note place="bottom">(3) Nuncupalio est palam nominare. Gaius. c. II. § 104. </note>
                        <pb n="42" rendition="JURISPRUDENCE"/>
                        <p>core de la violation de l'une des formalités intrinsèques les plus
                            essentielles ; en effet le pays étant régi en matière dé succession par
                            le Droit romain le plus récent, le sieur Basile ne pouvait omettre
                            d'instituer nominativement sa mère héritière, ou de l'exhéréder pour
                            juste cause, sous peine de faire un testament inofficieux (1), alors
                            qu'il est d'axiome juridique que la transmission, l'acquisition, le
                            partage des biens sont réglés par le statut réel, c'est-à-dire, par la
                            loi du lieu où les biens sont situés; qu'en conséquence, la succession
                            du sieur Basile, en ce qui concerne les biens qu'il possédait à
                            Majorque, était soumise à la législation en vigueur dans ce pays, aux
                            termes de laquelle la mère devait être instituée héritière, au moins de
                            la portion légitime, et dans le cas où son fils aurait laissé des biens
                            en France, recevoir le quart desdits biens ; </p>
                        <p>Attendu que Madame Josefa Arjona repoussa cette demande en se fondant sur
                            ce que le sieur Basile Canut y Martin (père du défunt), qui était sujet
                            français et avait toujours conservé sa nationalité, s'était marié à
                            Majorque avec Madame Hélène Choussat, également Française; que de ce
                            mariage était né le sieur Basile Canut y Choussat; que les père et mère
                            et frères de ce dernier, malgré leur résidence dans ce pays pour y
                            exercer le commerce, étaient toujours restés Français, étant inscrits
                            sur les registres du Consulat et du Gouvernement civil : que ledit sieur
                            Basile avait épousé la défenderesse, laquelle suivit la nationalité de
                            son mari, et avait fait son testament conformément aux lois françaises ;
                            et que le Consul de France avait posé les scellés sur les biens du sieur
                            Basile, lors du décès, parce qu'il s'agissait d'un sujet Français;
                            que.par conséquent le testament n'était pas nul, vu que le testateur
                            étant sujet français, avait pu faire un testament valide en se
                            conformant aux lois de son pays, d'après la convention intervenue entre
                            la France et l'Espagne le 7 janvier 1862; que le statut personnel avait
                            toujours été en vigueur en matière de testaments, auxquels ne
                            s'appliquait pas la règle locus régit, actum; qu'en outre, par le fait
                            du dépôt au Consulat, ce testament avait le même caractère que s'il eût
                            été fait au Consulat, et partant en France, puisque les habitations des
                            Consuls sont considérées comme faisant partie du territoire de la nation
                            à laquelle ils appartiennent; qu'étant démontré que les solennités, que
                            le testateur devait observer, étaient celles de son pays, l'omission
                            (pretericion) n'infirmait en rien la validité du testament, vu que
                            d'après le Code civil français l'institution des héritiers nécessaires
                            (forzosos) n'est pas requise pour la validité ; que le statut réel
                            n'était pas applicable aux successions d'étrangers ; que le testament
                            ayant été fait dans </p>
                        <note place="bottom">(1) CF. INSTIT. JUSTIN., De lege lalcidià, 1. II. Ut.
                            XXII., et De Sen. Cons. Tertulliano, 1. m. lit. III cf. Note 1, page 41. </note>
                        <pb n="43" rendition="ESPAGNE"/>
                        <p>la forme voulue par les lois françaises, il était évident qu'il ne
                            pouvait y avoir lieu à une succession ab intestat : </p>
                        <p>(Lesmotifs de l'arrêt rapportent ici les preuves fournies réciproquement
                            par les parties pourétablir, du côté de la demanderesse, la nationalité
                            espagnole du de cujus, et du côté de la défenderesse, sa nationalité
                            française). </p>
                        <p>Attendu que le juge de première instance a rendu une sentence confirmée
                            le 9 avril 1872, par la Salle de justice de l'Audience de Palma, qui a
                            déclaré valable le testament du sieur Basile Canut y Choussat, en date
                            du 1er juillet 1867, et a déchargé madame Josefa de Arjona y Médina sa
                            veuve desfins de sa demande ; </p>
                        <p>Attendu que la demanderesse a formé un recours en cassation pour
                            violation des lois suivantes : 1° Les lois 3°, 8e et 9° du Tit. 11,
                            Livre 6° de la Novisima Recopilacion, les Articles 3, 18 et 19 du décret
                            royal du 17 novembre 1859; l'Art. 1er de la Constitution de 1837,
                            reproduit </p>
                        <p>par celle de 1845 et 1869 —2e l'Art, 3 du décret royal du 17 </p>
                        <p>nov. 1852 et l'Art. 5 du Traité entre la France et l'Espagne du 7 janvier
                            1862 — 3° La loi 15, Tit. 1er de la Par tida 1re; la loi 18, Tit. </p>
                        <p>20. Liv. 10 de la Nov. Recop.; le décret royal du 27 nov. 1852, Art. 35;
                            l'Art. 2 et 19 du Traité du 7 janvier 1862 . . ... — 4° La loi 15, Tit. </p>
                        <p>15 de la Part. 3e; la loi 18, Tit. 20. Liv. 10 de le Nov. Recop — </p>
                        <p>5° La doctrine admise par tous les Auteurs et Tribunaux, et confirmée par
                            décision du Tribunal suprême du 6 nov. 1867, en matière de statuts. . .
                            . </p>
                        <p>Ouï en son rapport le magistrat D. Victoriano Careaga : — Considérant, en
                            ce qui concerne la question de la nationalité du sieur Basile Canut y
                            Choussat, sur le point desavoir si celui-ci ou son père, le sieur Basile
                            Canut y Martin ont obtenu le droit de domicile à Palma (Majorque), par
                            suite de leur longue résidence dans le pays ou d'autres circonstances
                            relatives à leur vie publique et privée, alléguées par les deux parties
                            à l'appui de leurs prétentions respectives, qu'il n'y a là qu'une
                            question de fait : — Que celle-ci ayant été résolue par la Cour, qni a
                            rendu la sentence dont est appel dans les limites de ses pouvoirs et
                            d'après les preuves fournies de part et d'autre par les plaideurs sans
                            qu'il ait été établi qu'aucun texte de loi fût violé par ladite
                            sentence, les citations de lois et de doctrine rapportées dans le
                            premier et second motif de cassation sont sans objet. ... — Considérant
                            que dans les lois contenues dans nos Codes, comme dans les Traités
                            internationaux conclus avec la France, on a constamment reconnu aux
                            Français de passage ou domiciliés en Espagne le droit d'être jugés
                            suivant les lois de leur pays, dans tous les cas se rapportant au statut
                            personnel, et que même ce Tribunal suprême a sanctionné ce principe dans
                            diverses sentences : — Considérant que le droit de tester se rapportant
                            à la capacité de l'individu est un de ceux qui dépendent du statut per-
                                <pb n="44" rendition="JURISPRUDENCE"/> sonnel, et que dans ce cas le
                            sieur Basile a pu faire valablement le testament olographe, objet de
                            litige, vu qu'il était autorisé par les Art. 969, 970 et 999 du Code
                            civil français ; — Considérant que l'Art. 19 du dernier Traité conclu
                            avec la France le 7 janvier 1862, loin de contenir une phrase quelconque
                            qui accuse l'intention de priver les Français de la faculté de faire des
                            testaments olographes, la sanctionne, au contraire, dans ses paragraphes
                            1 et 2 ainsi conçus: « Les consuls généraux, les Consuls, les
                            Vice-Consuls, les agents consulaires ou leurs Chanceliers, auront le
                            droit de recevoir en leurs Chancelleries, en la demeure des parties, et
                            à bord des navires de leur pays les déclarations qu'auraient à faire les
                            capitaines, gens de l'équipage et passagers, les négociants ou tout
                            autre sujet de leur pays ; ils auront le pouvoir de recevoir comme
                            notaires les dispositions testamentaires de leurs nationaux », sans
                            distinction des différentes sortes de testaments reconnus par le Code
                            français; — qu'en outre, le paragraphe 4 (1), porte que les copies ou
                            extraits de ces actes bien et dûment légalisés par lesdits Agents et
                            scellés du sceau officiel de leur consulat ou vice-consulat, feront foi
                            tant en justice que hors justice, tant en Espagne qu'en France, et
                            auront la même valeur que s'ils avaient été dressés par devant notaire
                            ou tel autre officier public de l'un ou de l'autre pays, pourvu qu'ils
                            aient été rédigés en la forme requise par les lois de l'État auquel
                            appartiennent les Consuls ou Vice-Consuls et qu'ils aient été soumis au
                            timbre, à l'enregistrement ou à toute autre formalité en usage dans le
                            pays où l'acte devra recevoir son exécution : d'où il résulte, et
                            spécialement des dernières phrases, que les Français peuvent tester en
                            Espagne, en la même forme qu'ils le feraient en France, n'ayant d'autre
                            obligation que celle de se soumettre aux formalités exigées par les lois
                            de leur leur pays; </p>
                        <p>Considérant que s'il est effectivement certain que la transmission de la
                            propriété immobilière ou foncière doit être régie par le statut réel
                            dans le cas où il ne s'agit que de certaines propriétés acquises à titre
                            particulier, ce principe ne peut être appliqué dans le cas où on attaque
                            une disposition testamentaire qui comprend l'ensemble ou l'universalité
                            des biens héréditaires dont l'espèce et la nature ne sont pas encore
                            connues, parce que dans ce cas il n'y a que les lois concernant le
                            statut personnel qui puissent être appliquées ; </p>
                        <p>Considérant, en outre, que le caractère d'héritière nécessaire (forzosa)
                            qui appartient à la dame Hélène Choussat ne serait en aucun cas un motif
                            suffisant pour faire annuler ou invalider le testament du sieur Basile
                            Canut y Choussat, parce que le Code français a prévu le cas et accorde à
                            ceux qui s'y trouvent, le droit de réclamer leur portion </p>
                        <note place="bottom">(1) Texte français de la Convention, § 3. </note>
                        <pb n="45" rendition="ETATS-UNIS"/>
                        <p>légitime;—Considérant, d'après ce qui précède, que les lois et doctrines
                            citées dans les motifs 3,4 et 5, n'ont pas été violées : —Décidons que
                            nous devons déclarer et déclarons qu'il n'y avait pas lieu au recours en
                            cassation formé par la dame Hélène Choussat, etc. . . . (Communication
                            de la ACADEMIA DE JURISPRUDENCIA YLEGISLACION (de Madrid, traduite et
                            analysée par M. E. C.) </p>
                    </div>
                </div>
                <div type="bulletin" state="us">
                    <head>ÉTATS-UNIS</head>
                    <head> COUR DE CIRCUIT DE NEW-YORK (Court of Circuit of New York) (1), 24
                        FÉVRIER 1873. </head>
                    <div type="item">

                        <head>Obligation alimentaire du beau-père à l'égard du gendre (Code civil
                            français, Art. 206, 207), non reconnue par les lois civiles américaines.
                            — Un jugement français fondé sur cette obligation n' est pas exécutoire
                            aux États-Unis. </head>
                        <p>Juge : M. WOODRIEF. </p>
                        <p>En 1868, une demoiselle P.... de New-York a épousé, à Paris, M. de B....,
                            Français. En 1869, Mme de B... est décédée, laissant un enfant. </p>
                        <p>Bientôt après, le sieur de B... a intenté un procès contre le père et la
                            mère de sa femme,demandant qu'il lui fût payé une pension annuelle pour
                            ses propres besoins et pour ceux de son enfant. Un jugement ayant été
                            rendu en sa faveur (2), sur l'appel interjeté par M. et </p>
                        <note place="bottom" format="discussion">(1) Les cours dites do circuit sont
                            présidées par l'un des membres de la Cour suprême des États-Unis, qui
                            parcourt deux fois par an le circuit qui lui est affecté. Elles
                            prononcent, en premier ressort, sur certaines causes qui leur sont
                            expressément réservées, en deuxième ressort, par voie d'appel, sur
                            les.jugements rendus par les Cours de district (voy. sur l'organisation
                            judiciaire des États-Unis, un article de M. le baron Roguet :
                            Législation de l''étranger aux États-Unis, Revue pratique de droit
                            français, t. III, p. 229 et s.) </note>
                        <note place="bottom" format="discussion">(2) Nous empruntons à la Gazette
                            des Tribunaux du 1er septembre 1809, le texte du jugement rendu par le
                            tribunal civil de la Seine, le 14 août dans l'affaire du sieur de B...
                            entre les époux P.... : «Attendu que la célébration « du mariage de M.
                            de B.... avec la. demoiselle P.... n'a pas été prècédée &lt;&lt; d'un
                            contrat réglant les conditions civiles de leur union. — Attendu, à «
                            défaut de contrat, que de B... ne peut être admis à prouver qu'il lui a
                            &lt;&lt; été promis verbalement par les époux P.... qu'une rente
                            quelconque à « titre de constitution de dot lui serait fournie
                            annuellement. — Attendu « que la dame de B.... est décédée, laissant une
                            fille mineure. — Attendu que de B est sans ressources personnelles. —
                            Attendu que la dame de B mère, n'est pas dans une position de fortune
                            qui lui permette de venir eu aide à son fils et à sa petite-fille.—
                            Attendu que, dans cette posi&lt;&lt; tion, M.de B. ...est fondé à
                            s'adresser aux sieur et dame P..., père et mère « de la feue dame de
                            B...., et a droit d'obtenir d'eux, tant pour lui que pour « sa tille
                            mineure, une pension alimentaire. — Attendu que cette pension « doit
                            être accordée dans la proportion des besoins de celui qui la réclame «
                            et de la fortune de celui qui la doit. — Par ces motifs; Condamne les </note>
                        <pb n="46" rendition="JURISPRUDENCE"/>
                        <p>Mme P..., est intervenu un arrêt confirmatif de la Cour de Paris (1). Les
                            appelants, après avoir vendu les biens qu'ils possédaient en France,
                            sont retournés en Amérique. Leur gendre a formé contre eux devant la
                            Cour du circuit de New-York une demande afin de se faire attribuer le
                            bénéfice des condamnations prononcées en sa faveur par le jugement
                            français (2). A la date du 24 février 1873, le juge </p>
                        <note place="bottom">« époux P... à payer à M. de B..,. la somme de 18,000
                            francs dont 6,000 fr. « pour ses besoins personnels et 12,000 pour les
                            besoins de sa fille mi&lt;&lt; neure. &gt;&gt; </note>
                        <note place="bottom" format="discussion">(1) Des controverses se sont
                            élevées sur le point de savoir quelle est la loi à appliquer pour
                            déterminer l'étendue des obligations qui naissent des rapports de
                            famille existant entre Français et étrangers, par exemple, dans le cas
                            où il s'agit de régler l'obligation alimentaire et où il y a divergence
                            entre les lois française et étrangère. </note>
                        <note place="bottom">Dans un premier système, toutes les fois qu'il s'agit
                            de droits de famille qui ne tiennent pas à une question de capacité, la
                            loi française doit être appliquée quand la difficulté s'élève devant un
                            tribunal français, &lt;&lt; Dans « l'impossibilité de concilier les deux
                            intérêts en présence, les juges français « doivent appliquer la loi qui
                            est pour eux la raison écrite.» (CH. DEMANGEAT : De la condition des
                            étrangers, p. 361.) </note>
                        <note place="bottom">Ce système a été critiqué comme trop absolu. Le statut
                            personnel suivant chaque individu dans tous les lieux où il réside, on
                            ne peut consulter que sa loi personnelle pour savoir s'il est ou non
                            tenu d'une obligation. Quand la loi personnelle de l'étranger ne
                            reconnaît pas l'obligation alimentaire au profit d'une personne se
                            trouvant au même degré de parenté ou d'alliance que celui qui l'invoque
                            devant le tribunal français, aucune condamnation ne peut être prononcée.
                            (DALLOZ : Répertoire de Jurisprudence, V° Lois, n. 392.) </note>
                        <note place="bottom">Dans la pratique judiciaire, cette application des lois
                            personnelles à la question qui nous occupe est généralement repoussée.
                            On décide que l'obligation alimentaire entre parents français et
                            étrangers doit être réglée par la loi française mais en vertu d'une
                            autre considération que celle invoquée pour justifier le premier
                            système, précédemment exposé. Les lois qui imposent à certaines
                            personnes l'obligation de se fournir des aliments sont considérées comme
                            des lois de police, intéressant l'ordre public,et à ce titre,
                            obligatoires pour les étrangers qui habitent le territoire (Art. 3,
                            C.civil).L'étranger peut donc. en vertu de la loi française, être
                            condamné en France à fournir des aliments à des parents ou alliés
                            auxquels il n'en devait pas d'après sa loi personnelle. (Voy. AUBRY et
                            RAU : Cours de droit Civil français, 4e édition, T.I, § 31, p. 82. —
                            Paris, 19 décembre 1833 aff Favre, DALLOZ, 1834, 2. 05.) </note>
                        <note place="bottom">(2) Les Cours de justice américaines ne se bornent pas
                            à donner un simple exequatur aux décisions émanées des juges étrangers :
                            elles ne sont pas liées par ces jugements et peuvent procéder à un
                            nouvel examen du fond do l'affaire. (Voy. DEMANGEAT sur FELIX:Droit
                            international privé T. II, n° 403. — WHEATON, Éléments de droit
                            international, T. II, p. 120, - STORY, Traité du conflit des lois
                            étrangères et nationales, § 608.) </note>
                        <pb n="47" rendition="RUSSIE"/>
                        <p>Woodrieff a rendu la décision suivante ; Considérant que le sujet du
                            litige se rattache aux relations privées des citoyens américains, aux
                            devoirs et obligations qui résultent de ces rapports, le juge déclare
                            que l'obligation sur laquelle est fondé le jugement français n'est pas
                            conforme à la loi civile des défendeurs et n'est aucunement reconnue par
                            la loi commune d'Angleterre et d'Amérique. Il exprime ensuite l'opinion
                            que la loi française, aux termes de laquelle le gendre peut réclamer des
                            aliments à son beau-père, n'est pas fondée sur une règle d'équité et
                            conclut en donnant gain de cause aux défendeurs. (Communication de M.
                            GEORGE MERRIL, avocat à la Cour suprême de </p>
                        <p>New-York, traduite et annotée par M. LUCIEN PASQUIER, docteur en </p>
                        <p>droit, avocat à la Cour de Paris). </p>
                    </div>
                </div>
                <div type="bulletin" state="ru">
                    <head>RUSSIE</head>
                    <head>SÉNAT DIRIGEANT DE RUSSIE (Pravitelstvouïoutchy) (1) 1er DÉPARTEMENT. —13
                        MAI 1868. </head>
                    <div type="item">

                        <head>Un jugement rendu en matière criminelle par un tribunal étranger
                            contre un sujet russe, emporte relativement aux biens du condamné, les
                            conséquences prescrites par les lois russes, et non celles prescrites
                            par les lois du pays où il a été jugé. </head>
                        <p>D'après les lois russes, toute condamnation aux travaux forcés emporte la
                            perte des droits civils y compris les droits de famille et les droits de
                            propriété; cette condamnation emporte aussi le divorce, si l'autre époux
                            le demande : le condamné perd la propriété de tous les biens, meubles et
                            immeubles, qu'il possédait; sa succession est ouverte du jour où le
                            jugement est devenu définitif. </p>
                        <p>En 1868, un sujet russe a été condamné, à Paris, aux travaux forcés, de
                            là la question actuelle. </p>
                        <p>LE SÉNAT:— M. le Ministre de l'Intérieur entendu en son rapport sur la
                            question des droits de propriété du lieutenant Alexandre Nikitchenkow :
                            —Attendu que le lieutenant Nikitchenkow a été jugé par la Cour d'Assises
                            de la Seine; que le jury l'a déclaré coupable de tentative d'assassinat
                            avec préméditation, mais avec circonstances atténuantes </p>
                        <note place="bottom">(1) Le Sénat en Russie porte toujours le titre de Sénat
                            dirigeant (Pravitelslvouïoutchy). Il est divisé on plusieurs
                            départements, dont deux forment la Cour de Cassation, et les autres
                            servent de dernière instance d'appel pour les procès qui ont lieu dans
                            les parties de la Russie où la nouvelle procédure, organisée en 1866,
                            n'est pas encore introduite. — Dans l'affaire Nikitchenkow, le Sénat
                            n'agissait pas comme Cour d'appel; il avait été saisi directement de
                            cette affaire par le Ministre de l'Intérieur. . W. G. </note>
                        <pb n="48" rendition="JURISPRUDENCE "/>
                        <p>sur les personnes des sieurs Batsch, Savois et Piccolo, tentative ayant
                            manqué son effet par des circonstances indépendantes de la volonté de
                            son auteur, et que la Cour l'a condamné aux travaux forcés à perpétuité;
                            —Attendu que le crime susdit est prévu par les lois de l'Empire russe
                            (Art. 114 et l454 du Code pénal) ; que ces articles, ainsi que les Art.
                            19 et 152 du même Code et 828 du Code d'Instruction criminelle, devaient
                            emporter pour Nikitchenkow la peine des travaux forcés et la perte de
                            tous les droits civils, avec les conséquences prévues par l'Art. 25 du
                            Code pénal (I) ; —Attendu que si dans nos lois il n'est pas fait mention
                            qu'un jugement rendu par un tribunal étranger contre un sujet russe
                            ayant commis un crime à l'étranger, doive avoir force exécutoire en
                            Russie, cependant il ne serait pas juste de méconnaître la valeur d'un
                            tel jugement : qu'il y aurait là une contradiction avec les disposition
                            de l'Art. 22 du Code d'Instruction criminelle, car il en pourrait
                            résulter la condamnation à une seconde peine, d'après le Code pénal
                            russe, pour un crime déjà puni en pays étranger, conformément aux lois
                            du pays où le crime a été commis : — Décide conformément aux avis des
                            Ministre de la Justice et de l'Intérieur, que les biens du lieutenant
                            Nikitchenkow, situés en Russie, doivent subir les conséquences des Art.
                            25 et 28 du Code pénal russe. </p>
                    </div>
                    <byline>(Communication de M. W G., avocat à la Cour d'appel de St-Pétersbourg.)
                    </byline>
                </div>
                <div type="bulletin" state="pl">
                    <head>POLOGNE. </head>
                    <head>SENAT DE VARSOVIE 1573 (2), </head>
                    <div type="item">

                        <head>Statut personnel des étrangers mineurs en opposition avec le statut
                            réel polonais. — Prédominance du statut étranger. Selon l'Art. 3 du
                            Titre préliminaire du Code civil du royaume de Pologne, qui a remplacé
                            le 1er Livre du Code Napoléon, obligatoire dans </head>
                        <note place="bottom">(1) Art. 114 : Toute tentative de crime, si elle n'a
                            été suspendue que par des circonstances indépendantes de la volonté de
                            son auteur, est punie de deux à quatre degrés au-dessous de la peine qui
                            est appliquée pour le crime même. — Art. 1454 : Le coupable d'assassinat
                            sera puni des travaux forcés de 12 à do années et de la perle de tous
                            les droits civils. — Art. 19 : La peine des travaux forcés est divisée
                            en 7 degrés : 1er deg. : Travaux forcés à perpétuité ; 2° deg. : De 15 à
                            20 années : 3e deg. : De 12 à la années ; 4e deg. : De 10 à 12 années ;
                            5° deg. : De 8 à 10 années ; 6e deg. : De 6 à 8 années; 7e deg.: De 4 à
                            0 années. L'Art. 152 indique comment la Cour doit procéder en appliquant
                            la peine, quand il y a cumul de crimes. — L'Art. 728 indique que la Cour
                            doit abaisser la peine d'un ou deux degrés, si le jury a admis les
                            circonstances atténuantes.— Art. 23: Les conséquences de la condamnation
                            aux travaux forcés sont: la perte des droits de famille et de propriété
                            ; le terme de la condamnation expiré, le condamné est déporté en Sibérie
                            à perpétuité. W. G </note>
                        <note place="bottom" format="discussion">(2) Cet arrêt est très récent.
                            L'introduction de la langue russe depuis l'année 1873, dans les débats
                            du Sénat, rend momentanément la recherche </note>
                        <pb n="49" rendition="RUSSIE"/>
                        <p>notre pays jusqu'à présent, les immeubles possédés par des étrangers sont
                            régis par la loi polonaise. La faculté de disposer de ces biens est
                            soumise, lorsqu'il s'agit de la propriété de mineurs, à certaines
                            formalités, et surtout il est défendu de vendre ces biens et de les
                            hypothéquer sans la permission du Conseil de famille. Cette restriction
                            finit à l'âge de 21 ans, c'est-à-dire lorsque le mineur atteint sa
                            majorité. </p>
                        <p>Un sujet autrichien, propriétaire d'immeubles situés dans le royaume de
                            Pologne, prit à l'âge de 23 ans un engagement concernant ledit bien. Or,
                            en Autriche, la majorité n'est atteinte qu'à l'âge de 24 ans (1); la
                            question s'est élevée de savoir si un pareil engagement était valable ?
                            La tutelle du mineur a intenté un procès devant nos Tribunaux pour faire
                            déclarer nulle l'obligation dont s'agit, attendu que selon les lois
                            autrichiennes qui constituent le statut personnel dumineur ce dernier ne
                            pouvait disposer de ses biens sans autorisation du Conseil de famille,
                            qu'à l'âge de 24 ans. L'adversaire opposait que, les biens du mineur
                            étant situés dans le royaume de Pologne, où la majorité commence à 21
                            ans, les engagements qu'il avait pris à 23 ans étaient parfaitement
                            valables. </p>
                        <p>Le Tribunal et la Cour d'appel de Varsovie ont partagé l'opinion de la
                            défense et rejeté la demande des tuteurs, mais le Sénat, comme la plus
                            haute instance judiciaire, a réformé le jugement des deux premières
                            instances et déclaré : « Que la faculté de prendre des engagements étant
                            un statut personnel, doit être régie selon les lois du pays dont le
                            contractant est sujet, et qu'ainsi l'engagement du propriétaire des
                            biens dont s'agit était nul en raison de sa minorité. » </p>
                        <p>(Communication de M. ALEXANDER KRAUSHAR, avocat à la Cour d'appel du
                            royaume de Pologne, à Varsovie.) </p>
                        <p>difficile dans les archives, ce qui nous empêche d'indiquer la date do
                            l'arrêt. Le Sénat forme l'instance judiciaire suprême en Russie (v. note
                            1, p. 47). Il est divisé en onze départements, dont deux siègent à
                            Varsovie. Les départements du Sénat de Varsovie constituent, eu matière
                            civile et criminelle, la troisième et dernière instance du royaume de
                            Pologne. Cette Cour suprême a un pouvoir de révision et apprécie les
                            faits du procès d'après les documents et preuves fournis dans les deux
                            premières instances (Tribunaux et Cour d'appel du royaume de Pologne).
                            La Jurisprudence du Sénat a une autorité définitive dans nos Tribunaux ;
                            aussi la solution ci-dessus rapportée est-elle maintenant appliquée dans
                            tous les cas relatifs à la faculté des mineurs étrangers de disposer de
                            leurs biens. </p>
                        <p>A. K. </p>
                    </div>
                    <note place="bottom">(1) V. Allgem. bürgerliches Gestzbuch f. d. Kaiserthum
                        Oesterreich, Art. 21. </note>
                    <fw place="bottom">4</fw>
                </div>
                <pb n="50" rendition="JURISPRUDENCE. — SUISSE"/>
                <div type="bulletin" state="ch">
                    <head>SUISSE</head>
                    <head> CONSEIL FÉDÉRAL.—31 DÉCEMBRE 1873.</head>
                    <div type="item">
                        <head> Application de la Convention du l5 juin 1869 conclue entre la Suisse
                            et la France.— Un Français domicilié en Suisse peut être valablement
                            actionné devant un tribunal de France par un autre Français, </head>
                        <p>Le Conseil fédéral vient de rendre un arrêté qui a une grande importance
                            au point de vue de l'interprétation et de l'application de la Convention
                            du 15 juin 1869, sur la compétence judiciaire et l'exécution des
                            jugements en matière civile,entre la Suisse et la France. Voici les
                            faits qui ont provoqué cet arrêté : </p>
                        <p>Un Français établi depuis longtemps en Suisse comme représentant d'une
                            maison de France, a été actionné par celle-ci,pour des réclamations
                            relatives à leurs rapports commerciaux, par devant le Tribunal de
                            commerce du domicile de la maison, c'est-à-dire en France. </p>
                        <p>Le défendeur a soulevé l'exception d'incompétence en se fondant sur
                            l'article 1er de la convention du 15 juin 1869 précitée, qui statue «
                            que dans les contestations en matière mobilière et personnelle,c ivile
                            ou de commerce, qui s'élèveront soit entre Français et Suisses, soit
                            entre Suisses et Français, le demandeur sera tenu de poursuivre son
                            action devant les juges naturels du défendeur. » — &lt;&lt; Or, disait
                            le défendeur, si cette disposition est valable pour les rapports entre
                            les Suisses et les Français, à plus forte raison l'est-elle pour les
                            rapports entre les Français, et mon demandeur est tenu de m'actionner en
                            Suisse où j'ai mon domicile. » </p>
                        <p>Le Tribunal de commerce français n'accepta pas ce raisonnement et rejeta
                            l'exception en se fondant sur ce que la Convention invoquée elle-même
                            interdit formellement de soustraire les ressortissants de l'un des deux
                            Etats à leur juge naturel, et qu'en vertu de l'art. 15 du Code civil
                            français un Français peut toujours être traduit devant un tribunal de
                            France pour des obligations contractées à l'étranger. La troisième
                            chambre de la Cour d'appel de Paris ayant confirmé ce jugement sur
                            l'exception, le même Tribunal de commerce prononça sur le fond et
                            condamna le défendeur, par défaut, à payer la plus grande partie des
                            sommes réclamées. </p>
                        <p>Fondée sur ce jugement, la maison demanderesse en poursuivit l'exécution
                            en faisant actionner X. juridiquement à son domicile en Suisse. Mais
                            celui-ci fit opposition en contestant le bien-fondé de la réclamation en
                            même temps que la validité du jugement. </p>
                        <p>Les deux instances du canton dans lequel X. est domicilié déclarèrent
                            l'opposition fondée et refusèrent l'autorisation de continuer les
                            poursuites, attendu que, d'après l'art. 17 chiffre 1er de la convention
                            de 1869, un jugement civil rendu en France ne peut devenir exécutoire
                                <pb n="51" rendition="SUISSE"/> en Suisse (et vice versâ) que s'il
                            émane d'une juridiction compétente, ce qui n'était pas le cas dans
                            l'espèce, puisque le défendeur, à teneur de l'art. ler de la Convention
                            citée, aurait dû être actionné devant son juge naturel, c'est-à-dire
                            devant le juge de son domicile en Suisse. </p>
                        <p>On voit donc que les tribunaux suisses adoptaient pleinement la théorie
                            du défendeur ; mais la partie demanderesse interjeta recours auprès du
                            Conseil fédéral, et celui-ci, dans sa séance du 31 décembre, a déclaré
                            le recours fondé, en invitant l'autorité cantonale compétente à prêter
                            la main à l'exécution du jugement prononcé par le tribunal français. </p>
                        <p>La décision du conseil fédéral est fondée sur les motifs suivants : </p>
                        <p>« Le fait que X. s'est fait représenter par un fondé de pouvoirs devant
                            la tribunal de commerce de .... ne peut être considéré comme une
                            reconnaissance de sa part de la compétence de ce tribunal, puisqu'il n'a
                            comparu que pour contester cette compétence. </p>
                        <p>« Mais la compétence du tribunal de... résulte d'autres motifs. </p>
                        <p>« Déjà sous l'Empire du traité de 1828 la même question litigieuse a
                            surgi. Le Conseil fédéral défendit alors le même point de vue que
                            soutiennent actuellement les tribunaux zuricois, mais le ministère
                            français soutint énergiquement que les Français domiciliés en Suisse
                            restaient, d'après l'esprit et la lettre du traité, soumis aux lois de
                            leur pays. Chacun des deux États, disait-il, a bien pu assurer à ses
                            ressortissants l'avantage de. n'être actionnés que devant leur juge
                            naturel ; mais il est clair que ni la France ni la Suisse n'ont songé à
                            conclure, relativement à leurs propres nationaux, des traités qui
                            seraient en contradiction avec le statut personnel auquel ils sont
                            soumis. </p>
                        <p>« Le Conseil fédéral n'insista pas pour donner aux Français une position
                            plus favorable que celle qui leur était accordée par la loi française,
                            et il avait d'autant moins à le faire qu'il s'agissait précisément alors
                            de la revision du traité de 1828. </p>
                        <p>« On s'est attaché, dans la convention de 1869; à faire disparaître
                            certaines obscurités de langage qui entraînaient des inconvénients, et
                            l'on a stipulé expressément à l'article 1er que les contestations en
                            matière personnelle et mobilière entre Suisses et Français doivent être
                            portées devant le juge naturel du défendeur. Ce qui, dans le traité
                            précédent, n'était pas stipulé aussi clairement, a été réglé ici d'une
                            manière précise, en ce sens que la disposition précitée n'a trait qu'aux
                            rapports entre Suisses et Français, et nullement aux contestations de
                            Français entre eux. </p>
                        <p>&lt;&lt; En conséquence, X, ne pouvant s'appuyer sur cette disposition du
                            traité qui ne s'applique pas à sa cause, on se trouve en présence d'un
                            jugement rendu par un tribunal français compétent, et dont l'exécution,
                            aux termes des articles 15, 16 et 17 de la Convention de 1869 peut être
                            exigée en tant qu'il n'existe pas de motifs d'autre nature qui exigent
                            une enquête ultérieure ou qui s'opposent à l'exécution. » </p>
                        <pb n="52" rendition="REMARQUES DIVERSES"/>
                        <p>Tel est, en somme, l'arrêté du conseil fédéral qui fixe, d'accord avec
                            des décisions antérieures du gouvernement français, le sens exact de
                            l'art. 1er de la convention de 1869. </p>
                        <p>Au fond, la question à résoudre était celle-ci : Cet article ler de la
                            convention de 1869, parfaitement clair quand il s'agit de contestations
                            entre Français et Suisses domiciliés l'un en France, l'autre en Suisse
                            et en vertu duquel ces contestations doivent être portées devant le juge
                            naturel du défendeur, c'est-à-dire devant le juge de son domicile,
                            est-il aussi applicable aux contestations soit entre Suisses, soit entre
                            Français, quand l'un des contestants est domicilié d'un côté de la
                            frontière, l'autre de l'autre côté. </p>
                        <p>La réponse à cette question est négative, de sorte que le Français
                            domicilié en Suisse peut être actionné en France, quand il a un Français
                            pour adversaire, en vertu de l'article 15 du Code civil français, et le
                            Suisse domicilié en France peut être actionné en Suisse quand l'action
                            est. intentée par un Suisse. </p>
                        <note>NOTE.—Cette décision est très importante; la question qu'elle résout
                            avait été plusieurs fois soulevée, mais c'est la première fois qu'elle
                            est tranchée. Par une anomalie de la Constitution fédérale de 1848, le
                            Conseil fédéral (Pouvoir exécutif) est compétent pour casser les
                            jugements rendus par les tribunaux de droit commun, en matière
                            d'interprétation des traités diplomatiques, sauf recours devant les
                            Chambres fédérales. Cette anomalie disparaîtra dans la nouvelle
                            Constitution fédérale proposée en ce moment; ce projet attribue
                            compétence en ce cas au Tribunal Fédéral. </note>
                    </div>
                    <byline>(Communication de M. G. DE SEIGNEUX, avocat à Genève). </byline>
                </div>
            </div>
            <div type="section" feature="publicationNotes">
                <p>L'abondance des matières nous empêche de publier aujourd'hui de très
                    intéressantes communications, que nous devons à l'obligeance de nos honorables
                    confrères MM. Goldschmidt, avocat à BERLIN ; Colfavru, avocat au CAIRE ;
                    Hendrichs, avocat à COLOGNE; Lechevalier, avocat à CONSTANTINOPLE; Winlgens,
                    avocat à LA HAYE; E. Sachs, avocat à LEIPSIG ; Cesare Norsa, avocat à MILAN;
                    Coudert frères, avocats à NEW-YORK; Kozics Istvan, avocat à PEST; N. S.,
                    jurisconsulte à SAINTPÉTERSBOURG, etc.; nous en ferons prochainement profiter
                    nos lecteurs. </p>
                <p>CHRONIQUE. — Nous publierons sous ce titre des renseignements sommaires sur le
                    mouvement législatif des principaux pays. </p>
                <p>Dès le second numéro nous serons en mesure de donner des indications sur les
                    principales lois qui sont en ce moment à l'étude en RUSSIE. </p>
            </div>
            <fw place="bottom">Les Editeurs-gérants: COSSE, MARCHAL ET BILLARD. <lb/>Laval,
                imprimerie cl stéréotypie E. JAMIN. </fw>
        </body>
    </text>
</TEI>
