<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <date when="2018-11-25">November 25, 2018</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Source facsimile:</note>
                <note>
                    <ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k886052p">Gallica</ref>
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Journal du Droit International Privé et de la Jurisprudence
                        Comparée</title>
                    <date when="1905-01-01">1905</date>
                    <biblScope unit="volume">32</biblScope>
                    <biblScope unit="issue">11-12</biblScope>
                    <biblScope unit="page">1219-1276</biblScope>
                    <extent><measure unit="pages" quantity="507">507</measure>pages</extent>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="article">
                <head>De la situation Juridique des étrangers au Japon'.</head>
                <p>Régime nouveau résultant des traités avec les Puissances. - Fin du régime des
                    Capitulations et de l'exterritorialité. - Le Japon, qui s'était vu obligé de
                    reconnaitre la juridiction con- sulaire des Puissances européennes de par les
                    anciens trai- tés, put s'affranchir de cette tradition occidentale grâce à de
                    nouvelles conventions passées de 1894 à 1897 2, projetant ainsi sur l'Orient et
                    sur.tout l'Extrême-Orient une lumière qui montrait qu'il y avait un pays non
                    chrétien qui avait été à même de secouer le joug des Capitulations . A partir de
                    l'en- trée en vigueur de ces nouveaux traités qui eut lieu en 1899, les
                    Puissances durent donc renoncer, vis-à-vis du Japon, à *ce qui constitue pour
                    elles un privilège inexplicable en somme et qui était pour l'administration
                    mikadonale un grand obstacle et pour l'amour-propre nippon une tache.</p>
                <p>Avant d'entrer dans l'examen de la condition des étran- gers au Japon sous le
                    régime de ces nouveaux traités met- tant sur un pied d'égalité étrangers et
                    nationaux, nous croyons bon de jeter un rapide coup d'oeil sur la revision de
                    ces traités qu'avait conclus le régime shogounal et qui ne devaient point
                    manquer, dès le lendemain même de la restau- ration mikadonale, d'attirer
                    l'attention du nouveau gouver- nement. Parmi les tentatives en vue d'une
                    revision, il nous faut mentionner le projet du comte Inoué qui entama à ce sujet
                    des négociations en 1887 mais qui, devant l'opposition générale rencontrée, se
                    vit forcé de les abandonner jusqu'au jour où seraient achevés les divers Codes
                    nécessaires. En 1888, le comte Okouma, alors au pouvoir, reprit les négo-
                    ciations, suivant à peu près le même projet que le comte Inoué, tendant à
                    établir des tribunaux mixtes de Japonais et d'étrangers pour connaitre des
                    affaires auxquelles se trou- vaient mélés ces derniers; mais ayant suscité de la
                    part de l'opinion publique le même mécontentement, la tentative du </p>
                <note place="bottom">1. Consult. Clunet, Tables générales, III, v° Exterritorialité,
                    p. 826, v0 Japon-Japonais, p. 1042 ; Clunet, 1905, p. 1198.</note>
                <note place="bottom">2. Consult. Clunet, Tables générales, II, p. 39 (indication des
                    traités passés entre le Japon et les Puissances).</note>
                <fw place="bottom">CLUN S. - T. 32. N, XI-XII, 1905. 77</fw>
                <pb n="121ë " rendition="DE LA SITUATION JURIDIQUE"/>
                <p>comte Okouma s'effondra comme son aînée, et son auteur, à la suite d'un attentat,
                    dut se retirer du pouvoir, se démettant de son portefeuille des affaires
                    étrangères. Ainsi rompues une fois de plus, les négociations ne furent reprises
                    qu'en 1893, par le comte Moutsou. L'année suivante, au cours de la guerre avec
                    la Chine et à l'entière satisfaction du peuple japonais, le Japon pouvait enfin
                    conclure avec la Grande-Bretagne un nouveau traité qui ouvrit la voie à d'autres
                    signés dans le même but avec les autres Puissances.</p>
                <p>Nous donnerons, à titre d'exemple, le texte du traité franco- japonais du 4 août
                    1896 1 consacrant la chose :</p>
                <p>« A dater de la mise en vigueur du présent traité, seront abrogés le traité du 9
                    octobre 1858, la convention du 25 juin 1866, et en général tous les arrangements
                    conclus entre les Hautes Parties contractantes existant antérieurement à cette
                    date. En conséquence, la juridiction française au Japon et les privilèges,
                    exemptions ou immunités dont les Français jouis- saient en matière
                    juridictionnelle seront supprimés de plein droit et sans qu'il soit besoin de
                    notification, du jour de la mise en vigueur du présent traité, et les Français
                    seront, dès lors, soumis à la juridiction des tribunaux japonais. » (Art.
                    23.)</p>
                <p>Les lois nationales japonaises et le principe général du droit international
                    privé sont donc appliqués aux ressortissants étrangers. De là, deux remarques
                    saillantes. Puisque c'est le principe général du droit international privé qui
                    est appliqué au Japon aux étrangers au cas où les lois nationales sont muettes,
                    inutile de faire une étude spéciale de ce droit inter- national. D'autre part,
                    comme les lois et ordonnances sont toutes appliquées par tout l'Empire, nous ne
                    nous attarde- rons pas à commenter celles qui sont communes aux étran- gers et
                    aux nationaux ; nous nous contenterons de présen- ter les principes dans toutes
                    les matières suivies par notre législateur.</p>
                <p>Tel est le but de notre étude, et pour systématiser nos recherches ainsi que pour
                    faire comprendre facilement ce que nous allons- décrire, nous diviserons notre
                    article en deux parties : droit public et droit privé, selon la division
                    généralement adoptée par les jurisconsultes. Le droit public 1. V. Texte Clunet,
                    1889, p. 882, et 1900, p. 676. </p>
                <pb n="1219" rendition=" DES ETRANGERS AU JAPON "/>
                <p>peut se subdiviser encore en droit public proprement dit auquel nous rattacherons
                    les diverses sortes de liberté, et en droit politique dont dépendent les devoirs
                    publics des étran- gers en tant que résidents de l'Empire. Le droit privé, lui
                    aussi, comprend deux sections : droit privé applicable aux personnes physiques
                    et aux personnes juridiques. Nous étudierons dans la première section la
                    condition des étran- gers au point de vue du droit privé proprement dit,
                    c'est-à- dire les droits de famille, les droits réels et personnels, tan- dis
                    que dans la seconde nous examinerons la condition des personnes morales
                    étrangères au point de vue des droits civil et commercial. En dehors de ces deux
                    sections, nous pensons utile d'en réserver une autre toute spéciale aux droits
                    intellectuels qui ont un caractère distinct du droit privé proprement dit.</p>
                <p/>
                <p>'I </p>
                <p>Liberté individuelle. - Au point de vue du droit public pro- prement dit, toutes
                    les sortes de liberté sont garanties solen- nellement par la loi
                    constitutionnelle du Japon à ses natio- naux, mais les étrangers résidant dans
                    l'Empire enjouissent au même titre. En outre de ces dispositions de la loi
                    natio- nale, la liberté individuelle est également garantie aux étran- gers par
                    les traités. Voici à ce sujet le texte du traité franco- japonais de 1896 : «
                    Les Japonais en France et les Français au Japon jouiront de la plus complète et
                    constante protection pour leurs personnes et leurs propriétés. » (Art. Jer, al.
                    2.)</p>
                <p>A côté de cette reconnaissance de la liberté individuelle, rappelons que
                    l'esclavage n'a pas été reconnu, et cela depuis .fort longtemps, par le
                    gouvernement mikadonal. Ainsi, en 1872, quand le navire péruvien Maria Luz,
                    chargé de coolies chinois, entrait dans le port de Yokohama à la suite d'une
                    grosse avarie, les autorités chinoises donnèrent aux coolies chinois transportés
                    frauduleusement par ce bâtiment la liberté de continuer ou d'interrompre à leur
                    choix leur voyage, et le gouvernement japonais rapatria à ses frais les Chinois
                    ayant refusé de poursuivre leur route. Il s'ensuivit un conflit diplo- matique
                    entre le Japon et le Pérou, conflit qui fut soumis à l'arbitage du Tzar qui, par
                    sentence datée d'Ems, 17/29 mai 1875, donna raison au Japon.</p>
                <p>Toutefois, comme le reconnaît le principe de droit interna- </p>
                <pb rendition=" l114 DI LA SITUATION JURIDIQUE"/>
                <p>tional privé, la liberté individuelle en ce qui vise les étran-</p>
                <p>gers est restreinte sur trois points, à savoir :</p>
                <p>Droit d'expulsion. - Déclaration de résidence. - De même</p>
                <p>que la liberté de domicile est garantie par la loi constitu-</p>
                <p>tionnelle aux nationaux et que les étrangers en jouissent,</p>
                <p>nationaux et étrangers ont aussi celle d'aller et venir sur</p>
                <p>toute l'étendue de l'Empire, liberté consacrée en faveur des</p>
                <p>étrangers par les traités: « Les Japonais en France et les</p>
                <p>Français au Japon pourront réciproquement, déclare le</p>
                <p>traité franco-japonais dans son art. 11e, al. 3, dans toute</p>
                <p>l'étendue des Etats et possessions respectifs, voyager, rési-</p>
                <p>der et se livrer à l'exercice de leurs professions, etc. ; ils</p>
                <p>jouiront, à cet effet, des mêmes privilèges, libertés et droits</p>
                <p>que les nationaux ou les ressortissants de la nation la plus</p>
                <p>favorisée, sans pouvoir être tenus à acquitter des impôts ou</p>
                <p>taxes autres ou plus élevés. » Mais il ne faut point com-</p>
                <p>prendre que cette liberté de résidence accordée aux étran-</p>
                <p>gers soit d'un caractère absolu ; elle doit, au contraire, souf-</p>
                <p>frir quelques restrictions du chef des règlements établis pour</p>
                <p>la garantie de la sûreté publique. C'est dans cet esprit, par</p>
                <p>exemple, que des Ordonnances ont édicté des règlements</p>
                <p>relatifs à la surveillance par la police des étrangers, règle-</p>
                <p>ments dont voici les principales dispositions :</p>
                <p>Tout étranger habitant une maison ou établissant sa rési- *dence, sans avoir de
                    maison, dans un même quartier, et cela pendant plus de quatre-vingt-dix jours,
                    doit faire à l'autorité de police compétente une déclaration contenant ses noms,
                    nationalité, profession, âge, domicile, résidence, tant de lui que de sa
                    famille. Il doit, en outre, une fois sa déclaration enregistrée, prévenir cette
                    même autorité de tout change- ment survenant dans l'une quelconque des parties
                    de sa décla- ration. Si l'étranger omet de faire cette déclaration exigée, ou
                    s'il en fait une fausse, il sera passible d'une amende en outre des dispositions
                    du Code pénal qui pourront de ce chef lui être appliquées. Quand l'étranger est
                    requis par un agent de police de lui donner un renseignement quelconque sur la
                    déclaration à faire, il doit le lui fournir et lui présenter, sur sa demande,
                    son passeport ou tout autre document constatant sa nationalité, et faute de
                    faire cette déclaration ou en pré- </p>
                <pb n="1221" rendition=" DES ÉTRANGERS AU JAPON "/>
                <p>sence d'une fausse, il sera aussi passible d'une amende et de l'application des
                    dispositions du Code pénal 4.</p>
                <p>Il est bien évident que cette espèce de surveillance de la police est
                    indispensable pour la sûreté publique de l'Empire. Mais, par cet arrêt même,
                    nous pouvons nous rendre compte que l'étranger n'a qu'à présenter aux autorités
                    de police son passe-port dans le cas seulement où il en est requis par ces dites
                    autorités. Il en découle manifestement que l'étranger, en principe, n'a nul
                    besoin de passe-port pour aller et venir au Japon, qu'il n'en a besoin que pour
                    établir son identité ou sa nationalité, comme il est de pratique courante,
                    d'ailleurs, en tout pays occidental.</p>
                <p>La liberté de résidence est accordée, comme elle est sus- mentionnée, à tous les
                    nationaux de Puissances ayant des traités avec le Japon, mais elle n'est pas
                    admise de cette façon absolue à l'égard des nations sans traité avec
                    l'Empire.D'après l'ordonnance de* 1899 2, l'étranger n'ayant point la liberté de
                    domicile soit de par traité, soit de par la coutume, aura le droit d'établir son
                    domicile ou sa résidence et d'exercer sa profession sur toute l'étendue de
                    l'Empire, mais les ouvriers appartenant à cètte sorte d'étrangers ne' pourront,
                    à moins d'en recevoir la permission des autorités administratives, établir leur
                    domicile ou résidence, ni exercer leurs profes- sions en dehors des anciens
                    quartiers étrangers. Un arrêté du ministère de l'intérieur (no 42) de juillet
                    1899 détermine comme suit les travaux de ces ouvriers : « Les travaux rela- tifs
                    à l'agriculture, à la pêche, aux mines, aux ponts et chaus- sées, aux
                    constructions, aux manufactures, aux transports, moyens de locomotion, à la
                    commission, et autres affaires semblables, à l'exception de ceux touchant aux
                    occupations familiales. »</p>
                <p>Ce sont là les règlements concernant la surveillance des étrangers; il n'y en a
                    aucun encore relatif à leur expulsion du Japon; cependant il n'en faudrait pas
                    inférer que le pays ait renoncé à ce droit basé sur la souveraineté d'un pays
                    indé- pendant; seulement notre empire n'a pas encore pris soin de confectionner
                    sur ce sujet un règlement, parce que jusqu'ici les étrangers y ont été en trop
                    petit nombre, de sorte que la </p>
                <note place="bottom">1. Arrêté du ministère de l'intérieur, n* 32 de juillet 1899. </note>
                <note place="bottom">2. Ordonnance impériale, n° 352 de juillet 1899. </note>
                <pb rendition="DE LA SITUATION JURIDIQUE"/>
                <p>nécessité d'expulser ne s'est pas même encore une fois pré- sentée. Or, il va de
                    soi que le Japon se réserve ce droit d'ex- pulsion contre tout individu jugé
                    nuisible à la sûreté publique, alors même qu'aucun règlement n'existe encore sur
                    la matière.</p>
                <p>Devant le silence de la loi, il va sans dire que les autorités administratives ou
                    judiciaires japonaises pourront agir, pour l'expulsion d'un étranger, d'après
                    leur compétence propre, sans avoir aucunement besoin de recourir pour cela à
                    l'inter- médiaire du corps législatif.</p>
                <p>Telle est la position au Japon des étrangers en face de l'expulsion, mais il n'en
                    est pas de même à l'île de Formose cédée après la guerre sino-japonaise au
                    Japon, voici dix ans, et où se trouvent en fort grand nombre des sujets chinois
                    domiciliés ou des chinois naturalisés. On a senti la nécessité d'édicter là des
                    règles beaucoup plus détaillées que pour le Japon proprement dit, et l'arrêté du
                    gouvernement de For- mose du 16 juillet 1899 qui a réglé la question générale
                    rela- tivement à la surveillance de la police a donné en même temps au
                    gouverneur de l'île le droit d'expulser les étrangers; c'est- ainsi que ce
                    gouverneur peut ordonner de quitter l'île à' tout individu sans moyens
                    d'existence, en état de vagabondage, sans domicile fixe, qui mendie ou est
                    reconnu nuisible à l'ordre public, ou aux bonnes mours, ou qui rompt son arrêté
                    d'expulsion; faute de se conformer à cet ordre, l'individu est passible de moins
                    de quatre mois dé réclusion ou d'une amende de moins de 50 yens.</p>
                <p>Droit d'extradition. - Le Japon ayant adopté, la doctrine anglaise, le principe
                    de la non-extradition des individus appartenant à un pays requis par un tiers
                    pays requérant, n'y est pas reconnu de la façon absolue, comme le soutient la
                    théorie continentale. Aussi le règlement relatif à l'extradition a-t-il été
                    rédigé comme suit:</p>
                <p>(Art. l°r, al. 3.) Ce que le règlement entend par extradé, c'est l'individu, hors
                    les sujets japonais, accusé, dénoncé ou condamné pour crime ou délit, motivant
                    l'extradition et com- mis sur le territoire d'une Puissance contractante,lequel
                    indi- vidu s'est enfui, ou est soupçonné de s'être enfui ou de venir s'enfuir
                    sur le territoire de l'Empire. Mais dans les cas sui- vants les sujets japonais
                    seront l'objet d'extradition : 1. Ordonnance impériale, n* 42 d'août 1887. </p>
                <pb n="1223" rendition=" DES ÉTRANGERS AU JAPON "/>
                <p>Io Lorsque le traité d'extradition conclu entre le Japon et le pays requérant
                    renferme des dispositions par lesquelles il a été entendu d'extrader
                    réciproquement ses nationaux;</p>
                <p>20 Lorsque le traité d'extradition renferme des dispositions par lesquelles les
                    Puissances contractantes ont prévenu qu'elles accepteraient la demande
                    d'extradition de leurs propres nationaux et que le pays requérant a proposé
                    d'ex- trader en pareil cas ses sujets.</p>
                <p>C'est ainsi que nous trouvons dans le traité d'extradition entre le Japon et les
                    Etats-Unis d'Amérique les dispositions suivantes 1 :</p>
                <p>« Neither of the contracting parties shall be bound to deli- ver up its own
                    subjects or citizens under the stipulations of this convention, but they shall
                    have the power to deliver them up, if, in their discretion, it be deemed
                    propifer to do so. »</p>
                <p>Marins déserteurs. - Néanmoins, en ce qui concerne l'as- sistance qui peut être
                    donnée aux consuls pour l'arrestation des déserteurs des navires, le Japon ne
                    reconnaît point l'ex- tradition de ses nationaux. La loi nO 68 de mars 1899 dit
                    à l'art, 2 : « Dans les cas suivants, les procureurs ne pourront accepter la
                    demande d'assistance touchant l'arrestation ou la détention de l'équipage d'un
                    navire étranger : 1o lorsque ceux qui seront arrêtés ou détenus sont sujets de
                    l'Empire. » Et ce principe est aussi adopté par les traités avec les diverses
                    Puissances,parmi lesquels nous citerons le texte de la conven- tion consulaire
                    japono-belge signée à Bruxelles le 22 décembre 1896 : « Les consuls généraux,
                    consuls, vice-consuls et agents consulaires de chacune des Hautes Parties
                    contractantes rece- vront des autorités locales du pays où ils résident toute
                    l'as- sistance qui peut leur être donnée en vertu de la loi pour l'ar- restation
                    des déserteurs des navires de leur pays respectif, excepté quand le déserteur
                    est sujet du pays où la désertion a eu lieu... Sur cette seule demande ainsi
                    justifiée, la remise des déserteurs ne pourra leur être refusée, à moins qu'il
                    ne soit </p>
                <p>1. Ce traité, qui est le seul traité d'extradition conclu jusqu'ici par le Japon
                    avec lesPuissances, a été signé le 29 avril 1886; mais dans les pro- tocoles de
                    l'Autriche-Hongrie, de l'Espagne, le Japon s'est engagé à faire l'extradition
                    des criminels sous réserve toutefois de pleine réciprocité, leur accordant le
                    traitement de la nation la plus favorisée, aussi long- temps qu'elles n'auront
                    pas réglé cette matière par un arrangemcnt spé- cial. </p>
                <pb n="1" rendition="DE LA SITUATION JURIDIQUE"/>
                <p>dûment prouvé qu'ils étaient sujets du pays où l'extradition est réclamée au
                    moment de leur inscription sur le rôle ou de leur arrivée au port. r</p>
                <p>Administration de la justice. - Comme les sujets japo- nais ont pour eux la
                    garantie de la loi constitutionnelle, afin de pouvoir demander justice aux
                    tribunaux, de même les étrangers jouissent de ce droit de par les traités.
                    Suivant le texte du traité franco-japonais, les Japonais en France et les
                    Français au Japon auront un libre et facile accès auprès des tribunaux dejustice
                    tant pour réclamer que pour défendre leurs droits en toute instance et à tous
                    les degrés de juridic- tion établis par les lois; ils seront libres de choisir
                    et d'em- ployer dans toutes les circonstances les légistes, avoués, avo- cats et
                    agents de toute classe qu'ils jugeraient à propos, et jouiront sous ce rapport
                    des mêmes droits et privilèges que ceux qui sont ou seront accordés aux
                    nationaux (art. 1er, al. 3).</p>
                <p>Ainsi au Japon les étrangers sont sur le même pied que les nationaux devant les
                    tribunaux. Cette capacité des étrangers de demander jugement est déterminée par
                    les dispositions du Code civil japonais 4, et comme celui-ci ne reconnait pas de
                    différence dans la jouissance des droits en:re les étrangers domiciliés ou non,
                    tous les étrangers peuvent Jonc avoir libre accès auprès des tribunaux japonais.
                    De plus, l'étranger qui d'après la loi de son propre pays ne possède pas la
                    capacité de demander jugement, la possède au Japon de par les lois japonaises
                    2</p>
                <p>L'art. 88 du Code de procédure civile japonais reconnais- sant le principe de la
                    caution judicatum solvi, comme le Code français, déclare que tous étrangers,
                    demandeurs principaux- ou intervenants seront tenus, si le défendeur le
                    requiert, de fournir la caution de payer les frais et dommages-intérêts auxquels
                    ils pourraient être condamnés, mais le même article reconnaît en même temps les
                    quatre exceptions suivantes :</p>
                <p>10 Lorsque les Japonais n'ont pas l'obligation de fournir caution de par le
                    traité avec le pays auquel appartient l'étran- ger demandeur ou de par la loi de
                    ce pays;</p>
                <p>2ý En cas de contre action; </p>
                <note place="bottom">1. Le Code de procédure civile japonais, art. 43 renvoie sur
                    cette matière au Code civil. </note>
                <note place="bottom">2. Code de procddure civile japonais, art. 44. </note>
                <pb rendition="DES ÉTRANGERS AU JAPON"/>
                <p>30 En cas de procès relatifs aux actes et aux effets de corr.- -merce ;</p>
                <p>40 En cas de procès demandés à la suite d'une sommation publique. </p>
                <p/>
                <p>III </p>
                <p>En dehors de cette liberté individuelle dont nous venon. de parler, nous pouvons
                    en citer plusieurs autres, à savoir</p>
                <p>Liberté des cultes. - La liberté de conscience et d, cultes est une des
                    principales garanties de la loi constitution- nelle, garantie que reproduisent
                    pour leurs nationaux toutes les Puissances dans leurs traités avec nous. L'art.
                    2 du traii- franco japonais dit : « Les ressortissants de chacune des deux
                    Hautes Parties cont. actantes jouiront dans toute l'étendue des états et
                    possessions de i'autre partie contractante d'une entière liberté de conscience
                    et pourront, en se conformant aux lois, ordonnances et règlements du pays,
                    élever et posséder des églises, se livrer à l'exercice privé ou public de leur
                    culte; jouiront aussi sous les mêmes conditions du droit d'être inhu- més
                    suivant leurs coutumes religieuses dans des cimetières convenablement situés,
                    lesquels seront établis dans le cas où il n'en existerait point et seront
                    soigneusement entretenus. »</p>
                <p>Or, au Japon, bien qu'il y ait quelques règlements concer- la surveillance
                    administrative du bouddhisme et du shintoïsme nous ne voyons point encore de
                    réglementation applicable à toute religion, et la propagande du christianisme
                    est entière- ment libre, sauf, bien entendu, les restrictions prévues par
                    l'arrêté n0 41 de juillet 1899 du ministre de l'intéî ieur qui ordonne à toute
                    personne prêchant une religion de faire aux autorités locales une déclaration
                    sur le nom de la religion qu'ils entendent prêcher, sur les moyens de la
                    prédication ainsi que sur les établissements religieux.</p>
                <p>Liberté de la presse. - Quoiqu'il n'y ait aucune garantie conventionnelle au
                    sujet de cette liberté, les étrangers jouissent au Japon des mêmes droits que
                    les nationaux à qui cette liberté se trouve octroyée par la loi
                    constitutionnelle, de sorte que tout étranger âgé de plus de vingt ans peut être
                    rédacteur, imprimeur et même gérant d'un journal, à condition d'avoir élu
                    domicile dans l'Empire, condition également imposée aux </p>
                <pb rendition="DE LA SITUATION JURIDIQUE"/>
                <p>nationaux 4. Quant aux journaux et autres publications de l'étranger, la loi
                    japonaise réserve le droit d'en interdire la vente et la distribution au
                    ministre de l'intérieur s'il les con- sidère comme nuisibles à la sécurité
                    publique et aux bonnes mOeurs 2</p>
                <p>Liberté de réunion et d'association. - Cette liberté est aussi l'objet d'une
                    garantie de la loi constitutionnelle et elle est reconnue aux étrangers, sauf la
                    restriction de l'art. 6 de la loi no 36 de 1900 aux termes duquel il est
                    interdit aux étrangers de devenir membres d'une association politique et
                    organisateurs d'une réunion politique ayant pour but de grou- per le public.</p>
                <p>Liberté d'enseignement. - La loi japonaise ne contient aucune disposition
                    restrictive en ce qui concerne la personne de fondateur d'école. Elle laisse
                    toute personne, quelle que soit sa nationalité ou sa religion, libre de fonder
                    ou d'entre- tenir une école au Japon. Elle s'est bornée à édicter quelques
                    mesures restrictives pour l'éducation des enfants arrivés à l'âge où la
                    fréquentation des écoles est obligatoire, mesures d'ailleurs générales et
                    s'appliquant à tous les éducateurs sans distinction de nationalité qui tiennent
                    une école privée au Japon. Il n'existe donc aucune entrave spéciale apportée à
                    l'enseignement des étrangers. Tout au contraire, aussi bien que n'importe lequel
                    des éducateurs indigènes, l'étranger, pourvu qu'il se conforme aux lois, peut
                    faire bénéficier ses élèves japonais, durant le temps des études scolaires, du
                    pri- vilège de sursis d'appel sous les drapeaux.</p>
                <p>D'autre part, les étrangers ont toute liberté d'apprendre dans toute espèce
                    d'école, sauf, cela va de soi, dans les éta- blissements dont le caractère
                    n'admet pas d'étrangers comme élèves, les écoles du ressort de l'armée et de la
                    marine par exemple. Toutefois au dehors de cette liberté reste encore une
                    question : celle d'examiner si l'enseignement primaire élémentaire qui dure
                    quatre ans est obligatoire pour les étran- gers. Bien que la législation
                    japonaise soit muette à cet égard 3, l'opinion des jurisconsultes japonais
                    incline, semble-t-il, vers la conclusion négative. 1. Loi no 75 de 1887, revisée
                    par la loi n° 5 de 1899, art. 6. 2. Loi no 75 de 1887, art. 21, loi n 15 de
                    1893, art. 20. 3. Voir l'ordonnance impériale no 3k44 d'août 1900, art. 32. </p>
                <pb rendition="DtS ÉTRANGERS AU JAPON"/>
                <p>Mentionnons également que les savants étrangers qui ont rendu de signalés
                    services au Japon peuvent être nommés associés de l'Académie impériale sur la
                    recommandation de, ses membres, tous Japonais, et après l'autorisation du
                    ministre de l'Instruction publique 1.</p>
                <p>Liberté du travail et du commerce. - La liberté du tra- vail, du commerce et de
                    l'industrie est de même garantie aux étrangers par les traités. Le traité
                    franco-japonais déclare à ce sujet : « (Art. ar , al. 3.) Les Japonais en France
                    et les Français au Japon pourront réciproquement dans toute l'éten- due des
                    Etats et possessions respectifs de chacune des deux Hautes Parties
                    contractantes, se livrer à l'exercice de leurs professions.</p>
                <p>« Art. 4. - Les ressortissants de chacune des Hautes Parties contractantes
                    pourront en quelque lieu que ce soit des Etats et possessions de l'autre partie,
                    exercer toute espèce d'industrie ou de métier, faire le commerce tant en gros
                    qu'en détail, de tous produits, objets fabriqués ou manu- facturés, de tous
                    articles de commerce licite soit en personne, soit par leurs agents, seuls ou en
                    entrant en société com mer- ciale avec des étrangers ou avec des nationaux; ils
                    pourront y posséder, louer même par bail emphytéotique, et occuper les maisons
                    et boutiques qui leur seront nécessaires, louer des terres, les prendre à bail
                    emphytéotique, à l'effet d'y résider et d'y exercer leur profession ; le tout en
                    Ae confor- mant, comme les nationaux eux-mêmes et les ressortissants de la
                    nation la plus favorisée, aux lois, ordonnances et règle- ments des pays
                    respectifs.</p>
                <p>Il est entendu qu'en tout ce qui concerne l'agriculture et le droit de propriété
                    sur les biens immobiliers, les Japonais en France et les Français au Japon
                    jouiront du même traitement que les sujets ou citoyens de la nation la plus
                    favorisée. »</p>
                <p>Or, pour étudier cette question plus ou moins en détail, nous croyons bon de
                    classer cette liberté suivant les diverses matières commerciales et
                    industrielles.</p>
                <p>a) Le travail manuel est laissé libre aux étrangers dont le pays a un traité avec
                    le Japon, mais les ouvriers n'ayant pas de par les traités ou la coutume la
                    liberté de domicile, n'ont pas le droit de se livrer à leurs travaux en dehors
                    des </p>
                <note place="bottom">1. Ordonnance impériale n° 17 de mars 1895. </note>
                <pb rendition="DE LA SITUATION JURIlDIQUE"/>
                <p>anciens quartiers étrangers, à moins qu'ils n'en aient l'auto- risation des
                    autorités locales, autorisation qui pourra être reiirée par ces mêmes autorités,
                    si elles le jugent nécessaire pour la sûreté de lordre public .</p>
                <p>b) Banques. - Les étrangers peuvent établir au Japon une banque ou en devenir
                    actionnaires d'après la loi n0 72 d'août 1890 ; une banque étrangère peut
                    également faire des opé- rations au Japon avec l'autorisation du ministre des
                    finances 2.</p>
                <p>Mais les étrangers ne sont point admis à être actionnaires des banques se
                    trouvant sous la surveillance directe du gou- vernement telles que la Banque du
                    Japon, la Specie Bank de Yokohama, etc.</p>
                <p>c) Assurances. - La société d'assurances est l'objet d'une loi spéciale 3 qui la
                    surveille beaucoup plus étroitement que toute autre société commerciale, à qui
                    ne sont appliquées que les dispositions du Code de commerce. Il faut donc aussi
                    suivre les procédures déterminées par la loi pour qu'étran- gers et Japonais
                    établissent au Japon une société d'assu- rances.</p>
                <p>D'autre part, si une société d'assurances étrangère veut faire des opérations au
                    Japon, elle devra accomplir les for- malités qui sont déterminées par
                    l'ordonnance impériale no 380 de septembre 1900. Ainsi elle doit nommer son
                    repré- sentant au Japon, demander l'autorisation pour ses opéra- tions, déposer
                    une somme d'argent lorsque les autorités com- pétentes le jugeront nécessaire,
                    adresser un rapport annuel sur ses opérations aux autorités ; elle est passible
                    d'une amende lorsqu'elle a négligé de faire les déclarations exigées, de fournir
                    les documents demandés ou lorsqu'elle a inséré des mentions inexactes dans ces
                    documents, lorsqu'elle a fait d'autres opérations que l'assurance, lorsqu'elle a
                    fait en même temps des assurances sur deux choses différentes, comme la vie et
                    les incendies.</p>
                <p>d) Mines. - Le droit d'exploiter les mines est réservé aux sujets japonais ou aux
                    personnes morales constituées d'après </p>
                <note place="bottom">1. Ordonnance impériale n, 352 et arrêté du ministère de
                    l'intérieur n* 42 de 1899, déjà cités. </note>
                <note place="bottom">2. Arrêté du ministre des finances n* 24, juin 1899, art. 3. </note>
                <note place="bottom">3. Loi n* 69 de mars 1900. </note>
                <pb rendition="DES ÉTRANGERS AU JAPON"/>
                <p>les lois japonaises 1, et en outre le droit de recueillir les sables métallifères
                    est limité de même aux Japonais, et les étrangers ne sauraient être membres ou
                    actionnaires d'une société cons- tituée dans ce but 2</p>
                <p>e) Transport maritime, cabotage. - Tous les métiers de transport sont permis aux
                    étrangers, sauf néanmoins le cabo- tage qui est un privilège des nationaux. « Il
                    est fait excep- tion, déclare l'art. 12 du traité franco-japonais, aux disposi-
                    tions du présent traité pour le cabotage dont le régime reste soumis aux lois,
                    ordonnances et règlements du Japon et de la France respectivement. » Or, d'après
                    les lois japonaises, il est interdit aux navires étrangers de faire le cabotage
                    et d'entrer dans un port non ouvert au commerce étranger, à moins que ces
                    navires n'y soient admis de par les lois ou les traités, ou ne reçoivent
                    l'autorisation spéciale, ou n'aient la nécessité absolue d'éviter un péril ou
                    une capture 1.</p>
                <p>En ce qui touche les transports maritimes notre législation a adopté le principe
                    que le )ropriétaire du navire Japonais devra être sujet japonais. La loi sur les
                    navires 4 le déclare ainsi qu'il suit :</p>
                <p>« Les navires suivants sont navires japonais</p>
                <p>10 Navires appartenant aux autorités ou aux établissements publics du Japon ;</p>
                <p>20 Navires appartenant à des sujets japonais;</p>
                <p>3° Navires appartenant aux sociétés commerciales qui ont leur siège social au
                    Japon et dont tous les associés dans la société en nom collectif, tous les
                    associés solidaires dans la société en commandite ou la société en commandite
                    par actions et tous les directeurs dans la société anonyme sont Japonais ;</p>
                <p>40 Navires appartenant aux personnes morales qui ont au Japon leur siège
                    principal et dont tous les représentants sont Japonais.</p>
                <p>Les bâtiments japonais doivent de leur côté être montés par un équipage
                    remplissant les conditions exigées par la loi 5. </p>
                <note place="bottom">1. Loi n° 45 de mars 1905, art. 3. </note>
                <note place="bottom">2. Loi n° 10 de mars 1893, art. 4. </note>
                <note place="bottom">3. Loi n, 46 de mars 1899. </note>
                <note place="bottom">4. Loi n0 68 d'avril 1896. </note>
                <note place="bottom">5. Loi n0 46 de juin 1899. </note>
                <pb rendition="DE LA SITUATION JURIDIQUE"/>
                <p>D'autre part, le permis de piloter rf'est pas accordé aux étrangers 1.</p>
                <p>En ce qui touche les transports terrestres, il nous semble que les étrangers ne
                    sauraient avoir le droit d'exploiter les voies ferrées, quoiqu'il n'y ait aucune
                    disposition au sujet de cette restriction.</p>
                <p>f) Pêche. - Quant à la pêche cotière, la législation japo- nuise est muette sur
                    le droit qu'y aurait l'étranger, mais par l'esprit de la loi il nous paraît que
                    ce droit est laissé aux nationaux .</p>
                <p>g) Primes de navigation. - Les primes gouvernementales sur la navigation, la
                    construction des navires, les pêches au large, ne seront données qu'aux
                    bâtiments appartenant à des sujets japonais ou à des Compagnies dont les
                    associés ou les actionnaires sont tous Japonais 3, qu'aux chantiers dont les
                    propriétaires sont Japonais ou des Compagnies composées seulement de Japonais',
                    et qu'aux pêcheurs japonais ou per- sonnes morales formées de Japonais 5.</p>
                <p>h) Professions. - En ce qui touche les professions, les étrangers peuvent être
                    médecins, chirurgiens, pharmaciens, sages-femmes, s'ils ont subi les examens
                    exigés par la loi ou s'ils ont reçu l'autorisation spéciale du ministère de
                    l'inté- rieur. Mais ils ne sauraient être avocats, notaires, huissiers, agents
                    de change, membres de la Bourse. Les nationaux seuls peuvent être aussi membres
                    des chambres de commerce.</p>
                <p>Le droit à l'assistance. - Les étrangers peuvent deman- der aux tribunaux
                    japonais l'assistance judiciaire, à condi- tion cependant que les Japonais
                    puissent l'obtenir en pareil cas dans le pays du requérant soit en vertu de
                    traité, soit par la loi de ce pays 6.</p>
                <p>En ce qui concerne l'assistance administrative, les étran- gers sont aussi à même
                    de jouir de la même faveur que les nationaux, surtout pour ce qui est de
                    l'assistance médicale; la </p>
                <note place="bottom">1. Loi n' 63 de mars 1899, art. 2. </note>
                <note place="bottom">2. Loin' 34 d'avril 1901. </note>
                <note place="bottom">3. Loi n' 15 de mars 1896. </note>
                <note place="bottom">4. Loi n* 16 de mars 1896. </note>
                <note place="bottom">5. Loi n' 40 de février 1905. </note>
                <note place="bottom">6. Code de procédure civile, art. 92. 1230 </note>
                <pb n="1231" rendition=" DE L'IMPOSSIBILITi D'UNE SOLUTION RkTIONNELLE "/>
                <p>loi garantit qu'ils seront traités à ce sujet sur le même pied que les Japonais
                    .</p>
                <note place="end">(À suivre.) </note>
                <byline>H. NAGAOKÀ, Docteur ès lettres, Attaché à la Légation impériale du Japon.
                </byline>
            </div>
            <div type="article">
                <head>De l'impossibilité d'arriver à une solution rationnelle et dèflnitive des
                    conflits de lois 2.</head>
                <p>Le domaine d'application d'une loi se détermine, dans le système qui domine à
                    l'heure actuelle en jurisprudence et en doctrine, par l'analyse du but que s'est
                    proposé le législa- teur.</p>
                <p>Une difficulté surgit dans l'hypothèse suivante : Deux légis- lateurs, ayant à
                    réglementer un même rapport de droit, se sont inspirés de considérations
                    dissemblables, ont poursuivi des buts différents. Les dispositions qu'ils ont
                    édictées n'ont pas le même champ d'application. Leurs compétences respec- tives
                    ne se limitent pas exactement l'une l'autre. Et il en 'résulte des conflits de
                    lois, soit positifs, soit négatifs, d'une nature spéciale.</p>
                <p>Voici deux exemples que nous choisissons à raison de leur grande simplicité :</p>
                <p>La loi successorale - si l'on admet l'interprétation qui était, jusqu'aux
                    récentes conférences de La Haye, celle de nos tribunaux - est établie en France
                    en vue d'un certain régime de la propriété. La loi italienne, au contraire,
                    s'inspire de considérations qui touchent à la constitution de la famille et aux
                    devoirs résultant de la parenté.</p>
                <p>Quelle loi réglera la dévolution successorale des immeubles d'un Français situés
                    en Italie? La loi française ? Mais cette loi, à raison de sa nature, ne doit
                    être appliquée qu'aux immeubles situés eu France. La loi italienne ? Mais cette
                    loi, étant donné le but qu'elle poursuit, ne régit une succes- sion que si le
                    défunt était de nationalité italienne 1 Conflit négatif.</p>
                <p>Quelle loi régira la succession d'un Italien, quant aux </p>
                <note place="bottom">1. Voir la loi n° 93 et l'arrêté du ministre de l'intérieur n°
                    2 de 1899. </note>
                <note place="bottom">2. Cf. Clunet, Tables génërales, 111, 'i° Droit international
                    privé, p. 666. - IV, v Statuts (Théorie des), p. 787. - V. Bartin, Clunet, 1899,
                    p. 225. </note>
                <pb n="123j2" rendition="DE L'IMPOSSIBILITÉ D'UNE SOLUTION RATIONNELLE"/>
                <p> immeubles qu'ils possède en France ? La loi française, puis- qu'il s'agit
                    d'immeubles français; mais aussi la loi italienne, puisque le défunt était
                    Italien. Conflit positif.</p>
                <p>On aperçoit la gravité de la question. Elle s'est présentée sous deux formes, et
                    a donné naissance à deux théories, théo- rie des qualifications légales et
                    théorie du renvoi. Nous n'hésitons pas à la déclarer insoluble, et nous
                    appuierons notre thèse en analysant ces deux théories et mettant en lumière le
                    lien qui existe entre elles.</p>
                <p>I. - Théorie des qualifications légales. - La qualifica- tion d'un rapport de
                    droit dépend de la nature juridique qu'on attribue à ce rapport. La loi
                    française attribue à la matière des successions la qualification : régime de la
                    propriété. La loi italienne, au contraire, lui donne la quali- fication :
                    rapports de famille. Si l'on suit la première de ces qualifications, on
                    soumettra la succession à la loi territoriale. Si on se conforme à la seconde,
                    on appliquera la loi natio- nale du, défunt. Le juge français ou italien
                    compétent devra- t-il, pour déterminer la loi applicable, consulter la
                    qualifica- tion de sa loi nationale, ou celle de la loi étrangère? C'est sous
                    cette forme que la question se pose dans la théorie que nous examinons.</p>
                <p>Deux solutions contraires ont été proposées : l'une par M. Bartin4, qui, le
                    premier, a mis la difficulté en lumière; l'autre, par M. Despagnet 2.
                    Considérons-les successive- ment.</p>
                <p>D'après M. Bartin, le juge doit consulter toujours la qua- lification de la lex
                    fort : « Lorsqu'un Etat, dit-il, par une disposition expresse de ses lois
                    internes, ou par l'approba- tion tacite qu'il donne à la jurisprudence de ses
                    tribunaux, admet l'application des lois étrangères sur son territoire, lorqu'il
                    reconnait que certains litiges sont soumis à leur empire, il limite
                    volontairement le domaine de sa propre législation, qui, en fait, est absolue...
                    Ceci posé, le caractère volontaire des restrictions qu'apporte un Etat à
                    l'empire de </p>
                <note place="bottom">1. De l'impossibilité d'arriver à la suppression définitive des
                    conflits de lois, Clunet 1897, p. 225, p. 466, p. 720. Etudes de droit
                    international privé, p. 1-82. </note>
                <note place="bottom">2. Des conflits de lois relatifs à la qualification des
                    rapports juri- diques, Clunet 1898, p. 2W3. Voyez aussi Pillet, Principes de
                    Droit inLer- national privé, p. 101. </note>
                <pb rendition="ET DÉFINITIVE DES CONFLITS DE LOIS"/>
                <p>ses propres lois civiles étant mis hors de doute, il en résulte nécessairement
                    que les tribunaux de cet Etat, saisis de la question de savoir s'ils doivent
                    appliquer à ce rapport leur propre loi ou bien une loi étrangère, emprunteront
                    toujours la définition juridique de ce rapport à leur propre loi. En effet,
                    lorsque l'Etat dont ils sont les organes s'est reconnu l'obligation d'appliquer
                    à une institution quelconque une loi étrangère, il est bien évident que cet Etat
                    n'a pu mesurer l'étendue de la restriction qu'il apportait ainsi à l'empire de
                    ses propres lois civiles que par référence à la notion qu'il se faisait lui-même
                    de cette institution. Il n'est pas admissible qu'il ait entendu laisser à la loi
                    étrangère le soin de déterminer quels rapports de droit se rattachent, et quels
                    rapports de droit ne se rattachent pas à l'institution qu'il entend soumettre à
                    l'em- pire de la loi étrangère; car alors ce n'est pas lui qui fixerait, comme
                    il en a le droit, l'étendue de ses obligations vis-à-vis de la souveraineté
                    étrangère dont la loi est en jeu. C'est la loi étrangère, et par conséquent la
                    souveraineté étrangère qui fixerait, en réalité, l'étendue de ces obligations.
                    »</p>
                <p>Certaines réserves nous paraissent nécessaires, quant au point de départ de M.
                    Bartin. Nous ne croyons pas que le conflit de lois s'analyse en un conflit de
                    souverainetés. Nous croyons qu'un législateur, en admettant l'application de
                    lois étrangères sur son territoire, ne limite pas sa propre souve- raineté. Il
                    l'exerce, au contraire, en s'appropriant la loi étran- gère, qu'il juge
                    compétente pour régir certains rapports de droit. C'est le système que défendait
                    récemment, aux confé- rences de La Haye, M. Renault, approuvé par M. Lainé4.</p>
                <p>Mais peu importe. Aussi bien, le raisonnement de M. Bar- tin conserve toute sa
                    force, en admettant nos idées sur ce point. En l'absence d'un système de droit
                    international privé commun à tous les Etats, il appartient à chacun d'eux de
                    déterminer, dans la plénitude de sa souveraineté, le domaine d'application des
                    lois étrangères sur son territoire. Il abdique, en quelque sorte, s'il consulte,
                    pour déterminer la loi appli- cable, une autre qualification que celle de la lex
                    lori.</p>
                <p>Ces considérations suffisent, assurément, à écarter la qua- lification étrangère.
                    Mais le système de M. Bartin contient en </p>
                <note place="bottom">1. La conférence de La Haye relative au Droit international
                    privé, Clunet 1901, p. 918. </note>
                <pb n="123" rendition="DE L'IMPOSSIBILITé D'UNE SOLUTION RATIOnNELLE"/>
                <p>outre une partie positive. Le juge appliquera au rapport de</p>
                <p>droit litigieux la loi reconnue compétente à raison de la</p>
                <p>qualification de la lex fori, et cette solution sera rationnelle-</p>
                <p>ment satisfaisante 1. L' « impossibilité d'arriver à une solution</p>
                <p>rationnelle et définitive des conflits de lois » résultera de ce</p>
                <p>fait que les juges des différents pays, suivant des qualifications</p>
                <p>différentes, ne pourront se mettre d'accord et attribuer com-</p>
                <p>pétence à une loi unique. Mais pour chacun d'eux la question</p>
                <p>ne saurait soulever de doute. La qualification de la lex fori</p>
                <p>s'impose. Or voici l'objection qui se présente.</p>
                <p>Que penserait-on d'un juge qui, reconnaissant la compé-</p>
                <p>tence d'un législateur pour réglementer certain rapport de</p>
                <p>droit, emprunterait à ce législateur une disposition qu'il a</p>
                <p>édictée pour un autre objet, et en ferait l'application ? Un tel</p>
                <p>juge, assurément, accomplirait une ouvre illogique et inco-</p>
                <p>hérente. Ce n'est pas appliquer une loi, que lui attribuer une</p>
                <p>nature, et par suite une portée qui ne sont pas les siennes.</p>
                <p>Si nous admettons que, pour déterminer le champ d'applica-</p>
                <p>tion d'une loi, il faut consulter son but, nous n'accomplissons</p>
                <p>vraiment une ouvre raisonnable et intelligente que si nous</p>
                <p>entendons par là : le but du législateur qui l'a faite. C'est</p>
                <p>une vérité que l'on paraît oublier, lorsqu'on se conforme à la</p>
                <p>qualification de la lex fori.</p>
                <p>Revenons à l'exemple sur lequel nous avons raisonné jus-</p>
                <p>qu'ici. Un Français possède des immeubles en Italie. Il</p>
                <p>meurt. Les tribunaux italiens doivent régler la dévolution de ses biens. S'ils
                    suivent la qualification de la lex fori, ils a)pli- queront la loi successorale
                    française. Or le législateur fran- çais s'est inspiré, en faisant cette loi, de
                    considérations qui ne s'appliquent qu'aux immeubles français. Donc, en accep-
                    tant la qualification de la lex (ori, le juge italien ne respecte qu'en
                    apparence la souveraineté étrangère devant laquelle il prétend s'incliner. Sous
                    une forme à mon avis préférable, je dirai que sous prétexte d'appliquer la loi
                    française, le juge italien applique une loi qui n'est ni la loi française, ni la
                    loi italienne; car, sur le point qui nous occupe, les deux législa- teurs, se
                    jugeant incompétents, sont restés muets. Voilà pour le conflit négatif.</p>
                <p>J'arrive au conflit positif. Ici la question est plus délicate </p>
                <note place="bottom">1. Études de droit international privé, p. 7. </note>
                <pb n="123 b" rendition=" ET DÉFINITIVE DES CONFLITS DE LOIS "/>
                <p>et, si je la résous de même, c'est pour des raisons un peu différentes. Un
                    Italien possède des immeubles en France. Il meurt. Le tribunal français est
                    compétent pour régler la dévo- lution successorale. S'il accepte la
                    qualification de la lex fori, il appliquera la loi française. Et M. Bartin
                    justifie cette solu- tion, en disant qu'il appartient au législateur français de
                    limi- ter sur son territoire le domaine d'application des lois étran- gères. En
                    d'autres termes, le législateur français ne connaît qu'un système de solution
                    des conflits de lois, celui qu'il s'est prescrit à lui-même dans la plénitude de
                    sa souveraineté. Mais en quoi consiste ce système? Dans un principe bien simple,
                    celui de Savigny, que nous énoncions en tête de cette étude. L'art. 3 du Code
                    civil ne contient que des applica- tions de ce principe ; et c'est de lui qu'on
                    s'inspire pour com- bler les lacunes de la loi. On pose ainsi les règles
                    suivantes : les lois réglant l'organisation de la propriété régissent les
                    immeubles situés en France; les lois réglant l'organisation de la famille sont
                    personnelles et suivent les étrangers en France. En l'espèce, deux lois sont en
                    présence et ont un titre égal à recevoir application : l'une comme loi
                    organisant le régime des biens, loi territoriale; l'autre, comme loi réglant
                    l'organisation de la famille, loi extra-territoriale. En appliquant l'une,.le
                    juge français se conformera au système français de droit international privé;
                    mais il le méconnaîtra en écartant l'autre. Voilà pour le conflit positif.</p>
                <p>Il est aisé de faire l'application des mêmes principes à la seconde hypothèse
                    qu'en,'isage M. Bartin4. Il suppose la lex fori désintéressée en l'espèce, et le
                    conflit surgissant entre deux législations étrangères qui qualifient
                    différemment un même rapport de droit. Par exemple, la succession d'un Ita- lien
                    s'étant ouverte en France, pays du domicile, le tribunal français s'est jugé
                    compétent pour régler la dévolution d'im- meubles situés en Angleterre. La
                    préférence accordée à la qualification de la lex foriqui est aussi la
                    qualification anglaise fera écarter le statut personnel italien, et constituera
                    une </p>
                <p>1. M. Bartin envisage une troisième hypothèse. Il suppose'que le</p>
                <p>conflit se réfère à des questions au sujet desquelles on admet que la loi</p>
                <p>applicable est celle qui est présomptivemeut ou formellement acceptée</p>
                <p>par les parties. Avec M. Despagnet, toc. cil., p. 269, nous croyons que</p>
                <p>dans ce cas, où M. Bartin donne d'ailleurs une solution différente, il De</p>
                <p>s'élève pas réellement de conflit de qualifications. </p>
                <pb n="1236" rendition="E L'IMPOSSIBILITé D'UNE SOLUTION RATIONNELLE"/>
                <p>violation manifeste de l'art. 3, § 3, du Code civil. Le défaut sera plus apparent
                    encore dans l'hypothèse assurément très rare, mais qui s'est présentée en
                    jurisprudence 1, où la qua- lification de la lex fori se distinguerait des deux
                    qualifications élrangères. Le juge qui se conformera à la première, au mépris
                    des deux dernières, portera'une double atteinte au système français de solution
                    des conflits de lois.</p>
                <p>Aussi la solution de M. Bartin a-t-elle été vivement com- battue. Dans u: article
                    intitulé : « Des conflits de lois relatifs à la qualification des rapports
                    juridiques 2 », M. Despagnet professeur hi la Faculté de droit de Bordeaux, fait
                    valoir des arguments un peu différents des nôtres. Sa conclusion est radicalem
                    et contraire.</p>
                <p>Il résulte en effet des explications précédentes que si le juge encourt certains
                    reproches en suivant la qualification de la lex [ori, il s'expose aux mêmes
                    critiques, en consultant la qualification de la loi étrangère. Le juge italien,
                    qui suivant la qualification française, applique à la succession immobi- lière
                    d'un Français la loi italienne; le juge français qui, sui- vant la qualification
                    italienne, soumet à la loi italienne la succession immobilière d'un Italien
                    située en France, font une oeuvre arbitraire et illogique. Dans le premier cas,
                    la loi ita- lienne est détournée de son véritable objet, et étendue hors de son
                    champ normal d'.application. Dans le second, elle gouverne un rapport de droit
                    que la loi française avait un titre égal à régir. Ainsi, dans notre système,
                    aucune des deux solutions n'est pleinement satisfaisante, et le problème reste
                    sans réponse.</p>
                <p>M. Despagnet a trouvé cependant une solution. Ayant cri- tiqué le système de M.
                    Bartin, l'éminent professeur de Bor- deaux s'exprime ainsi3 : « Les
                    qualifications des rapports juridiques ne sont pas déterminées par la lex [ori,
                    mais bien par la loi reconnue applicable à ces rapports juridiques. Lorsque, en
                    s'inspirant des dispositions de sa propre loi ou des principes du droit
                    international privé, le juge se prononce pour l'application de la loi étrangère
                    à un rapport de droit, il entend.appliquer cette loi, en tant qu'elle organise
                    et règle </p>
                <note place="bottom">1. Chambéry, 23 fév. 1885, Clunet, 1885, p. 665. </note>
                <note place="bottom">2. Clunet 1898, p. 253. </note>
                <note place="bottom">3. Despagnet, loc. cit., p. 261. </note>
                <pb n="1237" rendition=" ET DEFINITIVE DES CONFLITS DE LOIS "/>
                <p>ce rapport. Or, le premier point qui attire l'attention du légis- lateur et qu'il
                    fixe en premier lieu, c'est la nature, ou, si l'on veut, la qualification du
                    rapport qu'il prévoit ou réglemente. Ne point tenir compte de sa décision à cet
                    égard, c'est donc commencer par ne pas appliquer au rapport de droit dont il
                    s'agit la loi à laquelle cependant on le déclare assujetti en principe. Lorsque
                    la loi nationale a fait d'une certaine ques- tion une question de capacité,
                    croit-on qu'on applique cette loi, qui doit régir la capacité des individus, en
                    faisant de cette même question, suivant la lex [ori, une règle de forme des
                    actes juridiques? Mais non! On la viole dans son principe même. Ce qu'il y a de
                    capital, ce qui entraîne* les consé- quences juridiques ultérieures, c'est
                    précisément la qualifica- tion à donner à un rapport de droit; et il y a une
                    contradic- tion éclatante dans le fait d'imposer sa propre qualification, tout
                    en prétendant suivre la loi étrangère. Pour reprendre l'exemple classique, on
                    viole manifestement l'art. 3, § 3, du Code civil, suivant lequel la capacité des
                    étrangers est régie par leur loi nationale, en disant que la défense de tester
                    en la forme olographe, édictée par le Code des Pays-Bas contre les nationaux de
                    cet Etat, est une question de forme suivant notre législation, alors que la loi
                    nationale des Néerlandais en fait un élément de leur capacité. »</p>
                <p>Il est vrai. Mais si l'on admet la solution contraire, on viole, non plus l'art.
                    3, § 3, mais la règle locus regit acturn. Le résul- tat est aussi peu
                    satisfaisant dans un cas que dans l'autre. L'argumentation de M. Despagnet est
                    irréprochable, lors- qu'il se borne à critiquer la solution de M. Bartin. Mais
                    il nous paraît qu'il y a quelque pétition de principe à dire : « La
                    qualification des rapports juridiques est déterminée par la loi reconnue
                    applicable à ces rapports juridiques. » Con- ment déterminer la loi normalement
                    applicable, si l'on n'a résolu d'abord le problème de qualification ?
                    Considérons l'exemple qu'a choisi M. Despagnet. Il déclare normalement
                    applicable, quant aux formes du testament rédigé par un Hollandais, la loi
                    nationale de ce dernier. Comment est-il parvenu à ce résultat, s'il n'a par
                    avance, et en vertu d'un choix dont il ne nous donne pas la raison, adopté la
                    qualifi- cation hollandaise, de préférence à celle de la lex [ori ?</p>
                <p>M. Despagnet considère, après M. Bartin, la seconde hypo- thèse à laquelle il a
                    été fait allusion. Il suppose la lex fo'i </p>
                <pb n="1238" rendition="DE L'IMPOSSIBILITÉ D'UNE SOLUTION RATIONNELLE"/>
                <p>hors de cause, et le conflit s'élevant entre deux qualifications étrangères. Il
                    s'agit par exemple, pour un tribunal français, d'apprécier la validité du
                    testament olographe rédigé par un Hollandais en Italie. La question est, aux
                    yeux du législa- teur italien, une question de forme ; aux yeux du législateur
                    hollandais, une question de capacité. « Le juge français, (lit M. Despagnet, n'a
                    pas à épouser la doctrine de l'une ou de l'autre de ces deux lois, mais à suivre
                    la sienne propre. Aussi doit-il examiner le conflit entre elles, comme il
                    examinerait le même conflit entre sa loi et celle d'un autre pays. Pour ce
                    faire, il lui faut nécessairement se mettre aux lieu et place de l'une des d'eux
                    lois en cause, et trancher la difficulté comme il le ferait si elle avait surgi
                    entre sa propre loi et l'autre loi étrangère. »</p>
                <p>Bien évidemment, la solution variera suivant que le juge se sera placé aux lieu
                    et place de l'une ou de l'autre des lois en conflit. Or il n'existe aucune
                    raison de donner la préférence à l'une d'entre elles, comme le fait M. Despagnet
                    qui applique la loi de capacité, et néglige la loi de forme. Car l'une et
                    l'autre sont « normalement applicables au rapport de droit ». Et nous touchons
                    au noud même de la difficulté. Quand le conflit de qualifications s'élève, il
                    n'y a pas « une loi norma- lement applicable au rapport de droit ». Il y en a
                    deux, rare- ment trois; parfois, il n'y en a aucune. Et c'est pourquoi ce
                    conflit ne comporte pas de solution.</p>
                <p>II. Théorie du Renvoi. - Il y a renvoi, lorsque la législa- lion étrangère,
                    compétente en vertu de la lex fori pour régir certains rapports de droit,
                    contient elle-même une disposition de droit international privé renvoyant la
                    compétence à la lex fori.</p>
                <p>On sait comment la question, qui s'était présentée dès auparavant en
                    jurisprudence, a particulièrement attiré l'at- tention des juriconsultes dans
                    l'affaire Forgo 1. Cet étranger ayant son domicile légal en Bavière, la loi
                    bavaroise était compétente pour régir sa succession mobilière dans le sys- tème
                    français de droit international privé. Or cette loi renfer- mait également une
                    disposition de droit international ordon- </p>
                <p>1. Pau, 14 mars 1874, Clunet, 75.457. Cass., 5 mai 1875, CIunet, 75.358,</p>
                <p>Bordeaux, 24 mai 1876, S., 77.2.209. Cass., 24 juin 1878, Clunet, 79.285,
                    Toulouse, 22 mai 1880, Chnet, 81.61, Cass., 22 fév. 1882, Clunet, 83.64. </p>
                <pb n="1239" rendition=" ET DÉFINITIVE DES CONFLITS DE LOIS "/>
                <p>nant l'application, en matière successorale, de la loi de situa- tion des biens,
                    meubles oi immeubles. Les tribunaux français devaient-ils néanmoins appliquer la
                    loi bavaroise de droit interne ? Devaient-ils au contraire accepter le renvoi,
                    et appli- quer la loi française ?</p>
                <p>Nous n'avons pas à rappeler ici tous les arguments invo- qués de part et d'autre.
                    L'accord s'est établi dans la majorité de la doctrine, depuis les savants
                    articles de MM. Labbé et Lainé'. Le système qui admet le renvoi ne pourrait se
                    défendre que si l'application en France des lois étrangères reposait sur une
                    idée de courtoisie, et constituait une conces- sion du législateur français. Si
                    l'on reconnaît au contraire le caractère obligatoire des principes du droit
                    international privé, on se refusera à admettre que la volonté d'un souve- rain
                    étranger puisse faire échec à celle du législateur français, qui, dans une
                    espèce donnée, ordonne l'application d'une loi étrangère.</p>
                <p>Eh bien ! cette solution, qui paraît inattaquable, n'échappe pas à une objection,
                    la même que nous opposions, en matière (le qualifications légales, au système de
                    M. Bartin. Il s'agit de savoir si l'on fait ouvre rationnelle, lorsqu'on étend
                    la compé- tence d'une loi plus qu'il n'était dans la pensée de ses aiuleurs.</p>
                <p>Dans un rapport soumis à l'Institut de droit international 2 M. de Bar écrivait :
                    « Est-ce un corollaire de notre souve- raineté d'étendre la compétence d'une
                    législation étrangère qui a renoncé d'elle-même à régler nombre de questions,
                    que pourtant, dans des cas pareils, notre législation soumet à ses propres
                    règles ? La négative paraît certaine, surtout dans le cas où cette législation
                    étrangère veut que les questions qu'elle renonce à régler soient réglées par nos
                    lois. Imposer une compétence à qui n'en veut pas, ce n'est pas le traiter en
                    égal, c'est revendiquer une espèce de supériorité, et s'attri- buer un droit
                    supernational. C'est agir comme une Cour suprême qui ordonne à un tribunal
                    inférieur qui s'était déclaré </p>
                <note place="bottom">1. Clunet, 1896,p. 241 et 481. Voyez aussi Bartin,:Etudes...,
                    p. 83; Renault. Actes de la conférence de La Haye, p. 46; Rolmn, Principes de
                    droit inter- national privé, 1, p. 76.77; Ligeoix, La théorie du renvoi, Clunet,
                    1903, p. 481. En sens contraire, Weiss, Traité de droit internationat privé,
                    III, p. 76.</note>
                <note place="bottom">2. Annuaire de l'Institut de droit international, 1900, p. 155. </note>
                <pb n="1240" rendition="DE L'IMPOSSIBILITÉ D'UNE SOLUTION RATIONNELLE"/>
                <p>incompétent de statuer sur le fond. Or, comme tous les Etats sont égaux et
                    doivent se respecter les uns les autres, il ne peut y avoir de compétence
                    imposée. »</p>
                <p>Nous ne saurions admettre cette dernière partie du raison- nement de M. de Bar.
                    Que la loi étrangère ou la loi française soit appliquée, c'est toujours un effet
                    de la souveraineté terri- toriale qui se réalise. On ne porte atteinte à une
                    souveraineté étrangère ni en restreignant, ni en étendant arbitrairement
                    l'empire de ses lois sur un territoire qui ne lui est pas sou- mis. Laissons de
                    côté l'idée de souveraineté. C'est une ques- ti.on de logique et de bon sens qui
                    se pose.</p>
                <p>En se plaçant sur ce terrain, M. Brocher écrit, avec raison selon nous 1 : a On
                    ne peut imposer à la loi étrangère une com- pétence que ses propres principes la
                    conduisent à décliner. » Et M. Westlake dit plus exactement encore' : « On ne
                    peut scinder la législation, au point de vue du législateur, en droit interne et
                    droit international. C'est là une distinction qui n'ap- partient qu'à la science
                    qui résume les législations, les classifie et les critique. Une législation
                    nationale ne se basant pas sur un principe de droit international est
                    inconcevable. Le droit international privé n'est pas un supplément à l'oeuvre.
                    Il la pénètre tout entière, et fait corps avec elle. »</p>
                <p>Analysons l'idée de M. Westlake, et dégageons-en les conséquences. Dans l'affaire
                    Forgo, la loi française de droit international privé donne compétence, pour
                    régir la succes- sion, à la loi bavaroise de droit interne. Si donc il y avait,
                    dans la législation bavaroise, une disposition concernant la matière, elle
                    devrait incontestablement être appliquée. Mal- heureusement, cette disposition
                    n'existe pas I Sans doute, il y a une loi successorale bavaroise; mais elle est
                    faite pour un autre objet I Et la preuve en est précisément dans la disposi-
                    tion de droit international privé du droit bavarois, qui, dédui- sant de la
                    nature et du but de cette loi des conséquences au point de vue de son étendue
                    d'application, la déclare incom- pétente à l'égard des meubles situés à
                    l'étranger. Etendre le champ d'application de cette loi, c'est la dénaturer;
                    c'est, sous couleur d'appliquer la loi bavaroise, appliquer une loi qui n'est ni
                    la loi bavaroise ni la loi française, une loi qui </p>
                <p>t. Cours de droit international privé, 1, p. 167.</p>
                <note place="bottom">2. Annuaire de l'Institut de droit international, 1900, p. 168. </note>
                <pb n="1241" rendition=" ET DiFINITIVE DES CONFLITS DE LOIS "/>
                <p>n'existe pas, puisqu'elle n'a été voulue, avec le sens et la portée qu'on lui
                    attribue, par aucun législateur.</p>
                <p>On reconnaît cet argument. Nous l'avons invoqué précé- demment, et ceci nous
                    oblige à mettre en lumière le lien qui unit, sans les confondre, ces deux sortes
                    de conflits : les con- flits de qualifications légales, et les conflits de
                    renvoi. On se souvient de l'exemple que nous citions en tête de cette étude, et
                    qui est relatif au conflit entre les lois successorales fran- çaise et
                    italienne. Il s'agit de la succession d'un Français qui possède des immeubles en
                    Italie. La loi italienne attribue compétunce à la loi française, mais celle-ci
                    la lui renvoie, si l'on interprète du moins l'art. 3, § 2, comme le font nos
                    tribu- naux. Cette coexistence des deux problèmes s'explique parce que, suivant
                    l'expression de M. WVestlake, la disposition de droit international privé fait
                    corps avec la disposition de droit interne. Il en résulte pour tous deux la même
                    solution, ou, plus exactement, la même absence de solution.</p>
                <p>En est-il toujours ainsi? Les deux ordres de questions sont-ils inséparables?
                    Nous ne le pensons pas. Et si nous adressons un reproche à M. Westlake, c'est
                    d'avoir donné à la règle qu'il pose une trop grande généralité.</p>
                <p>L'exemple cité par M. Despagnet, et sur lequel nous avons raisonné, en est la
                    preuve. Il y a bien conflit de qualifications entre la loi hollandaise et la loi
                    française relatives à la validité du testament olographe ; mais il n'y a pas
                    conflit de renvoi, puisque chacune, loin de rejeter la compétence, la revendique
                    pour elle-même. La difficulté n'en est pas moins insoluble, comme toutes celles
                    qui résultent des différences de qualifi- cations.</p>
                <p>Inversement, il y a des conflits de renvoi qui ne sont pas conflits de
                    qualifications légales. Le fait se réalise quand la règle de droit international
                    privé, au lieu de « faire corps » avec la loi de droit interne, est inspirée de
                    motifs indépendants, et a son utilité propre. M. Bartin, dans -es Etudes de
                    droit international privé, en donne un exemple signific.atif1. Les lois d'état
                    et de capacité, établies dans un but de protection des nationaux, sont de leur
                    nature extraterritoriales. Cepen- dant l'intérêt des tiers a conduit certains
                    législateurs - le </p>
                <note place="bottom">1. Études..., p. 80. </note>
                <pb n="1242" rendition="DE L'IMPOSSIBILITÉ D'UNE SOLUTION RATIONNELLR"/>
                <p>1égslateur anglais, ou, si l'interprétation de nos tribunaux était exacte, le
                    législateur français - à soumettre la capacité relativement aux immeubles à la
                    loi territoriale. Le conflit de renvoi qui en résulte se résout aisément par
                    cette considéra- tion que le juge ne connaît qu'un système de solution des
                    conflits de lois, celui de la lex [ori.</p>
                <p>Enfin, il' existe - et sur ce point nous nous séparons de M. Bartin 1 - des
                    conflits entre dispositions légales de droit international privé qui ne sont ni
                    des conflits de qualifications légales ni des conflits de renvoi. C'est un point
                    sur lequel nous n'avons ni le loisir ni le devoir de nous étendre, mais on
                    trouvera un exemple intéressant dans un jugement récent du tribunal de la Seine
                    du 6 février 19012. Des conflits de ce genre se résolvent aussi aisément que les
                    précédents, et à l'aide du même principe.</p>
                <p>111. Conclusion. - C'est une idée bien simple qui a servi de base à nos
                    développements. Si les règles de droit inter- national privé se déduisent du
                    but, de la nature des règles de droit interne, si d'autre part ces dernières,
                    statuant sur le même objet, sont de natures divergentes et poursuivent des buts
                    différents, il faut renoncer à les accorder en vertu de principes rationnels. Un
                    système logique et complet de droit international ne se concevrait que si l'on
                    pouvait, faisant abstraction du droit interne, déterminer a priori le domaine de
                    chaque législation. Mais nous n'apercevons pas le principe qui permettrait de
                    faire un semblable partage.</p>
                <p>Nous voilà ramenés au principe de Savigny, et obligés (le reconnaître qu'il
                    oppose à la solution rationnelle et définitive des conflits de lois un obstacle
                    infranchissable. En pratique, il est nécessaire que les procès aient une fin.
                    Mais si nous sommes d'accord avec M. Bartin pour conseiller au juge d'adopter la
                    qualification de la lex fori et de négliger le renvoi, c'est sous le bénéfice
                    des observations suivantes:</p>
                <p>En premier lieu, la solution est inapplicable dans le cas où le rapport juridique
                    organisé et qualifié par la loi étrangère est inconnu de la lex fori. MI. Bartin
                    veut se guider, en pareille hypothèse, par voie d'analogie. M. Despagnet fait
                    remarquer, 1. Études..., p. 186. 2. CluneL, 1901, p. 138. </p>
                <pb rendition="ET DÉFINITIVE DES CONFLITS DE LOIS"/>
                <p>avec raison selon nous, que ces analogies risquent d'être fort capricieuses
                    1.</p>
                <p>En second lieu, la solution ne peut être appliquée que comme un pis-aller, dont
                    les inconvénients sont d'ailleurs visibles. Le système contraire est doublement
                    illogique; le notre ne soulève qu'une objection : c'est ce que l'on peut dire
                    «en sa faveur.</p>
                <p>Enfin, nous ne croyons pas que la solution de M. Bartin ait été généralement
                    consacrée par la jurisprudence. Celle-ci ine paraît avoir aperçu, ni en matière
                    de qualifications légales, ni en matière de renvoi, les véritables principes du
                    droit. Si -elle obéit à une tendance générale, cette tendance consiste à
                    appliquer le plus souvent possible la loi française, que celte application soit
                    commandée par la qualification étrangère2, ou par celle de la lex fori3. La même
                    tendance l'a conduite à admettre généralement le renvoi.</p>
                <p>Ces flottements sont significatifs, en ce qui touche la diffi- culté de notre
                    problème. Nous en dirons autant des contra- ýdictions (le la doctrine. Nous ne
                    faisons pas allusion seulement .aux partisans du renvoi, qui s'enferment dans un
                    cercle vicieux. M. I)espagnet, hostile au renvoi, veut qu'on suive la qualifi-
                    cation de la loi étrangère. Il donne à la même question deux solutions
                    différentes, suivant qu'elle se présente à lui sous Fun ou sous l'autre de ses
                    deux aspects. Bien plus 1 Les arguments qu'il invoque en faveur de son système
                    dans le passage que nous avons cité plus haut sont ceux précisément que font
                    valoir, pour défendre leur doctrine, les partisans du renvoi ! Comme eux, par
                    suite, il s'enferme dans un cercle vicieux.</p>
                <p>M. XVestlake et M. de Bar opposent aux adversaires du renvoi des arguments très
                    sérieux. Mais ils ne remarquent pas que ces arguments se retournent contre eux,
                    quand ils ,essaient de le défendre. S'il est abusif d'étendre la compé- tence de
                    la loi étrangère qui a renoncé à régir un rapport de droit, est-il plus
                    rationnel d'étendre ainsi la compétence de la ler /ori, qui y a également
                    renoncé? Et si la loi de droit </p>
                <note place="bottom">1. Despagnet, loc. cil., p. 260. </note>
                <note place="bottom">2. Voyez, p. ex., Paris, 27 mai 1892, Clunet,92.90; Chambéry,
                    19 nov. 1877. Clunet, 78.160. </note>
                <note place="bottom">3. Versailles, 21 avril 1886, Clunet, 90.326 ; Paris, 27 mai
                    1892, Clunet, 192.940; Aix, 15 nov. 1897, Clunet, 98.559, etc., etc. </note>
                <pb n="1241," rendition=" DE L'IMPOSSIBILITE D'UNE SOLUTION RATIONNELLE"/>
                <p>interne fait corps avec la loi de droit international privé, n'est-ce pas
                    également vrai de la loi étrangère et de la lex fori ?</p>
                <p>Plus démonstratives encore sont les décisions récemment prises par les
                    juriconsultes réunis aux conférences de La Haye. L'impossibilité d'arriver à une
                    solution rationnelle et défini- tive des conflits de lois leur est si nettement
                    apparue qu'ils ont renoncé à substituer d'une manière complète un système
                    international de droit international privé aux systèmes natio- naux. Les projets
                    relatifs au mariage 1, aux conventions matri- moniales2, à la compétence 3 en
                    offrent la preuve évidente : « Notre Projet, dit M. Renault', est une ouvre de
                    transac- tion, ce qui fait qu'il peut être facilement critiqué, si l'on se place
                    au point de vue d'un pays déterminé. Le théoricien trouvera que les principes
                    posés comportent de trop graves restrictions ou exceptions, qu'il y a des
                    inconséquences un, peu singulières... »</p>
                <p>Notre scepticisme à l'égard des principes nous fait pardon- ner les
                    inconséquences. Et nous n'en comprenons que mieux l'utilité d'une ouvre
                    éminemment pratique, sans laquelle le temps seul, atténuant jusqu'à les effacer
                    les différences d'es- prit et de nature entre les législations en conflit,
                    serait par- venu à résoudre, mais en les supprimant, les conflits de qua-
                    lifications légales, et les conflits de renvoi.</p>
                <byline>H. DONNEDIEU DE VABES, Docteur en droit. </byline>
                <note place="bottom">1. Projet de 1900, art. 5 et 7.</note>
                <note place="bottom">2. Projet de convention de 1904 relatif aux régimes
                    matrimoniaux, art. 5, al. 2.</note>
                <note place="bottom">3. Projet de 1900 relatif au divorce, art. 5.</note>
                <note place="bottom">4. Lainé, Conférence de La Haye relative au droit
                    international, Clunet, 1901, p. 241. Voyez aussi Asser, Quelques observations
                    concernant la théorie ou le système du renvoi, Clunel, 1905, p. 40.</note>
            </div>
            <pb n="124à" rendition=" QUESTIONS ET SOLUTIONS PRATIQUES "/>
            <div type="section" feature="questions">
                <head>QUESTIONS ET SOLUTIONS PRATIQUES</head>
                <div type="item">
                    <p>Crimes et délits. - Territorialité de la loi pénale. -</p>
                    <p>Compétence et procédure au cas d'un délit commis</p>
                    <p>à l'étranger par des ètrangers au préjudice de</p>
                    <p>sujets espagnols 1. Q. 146. - L'autorité espagnole est incompétente pour
                        con-</p>
                    <p>naitre d'une infraction commise à l'étranger, pal" des étran-</p>
                    <p>gers, envers des nationaux; et, si elle a été saisie d'une</p>
                    <p>p'ainte par les victimes, son rôle doit se borner à recevoir la</p>
                    <p>plainte, à vérifier sommairement les faits et à transmettre les</p>
                    <p>pièces légalisées à l'autorité étrangère.</p>
                    <p>Des Espagnols qui se dirigeaient vers le Portugal furent assaillis dans un
                        village portugais proche de la frontière, blessés et obligés de revenir en
                        Espagne. Le juge d'instruc- tion d'une ville espagnole fut saisi de la
                        plainte. - Dans ces condilions : 10 Quelle est l'autorité judiciaire,
                        espagnole ou portugaise, compétente pour instruire sur le fait ? - 20 Au cas
                        où l'on reconnaît compétence à l'autorité portugaise, quelle procédure doit
                        suivre le juge d'instruction espagnol pour se dessaisir et pour remettre les
                        pièces à son collègue portugais : quels textes ou quels traités y a-t-il
                        lieu d'appli- quer ? - 30 Au cas où l'on reconnaît compétence à l'autorité
                        espagnole, de quels moyens le juge d'instruction dispose-t-il pour faire
                        comparaître devant lui les prévenus et les témoins, et pour réunir les
                        preuves dont il a besoin ?</p>
                    <p>La soumission de l'individu à la juridiction de son pays, dit M. Foelix, naît
                        avec lui et persiste tant qu'il ne change pas de nationalité; mais pour les
                        infractions que l'individu coin- met hors du territoire, le juge naturel du
                        délinquant, d'après Fiore, est celui du lieu où il a violé le droit. - S'il
                        s'agit d'un délit commis à l'étranger par un national, même à l'encontre
                        d'étrangers, il est indiscutable que la compétence appartient aux autorités
                        du lieu du délit.</p>
                    <p>Dans les hypothèses exceptionnelles de compétence attri- buée à la
                        juridiction espagnole par les art. 333 et s. de la loi </p>
                    <note place="bottom">1. Revista de los tribunales, 9 juillet 1905. - Traduction
                        de M. Paul Sumien, docteur en droit. </note>
                    <pb rendition="QUESTIONS ET SOLUTIONS PRATIQUES"/>
                    <p>organique du pouvoir judiciaire, ne peut entrer le cas de délit commis à
                        l'étranger par des étrangers, quelle que soit lo nationalité de la victime,
                        et même si la victime est un Espa- gnol. - De même, le Code d'instruction
                        criminelle, lorsqu'il détermine, dans son art. 14, la compétence des juges
                        et tribu- naux espagnols, ne se préoccupe pas des infractions autres, que
                        celles commises sur le territoire espagnol.</p>
                    <p>Mais les Espagnols jouissent en portugal, par voie de réci- procité, d'une
                        protection aussi complète, en ce qui concerne- leur personne et leurs biens,
                        que les Portugais en Espagae- (art. 2 du traité du 21 février 1870); on ne
                        peut donc laisser- impunies les infractions commises au Portugal par des
                        Portu- gais sur des Espagnols, étant donné surtout que toute atteinte- à la
                        personne est punie, sans qu'il soit besoin de traités spé- ciaux, dans
                        toutes les législations qui organisent l'instruction, et la poursuite de
                        pareils faits. Il en serait ainsi, notamment, si, en Espagne, des Espagnols
                        attentaient à la vie de sujets, portugais : les tribunaux espagnols seraient
                        exclusivemenu compétents.</p>
                    <p>En l'espèce, l'infraction a été dénoncée à l'autorité espa- gnole, comme elle
                        attrait pu l'être, d'ailleurs, aux autorités portugaises ; son rôle doit se
                        borner à recevoir la plainte, à vérifier sommairement les faits et à faire
                        parvenir à l'autorité étrangère le mandat qu'elle aurait pu décerner ; elle
                        n'a pas à citer des individus résidant à l'étranger. Dès que le mini- stère
                        publie aura reçu notification des pièces originales de l'instruction, il les
                        expédiera ait Président de la chambre ter- ritoriale qui légalisera les
                        signatures du juge et du fonction- naire qui les a déjà délivrées et les
                        transmettra à l'autorite étrangère par la voie diplomatique,</p>
                    <p>NOTE. - Cf. Clunet, Tables générales, IIt, v° Compétence criminelle,
                        spécialement n* 12; - IV, v- Tribunaux criminels (Compétence des), p. 985,
                        et v° *Violation des lois pénales, p. 1057. </p>
                </div>
            </div>
            <pb n="12Î7" rendition=" FRANCE "/>

            <div type="section" feature="jurisprudence">
                <head>JURISPRUDENCE</head>
                <div type="bulletin" state="fr">
                    <head>FRANCE</head>
                    <head>BULLETIN DE LA JURISPRUDENCE FRANÇAISE </head>
                    <div type="item">
                        <head>I. Compétence. - Contestation entre étrangers. - Loi d'ordre public. -
                            Litige commercial. - Compétence ratione materive et ratione personnoe.
                            II. Loterie. - Valeurs à lots. - Vente à tempérament. - Loi du 12 mars
                            1900. - Acte de vente. - Mentions exigées à peine de nullité. -
                            Exécution complète parle vendeur. - Conséquences de la nullité. -
                            Restitution des titres et remboursement des sommes versées. -
                            Dommages-intêrêts.</head>
                        <p>Trib. corn. Seine, 27 avril 1905.- Prés. M. Borderel. - Jowitt c.
                            Cunliffe Russel et Cie.- Agréés : MMeg Girard et Caron.</p>
                        <p>1. Les tribunaux français sont compétents ratione materix pour statuer
                            sur la demande en nullité d'une vente à tempérament de valeurs à lots
                            dirigée par un étranger contre un autre étrange', la loi du 12 mars 1900
                            ayant été promulguée dans un intérêt d'ordre public.</p>
                        <p>2. Le tribunal de la Seine est compétent ratione persone pour statuer sur
                            cette demande, alors que la vente dont s'agit, commer- ciale à l'égard
                            d'une des parties, a été passée et doit être exécutée à Paris.</p>
                        <p>3. Est nulle la vente à crédits de valeurs à lots, lorsque l'acte de
                            vente ne mentionne, hormis les numéros des obligations ou des bons, ni
                            les cours cotés à la Bourse lors de la cession, ni le prix de vente de
                            chacune des valeurs.</p>
                        <p>4. Cette nullité s'applique sans distinction entre les valeurs cotées en
                            Bourse et celles rotées en banque. Elle n'est pas suscep- tible d'être
                            couverte par l'exécution du marché, résultant du paie. ment intégral et
                            de l'acceptation sans protestation ni réserve des valeurs par
                            l'acheteur. Elle entraîne l'obligation pour le vendeur de restituer à
                            l'acheteur les sommes par lui versées, avec les inté- rêts de droit du
                            jour de chaque versement partiel, contre la remise des titres désignés
                            au contrat et des coupons y afférents.</p>
                        <p>5. Commet une faute l'obligeant à- la réparation du préjudice causé le
                            vendeur à tempérament de valeurs à lots qui détermine <pb
                                rendition="J IRISPRUDENCE"/> un client peu expérimenté à acquérir
                            ces valeurs dans des condi- tions irrégulières, en faisant miroiter à
                            ses yeux des avantages pécuniaires considérables, dans le seul but de
                            placer lesdites valeurs à un prix supérieur à leur valeur réelle en
                            Bourse. -</p>
                        <p>« Le Tribunal : - Att. que des faits et documents de la cause il appert
                            que, suivant contrat traduit de l'anglais et enregistré à Paris,
                            Cunlifle Russel et Ci, ont, à la date du 12 décembre 1900, vendu à
                            Jowift, habitant à Oxford, un certain nombre de valeurs à lots de treize
                            catégories différentes, groupées sous la dénomination de triple
                            combinaison H pour le prix fixé à forfait entre les parties de 388
                            livres sterling, déduction faite des paiements effectués sur une
                            ancienne combinaison annulée, ladite somme complètement acquitée par le
                            versement, à la date du 28 août 1903, d'une somme de 403 fr. 20, pour
                            solde du prix de ladite opération ; - Att. que, par son assignation du 5
                            mai 1904, Jowitt, faisant grief à Cunliffe Russell et Cie d'avoir
                            contrevenu aux prescriptions du 12 mars 1900, requiert ce tribunal de
                            déclarer nulle et de nul effet la vente à crédit des quatre-vingt-sept
                            obligations et valeurs à lot faisant l'objet dudit contrat et, comme
                            conséquence de cette annulation, d'obliger les défendeurs à lui
                            restituer la somme de 12.096 francs qu'il a versés, avec intérêts de
                            droit du jour de chaque versement partiel, contre remise des
                            quatre-vingt-sept titres déjà précédem- ment offerts, suivant acte de
                            Savreux, huissier, du 15 avril 1904 ; - Att. qu'il demande, en outre, de
                            condamner les défendeurs aux peines édiétées par l'art, 5 de la loi du
                            12 mars 1900 et au paie- ment, en réparation du préjudice subi, d'une
                            somme de 1.000 fr. à titre de dommages-intérêts; - Sur l'exception
                            d'incompétence tirée de l'extranéité opposée par Cunliffe et Cie : -
                            Att., tout d'abord, que Cunliffle Russell et Cie, se disant sujets
                            britanniques, ne justifient ni de leur véritable nationalité, ni de la
                            constitution d'une société régie par les lois anglaises ; qu'ils sont
                            établis à Paris où ils exploitent, 10, place de la Bourse, une maison de
                            banque pratiquant, avec des combinaisons diverses, la vente à crédit des
                            valeurs à lot ; - Att que l'action introduite par Jowitt, sujet anglais,
                            tend à faire prononcer la nullité d'opérations faites à Paris, par leur
                            intermédiaire et devant se régler également à Paris notamment par
                            l'envoi au domicile des vendeurs d'acomptes mensuels ; - Att. qu'il
                            s'agit, en l'espèce, de l'exécution et de la validité d'un contrat
                            commercial à l'égard des défendeurs passé et devant être exécuté en
                            France ; que, dans ces conditions, Cunliffe Russell et Cie , qui ne
                            justifient d'ailleurs pas ni d'un siège social, <pb n="1249"
                                rendition="FRANCR"/> ni même d'un domicile réel en Angleterrre, où
                            ils puissent être utilement assignés, ne sauraient exciper de
                            l'incompétence des tribunaux français ; qu'il échet de rejeter le
                            déclinatoire opposé; - Att. que la compétence se trouvant ainsi dévolue
                            aux tribunaux français, il échet de rechercher, alors qu'il s'agit d'un
                            litige com. t-nercial né en France, si les lois françaises doivent être
                            applicables aux acheteurs des combinaisons proposées par Cunliffe et
                            Cie, quelle que soit leur nationalité; - Et att. que la loi du 12 mars
                            1900 a été promulguée dans un intérêt d'ordre public et dans le but de
                            réprimer les abus commis en matière de vente à crédit de valeurs de
                            bourse ; - Att. que cette loi protège au même titre les étrangers et les
                            Français contre les agissements de ceux qui pra- tiquent en France ce
                            genre d'opérations; - Att. qu'en proposant à Jowitt, sujet anglais, des
                            opérations considérées, dans certains cas, comme illicites, les
                            défendeurs, domiciliés en France, .savaient qu'ils étaient régis, tout
                            au moins au point dé vue com- mercial par les lois françaises ; - Att.
                            que, de son côté, Jowitt, victime des agissements de Cunlifle Russell et
                            Cie pour l'exécu- tion à Paris d'un marché dont on avait pris soin de
                            lui dissimuler l'irrégularité, est en droit de revendiquer la protection
                            des lois qui -régissent la matière ; qu'ainsi, à tous égards, tant au
                            point de vue du domicile que pour l'application de la loi, il échet pour
                            ce tri- bunal de se déclarer compétent ; - Par ces motifs, - Rejette
                            l'exception tirée de l'extranéité; - Retient la cause - Et au fond
                            .....</p>
                        <p>* NOTE. -Le caractère d'ordre public de la loi du 12mars 1900 est
                            évident</p>
                        <p>et le principe que les tribunaux français sont compétents pour les
                            litiges</p>
                        <p>entre étrangers, quand tordre publicest intéressé,n'est pas moins
                            certain.</p>
                        <p>V. Clunet, Tables générales, III, v° Contestation entre étrangers, n- 74
                            à</p>
                        <p>79 et 108 à 113, et aussi n, 23. </p>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <head>Divorce. - Non-représentation d'enfant. - Loi 5 décembre 1901. - Délit
                            continu. - Délit commis à l'étranger. </head>
                        <p>Cour de cassation (crim.), 18 m.di 1905.- Prés. M. Bard.- Min. pub. M.
                            Cottignies, av. géa. - Dame Favier c. Wilde.- Av. plaid. Me de
                            Ségogne.</p>
                        <p>La loi du 5 décembre 1901 a eu pour but d'assurer, par une sanction
                            pénale, l'exécution des mesures judiciaires ordonnées au cours ou à la
                            suite d'une instance en séparation de corps ou en divorce, concernant la
                            garde des enfants: le père ou la mère divorcés ou séparés de corps,
                            obligés de représenter un enfant mineur à ceux qui ont le droit de le
                            réclamer, doivent remplir cette obligation au domicile de ces derniers,
                            ou au lieu indiqué par la <pb rendition=" uz'u JURISPRUDENCR"/> décision
                            judiciaire dont il s'agit d'assurer l'exécution ; il suit de là</p>
                        <p>que la non-représentation, par un époux divorcé ou séparé de</p>
                        <p>corps, d'un enfant mineur à ceux qui en ont la garde constitue un</p>
                        <p>délit et que ce délit est commis au lieu où doit être accomplie la</p>
                        <p>remise dudit mineur. -</p>
                        <p>Le procureur général près la Cour d'appel de Paris s'est pourvu</p>
                        <p>en cassation contre un arrêt de cette Cour du 14j décembre 1904,</p>
                        <p>Clunet, 1905, p. 358, qui avait relaxé la dame Favier, prévenue</p>
                        <p>d'infraction à la loi du 5 décembre 1901, pour avoir refusé d'ob</p>
                        <p>tempérer à une Sommation qui lui était faite en Angleterre de</p>
                        <p>représenter à son conjoint divorcé, M. Wilde, l'enfant confié à la</p>
                        <p>garde de celui-ci.</p>
                        <p>« La Cour, - Sur le moyen pris de la violation de l'art. 357 Code pén.
                            complété par la loi du 5 décembre 1901, en ce que l'arrêt attaqué a jugé
                            que le délit de non-représentation par une mère divorcée d'un enfant
                            mineur, dont la garde a été confiée au père, a été commis au domicile de
                            la mère, auteur du délit, là où -a mise en demeure régulière lui a été
                            faite de rendre l'enfant au père; - Vu ledit art. 357 Code pénal
                            complété par la loi du 4 décembre 1901 ; - Att. que la loi du 5 décembre
                            1901 a pour but d'assurer, par une sanction pénale, l'exécution des
                            mesures judi- ciaires ordonnées au cours ou à la suite d'une instance en
                            sépara- tion de corps ou en divorce, concernant la garde des enfants;
                            que le père ou la mère divorcés ou séparés de corps, obligés de
                            représenter un enfant mineur à ceux qui ont le droit de le récla- mer,
                            doivent remplir cette obligation au domicile de ces derniers, ou au lieu
                            indiqué par la décision judiciaire dont il s'agit d'assurer l'exécution;
                            qu'il suit de là que la non-représentation, par un époux divorcé ou
                            séparé de corps, d'un enfant mineur à ceux qui en ont la garde constitue
                            un délit, et que ce délit est commis au lieu où doit être accomplie la
                            remise du mineur ; - Att. que l'arrêt attaqué, après avoir constaté que
                            la dame Favier, lemme divorcée, était obligée, suivant arrêt de la Cour
                            d'appel de Paris du 14 janvier 1904, de représenter l'enfant mineur
                            issude son mariage au père de cet enfant, Wilde, domicilié à Paris, a
                            jugé que ladite dame avait commis en Angleterre, où elle avait établi
                            son domicile, le délit de non-représentation de l'enfant, par ce motif
                            que ladite dame « n'avait eu légalement connaissance de la décision
                            confiant au père la garde de l'enfant commun que par la signification
                            qui lui a été faite à Londres de l'arrêt précité, le 11I février 190-1t
                            et que c'est à ce moment seulement, en ne défé- <pb rendition="FRANCE"/>
                            rant pas à la mise en demeure régulière qui lui était faite de rendre
                            l'enfant à son père, qu'elle a cômmis l'acte qui lui est reproché; qu'en
                            décidant ainsi, l'arrêt attaqué a violé l'art. 357 Code pén., complété
                            par la loi du 5 décembre 1901; Par ces motifs, - Casse. »</p>
                        <note>NOTE. - C'est la première fois que la Cour de cassation est appelée à
                            se prononcer sur cette question très délicate,et la solution qu'elle
                            consacre est précisément celle que nous avions proposée en critiquant
                            l'arrêt de la Cour de Paris. V. la note, Clunet, 1905, p. 360.</note>
                        <p>On peut rapprocher de la présente décision et, dans le même sens, un
                            arrêt de la Chambre criminelle du 28 décembre 1848 (Bull. crim., no
                            332), qui, statuant en matière de faux, décide que le crime de faux ou
                            d'usage de faux peut être considéré comme perpétré là où s'est produit
                            le préju- dice en résultant. </p>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <head>Enregistrement. - Droit fiscal. - Actes passés dans les colonies. -
                            Usage en France. - Exigibilité d'un complément de droit d'après le tarif
                            de la métropole. </head>
                        <p>Cour de cassation (civ.), 15 mai 1905. - Prds. M. Ballot-Beaupré.- Rapp.
                            M. le cons. Maillet. - Min. publ. M. Mérillon, av. gén.</p>
                        <p>Aux termes de l'art. 58 de la loi du 28 avril 1816, il ne peut être fait
                            usage en justice d'aucun acte passé en pays étranger ou dans les
                            colonies, qu'il n'ait acquitté les mêmes droits que s'il avait été
                            souscrit en France,et il en est de même pour les mentions de ces actes
                            dans les actes publics ; cette disposition, du reste, est générale, et
                            le mot acte désigne tous titres, productions et pièces suscep- tibles
                            d'enrégistrement, sans Zlistinguer entre les actes extra-judi- ciaires
                            et les jugements ou autres actes judiciaires : en consé- quence, l'usage
                            en France dans un acte public d'un jugement rendu en Algérie autorise
                            l'Administration à réclamer un complément de droit d'après le tarif de
                            la métropole, sans qu'il soit possible de prétendri que l'art. 58 de la
                            loi du 28 avril 1816 ne s'applique pas aux jugements coloniaux. -</p>
                        <p>« La Cour, - Sur le moyen unique - Vu l'art. 58 dé la loi du 28 avril
                            1816; - Att. qu'aux termes de cet article, il ne peut «. être fait usage
                            en justice d'aucun acte passé en pays étranger ou dansles colonies qu'il
                            n'ait acquitté les mêmes droits que s'il avait été souscrit en France »
                            et qu'il «en sera de même pour les mentions desdits actes dans les actes
                            publics » ; - Att. que cette disposition est générale et que le mot acte
                            désigne tous titres, productions et pièces susceptibles
                            d'enregistrement, sans distinc- tion entre les actes extra-judiciaires
                            et les jugements ou autres actes judiciaires : - Att. que la décision
                            attaquée constate que par.. </p>
                        <pb/>
                        <p>30 juillet exploit de Gauthier, huissier à Grenoble, en date du 189-, la
                            veuve Lépine à fait signifier aux époux Arnaud des Esàarts, demeurant à
                            Montagnieu (Isère), un jugement du tribunal civil d'Alger du 24 février
                            1883, homologuant un acte de liquida- tion et de partage des successions
                            de Noël-Jacques Lépine et de dame Julie-Berthe Lassallas, dressé par
                            Favereau, notaire à Alger; - Att. que lors de la présentation de cet
                            exploit au bureau d'enregistrement de Grenoble, le receveur a réclamé
                            les droits supplémentaires sur ledit jugement exigibles dans la
                            métropole, à raison de la mention qui en était faite en France dans un
                            acte public; - Att. qu'en décidant que ces droits n'étaient pas dus au
                            Trésor sous prétexte que l'art. 58 de la loi du 28 avril 1816 ne s'ap-
                            plique pas aux jugements colniaux, le tribunal civil de Grenoble a violé
                            le texte ci-dessus visé; - Par ces motifs casse et annule...</p>
                        <note>NOTE. .- V., dans le même sens, Cass., 3 août 1813,Sirey, 1815. 1.178,
                            et</note>
                        <p>14 avril 1834, Sirey, 1834.1.270.</p>
                        <p>V.. au surplus, Clunet, Tables générales, III, v, Enregistrement,</p>
                        <p>p. 741. Nationalité. - Enfant naturel reconnu par une mère française.</p>
                        <p>- Légitimation postérieure par le mariage de celle-ci avec un</p>
                        <p>sujet belge. - Déclaration de l'enfant majeur qu'il décline la</p>
                        <p>qualité de Francais. Cour de Douai (If« ch.), 29 juin 1905. - Prés.. M.
                            Baron. - Min. pub. M. Bossu, av.</p>
                        <p/>
                        <p>gén. - Coppée c. min. pub. - Av. pl. M- Toussaint.</p>
                        <p>1. La légitimation, lorsqu'elle est postérieure à une reconnais- sance
                            qui a:déjà fixé la nationalité de l'enfant, n'exerce aucune influence
                            sur cette nationalité, qui constitue un droit acquis à l'enfant.</p>
                        <p>2. Un enfant naturel reconnu d'abord par sa mère Francaise est, en
                            conséquence, devenu définitivement Français, et sa légitimation
                            postérieure par un père belge est sans influence sur sa nationa-
                            lité.'</p>
                        <p>3. C'est donc à bon droit que l'enregistrement de la déclaration de
                            répudiation de la qualité de Français a été refusé, dans ces con-
                            ditions, à cet enfant naturel devenu majeur. - : t La Cour : - Att. que
                            l'art. 8, § ler, du Code civil, modifié par la oî du 26 juin 1889,
                            détermine la nationalité de celui de ses deux auteurs qui l'aura reconnu
                            le premier, sans vouloir distinguer si la première reconnaissance émane
                            de 'la mêre ou du père; - Att. que cette disposition a été inspirée au
                            législateur par le désir de i ter,* le plus tôt possible, la nationalité
                            de l'enfant et de le sous- • 1252 JURISPRUDENCE </p>
                        <pb rendition=" FRANCE IUà53"/>
                        <p>traire à des changements successifs; - Qu'il y a lieu de conclure de
                            cette intention certaine qu'il n'a pas voulu, à la suite de la
                            reconnaissance, admettre la légitimation parmi les modes d'acqué- rir ou
                            de perdre la nationalité, et que, par son silence, il lui a refusé tout
                            effet à cet égard ; - Att. qu'il ne saurait être tiré argu- ment, en
                            sens contraire, des dispositions générales de l'art. 333 du Code civil
                            qui accorde aux enfants légitimés par mariage subsé- quent, les mêmes
                            droits que s'ils étaient nés de ce mariage ; * Att., qu'en effet, la
                            légitimation n'a pas d'effets rétroactifs et ne peut, sans que la loi en
                            ait disposé autrement, enlever à l'enfant qui en fait l'objet, les
                            droits par lui acquis avant qu'elle n'inter- viennent; - Att. que
                            Coppée, né en France le 27 décembre 1882, a été, avant sa majorité,
                            reconnu par sa mère Française, le 9 jan- vier 1883, et 'par son père
                            Belge, le 12 septembre 1885 seulement, dans l'acte de mariage qui le
                            légitimait; - Att. qu'il a donc, ainsi, acquis la nationalité française
                            par la reconnaissance de sa mère, sans que ni sa reconnaissance
                            postérieure par son père, ni sa légitimation, aient pu la lui faire
                            perdre; qu'il est ainsi sans droit à prétendre la répudier, et qu'à
                            juste titre l'enregistrement de sa déclaration de répudiation a été
                            refusé ; - Att. que le juge- ment attaqué, qui en a décidé autrement,
                            doit être réformé; - Par ces motifs : - Dit bien appelé, mal jugé; - Dit
                            que par l'effet de la reconnaissance de sa mère, Coppée, Jules-Georges,
                            a acquis la nationalité française ; que sa reconnaissance postérieure
                            par son père, non plus que sa légitimation concomitante, n'a pu* lui
                            faire perdre ; qu'en conséquence, il est resté Français, -sans droit à
                            répudier cette qualité ;- Qu'à juste titre, l'enregistrement de sa
                            déclaration de répudiation a été refusé par la chancellerie. :,</p>
                        <p>No'r. - V. le sommaire du jugement de première instance et nos
                            observations, Clunet, 1905, p. 661. Le présent arrêt nous paraît mécon-
                            naitre complètement la notion de droit acquis, en la retournant précisé-
                            ment contre le soi-disant titulaire de ce droit. Nationalité. - Fils né
                            en France d'une étrangère qui, elle-</p>
                        <p>méie, y est née. - Faculté de décliner la qualité de Français.</p>
                        <p>Faculté personnelle. - Représentants légaux du mineur. .-</p>
                        <p>Défaut de valeur légale du décret du 13 aoât 1889. - Partici'-</p>
                        <p>pation aux opérations du recrutement. - Convocation illégale.</p>
                        <p>Non-rétroactivité des lois. Cour de cassation (Req ), 26 juillet 1905. -
                            Prés. M. Tanon - Min. publ. M' Feuillc-</p>
                        <p/>
                        <p>ley, av. gêé. - Valz c. proc. gén. d'Alger.</p>
                        <p>1. Aux termes de l'alinéa 3 de l'art. 8 du Code civil, c'est à l'in-
                            teressé seul qu'a été donnée la faculté de décliner la qualité de </p>
                        <pb n="1254. " rendition=" JURISPRUDENCE"/>
                        <p>Français ;et, à cet égard, le législateur a nettement manifesté sa
                            volonté en décidant qu'il ne pourrait exercer ce droit que dans l'année
                            qui suivra sa majorité.</p>
                        <p>2. Ni le décret du 13 août 1889 (qui a excédé les pouvoirs que la loi du
                            26 juin 1889 avait délégués-au pouvoir exécutif, en consa- crant, dans
                            le cas dont s'agit, au profit des représentants légaux du mineur, une
                            faculté contraire au droit commun), ni l'alinéa 10 de l'art. 9 du Code
                            civil (qui vise les individus qui sont étrangers et qui veulent acquérir
                            la nationalité fi'ançaise) ne sauraient faire obstacle à l'alinéa 3 de
                            l'art. 8 susvisé.</p>
                        <p>3. C'est donc à bon droit qu'il a été décidé qu'un jeune homme, né à
                            Constantine du mariage d'un Italien et d'une Italienne née dans cette
                            ville, avait conservé le droit de répudier la qualité de Français dans
                            l'année qui suit sa majorité, malgré la déclaration aite par son père
                            pendant sa minorité, et aux termes de laquelle ce dernier renonçait, au
                            nom de son fils, au droit de décliner la qualité de Français dans ladite
                            année.</p>
                        <p>4. On ne saurait se prévaloir contre le jeune homme dont s'agit de ce
                            qu'il a pris part aux opérations de recrutement d'une classe, sans
                            manifester la volonté de répudier la qualité de Français, s'il a
                            "accompli ces actes à une époque où il n'était pas encore majeur, et en
                            vertu d'une convocation faite en violation de la loi.</p>
                        <p>5. Les lois n'ont pas d'effet rétroactif; par suite, en admettant même
                            que le législateur ait entendu, en édictant la disposition finale de
                            l'art. 11 de la loi du 21 mars 1905, modifier l'alinéa 3 de l'art. 8 du
                            Code civil, ce texte ne saurait s'appliquer à un individu qui a atteint
                            sa majorité en 1903 et qui a valablement opté pour la nationalité
                            italienne avant la promulgation de la loi de 1905. -</p>
                        <p>M. le Procureur général près la Cour d'Alger a formé un pour- voi contre
                            un arrêt de cette Cour, en date du 27 avril 1904, rendu 'au profit de M.
                            Valz. (Voir le texte de cet arrêt dans Clunet,1904, p. 929.)</p>
                        <p>M. l'avocat général Feuilloley a conclu en ces termes </p>
                        <p>La question 'que soulève le pourvoi formé par le procureur général, près
                            la Cour d'appel d'Alger, est à la fois fort délicate et fort impor-
                            -tante.</p>
                        <p>Fort délicate, car il semble, au premier abord, tout au moins, qu'il
                            y</p>
                        <p>ait antinomie entre les § 3 et 4 de l'art. 8 du Code civil modifié par la
                            loi</p>
                        <p>du 29 juillet 1893, et le § 10 de l'art. 9. - D'après l'art. 8, n* 3, est
                            Français l'individu qui est né en France de parents étrangers dont l'un
                            y est lui-même né. Mais, si c'est la mère qui -est née en
                            France,l'entant n'est Français que sous condition résolutoire et <pb
                                n="1255" rendition="FRANCE"/> il peut renoncer à sa nationalité
                            française, à la charge de remplir cer- taines formalités dans l'année
                            qui suit l'époque de sa majorité.</p>
                        <p>Si l'on s'en tient à ce texte, le droit de renonciation semble exclusive-
                            ment attaché à la personne et l'exercice en serait limité, comme temps,
                            à l'année qui suit la majorité. L'exercice n'en saurait être devancé et
                            il s'en suivrait que, tant que dure létat de minorité, la renonciation à
                            la qualité de Français ne pourrait être faite ni par le mineur, assisté
                            de son repré- tant légal, ni par ce représentant agissant au nom du
                            mineur.</p>
                        <p>C'est là ce qu'a jugé l'arrêt attaqué qui décide que la renonciation du
                            père ne peut pas être opposée à l'enfant devenu majeur.</p>
                        <p>D'après l'art. 9, l'individu né en France d'un étranger et qui n'y est
                            pas domicilié à l'époque de sa majorité, n'est pas Français. Mais il a
                            la faculté de le devenir jusqu'à vingt-deux ans accomplis, à la
                            condition de faire sa soumission, de fixer son domicile en France et de
                            l'y établir définitivement dans l'année de sa soumission.</p>
                        <p>C'est donc un Français sous condition suspensive.</p>
                        <p>Mais les représentants légaux de ce Français sous condition suspen- sive
                            tiennent de la loi, pendant sa minorité, un droit fort important. Si,
                            pour une raison quelconque, ils estiment qu'il y a intérêt pour le
                            mineur à acquérir la nationalité francaise d'ores et déjà et avant sa
                            majorité, il peuvent faire pour lui la déclaration de soumission et la
                            nationalité du mineur se trouve être irrévocablement fixée au regard de
                            la loi française, alors même que les parents auraient agi à l'insu ou
                            contre le gré.de l'in- téressé.</p>
                        <p>Cette disposition bienfaisante - car nos lois considèrent l'acquisition
                            de la qualité de Français comme un bienfait - ne doit-elle pas être
                            éten- due par analogie et même abrtioriau Français sous condition
                            résolutoire et les parents de l'enfant né en France d'une mère
                            étrangère, qui elle- même y est née, ne doivent-ils pas être considérés
                            comme ayant, eux aussi, la faculté de renoncer, pendant la minorité de
                            l'enfant, au droit qu'aurait celui-ci de répudier la nationalité
                            française dans l'année qui suit sa majorité ?</p>
                        <p>C'est la thèse du pourvoi qui invoque l'adage : UN cadem ratio, idem jus,
                            et qui se fonde, motif plus sérieux, sur l'art. Il du décret du 13 août
                            1889.</p>
                        <p>J'ai dit que la question était, en outre, d'une importance extrême.</p>
                        <p>D'une part, en effet, certains gouvernements voient d'on eil peu favo-
                            rable le système de naturalisation par bienfail de la loi, organisé par
                            nos lois de 1889 et de 1893, que certains auteurs qualifient de
                            naturali- sation automatique et, pour faire échec à la loi française,
                            ils accordent à leurs nationaux, nés et domiciliés en France, toutes
                            sortes de facilités pour être incorporés dans l'armée, mais avec des
                            dispenses pour ainsi dire indéfinies de présence sous les drapeaux.</p>
                        <p>D'autre part, la chancellerie, s'inspirant du but avéré des lois de 1889
                            et de 1893 de fairedes sujets français, lorsqu'ils sont nés en France
                            d'in- dividus d'origine étrangère, admet les représentants légaux des
                            mineurs nés Français sous condition résolutoire à renoncer pour eux,
                            durant leur minorité, au droit de répudier la qualité de Français.</p>
                        <p>Pour procéder ainsi, la chancellerie transporte dans le domaine d'ap-
                            plication de l'art. 8, §§ 3 et 4, le 10 de l'art. 9, et, comme M. le
                            procu- reur général d'Alger, elle s'abrite derrière l'art. Il du décret
                            du 13 août 1889. </p>
                        <pb n="1256" rendition="JURISPRUDENCE"/>
                        <p>- C'est l'objet d'une circulaire ministérielle du 28 août 1893, dont
                            l'ap- plication est courante, car il résulte des tableaux de la
                            statistique civile- du ministère de la justice que le nombre de ces
                            renonciations s'est élevé à 1.775 pour l'année 190',.</p>
                        <p>La décision que vous allez rendre est donc du plus haut intérêt, car elle
                            est appelée à fixer la jurisprudence.</p>
                        <p>J'aborde maintenant l'examen de l'affaire et je précise les faits</p>
                        <p>Valz est né à Constantine. le 23 septembre 1882, d'un père italien, né en
                            Italie, et d'une mère également sujette italienne, mais née en
                            France.</p>
                        <p>Il est donc né Français, sous réserve de la faculté que lui conférait le
                            § 3 de l'art. 8 du Code civil de répudier la qualité de Français dans
                            l'an- née suivant sa majorité.</p>
                        <p>Par déclaration devant le juge de paix de Constantine, du 25 mai 1902,
                            c'est-à-dire avant que Valz eût atteint sa majorité, Valz père a fait
                            cette renonciation au nom du mineur : cette déclaration a été
                            enregistrée à la chancellerie.</p>
                        <p>Vaiz, devenu majeur, s'est présenté devant le mème juge de paix, muni de
                            pièces en due forme, délivrées par les autorités italiennes, attestant
                            qu'il avait, au regard de la loi italienne, conservé la nationalité de
                            ses parents, et qu'il avait répondu à l'appel sous les drapeaux,
                            conformé- ment à la loi italienne, pour déclarer qu'il entendait
                            renoncer à la natio- nalité française.</p>
                        <p>Le juge de paix a refusé d'accepter cette déclaration en se fondant sur
                            celle faite par Valz père, le 25 mai 1902.</p>
                        <p>C'est à la suite de ce refus que Valz s'est pourvu devant le tribunal de
                            Constantine pour faire juger que la déclaration faite par son père,
                            alors qu'il était en état de minorité, était irrégulière et lui était
                            inoppo- sable, et qu'il avait conservé la faculté de décliner la qualité
                            de Fran- çais.</p>
                        <p>Vous savez que sa réclamation a été accueillie successivement par le
                            tribunal de Constantine et la Cour d'appel d'Alger: ce sont les
                            décisions attaquées.</p>
                        <p>Je crois que pour l'exacte appréciation de la portée des art. 8 et 9 du
                            Code civil, modifiés par les lois de 1889 et de 1893, il ne sera pas
                            sans intérêt de préciser les évolutions qu'a subies nutre législation,
                            dans la matière de la nationalité et de la naturalisation par bienfait
                            de la loi, de 180 à l'époque actuelle.</p>
                        <p>Le chapitre 1" du titre 1" du Code civil primitif disposait. art. 9, que
                            tout individu né en France d'un étranger pouvait, dans l'année qui sui-
                            vait sa majorité, réclamer la qualité de Français.</p>
                        <p>Il était étranger sous condition résolutoire et Français sous condition
                            suspensive.</p>
                        <p>Il en était ainsi, quel que fût le nombre des générations s'étant succédé
                            en France. Le jus sanguinis était la règle et le jus soli l'exception,
                            qui ne pouvait être le iésultat que d'une manifestation de volonté de
                            l'inté- ressé.</p>
                        <p>La loi des 22-25 mars 1849 étendit le délai d'option au profit des indi-
                            vidus ayant servi dans l'armée française ou satisfait à la loi du recru-
                            tement sans exciper de leur extranéité, mais le principe demeura le
                            même.</p>
                        <p>C'est en 1851 que nous voyons apparaître pour la première fois le prin-
                            cipe du jus solil'emportant sur le jus sanguinlis.Aux termes de l'art,
                            1-- de <pb n="1257" rendition="FRANCE"/> la loi du 7 février 1851, est
                            Français de naissance tout individu né en France d'un étranger qui
                            lui-même y est né.</p>
                        <p>Mais le droit du sang et la règle primordiale que tout changement de
                            nationalité implique le consentement personnel de l'intéressé sont res-
                            pectés, car la loi contient cette restriction: «à moins que, dans
                            l'anéequi suivra l'époque de sa majorité, il ne réclame la qualité
                            d'étranger. »</p>
                        <p>Il y avait donc désormais en France des individus français sous condi-
                            tion résolutoire et étrangers sous condition suspensive, m ais l'une ou
                            l'autre de ces conditions, suspensive ou résolutoire, ne pouvait jamais
                            se réaliser avant l'époque de la majorité.</p>
                        <p>C'était là une gêne considérable pour l'éducation de ces fils d'étran-
                            gers que la France considérait comme siens et qu'elle voulait attirer à
                            elle. . L'éventualité d'une option à vingt et un ans pour une
                            nationalité étrangère, éventualité dont la réalisation était, en somme,
                            assez rare, les empêchait, quoique Français de naissance, de pouvoir
                            contracter un engagement dans l'armée française avant leur majorité (il
                            y avait alors le volontariat d'un an du bénéfice duquel ils étaient
                            exclus), ou de se pré- parer pour les écoles dq gouvernement.</p>
                        <p>Une loi que je considère comme très sage, la loi du 16 décembre 187k,
                            vint permettre aux n fants de cette condition de renoncer, avant leur
                            majorité, à la faèulté le répudier la nationalité francaise mais cela
                            dans deux cas seulement, celui d'un engagement contracté dans notre
                            armée nationale, ou d'une admission dans une des écoles de l'Etat.</p>
                        <p>Le législateur de 1874 ôrganisd, en conséquence, un système de renon-
                            ciation anticipée, limitée à ces deux cas, système respectant à la fois
                            le principe fondamental du consentement personnel de l'intéressé et
                            celui, non moins tutélaire, des droits dela puissance paternelle.</p>
                        <p>La loi exigeait, en effet, que la renonciation émanât du mineur lui-
                            même; nul ne pouvait substituer sa volonté à la sienne, mais il était
                            tenu dejustifier du consentement exprès et spécial du père, à défaut du
                            père, de la mère, et, à défaut du père et de la mère, de l'autorisation
                            du conseil de famille.</p>
                        <p>La loi de 1889 entreprit la tâche de remanier complètement le cha- pitre
                            Jar du Code civil et modifiant profondément les art. 7 à 21 du Code,
                            abrogeant les lois de 181,9, 1851 et 185k, elle organisa, en ce qui
                            concerne la naturalisation et l'état des étrangers nés en France, un
                            système nou- veau devant se suffire à lui-même et prendre place dans
                            notre Code civil.</p>
                        <p>Désormais est Français,jure soli, tout individu né en France d'un
                            étranger, que ce soit le père ou la mère qui lui-même y soit né.</p>
                        <p>Français par sa naissance sur le sol français, il est et demeure Fran-
                            çais, même malgré lui. Jamais il ne peut répudier la nationalité fran-
                            çaise; le jus sanguinis n'existe plus pour lui.</p>
                        <p>C'est là une innovation très grave.</p>
                        <p>La loi de 1889 en contient une autre non moins importante, en ce qui
                            concerne les étrangers nés en France de parents étrangers qui, eux, n'y
                            sont pas nés.</p>
                        <p>Ces individus étaient, depuis l'origine du Code civil, des Français sous
                            condition suspensive, en ce sens qu'ils pouvaient revendiquer la qualité
                            de Français dans l'année suivant l'époque de leur majorité. </p>
                        <pb n="1258" rendition="JURISPRUDENCE"/>
                        <p>Le principe est maintenu. Mais, allant beaucoup plus loin que n'était
                            allée la loi de 1874, celle de 1889 confère au père, mêre ou tuteur de
                            l'enfant, le pouvoir d'exercer pour lui, pendant sa minorité, le droit
                            de revendication de la nationalité française, dans tous les cas et sans
                            même qu'il soit besoin de justifier d'un engagement militaire ou d'une
                            admis- sion dans une école du gouvernement. . Elle fait ainsi
                            complètement table rase du principe qui avait dominé jusque là, qu'il
                            n'y a pas de changement de nationalité possible sans le consentement de
                            l'intéressé, et elle substitue la volonté souveraine du représentant
                            légal de l'enfant mineur à celle de l'individu lui-même, sans que
                            celui-ci puisse, à sa majorité, se faire restituer contre un chan-
                            gement de nationalité qui a pu avoir lieu à son insu et même contre sa
                            volonté.</p>
                        <p>Nous avons dit qu'aux termes de la loi de 1889, l'enfant né en France
                            d'un étranger, qui lui-même y est né, était Français de droit et qu'il
                            n'avait jamais la faculté de renoncer à cette nationalité qui lui était
                            imposée par la loi.</p>
                        <p>On avait soutenu que cette disposition ne devait pas être appliquée</p>
                        <p>quand c'était la mère seule qui était née en France. Un arrêt de votre
                            Chambre civile, du 7 septembre- 1891, ayant décidé qu'aucune distinc-
                            tion n'ayant été faite par la loi entre les deux parents, les tribunaux
                            n'en pouvaient introduire aucune, certains gouvernements étrangers
                            firent observer au gouvernement français que cette disposition avait
                            quelque chose d'excessif, quand il s'agissait de la mère : qu'il n'était
                            pas rare qu'une femme Française d.'origine, mais devenue étrangère par
                            son mariage, revint en France faire ses couches chez ses parents, sans
                            avoir pour cela la volonté de conférer à son fils la nationalité
                            française, et qu'il serait injuste que cet enfant, s'il rentrait en
                            France à vingt ans, put être appréhendé comme réfractaire 9ux lois
                            militaires.</p>
                        <p>Ces observations furent reconnues par le gouvernEment français. C'est de
                            là qu'est née la loi du 22 juillet 1893, qui rétablit pour l'enfant né
                            en France d'une mère étrangère, qui elle-même y était née, le droit,
                            sup- primé par la loi de 1889, de répudier la nationalité frai-caise
                            dans l'an- née suivant sa majorité.</p>
                        <p>Mais la loi nouvelle ne s'est pas prononcée sur la question de savoir si,
                            pendant sa minorité, ses représentants légaux pourraient, soit avec son
                            assistance, comme le faisait la loi de 1874, soit sans son consentement,
                            comme l'avait fait la loi de 1889 pour une autre catégorie d'étrangers
                            nés en France, renoncer pour ce mineur, au droit de renoncer à la natio-
                            nalité francaise.</p>
                        <p>Pour tâcher de découvrir la pensée du législateur, nous avons con- sulté
                            les documents parlementaires. Mes recherches ont été à peu près
                            vaines.</p>
                        <p>Le texte. primitivement voté par le Sénat contenait une disposition
                            analogue à celle de la loi de 1874, mais un peu plus large. Elle a dis-
                            paru, sans qu'on. en trouve aucune explication dans les travaux législa-
                            tifs, probablement par inadvertance, entre la première et la deuxième
                            délibération.</p>
                        <p>Quoi qu'il en soit, le texte, qui est devenu le § 3 de l'art. 8 du Code
                            civil,</p>
                        <p>est complètement muet à cet égard.</p>
                        <p>C'est sous l'empire de ce texte que s'est élevée la difficulté que fait
                            naître la répudiatien faite par Valz à sa majorité de la nationalité
                            fran- </p>
                        <pb n="125q" rendition=" FRANCE "/>
                        <p>çaise, alors que, durant sa minorité, son père avait renoncé pour lui à
                            la faculté de se prévaloir de son extranéité.</p>
                        <p>Valz se trouve, en effet, nous l'avons déjà dit, dans le cas du ê 3 de
                            l'art. 8, puisqu'ilest né en France d'une mère étrangère, qui y est née,
                            et d'un père italien qui, lui, n'estpas né en France et a conservé sa
                            natio- nalité d'origine.</p>
                        <p>En cet état de la législation existante, dont je viens de rappeler la
                            genèse, et dans le silence de la loi, est-il possible d'opposer à la
                            renon- ciation faite, à sa majorité, par Valz fils, la renonciation
                            faite, pen- dant sa minorité, par Valz père au droit que Vaîz fils
                            tenait dc la loi mème ?</p>
                        <p>Nous ne le pensons pas. Décider le contraire, serait, ce nous semble,
                            modifier la loi et la compléter, ct non l'interpréter et
                            l'appliquer.</p>
                        <p>Il ne saurait être, en effet, question de s'inspirer de la loi de 1874,
                            puisqu'elle a été expressément abrogée, et que, d'ailleurs, elle ne
                            s'appli- quait qu'au cas spécial - qui n'est pas celui de l'epèce - où
                            il s'agissait d'un mineur contractant un engagement dans l'armée ou
                            admis dans une école de l'Etat.</p>
                        <p>On ne saurait davantage, comme le voudrait le pourvoi, transporter dans
                            l'art. 8, § 3, la disposition de l'art. 9, § 10, qui F.ermet aux
                            représen- tants légaux du mineur français sous condition suspensive
                            d'opter pour lui, pendant sa minorité, pour la nationalité
                            française.</p>
                        <p>Une disposition aussi gravement dérogatoire au droit commun, puis-
                            qu'elle fait échec au principe primordial en matière de nationalité, que
                            tout changement implique le consentement personnel de l'intéressé, ne
                            saurait étendue du cas expressément prévu à celui qui ne l'est pas.</p>
                        <p>Il n'y a, d'ailleurs, entre ces deux cas aucune analogie, et, comme le
                            disent MM. Audinet et Surville dans deux excellents articles publiés,
                            l'un dans la Revue critique, en 1891, l'autre dans Clunet, 1893, p. 673,
                            « autre chose est d'acquérir la nationalité de Français, autre chose de
                            renoncer à la décliner s.</p>
                        <p>M. le Procureur général d'Alger invoque plus particulièrement, au soutien
                            de son pourvoi, un décret du 13 aoÛt 1889 portant règlement
                            d'administration publique pour l'exécution de la loi du 26 juin 1889 sur
                            la nationalité.</p>
                        <p>La loi de 1889, art. 5. s'en était, en effet, remis au pouvoir exécutif
                            du soin de a déterminer la formalité à remplir et la justification à
                            faire relativement à la naturalisation" ordinaire et à la naturalisation
                            de faveur, dans les cas prévus par les art. 9 et 10 du Code civil, ainsi
                            qu'à la renonciation à la qualité de Français dans les cas prévus par
                            les art. 8 (§ 4), 12 et 13. »</p>
                        <p>Les dix premiers articles de ce décret sont, en effet, relatifs à
                            l'exécu- tion de la loi et déterminent les formes des déclarations
                            d'accession ou de renonciation à la nationalité française. Mais l'art.
                            Il et dernier ajoute, au contraire, à la loi. Il est ainsi conçu : a La
                            renonciation du mineur à la faculté qui lui appartient, par application
                            des art. 8 (§ 4). 12 et 18 du Code civil de décliner, à sa majo- rité,
                            la qualité de Français, est faite, en son nom, par les personnes dési-
                            gnées par l'art. 9, § 2, du Code civil, » Le § 2 est aujourd'hui le §
                            10. - Or, nulle part, la loi de 1889 n'a autorisé la renonciation,
                            pendant sa minorité, par un mineur né Français, au droit d'option qu'il
                            aura à sa majorité dans les cas prévus par les art. 8 (§ 4), 12 et 18 du
                            Code civil. </p>
                        <pb n="1260" rendition="JURISPRUDENCE"/>
                        <p>Le décret n'avait donc pas à déterminer les formalités à remplir pour
                            l'exercice d'un droit qui n'était.pas créé par la loi.</p>
                        <p>On ne réglemente pas un droit inexistant! Ce n'est plus là l'application
                            de la loi ! C'est une disposition nouvelle à côté et même en dehors de
                            la loi !</p>
                        <p>Le pouvoir exécutif, sous l'apparence d'une simple réglementation de
                            forme, a donc, dans la réalité des choses, légiféré. Il a ainsi
                            manifeste- ment empiété sur le pouvoir législatif et, soit qu'il se soit
                            trompé, soit. qu'il ait cherché à combler ce qu'il a peut-être considéré
                            comme une lacune de la loi, il a outrepassé les droits qu'il tient des
                            lois constitution- nelles. L'art. 11 est donc entaché
                            d'inconstitutionnalité; comme tel, il est dépourvu de toute force
                            obligatoire et vous ne sauriez le prendre comme base de votre décision.
                            . Ce que je dis ebt grave; aussi ai-je tenu, avant de le dire, à
                            consulter les auteurs les plus autorisés qui ont écrit sur la
                            matière.</p>
                        <p>Presque tous considèrent comme dépourvu de toute force légale, l'art. 11
                            du décret de 1889 sur lequel repose, en somme, toute l'argu- mentation
                            du pourvoi. -M. Weiss, dans son remarquable ouvrage sur le droit
                            international privé, examine à fond la question, et il conclut ainsi, p.
                            171, t. 1" : (, I] y a là un empiétement du pouvoir exécutif sur le
                            domaine du législateur, qué condamnent les termes de l'art. 5 de la lui
                            de 1889. En autorisant le chef de l'Etat à déterminer, par un règlement
                            d'administration publique, les formalités à remplir et la justification
                            à faire relativement à ..... la renonciation à la qualité de Français,
                            ledit article a limité ses attribu- tions et n'a évidemment pas voulu
                            lui permettre de revenir pour les indi- vidus dont s'agit, au système de
                            la loi de 1874 expressément abrogée. Le moment auquel la renonciation
                            est faite est fixé par la loi ; le décret ne peut y toucher, et la
                            faculté qu'il reconnait au mineur de l'avancer pdr une option faite en
                            son nom n'est pai légale, puisqu'elle s'analyse, non en une simple
                            formalité, mais dans l'abandon d'un droit... En consé- quence, la
                            faculté de renonciation à l'option n'est pas susceptible d'être exercée
                            pendant la minorité. »</p>
                        <p>MM. Audinet et Surville, dans les deux articles que j'ai précédemment
                            cités, sont du même avis. Ce dernier s'exprime ainsi : « On peut douter
                            qu'un acte du pouvoir exécutif, fait pour régler les formalités d'exécu-
                            tion, puisse aller jusqu'à prendre le droit de compléter une loi et d'en
                            combler les laéunes regrettables. »</p>
                        <p>L'opinion de M. Baudry-Lacantinerie (t. 1°, n, 404, p. 270) n'est pas
                            moins formelle : « Le décret de 1889 nous parait, dit-il, avoir à cet
                            égard empiété sur le domaine du législateur. »</p>
                        <p>M. Despagnet, qui le premier a soulevé la question d'inconstitutionna-
                            lité du décret, dans un article de doctrine publié par le journal Le
                            Droit, lé 19 octobre 1889, croit que le décret du 13 août a essayé de
                            rétablir la disposition de la loi de 1874, malencontreusement supprimée,
                            et exprime l'avis que le pouvoir exécutif a dépassé la limite de ses
                            pou- voirs. . Je puis encore citer, dans le même sens, l'ouvrage de M.
                            Glard : « De l'acquisition et de la perte de la nationalité française »,
                            et Fuzier-Her- man, v- « Nationalité »,n, 203. . L'opinion contraire est
                            soutenue par MM. Aubry et Rau. Ils estiment <pb n="1261"
                                rendition="FRANCE"/> que la disposition'del'art. 9, § 10, peutëtre
                            transportée par analogie et même a foriiori dans l'art. 8, § 3. Voici
                            d'ailleurs le texte de la note insé- rée page 371, t. 1, 5, édition : «
                            Les lois de 1889 et de 1893 ne prévoientpas expressément le cas d'une
                            renonciation anticipée faite dans ces condi- tions; mais comme elles
                            concèdent, dans les dispositions finales de J'art. 9, au mineur né en
                            France le droit d'acquérir définitivement la qua. lité de Français par
                            une déclaration de ses représentants, alors même qu'il n'aurait fixé sa
                            résidence dans ce pays qu'au moment de ladite ýdéclaration, il est
                            incontestable que le mineur ayant toujours satisfait à la condition de
                            domicile, doit, a fortilori, pouvoir user d'une faculté ana- logue et
                            consolider, à l'avance, sur sa tête, la nationalité française au moyen
                            d'une renonciation au droit d'option. C'est une prérogative que le
                            ,décret réglementaire du 13 août 1889 lui reconnait d'ailleurs expressé-
                            iment dans son art. 11. »</p>
                        <p>La Cour voudra bien remarquer que les éminents auteurs n'examinent pas la
                            question de légalité du décret du 13 août 1889; or, de. tous ceux qui
                            l'ont examinée, il n'y en a pas un seul, à ma connaissance du moins, qui
                            ne considère l'art. Il comme un empiétement du pouvoir exécutif sur le
                            pouvoir législatif.</p>
                        <p>Reste donc l'argumentation fondée sur l'analogie. Je me suis déjà expli-
                            qué à cet égard. J'estime, quant à moi, qu'il n'y a pas d'assimilation
                            pos- sible entre l'acquisition de la qualité de Français et la
                            renonciation à l'exercice d'un droit d'option.</p>
                        <p>La disposition du î 10 de l'art. 9 est d'ailleurs exorbitante du droit
                            ,commun, puisqu'elle fait abstraction du consentement de l'intéressé,
                            et, comme telle, elle ne saurait être étendue, y eût-il même analogie,
                            ce que je conteste, du cas prévu à celui qui ne l'est pas.</p>
                        <p>Je ne puis donc pas, malgré leur grande autorité, me ranger à l'opi- nion
                            des savants continuateurs de l'oeuvre de Zacharie.</p>
                        <p>Quant à la jurisprudence, elle est peu nombreuse. Elle se résume toute
                            'entière en deux décisions, l'une de la Cour d'appel de Paris du 5 août
                            1886 (Clunet, 1887, p. 598), l'autre du tribunal d'Avesnes, du 31
                            décembre 1903 (Clunet, 1904, p. 329).</p>
                        <p>L'arrêt de Paris est très explicite et mérite de vous être cité dans ses
                            principaux motifs : « Att. que, des documents de la cause, il résulte
                            que Eugène Ab-der-Halden est né à la Croix-aux-Mines (Vosges), le 6 dé-
                            cembre 1861, de Eugène Ab-der-Haldenet de Thérèse Samson, son épouse;
                            que le père était de nationalité suisse, mais était, lui aussi, né en
                            France, a Etapes (Doubs), le 24 octobre 1832 ; que, dans ces conditions
                            et aux .ermes des articles premiers des lois des 7 février 1851 et 16
                            décembre 1874, Ab-der-Halden fils a été de plein droit. Français par sa
                            naissance, comme étant né en France d'un étranger qui lui-même y était
                            né ; qu'il ,demande aujourd'hui au tribunal de décider qu'il n'est plus
                            Français Comme ayant répudié cette qualité dans les termes des lois
                            susvisées qu'il s'agit de rechercher s'il a accompli les formalités
                            prescrites à cet égard par ces lois. » ' Puis l'arrèt expose, en fait,
                            que, pendant la minorité de son fils, Ab-der- Halden avait fait, au nom
                            de son fils, une déclaration de répudiation de la nationalité
                            française.</p>
                        <p>Puis, appréciant la valeur de cette déclaration faite par le père au nom
                            de son fils mineur, le jugement, dont la Cour adopteles motifs,
                            s'exprime ainsi : « Mais, attendu qu'aux termes des lois susvisées,
                            d'une part, la <pb n="1262" rendition="JURISPRUDENCE"/> réclamation de
                            la qualité d'étranger doit avoir lieu dans l'année de la majorité du
                            réclamant; que, d'autre part, la réclamation devant être faite par le
                            réclamant majeur, Ab-der-Halden père ne pouNait, en cette qualité,
                            stipuler par avance au nom de son fils. »</p>
                        <p>Ainsi, la déclaration du père ne peut être opposée au fils devenu
                            majeur.</p>
                        <p>Le jugement d'Avesnes est également très précis</p>
                        <p>« Attendu qu'il est inadmissible que le mineur devenu majeur ne soit pas
                            autorisé à rapporter, par une revendi'ation contraire, une déclara- tion
                            faite en son nom durant son incapacité et relative à une question
                            concernant sa nationalité ; que cette interdiction qu'on voudrait lui
                            impo- ser serait en opposition avec le texte de l'art. 8, § 4, qui lui
                            permet de réclamer, pendant l'année qui suit sa majorité, sa nationalité
                            d'origine. s Je ne connais aucune décision en sens contraire. La
                            doctrine et la jurisprudence sont donc d'accord, à part MM. Aubry et
                            Rau, pour-reconnaître que, dans le cas de l'art. 8, le droit d'option ne
                            peut être exercé que par l'intéressé lui-même, et cela seulement
                            lorsqu'il a atteint sa majorité. Il me reste, avant de terminer l'examen
                            du premier moyen, à répondre à une objection secondaire du pourvoi.</p>
                        <p>L'art. Il du décret de 1889, inconstitutionnel au moment où il a été
                            promulgué, n'aurait-il pas été ratifié plus tard par les pouvoirs
                            publics et n'aurait-il pas ainsi acquis la force obligatoire qui lui
                            faisait défaut? Le pourvoi le prétend et invoque une Convention
                            franco-belge du 30 juillet 1891, ratifiée par le Parlement etpromulguée
                            au Journal offi- ciel le lar janvier 1892, dont l'art. 2 est ainsi conçu
                            : « Ne seront pas ins- crits d'office avant l'âge de vingt-deux ans
                            accomplis sur les listes du recrutement français... 3° les individus qui
                            peuvent décliner la nationalité française, conformément aux art. 8 (§
                            4), 12 et 18 da Code civil, à moins que, pendant leur minorité, il n'y
                            ait eu renonciation à leur droit d'op- tion, conformément à l'art. 11 du
                            décret d'administration publique fran- çaise dn 13 août- 1889. »</p>
                        <p>L'argumentation du pourvoi ne me paraît être nullement convain- cante. La
                            convention - son intitulé le dit expressément - est purement militaire.
                            D'autre part, elle est particulière aux pays contractants. Elle n'a donc
                            pas de portée générale.</p>
                        <p>De plus, elle ne vise que le § 4 de l'art. 8, et le paragraphe applicable
                            à notre cas est le § 3.</p>
                        <p>Elle est antérieure à la loi de 1893 et elle ne peut pas avoir pour effet
                            de régler le cas de l'enfant né en France d'une mère étrangère qui elle-
                            même y est née, cas qui n'existait pas en 1891.</p>
                        <p>Enfin - raison absolument péremptoire - c'est une convention tem- poraire
                            faite pour cinq années seilement, renouvelable, il est vrai, par une
                            sorte de tacite reconduction, mais pouvant toujours être dénoncée par
                            l'une ou 1 autre des Hautes parties contractantes.</p>
                        <p>Est-il admissible que la nationalité d'un individu d'origine italienne,
                            comme Valz, dépende d'un arrangement franco-belge et d'une conven- tion
                            toujours révocable.</p>
                        <p>L'argument ne saurait donc vous toucher.</p>
                        <p>Vous écarterez donc le premier moyen et vous direz que l'arrêt attaqué a
                            sainement interprété et appliqué l'art. 8, § 3, du Code civil, en
                            jugeant <pb n="1263" rendition="FRANCE"/> que l'abdication de la
                            nationalité française ne peut pas avoir lieu avant la majorité.</p>
                        <p>Je passe maintenant au deuxième moyen</p>
                        <p>C'ëst un moyen subsidiaire qui suppose que le premier est écarté.</p>
                        <p>Il est pris de la violation de l'art. 11 de la loi militaire du 15
                            juillet 1889; combiné avec l'art. 8, § 3 et f, du Code civil. Il se
                            résume à ceci : que Valz. en participant aux opérations du tirage au
                            sort de sa classe et de la revision, aurait perdu le droit de renoncer à
                            la nationalité fran- çaise.</p>
                        <p>Par le premier moyen, le pourvoi soutenait que c'était un acte de Valz
                            père, qui avaitdépouillé Valz fils du droit de répudier la nationalité
                            française. Par le second, il soutient que c'est un acte personnel de
                            l'in- téressé lui-même qui lui a fait perdre ce droit.</p>
                        <p>Il faut bien préciser les faits et les dates, car l'argumentation du
                            pourvoi repose sur une confusion dans les faits et dans les dates,</p>
                        <p>Valz est né à Constautine, le 23 septembre 1882. Il devait atteindre sa
                            majorité, selon les lois françaises, le 23 septembre 1903. C'est de
                            cette date que devait, d'après la loi civile, commencer à courir la
                            période d'un an pendant laquelle il avait la faculté de répudier la
                            nationalité française.</p>
                        <p>Mais la loi militaire du 15 juillet 1889, sur le recrutement de l'armée,
                            a abrégé, dans une certaine mesure, pour les hommes, cette période d'une
                            année.</p>
                        <p>L'art Il dispose, en effet, que e les individus déclarés Français, en
                            vertu de l'art. 1°' de la loi du 16 décembre 1874 (cette loi était
                            encore en vigueur à cette époque), sont portés dans les communes où ils
                            sont domi- ciliés sur les tableaux de recensement de laclasse dont la
                            formation suit l'époque de leur majorité ».</p>
                        <p>Valz, Français sous condition résolutoire, au même titre que les indi-
                            vidus désignés en l'art. 1-" de la loi de 1874, devait donc être porté
                            sur le tableau de recensement de la commune de Constantine.</p>
                        <p>Mais sur quel tableau devait-il être porté ? Sur celui de la classe dont
                            la formation suit l'époque de sa majorité. L'art. Il de la loi militaire
                            n'offre aucune ambiguïté ; il est absolument formel.</p>
                        <p>Majeur le23 septembre 1903, il devait être porté sur le tableau de
                            l'année suivante, c'est-à-dire de l'année 1904.</p>
                        <p>Sur quel tableau a-t-il été porté ? Sur le tableau de l'année 1902,
                            c'est- à-dire sur le tableau de l'année précédant celle de sa
                            majorité</p>
                        <p>C'est absolument irrégulier 1 C'est complètement illégal !</p>
                        <p>Valz, il est vrai, n'a pas réclamé. Mais il était mineur et il n'avait
                            aucune qualité pour le faire. Mineur, il a plis part au tirage ; mineur,
                            il s'est soumis aux opérations de la revision,</p>
                        <p>Ce défaut de réclamation, cette soumission à la loi du recrutement sont,
                            nous l'admettons, une renonciation tacite à la faculté de répudier la
                            nationalité française. Mais, nous l'avons vu, une renonciation expresse,
                            par un mineur, à une faculté dont l'exercice ne s'ouvre. - la loi le dit
                            - qu'à l'époque de sa majorité, serait sans valeur. Comment une
                            renonciation tacite pourrait-elle avoir plus de valeur ? . Comment donc
                            retenir contre Valz un acte de soumission provoqué par une erreur de
                            l'administration française et par une fausse application de l'art. Il de
                            la loi sur le recrutement ? Comment faire produire des <pb/> effets
                            juridiques aussi graves à un acte accompli à un âge où il n'avai t pas
                            lacapacité voulue pour se soumettre ?</p>
                        <p>Le système du pourvoi est. donc condamné par la raison et les prin- cipes
                            les plus élémentaires du droit. Il y a plus; il est condamné expires-
                            sément parle texte même de l'art. Il et par les débats parlementaires.
                            Voici comment s'exprime à ce sujet, dans son traité déjà cité, M. Weiss,
                            qui a fait de la question une étude approfondie : « l'opinion contraire
                            à contre elle, non seulement les termes non équivoques de l'art. Il de
                            la loi sur le recrutement qui assimile le silence gardé par l'étranger
                            porté sur le tableau de recensement à la déclaration prévue par l'art. 9
                            du Codecivil et nullement à une renonciation anticipée au bénéfice de
                            l'art. 8, § 4, mais encore les affirmations très catégoriques des
                            rapporteurs de la loi qui, soit au Sénat, soit à la Chambre des députés,
                            se sont accordés, pour déclarer que l'option tacite résultant de la
                            participation au tirage au sort est réservée à l'enfant né en France
                            d'un père étranger et n'y ayant pas son domicile lors de sa majorité,
                            dans les termes de l'art. 9 in fine. »</p>
                        <p>Et l'auteur cite le passage suivant du rapport au Sénat, de M. Delsol, du
                            3 juin 1889 : « Le § 3 de l'art. 9 vise, comme les deux premiers,
                            l'indi- vidu né en France d'un étranger, et qui n'y est pas domicilié à
                            l'époque de sa majorité ; mais il suppose qu'au lieu de faire Fa
                            soumission de fixer en France son domicile, il prend part aux opérations
                            du recrutement sans opposer son extranéité. Le projet décide avec raison
                            que cette par- ticipation équivaut à un acte de soumission. La
                            commission, pour bien marquer qu'il s'agit toujours de l'individu né en
                            France d'un étranger et -qui n'y est pas domicilié à l'époque de sa
                            majorité, vous propose de dire simplement: il devient également Français
                            si, ayant été porté sur le tableau de recrutement, il prend part aux
                            opérations du recrutement, sans opposer son extranéité. » Dans un
                            rapport supplémentaire, présenté à la Chambre des députés le 15 juin
                            1889. M. Antonin Dubost a déclaré s'associer aux observations de M.
                            Delsol, au Sénat. J'avais donc raison de dire que le système du pourvoi
                            était condamné et par' le texte de la loi et par les travaux
                            parlementaires qui en sont le commentaire le plus autorisé. Au moment où
                            nous portions cette affaire à l'audience, M. le Procu- -eur général
                            d'Alger nous faisait parvenir un mémoire supplémentaire. Dans ce
                            mémoire, il vous demande de faire état, pour votre déci- sion, de la
                            nouvelle loi militaire du 21 mars 1905, loi posté- rieure, non seulement
                            aux faits, mais même au pourvoi formé, dont l'art. Il est ainsi conçu :
                            a So,,t portés sur les tableaux de recense- ment de la classe, dont la
                            formation suit l'époque de leur majorité, les jeunes gens qui, en vertu
                            du Code civil et des lois sur la nationalité, sont Français, sauf
                            faculté de répudier la nationalité francaise au cours de leur
                            vingt-deuxième année, lorsqu'il n'aura pas été renoncé en leur nom et
                            pendant leur minorité à l'exercice de cette faculté, »</p>
                        <p>Le demandeur voit dans ces derniers mots la ratification législative de
                            ce qui a été fait en 1902 à l'égard de Valz, lorsque l'autorité
                            militaire t'a porté sur le tableau de l'année précédant sa majorité et
                            des disposi- tions anticonstitutionnelles de l'art. Il du décret de
                            1889.</p>
                        <p>Qu'il y ait dans la nouvelle loi militaire une innovation relativement à
                            l'inscription sur les tableauxde recensement des fils d'étrangers, nous
                            ne 126t, JURISPRUDENCE </p>
                        <pb n="1265" rendition="FRAN CE"/>
                        <p>songeons pas un instant à le contester, mais qu'elle ait ]es effets que
                            lui attribue le pourvoi, nous ne saurions un instantl'admettre.</p>
                        <p>Comment une loi de 1905 peut-elle toucher Valz, dont le cas s'est pro-
                            duit en 1902 ou en 1903 ? Elle n'a pas pu dépouiller rétroactivement
                            Valz d'un droit-qui a pris naissance en sa personne le jour de sa
                            majorité, arrivée le 23 septembre 1903 ?</p>
                        <p>En supposant, ce que je conteste absolument, que cet article, voté sans
                            aucune explication ni débat, ait pour effet de ratifier l'art. Il du
                            décret de 1889 etde modifier, en ce qui concerne les enfants màles,
                            l'art. 8du Code civil,cette modificationne pourrait produireeffetque
                            postérieurement à la promulgation de la loi.</p>
                        <p>M. le Procureur général a bien senti l'objection que vous lui feriez et
                            il cherche à s'en tirer en disant: a C'est une loi interprétative »
                            ?</p>
                        <p>Interprétative de l'art. 8 du Code civil ? Oh non 1</p>
                        <p>Pouvez-vous admettre qu'une loi, purement militaire, soit interpréta-
                            tive du Code civil et des lois sur la jouissance des droits civils ?Pour
                            qu'une loi soit interprétative, il faut que la volonté du législateur se
                            soit manifestée d'une façon bien certaine, comme cela s'est présenté
                            récem- ment dans la matière des accidents de travail, où la loi du 31
                            mars 1905 a donné l'interprétation de certains articles de la loi de
                            1898.</p>
                        <p>Mais rien de semblable ne s'est produit au cours des débats de la loi
                            militaire du 21 mars 1905. L'art. 11 n'a fait l'objet d'aucune
                            observation, soit dans les rapports, soit dans lés discussions à la
                            tribune.</p>
                        <p>L'argument fondé sur la loi militaire de 1905 ne peut donc influer sur
                            votre décision.</p>
                        <p>A quelque point de vue que vous envisagiez l'importante affaire qui vous
                            est actuellement soumise, vous serez certainement amenés à recon- naître
                            que la décision attaquée, pardes motifs aussi bien déduits en la forme
                            que juridiques au fond, a très exactement* appliqué 'les principes de la
                            matière.</p>
                        <p>Aussi, est-ce sans hésitation aucune que nous concluons au rejet de la
                            requête. </p>
                        <p>Conformément à ces conclusions, la Chambre des requêtes a rendu, le 26
                            juillet 1905, l'arrêt suivant</p>
                        <p>« La Cour: Sur le premier moyen pris de la violation dê l'art. 2 du
                            décret du 13 août 1889 et des art. 9 alinéa 10; 8, ali- néas 3 et 4, et
                            18 du Code civil; - Att. qu'aux termes de l'ali- néa 3 de l'art. 8 du
                            Code civil, c'est à l'intéressé seul qu'a été donnée la faculté de
                            décliner la qualité de Français et qu'à cet égard, le législateur a
                            nettement manifesté sa volonté, en décidant qu'il ne pourrait exercer ce
                            droit que dans l'année qui suivra sa majorité; -Att. que ni le décret du
                            13 août 1889 qui, dans son art. 11, autorise les représentants' légaux
                            du mineur à renoncer pour lùi à la faculté qui lui appartient de
                            répudier, à sa majorité, la nationalité française, ni l'alinéa 3 de
                            l'art. 9 du Code civil, qui permet 'auk père et mère du mineur et, à
                            défaut de ceux-ci, à son :tuteu-,' de réclamer pour ltii la qualité
                            dë'Français, ne sad- <pb rendition="JURISPRUDENCE"/> raient faire
                            obstacle à l'application de l'alinéa 3 de l'art. 8 précité ; - Que,
                            d'une part, en effet, l'art. 9 vise des individus qui sont étrangers et
                            qui veulent acquérir la nationalité française, ce qui ne permet pas
                            d'appliquer ses dispositions aux individus dont parle l'alinéa 3 de
                            l'art. 8, lesquels sont déclarés Français sous condition résolutoire ;
                            que, d'autre part, le décret du 13 août 1889 n'a pas, dans la partie
                            dont il s'agit, de valeur légale; qu'en effet, rendu en'exécution de
                            l'art. 5 de la loi du 26 juin 1889, dans le but unique de déterminer «
                            les formalité à remplir et les justifi- cations à faire, relativement à
                            la naturalisation ordinaire et à la naturalisation de faveur dans les
                            cas prévus par les art. 9 et 10 du Code civil, ainsi qu'à la
                            renonciation de la qualité de Français, dans les cas prévus par l'art.
                            8, alinéa 4... » il a manifestement excédé les pouvoirs que la loi du 26
                            juin 1889 avait délégué au "pouvoir exécutif, en consacrant, au profit
                            des représentants légaux du mineur, dans le cas de l'alinéa 3 de l'art.
                            8, une faculté contraire au droit commun, et ainsi empiété sur le
                            domaine réservé au pouvoir législatif; - Att. qu'ilrésulte de l'arrêt
                            attaqué, que Valz (Jean-Marius-François) est né à Constantine, le 23
                            sep- tembre 1882, du mariage de Valz (Laurent.Ferdinand), sujet ita-
                            lien, et de Pisani (Séraphine-Marie-Charlotte), aussi Italienne, mais
                            née à Constantine ; qu'il a participé aux opérations de recru- tement de
                            sa classe, à Constantine, sans faire connaître qu'il entendait répudier
                            la nationalité française ; que, le 25 mai 1902, Valz père a fait, devant
                            le juge de.paix de Constantine, en sa qua- lité de représentant légal de
                            son fils mineur, une déclaration par laquelle il renonçait, au nom de ce
                            dernier, au droit de décliner la qualité de Français dans l'année où il
                            atteindrait sa majorité que cette déclaration a été enregistrée au
                            ministère de la justice -que, dans le courant du mois de septembre 1903,
                            c'est-à-dire dans l'année qui a suivi sa majorité, le défendeur éventuel
                            s'est présenté lui-mêms devant le juge de paix de Constantine pour
                            décliner 'la qualité de Français et a fait les justifications exigées à
                            cet effet par la loi, mais que le juge de paix, se fondant sur la
                            déclaration faite, le 25 mai 1902, par le père du sieur Valz, a refusé
                            de rece- voir sa déclaration; - Att. qu'en décidant dans ces
                            circonstances, que ledit Valz avait conservé le droit de répudier la
                            qualité de Français, malgré la déclaration faite par son père pendant sa
                            minorité, l'arrêt attaqué, loin d'avoir violé les textes de la loi visée
                            au moyen, en a fait, au contraire, une exacte application; - Sur le
                            second moyen pris de la violation de l'art, 11, alinéa 2, de <pb
                                n="1267" rendition="FRANCE"/> la loi du 15juillet 1889, combiné avec
                            les alinéas 3 et 4 de l'art. 8 du Code civil ; - Att. que l'art. 11,
                            alinéas 1 et 2, de la loi du 15 juillet 1889 prescrit de porter les
                            individus déclarés Français, auxquels la loi réserve la faculté de
                            répudier cette qualité, dans l'année qui suit leur majorité, et ceux qui
                            sont nés en France d'étrangers y résidant, sur les tableaux de
                            recensement de la classe dont la formation suit l'époque de leur
                            majorité, et déclare que les premiers sont soumis au service militaire
                            s'ils n'établissent pas leur qualité d'étrangers, et que, pour les
                            seconds, le fait de participer, sans réclamation, au tirage au sort,
                            équivaut à la déclaration prévue par l'art 9 de Code civil ; - Att.
                            qu'il est établi que Valz (Jean-Marius-François) a été porté sur les
                            tableaux de recensement de la classe 1902 et non sur ceux de la classe
                            1904, la seule sur laquelle il aurait dû légalement figurer, puisque
                            c'est au cours de l'année 1903 seulement qu'il a atteint sa majorité ; -
                            Att. qu'on ne saurait, dès lors, se prévaloir contre lui de ce qu'il a
                            pris part aux opérations de recrutement de la classe de 1902 s; ns
                            manifester la volonté de répudier la qualité de Français, puisqu'il a
                            accompli ces actes à une époque où il n'était pas encore majeur et en
                            vertu d'une convocation faite en violation de la loi; - Sur le moyen
                            additionnel pris de la violation de l'art. 2 de la loi du 21 mars 1905;
                            - Att. que les lois n'ont pas d'effet rétro- 4ctif; que, dès lors, en
                            admettant même que le législateur ait entendu, en édictant la
                            disposition finale de l'article susvisé, modi- fier l'alinéa 3 de l'art.
                            8 du Code civil, qui réserve aux seuls indi- vidus qu'il vise la faculté
                            de répudier la qualité de Français, dans l'année qui suit leur majorité,
                            le texte dont s'agit ne saurait s'ap- pliquer à Valz, qui a atteint sa
                            majorité en 1903, et qui a, ainsi qu'il vient d'être dit, valablement
                            opté pour la nationalité italienne, avant la promulgation de la loi du
                            21 mars 1905; - Par ces motifs, - Rejette. » NOTE. - En ce qui concerne
                            l'influence du service militaire sur la nationalité. V., Clunet, Tables
                            générales, IV, v0 Nationalité, p. 205, et plus spécialement, n°' 38 à
                            376. Adde Barrault, n, 1-11, 1906. </p>
                    </div>
                </div>
                <pb rendition="JURISPRUDENCE"/>

                <div type="bulletin" state="de">
                    <head>ALLEMAGNE</head>
                    <head>BULLETIN DE LA JURISPRUDENCE ALLEMANDE</head>
                    <byline>Par J. Trigant-Geneste, Secrétaire général du Doubs.</byline>
                    <div type="item">
                        <head> Extradition. - Traité d'extradition du 21 juin 1845 entre la</head>
                        <p>France et l'Allemagne. - Extradition conditionnelle. Reichsgericht, IV-
                            chambre, 9 octobre 1903. - Juristische Wochenschrift, 1901, p. 125.</p>
                        <p>L'extradition étant un acte de souveraineté ne saurait être subordonnée à
                            une condition ou à la solution d'une question pré- judicielle par les
                            tribunanx de l'Etat requérant. -</p>
                        <p>L'extradition d'un individu, prévenu de faits qualifiés « trompe- rie »
                            par le Code pénal allemand, ayant été demandée au gouver- nement
                            français, celui-ci la subordonna à une condition formelle,. à savoir
                            qu'il fût établi que les éléments constitutifs de l'extradi- tion se
                            trouvaient réunis en l'espèce. traduit devant les tribunaux
                            correctionnels de l'Etat requérant, l'extradé contesta la validité de
                            l'extradition, et il obtint finalement gain de cause devant le tribu-
                            nal de l'Empire. Les considérants du Reichsgericht firent ressor- tir
                            qu'il était au moins douteux que la condition imposée se trou- vât
                            réalisée en l'espèce et, ensuite, que semblable condition était
                            incompatible avec les principes et avec les usages diplomatiques qui
                            régissent la matière de l'extradition. Pour que celle-ci pût être
                            valablement accordée, il fallait que l'infraction fût punissable, à la
                            fois d'après l'art. 263 du Code pénal allemand, et d'après les
                            dispositions de la loi française relatives à l'escroquerie. Mais il
                            appartenait au gouvernement requis d'apprécier si semblable concordance
                            existait en l'espèce, et il ne pouvait abandonner la solution de cette
                            question au gouvernement requérant, encore moins aux tribunaux de
                            celui-ci.</p>
                        <note>NOTE - Voir, en ce qui concerne l'extradition, Clunet, 1898, p.
                            980</note>
                        <p>1900, p. 1000-100 ; 1903, p. 664 et 665.</p>
                        <p>Cf. Clunét. Tables générales. Ili, v, Extradition, p. 827. </p>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <head>Jugement étranger. - Exécution en Allemagne. - Récipr.cité. - Loi du
                            canton de Berne. </head>

                        <p>Reichsgericht (VIlt chambre civile), 16 décembre 190î. - G. c. Z. v. B. -
                            JuristiocheWochenschrift, 1905, p. 87.</p>
                        <p>La réciprocité exigée par l'art. 328, chiffre 5, de l'ordonnance de
                            procédure civile allemande en matière d'exécution de jugements <pb/>
                            étrangers est une réciprocité stricte qui n'existe qu'autant qu'elle est
                            garantie, non seulement par la législation de l'autre Etat, mais encore
                            par la pratique constante de ses tribunaux. -</p>
                        <p>Le Reichsgericht ayant eu à examiner la question de savoir si la
                            législation de l'Etat de Berne garantit la réciprocité aux juge- ments
                            allemands et si, par suite, les jugements des tribunaux ber- nois sont
                            susceptibles de recevoir l'exequatur en Allemagne, s'est prononcé pour
                            la négative par un arrêt dont nous résumons briè- vement les
                            considérants.</p>
                        <p>Sans doute, ainsi s'expriment ces considérants, il est inexact que
                            l'Oberlandgericht de Colmar, dont la désision est attaquée, ait, comme
                            le soutient l'auteur du pourvoi, méconnu ce principe qu'il faut, pour
                            fonder la réciprocité, non seulement un texte légis. latif ou un acte du
                            droit conventionnel, mais encore la pratique constante des tribunaux,
                            car le tribunal d'appel a fait justement ressortir que semblable
                            pratique n'existe pas en l'espèce. En effet, des documents de
                            jurisprudence joints au dossier et qui émanent de la Chambre bernoise
                            d'appel et de cassation, il est permis d'induire ce manque de
                            réciprocité absolue, puisqu'ils emploient le terme de « régulièrement »,
                            ce qui donne à supposer que les tribunaux se réservent le droit
                            d'apporter des exceptions à la règle. Il y a donc pratique courante, non
                            pratique constante, et la condition exigée par l'art. 328, chiffre 5, de
                            l'ordonnance de procé- dure civile ne se trouve pas suffisamment
                            réalisée. Enfin, il n'y a pas lieu de s'arrêter au dernier chef des
                            conclusions du deman- deur, d'après lequel l'Oberlandgericht aurait à
                            tort négligé de tenir compte de cette circonstance que les jugements
                            allemands de la même espèce que celui dont il est question auraient été
                            et seraient encore déclarés exécutoirespar la Cour de Berne, comme, du
                            reste, par les tribunaux supérieurs de tous les autres cantons
                            helvétiques. Car, sans s'attacher au point de savoir si ce n'est pas une
                            condition essentielle de la réciprocité qu'elle soit garantie à toutes
                            les sentences allemandes, quelles qu'elles soient, il semble bien
                            résulter des documents soumis au tribunal de première in- .stance que,
                            même restreinte à cette catégorie de jugements, la réciprocité n'existe
                            pas d'une façon complète.</p>
                        <note>NOTE. - Voir, en ce qui concerne l'exécution des jugements étrangers
                            en Allemagne : Clunet, 1888, p. 821-822 ; 1890, p. 129-130; 1891, p.
                            251- 253 ; 1892, p. 101i-10t2 ; 1893, p. 603; 1896, p. 881-883; 1897,p.
                            592-593; 1900, p. 380-384; 1901, p. 578-581 ; 1903, p. 880-882.</note>
                        <p>Consulter également l'intéressante étude de M. J. Keidel, intitulée : De
                            la reconnaissance et de l'exécution des jugements étrangers en
                            Allemagne, ALLEMAGNE 1269 </p>
                        <pb n="1270" rendition="JURISPRUDENCE"/>
                        <p>Clunet, 1899, p. 663-687. Faisons observerque la thèse soutenue par cet
                            auteur, et d'après laquelle il y a réciprocité suffirante quand les
                            juge- ments allemands sont reconnus d'une façon générale sur le
                            territoire de l'autre Etat, est en opposition avec le système du
                            Reichsgericht qui, dans l'arrêt que nous venons d'analyser tout au
                            moins, semble exiger une stricte réciprocité.</p>
                        <p>Cf. Clunet, Tables générales, 111, v0 Jugément étranger, p. 1050. </p>
                    </div>
                </div>
                <div type="bulletin" state="gb-eng">
                    <head>ANGLETERRE</head>
                    <head>BULLETIN DE LA JURISPRUDENCE ANGLAISE</head>
                    <byline>Par B. Raynaud, Chargé de cours à la Faculté de droit de ['Université de
                        Dijon. </byline>
                    <div type="item">
                        <head>Anarchiste. - Excitation au meurtre. - Publication. - Complicité. </head>
                        <p>Cour centrale criminelle, 15 septembre 1905. - Affaire Antonelli et
                            Barberi. - M. Justice Phillimore, juge. Ministère publie, M. R. D. Muir et Bodkin. - Av.
                            p). MM. W.</p>
                        <p>M. Thompson et W. H. Thorné (pour Aatonelli). - MM. Arthur Hutton et
                            Martin</p>
                        <p>O'Connor(pour Barber).- Times du 16 septembre 1905.</p>
                        <p>1. Un document publié en Angleterre destiné à troubler le gou- vernement
                            des pays étrangers n'est pas un libelle séditieux et comme tel n'est pas
                            punissable.</p>
                        <p>2. Mais l'excitation au meurtre par la parole ou autrement cons- titue un
                            délit.</p>
                        <p>3. La complicité peut résulter du fait d'avoir vendu dans une boutique de
                            journaux les publications incriminées. -</p>
                        <p>Deux anarchistes viennent d'être traduits devant la Cour crimi- nelle
                            pour excitation à l'assassinat. Voici le résumé des débats :</p>
                        <p>Adolphe Antonelli, 23 ans, maçon, était accusé d'avoir imprimé et publié
                            dans une brochure intitulée l'Insurrection, un écrit scall- daleux en
                            italien, destiné à justifier les crimes d'assassinat et de meurtre, et à
                            encourager les compagnons inconnus à assassiner les souverains et chefs
                            d'Europe, spécialement Victor Emmanuel III, roi d'Italie. Francesco
                            Barberi, 33 ans, cordonnier, était poursuivi pour avoir aidé et excité
                            Antonelli dans la perpétration de son délit.</p>
                        <p>Les prisonniers plaidèrent s non coupable ».</p>
                        <p>En ouvrant la discussion, M. Muir dit que les prisonniers étaient
                            Italiens. Autonelli était maçon et habitait en Angleterre depuis
                            quelques années. Depuis Noël il vivait dans une chambre dans
                            Manners-street à Chelsea. L'accusation relevait le fait de la publi- <pb
                                n="1271." rendition=" ANGLETERRE "/> cation d'un docu.ment imprimé
                            en italien sous forme de journal,dont le premier numéro seul avait paru
                            ou devait paraître, ayant pour titre « l'Insurrection ». Il fut établi
                            que ce journal était publié par un groupe d'anarchistes, et bien qu'il
                            ne fût pas nécessaire à l'ac- cusation deprouver que ces hommes étaient
                            réellement anarchistes, ce fait pourrait être établi à l'occasion. La
                            prétention de l'accusation était d'abord que sous la Common law une
                            brochure avait été publiée qui justifiait, bien plus glorifiait,les
                            crimes d'assassinat et de meurtre. En second lieu on soutenait que la
                            partie du pamphlet qui avait été retenue était une excitation directe au
                            meurtre contre les chefs d'Etats d'Europe et en particulier contre le
                            roi d'Italie actuel.</p>
                        <p>L'accusation prétendait. qu'aucune autorité n'avait besoin d'être citée
                            pour établir qu'une publication de ce genre était illégale en
                            Angleterre.</p>
                        <p>Le 29 juillet 1900, à Monza, le roi Humbert d'Italie fut assassiné par un
                            anarchiste nommé Bresci. Un mois plus tard, le 29 août, Bresci fut
                            arrêté, poursuivi et condamné à la servitude pénale pour la vie avec
                            réclusion solitaire. Bresci mourut en prison. Tenir un pareil homme et
                            un pareil. acte pour un héros et un acte d'héroïsme ne serait, d'après
                            le Common law, qu'une diffamation, mais exciter les autres à suivre cet
                            exemple était, dans le système de M. Muir, absolument une excitation à
                            l'assassinat. Les deux prisonniers, ou à tout le moins, l'un d'eux,
                            Antonelli, avait formé le pro- jet de publier ce document le 29 juin,
                            jour anniversaire de l'assas- sinat du roi Humbert, dans le but de
                            glorifier son assassin le: défunt Bresci et de le donner en exemple à
                            tous : on trouva, en effet, dans les affaires d'Antonelli, parmi une
                            série de journaux italiens, l'annonce que le document intitulé «
                            l'Insurrection » allait être publié et une demande de souscriptions :
                            leur -produit, était-il dit, serait consacré à la propagande
                            révolutionnaire. Il résulta des témoignages que dans la semaine entre le
                            9 et le 15 juillet, Antonelli se rendit chez un imprimeur dans
                            l'East-End, et conclut un arrangement pour l'impression en italien de ce
                            docu- ment. Antonelli corrigea les épreuves et paya l'impression. Le 29
                            juillet'lui et un compagnon se rendirent chez l'imprimeur et emportèrent
                            1.000 exemplaires de la publication, avec promesse en cas de besoin d'un
                            autre tirage de 1.000. Barberi tenait précisément une boutique très
                            utile à la diffusion de la publication - une bou- tique de journaux où
                            étaient ordinairement vendus les journaux anarchistes. Des policiers
                            surveillèrent la boutique et virent plu sieurs exemplaires du'document
                            réellement vendus. </p>
                        <pb n="1272" rendition="JURISPRUDENCE"/>
                        <p>' Le savant accusateur cita des extraits du document et prétendit que
                            l'excitation relevée n'était pas purement une rodomontade de rhétorique,
                            mais un propos formellement voulu. Le ton général des appréciations
                            était le suivant : les travailleurs sont opprimés par les capitalistes,
                            les classes oisives et gouvernantes, ils sont fusillés par la
                            soldatesque et 'le peuple mourrait de faim s'il n'était pas fusillé. Tel
                            était le ton général du document : il avait pour but d'exciter la colère
                            et la haine des classes travailleuses contre ceux qui leur étaient
                            supérieurs par leur richesse ou leur position. Voici un extrait du
                            document cité par M. Muir : « Il est nécessaire qu'instruit par
                            l'expérience des mouvements passés qui ont échoué, par tous les tristes
                            4pisodes où la chair des enfants du peuple fut déchirée par les balles
                            au.service de la tyrannie, le peuple apprenne qu'aux armes des soldats
                            il faut répondre plus intelligemment que par des pierres. », - « Pour
                            arriver à ce but, nous avons besoin de moyens *efficaces et d'exploits
                            sûrs et har- dis. » - Les armes et les explosifs doivent, dans ces
                            *circonstances, être fournis au peuple, en lui montrant par la parole et
                            l'exemple où et comment l'emploi de tels moyens peut avoir des résultats
                            utiles pour la cause révolutionnaire.» - « Pour la lutte quoti- dienne
                            contre les préjugés et les iniquités sociales, serrons les rangs pour
                            l'abolilion la plus prompte possible des tyrans aujour- d'hui au
                            pouvoir. Que la monarchie des voleurs de Savoie soit déchue du trône
                            sanglant d'Italie ; qu'avec elle tombent aussi les monarchies des autres
                            Etats, par l'action violente, sous la poussée montante des anarchistes.
                            Commençons par jeter bas le premier obstacle. Lorsque nous aurons
                            renversé les trônes et brisé les autels, nous songerons au reste. » - «
                            Procurez-vous des armes, ayez sous la main toutes les découvertes les
                            plus modernes de la science qui vous assureront la victoire dans la
                            lutte contre les remparts de la tyrannie bourgeoise. Quand l'heure du
                            supréme appel sonnera, quand nous l'aurons délibéré et décidé,
                            descendons sur les places les armes à la main. Barricadons les rues.
                            Usons de la dynamite dans l'oeuvre de destruction et d'anéantissement en
                            jetant par terre tout édifice qui offrira un abri à un homme appar-
                            tenant à la classe qui nous domine et nous dépouille, àinsi qu'à tout
                            homme qui oublie que notre classe est devenue une marion- nette pour
                            l'autre parti. Vous qui voulez travailler, d'où que vienne l!étincelle,
                            de la glaciale Russie avec ses potences et son knout, de l'Espagne avec
                            son inquisition moderne, de l'hypocrite Répu- blique Française ou de
                            l'Italie, acculée à la misère par la tyrannie <pb/> des brigands de
                            Savoie, partout où la masse dès travailleurs se rebellera contre le joug
                            de l'oppresseur, où que commence la .résurrection du peuple, partout où
                            l'insurrection s'lèvera, nous serons là les armes à la main. » A Gaëtan
                            Bresci, qui par le sacri- -fice volontaire de sa liberté affranchit
                            l'Italie de ce monstre cou- ronné Humbert I- ! A Gaëtan Bresci, qui seul
                            au milieu de la lâcheté générale sut comment détruire et frapper le
                            meurtrier des affamés d'Italie! A notre héroïque compagnon, qui trouva
                            la mort dans la prison barbare de Saint-Etienne où il fut enlermé sur
                            l'ordre du rachitique Victor Emmanuel III, nous envoyons aujour- d'hui -
                            cinquième anniversaire de son exploit - nos salutations sincères comme
                            combattants, avec l'ardent désir, la ferme résolu- tion de le suivre le
                            plus tôt possible, dans la route si brillamment ouverte par lui à notre
                            révolution, Salut ! Les anarchistes de 1' « Insurrection ».</p>
                        <p>Il y avait encore d'autres passages d'un genre aussi incendiaire,
                            Antonelli quitta Londres et gagna Southampton, apparemment dans le but
                            de prendre un bateau pour quelque destination étran- gère.Il fut arrêté
                            dans cette ville et ramené à Londres.</p>
                        <p>Barberi fut aussi arrêté et déclara n'avoir commis aucun mal.</p>
                        <p>Les témoins de l'accusation furent appelés.</p>
                        <p>Le commandant Baldassare Ceola, inspecteur général du dépar- tement de la
                            sécurité publique du Royaume d'Italie, déposa que le 29 juin 1900, il
                            était Directeur de la, police à Milan. Ce jour-là il reçut un télégramme
                            :aussitôt il .se rendit par train spécial immédiatement à Monza et y
                            trouva un individu nommé Bresci, emprisonné, accusé d'avoir tué le roi
                            d'Italie. Bresci lui dit qu'il avait tué le roi d'un coup de révolver.
                            Le 29 août de la même année, Bresci fut déclaré coupable du meurtre du
                            roi et condamné à l'emprisonnement à vie : après quoi il se suicida dans
                            sa prison. . M. Muir, au nom des autorités anglaises, remercia le
                            comman- dant Ceola d'avoir fait le voyage d'Angleterre pour témoigner
                            dans cette affaire.</p>
                        <p>A la fin du réquisitoire, M. Thompson fit opposition à l'accusa- tion, en
                            prétendant que les mots « Souverains et Chefs d'État » étaient vagues et
                            que l'excitation à l'assassinat de personnes indé- terminées ne saurait
                            justifier une condamnation. Quant au chef d'accusation, d'excitation à
                            l'assassinat de Victor Emmanuel III et des autres Souverains et Chefs
                            d'Etat en général, il affirme qu'il n'y avait aucun témoignage
                            confirmant cette excitation. 1 M. Justice Phillimore soutint
                            l'accusation, en montrant que les 1273 ANGLETERRE </p>
                        <pb n="12711" rendition="JURISPRUDENCE"/>
                        <p>mots « Souverains d'Europe » étaient suffisamment définis. Il n'aimait
                            point les mots « Chefs d'Etat » et les trouvaient vagues. Sans aucun
                            doute c Chef d'Etat » désigne le Président d'une Répu- blique. Les mots
                            « Chefs d'Etat » doivent être écartés.</p>
                        <p>M. Thompson présenta au jury la défense d'Antonelli, en met- tant en
                            relief que l'anarchie ne comportait pas nécessairement l'appel aux
                            moyens violents. L'accusation avec un ton qui tenait du mélodrame avait
                            lu de nombreux passages de la publication. Il prétendit que les mots
                            relevés n'entraînaient point le sens qu'on lui donnait, mais n'étaient
                            que des expressions de pure rhétorique telles qu'on en fait usage dans
                            les pays latins. Ce n'est pas un crime en ce pays de faire de
                            l'agitation contre les maux de la com- munauté ; si c'en eût été un,
                            nous ne jouirions pas maintenant de la liberté comme nous le faisons. Il
                            avança que pareil langage se trouvait dans la poésie anglaise, aussi
                            bien que dans les discours d'hommes d'Etat et les journaux. Les mots
                            incriminés, prétendit. il, n'étaient pas une excitation au meurtre du
                            roi d'Italie, mais avaient été employés en un sens parfaitement
                            innocent. *</p>
                        <p>M. Hutton, présentant au jury la défense de Barberi. contesta aussi que
                            les termes du document fussent une excitation au meurtre et montra que
                            son client avait simplement vendu le docu- ment au cours ordinaire de
                            son commerce de vendeur de jour- naux.</p>
                        <p>M. Justice Phillimore, en résumant les débats, expliqua au jury la loi
                            applicable en l'espèce.</p>
                        <p>Au cours de ses remarques, le savart juge dit que dans son opi- nion, un
                            document publié en Angleterre destiné à troubler le gouvernement des
                            pays étrangers n'était pas un libelle séditieux, et comme tel n'était
                            pas punissable. Si ce document n'était que cela, les prisonniers ne
                            seraient pas coupables. Décider autrement serait dire que tout le rude
                            langage de la presse employé contre le gouvernement de Turquie au moment
                            de la rébellion de la Bul- garie était un libelle séditieux : ce serait
                            aussi déclarer coupables tous nos grands hommes d'Etat qui ont épousé la
                            cause de la liberté italienne et donné son trône au roi actuel d'Italie.
                            Mais en l'espèce, la question est de savoir si le document a excité
                            quelqu'un au meurtre du roi d'Italie ou d'autres souverains d'Europe. Si
                            oui, il y a lieu de punir. Toute personne qui, par parole ou autrement,
                            excite au meurtre est punissable pour cette excitation. Le jury ne doit
                            pas s'embarrasser avec la question - était-ce un libelle ou non la
                            question est : « Le document était-il une excitation au meurtre? s </p>
                        <pb n="1275" rendition="ANGLETERRE"/>
                        <p>Si oui, Antonelli, est coupable et l'autre question est alors de savoir
                            si Barberi l'a aidé et excité à son forfait.</p>
                        <p>Le jury, après une courte délibération, déclara Antonelli cou- pable sur
                            tous les points et Barberi coupable de l'avoir aidé et excité.</p>
                        <p>M. Muir dit que dans la malle d'Antonelli on avait trouvé un traité sur
                            la confection de la dynamite et autres explosifs et des ébauches de
                            diagrammes sur les différentes sortes de bombes. Une femme qu'Antonelli
                            connaissait vint à la Scotland-yard et réclama le livre comme sa
                            propriété.</p>
                        <p>La boutique de Barberi a été le rendez-vous des anarchistes et sans Lui
                            doute il faisait partie du même groupe d'anarchistes qu'Antonelli.</p>
                        <p>M. Hutton réplique : bien que dés étrangers s'intéressant à la politique
                            étrangère soient venus dans cette boutique, Barberi ne s'est pas mêlé à
                            eux et à leur politique.</p>
                        <p>M. Thorne prétendit que le livre sur les explosifs appartenait à
                            Antonelli et lui servait dans ses études d'ingénieur; le livre est
                            couramment vendu en Italie. Il traite seulement de la fabrication de la
                            poudre et non de la dynamite.</p>
                        <p>M. Justice Phillimore, s'adressant à Antonelli, lui dit qu'il n'était
                            qu'un jeune homme et se montra effrayé de le voir débuter dans la vie
                            avec cette pensée que la société était contre lui et que sa main devait
                            être contre la société. Il l'adjura de renoncer à cette idée. Si
                            Antonelli veut choisir le travail et rester dans la discipline sociale,
                            il a encore une longue vie devant lui. On n'est pas cruel dans les
                            tribunaux d'Angleterre. La sentence en ce qui le concerne sera sévère,
                            mais ne sera pas un supplice. Antonelli a déjà été cinq semaines en
                            prison et comme il est très jeune, une condamnation à dix mois
                            d'emprisonnement avec hard labour sera suffisante. Barberi est plus âgé
                            et n'était le désir d'empêcher qu'il sorte de prison à la même époque
                            qu'Antonelli, la condamnation eùt été probablement la même. Il est
                            condamné à neuf mois d'emprisonnement avec hard labour.</p>
                        <note>NOTE.- Le délit commis par Antonelli et Barberi est puni en France par
                            la loi du 28 juillet 189k ayant pour objet de réprimer les menées
                            anarchistes. Aux termes de l'art. 2 de cette loi : « Sera déféré aux
                            tribu- naux de police correctionnelle et puni d'un emprisonnement de
                            trois mois à deux ans et d'une amende de 100 à 2.000 francs tout
                            individu qui, en dehors des cas visés par l'article précédent, sera
                            convaincu d'avoir dans un but de propagande anarchiste:</note>
                        <p>1° Soit par provocation, soit par apologie des faits spécifiés auxdits
                            articles (art. 24, §§ 1 et 3, et art. 25 de la loi du 29 juillet 1881
                            modifiée </p>
                        <pb n="1276" rendition="JURISPRUDENCE"/>
                        <p>1893), incité une ou plusieurs personnes à commettre soit un vol, soit
                            les crimes de meurtre, de pillage, d'incendie, soit les crimes punis par
                            l'art. 435 du Code pénal... » . Il faut remarquer de plus que notre loi
                            prévoit que la relégation pourra être prononcée au cas où la peine
                            serait supérieure à un an de prison pour les individus ayant encouru des
                            condamnations précédentes dans un délai de moins de dix ans spécifiées à
                            l'art. 3 de la loi de 1894.</p>
                        <p>De plus, la peine encourue pour le délit d'excitation anarchiste sera
                            toujours l'emprisonnement individuel sans qu'il puisse résulter de cette
                            mesure une diminution de la durée de la peine (art. 4 de la môme loi). *
                            Enfin le tribunal correctionnel peut (art. 5) interdire la reproduction
                            des débats.</p>
                        <p>V. Clunet, 'ables générales, III, v- Anarchiste, p. 105. </p>
                    </div>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
