<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?> <?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <date when="2018-11-28">November 28, 2018</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Available facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/mdp.35112103725893">annee 43=
                        2.ser.:t. 13 1911, Hathi (University of Michigan)</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/coo.31924087571323">2. ser.:t.13
                        1911, Hathi (Cornell University)</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/uiug.30112020448715">v.43 (1911),
                        Hathi (University of Illinois at Urbana-Champaign)</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/ien.35556003477817">43, Hathi
                        (Northwestern University, search only)</ref></note>
                <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k61391487"
                    >Gallica</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Revue de droit international et de législation comparée</title>
                    <date when="1911-01-01">1911 (A43,SER2,N1)- (A43,SER2,N6).</date>
                    <biblScope unit="volume">43 (Serie 2, Tome 13)</biblScope>
                    <biblScope unit="issue">Index</biblScope>
                    <biblScope unit="page">1-1</biblScope>
                    <extent><measure unit="pages" quantity="692">692</measure> pages OCR accuracy 97
                        %.</extent></bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="frontMatter">
                <pb/>
                <pb/>
                <pb/>
                <pb rendition="DEUXIÈME SÉRIE. — TOME XIII. "/>
                <p>QUARANTE-TROISIÈME ANNÉE </p>
                <p>1911 </p>
                <p>REVUE </p>
                <p>DH </p>
                <p>DROIT INTERNATIONAL </p>
                <p>BT DB </p>
                <p>LÉGISLATION COMPARÉE. ftFONDÉE </p>
                <p>ftFONDÉE MM. ROLIN-JAEQUEMYNS, ASSER ET WESTLAKE, /) " h </p>
                <p>PUBLIÉE SOUS LA DIRECTION DE MM. « </p>
                <p>T.-M.-G. ASSER, ministre d'État, membre fondateur de l'Institut de droit
                    international; — J. WESTLAKE, K. C. ancien professeur à l'université de
                    Cambridge, président d'honneur de l'Institut de droit international ; — ERNEST
                    NYS, conseiller à la cour d'appel, professeur à l'université de Bruxelles; —
                    PAUL HYMANS, professeur à l'université de Bruxelles, membre delà Chambre des
                    représentants, avocat ; —H. DE CODT, chef de division au ministère de la
                    justice, à Bruxelles, et </p>
                <p>EDOUARD ROLIN, docteur en droit, conseiller au Conseil Colonial et au Conseil
                    supérieur du Congo, membre de la Commission d'examens diplomatiques. </p>
                <p>Rédacteur en chef </p>
                <p>AVEC LB CONCOURS BT LA COLLABORATION DB MM. C </p>
                <p>Thomas Willing Baloh, avocat, Philadelphie. </p>
                <p>L. de Bar, professeur à l'universitéde Goettingue. </p>
                <p>SirThomaaBarQlayfmembredubarreauanglais.Paris. </p>
                <p>I. Caleb, avocat, Sofia. </p>
                <p>Georges Comil, professeur à l'université de Bruxelles. </p>
                <p>Daniel Crlok, chef de division au ministère de l'industrie et du travail, à
                    Bruxelles </p>
                <p>le baron Oesoamps, ministre d'Etat, sénateur, Louvain. </p>
                <p>Edouard Engelhardt, ministre plénipotentiaire français. </p>
                <p>Pasquala Flore, sénateur, professeur à l'université de Naples. </p>
                <p> Q. Flal80hlân, conseiller à la cour de cassation, Bucarest. ' </p>
                <p>T. E. Holland, K. C. ancien professeur à l'université d'Oxford. </p>
                <p> W. Hrabar, professeur à l'université de Dorpat. </p>
                <p>le comte L. Kamar0W8ky, professeur à l'université de Moscou. </p>
                <p>le vicomte Ksntaro Kaneko, conseiller privé de l'Empereur du Japon. -r </p>
                <p> R. Kleen, ministre plénipotentiaire de Suède. </p>
                <p>Erne8t Lehr, jurisconsulte de l'ambassade de France, .Lausanne. </p>
                <p>F. de Martitz, professeur à l'université de Berlin. </p>
                <p>J. B. Moore, professeur au Columbia Collège, NewYork. _ </p>
                <p>le marquis d'OHvart, ancien professeur à l'université - centrale de Madrid. </p>
                <p>Albérlo Rolln, professeur à l'université de Gand. </p>
                <p>Ad. Saoardotl, professeur à l'université de Padoue. </p>
                <p>James Brown Scott, secrétaire perpétuel de la Fondation Carnegie pour la Paix
                    internationale, "Washington. </p>
                <p>M. Torro» Campos, professeur à l'université de Grenade. </p>
                <p>Maurloe Vauthler, professeur à l'université de Bruxelles. </p>
                <p>Mllenko R. Vasnltoh, ministre plénipotentiaire, Paris. </p>
                <p>ET D'UN GRAND NOMBRE DE JURISCONSULTES ET D'HOMMES D'ETAT. </p>
                <p>Secrétaire de la Rédaction : </p>
                <p>M. G. VAN CAMPENHOUT. </p>
                <p>61 BRUXELLES </p>
                <p>BUREAU DE LA REVUE : 35, PLACE DE L'INDUSTRIE </p>
                <p>LA HAYE BELINFANTB FRÈRES </p>
                <p>PARIS A. PEDONE </p>
                <p>BERLIN, PUTTKAMMER &amp; MUHLBRECHT. </p>
                <p>TOUS DROITS RESERVES. </p>
                <pb/>
                <pb rendition="EEVUE "/>
                <p>DE JW|NINTERNATIONAL </p>
                <p>ET DE </p>
                <p> ''/liBfttë&amp;ATION COMPARÉE. </p>
                <p>DEUXIÈME SÉRIE. — TOME XIII. </p>
                <pb/>
                <p>— Déposé conformément à la loi. — </p>
                <p>BRUXELLES, SOC. AN. M. WEISSENBRUCH, BIP. DU ROI. </p>
                <pb n="1911" rendition="DEUXIÈME SÉRIE. — TOME XIII."/>
                <p>QUARANTE-TROISIÈME ANNÉE </p>
                <p>DTOÎJNTËRNATÏSAL </p>
                <p>LÉGISLATION COMPAREE.- </p>
                <p>FONDÉE PAR MM. ROLIN-JAEQUEMYNS, ASSER ET WESTLAKE, </p>
                <p>ET </p>
                <p>PUBLIÉE SOUS LA DIRECTION DE MM. </p>
                <p>T.-M.-C. ASSER, ministre d'État (la Haye); — J. WESTLAKE, K. C. ancien
                    proiesseurà l'université de Cambridge; — ERNEST NYS, conseiller à la cour
                    d'appel, professeur à l'université de Bruxelles; — PAUL HYMANS, professeur à
                    l'université de Bruxelles, membre de la Chambre des représentants, avocat; — II.
                    DE GODT, chef de division au ministère de la justice, à Bruxelles, et </p>
                <p>EDOUARD ROLIN, docteur en droit, membre du Conseil Colonial, Rédacteur en chef </p>
                <p>AVEC I,K COMOOURS ET LA COLLABORATION DE MM. </p>
                <p>Thomas Wilting Baloh, avocat, Philadelphie. </p>
                <p>L. de Bar, professeur a l'université de Gcetcingue. </p>
                <p>SirThomaS Barolay,membre du barreau anglais, Paris. </p>
                <p>I. Caleb, avocat, Sofia. </p>
                <p>Baorges Cornll, professeur à l'université de Bruxelles. </p>
                <p>Daniel Criok, chef de division au ministère de l'industrie et du travail, à
                    Bruxelles </p>
                <p>le baron Desoamps,ministre d'Etat, sénateur,Louvain. </p>
                <p>Edouard Engelhardt,ministre plénipotentiaire français. </p>
                <p>Pasqiiala Flora, sénateur, professeur à l'université de Naples. </p>
                <p>8. FlalSOhlen, conseiller à la cour de cissation, Bucarest. </p>
                <p>T. E. Holland, K. C. ancien professeur à l'université d'Oxford. </p>
                <p>W. Hrabar, professeur à l'université de Dorpat. </p>
                <p>le comte L. KamarOWSky, professeur à l'université de Moscou. </p>
                <p>le vicomte Kentaro Kaneko, conseiller privé de l'Empereur du Japon. </p>
                <p>R. Kleen, ministre plénipotentiaire de Suède. </p>
                <p>Ernest Lotir, jurisconsulte de l'ambassade de France, Lausanne. </p>
                <p>J. B. Moors, professeur au Columbia Collège, NewYork. _ </p>
                <p>le marquis d'Olivart, ancien professeur à l'université centrale de Madrid. </p>
                <p>Pierantoni, sénateur, professeur à l'université de Rome. </p>
                <p>AlbériG Rolln, professeur à l'université de Gand. </p>
                <p>Ad. Sacerdoti, professeur à l'université de Padoue. </p>
                <p>M. Torres Catnpos, professeur à l'université de Grenade. </p>
                <p>Maurice Vauthiar, professeur à l'université de Bruxelles. </p>
                <p>Milenko R. Vesnltoh, ministre plénipotentiaire, Paris. </p>
                <p>ET D'UN GRAND NOMBRE DE JURISCONSULTES ET D'HOMMES D'ÉTAT. </p>
                <p>Secrétaire de la Rédaction : </p>
                <p>M. G. VAN CAMPENHOUT. </p>
                <p>BRUXELLES BUREAU DE LA REVUE : 35, PLACE DE L'INDUSTRIE </p>
                <p>LA HAYE </p>
                <p>BELINFANTE FRÈRES </p>
                <p>PARIS A. PEDONE </p>
                <p>BERLIN, PUTTKAMMER &amp; MUHLBRECHT. </p>
                <p>TOUS DROITS RESERVES. </p>
            </div>
            <div type="backMatter">
                <head>TABLE DES MATIERES</head>
                <p>CONTENUES </p>
                <p>DANS LE TREIZIÈME VOLUME DE LA DEUXIÈME SÉRIE </p>
                <p>43» ANNÉE — 1911. </p>
                <p>Pages. </p>
                <p>La décision de la Cour permanente d'arbitrage au sujet des pêcheries de
                    l'Atlantique dans le différend entre les Etats- Unis et l'Empire britannique,
                    par M. THOMAS WILLING BALCH 5 </p>
                <p>La convention franco-belge du 8 juillet 1899, par M. HENRI DE COCK </p>
                <p>(deuxième article) 24 </p>
                <p>Introduction historique au droit public du grand-ducliè de Lurcembourg, par M. P.
                    EYSCHEN (traduction de M. l'avocat général V. BERG) 41 </p>
                <p>Les préparatifs de la troisième Conférence delà Paix, par M. C. VAN VOLLENHOVEN
                    71 </p>
                <p>Notice : Le cérémonial diplomatique d'après la législation de la République
                    Argentine, par M. ERNEST LEHR 86 </p>
                <p>Notices bibliographiques (i) 92 </p>
                <p>La fortification de l'Escaut occidental, par M. J. WESTLAKE 105 </p>
                <p>Le code civil général autrichien, son origine et soit développement (à l'occasion </p>
                <p>de son centenaire en 1911), par EMMANUEL TILSCH 113 </p>
                <p>L'arbitrage dans le conflit anglo-américain concernant les pêcheries de
                    l'Atlantique, par M. J. DE LOUTER 131 </p>
                <p>La convention franco-belge du 8 juillet 1899, par M. HENRI DE COCK (troisième
                    article) 158 </p>
                <p>Notice : </p>
                <p>Martinus Navarus (de Azpilcueta) et son traité sur la contrebande de guerre, </p>
                <p>par M. V.-E. HRABAR 183 </p>
                <p>Notices bibliographiques 195 </p>
                <p>Le droit de la guerre et les condottieri, par M. ERNEST NYS 217 </p>
                <p>La limitation de la protection diplomatique, par M. EDWINM. BORCHARD . . 233 Les
                    principales lois européennes et américaines sur la circulation des voilures </p>
                <p>automobiles, par M. ERNEST LEHR 249 </p>
                <p> (l) Voir ci-après, à la fin du volume, la table alphabétique des notices
                    bibliographiques. </p>
                <pb n="648" rendition="TABLE DES MATIÈRES. "/>
                <p>Pages. </p>
                <p>La convention franco-belge du S juillet 1899, par M. HENRI DE COCK (quatrième
                    article) 275 </p>
                <p>La nationalité ottomane, par M. TH. PAPASIAN 287 </p>
                <p>Institut de droit international (session de Madrid, avril 1911] 302 </p>
                <p>Unification du droit relatif au chèque (Questionnaire) 308 </p>
                <p>Notices : </p>
                <p>1. —Les prétendues servitudes internationales, par M. ERNEST NYS . . . 314 II. —
                    Une dissertation du xvne siècle sur le droit aérien, par E. N. . . . 323 </p>
                <p>Notices bibliographiques 326 </p>
                <p>Changements proposés en droit des prises maritimes. — La Convention de la Cour
                    des prises et la Déclaration de Londres, par M. TH. ERSKINE HOLI.AND. 337 </p>
                <p>L'Institut national espagnol de prévoyance, par M. ERNEST LEHR 356 </p>
                <p>Les principes du droit d'extradition et leur application dans l'affaire
                    Sazarltar, par M. J.-A. VAN HAMEL 370 </p>
                <p>Notice : </p>
                <p>Rabelais et la science du droit, par M. ERNEST NYS 404 </p>
                <p>Notices bibliographiques 414 </p>
                <p>Le rôle des particuliers dans l'oeuvre de la codification du droit internatio;
                    al, par M. ELIHU ROOT. Trad. par L. DEVOGET 445 </p>
                <p>De la forme du mariage dans le droit internalionul privé, d'après la législation
                    serbe, par M. PÉRITCH 45$ </p>
                <p>La convention franco-belge du 8 juillet 4899, par M. HENRI DE COCK (cinquième
                    article) 476 </p>
                <p>L'unification du droit relatif à la lettre de change et au chèque à la conférence
                    de La Raye de 1910, par M. J.-C. BUZZATI. Trad. par L. DEVOGEL . . . 493 </p>
                <p>Des institutions de prévoyance en Belgique, par M ERNEST LEHR .... 527 </p>
                <p>La baie d'Hudson est-elle une mer libre ou une mer fermée, par M THOMAS WII.LING
                    BAI.OH . 539 </p>
                <p>Le programme de la prochaine Conférence de la Paioe. Rapport fait à l'Institut de
                    droit international au nom d'une commission spéciale, par M. EDOUARD ROLIN 587 </p>
                <p>Notice : </p>
                <p>Histoire littéraire du droit international. — Josse Van Clichtove, par M. ERNEST
                    NYS 601 </p>
                <p>Notices bibliographiques . . 616 </p>
                <pb n="0MM " rendition="TABLE ALPHABÉTIQUE DES NOMS D'AUTEURS"/>
                <p>0MM (Thomas Willing). Art. p. 5, 539 ; </p>
                <p>Bibl. p. 329. BERG(V.). Trad. p. 41. BORCHARD (Edwin-M.). Art. p. 233. BUZZATI
                    (J.-C). Art. p. 493, 539. CORNIL (Georges). Bibl. p. 95, 102, 104, </p>
                <p>196, 199, 200, 202, 204, 205, 207, 208, 209, 418, 428, 429, 430, 431, 432. 433,
                    434, 435, 436, 437, 438, 440, 442, 626, 633, 634, 635, 637, 638,639,640, 641. </p>
                <p>CRICK (Daniel). Bibl. p. 92, 93, 94, 195, </p>
                <p>197, 210, 212, 326, 328, 330, 332, 420, 421, 423, 424, 426, 441, 443' 616, 617,
                    618, 620, 622, 623, 624, 626, 641, 644, 645. </p>
                <p>DE COCK (Henri). Art. p. 24,158,275,476. DE CODT (Henri). Bibl. p. 206, 215, 334,
                    438. </p>
                <p>MM. DE LOUTER (J.). Art. p. 131. DEVOGEL (Léon). Trad. 445, 493. EYSCHEN (P.).
                    Art. p. 41. HOLLAND (Th. Erskine). Art. p. 337. Hiabar (V. E.). N. p. 183. LEHR
                    (Ernest). Art. p. 249, 356, 527; </p>
                <p>N. p. 86; Bibl. 100, 414,419. NYS (Ernest). Art. p. 217; N.404, 601 ; </p>
                <p>Trad. 339. PAPASIAN (Th.). Art. p. 287. PÉRITCH. Art. p. 459. ROI-IN (Albéric).
                    Bibl. p. 629. ROLIN (Edouard). Art. p. 587. ROOT (Elihu). Art. 445. TILSCH
                    (Emmanuel). Art. p. 113; Bibl. </p>
                <p>p. 333, 416. VANHAMEL (J. A ). Art. p. 370. VAN VOI.LENHOVEN (C). Art. p. 71.
                    WESTLAKE (J.). Art. p. 105. </p>
                <p>(1) Dans cette table, Art. signifie Article; N., Notes ou Notices diverses;
                    Bibkr~&amp;Qlices bibliograt&amp;gt;hiques; Tract., Traduction. /v*1?^'
                    '&amp;lt;' /•*''- </p>
                <pb rendition="TABLE ALPHABÉTIQUE DES MATIÈBES "/>
                <p>CONTENUES DANS LE </p>
                <p>TREIZIÈME VOLUME DE LA 2e SÉRIE. ^- 43e ANNÉE, 1911. </p>
                <p> N. B. — Les noms imprimés en caractères italiques en tête des rubriques sont
                    ceux des auteurs d'articles parus dans ce volume. Les noms imprimés en PETITES
                    CAPITALES à la fin des rubriques sont ceux des auteurs soit d'articles de fond,
                    soit d'ouvrages dont il est rendu compte et où est traitée la matière qui fait
                    l'objet de la rubrique. En outre, les notices bibliographiques font ci-après
                    l'objet d'une table spéciale, par noms d'auteur des ouvrages dont il a été rendu
                    compte (1). </p>
                <p>-A. </p>
                <p>Pages. </p>
                <p>Accession. — Die rechtsgestaltende Kraft der Sachverbindung. — Dr ERNST </p>
                <p>HEILBORN. — Bibl. G. C 104 </p>
                <p>Aéronefs. — V. Droit aérien. </p>
                <p>Agriculture. —V. Enseignement technique. </p>
                <p>Alabama (Réminiscences of the Geneva tribunal of arbitration, 1872; the) </p>
                <p>claims. — FRANK WARREN HACKETT. — Bibl. THOMAS WILLING BALCH. . 329 </p>
                <p>Allemagne. — Wôrterbuch des Deutschen Staats- und Verwaltungsrechts. </p>
                <p>2e édit. — Dr. MAX FLEISCHMANN. — Bibl. D. C . . . . 644 Id. — V. Droit civil
                    allemand. </p>
                <p>Id. — V. Droit germanique. </p>
                <p>Amérique latine. — La limitation de la protection diplomatique soit par contrat
                    entre le national et un gouvernement étranger, soit par la législation
                    municipale. — EDWIN-M. BORCHARD 233 </p>
                <p>Angleterre. — V. Alabama. Id. — V. Egypte. </p>
                <p>Id. — V. Pêche. </p>
                <p>Antichrèse. — Glâubigerbefriedigung durch Nùtzung. Ein Institut der antiken </p>
                <p>antiken — Dr. ALFRED MANIGK.— Bibl. G. C 205 </p>
                <p>Arbitrage (La décision de la Cour permanente d') au sujet des pêcheries de
                    l'Atlantique dans le différend entre les États-Unis et l'Empire </p>
                <p>britannique. — THOMAS WILLING BALCH 5 </p>
                <p>Id. (L') dans le conflit anglo-américain concernant les pêcheries de </p>
                <p>l'Atlantique.—J. DE LOUTER ' . . 131 </p>
                <note place="bottom">(1) ABRÉVIATION Bibl. = Notice bibliographique </note>
                <pb n="651" rendition="TABLE ALPHABÉTIQUE DES MATIÈRES."/>
                <p>Pages. </p>
                <p>Arbitrage. — Réminiscences of Geneva tribunal of arbitration, 1872; the Alabama
                    claims. — FRANK WARREN HACKETT. — Bibl. THOMAS WILLING BALCH 329 </p>
                <p>Id, —• Les principes du droit d'extradition et leur application dans </p>
                <p>l'affaire Savarkar. — J.-A. VAN HAMEL 370 </p>
                <p>Id. — Proceedings of the international conférence under the auspices </p>
                <p>of the American Society for judicial settlement of international </p>
                <p>disputes. — Bibl. G. C 418 </p>
                <p>Id. (Traité général d'). — Le programme de la prochaine conférence </p>
                <p>de la paix. — EDOUARD ROLIN 596 </p>
                <p>Id. — International arbitration and Argentine policy. — Dr. JOAQUINV.-GONZALEZ. </p>
                <p>JOAQUINV.-GONZALEZ. Bibl. D. C 616 </p>
                <p>Id. — V. Médiation. </p>
                <p>Id. — V. Pacifisme. </p>
                <p>Argentine (Le crédit et le régime hypothécaire de la République). — E.-S. </p>
                <p>ZEBAI.LOS. — Bibl. ERNEST LEHR 100 </p>
                <p>Id. (International arbitration and) policy. — Dr. JOAQUIN-V.- GONZALEZ. — Bi bl.
                    D. C 616 </p>
                <p>Id. — V. Cérémonial diplomatique. </p>
                <p>Assurance contre la vieillesse. — Des institutions de prévoyance en Belgique. </p>
                <p>— ERNEST LEHR 527 </p>
                <p>Automobiles (Les principales lois européennes et américaines sur la circulation
                    des voitures). — ERNEST LEHR 249 </p>
                <p>Autriche. — Le code civil général autrichien, son origine et son développement,
                    (à l'occasion de son centenaire en 1911).— EMMANUEL TILSCH. . . 113 Aviation. —
                    V. Droit aérien. </p>
                <p> B </p>
                <p>Baie de Cancale 581 </p>
                <p>Baie de Fundy 562 </p>
                <p>Baie d'Hudson (La) est .elle une mer libre ou une mer fermée? — THOMAS </p>
                <p>WILLING BALCH • . . . 539 </p>
                <p>Baies de Delaware et de Chasapeake 556 </p>
                <p>Balch (Thomas Willing). — La décision de la Cour permanente au sujet des </p>
                <p>pêcheries de l'Atlantique dans le différend entre les Etats-Unis et l'Empire
                    britannique. 5 </p>
                <p>Id. — La baie d'Hudson est-elle une mer libre ou une </p>
                <p>mer fermée? 539 </p>
                <p>Balde. — V. Droit international privé. </p>
                <p>Banques d'émission et trésors publics. — RAPHAËL - GEORGES LÉVY. — </p>
                <p>Bibl. D. C 441 </p>
                <p>Bartole. — V. Droit international privé. </p>
                <pb n="6o2" rendition=" TABLE ALPHABETIQUE DES MATIERES. "/>
                <p>Pages </p>
                <p>Belgique. — La fortification de l'Escaut occidental.—J. WESTLAKE . . . 105 </p>
                <p>Id. (Des institutions de prévoyance en). — ERNEST LEUR 527 </p>
                <p>Id. •—- V. Compétence judiciaire. Id. —V. Congo belge. </p>
                <p>Benthams Werke und ihre Publikation. — Dr. SIEGWART. — Bibl. D. C. . 443 </p>
                <p>Bohême (Traités internationaux de la). — Etude historique. — Dr. MILOSLAV </p>
                <p>STIEBER. — Bibl. E. TILSCH . : : 333 </p>
                <p>Borchavd (Edwin-M.). — La limitation de la protection diplomatique soit par
                    contrat entre le national et un gouvernement étranger, soit par la législation
                    municipale. 233 </p>
                <p>Boycottage. — Man lel de droit international p iblic. — HENRY BONFILS. — </p>
                <p>6e édit. — Bibl. D. C 022 </p>
                <p>Buzzati (J -C). — 1/unification du droit relatif à la lettre de change et au </p>
                <p>chèque a la conférence de La Haye de 1910. —■ Trad. par LÉON DEVOGEL. 493 </p>
                <p> o </p>
                <p>Canal de Panama. — The Panama canal. A study on international law and </p>
                <p>diplomacy. — HORMODRO ARIAS. — Bibl. D. C 618 </p>
                <p>Capitulations. —■ La justice ottomane dans ses rapports avec les puissances </p>
                <p>étrangères.—ANDRÉ MANDELSTAM.—Bibl. ERNEST LEHR 419 </p>
                <p>Capture de la propriété privée. — Some plain reasons for immunityfrom </p>
                <p>capture of private property at sea. — Sir JOHN MACDONELL. — Bibl. D. C. 421
                    Cérémonial diplomatique (Le) d'après la législation de la République </p>
                <p>Argentine. — ERNEST LEHR 86 </p>
                <p>Chèque (Unification du droit relatif au). — Questionnaire 308 </p>
                <p>Id. (L'unification du droit relatif à la lettre de ch mge et au) à la conférence
                    de la H*ye de 1910. — J.-C. BUZZATI. Trad. par LÉON DEVOGEL 493 </p>
                <p>Chômage (Les problèmes du). — Rapports et discussion à l'Association nationale
                    française pour la protection légale des travailleurs. — Bibl. G. C. . 442 </p>
                <p>Clichtove. — V. Van Clichtove. </p>
                <p>Codification (Le rôle des particuliers dans l'oe.ivre de la) du droit
                    international. — ELIHU ROOT. Trad. par LÉON DEVOGEL 445 </p>
                <p>Colonat. — V. Droit romain. </p>
                <p>Colonisation. — V. Congo belge. </p>
                <p>Communauté juridique internationale. — Deutsche Prisengerichtsbarkeit. </p>
                <p>Prisengerichtsbarkeit. HEINRICH POHL. — Bibl. D. C 421 </p>
                <p>Compétence judiciaire. — La convention franco-bîlge du 8 juillet 1899. — </p>
                <p>HENRI DE COCK. 24,158,275,476 </p>
                <p>Condottieri (Le droit de la guerre et les).—ERNEST NYS 217 </p>
                <p>Conférence de la Haye de 1910 (L'unification du droit relatif à la lettre de
                    change et au chèque à la). — J.-C. BUZZATI. Traduction par LÉON DEVOGEL ^ 93 </p>
                <pb n="653" rendition="TABLE ALPHABÉTIQUE DES MATIÈRES."/>
                <p>Pages. Conférence de la paix (Les préparatifs de la troisième). — C. VAN
                    VOI.LENHOVEN </p>
                <p>VOI.LENHOVEN </p>
                <p>Id. (Le programme de la prochaine). '— Rapport fait à l'Institut de droit
                    international au nom d'une commission spéciale. — EDOUARD ROLIN 587 </p>
                <p>Id. (Élaboration d'un règlement concernant une organisation permanente de la) 596 </p>
                <p>Congo belge (La charte coloniale. Commentaire de la loi du 18 octobre 1908 </p>
                <p>sur le gouvernement du). — MICHEL HALEWYCK. — Bibl. H. C. 334 Id. — De
                    l'organisation judiciaire et de la compétence en matière </p>
                <p>civile et commerciale au Congo.—ALBRECHT GOHR.— Bibl. G. C. 440 Consulats. —
                    Manuel de droit consulaire. — JULIEN PILLAUT. — Bibl. D. C. 644 Id. — V.
                    Diplomatie et consulats. </p>
                <p>Contrainte (La) dans le droit 97 </p>
                <p>Id. V. Législation comparée. </p>
                <p>Contrebande de guerre (Martinus Navarrus de Azpilcueta et son traité sur </p>
                <p>la). — V.-E. HRABAR 183 </p>
                <p>Id. V. Droit des prises. </p>
                <p>Convention de la Haye. — Droit international privé. Cour de justice arbitrale. —
                    Le programme de la prochaine Conférence de </p>
                <p>la paix. — EDOUARD ROLIN • 595 </p>
                <p>Cour des prises. —V'. Droit des prises. </p>
                <p>Cour internationale de justice. — Proceedings of the international conférence
                    under the auspices of the American Society for judicial settlement of </p>
                <p>international disputes.—Bibl. G. C 418 </p>
                <p>Cour permanente d'arbitrage. — V. Arbitrage. </p>
                <p>Cours d'eau internationaux (Réglementation internationale des) au point de vue de
                    leur force motrice et de leur utilisation industrielle ou agricole. —
                    Résolutions adoptées par l'Institut de droit international, session de Madrid.
                    306 Créances à charge d'un État étranger. — Ein internationaler Gerichtshof </p>
                <p>Gerichtshof Privatklagen.—Dr. HANS WEHBERG. — Bibl. û. C. . . . . 617 Crédit. —
                    V. Hypothèque. Crucé fÉmeric)! — Deux précurseurs français du pacifisme et de
                    l'arbitrage </p>
                <p>international. — MIL.-R. VESNHCII. — Bibl. G. C 196 </p>
                <p>Cultes (Le régime des) en France et à l'étranger, recueil de travaux publiés par
                    la Société de législation comparée. —■ Introduction par Louis DELZONS. — Bibl.
                    H. C "215 </p>
                <p>r&amp;gt; </p>
                <p>Déclaration de Londres. —V. Droit des prises. </p>
                <p>De Cock (Henri). — La convention franco-belge du 8 juillet 1899. 24, 158, 275,
                    476 </p>
                <p>De Louter (J.). — L'arbitrage dans le conflit anglo-américain concernant les </p>
                <p>pêcheries de l'Atlantique 131 </p>
                <p>Devogel (Léon). —V. Buzzati. Id. — V. Root. </p>
                <fw place="bottom">RBVUE DE DROIT INT. — 43* A.NNEK 44 </fw>
                <pb n="654" rendition="TABLE ALPHABÉTIQUE DES MATIÈRES. "/>
                <p>Pages. Diplomatie. — Le cérémonial diplomatique d'après la législation de la
                    République Argentine. — ERNEST LEHR 86 </p>
                <p>Id. —- V. Protection diplomatique. </p>
                <p>Diplomatie et consulats. —■ Manuel diplomatique et consulaire. — R. </p>
                <p>MONNET.—Bibl. D. C 616 </p>
                <p>Douanes. — V. Protectionnisme. </p>
                <p>Droit administratif. — La responsabilité de la puissance publique. — RENÉ </p>
                <p>MARCQ. — Bibl. G. C . . " 199 </p>
                <p>Id. — Wôrterbuch des deutschen Staats-und Verwaltungsrechts, </p>
                <p>Verwaltungsrechts, édit. — Dr. MAX FLEISCHMANN. — </p>
                <p>Bibl.D. C. . . - 644 </p>
                <p>Id. — V. Egypte. </p>
                <p>Droit aérien. — Régimejuridique des aéronefs en temps de paix et en temps de
                    guerre. — Résolutions adoptées par l'Institut de droit </p>
                <p>international, session de Madrid 304 </p>
                <p>Id. (Une dissertation du xvne siècle sur le). — ERNEST NYS . . 323 </p>
                <p>Id. — Il diritto aereo. — ENRICO CATELLANI. — Bibl. D. C. . 422 </p>
                <p>Id. — The law of the air. — HAROLD-D. HAZELTINE. — Bibl. </p>
                <p>D. C 620 </p>
                <p>Droit anglais. — The réception of roman law in the sixteenth century. — </p>
                <p>W.-S. HOLDSWORTH. — Bibl. G. C 633 </p>
                <p>Droit assyrien. — V. Droit babylonien. </p>
                <p>Droit babylonien. — Hammurapi und das salische Recht. Eine Rechtsvergleichung. </p>
                <p>Rechtsvergleichung. HANS FEHR. — Bibl. G. C. . . . 434 Id. —
                    Babylonisch-assyriches Biirgschaftsrecht. Ein Beitrag </p>
                <p>zur Lehre von Schuld und Haftung. — Dr. PAUL </p>
                <p>KOSCHAKEB. Bibl. G. C 638 </p>
                <p>Droit civil. — Les notions fondamentales du droit privé. Essai critique pour
                    servir à l'étude des obligations. — RENÉ DEMOGUE. — Bibl. </p>
                <p>G. C 200 </p>
                <p>Id. — Die Fortschritte des Zivilrechts im xix. Jahrhundert. lro partie </p>
                <p>partie Die Neuordnung des Verkehrslebens. — Dr. JUSTUSWILHELM </p>
                <p>JUSTUSWILHELM — Bibl. G. C 202 </p>
                <p>Id. (Cours de). — L'état et la capacité des personnes. — GÉRARD </p>
                <p>GALOPIN. —Bibl. G. C 436 </p>
                <p>Id. — Responsabilité civile du tiers complice de la violation d'une </p>
                <p>obligation contractuelle. — PIERRE HUGUENEY.—Bibl. G. C. 437 Droit civil
                    allemand. —Das Vermôgen im bûrgerlichen Gesetzbuch fur das </p>
                <p>Deutsche Reich und im schweizerischen Zivilgesetzbuch.— Dr ARTHUR MESZLÉNY. —
                    Bibl. G. C. 204 Id. — V. Congo. </p>
                <p>Id. — System desrômischenRechts.— HEINRICH DERNBURG. </p>
                <p>DERNBURG. édit. par PAUL SOKOLOWSKI. — </p>
                <p>Bibl. G. C 430 </p>
                <p>Id. •— V. Accession. </p>
                <pb n="655" rendition="TABLE ALPHABÉTIQUE DES MATIÈRES."/>
                <p>Pages. </p>
                <p>Droit civil autrichien. — Le code civil général autrichien, son organisme </p>
                <p>et son développement (à l'occasion de son centenaire en 1911). —• EMMANUEL
                    TILSCH. . 113 Droit civil comparé. — Das Vermôgen im bûrgerlichen Gesetzbuch fur
                    das </p>
                <p>Deutsche Reich und im schweizerischen Zivilgesetzbuch. — Dr. ARTHURMESZLÉNY. —
                    Bibl. G.C. 204Id. — V. Législation comparée. </p>
                <p>Droit civil suisse. — Das Vermôgen im bûrgerlichen Gesetzbuch fur das Deutsche
                    Reich und im schweizerischen Zivilgesetzbuch. — Dr. ARTHUR MESZLÉNY. —Bibl. G.
                    C. 204 Id. — Code suisse des obligations du 30 mars 1911. Edition </p>
                <p>dans les trois langues nationales. — Bibl. G. C. . 640 </p>
                <p>Droit colonial. — V. Congo belge. </p>
                <p>Droit commercial (Traité de). —• T. IL Les sociétés commerciales. — CESARE
                    VIVANTE. Trad. par JEAN ESCARRA. — </p>
                <p>Bibl. G. C 441 </p>
                <p>Id. — V. Chèque. </p>
                <p>Id. —r V. Congo. </p>
                <p>Droit comparé. —■ V. Législation comparée. </p>
                <p>Droit de guerre. — La guerre et les traités. Etude de droit international et
                    d'histoire diplomatique. — ROBERT JACOMET. — </p>
                <p>Bibl. D. C 195 </p>
                <p>Id. — Il significato délia guerra nella scienza del diritto </p>
                <p>internazionale. — ANDRÉA RAPISARDI-MIRABELLI. — </p>
                <p>Bibl. D. C 328 </p>
                <p>Id. —• Le droit de la guerre et les condottieri. — ERNEST NYS. 217 </p>
                <p>Id. — V. Contrebande de guerre. </p>
                <p>Id, — V. Droit aérien. </p>
                <p>Id. — V. Mine sous-marines. </p>
                <p>Droit de guerre maritime. — Le programme de la prochaiue Conférence </p>
                <p>de la paix. —• EDOUARD ROLIN . . . 594 Id. — V. Capture de la propriété privée. </p>
                <p>Id. — V. Droit des prises. </p>
                <p>)roit des étrangers. — La limitation de la protection diplomatique soit par
                    contrat entre le national et un gouvernement étranger, soit par la </p>
                <p>législation municipale. — EDWIN-M. BORCHARD 233 </p>
                <p>Iroit des prises. — Preussen und die Freiheit neutraler Gilter auf feindlichen </p>
                <p>feindlichen —RICHARD KRAUEL. —Bibl. D. C. 93 Id. — Changements proposés en droit
                    des prises maritimes. </p>
                <p>La convention de la Cour des prises et la déclaration de Londres. — THOMAS
                    ERSKINE HOLLAND. Trad. </p>
                <p>par ERNEST NYS 337 </p>
                <p>Id. — The déclaration of London, with an introduction and notes and appendices. —
                    NORMAN BENTWICH. — Bibl. D. C , . . , . 420 - </p>
                <pb n="656" rendition="TABLE ALPHABÉTIQUE DES MATIÈRES. "/>
                <p>Pages. Droit des prises. — Deutsche Prisengerichtsbarkeit. Lhre Reform durch das
                    Haager Abkommen vom 18. Oktober 1907. — </p>
                <p>Dr. HEINRICH POHL. — Bibl. D, C 421 </p>
                <p>Id. —V. Capture de la propriété privée. </p>
                <p>Droit égyptien ancien. — Glàubigerbefriedigung durch Nùtzung. Ein </p>
                <p>Institut der antiken Rechte. — Dr. ALFRED </p>
                <p>MANIGK. — Bibl. G. C 205 </p>
                <p>Id. — Griechische Papyrusurkunden der Hamburger </p>
                <p>Stadtbibliothek. — PAUL-M. MEYER. — </p>
                <p>Bibl. G. C 428 </p>
                <p>Id. — Die Strafklauseln in den Papyrusurkunden. Ein </p>
                <p>Beitrag zum grako-âgyptischen Obligationenrecht. — Dr. ADOLF BERGER. — Bibl. </p>
                <p>G. C 637 </p>
                <p>Droit égyptien moderne. — Code administratif égyptien, contenant les </p>
                <p>actes et les lois organiques du khédivat, les lois, décrets et règlements
                    administratifs, annotés de la jurisprudence mixte et indigène, et les lois
                    financières. — </p>
                <p>HENRI LAMBA. — Bibl. H. C 206 </p>
                <p>Id. — Eléments d'un répertoire alphabétique de </p>
                <p>droit égyptien (juridiction mixte et juridition </p>
                <p>juridition T. II : Donation-Louage. </p>
                <p>— E. DE HULTS. — Bibl. H. C. . . . 438 </p>
                <p>Droit germanique. — Schuld und Haftung im alten deutschen Recht. — </p>
                <p>Dr. OTTO GIERKE. — Bibl. G. C 102 </p>
                <p>Id. — Hammurapi und das salische Recht. Eine Rechtsvergleichung. </p>
                <p>Rechtsvergleichung. HANS FEHR. — Bibl. G. C. . 434 Id. — Il diritto prïvato dei
                    popoli germanici con spéciale </p>
                <p>riguardo ail' Italia. IV : Il diritto ereditario. — </p>
                <p>FRANCESCO SCHUPFER. — Bibl. G. C 434 </p>
                <p>Id. — V. Accession. </p>
                <p>Droit grec. — Glâubigérbefriedigung durch Nûtzung. Ein Institut der </p>
                <p>antiken Rechte. — Dr. ALFRED MANIGK. — Bibl. G. C. . 205 Id. — The international
                    law and custom of ancient Greece and </p>
                <p>Rome. — COLEMAN PHILUPSON. — Bibl. D. C. . . . 424 Id. — Griechische
                    Papyrusurkunden der Hamburger Stadtbibliothek. </p>
                <p>— PAUL-M. MEYER. — Bibl. G. C 428 </p>
                <p>Id. — Hypothek und Hypallagma. Beitrag zum Pfand- und Vollstreckungsrecht </p>
                <p>Vollstreckungsrecht griechischen Papyri. — Dr. ANDRÉAS </p>
                <p>BERTALAN SCHWARZ. — Bibl. G. C 637 </p>
                <p>Id. — Die Strafklauseln in den Papyrusurkunden. Ein Beitrag zum </p>
                <p>grâko-âgyptischen Obligationenrecht. — Dr. ADOLF </p>
                <p>BERGER. — Bibl. G. C 637 </p>
                <p>Droit international. — The principles of international law. 4° édit. — </p>
                <p>T.-J. LAWRENCE. — Bibl. D. C 92 </p>
                <pb n="657" rendition="TABLE ALPHABÉTIQUE DES MATIÈRES."/>
                <p>Pages </p>
                <p>Droit international — Het stellig volkenrecht. — J. DE LOUTER. — </p>
                <p>Bibl. D. C &amp;gt;. . 326 </p>
                <p>Id. ■— Il significato délia guerra nella scienza del diritto </p>
                <p>internazionale.— ANDRÉA RAPISARDI-MIRABELLI. </p>
                <p>— Bibl. D. C 328' </p>
                <p>Id. (Nouveau code de). — JÉRÔME INTERNOSCIA. — Bibl. </p>
                <p>ERNEST LEHR 414 </p>
                <p>Id. — The international law and custom of ancientGreece </p>
                <p>ancientGreece Rome. — COLEMAN PHILLIPSON. — </p>
                <p>Bibl. D. C 424 </p>
                <p>Id. (Le rôle des particuliers dans l'oeuvre de la codification </p>
                <p>du). — ELIHU ROOT. Trad. par LÉON DEVOGEL. 445 Id. ■— Manuel de droit
                    international public. — HENRY </p>
                <p>BONFILS. 6e édit., revue et mise au courant par PAUL FAUCHETTE. — Bibl. D. C. . .
                    . 622 Id. — Urkunden zur Geschichte des Vôlkerrechts. — </p>
                <p>Dr. KARL STRUPP. — Bibl. D. C 623 </p>
                <p>Id. — Francis Lieber. His life and his work. — ERNEST </p>
                <p>NYS. — Bibl. G. C. 626 </p>
                <p>Id. — V. Arbitrage. </p>
                <p>Id. — V. Droit de guerre. </p>
                <p>Id. — V. Histoire du droit. </p>
                <p>Id. — V. Succession entre Etats. </p>
                <p>Droit international privé. — La convention franco-belge du 8 juillet 1899. —
                    HENRI DE COCK. 24, 158, 275, 476 Id. (Les bases de la théorie de Bartole et
                    Balde du). </p>
                <p>— Dr JAN KROMAR. — Bibl. E. TILSCH. 416 Id. (De la forme du mariage dans le)
                    d'après la </p>
                <p>législation serbe. — PERITCH .... 459 Id. — L'unification du droit relatif à la
                    lettre de </p>
                <p>change et au chèque à la Conférence de la Haye de 1910. — J.-C. BUZZATI. </p>
                <p>Trad. par LÉON DEVOGEL 493 </p>
                <p>Id. — Ein internationaler Gerichtshof fur Privatklagen. </p>
                <p>Privatklagen. Dr. HANS WEHBERG. — </p>
                <p>Bibl. D. C 617 </p>
                <p>Id. (Le) d'après les Conventions de la Haye. T. I : </p>
                <p>Le mariage. — J.-C. BUZZATI. ■— Bibl. </p>
                <p>ALBÉRIC ROLIN 629 </p>
                <p>Id. — V. Cours d'eau internationaux. </p>
                <p>Id* — V. Droits réels. </p>
                <p>Id. — V. Protection diplomatique. </p>
                <p>Droit maritime. — Das Seerechtvon Oléron.— Dr.H. ZELLER. — Bibl. D. C. 332 Droit
                    maritime international public. — La baie d'Hudson est-elle une </p>
                <p>mer libre ou une mer fermée ? — THOMAS WILLING BALCH 539 </p>
                <p>Droit pénal international. — V. Extradition. </p>
                <pb n=". 658" rendition="TABLE ALPHABÉTIQUE DES MATIÈRES. "/>
                <p>Pages Droit privé (Les notions fondamentales du). — Essai critique pour servir à </p>
                <p>l'étude des obligations. •—■ RENÉ DEMOGUE. — Bibl. G. C 20( </p>
                <p>Droit public (Introduction historique au) du Grand-Duché de Luxembourg. </p>
                <p>— P. EYSCHEN. — Trad. par V. BERG 4; </p>
                <p>Id. — La responsabilité de la puissance publique. — RENÉ MARCQ. </p>
                <p>— Bibl. G. C 19Ï </p>
                <p>. Id. — Wôrterbuch des deutschen Staats- und Verwaltungsrecht. </p>
                <p>2e édit. — Dr. MAX FLEISCHMANN. — Bibl. D. C. . . 64' </p>
                <p>Droit quasi-international. — Der Schutz der Glâubiger gegenûber auswartigen </p>
                <p>auswartigen insbesondere bei auswârtigen Staatsanleihen. — Dr. G.-S. FREUND. —
                    Bibl. D. C. . . 94 Droit romain. — Die rechtsgestaltende Kraft der
                    Sachverbindung. — </p>
                <p>Dr. ERNST HEILBORN. — Bibl. G. C 104 </p>
                <p>Id. — GlàubigerbefriediguTig durch Nûtzung. Ein Institut der antiken Rechte. —
                    Dr. ALFRED MANIGK. — Bibl. G. C 205 </p>
                <p>Id. — Servius et son école. Contribution à l'histoire des idées juridiques à la
                    fin de la République romaine. — EUGÈNE VERNAY. — Bibl. G. C 207 </p>
                <p>Id. — Over de « lex latina tabuloe Bantinse ". — J.-C. NABER. </p>
                <p>Bibl. G. C 208 </p>
                <p>Id. — Nouvelle revue historique de droit français et étranger, </p>
                <p>34e année, 1910. — Bibl. G. C 209 </p>
                <p>Id. — The international law and custom of ancient Greece and </p>
                <p>Rome. —1 COLEMAN PHILLIPSON. — Bibl. D. C. . . . 424 </p>
                <p>Id. — Lateinkursus fur Juristen. Ein Hilfsbuch zur sprachlichen Einfûhi'ung in
                    die Quellen des rômischen Rechts. — Dr. GEORG THIELE. — Bibl. G. C. 428 </p>
                <p>Id. — Spezialgrammatik zur selbstândigen Erlernung der rômischen Sprache fur
                    lateinlose Jftnger des Rechts. Mit Uebersetzungsbeispielen aus dem Gebiete des
                    rômischen Rechts. — WILHELM Ku.e. — Bibl. G. C 428 </p>
                <p>Id. — Taschenwôrterbuch zum « Corpus juris civilis », der Institutionen des Gains
                    und anderen rômischen Rechtsquellen. — Bibl. G. C 428 </p>
                <p>Id. — La « translatio judicii » dans la procédure civile romaine. </p>
                <p>— J. DUQUKSNE. — Bibl. G. C 429 </p>
                <p>Id. —• « Condictio » und kein Ende. Eine Antikritik und auch eine </p>
                <p>Selbstkritik. — H.-H. PFLÛGER. — Bibl. G. C. . . 430 Id. — System des rômischen
                    Rechts. — HEINRICH DERNBURG. </p>
                <p>NOUV. édit. par PAUL SOKOLOWSKI. — Bibl. G. C. . . 430 Id. — Das
                    Verschuldungsprinzip in der Lehre von der Schadensersatzpflicht </p>
                <p>Schadensersatzpflicht rômischen Rechte und die rômische </p>
                <p>« vis major ». — Dr. J.-R. LUCHSINGER. — Bibl. G. C. 431 </p>
                <pb n="659" rendition="TABLE ALPHABÉTIQUE DES MATIÈRES."/>
                <p>Pages. Droit romain (Questions de) étudiées d'après la nouvelle méthode
                    historique du droit comparé. — STANISLAS PINÉLÈS. Avec collaboration de NICOLAS
                    IIERZEN. — Bibl. G. C 432 </p>
                <p>Id. (Manuel élémentaire de). — 5e édit. — PAUL-FRÉDÉRIC </p>
                <p>GIRARD. — Bibl. G. C 433 </p>
                <p>Id. — Fasti consulares imperii romani von 30 v. Chr. bis 565 n. </p>
                <p>Chr., mit Kaiserliste und Anhang. — WILLY LIEBENAM. </p>
                <p>— Bibl. G. C 433 </p>
                <p>Id. — The réception of roman law in the sixteenth century. — </p>
                <p>W.-S. HOLDSWORTH. — Bibl. G. C 633 </p>
                <p>Id. — Beitrage zur Lehre vom rômischen Pfandrecht in der </p>
                <p>klassischen Zeit. — MARTIN FEHR. — Bibl. G. C. . . 634 Id. — Der Ursprung der
                    rômischen Einrede. — MORITZ </p>
                <p>WLASSAK. — Bibl. G. C 635 </p>
                <p>Id. — Du rôle des tribuns de la plèbe en prodédure civile. — </p>
                <p>EUGÈNE LEFÈVRE. — Bibl. G. C , 635 </p>
                <p>Id. — (Le témoignage instrumentaire en). — HENRI LÉVY-BRUHL. </p>
                <p>— Bibl. G. C ' 636 </p>
                <p>Id. — Studien zur Geschichte des rômischen Kolonates. — </p>
                <p>M. ROSTOWZEW. — Bibl. G. C 636' </p>
                <p>Droits réels (Conflits de lois en matière de). — Résolutions adoptées par </p>
                <p>l'Institut de droit international, session de Madrid . . 305 Dubois (Pierre). —
                    Deux précurseurs français du pacifisme et de l'arbitrage </p>
                <p>international. — Mn,.-R. VESNITCH. — Bibl. G. C. . 196 </p>
                <p>E </p>
                <p>Économie politique. — Benthams Werke und ihre Publikation. — </p>
                <p>Dr. SIEGWART. — Bibl. D. C 443 </p>
                <p>Egypte. — Code administratif égyptien, contenant les actes et les lois organiques
                    du khédivat, les lois, décrets et règlements administratifs, annotés de la
                    jurisprudence mixte et indigène, et les </p>
                <p>lois financières. — HENRI LAMBA. — Bibl. H. C 206 </p>
                <p>Id. — Français et Anglais en Egypte (1881-1882). — ACHILLE BIOVÈS. </p>
                <p>— Bibl. D. C , 624 </p>
                <p>Egypte ancienne. ■— V. Droit égyptien ancien. </p>
                <p>Émeutes. — La limitation de la protection diplomatique soit par contrat entre le
                    national et un gouvernement étranger, soit par la </p>
                <p>législation municipale. — EDWIN-M. BORCHARD 233 </p>
                <p>Emprunts étrangers. — Der Schutz der Glaubiger gegenùber auswartigen </p>
                <p>Schuldnerstaaten, insbesondere bei auswartigen Staatsanleihen. — Dr. G.-S.
                    FREUND. — Bibl. </p>
                <p>D. C 94 </p>
                <p>Enseignement du droit. — Vôlkerrechtliche Falle zum akademischen </p>
                <p>Gebrauch und Selbststudium. — Dr. KARL STRUPP. — Bibl. D. C 424 </p>
                <pb n="660" rendition="TABLE ALPHABÉTIQUE DES MATIÈRES. "/>
                <p>Pages </p>
                <p>Enseignement technique — Champs, usines et ateliers ou l'industrie </p>
                <p>combinée avec l'agriculture, et le travail cérébral avec le travail manuel. —
                    PIERRF, KROPOTKINE. Trad. par FRANCIS LERAY. </p>
                <p>— Bibl. D. C 210 </p>
                <p>Erskine Holland. — V. Holland. </p>
                <p>Escaut (La fortification de l')occidental. — J. WESTLAKE 105 </p>
                <p>Espagne. — L'Institut national espagnol de prévoyance. — ERNEST LEUR. 356 </p>
                <p>Espionnage. — Les grands espions. Récits [inédits de faits d'espionnage et de
                    contre-espionnage de Frédéric-Guillaume à nos jours. T. I. — PAUL et
                    SUZANNE-LANOIR. — Bibl. D. C. . . 641 État.(Droits et obligations d'un). — V.
                    Succession entre États. État et l'Église (Rapports de 1'). — V. Cultes.
                    États-Unis. — V. Alabama. </p>
                <p>Id. — V. Canal de Panama. </p>
                <p>Id. — V. Pêclie. </p>
                <p>Ethniques (Compétitions). — The conflict of Colour. — B.-L. PUTNAM </p>
                <p>WHALE. — Bibl. D. C 197 </p>
                <p>Ethnographie. — Home life in Hellas. Greece and the Greeks. — Z. DUCKETTFERRIMAN. </p>
                <p>DUCKETTFERRIMAN. Bibl. D. 0 426 </p>
                <p>Exécution des jugements étrangers. — La convention franco-belge du </p>
                <p>8 juillet 1899. — HENRI DE COCK 24, 158 </p>
                <p>Extradition (Les principes du droit d') et leur application dans l'affaire </p>
                <p>Savarkar. — J.-A. VAN HAMEL 370 </p>
                <p>Eyschen (P.) — Introduction historique au droit public du Grand-Duché de </p>
                <p>Luxembourg. —Traduit par V. BERG 41 </p>
                <p> F </p>
                <p>Finances. — Banques d'émission et trésors publics. — RAPHAËL-GEORGES </p>
                <p>LÉVY. — Bibl. D. C 441 </p>
                <p>Id. — V. Emprunts étrangers. </p>
                <p>Flessingue. — La fortification de l'Escaut occidental. — J. WESTLAKE . . 105
                    Force obligatoire (La) et l'effet de traités internationaux. — J. DE LOUTER. 144
                    France. — Nouvelle revue historique de droit français et étranger; 34" année, </p>
                <p>1910. — Bibl. G. C '209 </p>
                <p>Id. (Situation économique de la) sous le régime protectionniste de 1892. </p>
                <p>— MARCEL DIJOL. — Bibl. DANIEL CRICK ....... 212 </p>
                <p>Id. — Manuel de droit consulaire. — JULIEN PILLAUT. — Bibl. D. C. . 644 </p>
                <p>Id. — V. Compétence judiciaire. </p>
                <p>Id. — V. Cultes. </p>
                <p>Id. — V. Diplomatie et considats. </p>
                <p>Id. — V. Egypte. </p>
                <p>Id. — V. Histoire du droit. </p>
                <pb n="661" rendition="TABLE ALPHABÉTIQUE DES MATIÈRES."/>
                <p>Pages. </p>
                <p>Golfe Saint-Laurent 584 </p>
                <p>Grand-Duché de Luxembourg. — V. Luxembourg. </p>
                <p>Grande-Bretagne. — V. Angleterre. </p>
                <p>Grèce. — Home life in Hellas. Greece and the Greeks.— Z. DUCKETT FERRIMAN. </p>
                <p>— Bibl. D. C 426 </p>
                <p>ld. —V. Droit grec. Gûterbock. — V. Mélanges Gùterbock. </p>
                <p>Habitations ouvrières. — Des institutions de prévoyance en Belgique. — </p>
                <p>ERNEST LEHR 535 </p>
                <p>Histoire du droit. — Martinus Navarrus (de Azpilcueta) et son traité sur la </p>
                <p>contrebande de guerre. — V.-E. HRABAR . . . 183 Id. — Deux précurseurs français
                    du pacifisme et de l'arbitrage </p>
                <p>l'arbitrage — MIL.-R. VESNITCH. — </p>
                <p>Bibl. G. C 196 </p>
                <p>Id. — Die Fortschritte des Zivilrechts im xix. Jahrhundert. I. Die Neuordnung des
                    Verkehrslebens.— Dr. JusTUS-WILHELM HEDEMANN. — Bibl. G. C. . . . 202 Id. —
                    Nouvelle revue historique de droit français et étranger; 34« année, 1910. —
                    Bibl. G. C 209 </p>
                <p>Id. *— Le droit de la guerre et les condottieri.—ERNEST </p>
                <p>NYS 217 </p>
                <p>Id. — Les prétendues servitudes internationales. — ERNEST </p>
                <p>NYS 314 </p>
                <p>Id. — Une dissertation du xvne siècle sur le droit aérien.— </p>
                <p>ERNEST NYS 323 </p>
                <p>Id. — Das Seerecht von Oléron. — Dr. H. ZELLER. —■ </p>
                <p>Bibl. D. C 332 </p>
                <p>Id. — Rabelais et la science du droit. — ERNEST NYS . 404 </p>
                <p>Id. — The international law and custom of ancient Greece </p>
                <p>and Rome. — COLEMAN PHILLIPSON. — Bibl. D. C. 424 Id. — Histoire littéraire du
                    droit international. Josse van </p>
                <p>Clichtove. — ERNEST NYS 601 </p>
                <p>Id. — Urkunden zur Geschichte des Vôlkerrechts. — </p>
                <p>Dr. KARL STRUPP. — Bibl. D. C 623 </p>
                <p>Id. — Francis Lieber. His life and his work. — ERNEST NYS. </p>
                <p>— Bibl. G. C . • 626 </p>
                <p>Id. , — V. Institut de droit international. </p>
                <p>Histoire romaine. — Fasti consulares imperii romani von 30 v. Chr. bis 565 </p>
                <p>n. Chr. mit Kaiserliste und Anhang. — WILLY LIEBENAM. — Bibl. G. C. 433 Holland
                    (Thomas Erskine). — Changements proposés en droit des prises maritimes. La
                    Convention de la Cour des prises et la déclaration de Londres. — Trad. par
                    ERNEST NYS 337 </p>
                <pb n="662" rendition="TABLE ALPHABÉTIQUE DES MATIÈRES. "/>
                <p>Pages. </p>
                <p>Hollande. — V. Pays-Bas. </p>
                <p>Hrabar (V.-E). — Martinus Navarus (de Azpilcueta) et son traité sur la </p>
                <p>contrebande de guerre 183 </p>
                <p>Hypothèque. — Le crédit et le régime hypothécaire de la République Argentine dans
                    le nouveau monde, étude économique et de législation corn parée. — E.-S.
                    ZEBALLOS. — Bibl. ERNEST LEHR 100 </p>
                <p>I </p>
                <p>Imputabilité. — V. Droit romain. Industrie. — V. Cours d'eau internationaux. </p>
                <p>Id. — V. Enseignement technique. Institut de droit international. — Session de
                    Madrid (avril 1911) . . 302 Id. (Le programme de la prochaine Conférence </p>
                <p>Conférence la paix. Rapport fait à 1') au nom d'une commission spéciale. —
                    EDOUARD ROLIN . . 587 Italie. — Le droit de la guerre et les condottieri. —
                    ERNEST NYS .... 217 Id. —Il dirittoprivato deipopoli germanicicon spéciale
                    riguardo all'Italia. </p>
                <p>IV : Il diritto ereditario. — FRANCESCO SCHUPFER. — Bibl. G. C. 434 Id. — V.
                    Droit commercial. </p>
                <p>J </p>
                <p>Josse van Clichtove. — Histoire littéraire du droit international. Notice. — </p>
                <p>ERNEST NYS 601 </p>
                <p>Jubilé Guterbock. — Festgabefùr Dr. Karl Guterbock. — Bibl. G. C. . 435 Jubilé
                    Paul Krùger. — Festgabe zum Doktor-Jubilaùm. — Bibl. G. C. . 639 Juridiction
                    consulaire. — V. Capitulations. </p>
                <p> K </p>
                <p>Krùger (Paul). •— V. Mélanges Paul Krùger. </p>
                <p>JL </p>
                <p>Législation coloniale. — V. Congo belge. </p>
                <p>Législation comparée (Le crédit et le régime hypothécaire de la République
                    Argentine dans le nouveau monde, étude économique et de). — E.-S. ZEBALLOS. — </p>
                <p>Bibl. ERNEST LEHR 1°° </p>
                <p>Id. (Le régime des cultes en France et à l'étranger, </p>
                <p>recueil de travaux publiés par la société de). — Introduction par Louis DELZONS.
                    — Bibl. H. C. «1» </p>
                <pb n="66i " rendition="TABLE ALPHABÉTIQUE DES MATIÈRES"/>
                <p>Pages </p>
                <p>Législation comparée. — Les principales lois européennes et américaines </p>
                <p>sur la circulation des voitures américaines. — </p>
                <p>ERNEST LEHR 24ï </p>
                <p>Id. — Questions de droit romain étudiées d'après la </p>
                <p>nouvelle méthode historique du droit comparé. — STANISLAS PINÉLÈS. — Bibl. G. C.
                    . 432 Id. —Hammurapi und das salisohe Recht. Eine Rechtsvergleichung. </p>
                <p>Rechtsvergleichung. HANS FEHR. — Bibl. G. C. . 434 Id. — Zwang und Notstand in
                    rechtsvergleichender </p>
                <p>Darstellung. I. Grundlagen. Der Zwang im ôffentlichen Recht. — Dr. F.-K.
                    NEUBECKER. </p>
                <p>— Bibl. G. C 438 </p>
                <p>Id. — V. Histoire du droit. </p>
                <p>Législation ouvrière. — L'Institut national espagnol de prévoyance. — </p>
                <p>ERNEST LEHR 356 </p>
                <p>Id. — Les problèmes du chômage. Rapports et discussions </p>
                <p>discussions l'Asssciation nationale française pour la protection légale des
                    travailleurs. — Bibl. </p>
                <p>G. C 442 </p>
                <p>Id. — Des institutions de prévoyance en Belgique. — </p>
                <p>ERNEST LEHR 527 </p>
                <p>Lehr (Ernest). — Le cérémonial diplomatique d'après la législation de la
                    République Argentine 86 </p>
                <p>Id. — Les principales lois européennes et américaines sur la circulation des
                    voitures automobiles 249 </p>
                <p>Id. — L'Institut national espagnol de prévoyance 356 </p>
                <p>Id. — Des institutions de prévoyance en Belgique 527 </p>
                <p>Lettre de change (L'unification du droit relatif à la) et au chèque à la
                    Conférence de la Haye de 1910. — J.-C. BUZZATI. Trad. par </p>
                <p>LÉON DEVOGEL 493 </p>
                <p>Lieber (Francis). — His life and his work. — ERNEST NYS. — Bibl. G. C. . 62') </p>
                <p>Louter (J. de). — V. De Douter. </p>
                <p>Luxembourg (Introduction historique au droit public du Grand-Duché de). </p>
                <p>— P. EYSCHEN. — Traduit par V. BERG 41 </p>
                <p> *T </p>
                <p>Mariage (De la forme du) dans le droit international privé d'après la législation </p>
                <p>serbe.—PÉRITCH . • 459 </p>
                <p>Id. (Le). •— Le droit international privé d'après les conventions de la </p>
                <p>Haye. T. I. — J.-C. BUZZATI. — Bibl. ALBÉRIC ROLIN .... 629 </p>
                <p>Maroc (Statut international du).— LÉON DELONCLE.—Bibl. D. C 626 </p>
                <p>Martinus Navarrus de Azpilcueta et son traité sur la contrebande de guerre. </p>
                <p>— V.-E. HRABAR 183 </p>
                <p>Médiation (De la). — JEAN ZAMFIRESCO. — Bibl. D. C 645 </p>
                <p>Mélanges Guterbock. — Festgabe fur Dr. Karl Guterbock. — Bibl. G. C. 435 </p>
                <pb n="664" rendition="TABLE ALPHABÉTIQUE DES MATIÈRES. "/>
                <p>Pages </p>
                <p>Mélanges Paul Krùger. — Festgabe der Bonner juristischen Fakultât fur </p>
                <p>Paul Krùger zum Doktor-Jubilâum. — Bibl. </p>
                <p>G. C 639 </p>
                <p>Mer de Behring 565 </p>
                <p>Mer libre (La Baie d'Hudson est-elle une) ou une mer fermée? — THOMAS </p>
                <p>WILLING BALCH 539 </p>
                <p>Mer territoriale (L'étendue de la) dans les baies.—J DE LOUTER ... 148 </p>
                <p>Id. — Revision des résolutions de l'Institut 598 </p>
                <p>Mines sous-marines (Règlement sur l'usage des) et des torpilles. — Résolutions
                    adoptées par l'Institut de droit international, </p>
                <p>session de Madrid 303 </p>
                <p>Morale. — Benthams Werke und ihre Publikation. — Dr; SIEGWART. — Bibl. </p>
                <p>D. C. 443 </p>
                <p>Mutualité. — Des institutions de prévoyance en Belgique. — ERNEST LEHR . 527 Id.
                    — V. Prévoyance. </p>
                <p>TV </p>
                <p>Nationalité (La) ottomane. — TH. PAPASIAN 287 </p>
                <p>Neutralité. — Preussen und die Freiheit neutraler Giiter auf feindlichen </p>
                <p>Schiffen.—RICHARD KRAUEL. — Bibl. D. C 93 </p>
                <p>Nys (Ernest). — Le droit de la guerre et les condottieri 217 </p>
                <p>Id. —Les prétendues servitudes internationales. Notices ... 314 </p>
                <p>Id. — Une dissertation du xvne siècle sur le droit aérien. Notice . 323 </p>
                <p>Id. —Rabelais et la science du droit 404 </p>
                <p>Id. — Histoire littéraire du droit international. Josse van Clichtove 601 </p>
                <p>Id. — V. Holland. </p>
                <p>JE* </p>
                <p>Pacifisme (Deux précurseurs français du) et de l'arbitrage international. — </p>
                <p>MIL.-R. VESNITCH. — Bibl. G. C 196 </p>
                <p>Id. — Histoire littéraire du droit international. Josse Van Clichtove. </p>
                <p>— ERNEST NYS 601 </p>
                <p>Id. — V. Conférence de la Paix. </p>
                <p>Id. — V. Médiation. Panama (Canal de). — V. Canal de Panama. Panéthiopianisme. —
                    The conflict of Colour. — B.-L. PUTNAM WEALE. — </p>
                <p>Bibl. D. C 197 </p>
                <p>Papasian (Th.). — La nationalité ottomane ... 287 </p>
                <p>Papyrus. — V. Droit grec. </p>
                <p>Patrimoine. —- V. Droit civil comparé. </p>
                <p>Pays-Bas. :— La fortification de l'Escaut occidental, — J; WESTLAKE. . . 105 </p>
                <pb n="665" rendition="TABLE ALPHABETIQUE DES MATIÈRES."/>
                <p>Pages. Pêche. — La décision de la Cour permanente d'arbitrage au sujet des
                    pêcheries de l'Atlantique dans le différend entre les Etats-Unis et l'Empire
                    britannique. — THOMAS WILLING BALCH 5 </p>
                <p>Id. — L'arbitrage dans le conflit anglo-américain concernant les pêcheries </p>
                <p>de l'Atlantique.—J. DE LOUTER 131 </p>
                <p>Id. — La baie d'Hudson est-elle une mer libre ou une mer fermée ? — </p>
                <p>THOMAS WILLING BALCH 539 </p>
                <p>Pensions ouvrières. — L'Institut national espagnol de prévoyance. — </p>
                <p>ERNEST LEHR 356 </p>
                <p>Id. — Des institutions de prévoyance en Belgique. — </p>
                <p>ERNEST LEHR 527 </p>
                <p>Péril jaune. — The confliet of colour. — B.-L. PUTNAM WEALE. —Bibl. D. C 197
                    Péritch. — De la forme du mariage dans le droit international privé d'après </p>
                <p>la législation serbe. . 459 </p>
                <p>Phares (Régime des) en temps de guerre 599 </p>
                <p>Philologie. — Home life in Hellas. Greece and the Greeks. —■ Z. DUCKETT </p>
                <p>FERRIMAN. — Bibl. D. C • . . . . 426 </p>
                <p>Id. — Lateinkursus fur Juristen. — Dr. GEORG THIELE. — Bibl. G. C 428 </p>
                <p>Id. — Spezialgrammatik zurselbstândigen Erlernung der rômischen </p>
                <p>Sprache fur lateinlose Jilnger des Rechts. — WILHELM </p>
                <p>KALB. — Bibl. G. C 428 </p>
                <p>Id. — Taschenwôrterbuch zum « Corpus juris civilis », der Institutionen </p>
                <p>Institutionen Gaius und anderen rômischen Rechtsquellen. — </p>
                <p>Bibl. G. C ■ . 428 </p>
                <p>Philosophie du droit. — Le droit et l'opinion. — Dr. MAX RUMPF. Trad. </p>
                <p>par LOUIS HUGUENEY. — Bibl. G. C. . . . 641 Id. — V. Sociologie juridique. </p>
                <p>Prévoyance (L'Institut national espagnol de). — ERNEST LEHR . . . . • 356 </p>
                <p>Id. (Des institutions de) en Belgique. — ERNEST LEHR 527 </p>
                <p>Prises. — V. Droit des prises. Propriété privée. — V. Capture. </p>
                <p>Protection diplomatique (La limitation de la) soit par contrat entre le national
                    et un gouvernement étranger, soit par la législation municipale. </p>
                <p>— EDWIN-M. BORCIIARD 233 </p>
                <p>Protectionnisme. — Situation économique de la France sous le régime
                    protectionniste de 1892. — MARCEL DIJOL. — Bibl. DANIEL CRICK .... 212 Prusse. —
                    V. Droit des prises. Psychologie du droit. — Prolégomènes à la science du droit.
                    Esquisse d'une </p>
                <p>sociologie juridique. — HENRI ROLIN. — Bibl. G. C 95 </p>
                <p> TA </p>
                <p>Rabelais et la science du droit. —■ ERNEST NYS 404 </p>
                <p>Races. — The Confliet of Colour. — B.-L. PUTNAM WEALE. — Bibl. D. C. . 197
                    Responsabilité (La) de la puissance publique. — RENÉ MARCQ. — Bibl. G. C. 199 </p>
                <pb n="666" rendition="TABLE ALPHABÉTIQUE DES MATIÈRES. "/>
                <p>Pages. </p>
                <p>Rotin (Edouard). — Le programme de la prochaine Conférence de la paix. Rapport
                    fait à l'Institut de droit international au nom d'une commission spéciale 587 </p>
                <p>Root (Elihu). — Le rôle des particuliers dans l'oeuvre de la codification du
                    droit </p>
                <p>international. — Trad. par LÉON DEVOGEL 445 </p>
                <p> S </p>
                <p>Saisie-arrêt. —■ La convention franco-belge du 8 juillet 1899. — HENRI DE </p>
                <p>COCK 275 </p>
                <p>Savarkar (Les principes du droit d'extradition et leur application dans </p>
                <p>l'affaire). — J.-A. VAN HAMEL 370 </p>
                <p>Serbie. — De la forme du mariage dans le droit international privé d'après la </p>
                <p>législation serbe. — PÉRITCH 459 </p>
                <p>Servitudes internationales (Les prétendues).—ERNEST NYS 314 </p>
                <p>Sociologie. — Champs, usines et ateliers, ou l'industrie combinée avec
                    l'agriculture, et le travail cérébral avec le travail manuel. — PIERRE
                    KROPOTKINE. Trad. de l'anglais, sur le texte revisé </p>
                <p>et augmenté, par FRANCIS LERAY. — Bibl. D C 210 </p>
                <p>Sociologie juridique (Prolégomènes à la science du droit. Esquisse d'une). </p>
                <p>— Bibl. G. C 95 </p>
                <p>Souveraineté. — Le caractère de l'autorité d'un Etat souverain sur son
                    territoire.— J. DE LOUTER 137 </p>
                <p>Id. — Les prétendues servitudes internationales. — ERNEST NYS. 314 </p>
                <p>Stryk (Manuel). — Une dissertation du xvne siècle sur le droit aérien. — </p>
                <p>ERNEST NYS 323 </p>
                <p>Smccession entre Etats. — La dottrina délia successione di Stato a Stato </p>
                <p>e il suo valore giuridico. — ARRIGO CAVAGLIERI. </p>
                <p>CAVAGLIERI. Bibl. D. C 330 </p>
                <p>Suisse. — V. Droit civil suisse. </p>
                <p> T </p>
                <p>Tarif douanier de 1892 en France. — V. France. </p>
                <p>Terre-Neuve. —V. Pèche. </p>
                <p>Tilsch (Emmanuel). — Le code civil général autrichien, son origine et son </p>
                <p>développement, (à l'occasion de son centenaire en 1911) 113 </p>
                <p>Torpilles. — V. Mines sous--marines. </p>
                <p>Traités (La force obligatoire et l'effet de) internationaux. — J. DE LOUTER. .
                    144 Id. (La guerre et les). — Etude de droit international et d'histoire </p>
                <p>diplomatique. — ROBERT JACOMET. — Bibl. D. C 195 </p>
                <p>Id. internationaux de la Bohême. — Etude historique. — Dr. MILOSLAV </p>
                <p>STIEBER. — Bibl. E. TILSCH 333 </p>
                <pb n="667" rendition="TABLE ALPHABÉTIQUE DES MATIÈRES."/>
                <p>Pages. Travail (Organisation du). — Champs, usines et ateliers, ou l'industrie
                    combinée avec l'agriculture, et le travail cérébral avec le travail manuel. —
                    PIERRE KROPOTIUNE. Trad. par FRANCIS LERAY. — Bibl. D. C . 210 Id. — V.
                    Législation ouvrière. </p>
                <p>Turquie. — La nationalité ottomane. — TH. PAPASIAN 287 </p>
                <p>Id. — La justice ottomane dans ses rapports avec les puissances étrangères.—
                    ANDRÉ MANDELSTAM. — Bibl. ERNEST LEHR. . . 419 Tutelle. — La convention
                    franco-belge du 8 juillet 1899, 5e article. — HENRI </p>
                <p>DE COCK 476 </p>
                <p> V </p>
                <p>Van Clichtove (Josse). — Histoire littéraire du droit international. Notice. —
                    ERNEST NYS 601 </p>
                <p>Van Hamel (J.-A.). — Les principes du droit d'extradition et leur application </p>
                <p>dans l'affaire Savarkar 370 </p>
                <p>Van Vollenhooen (C). — Les préparatifs de la troisième conférence de la </p>
                <p>paix 79 </p>
                <p>~W </p>
                <p>Westlake (J.). — La fortification de l'Escaut occidental 105 </p>
                <p>Willing Balch (Thomas). — V. Balch (Thomas Willitig}r--— </p>
                <pb rendition="TABLE DES NOTICES BIBLIOGRAPHIQUES "/>
                <p> A </p>
                <p>ARIAS (HARMODIO). — The Panama Canal. Astudy on international law and diplomacy,
                    par M. D. C, p. 618. </p>
                <p>B </p>
                <p>BENTWICK (NORMAN). —■ The Déclaration of London, par M. D. C, p. 420. BERGER (Dr
                    ADOLF). — Die Strafklauseln in den Papyrusurkunden, par M. G. C, </p>
                <p>p. 637. BIOVÈS (ACHILLE). — Français et Anglais en Egypte (1881-1882), par M. D.
                    C.,p. 624. BONFILS (HENRY). — Manuel de droit international public, par M. D. C,
                    p. 622. BUZZATI (J.-C). — Le droit international privé d'après les Conventions
                    de la Haye. </p>
                <p>Tome I : Le mariage, par M. Albéric Rolin, p. 629. </p>
                <p> O </p>
                <p>CATELLANI (E.). — Il diritto aereo, par M. D. C, p. 423. </p>
                <p>CAVAGLIERI (ARRIGO). — La dottrina délia successione di Stato a Slato e il suo
                    valore </p>
                <p>giuridico, par M. D. C, p. 330. Code suisse des obligations du 30 mars 1911, par
                    M. G. C, p. 640. </p>
                <p> I&amp;gt; </p>
                <p>DE HULTS (E.). — Eléments d'un répertoire alphabétique de droit égyptien, par </p>
                <p>M. H. C, p. 438. DELONCLE (LÉON). — Statut international du Maroc, par M. D. G,
                    p. 626. DE LOUTER (J.). — Het stellig volkenrecht. par M". D. C, p. 326. DELZONS
                    (LOUIS). — Le régime des cultes en France et à l'étranger, par M. H. C, </p>
                <p>p. 215. DEMOGUE (RENÉ). — Les notions fondamentales du droit privé, par M. G. G,
                    p. 200. DERNBURG (H ). — System des rômischen Rechts, par M. G. C, p. 430. DIJOL
                    (MARCEL). — Situation économique de la France sous le régime protectionniste </p>
                <p>de 1892, par M. Daniel Crick, p. 212. DUQUESNE (J.). — La « translatio judicii»
                    dans la procédure civile romaine, par </p>
                <p>M. G. C, p. 429. </p>
                <pb n="669" rendition="TABLE DES NOTICES BIBLIOGRAPHIQUES."/>
                <p> F </p>
                <p>FEHR (H.). — Hammurapi und das salische Recht, par M. G. G, p. 434. </p>
                <p>FEHR (MARTIN).—Beitrage zur Lehre vom rômischen Pfandrecbt in der klassischen </p>
                <p>Zeit, par M. G. C.,p. 634. FERRIMAN (Z. D.) — Home life inHellas. Greece and the
                    Greeks, par M. D. C., p. 426. Festgabe der Bonner juristischen Fakultât fur Paul
                    Krùger zum Doktor-Jubilâum, </p>
                <p>par M. G. C, p. 639. Festgabe fur D* Karl Guterbock, par M. G. C, p. 435.
                    FLEISCHMANN (DrMAX). —Wôrterbuch des deutschen Staats- und Verwaltungsrechts, </p>
                <p>2e édit., par M. D. C, p. 644. FREUND (Dr G. S.). —• Der Schutz der Gliiubiger
                    gegenuber auswartigen Schuldnerstaaten, </p>
                <p>Schuldnerstaaten, M. D. C, p. 94. </p>
                <p>G </p>
                <p>GALOPIN (G.) — Cours de droit civil. L'état et la capacité des personnes, par M.
                    G. C., p. 436. </p>
                <p>GIERKE (Dr OTTO). — Schuld und Haftung im alten deutschen Recht, par M. G. C. p.
                    102. </p>
                <p>GIRARD (P. F.). •—• Manuel élémentaire de droit romain, par M. G. C. p. 433. </p>
                <p>GOHR (A.) — De l'organisation judiciaire et de la compétence en matière civile et
                    commerciale au Congo, par M. G. C, p. 440. </p>
                <p>GONZALEZ (JOACHIM V.). — International arbitration and Argentine policy, par M.
                    D. C., p. 616. </p>
                <p> H </p>
                <p>HACKETT (FRANK WARREN). — Réminiscences of the Geneva tribunal of arbitration,
                    1872; the Alabama claims, par M. Thomas Willing Balch, p. 329. </p>
                <p>HALEWYCK (MICHEL). — La charte coloniale, par M. H. C, par 334. </p>
                <p>HAZELTINE (HAROLD D.). — The Law of the air, par M. D. C, p. 620. </p>
                <p>HEDEMANN(Dr JUSTUS WILHELM). — Die Fortschritte des Zivilrechts im xix.
                    Jahrhundert, par M. G. G, p. 202. </p>
                <p>HEILBORN (Dr FRNST). — Dierechtsgestaltende Kraft der Sachverbindung, par M. G.
                    C, p. 104. </p>
                <p>HOLDSWORTH (W. S.). —• The réception of roman law in the sixteenth century, par
                    M. G. C, p. 633. </p>
                <p>HUGUENEY (PIERRE). — Responsabilité civile du tiers complice de la violation
                    d'une obligation contractuelle, par M. G. C, p. 437. </p>
                <p>HULTS (E, DE). —• Eléments d'un répertoire alphabétique de droit civil égyptien,
                    par M. H. C, p. 438. </p>
                <p>I </p>
                <p>INTERNOSCIA (J.). — Nouveau code de droitinternational,parM. Ernest Lehr, p. 414 </p>
                <fw place="bottom">REVUE DE DROIT INT. — 43' ANNÉE. 45 </fw>
                <pb n="670" rendition="TABLE DES NOTICES BIBLIOGRAPHIQUES. "/>
                <p>J </p>
                <p>JACOMET (ROBERT). — La guerre et les traités, par M. D. C, p. 195. </p>
                <p> EL </p>
                <p>KALB (W.). — Spezialgrammatik zur selbstandigen Erlernung der rômischen Sprache </p>
                <p>fur lateinlose Jilnger des Rechts, par M. G. C, p. 428. KOSOHAKER (Dr JUR. PAUL).
                    — Babylonisch-Assyrisches Biirgschaffcsrechf, par M. G. C, </p>
                <p>p. 638. KRAUEL (RICHARD). — Preussen und die Freiheit neutraler Gûter auf
                    feindlichcn </p>
                <p>Schiffen, par M. D. G, p. 93. KREMAR (Dr JAN). —Les bases de la théorie de
                    Bartole et Balde du droit international </p>
                <p>privé, par M. E. Tilsch, 416. KROPOTKINE(PIERRE). — Champs, usines et ateliers,
                    par M. D. G, p. 210. </p>
                <p>LAMBA (HENRI). — Code administratif égyptien, par M. H. G, p. 206. LANOIR (PAUL
                    ET SUZANNE). — Les grands espions, tome I, par M. D. G, p. 641. LAWRENCE (T.
                    .T.). — The principles of international law, par M. D. C, p. 92. LEFÈVRE
                    (EUGÈNE). — Durôle des tribuns de la plèbe en procédure civile, par M. G. G, </p>
                <p>p. 635. LÉVY (R. G.). — Banques d'émission et trésors publics, par M. D. C., p.
                    441. LÉVY-BRUHL (HENRI). — Le témoignage instrumentaire en droit romain, par M.
                    G. G, </p>
                <p>p. 636. LIEBENAM (W.). —■ Fasti consulares imperii romani von 30 v. Chr. bis 565
                    n. Chr., </p>
                <p>par .M. G. C.,433. LucHSiNGER(Dr J. R.). — Das Verschuldungsprinzip in der Lehre
                    von der Schadensersatzpfiieht </p>
                <p>Schadensersatzpfiieht rômischen Rechte und die rômische « vis major *, par M. G.
                    C, </p>
                <p>p. 431. </p>
                <p> M </p>
                <p>MACDONALD (SIR JOHN). — Some plain reasons for immunity from capture of private </p>
                <p>property atsea, par M. D. G., p. 421. MANDELSTAM (ANDRÉ). — La justice ottomane
                    dans ses rapports avec les puissances </p>
                <p>étrangères, par M. Ernest Lehr, p. 419. MANIGK (D 1' ALFRED).
                    —Glaubigerbefriedigung durch Nutzung, par M. G. C, p. 205. MARCO, (RENÉ). — La
                    responsabilité de la puissance publique, par M. G. G, p. 199. MESZLÉNY (Dr
                    ARTHUR). — Das Vermôgen im bûrgerlichenGesetzbuch, par M. G. G, </p>
                <p>p. 204. MEYER (PAUL M.). — Griechische Papyrusurkunden der Hamburger
                    Stadtbibliothek, </p>
                <p>par M. G. C., p. 428. MONNET (R.). — Manuel diplomatique et consulaire, par M. D.
                    G, p. 616. </p>
                <pb n="671" rendition="TABLE DES NOTICES BIBLIOGRAPHIQUES."/>
                <p> IV </p>
                <p>NABER(J. C). —• Orer de « lex latina tabulée Bantinee », par M. G. G, p. 208.
                    NEUBECKER (D 1' F. K.). — Zwang und Notstand in rechtsvergleichender
                    Darstellung, </p>
                <p>par M. G. C., p. 438. Nouvelle revue historique de droit français et étranger,
                    par If. G. G, p. 209. NYS (ERNEST). —Francis Lieber. His life and his work, par
                    M. G. G, p. 626. </p>
                <p> P </p>
                <p>PFLÛGER (H. H.). — « Condictio » undkeinEnde, par M. G. C., p. 430. PHILLIPSON
                    (C.). — The international law and custom of ancient Greece and Rome, par </p>
                <p>M. D. G., p. 424. PILLAUT (JULIEN). — Manuel de droit consulaire, par M. D. C, p.
                    644. PINÉLÈS (STANISLAS). — Questions de droit romain, par M. G. G, p. 432. POHL
                    (Dr H.). —-Deutsche Prisengerichtsbarkeit, par M. D. C, p. 421. Problèmes (Les)
                    du chômage, par M. G. C, p. 442. Proceedings of the international conférence
                    under the auspices of the American Society </p>
                <p>forjudicial settlement of international disputes, par M. G. C, p. 418. PUTNAM
                    WEALE (B.-L.). — The Confliet of Colour, par M. D. C., p. 197. </p>
                <p> lift </p>
                <p>RAPISARDI-MIRABELLI (ANDRÉA). — Il significato délia guerra nella scienza del
                    diritto </p>
                <p>internazionale, par M. D. C, p. 328. ROLIN (HENRI). — Prolégomènes de la science
                    du droit, par M. G. G, p. 95. ROSTOWZEW (M.). — Studien zur Geschichte des
                    rômischen Kolonates, par M. G. G., </p>
                <p>p. 636. RUMPF (Dr MAX). — Le droit et l'opinion, par M. G. G, p. 641. </p>
                <p> S </p>
                <p>SCHUPFER (FR.). —Il Diritto privato dei popoli germanici con spéciale riguardo al
                    l'Italia. — IV : Il diritto ereditario, par M. G. G, p. 434. </p>
                <p>SCHWARZ (Dr ANDRÉAS BERTALAN). — Hypothek und Hypallagma, par M. G. G., p. 637. </p>
                <p>SIEGWART (Dr). —• Benthams Werke und ihre Publikation, par If. D. C, p. 443. </p>
                <p>STIEBER (Dr MILOSLAW). — Ceské stàtnî smlouvy. Historicky nâstin. (Traités
                    internationaux de la Bohême. Etude historique), par M. E. Tilsch, p. 333. </p>
                <p>STRUPP (Dr K.). —Vôlkerrechtliche Fâlle zum akademischen Gebrauch und
                    Selbststudium, par M. D. C, p. 424. ID. — Urkunden zur Geschichte des
                    Vôlkerrechts, par M. D. G, p. 623. </p>
                <p>T </p>
                <p>Taschenwôrterbuch zum « Corpus juris civilis », par M. G. G, p. 428. THIELE (Dr
                    G.). — Lateinkursus fur Juristen, par M. G. C, p. 428. </p>
                <pb n="672" rendition="TABLE DES NOTICES BIBLIOGRAPHIQUES. "/>
                <p> V </p>
                <p>VESTNITCH (MIL. R). — Deux précurseurs français du pacifisme et de l'arbitrage
                    international, par M. G. G, p. 196. VERNAY (EUGÈNE). —• Servius et son école,
                    par M. G. G, p. 207. VIVANTE (CESARE). — Traité de droit commercial, par M. G.
                    C., p. 441. </p>
                <p>W </p>
                <p>WEHBERG(Dr JUR. HANS). — Ein internationale!' Gerichtshof fur Privatklagen, par </p>
                <p>M. D. C., p. 617. WLASSAK (PROF. MORITZ). — Der Ursprung der rômischen Einrede,
                    par M. G. G, </p>
                <p>p. 634. </p>
                <p>Z </p>
                <p>ZAMFIRESCO (JEAN). — De la médiation, par M. D. C , p. 645. </p>
                <p>ZEBALLOS (E. S.). — Le crédit etale régime hypothécaire de la République
                    Argentine. </p>
                <p>par M. Ernest Lehr, p. 100. ZELLER (Dr H.). — Das Seerecht von Oléron, par M.
                    C.^'pTîîsl^x </p>
                <p> A^" " ''/■..\ </p>
                <pb n="1911" rendition="DEUXIÈME SÉRIE. — TOME XIII."/>
                <p>QUARANTE-TROISIEME ANNEE </p>
                <p>REVUE </p>
                <p>DE </p>
                <p>DROIT INTERNATIONAL </p>
                <p>ET DB </p>
                <p>LÉGISLATION COMPARÉE. </p>
                <p>FONDÉE PAR MM. ROLIN-JAEQUEMYNS, ASSER ET WESTLAKE, </p>
                <p>ET </p>
                <p>PUBLIÉE SOUS LA DIRECTION DE MM. </p>
                <p>T.-M.-G. ASSER, ministre d'État (la Haye); — J. WESTLAKE, K. G. ancien professeur
                    à l'université de Cambridge; — ERNEST NYS, conseiller à la cour d'appel,
                    professeur à l'université de Bruxelles; — PAUL HYMANS, professeur à l'université
                    de Bruxelles, membre de la Chambre des représentants, avocat; — H. DE GODT, chef
                    de division au ministère de la justice, à Bruxelles, et </p>
                <p>EDOUARD ROLIN, docteur en droit, membre du Conseil Colonial, Rédacteur en chef </p>
                <p>AVEC LE CONCOURS ET LA COLLABORATION DE MM. </p>
                <p>Thomas Willing Balch, avocat, Philadelphie. </p>
                <p>L. do BftP, professeur à l'université de Goettïng'ue. </p>
                <p>SirThomaS Barclay,membre du barreau anglais,Paris. </p>
                <p>I. Caleb, avocat, Sofia. </p>
                <p> Georges Cornll, professeur à l'université de Bruxelles. </p>
                <p>Daniel Criok, chef de division au ministère de l'industrie et du travail, à
                    Bruxelles </p>
                <p>lebaron DoSOampS,ministre d'Etat, sénateur,Louvaîn. </p>
                <p>Edouard Engelhardt.ministre plénipotentiaire français. </p>
                <p>PaSquale Flore, sénateur, professeur à l'université de Naples. </p>
                <p>G. Flalsoflten, conseiller à la cour de cassation, Bucarest. </p>
                <p>T. E. Holland, IC. C. ancien professeur à l'université d'Oxford. </p>
                <p>W. Hrabar, professeur à l'université de Dorpat. </p>
                <p>le comte L. Kamarowsky, professeur à l'université de Moscou. </p>
                <p>le vicomte Kentaro Kaneko, conseiller privé de l'Empereardu Japon. </p>
                <p>R. Klosn, ministre plénipotentiaire de Suède. </p>
                <p>Ernest Lehr, jurisconsulte de l'ambassade de France, Lausanne. </p>
                <p>J. B. Moore, professeur au Columbia Collège. NewYork. </p>
                <p>le marquis d'Olivart, ancien professeur à l'université centrale de Madrid. </p>
                <p>Pierantonl, sénateur, professeur à l'université de Rome. </p>
                <p>Albério Rolin, professeur à l'université de Gand. </p>
                <p>Ad. Sacerdotl, professeur à l'université de Padoue. </p>
                <p>M. Torres Camp os, professeur à l'université de Grenade. </p>
                <p>Maurloe Vauthier, professeur à' l'université de Bruxelles. </p>
                <p>Mllenko R. Vesnltoh, ministre plénipotentiaire, Paris. </p>
                <p>ET D^UN GRAND NOMBRE DE JURISCONSULTES ET D'HOMMES D'ÉTAT. </p>
                <p>Secrétaire de la Rédaction : </p>
                <p>M. G, VAN CAMPENHOUT. </p>
                <p>BRUXELLES BUREAU DE LA REVUE : 35, PLACE DE L'INDUSTRIE </p>
                <p>LA HAYE </p>
                <p>BELINFANTE FRÈRES </p>
                <p>PARIS </p>
                <p>A. PEDONE </p>
                <p>BERLIN, PUTTKAMMER &amp; MUHLBRECHT. </p>
                <p>TOUS DROITS RÉSERVÉS. </p>
                <pb
                    rendition="TABLE DES MATIÈRES CONTENUES DANS LA lr 8 LIVRAISON DU TOME XIII, 1911. "/>
                <p>Pages. </p>
                <p>Là décision de la Cour permanente d'arbitrage au sujet des pêcheries de
                    l'Atlantique dans le différend entre les Etats- Unis et l'Empire britannique,
                    par M. THOMAS WILLING BALCH 5 </p>
                <p>La convention franco-belge du 8. juillet 1899, par M. HENRI DE COCK </p>
                <p>(deuxième article) . ' 24 </p>
                <p>Introduction historique .au droit public du grand-duché de Luxembourg, par </p>
                <p>M. P. EYSCHEN (traduction de M. l'avocat général V. B.ERG) 41 </p>
                <p>Les préparatifs de la troisième Conférence-de la Paix, par M. C. VAN VOLI.ENHOVEN </p>
                <p>VOLI.ENHOVEN </p>
                <p>NOTICE : </p>
                <p>Le cérémonial diplomatique d'après la législation de la République Argentine, par
                    M. ERNEST LEHR 86 </p>
                <p>NOTICES BIBLIOGRAPHIQUES : </p>
                <p>1. — T.-J. Lauwrence. — The principles of international law, par </p>
                <p>M. D. C. ......: 92 </p>
                <p>2. — Richard Krauel. — Preussen und die Freiheit neutraler Giïter </p>
                <p>•auf feindlichen Sehiffen, par M. D. C 93 </p>
                <p>3.- — Dr G.-S. Freund. — Der Schutz der Glâubiger gegenttber </p>
                <p>aus-wârtigen Schuldnerstaaten, par M, D. C 94 </p>
                <p>4. — Henri Rolin. — Prolégomènes de la science du droit, par </p>
                <p>M. G. C 95 </p>
                <p>5. — E.-S. Zeballos. — Le crédit et le régime hypothécaire de la </p>
                <p>République Argentine, par M. ERNEST LEHR 109 </p>
                <p>6. — D' Otto Gierhe. — Scliuld und Haftung im altern deutschen Recht, </p>
                <p>par M. G. C. ;........ ' 102 </p>
                <p>7. — D 1' Ernst Heilborn. — Die rechtsgestaltende Kraft der Sachverbindung, </p>
                <p>Sachverbindung, M. G. C. . .,. . . ." • . " 104 </p>
                <pb n="1911" rendition="DEUXIÈME SÉRIE. — TOME XIII."/>
                <p>QUARANTE-TROISIÈME ANNÉE </p>
                <p>N» 2 </p>
                <p>REVUE </p>
                <p>DE </p>
                <p>DROIT INTERNATIONAL </p>
                <p> BT DE </p>
                <p>LÉGISLATION COMPARÉE. </p>
                <p>FONDÉE PAR MM. ROLIN-JAEQUEMYNS, ASSER ET WESTLAKE, </p>
                <p>ET </p>
                <p>PUBLIÉE SOUS LA DIRECTION DE MM. </p>
                <p>T.-M.-C. ASSER, ministre d'État (la Haye); — J. WESTLAKE, K. G. ancien
                    proiesseurà l'université de Cambridge; — ERNEST NYS, conseiller à la cour
                    d'appel, professeur à l'université de Bruxelles; — PAUL HYMANS, professeur à
                    l'université de Bruxelles, membre de la Chambre des représentants, avocat; — H.
                    DE CODT, chef de division au ministère de la justice, à Bruxelles, et </p>
                <p>EDOUARD ROLIN, docteur en droit, membre du Conseil Colonial, Rédacteur en chef </p>
                <p>AVEC LE CONCOURS ET LA COLLABORATION DE MM. </p>
                <p> Thomas Willing BalOfl, avocat, Philadelphie. </p>
                <p>L. de Bar, professeur à l'université de Goetcingue. </p>
                <p>SirThomaS Barclay,membre du barreau anglais, Paris. </p>
                <p>I. Caleb, avocat, Sofia. </p>
                <p> Georges Cornll, professeur à l'université de Bruxelles. </p>
                <p>Daniel Crlok, chef de division au ministère de l'industrie et du travail, à
                    Bruxelles </p>
                <p>le baron De80amps,ministred'Etat, sénateur, Louvaîn. </p>
                <p>Edouard Engelhardt,ministre plénipotentiaire français. </p>
                <p>Pa8quale Flore, sénateur, professeur à l'université de Naples. </p>
                <p>6. Flalsohlon, conseiller à la cour de cassation, Bucarest. </p>
                <p>T« E. Holland, K. C. ancien professeur à l'université d'Oxford. </p>
                <p>W. Hrabar, professeur à l'université de Dorpat. </p>
                <p>le comte L. Kamarowsky, professeur à l'université de Moscou. </p>
                <p>le vicomtî Kentaro Katieko, conseiller privé de l'Emperear du Japon </p>
                <p>R. KEeen, ministre plénipotentiaire de Suède. </p>
                <p>Ernest Lehr, jurisconsulte de l'ambassade de France, Lausanne. </p>
                <p>J. B. fflooro, professeur au Columbia Collège, NewYork. </p>
                <p>le marquis d'OIlvart, ancien professeur à l'université centrale de Madrid, </p>
                <p>Pierantoni, sénateur, professeur à l'université de Rome. </p>
                <p>Albôrlo Rolin, professeur à l'université de Gand. </p>
                <p>Ad. Saoerdoti, professeur à l'université de Padoue. </p>
                <p>James Brown Soott, "Washington. </p>
                <p>M. Torres Campos, professeur à l'université de Grenade. </p>
                <p>Maurice Vauthler, professeur à l'université de Bruxelles. </p>
                <p>Milenko R. Vesnltuh, ministre plénipotentiaire, Paris. </p>
                <p>ET D'UN ORAND NOMBRE DE JURISCONSULTES ET D'HOMMES D'ÉTAT. </p>
                <p>Secrétaire de la Rédaction : - </p>
                <p>M. G. VAN CAMPENHOUT. </p>
                <p>BRUXELLES BUREAU DE LA REVUE : 35, PLACE DE L'INDUSTRIE </p>
                <p>LA HAYE BELINFANTE FRÈRES </p>
                <p>PARIS </p>
                <p>A. PEDONE </p>
                <p>BERLIN, PUTTKAMMER &amp; MUHLBRECHT. </p>
                <p>TOUS DROITS RESERVES. </p>
                <pb
                    rendition="TABLE DES MATIÈRES CONTENUES DANS LA 2e LIVRAISON DU TOME XIII, 1911. "/>
                <p>Pages. </p>
                <p>La fortification de l'Escaut occidental, par M. J. WESTLAKE 105 </p>
                <p>Le code civil général autrichien, son origine et son développement (à l'occasion
                    de son centenaire en 1911), par ISMMANUEL TILSCH 113 </p>
                <p>L'arbitrage dans le conflit anglo-américain concernant les pêcheries deV
                    Atlantique, par M. J. DE LOUTER. - 131 </p>
                <p>La convention franco-belge du 8 juillet 1899, par M. HENRI DE COCK (troisième
                    article) 158 </p>
                <p>NOTICE : </p>
                <p>Martinus Navarus (de Azpilcueta) et son traité sur la contrebande de guerre, </p>
                <p>par M. Y.-B. HRABAR 183 </p>
                <p>NOTICES BIBLIOGRAPHIQUES : </p>
                <p>8. — Robert Jacomet. — La guerre et les traités, par M. D. C. . . . 195 </p>
                <p>9. — Mil. R. Vestnitch. '— Deux précurseurs français du pacifisme et </p>
                <p>de l'arbitrage international, par M. G. C 196 </p>
                <p>10. — B. L. Putnam Weale. — The Confliet of Colour, par M. D. C. . 197 </p>
                <p>11. — René Marcq. — La responsabilité de la puissance publique, par </p>
                <p>M. G. C 199 </p>
                <p>12. — René Demogue. — Les notions fondamentales du droit privé, par </p>
                <p>M. G. C , 200 </p>
                <p>13. —■ DT Justus Wilhelm Hedemann. — Die Fortschritte des Zivilrechts </p>
                <p>im xix. Jahrhundert, par M. G. C. 202 </p>
                <p>14. — Dr Arthur Meszlény. — Das Vermôgen im Bûrgerlichen Gesetzbuch, </p>
                <p>Gesetzbuch, M. G. C 204 </p>
                <p>15. — Dr Alfred Manigh. — Glâubigerbefriedigung durch Niitzung, par </p>
                <p>M. G. C 205 </p>
                <p>16. — Henri Lamba. — Code administratif égyptien, par M. H. C. . . 206 </p>
                <p>17. — Eugène Vernay. — Servius et son école, par G. C 207 </p>
                <p>18. — /. C. Naber. — Over de « lex latina tabulée Bantinte », par M. G. C. 208 </p>
                <p>19. — Nouvelle revue historique de droit français et étranger, par G. C. . 209 </p>
                <p>20. — Pierre Kropotkine. — Champs, usines et ateliers, par M. D. C. . 210 ,21. —
                    Marcel Dijol. — Situation économique de la France sous le régime </p>
                <p>protectionniste de 1892, par M. DANIEL CRICK 212 </p>
                <p>22. — Louis Délzons. — Le régime des cultes en France et à l'étranger, </p>
                <p>par M. H. C 215 </p>
                <pb rendition="DEUXIÈME SÉRIE. — TOME XIII. "/>
                <p>QUARANTE-TROISIÈME ANNÉE </p>
                <p>1911 </p>
                <p>N» 3 </p>
                <p>REVUE </p>
                <p>DB </p>
                <p>DROIT INTERNATIONAL </p>
                <p>ET DE </p>
                <p>LÉGISLATION COMPARÉE. </p>
                <p>FONDÉE PAU MM. ROLIN-JAEQOEMYNS, ASSER ET WESTLAKE, </p>
                <p>ET </p>
                <p>PUBLIÉE SOUS LA DIKËCTION DE MM. </p>
                <p>T.-M.-C. ASSER, ministre d'État (la Haye); — J. WESTLAKE, K. G. ancien
                    proiesseurà </p>
                <p>l'université de Cambridge, président d'honneur de l'Institut de droit
                    international' </p>
                <p>ERNEST NYS, conseiller à la cour d'appel, professeur à l'université de
                    BruxellesPAUL </p>
                <p>BruxellesPAUL professeur à l'université de Bruxelles, membre de la Chambre des
                    représentants, avocat ;—H. DE GODT, chef de division au ministère de la justice,
                    à Bruxelles et </p>
                <p>EDOUARD ROLIN, docteur en droit, membre du Conseil Colonial,' - ■ Rédacteur en
                    chef </p>
                <p>AVEC LE CONCOURS ET LA COLLABORATION DE MM. </p>
                <p>■Thomas Willlnj Baloh, avocat, Philadelphie. L. da Bar, protesseur a l'université
                    de Goettingue. Sir Thomas Barolay, membre du barreau anglais, Paris. I. Galob,
                    avocat, Sofia. - </p>
                <p>Qsorges-Cornil, professeur à l'université .de Bruxelles. Daniel Crlok, chef de
                    division au ministère de l'industrie et du travail, à Bruxelles le baron
                    .Desoamps,ministre d'Etat, sénateur.Louvain. Edouard Engelhardtniinistre
                    plénipotentiaire français. ' Paèquals Flore, sénateur, professeur à l'université
                    de Naples. B. FlalSChlen, conseiller à la cour de cassation, Bucarest. ' T. E.
                    Holland, K. C. ancien professeur à l'université </p>
                <p>jd'Oxford. • W. Hrabar, professeur à l'université de Dorpat. le comte L.
                    Kamarowsky, professeur à l'université de - Moscou'. </p>
                <p>le vicomtî Kantaro Kanako, conseiller privé de l'Eraperejrdu Japon ■ </p>
                <p>R. Kleen, ministre plénipotentiaire de Suède. </p>
                <p>Ernast Lehr, jurisconsulte de l'ambassade de France, Lausanne. </p>
                <p>F. da Martitz, professeur à l'université de Berlin. </p>
                <p>J. B. Moors, professeur au Columbia Collège, NewYork. </p>
                <p>le marquis d'Olivart, ancien professeur à l'université centrale de Madrid. </p>
                <p>Alberto Rolin, professeur à l'université de Gand. </p>
                <p>Ad. Sacerdot!, professeur à l'université de Padoue. </p>
                <p>Jamss Brown Scott, Washington. </p>
                <p>M. Torres Campos, professeur à l'université de Grenade. </p>
                <p>Maurioa Vauthier, professeur à l'université de Bruxelles. </p>
                <p>Milenko R. Vesnitoh, ministre plénipotentiaire, Paris. </p>
                <p>ET D'UN GRAND NOMBRE DE JURISCONSULTES ET D'HOMMES D'ÉTAT. </p>
                <p>Secrétaire de la Rédaction : M. G. VAN CAMPENHOUT. </p>
                <p>BRUXELLES BUREAU DE LA REVUE : 35, PLAC3 DE L'INDUSTRIE </p>
                <p>LA HAYE BEL.INFANTE FRÈRES </p>
                <p>PARIS A. PEDONE </p>
                <p>BERLIN, PUTTKAMMER &amp; MUHLBRECHT. </p>
                <p>TOUS DROITS RÉSERVÉS. </p>
                <pb
                    rendition="TABLE DES MATIÈRES CONTENUES DANS LA 3e LIVRAISON DU TOME XIII, 1911. "/>
                <p>Pages. </p>
                <p>Le droit de la guerre et les condottieri, par M. ERNEST NYS 217 </p>
                <p>La limitation de la protection diplomatique, par M. EDWIN M. BORCHARD . . 233 Les
                    principales lois européennes et américaines sur la circulation des voitures </p>
                <p>automobiles, par M. ERNEST LEHR 249 </p>
                <p>La convention franco-belge du 8 juillet 1899, par M. HENRI DE COCK (quatrième
                    article) 275 </p>
                <p>La nationalité ottomane, par M. TH. PAPASIAN 287 </p>
                <p>Institut de droit international (session de Madrid, avril 1911) 302 </p>
                <p>Unification du droit relatif au chèque (Questionnaire) 308 </p>
                <p>NOTICES : </p>
                <p>1. ■—■ Les prétendues servitudes internationales, par M. ERNEST NYS . . . 314 </p>
                <p>II. — Une dissertation du xvir 3 siècle sur le droit aérien, par E. N. . . . 323
                    NOTICES BIBLIOGRAPHIQUES : </p>
                <p>23. — /. De Louter. — Het stellig volkenrecht, par D. C 326 </p>
                <p>24. — Andréa Rapisardi-Mirabélli. — Il significato délia guerra nella </p>
                <p>scienza del diritto internazionale, par D. C 328 </p>
                <p>25. — Frank Warren Hachett. — Réminiscences of the Geneva tribunal </p>
                <p>of arbitration, 1872; the Alabama claims, par THOMAS WILLING BALCH 329 </p>
                <p>26. — Arrigo Cavaglieri. — La dottrina délia successione di Stato a Stato </p>
                <p>e il suo valore giuridico, par D. C 330 </p>
                <p>27. — Dr H. Zeller. — DasSeerecht von Oléron, par D. C 332 </p>
                <p>28. — DT Miloslav Stieber. — Oeské stâtnî smlouvy. Historicky nâstin. </p>
                <p>(Traités internationaux de la Bohême. Étude historique), par </p>
                <p>E. TILSCH ' 333 </p>
                <p>29. — Michel Halewyck. — La charte coloniale, par H. C 334 </p>
                <pb n="1911" rendition="DEUXIÈME SÉRIE. — TOME XIII."/>
                <p>QUARANTE-TROISIÈME ANNÉE </p>
                <p>N° 4 </p>
                <p>REVUE </p>
                <p>DE </p>
                <p>DROIT INTERNATIONAL </p>
                <p>ET DE </p>
                <p>LÉGISLATION COMPARÉE. </p>
                <p>FONDÉE PAU MM. ROLIN-JAEQUEMYNS, ASSER ET WESTLAKE, </p>
                <p>ET </p>
                <p>* PUBLIÉE SOUS-LA DIRECTION DE MM. </p>
                <p>T.-M.-C. ASSER, ministre d'État (la Haye); — J. WESTLAKE, K. G. ancien professeur
                    à </p>
                <p>l'université de Cambridge, président d'honneur de l'Institut de droit
                    international; </p>
                <p>ERNEST NYS, conseiller à la cour d'appel, professeur à l'université de
                    BruxellesPAUL </p>
                <p>BruxellesPAUL professeur à l'université de Bruxelles, membre de la Chambre des
                    représentants, avocat ;—H. DE GODT, chef de division au ministère de la justice,
                    à Bruxelles, et </p>
                <p>EDOUARD ROLIN, docteur en droit, membre du Conseil Colonial, Rédacteur en chef </p>
                <p>AVKG MC CONCOURS ET f.A COLLABORATION DK MM. </p>
                <p>Thomas Willing Baloh, avocat, Philadelphie. </p>
                <p>L. d8 Bar, professeur a l'université de Gusttingue. </p>
                <p>SirThomasBarolay,membredubarreauanglais, Paris. </p>
                <p>I. Caleb, avocat, Sofia. </p>
                <p> Georges Comll, professeur à l'université de Bruxelles </p>
                <p>Daniel Crlok, chef de division au ministère de l'industrie et du travail, à
                    Bruxelles </p>
                <p>le baron DeSOampS,ministre d'Etat, sénateur. Louvain. </p>
                <p>Edouard Engelhardt.ministre plénipotentiaire français. </p>
                <p>PaSqualQ Flore, sénateur, professeur a l'université de Naples. </p>
                <p>B. Flalsotîlen, conseiller à la cour de cassation, Bucarest. </p>
                <p>T. E. Holland, K. C. ancien professeur à l'université d'Oxford. </p>
                <p>W. Hrabar, professeur à l'université de Dorpat. </p>
                <p>le comte L. KamarOWSky, professeur a l'université de Moscou. </p>
                <p>le vrcomt-î Kentaro Kanako, conseiller privé de l'Erapcrcjr du Japon </p>
                <p>R. Kleen, ministre plénipotentiaire de Suède. </p>
                <p>Ernest Lehr, jurisconsulte de l'ambassade de France, Lausanne </p>
                <p>F. de Martitz, professeur à l'université de Berlin. </p>
                <p>J. B. Muure, professeur au Columbia Collège, MewYork </p>
                <p>le marquis d'OIivart, ancien professeur à l'université centrale de .Madrid.. </p>
                <p>Albôric Rolin, professeur à l'université de Gand. </p>
                <p>Ad. Sacerdotl, professeur à l'université de Padoue. </p>
                <p>Jam98 Brown Scott, Washington. </p>
                <p>M. Torres Campas, professeur à l'université de Grenade. </p>
                <p>Maurice Vauthler, professeur à l'université de Bruxelles. </p>
                <p> M11 en ko R. Vesniton, ministre plénipotentiaire, Paris. </p>
                <p>ET D'UN GRAND NOMBRE DE JURISCONSULTES ET D'HOMMES D'ETAT. </p>
                <p>Secrétaire de la Rédaction : M. G. VAN CAMPENHOUT. </p>
                <p>BRUXELLES BUREAU DE LA REVUE : 35, PLAC3 DE L'INDUSTRIE </p>
                <p>LA HAYE BELINFANTE FRÈRES </p>
                <p>PARIS A. PEDONE </p>
                <p>BERLIN, PUTTKAMMËR &amp; MUHLBRECHT. </p>
                <p>TOUS DROITS RÉSERVÉS. </p>
                <pb
                    rendition="TABLE DES MATIÈRES CONTENUES DANS LA 4e LIVRAISON DU TOME XIII, 1911. "/>
                <p>• ^ Pages. </p>
                <p>Changements proposés en droit des prises maritimes. — La Convention de la Cour
                    des prises et la Déclaratu n de Londres, par M. TU.-ERSK. HOLLAND. 337 </p>
                <p>L'Institut national espagnol de prévoyance, par M. ERNEST LEHR 356 </p>
                <p>Les principes du droit d'extradition et leur application dans l'affaire Savarkar, </p>
                <p>par M. J.-A. VAN HAMEL 370 </p>
                <p>N OTICE: </p>
                <p>Rabelais et la science du droit, par M. ERNEST NYS 404 </p>
                <p>NOTICES BIBLIOGRAPHIQUES : </p>
                <p>30. ■— /. Internoscia. — Nouveau code de droit international, par M. ERNEST </p>
                <p>ERNEST 414 </p>
                <p>31. — Dr Jan Krcmar. — Les bases de la théorie de Bartole et Balde du </p>
                <p>droit international privé, par M. E. TILSCH 416 </p>
                <p>32. — Pioceedings of ihe international conférence under the auspices of </p>
                <p>the American-Society for judicial settlementof international disputes, par G. C
                    418 </p>
                <p>33. — André Mandelstam. — La justice ottomane dans ses rapports avec </p>
                <p>■ les puissances étrangères, par M. ERNEST LEHR 419 </p>
                <p>34. — Norman Bentwich. — The Déclaration of London, par D. C. . . 420 </p>
                <p>35. — Sir John Macdonell. ■—• Some plain reasons for immunity from </p>
                <p>capture of private property at sea, par D. C 421 </p>
                <p>36. — £&amp;gt;r H. Pohl. — Deutsche Prisengerichtsbarkeit, par D C. . . . 421 </p>
                <p>37. -=- J£. Catellani..— Il diritto aereo, par D. C. 423 </p>
                <p>38. — LTK.Stru£p.—Vô keirechtlicheFâllezum akademischen Gebrauch </p>
                <p>und Selbststudium, par D. C 424 </p>
                <p>39. — C. Phillipson. — The international law and cuslom of ancient </p>
                <p>Greece and Rome, par D. C 424 </p>
                <p>40. — Z. D. Ferriman. — Home life in Hellas. Greece and the Greeks, </p>
                <p>parD. C 426 </p>
                <p>41. — Paul M. Meyer. —Griechische Papyrusuikùnden der Hamburger </p>
                <p>Stadtbibliothek, par G. C 428 </p>
                <p>42. — D1 G. Thiele. — Lateinku-rsus fur Juristen, par G. C. ." . . . 428 </p>
                <p>43. — W. Kalb. — Sptzia'grammatik zur selbstândigen Erlernung der </p>
                <p>iômischen Spiache fur lateinlose Jûngërdes Rechts, par G. C. . 428 </p>
                <p> AA. — Taschenwôrterbuch zum « Corpusjuris civilis », par G. C. . . . 428 </p>
                <p>45. — /. Duçuesne. ■—La « Translatio judicii » dans la procédure civile </p>
                <p>romaine, par G. C. . . 429 </p>
                <p>46. — H. H. Pflùger. — Condiclio und kein Ende, par G. C 430 </p>
                <p>47..— H. Dcrnburg. — System des Rômischen Rechts, par G. C. . . . 430 </p>
                <p>(Voir suite à la 8" page de la couverture.) </p>
                <pb n="1911" rendition="DEUXIÈME SÉRIE. — TOME XIII."/>
                <p>QUARANTE-TROISIÈME ANNÉE </p>
                <p> Nos 5-6 </p>
                <p>REVUE </p>
                <p>DB </p>
                <p>DROIT INTERNATIONAL </p>
                <p>ET DB" </p>
                <p>LÉGISLATION COMPARÉE. </p>
                <p>FONDÉE PAR MM. ROLIN-JAEQUEMYNS, ASSER ET WESTLAKE, </p>
                <p>ET </p>
                <p>PUBLIÉE SOUS LA DIRECTION DE MM. </p>
                <p>T.-M.-G. ASSER, ministre d'Etat, membre fondateur de l'Institut de droit
                    internationalJ. </p>
                <p>internationalJ. K. C. ancien professeur à l'université de Cambridge, président
                    d'honneur de l'Institut de droit international ; — ERNEST NYS, conseiller à la
                    cour d'appel, professeur à l'université de Bruxelles; — PAUL HYMANS, professeur
                    à l'université de Bruxelles membre de la Chambre des représentants, avocat; — H.
                    DE GODT, chef de division au ministère de la justice, à Bruxelles, et </p>
                <p>EDOUARD ROLIN, docteur en droit, conseiller au Conseil Colonial et au Conseil
                    supérieur du Congo, membre de la Commission d'examens diplomatiques, </p>
                <p>Rédacteur en chef </p>
                <p>AVEO LE CONCOURS ET LA COLLABORATION DE MM. </p>
                <p>Thomas Willing Baloh, avocat, Philadelphie. </p>
                <p>L. da Bar, professeur à l'université de Goetcingue. </p>
                <p>SirThom&amp;S Barolay,membre du barreau anglais, Paris. </p>
                <p>I. Caleb, avocat. Sofia, </p>
                <p>Georges Cornil, professeur à l'université de Bruxelles. </p>
                <p>Daniel Crlok, chef de division au ministère de l'industrie et du travail, à
                    Bruxelles </p>
                <p>le baron Desoamps, ministre d'Etat, sénateur, Louvain. </p>
                <p>Edouard Engelhardt, ministre plénipotentiaire français. </p>
                <p>Pasquale Flora, sénateur, professeur à l'université de Naples. </p>
                <p>8. HalSOhlen, conseiller à la cour de cassation, Bucarest. </p>
                <p>T. E. Holland, K. C. ancien professeur à l'uuiversité d'Oxford. </p>
                <p>W. Hrabar, professeur à l'université de Dorpat. </p>
                <p>le comte L. Kamarowsky, professeur à l'université de Moscou. &amp;gt; </p>
                <p>le vicomte Kentaro Kansko, conseiller privé de l'Empereur du Japon. </p>
                <p>R. Kleen, ministre plénipotentiaire de Suède. </p>
                <p>Ernest Lehr, jurisconsulte de l'ambassade de France, Lausanne. </p>
                <p>F. de Martitz, professeur à l'université de Berlin. </p>
                <p>J. B. Moora, professeur au Columbia Collège, NewYork. . </p>
                <p>le marquis d'Olivart, ancien professeur à l'université centrale de Madrid; </p>
                <p>Albério Rolin, professeur à l'université de Gand. </p>
                <p>Ad. Sacerdoti, professeur à l'université de Padoue. </p>
                <p>James Brown Soott, secrétaire perpétuel de la Fondation Carnegie pour la Paix
                    internationale, Washington, </p>
                <p>M. Torres Campos, professeur à l'université de Grenade. </p>
                <p>Maurice Vauthler, professeur à l'université de - Bruxelles. </p>
                <p>Milenko R. Vesnitoh, ministre plénipotentiaire, Paris. </p>
                <p>ET D'UN GRAND NOMBRE DE JURISCONSULTES ET D'HOMMES D'ÉTAT. </p>
                <p>Secrétaire de la Rédaction : M. G. VANCAMPBNHOUT. </p>
                <p>BRUXELLES BUREAU DE LA REVUE : 35, PLACE DE L'INDUSTRIE </p>
                <p> LA HAÏH, BELINFANTE FRÈRES </p>
                <p>PARIS A. PEDONB </p>
                <p>BERLIN, PUTTKAMMER &amp; MUHLBRECHT. </p>
                <p>TOUS DROITS RÉSERVÉS. </p>
                <pb
                    rendition="TABLB DES MATIÈRES CONTENUES DANS LES-58 ET 6e LIVRAISONS DU TOME XIII, 1911. "/>
                <p>" , Pages. </p>
                <p>Le rôle des particuliers dans l'oeuvre dé la codification du droit international, </p>
                <p>par M. ELIHUROOT 445 </p>
                <p>De la forme du mariage dans le droit international privé d'après la législation </p>
                <p>serbe, par M. J. PÉRITCH 459 </p>
                <p>La convention franco-belge du 8 juillet 1899, par M. HENRI DE COOK (cinquième </p>
                <p>article) ',....../. 476 </p>
                <p>L'unification du droit relatif à la lettre de change et au chèque à la conférence </p>
                <p>de la Haye de 1910, par M. J.-C. BUZZATI 493 </p>
                <p>Des institutions de prévoyance en Belgique, par M. ERNEST LEHR .... 527 La baie
                    d'Hudson est-elle une mer libre ou une mer fermée? par M. THOMAS </p>
                <p>WILLING BALCH 539 </p>
                <p>Le programme de la prochaine conférence de la paix. — Rapport fait à l'Institut </p>
                <p>de droit international au nom d'une commission spéciale, par M. EDOUARD ROLIN.
                    587 </p>
                <p>NOTICE : </p>
                <p>Histoire littéraire du droit international. — Josse van Clichtove, par M. ERNEST
                    NYS 601 </p>
                <p>NOTICES BIBLIOGRAPHIQUES : </p>
                <p>64. — JoaqUin V. Gonzalez. — International Arbitration and Argentine </p>
                <p>Policy, par D. C . . 616 </p>
                <p>65. — R Monnet. — Manuel diplomatique et consulaire, par D. C. . .. 616 </p>
                <p>66. — DT. Jur. Hans Wehberg. — Ein internatioualer Gerichtshof fur </p>
                <p>Privatklagen, par D. C 617 </p>
                <p>67. — Harmodio Arias. — The Panama Canal. A study on international </p>
                <p>law and diplomacy, par D. C 618 </p>
                <p>68. — Harold D. Hazélline. — The Law of the air, par D. C 620 </p>
                <p>69. — Henry Bonfils. — Manuel de droit international public, par D. C. 622 </p>
                <p>70. — DT Karl Strupp. — TJrkunden zur Geschichte des Vôlkerrechts, </p>
                <p>par D. C. ............ 623 </p>
                <p>71. — Achille Biovès. — Français et Anglais en Egypte, par D. C. . . 624 </p>
                <p>72. —• Léon Deloncle. — Statut international du Maroc, par D. C. . . 626 73.
                    Ernest Nys. — Francis Lieber. His life and his work, par G. C. . 626 </p>
                <p>- 74. — G.-G Buzzati. — Le droit.international privé d'après les conven- ' </p>
                <p>tions de la Haye, par M. ALBÉRIC ROLIN -. 629 </p>
                <p>75. — W. S. Holdsworth. — The réception of roman law in the sixteenth </p>
                <p>century, par G. C 633 </p>
                <p>76. — Martin Fehr. — Beitrâge zur Lehre vom rômiscben Pfandrecht in </p>
                <p>der klassischen Zeit, par G. C 634 </p>
                <p>77. — Moritz Wlassak. — Der Ursprung der rSmischen Einrede, par G. C. 635 </p>
                <p>78. — Eugène Lefèvre. — Du rôle des tribuns de la plèbe en procédure </p>
                <p>civile, par G. C 635 </p>
                <p>79. — Henri Lévy Bruht. — Le témoignage instrumentaire en droit </p>
                <p>romain, par G. C. . . - ; 636 </p>
                <p>80. — M. Rostowzew. — Studien zur Geschichte des rômischen Kolonates, </p>
                <p>par G C 636 </p>
                <p>81. -— Dr. jur. Andréas Bertalan Schwarz. — Hypothek und Hypallagma, </p>
                <p>par G. C 637 </p>
                <p>82. — Dr. jur. Adolf Berger. — Die Strafklauseln in den Papyrusurkunden, </p>
                <p>Papyrusurkunden, G. C _ 637 </p>
                <p>83. — Dr. jur. Paul Koschàher. — Bàbylonisch-assyrisches Biirgschaftsrecht, </p>
                <p>Biirgschaftsrecht, G. C ~ 638 </p>
                <p>84. — Festgabe der Bonner juristischen Fakultat fur Paul Krùger zum </p>
                <p>Doktor-Jubilaum, par G. C 639 </p>
                <p>85. ^- Code suisse des obligations du 30 mars 1911, par G. C 640 </p>
                <p>86. — DT Max Rumpf. — Le droit et l'opinion, par G. C 641 </p>
                <p>87. — Paul et Suzanne Lanoir. — Les grands espions, par D. C. . • • 641 </p>
                <p>88. — DT Max Fleischmann. — Wôrterbuch des deutschen Staats- und </p>
                <p>Verwaltungsrechts, par D. C. 644 </p>
                <p>89. — Julien Pillaut. — Manuel de droit consulaire, par D. C 644 </p>
                <p>90. — Jean Zamfiresco. —De la médiation, par D. C 645 </p>
                <pb/>
                <p>REVUE DE</p>
                <p>DROIT INTERNATIONAL </p>
                <p>ET DE </p>
                <p>LÉGISLATION COMPARÉE </p>
                <p>FONDÉE EN 1869 </p>
                <p>par MM. Rolin-Jaequemyns, Asser et Westlake. </p>
                <p>DIRECTION : </p>
                <p>MM. T.-M.-C. ASSER, ministre d'État, ancien professeur à l'université
                    d'Amsterdam, </p>
                <p>membre de l'Institut de droit international. H. DE CODT, chef de division au
                    Ministère de la justice, à Bruxelles. PAUL HYMANS, professeur à l'université de
                    Bruxelles, membre de la Chambre </p>
                <p>des représentants, avocat. ERNEST NYS, conseiller à la Cour d'appel, professeur à
                    l'université de Bruxelles, </p>
                <p>membre de l'Institut de droit international. EDOUARD ROLIN, docteur en droit,
                    membre du Conseil Colonial, membre de </p>
                <p>l'Institut de droit international, Rédacteur en chef. J. WESTLAKE, K. C, ancien
                    professeur à l'université de Cambridge, président </p>
                <p>d'honneur de l'Institut de droit international. </p>
                <p>REDACTEUR EN CHEF : M. EDOUARD ROLIN, 35, place de l'Industrie, à Bruxelles. </p>
                <p>SECRETAIRE DE LA REDACTION M. G. VAN CAMPENHOUT. </p>
                <p>La REVUE DE DROIT INTERNATIONAL parait tous les deux mois. La Revue sert d'organe
                    à l'Institut de droit international. </p>
                <p>Prix : Pour la Belgique : 16 francs par an. Pour l'Union postale : 18 — — </p>
                <p>Pour toutes communications, s'adresser : Bureau de la REVUE, 35, Place dé
                    l'Industrie, Bruxelles. </p>
                <p>2997. — Soe. an. M.Weissenbruch, imp. du Roi, rue du Poinçon, 49, Bruxelles. </p>
                <pb/>
                <pb/>
                <pb/>
                <pb/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
