<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?> <?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <date when="2018-11-28">November 28, 2018</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Available facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/hvd.32044083908111">t.29 (1897),
                        Hathi (Harvard University)</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/mdp.39015073385935">v.29 1897, Hathi
                        (University of Michigan)</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/hvd.32044057652562">[1e
                        serie]:t.29(1897), Hathi (Harvard University)</ref></note>
                <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5749328p"
                    >Gallica</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Revue de droit international et de législation comparée</title>
                    <date when="1897-01-01">1897</date>
                    <biblScope unit="volume">29</biblScope>
                    <biblScope unit="issue">Index</biblScope>
                    <biblScope unit="page">1-1</biblScope>
                    <extent><measure unit="pages" quantity="748">748</measure> pages OCR accuracy 97
                        %.</extent></bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="frontMatter">
                <pb/>
                <pb/>
                <pb/>
                <pb rendition="TCOME XXIX "/>
                <p>1897 </p>
                <p>REVUE </p>
                <p>DE </p>
                <p>' DROIT INTERNATIONAL </p>
                <p>• - ET DE ' </p>
                <p>- LÉGISLATION COMPARÉE.. </p>
                <p>PUBLIÉE SOUS LA DIRECTION DE MM. </p>
                <p>T;-ÎM. -CAUSER, conseiller d'Etat (la Haye); — ROLIN-JAEQUEMYNS/mimstre
                    plénipotentiaire, président d'honneur de l'Institut de droit international ; —
                    J. WESTLAKE, Q. C. pirofesseur-.à l'université de Cambridge; — ALPHONSE RIVIER,
                    consul général de la Confédération suisse, professeur à l'université de
                    Bruxelles; — ERNEST NYS, juge au tribunal d&amp;lt;e première instance,
                    professeur à l'université _de Bruxelles, et </p>
                <p>EDOUARD ROLIN, avocat, 161, avenue Louise, à Bruxelles, Rédacteur _en ciief _ _ .
                    - - </p>
                <p>AVE_C LE CONCOURS ET LA COLLABORATION DE MM. " </p>
                <p> Alcoirta, .professeur à l'université de Buênos-Ayres. L. de, Bar, professeur à
                    l'université de Gcettingue. Th. Eîarclay, membre du barreau anglais (Paris). H.
                    Bnoclier de ïaFléchèrSjprof.ài université(Genève). Emilîo Brusa, professeur a
                    l'université de Turin. Georges Comil, professeur à l'université de Bruxelles.
                    Edouard Engelhardt, ministre plénipotentiaire français. P. Esperson, ancien
                    professeur à l'université de Pavie. J.-H.Ferguson» ancien ministre desPays-Bas
                    en Chine. Féraud-Giraud, prés. bon. à la cour de cassât. (France). Pasquale
                    Fiore, professeur à l'université de Naples. G. Flaischlen, cons..â la cour
                    d'appel de Bucharest. L. Goldschmidt, professeur à l'université de Berlin.
                    Hartmann, conseiller intime de légation (Hanovre). C. Hilty, membre du conseil
                    national, professeur à </p>
                <p>l'université de Berne. T. E. Holland, professeur à l'université d'Oxford le comte
                    L. Kamarowsky, prof, à l'université (Moscou). Kentaro Kaneko. memure de la
                    Chambre des pairs du </p>
                <p>Japon Franz Kasparek, professeurà l'université de Cràcovie. R. Kleen, secrétaire
                    de légation (de Suède et Norvège). Ernest tehr,-iurisconsulte de l'ambassade de
                    France </p>
                <p>on puisse, secrétaire général de l'Institut de droit </p>
                <p>international. F. de IflartenS, membre permanent du conseil du </p>
                <p>ministre des affaires étrangères de Russie </p>
                <p>W.-A.-P. Martin, président du Tung-"\Ven Collège </p>
                <p>■ (Pékin). </p>
                <p>J. B. Ffloore, professeur au Columbia Collège (NewYork). </p>
                <p>Gustave fïloy nier,"président du comité international de la Croix-Kouge,
                    correspond, de l'Institut deïYar.ce. </p>
                <p>le marquis d'Olivart, ancien professeur à l'université centrale de Madrid. </p>
                <p>K. d'OIivecrona, conseiller honoraire à la cour suprême (Stockholm). </p>
                <p>Polydore de Paope, conseiller à la cour de cassation de Belg:que. </p>
                <p>Pïerantonï, sénateur, prof, à l'université de Roiae </p>
                <p>Pradier-Fodéré, conseiller à la cour d'appel de Lyon. </p>
                <p>lord Reay, G C I. S., G. C. 1 E , ancien gouverneur de Bombay. </p>
                <p>Albéric Rolîn, professeur à l'université de Gand. </p>
                <p>Ad. Sacerdotî, professeur à l'université de Padoue. </p>
                <p>Charles Saincteiette, avocat à la cour de cassation de Belgique </p>
                <p> M. Torres Campos, prof, à l'université de Grenade. </p>
                <p>A. van Berchem, conseiller à la cour de cassation de Belgique </p>
                <p>M. Vauthier, professeur à 1 université de Bruxelles. </p>
                <p>Milenko R. Vesnitch, ancien ministre, professeur à la faculté de droit de
                    Belgrade </p>
                <p>ET D'UN GRAND NOMBRE DE JURISCONSULTES ET D'HOMMES D'ÉTAT </p>
                <p>Secrétaire gérant : ~ M. PAUL HYMANS, avocat, 161, rue du Trône, à Bruxelles </p>
                <p>BRUXELLES, BUREAU DE LA REVUE : 161, AVENUE LOUISE. </p>
                <p>LA HAYE, BEL IN FAN TE FRÈRES':. </p>
                <p>PARIS, </p>
                <p>A. PEDONE. </p>
                <p> i BERLIN, PUTTKAMMER &amp; MUHLBRECHT, ■ </p>
                <p>.TOUS DROITS RÉSERVÉS </p>
                <pb/>
                <pb rendition="REVUE "/>
                <p>DE DROIT INTERNATIONAL </p>
                <p>ET DE </p>
                <p>LÉGISLATION COMPARÉE </p>
                <p>XXIX </p>
                <pb/>
                <p>Déposé conformément à la loi. </p>
                <p>BRUXELLES, P. WEISSBNBRDCH, IMP. DU ROI. </p>
                <pb n="1897" rendition="TOME XXIX"/>
                <p>REVUE </p>
                <p>DE </p>
                <p>DROIT INTERNATIONAL </p>
                <p>ET DE </p>
                <p>LÉGISLATION COMPARÉ! </p>
                <p>•— t - /■ t </p>
                <p>PUBLIÉE SOUS LÀ DIRECTION DE MM. </p>
                <p>T.-M.-CASSER, conseiller d'État (la Haye); — ROLIN-JAEQUEMYNS, ministre
                    plénipotentiaire, président d'honneur de l'Institut de droit international ; —
                    J. WESTLAKE, Q. G. professeur à l'université de Cambridge; — ALPHONSE RIVIER,
                    consul général de la-Confédération suisse, professeur à l'université de
                    Bruxelles; — ERNEST NYS, juge au tribunal de première instance, professeur à
                    l'université de Bruxelles, et </p>
                <p>EDOUARD ROLIN, avocat, 161, avenue Louise, à Bruxelles, </p>
                <p>Rédacteur en _ene£ _ _ - - - - </p>
                <p>AVEC LE CONCOURS ET LA COLLABORATION DE MM. </p>
                <p>Alcorta, professeur à l'université de Buenos-Ayres. L. dB Bar, professeur à
                    l'université de Goetxmgue. Th. Barclay, membre du barreau anglais (Paris). H.
                    Brocher de la Fléchère, prof, à l'université (Genève). Emilio Brusa, professeur
                    à l'université de Turin. Georges Cornîl, professeur à l'université de Bruxelles.
                    Edouard Engelhardt, ministre plénipotentiaire français. P. Esperson, ancien
                    professeur à l'université de Pavie. J.-H.FerQUSOn, ancien ministre desPays-Bas
                    en Chine. Féraud-Gîraud, prés. bon. à ht cour de cassât. (France). Pasquale
                    Fiore, professeur à l'université de Naples. G. Flaischlen, cons. à la cour
                    d'appel de Bucbarest. L. Gûldschmidt, professeur à l'université de Berlin.
                    Hartmann, conseiller intime délégation (Hanovre). C. Hilty, membre du conseil
                    national, professeur à </p>
                <p>l'université de Berne. T. E. Holland, professeur à l'université d'Oxford le comte
                    L. KamarOWSky,prof a l'université (Moscou 1. Kentaro Kaneko. membre de la
                    Chambre des pairs du </p>
                <p>Japon Franz Kasparekj professeurà l'univers'tédeCracovie. R. Kleen, secrétaire de
                    légation (de Suède et Norvège). Ernest Leur, jurisconsulte de l'ambassade de
                    Franfe </p>
                <p>en Suisse, secrétaire général de l'Institut de droit </p>
                <p>international. F, de fflartenS, membre pernnnent du conseil du </p>
                <p>ministre des affaires étrangères de Russie </p>
                <p>W.-A.-P. Martin, président du Tung-^en Collège (Pékin]. </p>
                <p>J. B. fôoore. professeur au Columbia Collège fNewYork) </p>
                <p>Gustave IVÎoynier,président du comité international de la Croix-Rouge,
                    correspond, de l'Institut dePrance. </p>
                <p>le marquis d'Olivart, ancien professeur à l'université centrale de Madrid. </p>
                <p>K.d'OIÎvecrona, conseiller honoraire à la cour suprême (Stockholm). </p>
                <p>Polydore de Faepe, conseiller à la cour de cassation de Belgique. </p>
                <p>Pierantonr, sénateur, prof, à l'université de Rome. </p>
                <p>Pradier-Fodéré, conseiller à la cour d'appel de Lyon. </p>
                <p>lord Reay, G C I. S., G CI E , ancien gouverneur de Bomba}'. </p>
                <p>Albéric Rolin, professeur à l'université de Gand. </p>
                <p>Ad. Sacerdoti, professeur à l'université de Padoue. </p>
                <p>Charles Sainctelette, avocat à la cour de cassation de Belgique </p>
                <p> lu. Torres Campos, prof, à l'université de Grenade. </p>
                <p>A. van Berchem, conseiller à la cour de cassation de Belgique </p>
                <p>M. Vauthier, professeur à l'université de Bruxelles. « </p>
                <p>Mïlenl'O R. Vesnîtchj ancien ministre, professeur à la faculté de droit de
                    Belgrade . </p>
                <p>ET D'UN GRAND NOMBRE DE JURISCONSULTES ET D'HOMMES D'ÉTAT </p>
                <p>Secrétaire gérant : M. PAUL HYMANS, avocat, 161, rue du Trône, à Bruxelles </p>
                <p>BRUXELLES, BUREAU DE LA BEVUE ; 161, AVENUE LOUISE. </p>
                <p>LA HAYE, BELINFANTE FRÈRES. </p>
                <p>PARIS, A. PEDONE. </p>
                <p>BERLIN, PUTTKAMMER &amp; MÙHLBRECHT 1897 </p>
                <p>TOUS DROITS RÉSERVÉS </p>
            </div>
            <div type="backMatter">
                <head>TABLE DES MATIERES</head>
                <p>CONTENUES </p>
                <p>DANS LE VINGT-NEUVIÈME.VOLUME. — ANNÉE 1897 Q). </p>
                <p>Pages. L'exterritorialité'des lois et les Etats à formation complexe, par M.
                    JULES </p>
                <p>VALÉRY 5 </p>
                <p>Étude sur Vavant-projet du code pénal suisse, par M. ALBÉRIC ROLIN. ... 26 Le
                    droit international et les récentes hostilités Halo-abyssines, par M. PROSPEE </p>
                <p>FEDOZZI (suite) 49 </p>
                <p> I L'Europe et la question Cretoise, par X 84 </p>
                <p>Notice nécrologique : </p>
                <p>Sir Travers Twiss, par M. ALPHONSE RIVIER, 96 </p>
                <p>Notices bibliographiques (') : 100 </p>
                <p>Correspondance : - - - </p>
                <p>Lettre de M. DE MARTENS au sujet du rôle de la Société russe de la CroixRouge en
                    Abyssinie et en réponse à l'article de M. Fedozzi ..... 110 Contribution à
                    l'étude de la sanction du droit international, par M. MICHEL </p>
                <p>S. KBBEDGY 113 </p>
                <p>Étudie sur Vavant-projet du code pénal suisse (suite), par M. ALBÉRIC ROLIN. .
                    126 Les consulats et les bailages de la République de Venise, par M. le comte -
                    MICHELANGELO CAPPELLO -.....- 153 </p>
                <p>Devoirs et responsabilités des Etats neutres : I.—Réponse de M. DUBOIS à une Note
                    de M. Edouard Rolin ..... 188 II. — Note de M. EDOUARD ROLIN au sujet de la
                    Réponse de M. Dubois . . 193 Sentence arbitrale du conseiller privé Martens dans
                    l'affaire du baleinier CostaRica-Packet, </p>
                <p>CostaRica-Packet, surgi, entre la Grande-Bretagne et les Pays-Bas ... 196 </p>
                <p>. - Notices diverses -; - -.__--.. - </p>
                <p>I. -— Histoire du droit international. — Un iréniste au xvne siècle. — Ernest, </p>
                <p>landgrave de Hesse-Rheinfels, par M. ERNEST NYS 200 </p>
                <p>H. — Notice sur l'histoire du droit. ■—■ Le droit intertribal. — Les caravanes, ' </p>
                <p>par LE MÊME 208 </p>
                <p>Notices bibliographiques - 211 </p>
                <p>Correspondance l Lettre de M. L. de la Barra, avocat à Mexico, au sujet de la
                    rédaction de'la </p>
                <p>clause de la nation la plus favorisée 222 </p>
                <p>Les protectorats de l'Indo-Chine française. — L'Annam, par M. ED. EKGELHARDT </p>
                <p>EKGELHARDT </p>
                <p>Les premiers éléments de l'organisation universelle, par M. PIERRE KAZANSKX. 238
                    Les règles de Venise sur la nationalité, par M. E. CATELLANI ...... 248 </p>
                <p>^1) Voir ci-après, à la ri du volume, la table alphabétique des notices
                    bibliographiques. </p>
                <pb n="705" rendition="TABLE DES MATIÈRES."/>
                <p>Pages. </p>
                <p>Des contrats conclus 'par correspondance, par M. A. HINDENBURG . . '. . . 263 </p>
                <p>L'unification du droit pénal positif', par M. 0 .-Q. VAN SWINDEREN .... 286 Le
                    droit de succession du conjoint survivant en Angleterre, en Ecosse et aux </p>
                <p>États-Unis, par M. EMILE STOCQUART 290 </p>
                <p>Reci incation au sujet d'un récent, article de M. le comte M.-A. Cappello, par A.
                    R. 299 </p>
                <p>Notices bibliographiques ... - 300 </p>
                <p>Correspo'ndance : </p>
                <p> I. — Lettre de M. FEDOZZI en réponse à M. DE MARTENS au sujet du rôle de </p>
                <p>la Société russe de la Croix-Rouge en-Abyssinie 318 </p>
                <p>II. — Lettre relative à l'action des grandes puissances en Orient, à propos d'un
                    article récent de M. KEBEDGY (avec note préliminaire de M. EDOUARD ROLIN,
                    rédacteur en chef de la Revue) 324 </p>
                <p>Des traités d'arbitrage général et permanent, par M. FÉRAUD-GIRAUD . . . 333 </p>
                <p>La question d'Orient et le droit international, par'Y 367 </p>
                <p>La Grèce et les capitulations 376 </p>
                <p>Les dispositions d'ordre public, la théorie de la fraude à la loi, et l'idée de </p>
                <p>communauté internationale, par M. E. BARTIN (-/er article) 385 </p>
                <p>Les bases de l'impôt en droit international, par M. ERNEST LEHR 428 </p>
                <p>Le crédit et les emprunts publics au moyen âge, par M. ERNEST NYS . . . 433
                    Notice nécrologique : </p>
                <p>Levin Goldschmidt, par M. ÉD. R 449 </p>
                <p>Notices bibliographiques 451 </p>
                <p>_ . - Correspondance : - - - - - - - ----------- </p>
                <p>Réponse de M. KEBEDGY à une lettre relative à l'action des grandes puissances en </p>
                <p>Orient . . . . ' 453 </p>
                <p>Les protectorats de l'Inde britannique, par M. ÉD. ENGELHARDT ...... 461 </p>
                <p>Les blocus pacifiques, par M. THOMAS BARCLAY, LL. B 474 </p>
                <p>Du droit des héritiers étrangers sur des immeubles ruraux situés en Roumanie. La
                    lex ferenda, par M, GEORGES FLAISCHLEN 491 </p>
                <p>L'Inde aryenne, par M. ERNEST NYS ' 535 </p>
                <p>Philippe Serafini, par M. ALPHONSE RIVIER 562 </p>
                <p>Notices bibliographiques 566 </p>
                <p>Correspondance : . . Deuxième lettre de M. DE MARTENS en réponse à M. FEDOZZI au
                    sujet du rôle </p>
                <p>de la Société russe de la Croix-Rouge en Abyssinie 571 </p>
                <p>La conférence littéraire et artistique de Paris, par M. JOSEPH DUBOIS (DE DREUX).
                    577 Les protectorats de VIndo-Chine française. — Le Tonhin, par M. ED.
                    ENGELHARDT 605 </p>
                <p>Les dispositions d'ordre public, la théorie efe la fraude à la loi, et l'idée de </p>
                <p>communauté internationale, par M. E. BARTIN (2e ovrticle) 613 </p>
                <p>L'Amérique espagnole. Chronique des faits internationaux, par M. P. PRADIERFODÉRÉ </p>
                <p>PRADIERFODÉRÉ . . . " 659 </p>
                <p>Le développement économique et l'histoire, par M. ERNEST NYS 673 </p>
                <p>L'ouvrage de M. Dicey sur le droit international privé, par M. MAURICE VAUTH1BE </p>
                <p> VAUTH1BE </p>
                <p>HiSVDE DE DEOIT INT. — 29' ANNÉE. 45 </p>
                <pb rendition="TABLE ALPHABETIQUE DES NOMS D'AUTEURS (') "/>
                <p>MM. </p>
                <p>BARCLAY (Th.). Art p. 474. </p>
                <p>BARRA (L. DE LA).' COÏT. p. 222. </p>
                <p>BARTIN (E.). Art, p. 385, 613. </p>
                <p>C. Bibl. p. 104,' 105, 106, 219, 451, 569. </p>
                <p>CAPPELLO (Comte MICHELANGEI.O). Art. p. 153. • </p>
                <p>CATELLANI (E.). Ait. p. 248. </p>
                <p>CORNIL (Georges). Bibl. 107, 212, 216, </p>
                <p>217, 452, 5.67. DUBOIS (Joseph). Art. p. 577. N. p. 188. E. N. Bibl. p. 451, 570.
                    ENGELHARDT (Ed.). Art. p. 225, 461, </p>
                <p>605. FEDOZZI (Prosper). Art. p. 49. COÏT. 318. FÉRAUD-GIRAUD. Art. p. 333.
                    FLAISCHLEN (G.). Art. p. 491. . HINDENBURG (A.). Art. p. 263, J. L. Bibl. p.
                    302. KAZANSKY (Pierre). Art. p. 238. </p>
                <p>MM. </p>
                <p>KEBEDGY (Michel S.). Art. p. 113. COT. </p>
                <p>p. 453. LEHR (Ernest). Art. p. 428, 433. Bibl. </p>
                <p>p. 103,211. </p>
                <p>MARTENS (DE). Art. p. 196. COÏT. p. lit, 571. </p>
                <p>NYS (Ernest). Art. p. 433, 535, 37:-;. N. p. 200, 208. </p>
                <p>PRADIER-FODÉRÉ (P.). Art. p. 659. </p>
                <p>RIVIER (Alphonse). Art. p. 562. Kéci. p. 96. </p>
                <p>ROLIN (Albéric). Art. p. 26, 126. Bibl. p. 100, 307,311,315. </p>
                <p>ROLIN (Edouard). N. p. 193, 324. Bibl. p. 220, 300, 568. Nécr. p. 449. </p>
                <p>STOCQUART (Emile). Art. p. 290. </p>
                <p>SWINDEREN(VAN). Art. p. 286. ' </p>
                <p>VALÉRY (Jules). Art. p. 5. </p>
                <p>VAUTHIER (Maurice). Art. p. 683. </p>
                <p>X. Art. p. 84. </p>
                <p>Y. Art p 367. </p>
                <p>(1) Dans celle table, Art. signifie article; A7., Notes ou Notices diverses;
                    Nêcr., Notices nécroîogiçue;; Bibl., Notices bibliograj)hiques ; Cor r.,
                    correspondance. </p>
                <pb rendition="TABLE ALPHABETIQUE DES MATIÈRES "/>
                <p>CONTENUES </p>
                <p>DANS LE VINGT-NEUVIÈME VOLUME. — ANNÉE 1897. </p>
                <p> N. B. — Les noms imprimés en caractères italiques en tête des rubriques sont
                    ceux des auteurs d'articles parus dans ce volume. Les noms imprimés en PETITES
                    CAPITALES à la fin des rubriques sont ceux, des auteurs soit d'articles de fond,
                    soit d'ouvrages dont il est rendu compte et où est traitée la matière qui fait
                    l'objet de la rubrique. En outre, les notices bibliographiques font ci-après
                    l'objet d'une table spéciale, par noms d'auteurs des ouvrages dont il a été
                    rendu compte (1). - </p>
                <p>A </p>
                <p>Pages. Abyssinie. — V. Croix-Rouge et Droit international. </p>
                <p>Amérique espagnole (L'). — Chronique des faits internationaux. — </p>
                <p>PRADIER-FODÉRÉ 659 </p>
                <p>Arbitrage (Des traités d') général et permanent. — FÉRAUD-GIRAUD . . . 333 </p>
                <p> Id (L.') international et l'établissement d'un empire grec. — NÉARQUE </p>
                <p>PHYSSENZIDÈS. — Bibl. C 451 </p>
                <p>Assurance (Quelques lignes sur F) contre la maladie et les accidents et les
                    pensions ouvrières. — ALBERT VERTONGEN-GOENS. — Bibl. G. C. 567 </p>
                <p>Id. (Avant-projet de loi sur ]') contre la maladie, l'invalidité et la
                    vieillesse, présenté à M. le ministre de l'industrie et du travail. — ALBERT
                    VERTONGEN-GOENS. — Bibl. G. C 567 </p>
                <p>B </p>
                <p>Barclay (Thomas). — Les blocus pacifiques 474 </p>
                <p>Barra (de la). Lettre au sujet de la rédaction de la clause de la nation la </p>
                <p>plus favorisée 222 </p>
                <p>Bartin (E.). — Les dispositions d'ordre public, la théorie de la fraude à la </p>
                <p>loi, et l'idée de communauté internationale 385, 613 </p>
                <p>Belgique (La fortune de la) à l'étranger. —• ARISTIDE DUPONT. — Bibl. G. C. 567 </p>
                <p>BlOCUS (Les) pacifiques. — THOMAS BARCLAY 474 </p>
                <p> fl) ABRÉVIATIONS : Bibl, = Notice bibliographique. </p>
                <pb n="708" rendition="TABLE ALPHABÉTIQUE DES MATIÈRES. "/>
                <p>G </p>
                <p>Pages. Cappello (Le comte Michelangelo). — Les consulats et les bailages de la </p>
                <p>République de Venise , 153 </p>
                <p>Calellaili (E.).—Les règles de Venise sur la nationalité 248 </p>
                <p>Chili. •— La politica chilena en el Plata. — ERNESTO QUESADA. — Bibl. ' </p>
                <p>EDOUARD ROLIN ' 568 </p>
                <p>Conférence littéraire et artistique de Paris. — JOSEPH DUBOIS . . . . 577 </p>
                <p>Gosta-Ricka-Paeket (Sentence arbitrale du conseiller privé DE MARTENS </p>
                <p>dans l'affaire du) 196 </p>
                <p>Crédit (Le) et les emprunts publics au moyen âge. — ERNEST NYS. . . . 433 </p>
                <p>Id. (Essais sur la monnaie, le) et les banques. — GUILLAUME DE GREEF. — </p>
                <p>Bibl. C. ■ 569 </p>
                <p>Crète. — L'Europe et la question Cretoise. — X 84 </p>
                <p>Id. — Lettre relative à l'action des grandes puissances en Orient, à propos d'un
                    article récent de M. KEBEDGY (avec note préliminaire de M. EDOUARD ROLIN,
                    rédacteur en chef de la Revue) 324 </p>
                <p>Croix-Rouge. — Lettre de M. DE MARTENS au sujet du rôle de la Société russe de la
                    Croix-Rouge en Abyssinie et en réponse à l'article de M. Fedozzi 110 </p>
                <p>Id. — Lettre de M. "Fedozzi en réponse à M. de Martens au sujet du rôle de la
                    Société russe de la Croix-Rouge en Abyssinie. . " 318 </p>
                <p>Id. — Deuxième lettre de M. de Martens en réponse à M. Fedozzi au sujet du rôle
                    de la Société russe de la CroixRouge en Abyssinie 571 </p>
                <p>D </p>
                <p>Développement économique (Le) et l'histoire. — ERNEST NYS . . . 673 </p>
                <p>Droit civil. — Code civil italien de 1865, traduit, annoté et précédé d'une </p>
                <p>introduction. — HENRY PRUDHOMME. — Bibl. ERNEST LEHR. 103 </p>
                <p>Id. — Lois civiles de Malte, traduites, annotées et mises en concordance avec le
                    code français. — CLÉMENT BILLIET. — Bibl. ERNEST LEHR 103 </p>
                <p>Id. ■— Le droit de succession du conjoint survivant en Angleterre, </p>
                <p>en Ecosse et aux États-Unis. — EMILE STOCQUART . . . 290 </p>
                <p>Id. ■—■ Du droit des héritiers étrangers sur des immeubles ruraux situés en
                    Roumanie. La lex ferenda. — GEORGES FLAISOHLEN 491 </p>
                <p>Droit comparé. — Universales Obligationenrecht. — Dr Jur. KARL FRIEDRICHS.—-Bibl. </p>
                <p>FRIEDRICHS.—-Bibl. CORNIL 216 </p>
                <pb n="70'9 " rendition="TABLE ALPHABÉTIQUE DES MATIÈRES"/>
                <p>Pages. Droit international (Le) et les récentes hostilités italo-abyssines. — </p>
                <p>PROSPER FEDOZZI 49 </p>
                <p>Id. —Tratadode Derecho internacional privato.— DrANTONIO </p>
                <p>DrANTONIO BUSTAMANTE Y SlRVEN. ■— Bibl. ALBÉRIC </p>
                <p>ROLIN 100 </p>
                <p>Id. (Contribution à l'étude de la sanction duj. — MICHEL </p>
                <p>S. KEBEDGY , . ■ . . 113 </p>
                <p>Id. — Gli enti eollettivi nel Diritto internazionale privato, </p>
                <p>con spéciale riguardo al dirilto di successione. — ' PROSPER FEDOZZI. — Bibl.
                    ERNEST LEHR ... 211 </p>
                <p>Id. — Die Literatur des internationalen Rechts. — FÉLIX </p>
                <p>STOERK. — Bibl. EDOUARD ROLIN 220 </p>
                <p>Id —Les premiers éléments de l'or-gamsation.universelle. </p>
                <p>— PIERRE KAZANSKY 238 </p>
                <p>Id. — Les règles de Venise sur la nationalité. —E. CATELLANI </p>
                <p>CATELLANI </p>
                <p>Id. — Des contrats conclus par correspondance." — </p>
                <p>. A. HINDENBURG 263 </p>
                <p>Id. —La question d'Orient et le droit international. — Y. 367 </p>
                <p>Id. — Les dispositions d'ordre public, la théorie de la fraude à la loi, et
                    l'idée de communauté internationale. — E. BARTIN 385, 613 </p>
                <p>Id. (Les bases de l'impôt en) — ERNEST LEHR . ■ . . . 428 </p>
                <p>Id. — L'ouvrage de M. Dicey sur le droit international </p>
                <p>privé. — MAURICE VAUTHIER 683 </p>
                <p>Droit ma,ritime. — Select pleas in the court of Admiralty. — The court of the
                    Admiralty of the vest (A. D. 1390-1404) and the high court of
                    Admiralty.—REGINALD G. MARSDEN.—Bibl. C 104 </p>
                <p>Droit pénal. — Étude sur lavant-projet du code pénal suisse. — ALBÉRIC </p>
                <p>ROLIN . . - 26, 126 </p>
                <p>Id. (L'unification du) positif. — O. Q. VAN SWINDEREN .... 286 </p>
                <p>Id. — Code de procédure criminelle de l'État de New-York. — </p>
                <p>ANDRÉ FOURNIER. — Bibl.J.L 302 </p>
                <p>Id. — La reforma del codigo pénal espanol. — RAMON CASTILLO </p>
                <p>GAROIA Y SORIANO. — Bibl. ALBÉRIC ROLIN 307 </p>
                <p>Id. — Die Offentlichkeit im Militârstrafprocesse, zusamt den hier verwandten
                    Materien. — FRIEDRICH ZEUK. — Bibl ALBÉRIC ROLIN 311 </p>
                <p>Id. — I limiti e i modineatori dell' imputabihtà. — BERNARDINO </p>
                <p>ALIMENA. — Bibl. ALBÉRIC ROLIN , , . ■'. ■ 315 </p>
                <pb n="7i0" rendition=" TABLE ALPHABÉTIQUE DES MATIÈRES. "/>
                <p>Pages. </p>
                <p>Droit public. — Governments and parties in continental Europe. — A. LAWRENCE
                    LOWELL. — Bibl. EDOUARD ROLIN 300 </p>
                <p>Droit romain (Théorie générale de la possession en). — ED. VERMOND. — </p>
                <p>Bibl. GEORGES CORNIL 107 </p>
                <p>Id; - — Principes de la divisibilité et de l'indivisibilité des obligations. </p>
                <p>obligations. FRANCIS DE MONGB. — Bibl. GEORGES CORNIL . 217 </p>
                <p>Id. — L'hérédité jacente et l'immédiatité de l'hérédité en droit </p>
                <p>- romain et endroit autrichien.— DrPAUL STEINLECHNER. </p>
                <p>Bibl. G. C 452 </p>
                <p>Dubois (Joseph). —Conférence littéraire et artistique de Paris .... 577 </p>
                <p>E </p>
                <p>Engelhard! (Ed. ). — Les protectorats de ITndô-Chine française.— L'Annam. 225 </p>
                <p>Id. —Les protectorats de l'Inde britannique 461 </p>
                <p>Id. — Les protectorats de l'Indo-Chine française. — Le </p>
                <p>Tonkin 605 </p>
                <p>États neutres (Réponse à une note de M. Éd. Rolin sur les devoirs et les </p>
                <p>responsabilités des). — DUBOIS 188 </p>
                <p>Id. — Note de M. EDOUARD ROLIN au sujet de la réponse de </p>
                <p>_ M. Dubois 193 </p>
                <p>Exterritorialité (L'; des lois et les États à formation complexe. — JULES </p>
                <p>VALÉRY - 5 </p>
                <p>Espagne. — V. Droit pénal. </p>
                <p> F </p>
                <p>Fedozzi (Prosper). — Le droit international et les récentes hostilités </p>
                <p>italo-abyssines 49 </p>
                <p>Id.. Lettre en réponse à M. de Martens au sujet du rôle de </p>
                <p>. . .la Société, russe de la Croix-Rouge en Abyssinie . 318 </p>
                <p>Féraud-Giraud. — Des traités d'arbitrage général et permanent .■ . . . 333 </p>
                <p>Flaischlen (Georges). — Du droit des héritiers étrangers sur des immeubles </p>
                <p>ruraux situés en Roumanie. La lex ferenda 491 </p>
                <p>G </p>
                <p>Goldsehmidt (Levin). — Nécrologie. — ÉD. ROLIN ....... 449 </p>
                <p>Grèce (La) et les capitulations . . . . 376 </p>
                <pb n="711" rendition="TABLE ALPHABÉTIQUE DES MATIÈRES."/>
                <p>H - . . </p>
                <p>Pages. Hindenburg (A.). — Des contrats conclus par correspondance .... 263 </p>
                <p>Histoire du droit. — Select passages from the works of Bracton and Azo. </p>
                <p>— FRÉDÉRIC WILLIAM MAITLAND. -— Bibl. C 105 </p>
                <p> I </p>
                <p>Inde. — V. Protectorats. </p>
                <p>Id. (L') aryenne. — ERNEST NYS 535 </p>
                <p>Indo-Chine. — V. Protectorats. </p>
                <p> K </p>
                <p>Eazansky (Pierre). — Les premiers éléments de l'organisation universelle. 238 </p>
                <p>Kebedgy (Michel S.). — Contribution à l'étude de la sanction du droit </p>
                <p>international. .' 113 </p>
                <p>Id. • Réponse à une lettre relative à l'action des grandes </p>
                <p>puissances en Orient 453 </p>
                <p> L </p>
                <p>Lehr (Ernest). — Les bases de l'impôt en droit international 428 </p>
                <p> M </p>
                <p>Martens (de). — Lettre au sujet du rôle de la Société russe de la Croix-Rouge </p>
                <p>en Abyssinie, en réponse à l'article de M. Fedozzi . . . 110 </p>
                <p>Id. — Deuxième lettre en réponse à M. Fedozzi au sujet du rôle </p>
                <p>de la Société russe de la Croix-Rouge en Abyssinie . . . 571 </p>
                <p>Mirror of justices (The). — WILLIAM JOSEPH WHITTAKER. — Bibl. C. 105 </p>
                <p>Monnaie. — V. Crédit. </p>
                <p>N </p>
                <p>Neutralité. — V. États neutres. </p>
                <p>New-York. — V. Droit pénal, </p>
                <p>Nys (Ernest). —Histoire du droit international. — Uniréniste au xvir3siècle. </p>
                <p>— Ernest, landgrave de Hesse-Rheinfels -200 </p>
                <p>Id. ■— Notice sur l'histoire du droit. — Le droit intertribal. — Les </p>
                <p>caravanes 208 </p>
                <pb n="712" rendition="TABLE ALPHABÉTIQUE DES MATIÈRES. "/>
                <p>Pa£es. Nys (Emest).— Le crédit et les emprunts publics au moyen âge .... 433 </p>
                <p>Id. — L'Inde aryenne '. . 535 </p>
                <p>Id. ■— Le développement économique et l'histoire. ....... 673 </p>
                <p>ld,. — Notice sur l'histoire littéraire du droit international. — </p>
                <p>Jean-Guillaume Neumayr de Ramsla 700 </p>
                <p>P </p>
                <p>Papauté. — Oalender of entries in the papal registers relating to GreatBritain </p>
                <p>andlreland. — Papal letters. — W. H. BLISS. — Bibl. C 106 </p>
                <p>P'radier-Fodèrê. — L'Amérique espagnole. Chronique des faits internationaux 659 </p>
                <p>Protectorats (Les traités de) conclus par la France en Afrique (1870-1895). </p>
                <p> •—E. ROUARD DE CARD. — Bibl ERNEST LEHR .... 211 </p>
                <p>Id. (Les) de l'Indo-Chine française. — L'Annam. — ÉD. ENGEL- </p>
                <p>ENGEL- . . . -. . . 225 </p>
                <p>Id. (Les) de l'Inde britannique. — ÉD. ENGELHARDT .... 461 </p>
                <p>Id. (Les) de l'Indo-Chine française. — Le Tonkin. ÉD. ENGELHARDT ■ 605 </p>
                <p> Q </p>
                <p>Question d'Orient. — V. Crète et Droit international. </p>
                <p>Id. — Réponse de M. KEBEDGY à une lettre relative à </p>
                <p>l'action des grandes puissances en Orient . . . 453 </p>
                <p> R </p>
                <p>République Argentine. — V. Chili. </p>
                <p>Rwier (Alphonse). — Sir Travtrs Twiss. — Nécrologie 96 </p>
                <p>Id. — Philippe Serafmi 562 </p>
                <p>Rolin (A Ibéric). — Étude sur l'avant-projet du code pénal suisse . . . 26,126 </p>
                <p>Rolin (Edouard). — Notice nécrologique sur LEVIN GOLDSCHMIDT . . . 449 </p>
                <p>Id. — Note en réponse à M. Dubois sur les devoirs et les responsabilités des
                    neutres. ' 193 </p>
                <p>Id. — Note préliminaire à une lettre relative à l'action des </p>
                <p>grandes puissances en Orient 324 </p>
                <p>Roumanie. .— Du droit des héritiers étrangers sur des immeubles ruraux </p>
                <p>situés en Roumanie. La lex ferenda. — G FLAISCHLEN 491 </p>
                <pb n="713" rendition="TABLE ALPHABÉTIQUE DES MATIÈRES."/>
                <p>Pages. </p>
                <p>S </p>
                <p>Seraflni (Philippe). — ALPHONSE RIVIER 562 </p>
                <p>Smith (Life of Adam).— JOHN RAE. —Bibl. C .....' 219 </p>
                <p>Stocquart (Emile). — Le droit de succession du conjoint survivant en </p>
                <p>Angleterre, en Ecosse et aux États-Unis . - 290 </p>
                <p>Suisse. — Avant-projet de code pénal. — ALBÉRIC ROLIN 26, 126 </p>
                <p>T . . </p>
                <p>Twiss (sir Travers). — Notice nécrologique. — ALPHONSE RIVIER . . 96 </p>
                <p>u </p>
                <p>"Union antieselavagiste (L') internationale. — PIERRE KAZANSKY. — </p>
                <p>Bibl. E. N 570 </p>
                <p>Union télégraphique (L') internationale. — PIERRE KAZANSKY. — Bibl. E. .451 </p>
                <p>Université de Lausanne (Recueil publié parla faculté de droit de 1').— </p>
                <p>Bibl. GEORGES CORNIL - 212 </p>
                <p>V </p>
                <p> Valéry (Jules).— L'exterritorialité des lois et les États àformation complexe. 5 </p>
                <p>Van Swinderen(0.-Q.). — L'unification du droit pénal positif . . . . 286 </p>
                <p>Vaut hier (Maurice). — L'ouvrage de M. Dicey sur le droit international </p>
                <p>privé • 683 </p>
                <p>Venise (Les consulats et les bailages de la République de}. ■—' Le comte </p>
                <p>MlCHELANGELO CAPPELLO 153 </p>
                <p>Id. — Rectification au sujet d'un récent article de M. le comte M.-A. </p>
                <p>Cappello. — A. R 299 </p>
                <p>Id. (Les règles de) sur la nationalité 248 </p>
                <fw place="bottom">REVUE DE DROIT INT. — 29" ANNÉE 46 </fw>
                <pb rendition="TABLE DES NOTICES BIBLIOGRAPHIQUES "/>
                <p>-A. </p>
                <p>ALIMENA (BERNARDINO). — I limiti e i modificatori dell' imputabilità, par M.
                    Albéric Rolin, p. 315. </p>
                <p>BILLIET (CLÉMENT). — Lois civiles de Malte, traduites, annotées et mises en
                    concordance </p>
                <p>avec le code français, par M. Ernest Lehr, p. 103. BLISS (W.-H.). — Calendar of
                    entries in the papal registers relating to Great Britah </p>
                <p>and Ireland. Papal Letters, par M. C, p. 106. BUSTAMANTE Y SIRVEN (Dr ANTONIO
                    DE). — Tratado de Derecho internacional privadc, </p>
                <p>par M. Albéric Rolin, p. 100. </p>
                <p>r&amp;gt; </p>
                <p>DE GREEF (GUILLAUME). — Essais sur la monnaie, le crédit et les banques, par M.
                    C, </p>
                <p>p. 569. DICEY (A.-V.), Q. C. — A digest of the law of England with référence to
                    the conftid; </p>
                <p>of laws, par M. Maurice Vauthier, p. 683. DUPONT (ARISTIDE). •— La fortune de la
                    Belgique à l'étranger, par M. G. C, p. 567. </p>
                <p> IF </p>
                <p>FEDOZZI (PROSPERO). — Gli enti collettivi nel Diritto internazionale privato, con
                    specials riguardo al diritto di successione, par M. Ernest Lehr, p. 211. </p>
                <p>FOURNIER (ANDRÉ).— Code de procédure criminelle de l'État de New-York, par M.
                    J.L., p. 302. </p>
                <p>FRIEDRICHS (Dr Jur. KARL). — Universales Obligationenrecht (Droit d'obligation
                    universel), par M. Georges Cornil, p. 216. </p>
                <p>«3GARCIA </p>
                <p>«3GARCIA SORIANO (RAMON CASTILLO). — La Reforma del Codigo pénal espanol, pai M.
                    Albéric Rolin, p. 307. </p>
                <p>KAZANSKY (PIERRE). — L'Union télégraphique internationale, par M. E., p. 451. LE
                    MÊME. — L'Union internationale antiesclavagiste (en russe), par M. E. N., p. 570 </p>
                <p> IL </p>
                <p>LAWRENCE LOWELL (A.). — Governments and parties in continental Europe, par M.
                    Edouard Rolin, p. 300. </p>
                <pb n="5" rendition="TABLE DES NOTICES BIBLIOGRAPHIQUES. 71"/>
                <p>. . . m </p>
                <p>MAITLAND (FRÉDÉRIC-WILLIAM). — Select passages from the works of Bractonand Azo, </p>
                <p>par M. G, p. 105. MARSDEN (REGINALD G.). — Select pleas in the court of
                    Admiralty. — The court of the </p>
                <p>Admiralty of the west (A. D. 1390-1404) and the high court of Admiralty, par M.
                    C, </p>
                <p>p. 104. MONGE (FRANÇOIS DE). — Principes de la divisibilité et de
                    l'indivisibilité des obligations, </p>
                <p>par MI. Georges Cornil, p. 217. </p>
                <p>PHYSSENZIDÈS (NÉARQUE). ■— L'arbitrage international et l'établissement d'un
                    empire </p>
                <p>grec, par M. G, p. 451. PRUDHOMMME (HENRI). — Code civil italien de 1865,
                    traduit, annoté et précédé d'une </p>
                <p>introduction, par M. Ernest Lehr, p. 103. </p>
                <p> Q </p>
                <p>QUBSADA (ERSESTO). — Resenas y criticas. LE MÊME. — Reorganizacion del sistema
                    rentistico fédéral. LE MÊME. — La denda argentina. Su unification. LE MÊME. — La
                    Iglesia catôlica y la cuestiôn social. LE MÊME. — La politica ehilena en el
                    Plata. </p>
                <p>LE MÊME. — Los privilegios parlamentarios y la libertad de la prensa, par M.
                    Edouard Rolin, p. -568. </p>
                <p> R, </p>
                <p>RAE (JOHN). — Life of Adam Smith, par M. G, p. 219. </p>
                <p>ROUARD DE CARD (E.). — Les traités de protectorat conclus par la France en
                    Afrique (1870-1895), par M. Ernest Lehr, p. 211. </p>
                <p> S </p>
                <p>STIÏÏNLECHNER (D 1' P.^UL). — L'hérédité jacente et l'immédiatité de l'hérédité
                    en droit </p>
                <p>romain et en droit autrichien, par M. G. G, p. 452. STOERK (FÉLIX). — Die
                    Literatur' des internationalen Recbts, par El. Edouard Rolin, </p>
                <p>p. 220. </p>
                <p>TJ </p>
                <p>Université de Lusanne (Recueil publié par la faculté de droit), par M. Georges
                    Cornil, p. 212. </p>
                <p>VERMOND (ED.). — Théorie générale de la possession en droit romain, par M.
                    Georges </p>
                <p>Cornil, p. 107. VERTONGEN-GOENS (ALBERT). — Quelques lignes sur l'assurance
                    contre la maladie et </p>
                <p>les accidents et les pensions ouvrières, par M. G. C, p. 567. </p>
                <pb n="*716" rendition="TABLE DES NOTICES BIBLIOGRAPHIQUES. "/>
                <p>LE MÊME. — Avant-projet de loi sur l'assurance contre la maladie, les accidents,
                    l'invilidité et la vieillesse, présenté à M. le ministre de l'industrie et du
                    travail, par If. G. G, p. 567. </p>
                <p> W WHITTAKER (WILLIAM-JOSEPH). — The Mirror of justices, par M. C, p. 105. </p>
                <p>ZENK (FRIEDRICH). — Die Ôffentlichkeit inT^liTfFâTjstrafprocesse, zusamt den hier
                    verwandten Materien, par M. Albéric Rolhi$-p'/ 3lip'^\ </p>
                <pb rendition="ToMis-XXIX "/>
                <p>1897 </p>
                <p> N° 1 </p>
                <p>DE </p>
                <p>DROIT - INTERNATIONAL </p>
                <p>ET DE </p>
                <p>." LÉGISLATION .COMPARÉE. . _- -:. </p>
                <p>PUBLIÉE SOUS LA DIRECTION DE MM.CLC&amp; / -' * :"'^ ' </p>
                <p> -f t T.-M.-CASSER, conseiller d'État (la Haye); ^- ROLIN-JAEQUEMYNS; ministre
                    plénipo„ lentiaire„pi'ésîdent d'honneur de l'Institut de droit international; —
                    J. WESTLAKE, Q. G. professeur à l'université de Cambridge; — ALPHONSE RIVIER,
                    consul général de la Confédération.suisse, professeur à l'université de
                    Bruxelles; — ERNEST NYS, juge au tribunal de première instance, professeur à
                    l'université de Bruxelles, et </p>
                <p>EDOUARD ROLIN, avocat, 161, avenue Louise, à Bruxelles, </p>
                <p>Rédacteur en chef </p>
                <p>AVEC LE CONXOuRS ET LA COLLABORATION Di£ MM. </p>
                <p> Âicorta, professeur à l'université de Buenos-Ayres. L. de Bar, professeur à
                    l'université de Gcetiingue. Th. Barclay, membre du barreau anglais (Paris).
                    H,Brocher de laFléchère,prof.àruniversité(Genève}. Emillû Brusa, professeur à
                    l'université de Turin. Georges Cornil, professeur à l'université de Bruxelles.
                    Edouard Engelhardt. ministre plénipotentiaire français. P. Esperson, ancien
                    professeur à l'université de Pavie. J.-HvFerguson, ancien ministre desPays-Bas
                    en Chine. FérE.ud-Gîraud j prés. lion, à la cour de cassât. (France). Pascjuale
                    Fîore, professeur à l'université de Naples. G. FEaiSChlen, cons. â la cour
                    d'appel de Bucharest. . </p>
                <p>L. GiûldSChmidt, professeur â l'université de Berlin. </p>
                <p>Hartmann, conseiller intime de légation (Hanovre). </p>
                <p>C. K-ilty, membre du conseil national, professeur à l'université de Berne. </p>
                <p>T. E,. Holland, professeur à l'université d'Oxford </p>
                <p>le comte L. Kamarowsky. prof, à l'université (Moscou). </p>
                <p>Kentaro Kaneko. membre de la Chambre des pairs du jspon </p>
                <p>Franz Kasparek, professeurà l'université de Cracovie. </p>
                <p> R.KUeen, secrétaire de légation (de Suède et Norvège). </p>
                <p>Ernest Lehr, iurisconsultc de l'ambassade de Franc e en Suisse, secrétaire
                    général de l'Institut de droit international. </p>
                <p>F. de Martens, membre permanent du conseil du nunistre des affaires étrangères de
                    Russie. </p>
                <p>W.-Â.-P. Martin, président du Tung-Wen Collège (Pékin). </p>
                <p>J. B. Moore, professeur au Columbîa Collège (NewYork) </p>
                <p>Gustave Moynierprésident du comité international de la Croix-Rouge, correspond,
                    de l'Institut de France. </p>
                <p>le marquis d'Olïvàrt, ancien professeur â l'université centrale de Madrid. </p>
                <p>K.d'OHvecrona, conseiller honoraire âla cour suprême (Stockholm). </p>
                <p>Polydore de Pàepe, conseiller à la cour de cassation - de Belgique. - - - - </p>
                <p>Pierantonî, sénateur, prof, â l'université deS.ome. </p>
                <p>Pradier-Fodéré, conseiller à la cour d'appel deiyon. </p>
                <p>lord Reay, G- C I. S., G. C. I. E , ancien gouverneur de Bombay. </p>
                <p>Albéric Rolin, professeur â l'université de Gand. </p>
                <p>Ad. Sacerdotï, professeur â l'université de Paâoue. </p>
                <p>Charles Saînctelette, avocat à la cour-de-cassation de Belgique ' - </p>
                <p> ÎH. Torres CampOS, prof, à l'université de Grenade. </p>
                <p>A. van Berchem, conseillera la cour de cassation de Belgique </p>
                <p>M. Vauthîer, professeur à l'université de Bruxelles. </p>
                <p>Milenkc R. Vesnitch, ancien ministre, professeur à la faculté de droit de
                    Belgrade, </p>
                <p>ET D'UN GRAND NOMBRE DE JURISCONSULTES ET D'HOMMES D'ETAT </p>
                <p>Secrétaire gérant : M. PAUL HYMANS-. avocat, 161, rue du Trône, à Bruxelles </p>
                <p>. BRUXELLES, BUREAU DE LA REVUE : 161, AVENUE LOUISE. </p>
                <p>LA HAYE, BELIKFAKTE FRÈRES. </p>
                <p>■ PABIS; </p>
                <p>A. PEDONE. </p>
                <p>BERLIN, PUTTKAMMER &amp; MÙHLBRECHT. </p>
                <p>TOUS DROITS RESERVES </p>
                <pb
                    rendition="TABLE DES MATIÈRES GONTENUES DANS LA lre LIVRAISON DU TOME XXIX, 1897. "/>
                <p>' Pages. L'exterritorialité des lois et les Étals à formation complexe, par M.
                    JULES </p>
                <p>VALÉRY 5, </p>
                <p>Etude sur Vavant-projet du code pénal suisse, par M. ALBÉRIC ROLIN ... 26 Le
                    droit international et les récentes hostilités italo-abyssines, par M. PROSPER </p>
                <p>FEDOZZI (Suite) 49 </p>
                <p>L'Europe et la question Cretoise, par X 84 </p>
                <p>NOTICE NÉCROLOGIQUE : </p>
                <p>Sir Travers Twiss, par M. ALPHONSE RIVIER . 96 </p>
                <p>NOTICES BIBLIOGRAPHIQUES : </p>
                <p>- -1. — .Dr Antonio-de-Bustamante y Sirven.—Tratado de Derecho-interna- - - </p>
                <p>cional privado, par M. ALBÉRIC ROLIN 100 </p>
                <p>2: — Henri Prudhomme. — Code civil italien de 1865, traduit, annoté et </p>
                <p>précédé d'une introduction, par M. ERNEST LEHR ....... 103 </p>
                <p>3. — Clément Billiet. -— Lois civiles de Malte, traduites, annotées et mises </p>
                <p>en concordance avec le code français, par LE MÊME . .-.-.". . . 103 . 4.
                    _—Reginald.G. Marsden.—■ Select pleas in the court of Admiralty. —. . . The
                    courtof the Admiralty of the west (A. D.. 1390-1404} and the liigh court of
                    Admiralty, par M. C. ...... ■ 104 </p>
                <p>5. — William Joseph Whittaker. — The Mirror-of justices, par LE MÊME. .105 </p>
                <p>6. ■— Frédéric William Maitland. — Select passages from the vrorks of </p>
                <p>Bracton and Azo, par LE MÊME 105 </p>
                <p>7..—. W. S..Bldss. — .Caléndar of entries in the .papal registers relating to </p>
                <p>Great Britain andLreland. Papal Letters, par LE MÊME ' . 106 </p>
                <p>8. —-Ed. Vermond. — Théorie générale de la possession en droit romain, </p>
                <p>par M. GEORGES CORNIL 107 </p>
                <p>CORRESPONDANCE :_ _ . . . - - </p>
                <p>Lettre de M. DE-MARTENS au sujet du rôle de la société russe de-la Croix- - </p>
                <p>Rouge en Abyssinie et en réponse à l'article de M. Fedozzi . . . . - 110 </p>
                <pb/>
                <p>Ouvrages, brochures, etc., reçus par l'administration de la Revue </p>
                <p>83. SCHWARTZ (Dr. jur. JOHAKK-CHRISTOPH). — Vierhundert Jahre deutscher
                    CiyîlprocessGesetzgebung. Darstellungen und studien zur deutsehen
                    Rechtsgesehichte. — Un vol. in-8° de 809 p. — Berlin, Puttk-ammer et Mûlbucht,
                    1898. (20 marcs.) </p>
                <p>84. SCHOLZ (FRANZ). — Bas Rétentionsrecht und gesetzliclie Pfandrechl gegeniiber
                    einem Gesandlen (Inaugural-Dissertation). — One broch. petit in-8° de 104 p. —
                    Berlin, 1897. </p>
                <p>83. DE'VOS (LÉOPOLD). — Bel internationaal privaatrecht in het ontwerp van
                    burgerlijk </p>
                <p>welboek-voor Belgïé. ■— Une broch. — Bruxelles, Schepens, 1897. 86. GESTOSO y
                    ACOSTA (D. LUIS).'— Curso elemenlal de deieclw intemacmial e hisloiia </p>
                <p>de los Iralados. — Un vol. in-8" de 544 p. — Valeneia, 1897. 87-89. CARNAZZA
                    (M.-ASMUNDO). — Lajpace de Veslfaglia; la prammalica saiizione; la </p>
                <p>penlarchia del W4S. — Trois broch. in-8°. — Catane, Giac. Pastore, 1895, 1896 </p>
                <p>et 1897. -90. LE MÊME. — Cui adhaereo proesl. — Une broch. in-8°. — Catane, Giac.
                    Pastore, 1896. </p>
                <p>91. $IAAPET0S. — EEVoxpcma -/.ai BacxiÀe-.a sv EXAaot (1821-1897;. - Un vol.
                    in-12 de 448 p (La Xénocratie et la Royauté de Grèce). — Athènes, 1897. </p>
                <p>92. CHOUBLIER (MAX.J. — La question d'Orient depuis le truiié de Berlin. Étude
                    d'histoire diplomatique. — Un vol. in-8° de 338 p. — Paris, A. Rousseau, 1897. </p>
                <p>93. GUILLAUME (LE BARON), ministre de Belgique à Athènes. — Rapport sur la
                    juridiction belge en Turquie (Extr. du Recueil des rapports des secrétaires de
                    légation de Belgique). — Bruxelles, 1898: </p>
                <p>94. VAREILLES-SOMMIERES (le comte de). — La synthèse du droit international
                    privé. — Deux vol. in-8° de 420 et 414 p. — Paris, F. Pichon, édit., 1898. </p>
                <p>93. Congrès de Monaco de l'Association littéraire et artistique internationale.
                    Compte rendu de la XLX"- session (1897). —" Un vol. in-8° de 284 p. </p>
                <p>96. Annuaire de législation étrangère, publié par la Société de législation
                    comparée (pour l'année 189S; 23e année). — Un vol. in-8° de 1,064p. — Paris, F.
                    Pichon, 1896. </p>
                <p>97. Annuaire de législation française, publié par la Société de législation
                    comparée (pour l'année 1896 ; 16u année). — Un vol. in-8° de 192 p. — Paris, F.
                    Pichon, 1897. </p>
                <p>99. UNIVERSITÉ DE BRUXELLES. Enseignement des sciences politiques et sociales :
                    Cle GOBLET D'ALVIELLA. — Discours rectoral : Du. devoir social des générations </p>
                <p>nouvelles. Louis WODON. — Régime du travail et législation comparée .• Leçon
                    d'ouverture. PAUL ERRERA. — Droit constiiutionel comparé : Leçon d'ouverture. F.
                    CATTIER. — Régime colonial cl législation du Congo : Leçon d'ouverture. PAUL
                    HYMANS. — Histoire parlementaire et législation comparée : Leçon d'ouverture. </p>
                <p>Le tout en une forte brochure in-8° de 170 p. —Bruxelles, Emile Bruylant, 1898. </p>
                <pb rendition="REVUE. "/>
                <p>r&amp;gt;E </p>
                <p>■DROIT- INTERNATIONAL </p>
                <p>ET DE </p>
                <p>LÉGISLATION COMPARÉE </p>
                <p>FONDÉE ES 1869 </p>
                <p> par MM. Rolin-Jaequemyns, ftsser et Westlake. </p>
                <p>DIRECTION : </p>
                <p>MM. T.-M.-C. ASSER, membre du Conseil d'État des Pays-Bas, ancien professeur à
                    ?Unîversité </p>
                <p>?Unîversité -membre de l'Institut de droit international. ERNEST NYS, professeur
                    à l'Université de Bruxelles, juge au tribunal de lre inslmce, </p>
                <p>membre de l'Institut de droit international. , </p>
                <p>ALPHONSE RIVIER, consul général de la Confédération suisse, professeur à
                    IUniversité </p>
                <p>IUniversité Bruxelles, membre de l'Institut de droit international.
                    ROLIN-JAEQUEMYNS, ministre plénipotentiaire, président d'honneur deJTnititut </p>
                <p>de droit international, professeur honoraire à l'Université de_ -Bruxelles.
                    EDOUARD ROLIN, avocat à la Cour d'appel de Bruxelles, associé de l'Institct de </p>
                <p>droit international, Rédacteur en chef. J. WESTLAKE, Q. C, professeur à
                    l'Université de Cambridge, merabie de -' ■ l'Institut de droit international. </p>
                <p>RÉDACTEUR EN CHEF : M. EDOUARD ROLIN,. 161, avenue Louise, à Bruxelles. </p>
                <p>SECRETAIRE GERANT : M. PAUL HYMANS; avocat, 161, rue du Trône, à Bruxelles. </p>
                <p>La REVUE DE DROIT INTERNATIONAL parait tous lès deux mois. La Revue sert d'organe
                    â l'Institut de droit international. </p>
                <p>Prix : Porjr la Belgique : 16 francs par an. Pour l'Union pbstale : 18 — — </p>
                <p>Pour les demandes d'abonnement s'adresser à M. -PAUL HYMANS, avocat - </p>
                <p>SECRÉTAIRE GÉRANT DE LA REVUE DE DROIT INTERKATIOKAL </p>
                <p>161, rue du Trône, BRUXELLES </p>
                <p>P. Weissenbrucli, imp/du Roi, 45; rue du Poinçon j Bruxelles. </p>
                <pb rendition="TOME XXIX "/>
                <p>1897 </p>
                <p>■ N° 2 </p>
                <p>REVUE </p>
                <p>■ DE </p>
                <p>DROIT INTERNATIONAL </p>
                <p> °ET DE </p>
                <p>LÉGISLATION COMPARÉE. ■ </p>
                <p>PUBLIÉE SOUS LA DIRECTION DE MM. </p>
                <p>T.-M. -G. ASSER, conseiller d'État (la Haye); — ROLIN-JAEQUEMYNS, ministre
                    plénipotentiaire, président d'honneur de l'Institut de droit international ; —
                    J. "WESTLAKE, Q. G. professeur à l'université de Cambridge; —• ALPHONSE RIVIER.,
                    consul général de la Confédération suisse, professeur à l'université de
                    Bruxelles; — ERNEST NYS, juge au tribunal de première instance, professeur â
                    l'université de Bruxelles, et </p>
                <p>EDOUARD ROLIN, avocat, 161, avenue Louise, â" Bruxelles, </p>
                <p>Rédacteur en c&amp;ef </p>
                <p>AVEC LE CONCOURS ET LA COLLABORATION DE JIM. </p>
                <p>Alcorta, professeur à l'université de BuenosAyres. L. de Bar, professeur â
                    l'université de Goe-tringue. Th. Barclay, membre du barreau anglais (Paris).
                    H.Brocher dB IaFléchère,prof.àlWversité (Genève). Emilie BruSa, professeur à
                    l'université de Turin. Georges Cornil, professeur à l'université de Bruxelles.
                    Edouard Engelhardt, ministre plénipotentiaire français. P. Esperson, ancien
                    professeur à l'université de Pavie. J.-H. Ferguson, ancien ministre desPays-Bas
                    en Chine. Féraud-Giraud, prés. hon. â la cour de cassât. (France), Pasquale
                    Fîore. professeur à l'université de Naples. G. FlaiSChlen, cons. à la cour
                    d'appel de Bucharest. L. GoIdSChmidtj professeur à l'université de "Berlin.
                    Hartmann, conseiller intime de Jégatîon^Hanovre). C. Kïlty, membre du conseil
                    national, professeur à </p>
                <p>l'université de Berne. T. E. Holland, professeur à l'université d'Oxford le comte
                    L. Kamarowsky, prof à l'université (Moscou}. Kentaro KanekO, membre-de la
                    Chambre des pairs du </p>
                <p>Japon Franz Kasparek, professeurà l'université deCracovie. R.-Kleen, secrétaire
                    de légation [de Suède et Norvège). Ernest LehTj îurisconsulte de l'ambassade de
                    France </p>
                <p>en Suisse, secrétaire général de l'Institut de droit </p>
                <p>international. F. de Wartens, membre permanent du conseil du </p>
                <p>ministre des affaires étrangères de Russie. </p>
                <p>W.-A.-P. Martin, président du Tung-Wen Collège (Pékin) </p>
                <p>S. B. Moore, professeur au Colunibia Collège (NewYork). </p>
                <p>Gustave Rloynier,président du comité international de la Croix-Kouge, correspond,
                    de l'Institut de France. </p>
                <p>le marquis d'Olivart, ancien professeur â l'université centrale de Madrid. </p>
                <p>K. d'Olîvecrona, conseiller honoraire â la cour suprême (Stockholm). </p>
                <p>Polydûre dB Paepe, -conseillera la cour-de cassation - de Belgique. </p>
                <p>PierantonI, sénateur, prof, à l'université de Rome. </p>
                <p>Pradier-Fodèré, conseiller â la cour d'appeldeLyon. </p>
                <p>lord Reay, G C I. S., G. CLE, ancien gouverneur de Bombaj'. </p>
                <p>Albéric Rolin, professeur à l'université de Gand. </p>
                <p>Ad. Sacerdoti, professeur à l'université dePadoue. </p>
                <p>Charles Sainctelette, avocat à la cour de cassation de Belgique </p>
                <p>M. Torres Oampos, prof, à l'université de Grenade. </p>
                <p>Â. van Berchem, conseiller à la cour de cassation de Belgique - • </p>
                <p>Kl. Vauthïer, professeur â l'université de Bruxelles.- </p>
                <p>NIHenfco R. Vesnitch, ancien ministre, professeur â la faculté de droit de
                    Belgrade. </p>
                <p>ET D'UN GRAND NOMBRE DE JURISCONSULTES ET D'HOMMES D'ÉTAT </p>
                <p>Secrétaire gérant : M. PAUL HYMANS, avocat, 161, rue du Trône, à Bruxelles </p>
                <p>BRUXELLES, BUREAU DE LA REVUE : 161, AVENUE LOUISELA </p>
                <p>LOUISELA BELINFANTE FRÈRES. </p>
                <p>PARTS, </p>
                <p>" A. PEDONE. </p>
                <p>BERLIN, PUTTKAMMER &amp; MUHLBRECHT. </p>
                <p>TOUS DROITS RESERVES </p>
                <pb
                    rendition="TABLE DES MATIÈRES CONTENUES DANS LA 2e LIVRAISON DU TOME XXIX, 1897. "/>
                <p>-Contribution à. l'étude de la sanction du droit international, par M. MICHEL </p>
                <p>S. KEBEDGY 113 </p>
                <p>Etude sur Vavant-projet du code pénal, suisse (suite), par M. ALBÉRIC ROLIN . 126 </p>
                <p>• Les consulats- et les bailages de la, -République de Venise, par M. le comte -
                    - </p>
                <p>MICHELANGELO CAPPELLO _„ 153 </p>
                <p>Devoirs et responsabilités des États neutres : </p>
                <p>' I.—Réponse de M. DUBOIS aune Note de M. Edouard Rolin . .... 188 </p>
                <p>■' 'II. — Note de"M. EDOUARD ROLIN au sujet de la Réponse de M. Dubois . . 193 </p>
                <p>Sentence arbitrale du conseiller privé Martens dans l'affaire du baleinier Costa </p>
                <p>Rica Packet. ayant surgi entre la Grande-Bretagne et les Pays-Bas . 196 </p>
                <p>NOTICES DIVERSES : </p>
                <p>I. "— "Histoire du ~droit international. — Un iréniste au xvne siècle. — </p>
                <p>Ernest, landgrave de Hesse-Rheinfels, par M. ERNEST NYS 20,0 </p>
                <p>IL — Notice sur l'histoire du droit. — Le droit interbrital. — Les cara_ </p>
                <p>cara_ par LE MÊME ....... ■ . . ., 208 </p>
                <p>NOTICES BIBLIOGRAPHIQUES : ' </p>
                <p>9 — E. Rouard- de Gard,. — Les traités de protectorat conclus par la - </p>
                <p>France en Afrique (1870-1895), par M. ERNEST LEHR , '211 </p>
                <p>10. ■— Prospero Fedozzi. — Gli enticollettivi nel "Diritto internazionale </p>
                <p>privato, con spéciale riguardo al diritto di successione, par LE MÊME. 211 </p>
                <p>" H. — Université de Lausanne (Recueil publié par la faculté de. droit), par </p>
                <p>M. GEORGES CORNIL ' .212 </p>
                <p>12. — Dr Jur. Karl Friedrichs. — Universales Obligationenrecht (Droit </p>
                <p>d'obligaition universel), par LE MÊME. . 216 </p>
                <p>13, -^- Francis de Monge. — Principes de la divisibilité et de l'indivisibilité </p>
                <p>des obligations, par LE MÊME . . . ..._.' 217 </p>
                <p>,14. -^ JohnRae.—Life of Adam Smith", par M. C ':. ... 219 </p>
                <p>"15. — Félix Sloerh. — Die Litteratur des internationaleri Reehts ,^-par </p>
                <p>M. EDOUARD ROLIN . ., ". . ". ." ~ ".""".". " ........ 220 </p>
                <p>CORRESPONDANCE : </p>
                <p>Lettre de M. L. de la Barra, avocat à Mexico.au sujet de la rédaction de la </p>
                <p>clause de la-nation la plus favorisée . . . .• . . - . . . . . . 222 </p>
                <pb/>
                <p>Ouvrages, brochures, etc., reçus par l'administration de la Revue </p>
                <p>N. B. La présente liste est publiée sans préjudice aux comptes rendus dont
                    plusieurs de ces ouvrages feront l'objet dans le corps de la Revue. Il sera
                    notamment rendu compte de tout ouvrage relatif au droit, à la politique
                    internationale, à la législation comparée, à la philosophie ou à l'histoire du
                    droit public ou privé, dont DEUX EXEMPLAIRES seront envoyés directement à la
                    rédaction de la Revue, n" 161, avenue Louise, à Bruxelles. </p>
                <p>1. LOWELL (À. LAWRENCE). — Governmenls and parties in continental Europe. — Deux
                    vol. reliés in-8° de 377 et 45.5 p. </p>
                <p>2. LAXEYRIE (G.) et DUBOIS (JOSEPH). — Code civil portugais du 1er juillet 1867
                    traduit et annoté. — Un vol. gr. in-8° de 748 p. édité par le Ministère de la
                    justice de France. (Impr. nat., 1896.) </p>
                <p>3. GRASSERIE (R. DE LA). — Code civil mexicain. (Résumé analytique.) — Un vol.
                    in-8° de 258 p. — Paris, V. Giard, 1896. </p>
                <p>4. LE MÊME. — Code civil chilien. (Résumé analytique.) — Un vol. in-8° de 400 p.
                    — Paris, V. Giard, 1896. </p>
                <p>5. RYDBERG (O.-S.). — Sverges och Norges Traktater. (Traités de la Suède et de la
                    Norvège avec -un Index en français.) — Un vol. gr. in-8° de 647 p. — Stockholm,
                    P.-A. Norstedt &amp; Sôner. </p>
                <p>6. Nrs (ERNEST). —- Eludes de droit international et de droit politique. — Un
                    vol. gr. in-8° de;416 p. — Bruxelles, A. Castaigne. </p>
                <p>7. GUESALAGA (ALEJANDRO). — Estudio de las leyes delaguerm. — Un vol. de 164 p. </p>
                <p>— Berlin, Puttkamer et Mûhlbreeht, 1897. </p>
                <p>8. KAUFMANN. — Les commissaires de la dette publique égyptienne et le droit
                    international ftrad. par H. BÀBLED). — Une hrocli. in-8° de 60 p. — Le Caire, F.
                    Diemer, '1896. </p>
                <p>9. VASSALLO (Avv. G^) — Del commercio neulrale passivo dei generi di
                    conlrabbando. (Une broch. extr. de F « Antologia Giuridiea », 1896.) </p>
                <p>10. Jalirbuch der inlernadonalen Yereinigûng fur
                    verglêicheride-Rechtivissenschaft und' Volkswirlschaflslehre. II Jahrgang. 1896.
                    — Un vol. -in-8° de 716 p. — Berlin, Hermann </p>
                <p>Hermann Buehhandlung, 1897. </p>
                <p>11. WALKER (Dr GUSTAV). — Streitfragen aus dem internationalen
                    Civilprocessrechtc. — Un vol. in-8° de 232 p. — Wien, 1897. </p>
                <p>12. SCHOLZ (FRANZ). — Das Relentionsrecht und gezelzliche Pfandrecht gegeniiber
                    einem Gesandlen. (Dissertation publique.) — Une broch. in-12 de 106 p. — Berlin,
                    1897, Gustav Schenck. </p>
                <p>-13. STEINLECHNER (Dr PAUL). — Das schwebende Erbrecht und die Unmillelbarkeil
                    der Erbfolge nach romischem und ôsterreichisckem Rechl. (II Theil.) — Un vol.
                    in-8° de 375 p. — Innsbrûck, Wagner, 1897. </p>
                <p>14. FEDOZZI (PROSPERO). — Gli ehti colleltivi nel diritto inlernazionale privato
                    (spécialement en ce qui concerne le droit de succession). — Un vol. in-8° de 269
                    p. — FruDmcker, Vérone et Padoue, 1897. </p>
                <p>15. CARNAZZA-AMARI. — Del blocco niartiimo. — Un vol. in 8° de 284 p. — Catania,
                    tip. di Giac. Pastore, 1897. </p>
                <p>16. DESPA&amp;NET (FRANTZ). ■— Le conflit entre l'Italie et l'Abyssinie. — Une
                    broeh. (Extrait de la « Revue de droit international publie ».) </p>
                <p>17. -PHYSSENZIDÈS (NÉARQUE). — L'arbitrage international et l'établissement d'un
                    empire grec. — Un vol. in-8° de 226 p. —Bruxelles, J. Goemaere, 1897. </p>
                <p>18. CATELLANI. — Crela. — Une broch. (Extrait de la « Nuova Antologia », de
                    1897.) </p>
                <p>19. MAUB.0 (MARIO DE). — La pace perpétua e il venteslmo secolo. (Discorso.) —
                    Catania, tip. Francesco Galati, 1897. </p>
                <p>20. PRATO (Dott. GIUSEPPE). — La teoria de la pace perpétua. — Un vol. in-8° de
                    200 p. </p>
                <p>— Torino, S. Lattes et C°, edit., 1897. </p>
                <p>21. LABRA (RAFAËL M. DE). — Cuesliones palpitantes de polilica, derecho y
                    administration en Espana. — Un vol. in-12 de 502 p. —Madrid, tip. Alfr. Alonso,
                    1897. </p>
                <pb/>
                <p>22. FERKANDEZ (VALERO-DIAZ).1— El nuevo derecho universal y la poliliça sin
                    folï.icos. — Une broch. in-12. — Madrid, tip. Gomez, 1897. </p>
                <p>23, SACERDOTI (Prof. AD.). — Osscrva%ioni sut p'rogctlo délia Commissione
                    minssriale péril concordaloprevenlivo. — Une broch. — Padova, tip. Randi, 1897. </p>
                <p>24. LESSONA (AVV. CARLO). — 1 doveri sociali del diritto givdiziario civile. —
                    un*, forte broch. de 86 p. —Torino, fratelliBocea, édil., 1897. </p>
                <p>25, MARTIN (ALFRED). — Commentaire de la loi fédérale concernant l'étal civil et
                    le mariage. — Un vol. in-12 de 252 p. —Genève, Ch. Eggimann et Cie, 1897. </p>
                <p>' KEYUE [ </p>
                <p>DE !-- </p>
                <p>DROIT INTERNATIONAL j </p>
                <p>ET DE C </p>
                <p>LÉGISLATION COMPARÉE </p>
                <p>FONDÉE EN 1869 </p>
                <p>par MM. Rolin-iaequemyns, Asser .et Westlake. \ </p>
                <p>DIRECTION : | </p>
                <p>MM. T.-M.-C. ASSER, membre du Conseil d'Étatdes Pays-Bas, ancien professeur i
                    l'Uni- î </p>
                <p>versité d'Amsterdam, membre de l'Institut de droit international. ; </p>
                <p>ERNEST NYS, professeur à l'Université de Bruxelles, juge au tribunal de lrc
                    instance, s </p>
                <p>membre de l'Institut de droit international. • j </p>
                <p>ALPHONSE" RIVIER, consul général de la Confédération suisse, professeur à l'Uni-
                    • </p>
                <p>versité de Bruxelles, membre de l'Institut de droit international. \ </p>
                <p>ROLIN-JAEQUEMYNS, ministre plénipotentiaire, président d'honneur de l'institut ; </p>
                <p>de droit international, professeur honoraire à l'Université de Bruxelles. EDOUARD
                    ROLIN, avocat à la Cour d'appel de Bruxelles, associé de l'Institut de </p>
                <p>droit international, Rédacteur en chef. J. WESTLAKE, Q. C, professeur à
                    l'Université de Cambridge, msmsre de </p>
                <p>l'Institut de droit international, à Londres. </p>
                <p>REDACTEUR EN CHEF : M; EDOUARD ROLIN, 161, avenue Louise, à Bruxelles. </p>
                <p>SECRÉTAIRE GÉRANT ; M. PAUL HYMANS, avocat, 161, rue du Trône, à Bruxelles. </p>
                <p>La REVUE DE DROIT INTERNATIONAL parait tous les deux mois La Revue sert d'organe
                    à l'Institut de droit international. </p>
                <p>Prix : Pour la Belgique -. 15 francs par an. Pour l'Union postale : 18 —. — </p>
                <p>Pour les demandes d'abonnement s'adresser à M. PAUL HYMANS, avocat </p>
                <p>SECRÉTAIRE GÉRANT DE LA REVUE DE DROIT INTERNATIONAL </p>
                <p>161, rue du Trône, BRUXELLES, </p>
                <pb rendition="TOME XXIX "/>
                <p>1897 </p>
                <p> N° 3 </p>
                <p> T3T7T7TTT? - - - - </p>
                <p>DE </p>
                <p>DROIT INTERNATIONAL </p>
                <p>ET DB </p>
                <p>, LÉGISLATION COMPAREE. </p>
                <p>PUBLIÉE SOUS LA DIRECTION DE MM. </p>
                <p>T.-M.-C. ASSER, conseiller d'État (la Haye);— ROLIN-JAEQUEMYNS, ministre
                    plénipotentiaire, président d'honneur de l'Institut de droit international ; —
                    J. WËSTLAKE, Q. G. professeur à l'université de Cambridge; —ALPHONSE RIVIER,
                    consul général de la Confédération suisse, professeur à l'université de
                    Bruxelles; — ERNEST NYS, juge au tribunal de première instance, .professeur à
                    l'université de Bruxelles, et </p>
                <p>EDOUARD ROLI^, avocat, 161, avenue Louise, à Bruxelles, Rédacteur en chef AVEC LE
                    CONCOURS ET LA COLLABORATION DE MM. </p>
                <p>Alcorta, professeur à l'université de Buenos-Ayres. L. de Bar, professeur à
                    l'université de Goettingue. Th. Barclay, membre du barreau anglais (Paris). H.
                    Brocher de IaFléchèfB,prof. âl'université (Genève). EmiliO Brusa, professeur à
                    l'université de Turin. Georges Cornil, professeur à l'université de Bruxelles.
                    Edouard Engelhardt, ministre plénipotentiaire français. P, EsperSOn,ancïen
                    professeur à l'université de Pavie. J.-H.FerguSOn. ancien ministre desPays-Eas
                    en Chine Féraud-Giraudj prés. bon. à la cour de cassât. (France). Pasquale
                    Fîore, professeur à l'université de Napies. G. Flaisohlen. cous, à la cour
                    d'appel de Bucharest. L. Goldschmidtj professeur à l'université de Berlin.
                    Hartmann, conseiller intime de légation (Hanovre). C. Hilty, membre du conseil
                    national, professeur à </p>
                <p>l'université de Berne. T. E. Holland, professeur à l'université d'Oxford le comte
                    L. Kamarowsky, prof â l'université (Moscou). Kentaro KanekO. memure de la
                    Chambre des pairs du </p>
                <p>Japon Franz Kasparek, professeur à l'université de Cracovie. R.KIeen, secrétaire
                    de légation (de Suède et Norvège). Ernest Lehr, iurisconsultc de l'ambassade de
                    France </p>
                <p>en Suisse, secrétaire général de l'Institut de droit </p>
                <p>international. F. de Martens, membre permanent du conseil du </p>
                <p>ministre des affaires étrangères de Russie. </p>
                <p>W.-A.-P. Martin, président du Tung-AYen Collège (Pékin} - </p>
                <p>J. B. ftloore, professeur au Columbîa Collège (NewYork) . </p>
                <p>Gustave Moynier, président du comité international de la Croix-Rouge, correspond,
                    de l'Instirut de France. </p>
                <p>le marquis d'OIivart, ancien professeur à l'université centrale de Madrid. </p>
                <p> K. d'OHvecrona, conseiller honoraire â la cour suprême ^Stockholm). " </p>
                <p>Polydore de Paepg, conseiller à la cour de cassation de Belgique. </p>
                <p>Pierantonl, sénateur, prof, à l'université de Rome. </p>
                <p>Pradîer-Fodéré; conseiller à la cour d'appel de Lyon. </p>
                <p>lord Reay, S C I. S., G CI E , ancien gouverneur de Bomba}'. </p>
                <p>Âlbério Rolin, professeur à l'université de Gand. </p>
                <p>Ad. Sacerdotij professeur à l'université de Padoue. </p>
                <p>Charles Sainctelette, avocat à la cour de cassation de Belgique </p>
                <p>M. Torres Campos, prof, â l'université de Grenade. </p>
                <p>À. van Berche'm, conseiller à la cour de cassation de Belgique </p>
                <p>tii. Vautnier, professeur â l'université de Bruxelles. </p>
                <p>MiJenfcO R. VesnitCh, ancien ministre, professeur à la faculté de droit de
                    Belgrade, </p>
                <p>ET D'UN GRAND NOMBRE DE JURISCONSULTES ET D'HOMMES D'ÉTAT </p>
                <p>Secrétaire gérant : M. PAUL HYMANS, avocat, 1(31, rue du Trône, à Bruxelles </p>
                <p>BRUXELLES, BUREAU DE LA REVUE : 161, AVENUE LOUISE. </p>
                <p>LA HAYE, BEL1NFANTE FRÈRES. </p>
                <p>PARIS, A. PEDONE. </p>
                <p>BERLIN, PUTTKAMMER &amp; MUHLBRECHT. </p>
                <p>TOUS DROITS RESERVES </p>
                <pb
                    rendition="TABLE DES MATIÈRES CONTENUES DANS LA 3e LIVRAISON DU TOME XXIX, 1897. "/>
                <p>Pfges. Les protectorats de VIndo-Chine française. — L'Annam, par M. ED.
                    ENGELHARDT 225 </p>
                <p>Les premiers éléments de l'organisation universelle, par M. PIERKE KAZANSKY. 238 </p>
                <p>Les règles de Venise sur la nationalité, par M. E. CATELLANI 248 </p>
                <p>Des contrats conclus par correspondance, par M. A. HINDENBURG 263 </p>
                <p>L'unification du droit pénal positif, par M. O.-Q.VAK SWINDEREN .... 286 Le droit
                    de succession du conjoint survivant tn Angleterre, en Ecosse et aux </p>
                <p>États- Unis, par M. EMILE STOCQUART " 290 </p>
                <p>Rectification au sujet d'un récent article de M. le comte M.-A. Capello, par A.
                    S,. 299 </p>
                <p>NOTICES BIBLIOGRAPHIQUES : </p>
                <p>16 — A. Lawrence Lowell. — Goveraments and parties in continental </p>
                <p>Europe, par M. EDOUARD ROLIN . . . 300 </p>
                <p>17. — André Fournier. — Code de procédure criminelle de l'Etat de NOTYork, par-M.
                    J. L Î02 </p>
                <p>18. — Ramon Castillo Garcia y Soriano. — La Reforma del Codigo pénal espafiol,
                    par M. ALBÉRIC ROLIN . . - -307 </p>
                <p>19. — Friedrich Zenh. ■— Die Offentlichkeit im Militârstrafprocesse, zusamt </p>
                <p>zusamt hier verwandten Materien, par M. ALBÉRIC ROLIN .... 311 </p>
                <p>20. — Bemardino AUmena. — I limiti e i modificatori delT imputabileta, </p>
                <p>par M. ALBÉRIC ROLIN ~ 315 - </p>
                <p>CORRESPONDANCE : </p>
                <p>I. — Lettre de M. FEDOZZI en réponse à M. de Martens au sujet du rôle de la </p>
                <p>Société russe de la Croix-Rouge en Abyssinie 318 </p>
                <p>II. — Lettre relative à l'action des grandes puissances en Orient,' à propos d'un </p>
                <p>article récent de M. Kebedgy (avec note préliminaire de M. EDOUARD ROLIN ,
                    rédacteur en chef de la Revue) , 324 </p>
                <pb/>
                <p>Ouvrages, brochures, etc., reçus par l'administration de la Eevue </p>
                <p>N. B. La présente liste est publiée sans préjudice aux comptes rendus dont
                    plusieurs de ces ouvrages feront l'objet dans le corps de la Revue, n sera
                    notamment rendu compte de tout ouvrage relatif au droit, à la politique
                    internationale, à la législation comparée, àla philosophie on à l'histoire-, du
                    droit public ou privé, dont DEUX EXEMPLAIRES seront envoyés directement à la
                    rédaction de la Revue, n° 161, avenue Louise, à Bruxelles. </p>
                <p>26. QUESADA (ERNESTO). — Resenas y crilicas. — Un vol. in-12 de S28 p. —
                    BuenosAires, Lajouane, 1893. </p>
                <p>27. LE MÊME. — Reorganizacion del sislema renlistico fédéral. — Une broch. in-8°.
                    — Buenos-Aires, Amoldo Moen, 1893. </p>
                <p>28. LE MÊME. — La deuda argenlina. Su unification. — Un vol. in-12 de 138 p. —
                    Buenos-Aires, Arnoldo Moen, 1895. ' </p>
                <p>29. LE MÊME. — La Iglesia catôlica y la cucsliôn social. — Une broch. in-12~de
                    101 p. — Buenos-Aires, Arnoldo Moen, 1895. </p>
                <p>30. LE MÊME. — Lapolitica chilena en el Plala. — Un vol. in-8° de 382 p. —
                    Buenos-- Aires, Arnoldo Moen, 1895. </p>
                <p>31. LE MÊME. — Los privilégias parlamentarios y la libertad de la prensa. ■— Une.
                    broeh. in-8°. — Buenos-Aires, Arnoldo Moen, 1896. </p>
                <p>32-34: Nouveau recueil général de traités. (Continuation, du. grand recueil de
                    G.-Fr. de Martens, par FÉLIX STOERK.) Deuxième série, t. XXI, livraisons 1 à 3.
                    — Trois vol. in-8° de 833 p. — Goettingue, libraire Dieterich, 1896-1897. </p>
                <p>35. CATELLANI. — Ullimi studi sul prolelloralo. (Nota eritiea.) — Une broch.
                    in-8°. — Torino, fratelli Bocca, 1897. </p>
                <p>36. PALOMBA (ARR. SALVÀTORE). — Délia preminenza délia legge naturale nel diritto
                    umano. — Un vol. in-8° de430 p. — Cagliari, typ. P. Valdès, 1897. </p>
                <p>REVUE D'HISTOIRE DIPLOMATIQUE </p>
                <p>publiée par les soins de la Société d'histoire diplomatique. </p>
                <p>Directeur : M DE MAULDE, 10, boulevard Raspail, Paris. </p>
                <p>11e ANNÉE, N° 2. —■ SOMMAIRE : </p>
                <p>L'institution des consulats, par M. GEORGES SALLES, </p>
                <p>L'expédition du duc de Beaufort en Crète, par M. ANDRÉ LE GLAT. </p>
                <p>Le voyage de François Vettori, ambassadeur de la République de Florence près de
                    l'empereur Maximilien (1507-1508) (suite), par M. LOUIS PASST. </p>
                <p>Documents pour servir à l'histoire des formes diplomatiques aux xme et xiyj*
                    siècles, (suite), par M. FRANTZ FUNCK-BRBNTANO </p>
                <p>Le cardinal de Tencin au conclave de Benoît XIV, par M. le vicomte MAURICE
                    BOUTRY. </p>
                <p>Comptes rendus. — A travers l'Orient, par M. l'abbé PISANI (A. D'AVRIL). — La
                    politique du Sultan, par M. VICTOR BÉRARD (A. D'AVRIL). — Histoire de Catherine
                    II, par M. V. BILBASSOF (C. SCHEFER). — Exposé des travaux accomplis à la
                    Bibliothèque nationale de Grèce, par M. G. CONSTANTINIDÈS. — Principes du droit
                    des gens, par M. ALPHONSE RIVIER (TH. FUNCK-BRENTANO). —Etudes de droit
                    international et de droit politique,, par 11. ERNEST NTS (TH. FUNOK-BRENTANO). </p>
                <p>Chronique, par MM. A. DE MAULDE, SPONS, FESTER, A. D'AVRIL. ■ </p>
                <p>Bibliographie, par M. A. SPONS. </p>
                <pb rendition="REVUE "/>
                <p>" DE </p>
                <p>DROIT INTERNATIONAL </p>
                <p>ET DE </p>
                <p>LÉGISLATION COMPARÉE </p>
                <p>: FONDÉE ES' 1869 </p>
                <p>par MM. Roïin-Jaequemyns, Âsser et Westlake. </p>
                <p>DIRECTION : </p>
                <p>MM. T.-M.-C. ASSER, membre du Conseil .d'État des Pays-Bas, ancien professeur à
                    l'Université d'Amsterdam, membre de l'Institut'de droit international. ERNEST
                    NYS, professeur à l'Université de Bruxelles, juge au tribunal de lre insànçe, </p>
                <p>: membre de l'Institut de droit international. -ALPHONSE RIVIER, -consul général
                    &amp;lt;le la Confédération suisse, professeur â l'Université de Bruxelles,
                    membre de l'Institut de droit international. ROLIN-JAEQUEMYNS, ministre
                    plénipotentiaire, président d'ionneur de ITistitut de droit international,
                    professeur-honoraire à l'Université de Bruxelles." ' EDOUARD ROLIN, avocat à la
                    Cour d'appel de Bruxelles, associé de l'Institut de . .droit international,
                    Rédacteur en chef. - </p>
                <p>J. WESTLAKE, Q. C, professeur à l'Université de Cambridge, membie- de -
                    -l'Institut-de droit international. - :_ - - ; - </p>
                <p>REDACTEUR EN CHEF : M. EDOUARD ROLIN, 161, avenue Louise, à Bruxelles. </p>
                <p>SECRETAIRE GERANT :. M. PAUL HYMANS, "avocat," 16!, rue "du Trône, à Bruxelles. </p>
                <p>La REVUE DE DROIT. INTERNATIONAL paraît tous les deux mois. La Revue serf
                    d'organe à l'Institut de droit international. </p>
                <p>Prix : Pour-la Belgique : . 15."francs par. an. . Pour l'Union postale : 18 — — </p>
                <p>Pour les demandes d'abonnement s'adresser à M. PAUL HYMANS, avocat </p>
                <p>SECRÉTAIRE GÉRANT DE LA REVUE-DE DROIT INTERNATIONAL </p>
                <p>161, rue du Trône, BRUXELLES. </p>
                <p>P. Weissenbrueli, imp. du Roi, 45, rue du Poinçon, Bruxelles. </p>
                <pb rendition="TOME XXIX "/>
                <p>1897 </p>
                <p>N° 4 </p>
                <p>REVUE </p>
                <p>DE </p>
                <p>DROIT ■ INTERNATIONAL </p>
                <p>ET DE </p>
                <p>LÉGISLATION- COMPARÉE. </p>
                <p>PUBLIÉE SOUS LA DIRECTION DE MM. </p>
                <p>T.-M.-CASSER, conseiller d'État (la Haye); —ROLIN-JAEQUEMYNS, ministre
                    plénipotentiaire, président d'honneur de l'Institut de droit international; — J.
                    WESTLAKE, Q. G. professeur à l'université de Cambridge; — ALPHONSE RIVIER,
                    COJISUÎ général de la Confédération suisse, professeur à l'université de
                    Bruxelles; — ERNEST NYS, juge au tribunal de première instance, professeur M
                    l'université de Bruxelles,- et </p>
                <p>• -EDOUARD ROLIN, avocat, 161, avenue Louise, à Bruxelles, Rédacteur en chef ■
                    AVEC LE CONCOURS ET -LA COLLABORATION DE MM. </p>
                <p>Âlcorta, professeur à l'université de Buenos-Ayres. L. de Bar, professeur à
                    l'université de Gcettingue, Th. Barclay, membre du barreau anglais (Paris).
                    H.Brocher de laFIéchêrejprof.àrunn'ersité (Genève). Emilib Brusa, professeur a
                    l'université de Turin. Georges Cornil, professeur â l'université dé Bruxelles.
                    Edouard Engelhardî, ministre plénipotentiaire français. P; EsperSOïI, ancien
                    professeur à l'université de Pavie. - J.-H.FsrguSOn, ancien ministre
                    desPa3's-Bas en Chine Féraud-Giraudj prés. hon. â la cour de cassât. (France).
                    Pasquale Fîore, professeur â l'université de Naples. G. Flalschlen, cons. à la
                    cour-d'appel de Bucharest. L. Goïdschmîdt, professeur à l'université de Berlin.
                    ? Hartmann, conseiller intime de légation (Hanovre). ■ C. Kîlty, membre du
                    conseil national, professeur à </p>
                <p>l'université de Berne. T. E. Holland, professeur â l'université d'Oxford le comte
                    L.Kamarowskyjprof â l'université (Moscou*. Kentaro Kaneko* montre de la Chambre
                    des pairs du </p>
                <p>"Japon Franz Kasparek, prtfesseurà l'université de Cracovie, R.Kleen, secrétaire
                    de légation (de Suède et Norvège). ErnOSt Lehr, jurisconsulte de l'ambassade de
                    France </p>
                <p>en Suisse, secrétaire général de l'Institut de, droit </p>
                <p>international. F. dB fflartenS," membre permanent du conseil du </p>
                <p>ministre des affaires étrangères de Russie. </p>
                <p>W.-A.-P. ftlartin, président du Tung Wen Collège (Pékin). </p>
                <p>J. B. Moore, professeur auColumbïa Collège (NewYork). </p>
                <p> Gustave ïïioynier, président du comité international dé la Croix-Rouge,
                    correspond, de l'Institut de France. </p>
                <p>le marquis d'OIivart, ancien professeur à l'université </p>
                <p>- centrale de-Madrid. -'----„ </p>
                <p> K. d'OIivecrona, conseiller honoraire â la cour suprême (Stockholm}. </p>
                <p>Polydore de Paepe, conseiller à la cour de cassation -de Belgique. </p>
                <p>Pîerantonl, sénateur, prof, à l'université de Rome. </p>
                <p>Pradier-Fodéré, conseiller à la cour d'appel de .Lyon. </p>
                <p>lord Reay, G C I. S., G. CI. E , ancien gouverneur de Bombaj-, </p>
                <p>Âfbérîo Rolin, professeur à l'université de Gand. </p>
                <p> Âd^ Saoerdoii, professeur à l'université de Padoue. </p>
                <p>Charles Sainotelette, avocat à la cour de cassation de Belgique </p>
                <p> M. TorreS CampOS, prof, à l'université de Grenade. </p>
                <p>A. van Berchem, conseiller â la cour de cassation de Belgique </p>
                <p>M. Vauthier, professeur à l'université de Bruxelles. </p>
                <p> fôilDnko R. Vesnïtch, ancien ministre, professeur à la faculté de dioit de
                    Belgrade, </p>
                <p>Et D'UN GRAND NOMBRE,DE JURISCONSULTES ET D'HOMMES D'ÉTAT </p>
                <p>Secrétaire gérant : M. PAUL HYMANS, avocat, loi, rue du Trône, à Bruxelles/ </p>
                <p>BRUXELLES, BUREAU m LA KÉVTTE : 161, AVE3HJE L0TTISE. </p>
                <p>LA HAYE, " BELINFANTE FRÈRES. </p>
                <p>PARIS, . </p>
                <p>A. PEDONE, </p>
                <p>BERLIN, PUTTKAMMER &amp; MÙHLBRECHT . </p>
                <p> TOUS' DROITS RÉSERVÉS </p>
                <pb
                    rendition="TABLE DKS MATIÈKKS CONTENUES DANS LA 4e LIVRAISON DU TOME XXIX, 1897. "/>
                <p> Pagss. D s traités d'arbdrage général et permanent, par M. FÉRAUD-GIRAUD . . .
                    333 </p>
                <p>La question d'Orient et le droit international, par Y 337 </p>
                <p>.La Grèce et les capitulations ' 3/6 </p>
                <p>Les dispositiuns d'ordre piublic, la théorie d-e la fro,ude à la loi, et l'idée
                    de communauté internationale, par M. E.. BARTIN (1er article) ...... 335 </p>
                <p>Les bases de l'impôt en droit international, par M-. ERNEST LEHR .... 428 </p>
                <p>Le crédit et les emprunts publics au moyen âge, par M. ERNEST NYS .... 4J3 </p>
                <p>NOTICE NÉCROLOGIQUE : </p>
                <p>Levin Goldschmidt, par M. ÉD. R 449 </p>
                <p>NOTICES BIBLIOGRAPHIQUES : </p>
                <p>21 — Néarque Physsenzidès. — L'arbitrage international et rétablissement </p>
                <p>d'un empire grec, par M. G .• 4E1 </p>
                <p>22.- — Pierre Kazansky.—L'Union télégraphique internationale, par M. E.' 4E1 23.
                    —■ Dr; Paul Steinlechner. — L'hérédité jacente et l'immédiatité de </p>
                <p>l'hérédité en droit.romain et en droit autrichien, par M. G. C. . . . 4E2 </p>
                <p>CORRESPONDANCE : </p>
                <p> Réponse de M. KEBEDGY à une lettre relative à l'action des grandes puissances </p>
                <p>en Orient 453 </p>
                <pb/>
                <p>Ouvrages, brochures, etc., reçus par l'administration de la Revue </p>
                <p>N. E. La présente liste est publiée sans préjudice aux comptes rendus dont
                    plusieurs de ces ouvrages feront l'objet dans le corps de la Revue. II sera
                    notamment rendu compte de tout ouvrage relatif au droit, à la politique
                    internationale, à la législation comparée, à la philosophie ou à l'histoire du
                    droit public ou privé, dont DEUX EXEMPLAIRES seront envoyés directement à la
                    rédaction de la Revue, n° 161, avenue Louise, à Bruxelles. </p>
                <p>36-39. Riclamaciones preseniadas al Tribunal anglo-chileno (1894-1896). — Quatre </p>
                <p>vol. in-4° de 768, 799, 843 et 133 p. — Santiago de Chile, Imprenta i libreria </p>
                <p>Ercilla, 1896. ■40. MARCIAL A. MARTIKEZ DE F. — Informe del ajente de Chile an te
                    el Tribunal arbitral </p>
                <p>anglo-chileno creado a virlud de la eonvencion de 26 de Setiembre de 1893.— Un
                    vol. </p>
                <p>in-4° de 470 p. — Santiago de Chile, Impr. i libr. Ereilla, 4896. 41. Congreso
                    americano ebnvocado por el gobierno de la Republica del Ecuador. Actas </p>
                <p>y resolueiones de la Junta de delegados-(Mexico, el 10 de Agosto de 1896). — Une </p>
                <p>broch. in-8°. — Mexico, Salvador Gutiérez, 1897. 42.-BOKILLA Y SAN. MARTIN
                    (ADOLFO). — Conceplo y Teoria del. Derecho (Estudio de </p>
                <p>metafisico juridica). —Un vol. in-12 de 212 p. —Madrid, Vict. Suàrez, 1897. 43.
                    SABIKI (AVA'. Giov.). — Il divorzio nei rapporti di diritlo inlernazionale
                    privato. — </p>
                <p>Une broch. in-8°. — Roma, tip. Elzeviriana, 1897. 44-43. REULING (DrM.). — Das
                    Ebenburlsrechl des Lippischen Hanses nachHausgeselzen </p>
                <p>und Hausobservanz (mit einem Anlagenheft). — Deux vol. in-4° de 308 et 178 p. — </p>
                <p>Berlin, Cari Heymanns Verlag, 1897. </p>
                <p>46. GIRARD (FRÉDÉRIC). —-Manuel-élémentaire de droit romain [ht- fascicule) _—_
                    Un v_ol._ in-8° de 1,030 p. — Paris, A. Rousseau, 1897: </p>
                <p>47. STIEGLITZ (ALEXANDRE DE). — De l'équilibre politique, du légitimisme et du
                    principe des nationalités (t. UI). — Un vol. in-8° de 320 p. — Paris, A. Pedone,
                    1897. </p>
                <p>48. Association littéraire et artistique internationale. Compte rendu du. congrès
                    de Berne (1896). </p>
                <p>49. KARAMICHALOFF (VASSIL). — La principauté de Bulgarie au point de vue du droit
                    international (Dissertation présentée à la Faculté de droit de l'Université de
                    Lausanne). = Lausanne, 1897. </p>
                <p>30. HAGEMANS (PAUL). — Les Étals-Unis industriels. — Un vol. in-8° de 234 p. —
                    Bruxelles, P. Weissenbruch, 1897. </p>
                <p>51. Fiflh international prison Congress held al Paris in July 1893. — Report of
                    the delegates of the United States (in the Senate). — Un vol. in-8° relié de 139
                    p. — Washington, Government printing off , 1896. ' </p>
                <p>52. Journal of the Society of Comparative législation (vol. I, n° 2; Mardi 1897). </p>
                <p>53. PLUMPTRE (CLATJDE-C.-M.). — A Summary of the principles of the laiv relating
                    lo the formation of Ûie simple conlract (and to the rights and obligations
                    attaching thereto). 2d edit. — 1 vol. in-12, relié, de 274 p. — London,
                    Buttenvorth &amp; C°, 1897. </p>
                <p>54. PRANCE (WILLIAM-COKKELL). — The law relating to fraudaient conveyances (under
                    the statutes of Elizabeth, the bankruptcy actrand the voluntary conveyances
                    act). 2d edit. Un vol. in-12 relié de 294 p. — London, .Buttenvorth &amp; C°.
                    1897. </p>
                <p>55. KAZAKSKY (PIERRE). — (L'union télégraphique internationale.) — Une forte
                    broch. gr. in-8° de 105 p. (en langue russe). — Odessa, 1897. </p>
                <pb rendition="-BEVUE "/>
                <p>- DE </p>
                <p>DROIT INTERNATIONAL </p>
                <p>ET DE </p>
                <p>- -LÉGISLATION COMPARÉE ■ ' </p>
                <p>FONDÉE EN 1869 </p>
                <p>par MM. ' Rolin-Jaequemyns, Âsser.et Westlake. </p>
                <p>DIRECTION : </p>
                <p>MM. T.-M.-C. ASSER, membre du Conseil d'État des Pays-Bas, ancien professeur à
                    l'Université d'Amsterdam, membre de l'Institut, de droirinternational. </p>
                <p>ERNEST NYS, professeur à FUniversitéde Bruxelles, juge au tribunal de 1re
                    :nsiance, membre de l'Institut de droit international. </p>
                <p>ALPHONSE RIVIER, consul'général, de la Confédération suisse, professeur a
                    l'Université de Bruxelles, membre de l'Institut de droit international. </p>
                <p>RO'LIN-JAEQUEMYNS, ministre plénipotentiaire, président d'honneur del'Iistitut de
                    droit international, professeur honoraire à l'Université de Bruxelles. </p>
                <p>EDOUARD ROLIN, avocat à la Cour "d'appel de Bruxelles, associé de l'Institut de
                    droit" international, Rédacteur en. chef. </p>
                <p>J. WESTLAKE, Q. C, professeur . à' l'Université de-Cambridge, membie de .
                    l'Institut de droit international. -. -, </p>
                <p>REDACTEUR EN CHEF : M. EDOUARD ROLIN,- 161,- avenue Louise, à Bruxelles. </p>
                <p>SECRETAIRE GERANT : M. PAUL HYMANS, avocat, 161, rue du Trône, à Bruxelles. </p>
                <p>La REVUE DE DROIT INTERNATIONAL parait tous les deux mou La Revue sert d'organe à
                    l'Institut de droit, international. </p>
                <p>Prix: : Pour la Belgique : 15 francs par an. "" Pour l'Union postale : 18 — — </p>
                <p>Pour les demandes d'abonnement s'adresser à M. PAUL HYMANS, avocat </p>
                <p>SECRÉTAIRE GERANT DE LA REVUE DE DROIT INTERNATIONAL </p>
                <p>161, rue du Trône, BRUXELLES. </p>
                <p>P. Weissenbruch, itnp. du Roi, 45. rue du Poinçon, Bruxelles. </p>
                <pb rendition="TOME XXiX "/>
                <p>1897 </p>
                <p>N° 5 </p>
                <p>DB </p>
                <p>DROIT INTERNATIONALET </p>
                <p>INTERNATIONALET </p>
                <p>■ LÉGISLATION ' COMPARÉE. ' • ■ </p>
                <p>PUBLIÉE SOUS LÀ DIRECTION DE MM. </p>
                <p>T.-M. -G. ASSER, conseiller d'Etat (la Haye); — ROLIN-JAEQUEMYNS, ministre
                    plénipotentiaire, président d'honneur de l'Institut de droit international; —J,
                    WESTLAKE, Q. G. professeur à l'université de Cambridge; ■— ALPHONSE RIVIER,
                    consul général de la Confédération suisse, professeur à l'université de
                    Bruxelles;:—ERNEST NYS, juge au tribunal de première instance, professeur à
                    l'université de Bruxelles, et </p>
                <p>EDOUARD ROLIN, avocat, 161, avenue Louise, â Bruxelles, Rédacteur en clief </p>
                <p>AVEC 'LE CONCOURS ET LA COLLABORATION DE MM. </p>
                <p>Âlcorta, professeur à l'université de Buenos-Ayres. L. de Bar, professeur à
                    l'université de Goettmgue. Th. Barclay, membre du barreau anglais (Paris). H.
                    Brocher de IaFiéchëre,prof.àrunryersité (Genève). Emilio Brusa, professeur à
                    l'université de Turin. Georges Cornil, professeur à l'université de Bruxelles. „
                    Edouard Engelhardt, ministre plénipotentiaire français. P.
                    Esperson,ancïenprofesseurà l'université de Pavîe. J.-H. Fergtison, ancien
                    ministre desPays-Bas en Chine. Féraud-Giraud, prés. bon. à la cour de cassât.
                    (France). Pasquale Fïore, professeur à l'université de Naples. - G. Flaischlen,
                    cons. à la cour d'appel de Bucbarest. - L. Goldschmîdt, professeur à
                    l'université de Berlin. Hartmann, conseiller intime de légation (Hanovre). C.
                    Hilty, membre du.conseil national, professeur à </p>
                <p>l'université de Berne. • T. E. Rolland, professeur à l'université d'Oxford le
                    comte L, Kamarowsky, prof, â l'université (Moscou). Kentaro Kaneko. membre de la
                    Chambre des pairs du </p>
                <p>Japon _ . </p>
                <p>"Franz Kasparek, professeur à l'université deCracovîe. R. Kîeen, secrétaire de
                    légation (de Suède et Norvège). Ernest Lehr, iurisconsulre de l'ambassade de
                    France </p>
                <p>en Suisse, secrétaire général de l'Institut de droit </p>
                <p>international. F» de fiïartenS, membre permanent du conseil du </p>
                <p>ministre des affaires étrangères de Russie. </p>
                <p>W.-A.-P. iïïartîn, président du Tung-"Wen Collège </p>
                <p>(Pékin). </p>
                <p>J. B. Moore, professeur au Columbia Collège (NewYork). </p>
                <p>Gustave Rloynîer, président du comité international de ia. Croix-Rouge,
                    correspond. de l'Institut de France. </p>
                <p>le marquis d'Olivart, ancien professeur à l'université </p>
                <p>■ centrale de Madrid. </p>
                <p> K. d'Oiîvecrona, conseiller honoraire à la cour suprême (Stockholm). </p>
                <p>Polydore de Paepe, conseiller à la cour de cassation de Belgique. </p>
                <p>Pierantonî, sénateur/ prof, à l'université de Rome. </p>
                <p>Pradier-Fodèréj conseiller â la cour d'appel de Lyon. </p>
                <p>lord Reay, G C I. S., G. CLE, ancien gouverneur" de Bombay. </p>
                <p>ÂlbérjC Rolin, professeur à l'université de Gand. </p>
                <p>Ad. Sacerdoti, professeur à l'université de Padoue. </p>
                <p>Charles Saïnctelette, avocat à la cour de cassation de Belgique </p>
                <p>I¥î. Torres Càmpos, prof, à l'université de Grenade; </p>
                <p>Â. van Berchem, conseiller à la cour de cassation de Belgique </p>
                <p> tli. Vauthier, professeur àXuniversité de Bruxelles. </p>
                <p>tVIïlenko R. Vesnitch. ancien ministre, professeur à la faculté de droit de
                    Belgrade. </p>
                <p>EX D'UN GRAND NOMBRE DE JURISCONSULTES ET D'HOMMES D'ÉTAT </p>
                <p>Secrétaire gérant : M-, PAUL HYMANS, avocat, 161, rue du Trône, à Bruxelles </p>
                <p>BRUXELLES, BUREAU DE LA KEVUE : 161, AVEÏTOE LOUISE. </p>
                <p>LA HAYE, BELINFANTE FRÈRES. </p>
                <p>PARIS, </p>
                <p>A. PEDONE, </p>
                <p>BERLIN, PUTTKAMMER &amp; MUHLBRECHT, </p>
                <p>TOUS DROITS RÉSERVES </p>
                <pb
                    rendition="TABLE DES MATIÈRES CONTENUES DANS LA 5e LIVRAISON DU TOME XXIX, 1897. "/>
                <p>Page. </p>
                <p>Les protectorats de ïhtàe britannique, par M. ED. ENGELHARDT 40. </p>
                <p>Les blocus pacifiques, par M. THOMAS BARCLAY, LL. B A'A </p>
                <p>Du droit des héritiers étrangers sur des immeubles ruraux situés en Roumanie. La
                    lex ferenda, par M. GEORGES FLAISCHLEN 4Ç1 </p>
                <p>L'Inde aryenne, par M. ERNEST NYS 525 </p>
                <p>Philippe Serafini, par M. ALPHONSE RIVIER 562 </p>
                <p>NOTICES BIBLIOGRAPHIQUES : </p>
                <p>24. — Aristide Dupont. — La fortune de la Belgique à l'étranger, par </p>
                <p>M. G. C 56" </p>
                <p>25. — Albert Vertongen-Goens. — Quelques lignes sur l'assurance contre </p>
                <p>la maladie et les accidents et les pensions ouvrières 567 </p>
                <p>26: — Le même. — Avant-projet de loi sur l'assurance contre la maladie, les
                    accidents, l'invalidité et la vieillesse, présenté à M. le ministre de </p>
                <p>l'industrie et du travail, par M. G. G • . . . 56? </p>
                <p>27." — Ernesto Quesada. — Resenas y criticas. </p>
                <p>28. — Le même. —■ Reorganizacion del sistema rentistico fédéral. </p>
                <p>29. — Le même. — La denda argentina. Su unificaciôn. </p>
                <p>30. — Le même. — La Iglesia catôlica y la cuestiôn social. </p>
                <p>31. — Le même. — La politica chilena en el Plata. </p>
                <p>32. — Le même. — Los privilegios parlamentarios y la libertad de la prensa, </p>
                <p>par M. EDOUARD ROLIN 568 </p>
                <p>33. — Guillaume De Greef. — Essais sur la monnaie, le crédit et les </p>
                <p>banques, par M. C 569 </p>
                <p>• 34. — Pierre Kazansky. — L'Union internationale antiesclavagiste (en </p>
                <p>russe), par M. E. N 570 </p>
                <p>CORRESPONDANCE : </p>
                <p>Deuxième lettre de M. DE MARTENS en réponse à M. FEDOZZI au sujet du rôle </p>
                <p>de la Société russe de la Croix-Rouge en Abyssinie. 573 </p>
                <pb/>
                <p>Ouvrages, brochures, etc., reçus par l'administration de la Revue </p>
                <p>N. 13. La présente liste est publiée sans préjudice aux comptes rendus dont
                    plusieurs de ces ouvrages feront l'objet dans le corps de la Revue. Il sera
                    "notamment rendu compte de tout ouvrage relatif au droit, à la politique
                    internationale, à la législation comparée, à la philosophie, ou à.l'histoire du
                    droit pnblic.ou privé, dont DEUX EXEMPLAIRES seront envoyés directement à
                    Id'rédaciion de la Revue, n6 161, avenue Louise, à Bruxelles. </p>
                <p>56-57. United States Commission on boundary belween Venezuela and Brilish Guiana </p>
                <p>■ (Report and accompanying papers). — Vol. 2 (Extrais from archives) et vol. 3 </p>
                <p>(Geographicalj, 723 et 517 p. in-8°.—Washington, Government printing office,
                    1897. </p>
                <p>58. Délimitation de la frontière anglo-portugaise dans la région du Manica
                    (Arrêt, de l'arbitre). — 4-1 p. in-f°. — Florence, J. Civellr, 1-897. </p>
                <p>59. TATELLANI. — Le provincie autonome delï impero ollomano (1 broch. extraite de
                    la Nttova Antologia du. 16 juin 1897). . - - ' </p>
                <p>60. GEMSIA (SCEPIONE). — Poliliea e dirillo negli odierni rappqrti inlernazionale
                    (Discours). —Une broeh. in-8" de 4-8 p".—Florence, J. Civelli, 1897. </p>
                <p>61. LE MÊME. — II. fallimento neirapporti inlemazionali. -^ lin vol. in-8° de 147
                    p. (Extrait deVEnc-clopedia Giur. 11.). — Milan, 1897. </p>
                <p>62. FEDOZZI (P.). ^— D'elle possibili conseguenze del positivismo pénale (nel
                    sistema di diritto pénale internazionale). — Une broch. in-8°. — Turin, Boeca,
                    1897. </p>
                <p>63. DIEKA (G.). — Sulla -legge-regolatrice-della capacità di succedcre (e in
                    ispecie se un medieo francese possa snccedere per testamento" ad un eittadino
                    italiano da lui eurato). — Une broeh. in-8° de 4-8 p. (Extrait de VArchivio
                    Gittridico). — Bologne, A. Garagnani, 1897. ' ' </p>
                <p>64. BERLINGIERI (prof. FR.). — Il conlratlo di noleggio e la'navigazione a vapore
                    (Rela* zione al Congresso giuridico di Napoli). — Une broch. in-f° de 107 p. —
                    Gênes, Stab. ïlnione gen., 1897. </p>
                <p>65. VAUTHIER (MA — La science de l'État en Allemagne. — Une broch. in-8° (Extrait
                    de la Revue de C Université de Bruxelles, juin 1897). </p>
                <p>66. TOBORO DELLA GALIA. — Le Consueludini di Trapani secondo il « Libro rosso ».
                    — Un vol. in-12 de 76 p. — Palerme, A. Reber, 1.897. </p>
                <p>67-68. Documente privilôre la Isloria Rom&amp;mlor (collationnés par L. DE
                    HURMHZAKI). — Vol. II, 5" partie (1552-1375) et vol. IX, lre partie (1650-1747),
                    770 et 691 p. in-f. — Bucharest, sous les auspices du ministère de l'instruction
                    publique, 1897. </p>
                <pb rendition="SOMMAIRE DU N° 3 DE LA «REVUE D'HISTOIRE DIPLOMATIQUE » "/>
                <p>Discours prononcé par M. le président de la Société à la séance annuelle du 4
                    juin. 1897. </p>
                <p>Rapport du secrétaire général. </p>
                <p>Compte rendu du trésorier. </p>
                <p>Marguerite d'Autriche et Jean Le Veau, par M. VAN YPERSELE DE STEIHOU. </p>
                <p>Documents sur Jean Le Veau, par M. le baron JULES D'ANETHAN." </p>
                <p>Documents pour servir à l'histoire des formes diplomatiques aux xme et xiv 5
                    siècles, (fin), par M. FRANTZ FUNCK-BRENTANO. </p>
                <p>Le cardinal de Tencin au conclave de Benoît XIV (fin), par M. le vicomte MAURICE
                    BOUTRY. </p>
                <p>L'institution des consulats, son origine, son développement au moyen âge, ctez
                    les différents peuples (suite), par M. GEORGES SALLES. </p>
                <p>Le voyage de François Veitori, ambassadeur de là République de Florence pris de
                    l'empereur Maximilien (1507-1508; (suite), par M. Louis PASSY. </p>
                <p>Comptes rendus. — La Maison de Savoie et la Triple Alliance, par M. ALFRED
                    BAR.VUDON (Gabriel Syveton). — Poiitische Correspondenz Karl Friedrichs von
                    Eaden (1783-1806), éditée par MM. ERDMANNSDORFER et OBSER (Léonce Pingaud).— Les
                    dernières années d'Elisabeth de Valois, reine d'Espagne, par M. C. DOUAIS (Emile
                    Ghasles). •— Protectorats anciens et modernes, par ÉD. ENGELHARDT(T1I.
                    Funck-Bientano). — Lettres inédites du chevalier de Seure, par M. EDMOND
                    FALGAIROLLE (Emile Chastes). — Exposé des travaux accomplis à la bibliothèque
                    nationale "de Grèce en ]8951896, par M. G. CONSTAKTINIDES (Emile Charles). </p>
                <p>Chronique, par MM. DE MAULDE, A. D'AVRIL, DE BURENSTAM </p>
                <p>Bibliographie, par M. A. SPONT. </p>
                <p> REYUE </p>
                <p> DE </p>
                <p>DROIT INTERNATIONAL </p>
                <p>ET DE </p>
                <p>LÉGISLATION COMPARÉE </p>
                <p>La REVUE DE DROIT INTERNATIONAL parait tous les deux mois. La Revue sert d'organe
                    à l'Institut de droit international. </p>
                <p>Prix : Pour la Belgique : 15 francs par an. Pour l'Union po.-tale : 18 — — </p>
                <p>Pour les demandes d'abonnement s'adresser à M. PAUL HYMANS, avocat </p>
                <p>SECRÉTAIRE GERANT DE LA REVUE DE DROIT INTERNATIONAL </p>
                <p>161, rue du Trône, BRUXELLES </p>
                <pb rendition="TOME XXIX "/>
                <p>1897 </p>
                <p>.N° 6 </p>
                <p>DE </p>
                <p>DROIT INTERNATIONAL </p>
                <p>ET DE </p>
                <p>LÉGISLATION COMPARÉE. </p>
                <p>PUBLIÉE SOUS LA DIRECTION DE MM. </p>
                <p>T.-M. -G. ASSER, conseiller d'Etat (la Haye); — ROLIN-JAEQUEMYNS, ministre
                    plénipotentiaire, président d'honneur de l'Institut de droit international ; —
                    J. WESTLAKE, Q. G. professeur à l'université de Cambridge; — ALPHONSE RIVIER,
                    consul général'de la Confédération suisse, professeur à l'université de
                    Bruxelles; — ERNEST NYS, juge au tribunal de première instance, professeur à
                    l'université de Bruxelles, et </p>
                <p>EDOUARD ROLIN, avocat, 161, avenue Louise, à Bruxelles, </p>
                <p>Rédacteur en eîief </p>
                <p>AVEC LE CONCOURS ET LA COLLABORATION DE MM. </p>
                <p>Âlcorta, professeur à l'université de Buenos-Aj'res. L. de Bar, professeur à
                    l'université de Goetrmgue. Th. Barclay, membre du barreau anglais (Paris). H.
                    Brodier de laFIéchèrejprof. à l'université (Genève). Emilio Brusa, professeur à
                    l'université de Turin^ Georges Cornil, professeur à l'université de Bruxelles.
                    Edouard Engelhardt, ministre plénipotentiaire français. P. EsperSon, ancien
                    professeur â l'université de Pavie. J.-H.FerguSOfi, ancien ministre desPaj-s-Bas
                    en Chine. Féraud-Giraud, prés. bon. à la cour de cassât. (France). Pasquale
                    Fiore, professeur à l'université de Naples. G. FiaïSChietl, cons. à la cour
                    d'appel de Bucharest. L. Goldschmïdt, professeur â l'université de Berlin.
                    Hartmann, conseiller intime de légation (Hanovre). C. Hïlty, membre du.conseil
                    national, professeur â </p>
                <p>l'université de Berne. T. E. Hollande professeur à l'université d'Oxford le comte
                    L. Kamarowsky, prof, à l'université (Moscou^. Kentaro KanekO, raernore de la
                    Chambre des pairs du </p>
                <p>Japon Franz Kasparek, professeurà l'université de Cracovîe. R. Kleen, secrétaire
                    de légation (de Suède et Norvège). Ernest Lehr, iurisqonsultc de l'ambassade de
                    France </p>
                <p> Gn Suisse, secrétaire général de l'Institut de droit </p>
                <p>international. F. de Partons, membre permanent du conseil du </p>
                <p>ministre des affaires étrangères de Russie. </p>
                <p>W.-A.-P, fflartin, président du Ïung-Wen Collège (Pékin) </p>
                <p>J. B. Moore, professeur au Columbia Collège (NewYork). </p>
                <p>Gustave lïïoynÏBr, président du comité international de la Croix-Rouge,
                    correspond, de l'Institut deFrance. </p>
                <p>le marquis d'Olivart, ancien professeur â l'université centrale de Madrid. </p>
                <p> K* d'OliveGrona. conseiller honoraire à la cour suprême (Stockholm).- - </p>
                <p>Polydors" de Paepe, conseiller â la cour de cassation de Belgique. </p>
                <p>Pierantoni, sénateur, prof, à l'université de Rome. </p>
                <p>Pradïer-Fodéré, conseiller à la cour d'appel de Lyon. </p>
                <p>lord Reay, G C I. S., G. C. I E , ancien gouverneur de Bombay. </p>
                <p>Albéric Rolin, professeur à l'université de Gand. </p>
                <p>Ad. Sacerdotï, professeur â l'université de Padoue. </p>
                <p>Charles SainoteleftG, avocat â la cour de cassation de Belgique </p>
                <p>lu. Torres Gampos, prof, à l'université de Grenade. </p>
                <p>A. van Berchem, conseiller à la cour de cassation de Belgique </p>
                <p>M, Vauthier, professeur â l'université de Bruxelles. </p>
                <p>Mïlenko R. Vesnitch, ancien ministre, professeur â la faculté de droit de
                    Belgrade. </p>
                <p>ET D'UN GRAND NOMBRE DE JURISCONSULTES ET D'HOMMES D'ETAT </p>
                <p>Secrétaire gérant : M. PAUL HYMANS, avocat, 161, rue du Trône, à Bruxelles </p>
                <p>BRUXELLES, BUREAU DE LA BEVUE : 161, AVENUE LOUISE. </p>
                <p>LA HAYE, BELINFANTE FRÈRES. </p>
                <p>PARIS, A. PEDONE. </p>
                <p>BERLIN, PDTTKAMMER &amp; MUHLBRECHT. </p>
                <p>TOUS DROITS EÉSERVÉS </p>
                <pb
                    rendition="TABLE DES MATIÈRES CONTENUES DANS LÀ 6e LIVRAISON DU TOME XXIX, 1897. "/>
                <p>Pafes. La conférence littéraire et artistique de Paris, par M. JOSEPH DUBOIS (de
                    Dreux). - 577 </p>
                <p>Les protectorats de l'Indo-Chine française.- Le Tonhin, par M. ED. ENGELHARDT! </p>
                <p>ENGELHARDT! . . .- ': " ' . '605 </p>
                <p>Les dispositions d'ordre public, la théorie de la fraude à la loi, et Vidée de -
                    communauté internationale, par M. E. BARTIN. (Suite et fin.) ..... 613 </p>
                <p>L'Amérique espagnole. —-Chronique des faits internationaux,-psi M. P. PRA- ■ ■ _
                    . DIER-FODÉRÉ ......... : .. &amp;gt;. 659 </p>
                <p>Le développement économique et l'histoire, par M. ERNEST NYS ' 673 . </p>
                <p>L'ouvrage de M.' Dicey sur le droit international privé,-'par M. MAURICE -
                    VAUTHIER -. ..... .• . . , . . . . . .-.-". . '. : "". . 683 </p>
                <p>NOTICE : • - . - , • </p>
                <p>Histoire littéraire -du droit international. Jean-Guillaume-Neumaye.de ■ •
                    Ramsla, par E. N. , . -. ..... , , . -. .. . JOO </p>
                <p>TABLE DES MATIÈRES CONTENUES DANS LE TOME XXIX. . - . . - . . ■ . . -T04 </p>
                <pb/>
                <p>Ouvrages, brochures, etc., reçus par l'administration de la Revue </p>
                <p>69.' LESKE (DrFRAKz) und LOEWENFELD (Dr W.). — Die Rechtsverfolgung im
                    internationalen Verkehr. Zweiter Band. —"Un fort vol. in-8°-de xxn et 1124 p. —
                    Berlin, Karl Heymanns Verlag, 1897. (Prix : 28 marcs.) </p>
                <p>70. TSURUTARO SENGA. — Gestaltung und Kritik der heuligen Konsulargerichtsbarkeit
                    in Japan. — Un vol. in-8° de.160 p. — Berlin, Verlag von R.-L. Prayer, 1897. </p>
                <p>71. DELARÙE DE BEAUMARCHAIS (MAURICE). — La doctrine de Afonroë. — Un vol. in-8"
                    de 226 p. — Paris, Larose, 1898. </p>
                <p>72. HEIMWEH-(JEAN). — La parole soit al''Alsace-Lorraine. — Un vol. in-12 de 60
                    p. — Paris, A. Colin et O, 1897. </p>
                <p>73. CATELLANI. — Del Conflitto fra norme di diritto internationale privato. — Une
                    broch. in-8° de S6 p. — Yenezia, 1897. </p>
                <p>74. LUE (AW. GIAMBATTISTA). — Il diritto inlemazionale pubblico neilibri d'Omero.
                    — Une broeh. in-8° de 30 p. — Lodi, tipografia C. Dell'Avo, 1897. </p>
                <p>73. WAXWEILER (JULES). — La vie civile. (Troisième .partie : Des contrais.) Tome
                    sixième. —Unvol. in-12 deS02p. —Bruxelles, VF. Larder, 1897. </p>
                <p>76. DE LA GRASSERIE (RAOUL). — Code civil allemand el loi d'introduction.
                    (Traduction et annotation.) — Un voL in-8° de LXXXVI et 632 p..— T. -XIX de la
                    Collection descodes étrangers. — Paris, Pedone, 1897. (10 fr.) </p>
                <p>77. BOHL (JOAN): — Le droit commercial roumain. —Un vol. in-8° de 378 p. — Paris,
                    A. Pedone, 1897. - </p>
                <p>78. DE SORBIER DE POUGKADORESSE (G.). — La justice française en Tunisie. — Un
                    vol. gr. in-80 de 434 p. — Paris, L. Larose, 1897. </p>
                <p>79. BOYENS (EMIL). — Das deulsche Seerecht (auf Grand des Kommentars von Dr
                    "William Leurs). "Erster Band.— Un vol. in-8° de xx et 460 p. —Leipzig,-Verlag
                    von Dunclier &amp; Humblot, 1897. </p>
                <p>80. ZEKK (Dr jur. FRIEDRICH). — Die Oeffenilichkeit- im Milildrstrafprozesse.
                    Dritte Auflage. — Un vol. in-8° de xvi et 308 p. — Berlin, Cari Heymanns Verlag,
                    1897. </p>
                <p>81. GIUFFRIDA (Aw. ORAZIO). — Mantenimento et cura degli indigenli inabili al
                    lovoro. </p>
                <p>— Une broeh. in-8° de 218 p. — Palmi, tip. G. Lopresti, 1896. </p>
                <p>82. L'Union islamique. Revue bimensuelle fondée et publiée au Caire par EUG.
                    CLAVEL. </p>
                <p>— ire livraison.' — Le Caire, 1897. </p>
                <pb/>
                <p>Vient de paraître .: </p>
                <p> L'ANNUiLI RE </p>
                <p>DE - DE </p>
                <p>DROIT' INTERNATIONAL </p>
                <p>SEIZIÈME VOLUME . . </p>
                <p>1897 Session de Copenhague, — Août 1897 </p>
                <p>" "• -" '- "PRIX f Fr. 7.50- ■ ' " ' . " </p>
                <p>.";.. ..-■ KEYUE </p>
                <p>-, T)E - . ' </p>
                <p>DROIT INTERNATIONAL </p>
                <p>ET DE </p>
                <p>•LÉGISLATION COMPARÉE </p>
                <p>La REVUE DE DROIT INTERNATIONAL paraît tous les deux mois. La Revue sert d'organe
                    à l'Institut de droit international. ' </p>
                <p>Prix :'Pour la Belgique : 16 francs par an. . Pour l'Union postale : 18 — — </p>
                <p>Pour les demandes d'abonnement s'adresser à M. PAUL HYMANS, avocat </p>
                <p>SECRÉTAIRE GÉRANT DE LA REVUE DE DROIT INTERNATIONAL . ' </p>
                <p>161, rue du Trône, BRUXELLES; </p>
                <pb/>
                <pb/>
                <pb/>
                <pb/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
