<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?> <?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <date when="2018-11-28">November 28, 2018</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Available facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/hvd.32044083908038">t.21 (1889),
                        Hathi (Harvard University)</ref></note>
                <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k97722816"
                    >Gallica</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Revue de droit international et de législation comparée</title>
                    <date when="1889-01-01">1889</date>
                    <biblScope unit="volume">21</biblScope>
                    <biblScope unit="issue">Index</biblScope>
                    <biblScope unit="page">1-1</biblScope>
                    <extent><measure unit="pages" quantity="648">648</measure> pages OCR accuracy 99
                        %.</extent></bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="frontMatter">
                <p>REVUE 1 </p>
                <p>!)E DROIT INTERNATIONAL </p>
                <p>ET HE </p>
                <p>LÉGISLATION COMPARÉE. </p>
                <p>XXI , </p>
                <pb/>
                <p>— Déposé conformément à la loi. — </p>
                <p>BRUXELLES, P. WEISSENBRUCH, IMP. DU ROI. </p>
                <pb/>
                <p>REVUE DE </p>
                <p>DROIT INTERNATIONAL </p>
                <p>ET 1)10 </p>
                <p>LÉGISLATION COMPARÉE \ </p>
                <p>PUBLIÉE PAR </p>
                <p>M. G. ROLIN-JAEQUEMYNS, </p>
                <p>\ Avocat, arieiôiv&amp;Iinistre, Secrétaire général de l'Institut de droit
                    international, Rédacteur en chef, </p>
                <p>1-1 -1- ET MM. </p>
                <p>T.-M.-C. ASSER, </p>
                <p>Conseiller du Ministère des affaires étrangères, Avocat, professeur &amp;
                    l'Université d'Amsterdam, Membre de l'Institut de droit international. </p>
                <p>ERNEST NYS, </p>
                <p>Professeur à l'Université de Bruxelles, Juge au tribunal de 1" instance, </p>
                <p>Membre de l'Institut de droit international. </p>
                <p>ALPHONSE RIVIER, </p>
                <p>Consul général de la Confédération suisse, Professeur à l'Université de BruxeUea, </p>
                <p>Président de l'Institut de droit international. </p>
                <p>J. WESTLAKE, Q. C., </p>
                <p>Professeur à l'Université de Cambridge, </p>
                <p>Membre de l'Institut de droit international, à Londres. </p>
                <p>AVEC LA COLLABORATION </p>
                <p>DE PLUSIEURS JURISCONSULTES ET HOMMES D'ÉTAT. </p>
                <p>SECRÉTAIRES DE LA RÉDACTION : </p>
                <p>HENRI DE CODT, </p>
                <p>Avocat près la Cour d'appel, 44, rue Crespel, Bruxelles. </p>
                <p>EDOUARD ROLIN, Avocat près la Cour d'appel, </p>
                <p>Secrétaire adjoint et trésorier de l'Institut de droit international, </p>
                <p>109, Avenue Louise, Bruxelles. </p>
                <p>Tome XXI. — 1889. </p>
                <p>BRUXELLES ET LEIPZIG, </p>
                <p>LIBRAIRIE EUROPÉENNE C. MUQUARDT, TH. FALK, ÉDITEUR, LIBRAIRE DE LA COUR &amp; DU
                    COMTE DE FLANDRE. </p>
                <p>LA HAYE, </p>
                <p>BELINFANTE FRÈRES. </p>
                <p>PARIS, </p>
                <p>DURAND ET PEDONE-LAURIEL. </p>
                <p>TOUS DROITS RÉSERVÉS. </p>
            </div>
            <div type="backMatter">
                <head>TABLE DES MATIERES</head>
                <p>CONTENUES </p>
                <p>DANS LE VINGT-UNIÈME VOLUME. — ANNÉE 1889. </p>
                <p>Pages. Capacité civile des corporations étrangères, d'après le projet de révision
                    du code </p>
                <p>Napoléon soumis aux chambres belges, par M. A. VAN BERCHEM .... 1 Introduction au
                    cours de droit international professe à l'université de Cambridge, par M. J.
                    WESTLAKE. — Leçon d'ouverture. Trad. ÉDOUARD ROLIN. 19 Des délits commis à
                    l'étranger, tf après les dispositions du nouveau code pénal italien, par M.
                    Louis OLIVI 37 Quatre utopistes au XVIe siècle, par M. ERNEST NYS 65 L'année
                    1888 au point de vue du droit international, par M. G. ROLIN-JAEQUEMYNS. </p>
                <p>1er article. — La paix et le droit international en Eui-ope 77 NOTICES ET NOTES
                    DIVERSES. </p>
                <p>1. - Fondation Bluntschli. -.Règlement du concours . 104 If. — Emploi abusif du
                    signe et du nom de la Croix-Rouge. — Ouverture d un concours . ... 105 III. —
                    Législation comparée. — Faculté de droit de Paris. — Prix Rossi.. 107 Le Tung-
                    Wen College. — Enseignement du droit international en </p>
                <p>. ] 08 Chine, par M. ED. ROLIN </p>
                <p>V. - L'union internationale de droit pénal, par M. A. RIVIER .... • 110 VI — Les
                    sociétés de la paix scandinaves. — Le congrès de Gothenburg en </p>
                <p>• 113 1885, par Éd. ROLIN </p>
                <p>Nécrologie : M. de .Holtzendorff, par M. A. RiviER 116 Du passage de troupes ou
                    de matériel de guerre des belligérants sur territoire neutre en temps de guerre.
                    — Concours ouvert par la fondation Bluntschli. </p>
                <p>— Rapport de M. A. DE BULMERINCQ ............. 117 </p>
                <pb/>
                <p>Pages. </p>
                <p>De la tutelle des mineurs en droit international privé, spécialement lorsqu'ils
                    n'ont conservé dans leur pays d'origine aucun lien de droit attributif de
                    compétence, par M. ERNEST LEHR 140 Philippe Wielant, par M. ERNEST NYS 155
                    L'année 1888 ait point de vue de la paix et du droit international, par </p>
                <p>M. ROLIN-JAEQUEMYNS. </p>
                <p>2e article. — La politique coloniale et le mouvement antiesclavagiste,
                    spécialement en Afriqzce 167 BIBLIOGRAPHIE (i). </p>
                <p>Le droit international sud-américain et les traités de Montevideo, par </p>
                <p>M. P. PRADIER-FODÉRÉ 217 Le Congrès juridique de Lisbonne, par M. D. M. TORRES
                    CAMPOS .... 238 ~~ Thomas Campanella, sa vie et ses théories politiques, par M.
                    ERNEST NYS .. 261 Le droit international dans ses rapports avec les événements
                    contemporains (chronique du droit international). — L'Arménie, les Arméniens et
                    les traités (suite), par M. G. ROLIN-JAEQUEMYNS (2) • 291 Le çonflit
                    anglo-allemand au sujet de l'ile de Lamu. — Arbitrage du baron </p>
                <p>Lambermont 354 Institut de drqit inte.rnational- - Travaux préparatoires de la
                    session de 1890. </p>
                <p>— Privilèges et immunités des agents diplomatiques, par M. ERNEST LEHR. 362 Le
                    vingtième anniversaire de la Société de législation comparée 368 NOTICES ET
                    NOTES DIVERSES. </p>
                <p>Les devoirs et les droits des neutres, par Galiani. — E. NYS 382 Histoire
                    littéraire du droit international. — Un traité inédit sur le droit de la guerre.
                    — E. NYS .. 385 La définition de l'ambassadeur, par sir Henry Wotton. — E. N 388
                    État indépendant du Congo. — Institution d'un Conseil supérieur .... 393
                    BIBLIOGRAPHIE </p>
                <p>De la discipline dans les esprits et dans les mœurs, par M. J. LAMEERE .. 421
                    Essai sur les relations diplomatiques entre l'Allemagne et la Russie, à propos
                    des publications de M. de Martens, par M. G. ROLIN-JAEQUEMYNS. Premier article '
                    . 436 Hermann Von Schulze-Gavernitz, par M. A. DE BULMERINCQ 464 Sur la
                    codification et le progrès du droit dans l'Inde, par M. H. REMFRY .. 476 </p>
                <p>(1) Voir ci-après, à la fin du volume, la table alphabétique des notices
                    bibliosrranhi nn^s. </p>
                <p>2) Voir la table alphabétique des matières comprises dans cette étude, ci-après,
                    p. 6Î3. V" ARMÉNIE. </p>
                <pb rendition="NOTICES ET NOTES DIVERSES. "/>
                <p>Pages. I. — État indépendant du Congo. — Installation du Conseil supérieur. — </p>
                <p>A. DE C 491 </p>
                <p>II. — Législation du Congo. — Souscription de l'État belge pour le chemin de fer
                    du Congo. — ÉD. R 495 </p>
                <p>III. — L'enseignement des sciences sociales à l'université de Bruxelles. — G. R
                    -J. 498 </p>
                <p>IV. - Fondation, à Bruxelles, d'une Société d'études politiques et sociales, en
                    remplacement de l'ancienne Association pour le progrès des sciences sociales. </p>
                <p>— G. R.-J 501 </p>
                <p>BIBLIOGRAPHIE 506 </p>
                <p>De la codification du droit international, par M. GUSTAVE ROSZKOWSKI ... 521 </p>
                <p>Les publicistes espagnols dH XIXIJ siècle et les droits des Indiens, par </p>
                <p>M. ERNEST NYS 532 </p>
                <p>Le congrès de droit international sud-américain et les traités de Montevideo, </p>
                <p>par M. P. PRADIER-FODÉRÉ 561 </p>
                <p>Institut de droit international.- Travaux préparatoires de la session de 1890.— </p>
                <p>Les droits de l'extradé dans le pays requérant, rapport de M. H. LAMMASOH. 578 </p>
                <p>Institut de droit international.—Travaux préparatoires de la session de 1890.— </p>
                <p>Les consuls envoyés et les consuls négociants, rapport de M. ED. ENGELHARDT. 588 </p>
                <p>NOTICES NÉCROLOGIQUES. </p>
                <p>I. — James Lorimer, par G. ROLIN-J AEQUEMYNS. . / . ■..&amp;lt;►*♦ ... 597 </p>
                <p>II. — Charles Lucas, par le même f 1 :*•' .. i"1 • « • • • 599 Note sur la
                    conférence antiesclavagiste de Bruxelles, -par G. ROIÏIN.-JAI^TJEMYNS. 602
                    BIBLIOGRAPHIE ............ * ' 607 </p>
                <pb rendition="TABLE ALPHABETIQUE DES NOMS D'AUTEURS (') "/>
                <p>MM. </p>
                <p>AssER (C. D.), Jr. Bi. p. 114. </p>
                <p>BERCHEM (A. VAN). Art. p. 5. BULMERINCQ (A. DE). Art. p. 464, Rapp. à la
                    fondation Bluntschli, p. 117. CUVELIER (A. DE). N. p. 491. ENGELHARDT (Ed.).
                    Rapp. I. d. I. p. 588. HASTIE (W.). Bi. p. 407. </p>
                <p>KIRKPATRICK (R. J.). Bi. p. 212. LAMEERE (J.). Art. p. 421. </p>
                <p>LAMMASCH (H.). Rapp. I. d. I. p. 578. LEHR (Ernest). Art. p. 140. Rapp. I. d. I.
                    p. 362. Bi. p. 209, 506, 507 et 508. </p>
                <p>Nys (Ernest). Art. p. 65, 155, 261, 382, 385 et 388. </p>
                <p>MM. </p>
                <p>OLIVI (Louis). Art. p. 37. PRADiER-FoDÉRÉ (P.). Art. p. 217 et 561. REMFREY (H.
                    H.). Art. p. 476. RIVIER (A. N.). p. 110. Nécr. p. 116. Bi. p. 210 et 516. </p>
                <p>ROLIN (Édouard). N. p. 107, 113, 495. </p>
                <p>Bi. p. 114, 417 et 518. </p>
                <p>ROLIN-JAEQUEMYNS (G.). Art. p. 77, 167, 291, 436. Néer. p. 597, 600. Bi. p. 395,
                    396,399, 402, 403, 418, 420,507, 509, 511-516 et 519. </p>
                <p>ROSZKOWSKI (G.). Art. p. 521. </p>
                <p>STRAUCH (J.). Bi. p. 410. </p>
                <p>TORRES CAMPOS (D. M.). Art. p. 238. </p>
                <p>0) Dans cette table des noms d'auteurs, l'abréviation Art. signifie article;
                    Rapp. L d. I les rapports e T6 ;natUre à VInJlilut de droit international; N.,
                    les Notes ou Notices dive¡'ses; </p>
                <p>•• les Notices nécrologiques et Bi. les Notices bibliographiques. </p>
                <pb rendition="TABLE ALPHABÉTIQUE DES MATIÈRES "/>
                <p>/ DANS LË VINGT-UNIÈME VOLUME. — ANNÉE 1889. / \ </p>
                <p>" N. È.':"" Les noms primés en caractères italiques en tête des rubriques sont
                    ceux des auteurs d articles \ partis dans cpj^olùme. Les noms imprimés en
                    PETITES CAPITALES à la fin des rubriques sont ceux des »t s les le. de fond,
                    soit d'ouvrages dont il est rendu compte et où est traitée la matière qui fait
                    l' .' dteTa&amp;gt;gtirique. En outre, les notices bibliographiques font
                    ci-après l'objet d'une table spéciale, par </p>
                <p>noms d auteurs des ouvrages analyses. </p>
                <p>A </p>
                <p>Pages. </p>
                <p>Afrique. — V. politique coloniale, esclavage, Congo, etc 167 et ss. </p>
                <p>Agents diplomatiques. — Privilèges et immunités. — Note pour l'I. d. I. </p>
                <p>— ERNEST 362 </p>
                <p>Allemagne (L'). — Sa puissance coloniale en 1888. — ROLIN-JAEQUEMYNS. 187 Id. —
                    Ses relations diplomatiques avec la Russie. — ROLIN- </p>
                <p>JAEQUEMYNS 436 </p>
                <p>Alliance (Triple). — V. année 1888. — ROLIN-.JAEQUEMYNS ..... 78 </p>
                <p>Ambassadeur (Définition de 1), par sir Henry Wotton. — E. N.. 388 </p>
                <p>Angleterre. — Sa situation internationale en 1888, v. année 1888. —
                    ROLIN-JAEQUKMYNS </p>
                <p>Année (L') 1888 au point de vue de la paix et du droit international. —
                    ROI.IN-JAEQUEMYNS 77 </p>
                <p>Arbitrage du baron Lambermont dans le conflit anglo-allemand au sujet de l'île de
                    Lamu 354 </p>
                <p>Armements. — Leur accroissement. — V. année 1888. — ROLIN-JAEQUE- </p>
                <p>97 </p>
                <p>Arménie (L ), les Arméniens et les traités. — G. ROLIN-JAEQUEMYNS. 291
                    Administration financière 317 et ss. </p>
                <p>Id. de la justice 323 et ss. </p>
                <p>Administrations centrale et locale 330 eL ss. Blue Books Circulaire de lord
                    Granville du 12 janvier 1881 et réponse des puissances .. 351 Commissions et
                    commissaires turcs 305, 310, 313 Esclaves en Turquie. — Les beys pourvoyeurs des
                    harems de Constantinople . 311 Gendarmerie. — V. Police. </p>
                <p>ABRÉVIATIONS : Nécr. = Notice nécrologique. - Bi. = Bibliographie. - Rapp. I. d.
                    I. = Rapport à l'Institut de droit international. </p>
                <pb/>
                <p>Pages. </p>
                <p>Kurdes et Tscherkesses ou Circassiens. — Leur immigration en masse vers les
                    provinces arméniennes • 312 et ss. </p>
                <p>Mensonges et corruptions des autorités turques 309 Note collective du 7 septembre
                    1880. 340 et ss. Note identique du 11 juin 1883 pour l'exécution du traité de
                    Berlin et réponse de la Turquie 335 et s. </p>
                <p>Note turque du 3 octobre 1880 347 Police et gendarmerie 328 et ss. Rapports
                    consulaires du capitaine Clayton 306 Id. du lieutenant Kitchener 307 Id. de M.
                    Everett et autres, sur l'administration de la justice. 326, 327 Id. du capitaine
                    (puis major) Trotter 297,298 Responsabilité de l'Europe 292 Id. de l'Angleterre
                    293 Salisbury (Lord). — Sa thèse de non-responsabilité réfutée par ses actes ..
                    293 Id. Son affirmation du droit d'intervention de l'Angleterre. 301, 303 Id. Sa
                    note verbale du 13 juillet 1879 304 Turc (Lettre d'un) au consul Biliotti 333
                    Assistance maritime. — Règlement par traités internationaux. — Congrès juridique
                    de Lisbonne.— TORRES CAMPOS 253 </p>
                <p>B </p>
                <p>Berchem (Van). - Capacité civile des corporations étrangères, d'après le projet
                    de .revision du code Napoléon, soumis aux chambres belges ... 5 Blocus des côtes
                    de l'Afrique orientale en 1888. — G. RoLIN-JAI£QUP.MYNS .. 203 </p>
                <p>Bluntschli (Fondation). — Règlement du concours 104 Id. — Rapport de M. de
                    Bulmerincq sur le premier concours 117 </p>
                <p>Brevets d'invention. — Protection internationale. — Traité de Montevideo. —
                    PRADIER-FODÉRÉ 573 </p>
                <p>Bulgarie. — La question bulgare en 1888. — V. ANNÉE 1888. — ROLIN- </p>
                <p>JAEQUEMYNS 88 </p>
                <p>Bulmerincq (A. de) — Passage de troupes ou de matériel de guerre des belligérants
                    sur territoire neutre en temps de guerre. 117 1 el. — Hermann von
                    Schulze-Gavernitz 464 c </p>
                <p>Campanella (Thomas), sa vie et ses théories politiques. — ERNEST NYS . 261 </p>
                <p>Cano (Melchior). —V. PUBLICISTES ESPAGNOLS 551 </p>
                <p>Capacité civile des corporations étrangères, d'après le projet de revision du
                    code Napoléon soumis aux chambres belges. — VAN BERCHEM. 5 </p>
                <p>Casas (Barthélémy de las). - V. PUBLICISTES ESPAGNOLS .... 543 </p>
                <pb/>
                <p>Pages. Chine. — Enseignement du droit internatiûnal. — Éo. ROLIN 108 Cité du
                    Soleil (La) de Thomas Campanella. — ERNEST NYS 278 Civilisation (Philosophie de
                    la). — Bi. FERGUSON 607 Code civil commenté à l'usage du clergé. — Bi. ALLÈGRE
                    .. 617 Code pénal italien. — Délits à l'étranger. — OLIVI 37 Codification (De
                    la) du droit international. — GUSTAVE ROSZKOWSKI. 521 Codification et progrès du
                    droit dans l'Inde. — H. H. REMFRY.. 476 Colet. — V. Quatre utopistes au XVIe
                    siècle 65 Coloniale (Politique) et mouvement antiesclavagiste en 1888. - G.
                    ROLIN- </p>
                <p>JAEQUF,MYNS 167 Conférence antiesclavagiste de Bruxelles.- G. ROLIN-JAEQUEMYNS.
                    602 Congo (État indépendant du). — Création et nature. — Situation en </p>
                <p>1888. — G. ROLIN-JAEQUEMYNS . 168 Id. Institution d'un conseil supérieur.. 393
                    Id. Installation du Conseil supérieur. — </p>
                <p>A. DE C 491 Id. Législation. — Chemin de fer. — </p>
                <p>ÉD. ROLIN 495 Congrès (Le) de droit international de Montevideo, de 1888-1889. </p>
                <p>— PRADIER-FODÉRÉ ..... 217 et 561 Congrès (Le) juridique de Lisbonne de 1889. —
                    TORRES CAMPOS .. 238 Consuls envoyés et consuls négociants. — Rapport à
                    l'Institut de droit international. — ED. ENGELHARDT 588 Corporations étrangères.
                    — Capacité civile. — Projet de revision du code Napoléon. — VAN BERCHEM » 5
                    Croix-Rouge. — Emploi abusif du signe et du nom. — Ouverture d'un concours. — G.
                    ROLÏN-JAEQUEMYNS 105 D </p>
                <p>Délits commis à, l'étranger, d'après les dispositions du nouveau code pénal
                    italien. — OLIVI 37 Diplomatiques (Relations) entre l'Allemagne et la Russie. — </p>
                <p>1ER article. — G. ROLIN-JAEQUEMYNS 437 Discipline (De la) dans les esprits et
                    dans les mœurs. — </p>
                <p>J. LAMEERE 421 Droits d'auteur. — Unification des législations. — Congrès
                    périodique de </p>
                <p>Lisbonne. — TORRES CAMPOS 248 Droit canon. — Bi. CONTUZZI • • 617 Id. dans ses
                    rapports avec le code civil.- Bi. ALLÈGRE. 611 </p>
                <pb/>
                <p>Pages. Droit des gens. — V. Droit international. </p>
                <p>Droit civil français et badois. — Bi. BARAZETTI 516 Droit civil international. —
                    Traité de Montevideo de 1889. — PRADIER-FODÉRÉ </p>
                <p>Droit commercial (Traité de). — Bi. LYON-CAEN et RENAULT 519 Droit commercial
                    international. — Traité de Montevideo. — PRADIER-FODÉRÉ </p>
                <p>Droit international (Cours de). — Bi. MAINE (SUMNER) 399 Id. Bi. ALPH. RIVIER 400
                    Droit international. — Principes. — Bi. LORIMER-PRIDA 407 Id. Bi. Twiss
                    (TRAVERS) 395 Id. — Revista. — Bi. GARCIA MORENO 507 Droit international (Traité
                    de). — Bi. CALVO 396 Id. — Manuel. — Bi. CONTUZZI 402 Id. — Son enseignement en
                    Chine. — ÉD. RouN... 117 Droit (Le) international dans ses rapports avec les
                    événements contemporains. — G. RonN-JAEQuEMYNs 291 Droit international (Cours
                    de). — Introduction. —WESTLAKE.... 19 Droit international public (Traité de). —
                    Bi. FIORE ...... 396 Droit international privé (Traité de). — Bi. DE BAR 403 Id.
                    — Manuel. — Bi. Contuzzi 402 Id. • Id. Bi. WEISS 506 Id. — Tutelle des mineurs.
                    — E. LEHR ... 140 Id. — Revue de l'année 1888. — Bi. PÉNAUD </p>
                <p>et VINCENT 507 Droit pénal. — Congrès juridique de Lisbonne. — TORRES CAMPOS ...
                    264 Id. — Union internationale. — RIVIER 110 Droit pénal international.- Congrès
                    de Montevideo.— PRADIER-FODÉRÉ. 561 Id. — MARTI'i'Z (F. VON) 410 </p>
                <p>E </p>
                <p>Engelhardt (Ed.) — Les consuls envoyés et les consuls négociants. — Rapport à
                    l'Institut de droit international 588 Érasme. V. Quatre utopistes au xvi°
                    siècle. — NYS 65 Esclavage. — Mouvement antiesclavagiste en 1888, spécialement
                    en Afrique. </p>
                <p>— ROLIN-JAEQUEMYNS ............. 167 </p>
                <pb/>
                <p>rages. Eslavage. - Loi allemande du 30 janvier 1889, pour l'exécution des mesures
                    concernant l'abolition de l esclavage ... 194 Id. dans la Turquie d'Asie. — V.
                    ARMÉNIE, etc 311 V. CONFÉRENCE ANTIESCLAVAGISTE DE BRUXELLES .... 602 ld. des
                    Indiens. - V. PUBLICISTES ESPAGNOLS 542 États-Unis d'Amérique. — Relations
                    diplomatiques en 1888. — Bi. 513 Étrangers. — Admission et expulsion. — Bi.
                    PASCAUD 417 Exterritorialité. — V. Agents diplomatiques. </p>
                <p>Extradé (Droits de T) dans le pays requérant. - Rapport à l'Institut de droit
                    international. — H. LAMMASCH </p>
                <p>Extradition. — Traité de Montevideo. — PRADIER-FODÉRÉ 565 Id. — Procédure suivie
                    en Suisse. — Bi. BERNEY 418 </p>
                <p>F </p>
                <p>Faillites. — Loi anglaise. — Bi. LYON-CAEN 2 </p>
                <p>Florence (Incident du consulat de). — V. année 1888. - ROLIN- ^ JAEQUEMYNS . </p>
                <p>France. Sa situation internationale en 1888. — V. année 1888. - ROLIN- </p>
                <p>94 JAEQUEMYNS * ' ... </p>
                <p>G </p>
                <p>Galiani — Notice sur son ouvrage : « Les devoirs et les droits des neutres ». </p>
                <p>- E. N 382 Gothenburg. — Congrès de la paix. — ÉD. ROLIN 113 Guerre (Droit de
                    la). - Un traité inédit (Me Jehan Robert). -- E. Nys. 385 Guillaume II. — Ses
                    proclamations, ses voyages. V. année 1888. </p>
                <p>ROLIN-JAEQUEMYNS </p>
                <p>H </p>
                <p>Holtzendorff (de). — Nécr. — A. 116 </p>
                <p>1 </p>
                <p>Immunités et privilèges des agents diplomatiques. — Note pour l'Institut de droit
                    international. — ERNEST LEHR 369"" Indiens (Droits des). — Les publicistes
                    espagnols du XVIE siècle. — E. NYS. 532 </p>
                <pb/>
                <p>Pages. Intervention (non-). — Bi. CIMBALI 420 Introduction au cours de droit
                    international professé à l'université de Cambridge. — WESTLAKE 19 Inviolabilité
                    des agents diplomatiques. — V. Agents diplomatiques. </p>
                <p>Italie. — Guillaume II au Quirinal en 1888. — ROLlN-JAEQUEMYNS... 85 Id. — Sa
                    puissance coloniale en 1888. - ROLIN-JAEQUEMYNS 197 </p>
                <p>J </p>
                <p>Jugements étrangers. — Leur exécution. — Bi. DAGUIN et LACHAu .. 507 </p>
                <p>L </p>
                <p>LameerB (•/ ). — De la discipline dans les esprits et dans les mœurs ... 421
                    Lamma,(èch (H .). — Les droits de l'extradé dans le pays requérant ... 579 Lamu
                    (Ile de).— Conflit anglo-allemand.— Arbitrage du baron Lambermont. 354
                    Législation comparée (Société de). — Vingtième anniversaire .... 368 Législation
                    étrangère (Comité de).— Bibliothèque. — Bi. ERNEST LEHR. 209 Lehr (E'i'n.). — De
                    la tutelle des mineurs en droit international privé .. 140 Lisbonne. — Congrès
                    juridique de 1889. - TORRES CAMPOS 238 Lorimer (James). — Nécr. — G.
                    ROLIN-JAEQUEMYNS 597 Lucas (Charles). — Nécr. — G. ROLIN-JAEQUEMYNS . • .. 602 </p>
                <p>M </p>
                <p>Marques de commerce et de fabrique. — Protection internationale. </p>
                <p>— Traité de Montevideo. — PRADIER-FODÉRÉ .... 573 Id. — Fraudes. — Bi. BARCLAY </p>
                <p>et DAINVILLE 518 Massaouah (La question de). — G. RoLiN-JAEQUEMYNS 198
                    Massaouah.— Question des taxes. — V. année 1888.— ROLIN-JAEQUEMYNS. 91 Monarchie
                    espagnole (La) de Thomas Campanella. — ERNEST NYS.. 272 Monarchie du Messie (La)
                    de Thomas Campanella. — ERNEST Nys . 283 Montevideo. — Congrès de droit
                    international de 1888-1889. — PRADIER- </p>
                <p>FODÉRÉ... 217 et fÍ61 Id. — Bi. RÉPUBLIQUE ARGENTINE. — SEGOVIA 511 More. —V.
                    Quatre utopistes au xvie siècle. — NYS ........ 65 </p>
                <pb/>
                <p>Pages. </p>
                <p>N </p>
                <p>Nationalité ail point de vue des rapports internationaux. — Bi. COG'ORDAN . 508
                    Nature (Loi morale de la). — Bi. FERGUSON 607 Neutre (Territoire). — Passage de
                    troupes et de matériel de guerre. — </p>
                <p>BULMERINCQ 117 ]SyS (Ernest). — La définition de l'ambassadeur par sir Henry
                    Wotton .. 388 Ici. — Les publicistes espagnols du xvie siècle et les droits des </p>
                <p>Indiens 532 </p>
                <p>Ici. — Quatre utopistes au XVIe siècle 65 Id. — Philippe Wielant 155 Id. —Thomas
                    Campanella, sa vie et ses théories politiques .. 261 1 d. —Lçs droits et les
                    devoirs des neutres, par Galiani ... 382 Id. — Histoire littéraire du droit
                    international. — Un traité inédit sur le droit de la guerre 385 o </p>
                <p>Olivi. — Délits commis à l'étranger, d'après les dispositions du nouveau code
                    pénal- italien .. ■. ■ 37 </p>
                <p>P </p>
                <p>Pape (Pouvoir temporel du). — Guillaume II au Vatican. — V. année </p>
                <p>1888. — ROLIN-JAEQUEMYNS 83 Passage de troupes ou de matériel de guerre sur
                    territoire neutre en temps de guerre. — BULMERINCQ ... 117 Patentes. — V.
                    Brevets d'invention. </p>
                <p>Pays-Bas. — Code politique. — Bi. TRIPELS 214 Philosophie de la civilisation. —
                    Bi. FERGUSON 607 Id. du droit. — Bi. RivALiA ... 610 Pradier-Fodèrè. — Le
                    congrès de droit international sud-américain et les traités de Montevideo b 217
                    et 561 Procédure (Règles de la) dans le droit international privé. — </p>
                <p>Traité de Montevideo. — PRADIER-FODÉRÉ 569 Professions libérales. — Accord sur
                    leur exercice. — Traité de Montevideo. — PRADIER-FODÉRÉ 574 Propriété foncière
                    consolidée. —Bi. WORMS . 619 Propriété littéraire et artistique. — Protection
                    internationale. — </p>
                <p>Traité de Montevideo. — PRADIER-FODÉRÉ 571 </p>
                <p>Publicistes (Les) espagnols du XVIe siècle et les droits das </p>
                <p>Indiens. — ERNEST NYS 532 </p>
                <pb/>
                <p>Pages. </p>
                <p>Q </p>
                <p>Quevedo (Jean de). — V. PUBLICISTES ESPAGNOLS 544 </p>
                <p>R </p>
                <p>Ramirez (Antoine). — V. PUBLICISTES ESPAGNOLS.. 552 Remfry (H. H.) — Sur la
                    codification et le progrès du droit dans l'Inde.. 476 Rivier. — de Holtzendorff.
                    —Nécr 116 1 d. — Union internationale de droit pénal 110 Robert (Me Jehan). —
                    Notice sur ses quatre livres du droit de la guerre. </p>
                <p>— E. NYS 385 Rolin-Jaequemyns (G.). — L'année 1888 au point de vue de la paix et
                    du droit international. — 1er et 2e articles.. 77, 167 Id. — Le droit
                    international dans ses rapports avec les événements contemporains. — L'Arménie, </p>
                <p>les Arméniens et les traités. — Bi.... 291 Id. — Essai sur les relations
                    diplomatiques entre l'Allemagne et la Russie ...... 437 Id. — James Lorimer. —
                    Nécr 597 Id. — Charles Lucas. — Nécr....... 599 Id. — Note sur la conférence
                    antiesclavagiste de </p>
                <p>Bruxelles. 602 Rossi (Prix). — Faculté de droit de Paris 107 Roszkowski
                    (Gusta.ve). — De la codification du droit international... 521 Roumanie. —
                    Traités, etc., actuellement en vigueur. - Bi. DJUVARA .. 509 Russie. — La Russie
                    en Asie et au Caucase. — V. année 1888. — ROLIN- </p>
                <p>JAEQUEMYNS 86 Id. —Les relations diplomatiques avec
                    l'Allemagne.-RoLIN-JAEQUEMYNS. 436 Id. — Bi. DE MARTENS 509 </p>
                <p>S </p>
                <p>Schulze-Gavernitz (Hermann von). — A. DE BULMERINCQ .... 464 Scolastique. — Bi.
                    RIVALTA 610 Sepulveda (Jean-Genes de). — V. PUBLICISTES ESPAGNOLS .... 542
                    Sociales (Sciences). — Leur enseignement à l'université de Bruxelles. — </p>
                <p>G. ROLIN-JAEQUEMYNS 498 Sociétés civiles et commerciales (Revue. des). — Bi
                    ...... 214 </p>
                <pb/>
                <p>Pages. Société d'études politiques et sociales. — Sa fondation, son origine. </p>
                <p>— G. ROLIN-JAEQUEMYNS 501 Sociétés de la paix scandinaves. — La congrès de
                    Gothenburg en </p>
                <p>1885. - ÉD. ROLIN 113 Suisse. — Droit fédéral. — Bi. BLUMER 210 </p>
                <p>T </p>
                <p>Torrens (Loi). — Propriété foncière. — Bi. WORMS 618 Torres CaMpOS. — Le congrès
                    juridique de Lisbonne de 1889 .... 238 Tribunal arbitral international. —
                    Congrès juridique de Lisbonne en 1889 243 Tungwen-College. — Enseignement du
                    droit international. — ÉD. ROLIN. 108 Tutelle des mineurs dans le droit
                    international privé. — E. LEHR .... 140 u </p>
                <p>Unification du droit. — V. année 1888. — ROLlN-JAEQUEMYNS .... 101 Unification
                    des législations sur les droits d'auteur. — Congrès de Lisbonne. — TORRES CAmpos
                    248 Unification des législations civiles. — Congrès juridique de Lisbonne. —
                    TORRES CAMPOS 245 Union (L ) internationale de droit pénal. — RIVIER 110 Unions
                    internationales. — V. année 1888. — ROLlN-JAEQUEMYNS.. 101 Utopistes (Quatre) au
                    XVIe siècle. — Nys 65 </p>
                <p>V </p>
                <p>Vitoria (François de). — V. PUBLICISTES ESPAGNOLS 556 Vivès. — V. Quatre
                    utopistes au xvie siècle. — Nys 65 w </p>
                <p>Westlake. — Introduction au cours de droit international professé à l'université
                    de Cambridge </p>
                <p>Wielant (Philippe). — E. NYS 155 Wotton (sir Henry). — Sa définition de
                    l'Ambassadeur. — E. N.. - - 388 </p>
                <pb rendition="TABLE DES NOTICES BIBLIOGRAPHIQUES "/>
                <p>A </p>
                <p>AU-ÉGRE (Çhanoin^/. Le code civil commenté à l'usage du clergé dans ses rapports
                    avec îa^théôiûgié morale, le droit canon et l'économie politique. Par G. R.-J.,
                    p. 611. </p>
                <p>B </p>
                <p>BAR (L. von). Theorie und Praxis des internationalen Privatrechts. IITE Aufl. Par
                    G. R.-J., p. 403. </p>
                <p>BARAZETTI (Dr César). Einführung in das franzôsische Civilrecht (code Napoléon),
                    und das Badische Landrecht. Par A. Rimer, p. 516. </p>
                <p>BARCLAY (Thomas) et DAINVILLE (Emm.). Les fraudes dans les marques commerciales. </p>
                <p>Par Édouard Rolin, p. 518. </p>
                <p>BERNEY (Jacques). De la procédure suivie en Suisse pour l'extradition des
                    malfaiteurs en pays étrangers. Par G. R.-J., p. 418. </p>
                <p>Bibliothèque du Comité de législation étrangère (Catalogue de la). Par Ernest
                    Lehr, p. 209. </p>
                <p>BLUMER (Dr J. J.). Handbuch des Schweizerischen Bundesstaatsrechtes. Par Alphonse
                    Rivier, p. 210.: </p>
                <p>* * C </p>
                <p>CALVO (Charles). Le droit international théorique et pratique, précédé d'un
                    exposé historique des progrès de la science du droit des gens. 4e édit. T. V.
                    Par G. R.-J., p. 396. </p>
                <p>CIMBALI (Eduardo). Il non intervento studio di diritto internazionale universale.
                    Par G. R.-J., p. 420. </p>
                <p>COGORDAN (Georges). La nationalité au point de vue des rapports internationaux.
                    Par Ernest Lehr, p. 508. </p>
                <p>CONTUZZI (Francisco). Diritto internazionale publico. Par G. R.-J., p. 402. </p>
                <p>— Diritto internazionale privato. Par G. R.-J., p. 402. </p>
                <p>— Instituzioni di diritto canonico ad uso delle Universitâ. Par G. R.-J., p. 617. </p>
                <p>D </p>
                <p>DAGUIN-(Christian) et UCHAU (Charles). De l'exécution des jugements étrangers
                    d'après la jurisprudence française. Par Ernest Lehr, p. 507. </p>
                <p>DAINVILLE (Emm.) et BARCLAY (Thomas). Les fraudes dans les marques commerciales. </p>
                <p>Par Édouard Rolin, p. 518. </p>
                <p>DJUVARA (T.-J.). Traités, conventions et arrangements internationaux de la
                    Roumanie, actuellement en vigueur. Par G. R.-J., p. 509. </p>
                <pb/>
                <p>E </p>
                <p>ÉTATS-UNIS (Gouvernement des). Papers relating to the foreign relations of the
                    United States 1888. Par G. R.-J., p. 513. </p>
                <p>F </p>
                <p>FERGUSON (Jan Helenus). — De zedenwet fier natuur en haar invloed op de
                    ontwikkeling der Staatsvormen. Par G. R.-J., p. 607. </p>
                <p>— The philosophy of civilisation. A sociological study. Par G. R.-J., p. 607. </p>
                <p>FIORE (Pasquale). Trattato di diritto internazionale pubblico. 3&amp; ediz. Par
                    G. R.-J., p. 396. </p>
                <p>G </p>
                <p>GARCIA (ALKJO) MORENO. Revista de derecho internacional legislacion y
                    jurisprudencia comparadas. Ire année, 1888. Par G. R.-J., p. 507. </p>
                <p>L </p>
                <p>LACHAU (Charles) et DAGUIN (Christian). De l'exécution des jugements étrangers,
                    d'après la jurisprudence française. Par Ernest Lehr, p. 507. </p>
                <p>LORIMER. Principios de derecho internacional, traducidos al Francés y extractados
                    por Ernesto Nys. Par W. Hastie, p. 407. </p>
                <p>LYON-CAEN (Ch.). Loi anglaise sur les faillites du 25 août 1883. Par R.-J.
                    Kirkpatrik, p. 212. </p>
                <p>LYON-CAEN (Ch.) et RENAULT (L.). Traité de droit commercial. 2" édit. Par G.
                    R.-J., p. 519. </p>
                <p>M </p>
                <p>MAINE (Henri Sumner). International law. A Iseries of lectures delivered before
                    the University of Cambridge. Par G. R.-J., p. 399. </p>
                <p>MARTENS (F. de). Recueil des traités et conventions conclus par la Russie avec
                    'les puissances étrangères. Tome VIII. Traités avec l'Allemagne, 1825-1888. Par
                    G. R.-J., p. 509. </p>
                <p>MARTITZ (F. von). Internationale Rechtshülfe in Strafsachen. Beitrâge zur Theorie
                    des positiven Vôlkerrechts der Gegenwart. Par Jh. Strauch. p. 410. </p>
                <p>F </p>
                <p>PASCAUD (H.). De l'admission et de l'expulsion de3 étrangers par l'Etat. Par
                    Edouard Rolin, p. 417. </p>
                <p>PÉNAUD (Edouard) et VINCENT (René). Dictionnaire de droit international privé.
                    Revue de l'année 1888. Par G. R.-J., p. 507. </p>
                <p>PRIDA (J .-FERNANDEZ). Los principio3 de derecho internacional segun Lorimer. Par
                    W. Hastie, p. 407. </p>
                <pb/>
                <p>R </p>
                <p>RÈNAULT (L.) et LYOJS-CAEN. Traité de droit commercial. 2e édit. Par G. R.-J., p.
                    519. RÉPUBLIQUE ARGENTINE (Gouvernement de la République). Actas de las sesiones
                    del Congreso sud-americano de derecho internacional privado instalado en
                    Montevideo. Par G. R.-J., p. 511. </p>
                <p>— Tractados sancionados por el Congreso sud-americano de derecho internacional
                    privado, etc. Par G. R.-J., p. 511. </p>
                <p>REVUE PRATIQUE DES SOCIÉTÉS CIVILES ET COMMERCIALES. Par Êdouard Rolin, p. 214.
                    RIVALTA (Valentino). — Il rennovamento della giurisprudenza filosofica secondo
                    la scolastica. Par G. R.-J., p. 610. </p>
                <p>RIVIER (Alphonse). Programme d'un cours de droit des gens pour servir à l'étude
                    privée et aux leçons universitaires. Par G. R.-J., p. 400. </p>
                <p>— Lehrbuch des Vôlkerrechts. Par G. R.-J., p. 400. </p>
                <p>S </p>
                <p>SKGOVIA (Dr Lisandro). El dereeho internacional privado y el Congreso
                    sud-americano de Montevideo. Par G. .R.-J., p. 511. </p>
                <p>T </p>
                <p>TRIPELS (Gustave). Code politique des Pays-Bas. Par C. D. 4sser Jr, p. 214.
                    Twiss(sir Travers). Le droit des gens ou des nations considérées comme
                    communautés politiques indépendantes. Par G. R.-J., p. 395. </p>
                <p>V </p>
                <p>VINCENT (René) et PENAUD (Édouard). Dictionnaire de droit international privé.
                    Revue de l'année 1888. Par G. R.-J., p. 507v w </p>
                <p>WKISS (André). Traité élémentaire de droit international privé. 2E édition. Par
                    Ernest Lehr, p. 506. </p>
                <p>' WORMS (Émile). La propriété consolidée, ou tableau historique et critique de
                    tous les systèmes les plus propres à la sauvegarde de la propriété foncière et
                    de ses démembrements. Par G. R.-J., p. 618. </p>
                <pb/>
                <pb/>
                <pb/>
                <pb/>
                <pb/>
                <pb/>
                <pb/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
