<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?> <?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <date when="2018-11-28">November 28, 2018</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Available facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/intllegcomp27"
                        >Hein</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/hvd.32044083908095">t.27 (1895),
                        Hathi (Harvard University)</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/mdp.39015073385950">v.27 1895, Hathi
                        (University of Michigan)</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/hvd.32044057629255">[1e
                        serie]:t.27(1895), Hathi (Harvard University)</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Revue de droit international et de législation comparée</title>
                    <date when="1895-01-01">1895</date>
                    <biblScope unit="volume">27</biblScope>
                    <biblScope unit="issue">Index</biblScope>
                    <biblScope unit="page">1-1</biblScope>
                    <extent><measure unit="pages" n="643">643</measure> pages </extent></bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="frontMatter">
                <p/>
                <p>REVUE</p>
                <p> DE DROIT INTERNATIONAL</p>
                <p> ET DE</p>
                <p> LÉGI IATION COMPARÉE.</p>
                <p>XXVII</p>
                <pb/>
                <p> - Déposé conformément à la loi. -</p>
                <p> BRUXELLES, P. WEISSENBRUCH, IMP. DU ROI.</p>
                <pb rendition="TOME XXVII"/>
                <p> 1895</p>
                <p> N'1</p>
                <p> REVUE</p>
                <p>DE</p>
                <p>DROIT INTERNATIONAL</p>
                <p>ET DE</p>
                <p>LÉGISLATION COMPARIE.</p>
                <p>PUBLIÉE SOUS LA DIRECTION DE MM.</p>
                <p>T.-M.-C. ASSER, conseiller d'Étai; (la Haye); - ROLIN-JAEQUEMYNS, ministre
                    plénipotentiaire, président d'honneur de l'Institut de droit international; -
                    J.WESTLAKE, Q.G. professeur à l'université de Cambridge; -- ALPUONSE RIVIER,
                    consul général de la Confédération suisse, professeur à l'université (le
                    Bruxelles; - ERNEST NYS, juge au tribunal de première instance, professeur à
                    l'université de Bruxelles et ÉDOUARD ROLIN, î,vocat, 109, avenue Louise, à
                    Bruxelles,</p>
                <p>Rédacteur en chef</p>
                <p>AVEC LE CONCOURS ET LA COLLABORATION DE MM.</p>
                <p> Amandoo Alcorta, professeur de droit international à l'université de
                    1luenos-Ayres.</p>
                <p>L de Bar, prcfesseur à l'université de Goettingue.</p>
                <p>Th. Barclay, membre du barreau anglais (Paris).</p>
                <p>H. Brocher de la Fléchère, prof. à l'univemr.ité (Genève)</p>
                <p>Emil1o Brusa, professeur à l'université de Turin.</p>
                <p>Edouard Englhardt, ministre plénipotentiaire français.</p>
                <p>Pietro Espersln, professeur à l'université de Pavie.</p>
                <p>J.-H. Foergusori, ministre des Pays-Bas à Pékin.</p>
                <p>Féraud-Giraud, cons. à la cour de cassation de France.</p>
                <p>Pa8quale Fiore, professeur à l'université de Naples.</p>
                <p>G. Flalschlin, premier président du tribunal de Galatz.</p>
                <p>Goffoken, ministre résident (Munich).</p>
                <p>L. Goldschmldt:, professeur à l'université de Berlin.</p>
                <p>W. E. Hall, membre du barreau anglais.</p>
                <p>Hartmann, conseiller intime de légation (Y.:anovre.</p>
                <p>C. Hilty, membre du conseil national, professeur à l'université de Berne.</p>
                <p>T. E. Holland, professeur à l'université d'Oxford. le comte L. KamarowSky, prof.à
                    l'université (Moscoul.</p>
                <p>Kentaro Kaneko, secrétaire et membre de la Chambre des pairs du Japon.</p>
                <p>Franz Kasparek, prof'sseur à l'université (le Cracovic</p>
                <p>R. Kloon, secrétaire de légation (de Suède; .</p>
                <p>Ernoet L.hr, conseil de l'ambassade de France en</p>
                <p>Suisse, secr. gén. de l'Institutde droit international.</p>
                <p> F. de Martons memb re permanent du conseil du ministre des affaires étrangères
                    de Russie.</p>
                <p>W.-A.-P. Martin, président du Tung-Wen College (Pékin)</p>
                <p>J. B. Moore, professeur au Columbia Colleg (New-</p>
                <p>York).</p>
                <p>Gustave Moynier, président du comité international de la Croix-Rouge, correspond.
                    de l'Institut de France. le marquis d'Oivart, ancien professeur à l'université
                    centrale de Madrid.</p>
                <p>K. d'ûlivecrona, conseiller honoraire à la cour suprême (Stockholm)</p>
                <p>Polydore de Paepe, conseiller à la cour de cassation de Belgique</p>
                <p>Pierantoni, sénateur, prof à l'université de Rome.</p>
                <p>Pradier-Fodéré, conseiller à la cour d'appel de Lyon. lord Reay, G. C. I. S., G.
                    C. 1. E., ancien gouverneur de Bombay.</p>
                <p>Albérlo Rolin, professeur à l'université de Gand.</p>
                <p>Ad. Sacerdoti, professeur à l'université de Padoue.</p>
                <p>Charles Sainctelette, avocat à la cour de cassation de Belgique.</p>
                <p>M. Terres Campos, prof. à l'université de Grenade. sir Travers Twlss, Q. C.</p>
                <p>A. van Berchem, conseiller à la cour de cassation de</p>
                <p>Belgique.</p>
                <p> ET D'UN GRAND NOMBRE DE JURISCONSULTES ET D'HOMMES D'ÉTAT</p>
                <p>Secrétaire gérant</p>
                <p>M. PAUL HYMANS, avocat, 161, rue du Trône, à Bruxelles</p>
                <p>BRUXELLES,</p>
                <p>BUREAU DE LA REVUE 109, AVENUE LOUISE.</p>
                <p>LA HAYE, I PARIS,</p>
                <p>BELINFANTE FRÈRES. PEDONE-LAURIE L.</p>
                <p>BERLIN, PUTTKAMMER &amp; MUHLBRECHT. :roUS DROITS ÉSERVÉS.</p>
            </div>
            <div type="backMatter">
                <head>TABLE DES MATIÈRES</head>
                <p>GONTENUES</p>
                <p>DANS LE VINGT-SEPTIÈNME VOLUME. - ANNÉE 1895 (1)</p>
                <p>Pages.</p>
                <p>Le contrat de travail, par M. ÉMILE STOCQUART ...... .......... 5</p>
                <p>L'Angleterre et le Saint-Sige ait moyen âge, par M. ERNEST NS ..... . 19</p>
                <p>De la légitimation dt de l'adoption d'après les nouvelles lois russes, par</p>
                <p>M. ERNEST L t .... .... ............. ..... 36</p>
                <p>La convention russo-roumaine sur la communication directe des actes judiciaires,
                    par M. GEORGEs FLAISCIILEN ..... ............. 42</p>
                <p>Considérations historiques et juridiques sur les protectorats (cinquième article
                    : les îles Ioniennes), par M. ED. ENGELHARDT ... .......... 49</p>
                <p>Réponse aux objections présenWées contre le projet de règlement sur la
                    contrebande de guerre, par M. R. KLEEN. . .. .... ............. 58</p>
                <p>Nécrologie :</p>
                <p>M. de Giers ......... ..................... 75</p>
                <p>Revue bibliographique:</p>
                <p>Examen des productions récentes et de l'état actuel de la littérature du droit
                    international en Russie, par M. le comte L. KAMAROWSKY ..... 78</p>
                <p>Notices bibliographiques ......... ................. 88</p>
                <p>La nouvelle organisation judiciaire du Japon et ses traités avec l'Angleterre et
                    les États-Unis tendant à 4'a suppression de la juridiction consulaire, par</p>
                <p>M. ERNEST LEHt ........ .................. . 97</p>
                <p>Le canal de Panama et le droit international, par M. ANTOINE S. DE BUSTA- 0</p>
                <p>MANTE (à suivre) ......... ................... 112</p>
                <p>Les restrictions à la liberté dec contrats en législation comparée, par M.
                    ÉMEILE</p>
                <p>STOCQUART ......................... .... . .. 143</p>
                <p>De la compétence des tribunaux concernant les questions d'état, de capacité
                    personnelle et de rapports de f,,mille s'é levant entre étrangers, par, M. P.
                    Es-</p>
                <p>PERSON (à suivre) ......... ................... 173</p>
                <p>Notice :</p>
                <p>Les ouvrages turcs concernant le droit'international, par M. E. N. 189</p>
                <p>Notices bibliographiques ....... ................. 190</p>
                <p>Le bimlallisme et la récente ordonnance monétaire de l'Inde britannique, étude
                    d'économie politique internationale, par M. J.-H. FERGUSON 201</p>
                <p>Le canal de Panama et le droit international, par M. ANTOINE S. DE BUSTA-</p>
                <p>MANTE (suite et fin) .. ............. ........... 223 (1) Voir ei après, à la fin
                    du volume, la tabl alphabtilue des notices bibliographiques.</p>
                <pb n="630" rendition=" TABLE DES MATIÈRES."/>
                <p>Pages.</p>
                <p>Le chapitre du divorce dans le protocole final de la Conférence pour la
                    codification du droit international privé, réunie en 1894 à la Haye, par</p>
                <p>M. GEORGES FLAISCHLEN ........ ................ 254</p>
                <p>L'État inddpendant du Con go et les indigènes, par M. F. CATTIER . . . 263</p>
                <p>Notice nécrologique :</p>
                <p>David Dudley Field, par M. ALBÉRIC ROLIN . ........... 282</p>
                <p>Notices bibliographiques .. .. ............ ..... ... 290</p>
                <p>Note rectificative :</p>
                <p>La fondation Bluntschli. - Quatrième concours. - ED. R ........ .. 312</p>
                <p>La juridiction consulaire et les affaires mixtes en Orient, par M. M. KEBEDGY.
                    313</p>
                <p>Le droit international privé dans le second projet du code civil allemand,
                    par</p>
                <p>M. ERNEST LEUR ............. ............. 327</p>
                <p>Autour de la Méditerrande, par M. ERNEST NYs (à suivre) .......... .. 333</p>
                <p>Considérations historiques et juridiques sur les protectorats (sixième article :
                    la république du Valais), par M. ÉD. ENGEI.HARDT ... .......... 355</p>
                <p>De la compétence des tribunaux concernant les questions d'état, de capacité
                    personnelle et de rapports de famille s'élevant entre étrangers, par</p>
                <p>M. P. ESPERSON (suite et fin) ..... ............... 362</p>
                <p>Question de nationalité: l'étranger, fils d'étranger et de Française, par M.
                    LÉON</p>
                <p>DE MONTLUC ........... ..................... 381</p>
                <p>Notice nécrologique :</p>
                <p>M. Guillaume-Édouard Hall, par M. TH.-E. HOLLAND .. ........ 387</p>
                <p>N¥otices diverses :</p>
                <p>I. - La XVIe session de l'Institut de droit international (Cambridge, août 1895),
                    par M. ÉDOUARD ROLIN .... .... ............. 390</p>
                <p>II. - La nouvelle société anglaise de législation comparée (The society of
                    comparative legislation), par M. Ë. R ... ........... . 403</p>
                <p>III. - Association pour la réforme et la codification du droit des gens (réunion
                    à Bruxelles, en octobre 1895), par M. ED. R ........ .. 404</p>
                <p>IV. - Leibnitz et son - Codex juris gentium diplomaticus ,, par M. E. Nvs.
                    404</p>
                <p>Notices bibliographiques ......... .............. 408</p>
                <p>Les possessions africaines et le droit colonial de l'Italie, par M. E. CATELLANI
                    . 417</p>
                <p>Considérations historiques et juridiques sur les protectorats (septième article
                    la république de Cracovie), par M. ED. ENGELHARDT . ...... 463</p>
                <p>La ligne de démarcation d'Alexandre VI, par M. ERNEST NYS ..... . 474</p>
                <p>Notices diverses :</p>
                <p>I. - L'Office international de bibliographie. - La Conférence bibliographique
                    internationale de 1895. - Fondation d'un u Institut international de
                    bibliographie ,, par M. ED. R ....... . . . . 492</p>
                <p>IL. - Le projet d'Union pour la publication des traités. Etat de la question, par
                    M. ED. R ............................ 495</p>
                <p>III. Histoire du droit international. - Quelques auteurs anglais du xvii et du
                    xviii siècle, par M. ERNEST Nvs ... .......... 500</p>
                <p>IV. - Association littéraire et artistique internationale (17e session). Congrès
                    de Dresde, 1895 ........ ................ 09</p>
                <p>V. - Anciennes relations de l'Europe avec l'Abyssinie . ....... .. 515</p>
                <pb n="631" rendition="TAILE DES MATIÈRES."/>
                <p>Pages.</p>
                <p>Notices bibliographiques ...... ................. .. ...518</p>
                <p>La Norvège devant le droit i.ternational, par M. L. AUBERT (à suivre) . 529</p>
                <p>La preuve des lois dtrangèree, par M. CHARLES LESSON. ........ 545</p>
                <p>Autour de la Mdditerranée (deuxième article), par M. ERNEST NYS . . . . 558</p>
                <p>Considérations juridiques et historiques sur le protectorat (huitième article :
                    la république de Dantzig), par M. ÉD. ENGELHAUDT . . . . ..... 578</p>
                <p>Notices diverses :</p>
                <p>I. -- Histoire littéraire du droit international.- Quelques auteurs allemands,
                    par M. ERNEST Nys ....................... 587</p>
                <p>Il. - Note rétrospective au sujet du différend survenu en 1894 entre lq</p>
                <p>Portugal et le Brésil, par M. ÉDOUARD ROLIN ..... ......... 593</p>
                <p>III. -- Les leçons données à Bruxelles par le criminaliste italien Enrico Ferri.
                    -. Une conférence de M. Adolphe Prins, par M. HENRI JASPAR . . . 599</p>
                <p>Notice nécrologique</p>
                <p>M. Frère-Orban, par M. ÉDOUARD ROLIN . ........... ..... 604</p>
                <p>Notices bibliographiques ..... ................. 608</p>
                <pb rendition="TABLE ALPlIABIRTIQUE DES NOMS D'AUTEURS (1)"/>
                <p> MM.</p>
                <p>AU ERT (L.'. Art. p. 529.</p>
                <p>ASSER (T.-M.-C.). Bibi. p. 298.</p>
                <p>BUSTAMANTE (Antoine S. de). Art. p. 112, 223.</p>
                <p>C. Bibi. p. 522, 523, 524. 613, 614.</p>
                <p>CATELLANI (E.). Art. p. 417.</p>
                <p>CATTIER (F.). Art. p. 263.</p>
                <p>DE C. (H.). Bibi. p. 196, 620.</p>
                <p>ENOELHARDT (Ed.). Art. p. 49, 355, 463.</p>
                <p>Bibl. p. 95.</p>
                <p>ESPERSON (P.). Art. p. 173, 362.</p>
                <p>FER(G3SON (J. H.). Art. p. 201</p>
                <p>FLAISCHILEN (Georges). Art. p. 42, 254.</p>
                <p>GEFFCKEN. Bibi. 1). 623.</p>
                <p>HOLLAND (Th.-E.). Nécr. p. 387.</p>
                <p>HyriA.îs (Paul). Bibi. p. 302, 408, 413.</p>
                <p>JASPAR (Henri). N. p. 599.</p>
                <p>KAMAROWSKY (Comte L.). Bibi. p. 78.</p>
                <p> M M.</p>
                <p>KEBEDGcY (M ). Art. p. 313. Bibl. p. 414, 415, 416.</p>
                <p>KI.EEN (R.). Art. p. 58. lEHr (IErnest). Art. p. 36, 97, 327.</p>
                <p>Bibl. p. 94, 193, 195, 199, 290, 300, 301, 60 ý.</p>
                <p>LESSONA (Charles). Art. p. 545.</p>
                <p>MONTLtUC (Léon de). Art. p. 3il.</p>
                <p>Nys (Ernest). Art. p. 19, 333, 474, 558.</p>
                <p>N. p. 189, 404, 500, 587. Bibi. p. 90, 291.</p>
                <p>RivieR (Alphonse). Bibl. p. 190.</p>
                <p>ROLIN (Albéric). Nêcr. p. 282. Bibi. p. 310.</p>
                <p>ROLiN (Edouard). N. p 312. 390, 403, 404, 492, 495, 593. Nécr. p. 604. Bibl. p.
                    88, 198, 199, 296, 525, 526, 527, 699, 621.</p>
                <p>STOCQUART (Émile). Art. p. 5, 143.</p>
                <p>VAUTHIR (Maurice). Bibl. p. 518.</p>
                <p>VINCK. Bibl. p. 307.</p>
                <p>X. Bibi. p. 200.</p>
                <p> (1) Dans cette table, Art. sigailie article; N., Noies ou Noticeî diver'Ss:
                    .Vdcr., Notices nicrologiques;</p>
                <p>Bibi., Notices bibliographiques.</p>
                <pb rendition="TABLE ALPHABLIQUE DES MXIIIERES"/>
                <p>CONTENUES</p>
                <p>DANS LE VINGT-SEPTIË1ME VOLUME. -"ANNÉE 1895. 1V. B. - Les noms imprimés en
                    cara,téres italiques en tête des rubriques sont ceux des auteurs d'articles
                    parus dans ce volume. Les noms imprimés en PETITES CAPITALES à la fin des
                    rubriques sont ceux des auteurs soit d'articles de fond, soit d'ouvrages dont il
                    est rendu compte et où est traitée la matière qui fait l'objet de la rubrique.
                    En outre, les notices bibliographiques font ci-après l'Objet d'une table
                    spéciale, par noms d'auteurs des ouvrages dont il a eté rendu compte (1).</p>
                <p>A</p>
                <p>Pages.</p>
                <p>Abyssinie (Anciennes relations de l'Europe avec l'). - Notice . . .. . . 515</p>
                <p>Adoption. - V. Russie.</p>
                <p>Alexandre VI. - V. Ligne de démarcation.</p>
                <p>Allemagne. - Le droit international p'ivé dans le second projet de code civil
                    allemand. - ERNEST LEIR.. .. .............. .... 327</p>
                <p>Alsace. - Seie facts about Alsace and Lori'aine. - THOMS WILLING</p>
                <p>BALcEL. - Bibi. C. .. ...... ....... ..... 613</p>
                <p>Angleterre (L') et le Saint:-Siège au moyen âge. - ERNEST NYS 19</p>
                <p>Id. (Le gouvernement local de 1'). - M,tunicE VAUTIIER. -</p>
                <p>Bibi. PAui. HMANS . ........... ...... 392</p>
                <p>Id. - The growth of the British policv. An historical essay. -</p>
                <p>J.-R. Sii.EY. - Bibi. M. C ... ........... .. 523</p>
                <p>Annexions de territoires (Des effets des) sur les dettes de l'État démembré ou
                    annexé. - E[tNRI APPLETON. - Bibi. ERNEST LER... 195</p>
                <p>Annuaires de législation française et étrangère, pubiés par la</p>
                <p>Socidté dq législation comparée (1894). - Quatorzième année .... . 622</p>
                <p>Arbitrage (Traité théorique et pratique de l') international. Lu rôle du droit
                    dans le fon2tionneirent actuel de l'institution et dans ses destinées futures. -
                    A. NIlÉRINGNHAC. - Bibi. ERNEST LER. 290</p>
                <p>Id. - International courts of arbitration. - THON.AS B.*.cA. -</p>
                <p>Bibi. C ............... ........ 612</p>
                <p>Association littéraire et artistique internationale. - (178 session.) Congrès de
                    Dresde, 1895 .... .............. 509</p>
                <p>Association pour la réforme et la codification du droit des gens. (Réunion à
                    Bruxelles, octobre 1895.) - ÉD. ROLIN ..... 404</p>
                <p>Auberl (L.). - La Norvège devant le droit international ......... . 529 (1)
                    ABRÉVIATIONS : Bibi, = Notice b:.bliographique.</p>
                <pb rendition="TABLE ALPHABÉTIQUE DES MATIÈRES."/>
                <p> B</p>
                <p>Pages.</p>
                <p>Bibliographie (L'oflice international de). - La conférence bibliographique
                    internationale de 1895. - Fondation d'un « Institut international de
                    bibliographie ». - ÉD. R..... . 492</p>
                <p>Id. - Institut international de bibliographie: Bulletin (1895,no 1). - ED. R
                    ...... ................ 525</p>
                <p>Bimétallisme (Le) et la récente ordonnance monétaire de l'Inde britannique. -
                    Étude d'économie politique internationale. - J.-H. FERCUSON. .......
                    .................. 201</p>
                <p>Brésil. - V. Portugal.</p>
                <p>Busiamanle (Antoine S. de). - Le canal de Panama et le droit international . .l..
                    . . . . . . . . . . . . . . . . . 12, 223 c</p>
                <p>Canada (Le). - FERD. VAN BRUYSSEL. - Bibl. H. Dl C ........... 620</p>
                <p>Catellani. - Les possessions africaines et le droit colonial de l'Italie .
                    417</p>
                <p>Callier (F.). - L'État indépendant du Congo et les indigènes ..... 263</p>
                <p>Codification du droit international privé. - V. Droit international.</p>
                <p>Id. id. Vorschlâge und materialen zur Kodification des internationalen
                    Privatsrecht. - Dr TH. NIE-</p>
                <p>MEYER. - Bibi. MAURICE VAUTHIER .... ............ 518</p>
                <p>Compétence (De la) des tribunaux concernant les questions d'état, de capacité
                    personnelle et de rapports de famille s'élevant entre étrangers. -</p>
                <p>P. ESPERSON ......... ................... 173, 362</p>
                <p>Compétence civile. - Études sur la compétence civile à l'égard des États
                    étrangers et de leurs agents politiques, diplomatiques ou consulaires. -</p>
                <p>P. DE PAEPE, - Bibi. ED. ROLIN ....... ............. 29(</p>
                <p>Conférence de la Haye. - V. Divorce.</p>
                <p>Congo (L'État indépendant du) et les indigènes. - F. CATTIER . 263</p>
                <p>Contrat de travail (Le). - ÉMILE STOCQUART ..... ......... 5</p>
                <p>Id. - Du louage de service ou contrat de travail. - G. CoitNmi. - Bihl. ÉMILE
                    VINCK.... 307</p>
                <p>Contrats (Les restrictions à la liberté des) en législation comparée. - ÉMILE</p>
                <p>STOCQUART ......... ................... 143</p>
                <p>Contrebande de guerre (Réponse aux objections présentées contre le projet de
                    règlement sur la). - R. KLEE,' ............... 58</p>
                <p>Convention (La) russo-roumaine sur la communication directe des actes
                    judiciaires. - GEORGES FLAISCHLEN. . .. ... ............ 42</p>
                <p>Cracovie (La république de). - V. Protectorats.</p>
                <pb rendition="TABLE ALPHABÉTIQUE DES MATIÈRES."/>
                <p> D</p>
                <p>Pages.</p>
                <p>Dantzig (La République (le). - V. Protectorats.</p>
                <p>Danube (Le) comme fleuve international. - FORSTESSER. - Bibi. Le comte</p>
                <p>L. KÀAmROWSKY ........ .... ................. 86</p>
                <p>Divorce (Le chapitre du) dans le protocole final de la Conférence pour la
                    codification du droit international privé, réunie en 1894 à la Haye. -
                    GEORGES</p>
                <p>FLAISCHLEN ...... ...... .............. 254</p>
                <p>Droit civil. - Le Messager du droit. - Bibi. Le comte L. KAMARONvSKY . 82</p>
                <p>Id. - Les Annales juridiques. - Bibi. Le comte L. KAMAROWSKY. 82</p>
                <p>Id. - Le Journal de droit civil et criminel. - Bibi. Le comte</p>
                <p>L. KAMAROWSKY ...... .............. 84</p>
                <p>Droit colonial. - V. Italic.</p>
                <p>Id. - Systémes coloniaux et peuples colonisateurs. - MARCEL</p>
                <p>DUBOIS. .- Bibi. M. C ...... .......... 524</p>
                <p>Droit commercial. - Code de commerce mexicain. - HENRI PRUDIOMME. - *Bibi. M. H.
                    DE C ... ........... . 196</p>
                <p>Id. - L'endossement des écrits à ordre. - G.-N. PHILA-</p>
                <p>RITOS. - Bibi. MICHEL J. KEBEDGY ..... 416</p>
                <p>Droit constitutionnel. -. Tratado de derecho politico (t. 11.). - ADOLFO</p>
                <p>POSApA. - Bibi. E». RoLIN ... ...... 198</p>
                <p>Id. - Guia para el estudio y aplicacion del derecho constitucional de Europa y
                    América. - A. Po-</p>
                <p>SADA. -. Bibi. ÉD. ROLIN . ..... .. 199</p>
                <p>Id. - De l'État et de sa forme, spécialementde lÈtathellénique. - G.-P. HOiDAS. -
                    Bibi. M. J. KEBEDGY. 416</p>
                <p>Droit international - Littérature turque. - M. E. N ........ . 189</p>
                <p>Id. Lehrbuch des Vélkerrechts. - RIVIER (iraduction</p>
                <p>KASANSKY), - Bibi. Le comte L. KAMAROWSKY. 79</p>
                <p>Id. Manuel de droit international. - DANEWSKY. -</p>
                <p>Bibl. Le comte L. KAMAROWSKY ...... 78</p>
                <p>Id. Manuel de droit international public (droit des gens).</p>
                <p>HENRY BONFILS. - Bibi. AI:P-ioNsE RIVIER. . 190</p>
                <p>Id. T.-M.-C. ASSER si ALPHONSE RIVIER. - Elemente de</p>
                <p>Drept International Privat san conflictul Legilor (traduction GEoRE-E. ScHiNA). -
                    Bibi. M. X. 200</p>
                <p>Id. Chapters on the principles of internationbl law. - - J. WESTLAKE. - Bibi.
                    ERNEST NYS . . .. 291</p>
                <p>Id. - Introduction au Droit iiternational privé. - GEORGES</p>
                <p>STREIT. - Bibi. MICHEL S. KEBEDGY.</p>
                <p>Id. Histoire du droit international. - Quelques auteurs anglais du xvne et du
                    xvuîî siècle. - E. NYs . 500</p>
                <p>Id. L'autorità delle leggi straniere relative alla forma degli atti civili (locus
                    regit actum). --J.-C. BUZATTI. - Bibi. Ét. ROLIN .. ........... 527</p>
                <pb rendition="TABLE ALPIIABÉTIQUE DES MATIÈRES."/>
                <p> Pages.</p>
                <p>Droit international. - Un nouveau système de droit international. -</p>
                <p>HEILBORN. - Bibi. GEFFCKEN ......... 623</p>
                <p>Id Histoire littéraire du droit international, quelques auteurs allemands. - E.
                    NYs ......... . 587</p>
                <p>Id Internationales Privatrecht in Form eines gesetzeutwurfs nebst Motiven und
                    materialen, ein Beitrag zur Kodifikation des deutschen bfl rgerlichen Rechts. -
                    Dr HUGO NEUMANN. - Bibl. En. LEHR . . 608</p>
                <p>Droit musulman. - Revue internationale de législation et de jurisprudence
                    musulmanes. - EUGNE CLAVEL. - Bibi. ÉD. R. 6...............56</p>
                <p>Droit pénal (Esquisse du) actuel dans les Pays-Bas et à l'étranger. - O. Q. VAN
                    SWADEREN. - Bibl. T.-M.-C. A. . . 298</p>
                <p>Id. - Les leçons données à Bruxelles par le criminaliste Enrico</p>
                <p>Ferri. - Une conférence de M. Prins. - H. JAsPAR. . . 599</p>
                <p>Duel. - La science du point d'honneur. - CROABBON. - Bibi. ALBÉARi ROLIN. 310</p>
                <p>E</p>
                <p>Engelhardt (Ed.). - Considérations historiques et juridiques sur les protectorats
                    (cinquième article : les lies Ioniennes) . . 49</p>
                <p>Id. (Sixième article: La République du Valais) ....-. 355 1(1. (Septième article:
                    La République de Cracovie) . . . . 463</p>
                <p>Id. (Huitième article : La République , e Dantzig). . - . 579</p>
                <p>Enseignement (L') du dr-oit et des sciences politiques dans les universités
                    d'Italie. - EU ÈNE DUTHOIT.- Bibi. ED. ROLIN . .-..... . 199</p>
                <p>Esperson (P.). - De la compétence des tribunaux concernant les questions d'état,
                    de capacité personnelle et de rapports de famille s'élevant entre étrangers
                    ...........-.-.-.-.-.... --173, 362</p>
                <p>Espagne. - Espana y los tratados de Moutevideo. - MANUEl, TORRES CAMPOS. - Bibl.
                    ÉD. R ...-................ 621</p>
                <p>F</p>
                <p>Faillite (La codification du droit international de la). - D. JOSEPHUS JITTA. -
                    Bibi. ERNEST LEHR ...-............. . 193</p>
                <p>Ferguson (..-H.). - Le bimétallisme et la récente ordonnance monétaire de l'Inde
                    britannique, étude d'économie politique internationale - - . - 201</p>
                <p>Field (David.Dudley). - NAcrologie. - ALBÉRIc ROLIN ...... . 282</p>
                <p>Flaischlen (Georges). - La convention russo-roumaine sur la communicatien directe
                    des actes judiciaires ..-.-... 42 ici. Le chapitre du divorce dans le protocole
                    final de la conférence pour la codification du droit internationial privé,
                    réunie en 1894 à la I ,ye . . . 254</p>
                <p>Frère Orban. - Nécrologie. - ÉD. Ro.- .-.-....... 604</p>
                <pb rendition="TABLE ALPHABÉTIQUE DES MATIÈRES."/>
                <p> G</p>
                <p>Pages.</p>
                <p>Giers (de). - Notice nécrologique ..... .............. 75</p>
                <p>Grèce. - L'organisation judiciaire. - G.-N. PIIILAR TOS. - Bibl. M. J.</p>
                <p>KEBEDGY .. .......... ................. 313</p>
                <p>Guerre (La) et le droit international. - HRABAR. -- Bibl. le comte L. K .ÂMA-</p>
                <p>ROWSKY ......... ............. ..... 84</p>
                <p>Id. - La guerre future, ses causes économiques et ses conséquences. -</p>
                <p>BLIOHE. - Bibi. le comte L. KAM AO\WSKY. ......... . 86</p>
                <p>Id. - La guerre dans les diverses races humaines. - CH. LETOURNEAU. - Bibi. M. C
                    ........ .................... 522</p>
                <p>Hall (Guillaume-Édouard). - Nécrologie. - TH.-E. HOLLAND 837</p>
                <p>Holland, (Th.-E.). - Guillaume-Édouard Hall ... ....... 387</p>
                <p>I</p>
                <p>Iles Ioniennes. - V. Protectorats.</p>
                <p>Inscription des actes immobiliers. - A summary of the law of land and mortgage
                    registration in the British Empire and foreign countries. - BIuRNET MORRIS. -
                    Bibl. ERNEST LEHR ..... .......... 301</p>
                <p>Institut de droit international. - K,àSANSKY. - Bibl. le comte</p>
                <p>L. KAMAROWSKY ..... 85</p>
                <p>Id. id. - La XVIe session de l'Institut de droit international. (Cambridge, août
                    1895). - Eu. ROLIN. . 390</p>
                <p>Italie. - Ses Universités. --,V. Enseignement.</p>
                <p>Id. -. Les possessions africaines et le droit colonial de l'italie. - CATEL-</p>
                <p>LANI ... .... ............... ... ... ...411</p>
                <p>J</p>
                <p>Japon. -- La nouvelle organisation du Japon et ses traités avec l'Angleterre et
                    les États-Unis tendant à la suppression de la juridiction consulaire. -</p>
                <p>ERNEST LERR ....... ................... 97</p>
                <p>Jaspar (Henr'i). - Les le(vons données à Bruxelles pal le criminaliste</p>
                <p>Enrico Ferri. - Une conférence de M. Adolphe Prins ......... . 599</p>
                <p>Jérusalem. - Histoire des institutions monarchiques dans le royaume latin de
                    Jérusalem, 1099-129,1. -- GASTON DoDU. - Bibl. C ......... ...616</p>
                <p>Juridiction consulaire. - V. Orient.</p>
                <p>Kamarowsky (Le co9nte L.). -ý Revue bibliographique : Examen des productions
                    récentes et de 'état actuel de la littérature du droit international en
                    Rusie...... . . ...............78</p>
                <pb rendition="TABLE ALPHABÉTIQUE DES MATIÈRES."/>
                <p> Pages</p>
                <p>K</p>
                <p>Kebedgy (M.) - La juridiction consulaire et les affaires mixtes en Orient 3j3</p>
                <p>Kleen (R.) - Réponse aux objections présentées contre le projet de règlement sur
                    la contrebande de guerre ..... ............... . 58</p>
                <p>L</p>
                <p>Législation comparée (La nouvelle société anglaise de). -- ÉD. ROLIN. 403</p>
                <p>Législation industrielle. - V. Sciences sociales.</p>
                <p>Légitimation. - V. Russie.</p>
                <p>Lehr (Ernest). - La nouvelle organisation judiciaire du Japon et ses traités avec
                    l'Angleterre et les ÉtatF-Unis tendant à la suppression de lajuridiction
                    consulaire ....... . 97</p>
                <p>Id. - De la légitimation et de l'adoption d'après les nouvelles lois russes
                    ...... .............. 36</p>
                <p>Id. - Le droit international privé dans le second projet de code civil allemand .
                    . .......... 327</p>
                <p>Leibnitz et son Codexjuris gentium diplomaticus. - E. Nys. -- . . . . 404</p>
                <p>Lessona (Charles). - La preuve des lois étrangères .......... 545</p>
                <p>Ligne de démarcation d'Alexandre VI (La). - ERNEST NYS . . 447</p>
                <p>M</p>
                <p>Mariage (Le droit des femmes mariées et le). - Louis BRIDEL. -</p>
                <p>Bibl. ED. ROLIN ........ ................... 88</p>
                <p>Méditerranée (Autour de la). - ERNEST NYS .. ........ . . 333, 558</p>
                <p>Mer territoriale (La) au point de vue historique et pratique. -</p>
                <p>J. IMB&amp;IRT-LATOUR. - Bibl. ÉD. ENGELHARDT .. ......... 95</p>
                <p>Monnaie. - Histoire de la monnaie, 1252-1894. - W.-H. SHAw. Traduction de
                    l'anglais : ARTHUR RAFFALOVCLc. - Bibi. ERNEST NYs . . . 618</p>
                <p>Montluc (Léon de). - Question de nationalité: l'étranger, fils d'étranger et de
                    Française .......... .................... 381</p>
                <p>N</p>
                <p>Nationalités. - De l'équilibre politique, du légitimisme et du principe des
                    nationalités. - ALEXANDRE DE STIEGLITZ. - Traduction française. -</p>
                <p>Bibl. le comte L. KAMAROWSKy ....... .............. 79</p>
                <p>Nonciatures. - - Zur Entstehungsgeschichte der stândigen Nuntiaturen. --.Dr TnED.
                    ANTON PiEPFR. - Bibl. M C. . . ......... ...523</p>
                <p>Norvège (La) devant le droit international. - L. AUBERT . ...... 529</p>
                <pb n="639" rendition="TABLE ALPHABÉTIQUE DES MATIÈRES."/>
                <p>Pages,</p>
                <p>Nys (Ernesi). - L'Anglete.:re et le Saint-Siège au moyen âge .. ..... 19 - Autour
                    de la Méditerranée ... ......... .333, 558 - Leibnitz Et son , Codex juris
                    gentium diplomaticus . 404 - La ligne de démarcation d'Alexandre VI ........ .
                    474 - Histoire littéraire du droit international; quelques auteurs allemands
                    .... ............. 587</p>
                <p>Orient (La juridiction consulaire e les a ffaires mixtes en) -</p>
                <p>M. KEBEDGY ........ ................. 313 p</p>
                <p>Panama, (Le canal de) et le droit international. - ANTOINE S. DE Bus-</p>
                <p>TAMANTE ....... ............... ...... . 112,223</p>
                <p>Pays-Bas. - V. Droit pdna,.</p>
                <p>Philosophie de l'histoire - ROBERT FLINT. - Bibl. ERNEST NYS . 90</p>
                <p>Portugal. - Note rétrospective au sujet du différend survenu en 1894 entre le
                    Portugal et le Brésil. - ÉD. RoLIN ..... .. ............ 593</p>
                <p>Possessions africaines. -- V. Italie.</p>
                <p>Preuve des lois étrangères (La). - CHARLES LESSONA ..... . 545</p>
                <p>Protectorats (Considration; historiques etjuridiques sur les). - Cinquième
                    article : les îles Ionionnes. - ED. ENGELIIARDT .... 49</p>
                <p>S;xième article - la République du Valais . ....... 355</p>
                <p>Septième article . la République de Cracovie ........ ... 463</p>
                <p>Huitième article : la République de Dantzig ........ . 578</p>
                <p>Id. - Essai sur les protectorats, - Etude de droit international.</p>
                <p>FRANTZ DESPAGNET. - Bibl. ÉD. ROLIN ..... 609</p>
                <p>Id. - Les protectorats romains. - ÉD. ENGEI.HARDT. - Bibl. Éo. R. .
                    ................ 526</p>
                <p>Publication des traités (Le projet d'union pour la). - Etat de la question. - ÉD.
                    R ............................. 495</p>
                <p>Pufendorf. - Randbemerkungen zum Mdozambano. Zur Erinnerdung an</p>
                <p>Samuel von Pufendorf. - Bibl. C .... ............. 613</p>
                <p>R</p>
                <p>Russie. -- Revue bibliographique.' -- Examen des prodictions récentes et de
                    l'état actuel de la littérature du droit international en Russie.</p>
                <p>Le comte L. KAMAROWSKY .... ........ ... 78</p>
                <p>Id. -- De la légitimation et de' l'adoption d'après les nouvelles lois russes. -
                    ERNEST LEHR. . . ... . . . . 36</p>
                <p>Id. -- Georgian Treaties with Russia. - CsERicKLsov. - Bibl. M. C. 524</p>
                <pb n="640" rendition=" TABLE ALPHABÉTIQUE DES MATIÈRES."/>
                <p>Pages.</p>
                <p>Rolin (A lbér'ic). - DAvID-DUDLEY FiLU. - Nécrologie . ...... 282</p>
                <p>Rolin (Édouard). La XVIe session de l'institut de droit international (Cambridge,
                    aoùt 1895) ... ........... . 390</p>
                <p>La nouvelle société anglaise de législation comparée (The Society of comparative
                    legislation) . . .. 403</p>
                <p>Association pour la réforme et la codification du droit des gens. (Réunion à
                    Bruxelles, en octobre 1895.) . 404</p>
                <p>Frère-Orban. - Nécrologie .. ......... .. 604</p>
                <p>Note rétrospective au sujet du différend survenu en 1894 entre le Portugal et le
                    Brésil .... ........ 593</p>
                <p>S.</p>
                <p>Saint-Siège. - V. Angleterre.</p>
                <p>Sciences sociales (Recueil du droit et des). - Bibl. le comte L. KAMA-</p>
                <p>ROWSKY ...... ... ............... 83</p>
                <p>Id. Cours élémentaire de législation industrielle. - GEORGES</p>
                <p>BRY. - Bibi. ERNEST LER.t ............ 199</p>
                <p>Id. L'organisation de la liberté et le devoir social. - ADOLPHE</p>
                <p>PRINS. - Bibi PAUL HYMANS .. ........ 408</p>
                <p>Les habitations ouvrières en Belgique. - ALBERT SOE-</p>
                <p>NENS. - Bibl. PAUL HyMANS .. ...... . . 413</p>
                <p>Id. Bibliographia sociologica : Sommaire méthodique des traités et des revues de
                    sociologie et de droit. ÉD. R ...... ................ 525</p>
                <p>Stocquari (Émle). - Le contrat de travail ..... .......... 5</p>
                <p>Id. - La restriction à. la liberté des contrats en législation comparée ..
                    ............. 143</p>
                <p>Suède. - Les c.des suédois de 1734 (civil, pénal, commercial), suivis des lois
                    postérieures promulguées jusqu'à ce jour. - RAOUL DE LA GRAS-</p>
                <p>SERIE. - Bibi. ERNEST LE .R ........ .............. :300</p>
                <p>T</p>
                <p>Transport et communication (Moyens de). --- Internationales Eisenbahn. -
                    Frachtrecht, auf Grand des internationalen Uebereinkommens riber den
                    Eisenbahn-Frachtverkehr vom 14 oct. 1890 und der Conferenzbeschlisse vom Juni
                    und Sept, 1893. - ÉDUARD ROSENTHAL. - Bibl.</p>
                <p>ERNE,:ST LEHR . . . . ........ ....... 195</p>
                <p>Travail. - V. Contrat.</p>
                <p>V</p>
                <p>Valais (La République du). - V. Protectorats.</p>
                <p>Visigoths (Loi des). - LUDOViC BEAUC.HET. - Bibl. ERNEST LhiE ... 94</p>
                <pb rendition="TABLE DES NOTICES BIBLIOGBAPHIQUES .A."/>
                <p>Annuaire de législation étrangère, publié par la Société de législatioi comparée,
                    contenant le texte des principiles lois votées dans les pays étrangers on 1893,
                    par</p>
                <p>M. 'd. R.. p. 621.</p>
                <p>Annuaire de législation française, publié par la Société de législation comparée,
                    contenant le texte des principales lois votées en France en 1894, par M. H d.
                    R., p. 621.</p>
                <p>Annales juridiques (les), par le comie L. Kamarowsky, p. 82.</p>
                <p>APPLETON (HENRI). - Des effets des annexions de territoires sur les dettes (le
                    l'État démembré ou annexé, par M'. Ernest Lehr, p. 195.</p>
                <p>Assair (T.-M.-C.) et RiVIER (ALPlONSa). - Elemente de Drept International Privat
                    san</p>
                <p>Conflictul Legilor (traduction GEoaeai?-E. SCHINA), par M.X., p. 200.</p>
                <p>B</p>
                <p>BAI.cH (TloliAs). - International Courts of Arbitration, par M. C., p. 613.</p>
                <p>BAIchl (THOMAS W)LLING). - Some facts about Alsace and Lorraine. A paper read
                    before the Geographical Club of Phi[adelphia, par M. C., p. 61:3.</p>
                <p>BEAUCHET (LuDOVIC). - Loi dû Vistrogothie, par M. Ernest Lehr, p. 94.</p>
                <p>Bibliographia sociologica. Somrimaire méthodique des traités et des revues de
                    sociologie et de droit, par X. Éd. ., p. 525.</p>
                <p>BLIOHE. -- La guerre future, ses causes économiques et ses conséquences, par' le
                    comte L. Kamarowsky, p. 86.</p>
                <p>BONFILS (HENRY). - Manuel de droit international public (droit des gens), destiné
                    aux étudiants des facultés de droit et aux aspirants aux fonctions diplomatiques
                    et Consulaires, par iM. Alphonse Rivier, p. 190.</p>
                <p>BRIDEL (LouIS). - Le droit ,les femmes mariées et le mariage, par M. Édoltard</p>
                <p>Rolin, p. 88.</p>
                <p>BRY (GioRGiEs). - Cours élémentaire de législation industrielle, par M. Ernest
                    Lehr, p. 199.</p>
                <p>BURNET Moants (R.). - A surimary of the law of land and mortgage registration in
                    thé British Empire and foreign Countries, par M. Ernest Lehr, p. 301.</p>
                <p>BU7.'TTI (J. C.). - L'autorité delle leggi stranicre relative alla forma degli
                    atti civili (locus regit actum), par M. Ëd. R., p. 527.</p>
                <p>C</p>
                <p>CHERKESOV (V. E.). - Georgian treaties with Russia, par M. C., p. 524.</p>
                <p>CLAVEL (EuG.). - Revue internationale de législation et de jurisprudence
                    musulmanes, par M. Éd. R., p. 526.</p>
                <p>CORN., (G.,. - Du louage de service ou contrat de travail, pa' M. Émile Vinch, p.
                    307.</p>
                <p>CROABBON. - La science du point d'honneur, par M. Albéric Rolin, p. 310.</p>
                <fw place="bottom">REVUE DE DROIT INT. - 2-l' ANNÉF. 42</fw>
                <pb n="642" rendition=" TABLE DES NOTICES BIBLIOGRAPHIQUES."/>
                <p>D</p>
                <p>DANEWSKY. - Manuel de droit international, par le comte L. Kamarowsky, p. 78.</p>
                <p>DESPAGNET (FRANTZ). - Essai sur les protectorats. Étude de droit international,
                    par 1V. Éd. R., p. 609.</p>
                <p>DoDU (GASTON). - Histoire des institutions monarchiques dans le royaume latin
                    de</p>
                <p>Jérusalem, 1096-1294, par M. C., p. 614.</p>
                <p>Dunois (MARCEL). - Systèmes coloniaux et peuples colonisateurs. Dogines et faits,
                    par M. C., p. 524.</p>
                <p>DUTHOIT (EUGIÈNE). - L'enseignement du droit et des sciences politiques dans les
                    universités d'Italie, par M. Édouard Rolin, p. 199.</p>
                <p>E</p>
                <p>ENGELHARDT (ED.) - Les protectorats romains, par M. Éd. R., p. 526.</p>
                <p>FLINT (ROBERT). - History of the philosophy or history, par M. Ernest Nys, p.
                    90.</p>
                <p>FORSTESSER. - Le Danube comme fleuve international, par le comte L. Kamarowshy,
                    p. 80.</p>
                <p>GRASSERIE (RlOUL DE LA). - Les codes suédois de 1734 (civil, pénal, commercial),
                    suivis des lois postérieures promulguées jusqu'à cejour, par M. Ernest Lehr, p.
                    300.</p>
                <p>I-I[</p>
                <p>HEILBORN (P.). - Das System des VOlkerrechts entwickelt aus den
                    vôlkerrechtlichen</p>
                <p>Begriffen (un nouveau système de droit international), par M. Geffchen. p.
                    623.</p>
                <p>HOïDAS (GEORGES P.). - Ipm llohtiMa Xsn t ;opm! suT s d,: çm; E))vm; (De l'État
                    et de sa forme, spécialement de l'État hellénique), par M. Michel S. Kebedgy, p.
                    415.</p>
                <p>HRABAR. - La guerre et le droit international, par le comte L. Kamarowsky, p.
                    84.</p>
                <p>I</p>
                <p>IMBART-LATOUR (J). - La mer territoriale au point de vue historique et pratique,
                    par</p>
                <p>M. Ed. Engelhardt, p. 95.</p>
                <p>Institut international de bibliographie : Bulletin (1895. - No 1), p. 525.</p>
                <p>Jr</p>
                <p>JITTA (D. JosEPiHus). - La codification du droit international de la faillite,
                    par</p>
                <p>M. Ernest Lehr, p. 193.</p>
                <p>Journal de droit civil et criminel (le), par le comte L. Kamarowsky, p. 84.</p>
                <p>K</p>
                <p>KASANSKY. - L'Institut de droit international, par le comte L. Kamarowsky, p.
                    85.</p>
                <pb rendition="TABLE DES NOTICES BIBLIOGRAPHIQUES."/>
                <p> L</p>
                <p>LETOURNEAU (CHARLES). - La guerre dans les diverses races humaines, pal M. C., ,p
                    522. 11</p>
                <p>MÉRINGN:Ac (À). - Traité théorique et pratique de l'arbitrage international. Le
                    rôle du droit dans le fonctionnem3,ýnt actuel de l'institution et dans ses
                    destinées futures, par M. Ernest Lehr, p. 290.</p>
                <p>Messager du droit (le), par le comte L. Kamarowsky, p. 82.</p>
                <p>N</p>
                <p>NEUMAN (HUCO). - Internation:ales Privatrecht in Form eines Gesetzentwurfs
                    nebst</p>
                <p>Motiven und Materialen, ein Beitrag zut Kodifikation des deutschen
                    bürgerlichen</p>
                <p>Rechts, pal M. Ernest Lchr,, p. 608.</p>
                <p>NIEMEYER (Dr THÉODOR). - yorschlâtge und Materialen zur Kodification des
                    Internationalen Privatsrechts, par M. Maurice Vauthier, p. 518.</p>
                <p>PAEPE (P. DE). - Études sur la compétence civile à l'égard des États étrangers et
                    de l'Ours agents politiqueC, diplomatiques ou connlaires, par M1. Édouard Rolin,
                    p. 296.</p>
                <p>PHIIIRÉsOS (GEORGES iN.). -- A ZOCt×LMO; O'TXVa';o; (Organisation judiciaire),
                    par</p>
                <p>M. Michel S. Kcbedgy, p. 415.</p>
                <p>PIILARÉTOS (GEORGES IN.). - O7OtOQ'/p%?;t; E -ypt?ôv s&amp;; ,N X-r',y',
                    (Endossement des écrits à ordre), par M. Michel S. Kebedgy, p. 416.</p>
                <p>PiEiPR (DI TIEOL. ANTON). - Zur Entstehungsgeschichte der standigen Nuntiaturen,
                    par M. C., p. 523.</p>
                <p>POSAD\ (ADOLFO'. - Tratado de derecho politico (t. Il), par M. Édouard Rolin, r.
                    198.</p>
                <p>POSADA (ADoLFO). - Guia para el estudio y aplicacion del derecho constitucional
                    de</p>
                <p>Europa y América, par M. Édouard Rolin, p. 198.</p>
                <p>PRINS (ADoiiuw) - L'organisation de la liberté et le devoir social, par' M.
                    Patl</p>
                <p>BVma2,s, p. 408.</p>
                <p>PIIUDHOiMsE (HENRI). - Code d commerce mexicain, par M. H. de C., p. 196.</p>
                <p>IR</p>
                <p>Randbemerkungen zum Monambano. - Zut Erinnerung an Samuel von Pufendorf, par</p>
                <p>M. C., p. 613.</p>
                <p>Recueil du droit et des sciences sociales, par le comte L. Kamarowsky, p. 83.</p>
                <p>Revista del. Foro (director : ANTONIO S. DE BUSTAMANTE), par M. Éd. R., p.
                    621.</p>
                <p>RiviER. - Lehrbuch des Vôlker:rechts (traduction KASANSKY), par le comte L.
                    Kamarowsky, p. 79.</p>
                <p>IOSENTHAL (EDUARD). - Internationales Eisenbahn-Frachtrecht, au[" Grund des
                    internationalen Uebereinkommens tiber den Eisenbahn-Frachtverkehr vom 14 Okt.
                    1890 und der Konferenzbeschlüsse vom Juni und Sept. 1893, par M. Ernest Lehr, ).
                    195.</p>
                <pb n="644" rendition=" TABLE DES NOTIGES BIBLIOGIAPHIQUES."/>
                <p>SI'EL:Y (J.-R.). - The Growtl of the British Policy. An historical Essay, par M.
                    C., p. 523.</p>
                <p>Sn,\w 'W.-A.), traduit par ARTIIUR RAi,'FAI.oWICH.- Histoire de la monnaie,
                    1252-1894, par M. Ernest N!/s, p. 617.</p>
                <p>SOENIS (AIHERT). - Les habitations ouv'iéles en Belgique, iar 1. Pau ymaus, p
                    413.</p>
                <p>STInEUJITZ (ALEXANDRE DE). - De 1équilibre politique, du légitimisme et du
                    principe les nationalités (traduction fi'an9aise), par le comte L. Kamarowshy,
                    p. 79.</p>
                <p>STREIT (GE'ORGES). - 0)..ZOV AL-O'O; XZ7 t " (Introduction an Droit inte'.
                    nationai privé), par M. ilfichel S. Kebed9y, p. 414.</p>
                <p>SWi.iERiN (0l.-L. v.kN). - l quisse du droit pénal actuel dans les Pays-Bas et å
                    l'étranger, par 31. T.-M.-C. A., p. 298. ,r</p>
                <p>ToRiut:s C.\.Nii'os (MAN.'':l,) - Espana y los tratados de Montevideo, par 31.
                    ],'l. l., p. 1;21. v</p>
                <p>VAr. BtRuyssio. ,Fimn.). - Le Canada (agrieulture, élevago, exploitation
                    forestiérve, colonisation), par H. de C., p..620.</p>
                <p>VÅATHIER (M.URIOE). - Le gouvernement local (le l'Angleterre, par H. Paul
                    yjmnans, p. 302. w</p>
                <p>WEST LAKE (JON'). - Chapter, of the 1rinciplcs of international Law, par M.
                    l'rnest</p>
                <p>Ny,, p. 291.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
