<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?> <?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <date when="2018-11-28">November 28, 2018</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Available facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/hvd.32044083908004">t.18 (1886),
                        Hathi (Harvard University)</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/mdp.39015073386438">v.18 1886, Hathi
                        (University of Michigan)</ref></note>
                <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57511081"
                    >Gallica</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Revue de droit international et de législation comparée</title>
                    <date when="1886-01-01">1886</date>
                    <biblScope unit="volume">18</biblScope>
                    <biblScope unit="issue">Index</biblScope>
                    <biblScope unit="page">1-1</biblScope>
                    <extent><measure unit="pages" quantity="646">646</measure> pages OCR accuracy 97
                        %.</extent></bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="frontMatter">
                <pb/>
                <pb/>
                <pb/>
                <pb rendition="KEVUE "/>
                <p>DE DROIT INTERNATIONAL </p>
                <p>ET DE </p>
                <p>LEGISLATION COMPAREE. </p>
                <p>XVIII </p>
                <pb/>
                <p>— Déposé conformément à la loi. — </p>
                <p>BRUXELLES, P. •WEISSENBRUCH, IMP. DU ROI. </p>
                <pb rendition="REVUE "/>
                <p>DE </p>
                <p>DROIT INTERNATIONAL </p>
                <p>ET DE </p>
                <p>EJSSLATION COMPAREE </p>
                <p>PUBLIÉE PAE MM. </p>
                <p>\ T.-,1«.-C&amp;lt;4SSER, </p>
                <p>Conseiller â^Mmùst ètôid^affaires étrangères, Avocat, profe^sèm àjafmversité
                    d'Amsterdam. </p>
                <p>G. ROLIN-JAEQUEMYNS, </p>
                <p>Avocat, ancien Ministre, Membre de la Chambre des Représentants de Belgique. </p>
                <p>ALPHONSE RIVÎETfT </p>
                <p>Professeur à l'Université de Bruxelles, </p>
                <p>Secrétaire général </p>
                <p>de l'Institut de droit international </p>
                <p>J. WESTLAKE, M. P., </p>
                <p> Q. C, à Londres. </p>
                <p>AVEC LA COLLABORATION </p>
                <p>DE PLUSIEURS JURISCONSULTES ET HOMMES D'ÉTAT. </p>
                <p>Secrétaire de la rédaction : M. ERNEST NYS, </p>
                <p>Professeur à l'Université de Bruxelles, juge au tribunal de 1" instance, membre
                    et secrétaire de l'Institut de droit international. </p>
                <p>Tome X"yjII. — 1886. </p>
                <p>BRUXELLES ET LEIPZIG, LIBRAIRIE EUROPÉENNE C. MUQUARDT, </p>
                <p>MERZBACH. &amp; FALK, ÉDITEURS, LIBRAIRES DU ROI &amp; DU COMTE DE FLANDRE. </p>
                <p>LA. HAYE, </p>
                <p>BELINFANTE FRÈRES. </p>
                <p>PARIS, </p>
                <p>DURAND ET PEDONE-LAURIEL. </p>
                <p>TOUS DROITS RÉSERVÉS. </p>
            </div>
            <div type="backMatter">
                <head>TABLE DES MATIERES</head>
                <p>CONTENUES </p>
                <p>DANS LE DIX-HUITIÈME VOLUME. — ANNÉE 1886. </p>
                <p>Pages. MM. ASSEE, (C.-D.) (Amsterdam). — Projet de loi sur les lettres de change
                    et les autres effets de commerce pour les Pays-Bas, traduit du hollandais et mis
                    en rapport avec les législations et les projets les plus récents ... 9 ASSER
                    (T.-M.-C.) (Amsterdam). — Le droit commercial uniforme. — </p>
                <p>Introduction 5 </p>
                <p>ID. — Projet d'une loi fédérale suisse sur la poursuite pour dettes et la
                    faillite 33, 244 </p>
                <p>ID. — Le plus jeune des codes de commerce 34 </p>
                <p>IT&amp;gt;-— Droit maritime français, i—Loi du '13 août '1883 224 </p>
                <p>BROCHER DE LA FLÉCHÈRE (Genève). — Le fondateur. ...... 209 </p>
                <p>ID.—Notice bibliographique 541 </p>
                <p>CATELLANI (Padoue). — Les droits de la France sur Madagascar et le </p>
                <p>dernier traité de paix ' . 151 </p>
                <p>ENGELHARDT (Ed.) (Paris). —La conférence de Berlin. — Origines des </p>
                <p>actes de navigation du Congo et du Niger 96 </p>
                <p>ID. — Du principe de neutralité dans son application aux fleuves internationaux
                    et aux canaux maritimes '. 159 </p>
                <p>ID. —Étude sur la déclaration de la conférence de Berlin relative aux </p>
                <p>occupations (premier, et second articles) 433, o73 </p>
                <p>PAIDER (Ch.) (Bruxelles). •—La neutralité delà Belgique 89 </p>
                <p>GISKSNKK (Berlin). —■ Le droit administratif international, à [propos de </p>
                <p>l'ouvrage de M. de Martens 329 </p>
                <pb n="638" rendition="' TABLE DES MATIÈRES. "/>
                <p>Pages. MM. HAMEL (G.-A. van) (Amsterdam). — Notice sur la provocation criminelle
                    . 587 </p>
                <p>HORNUNG (J.) "t" (Genève). — Civilisés et barbares (quatrième et cinquième </p>
                <p>articles) x 188, 281 </p>
                <p>JACQUES (Henri) (Vienne). — La loi du domicile et la loi de la nationalité </p>
                <p>en droit international privé - 563 </p>
                <p> r JOORIS (Joseph) (Bruxelles). •— De l'occupation des territoires sans maître </p>
                <p>sur la côte d'Afrique. La question d'Angra Pequena 236 </p>
                <p>KIROHENHEIM (Karkow).— Les derniers congrès internationaux de la poste </p>
                <p>et du télégraphe 92 </p>
                <p>ID. — Notice bibliographique 111 </p>
                <p>LAVELEYE (Emile de) (Liège). — Cour arbitrale anglo-américaine . . . 300 LEHR
                    (Ernest) (Paris). — Notices bibliographiques . . . . 207, 208, 302 MARTENS (F.
                    de) (Saint-Pétersbourg). —La conférence du Congo à Berlin </p>
                <p>et ta politique coloniale des Etats modernes (deux articles) . . 113, 244 MARTIN
                    (Alfred) (Genève). — Revue des faits les plus importants de la </p>
                <p>législation et de la jurisprudence survenus en Suisse en 4884 et 4883 . 350
                    MARTITZ (F. de) (TubingueJ. — Les recueils des traités internationaux . . 168
                    MOYNIER (G.) (Genève). — De quelques faits récents relatifs à la convention </p>
                <p>de Genève 545 </p>
                <p> OLIVI (Louis) (Modène). — Jean Pierelli, ses missions diplomatiques et sa </p>
                <p>théorie sur l'immunité des envoyés en matière pénale , . 83 </p>
                <p>ORELLI (Aloys d') (Zurich). — La'deuxième conférence internationalepour </p>
                <p>la protection des oeuvres littéraires et artistiques 35 </p>
                <p>PRADIER-FODÉRÉ (P.) (Lyon). — Chronique des faits internationaux. — </p>
                <p>Amérique espagnole 100, 361 </p>
                <p>ID.—Notices bibliographiques .... 536, 542 </p>
                <p>Revision du code civil belge. — Titre préliminaire. — Rapport sur les </p>
                <p>articles relatifs au droit international privé . ■ 442 </p>
                <p>RIVIER (Alphonse) (Bruxelles).—&amp;gt; Fondation Bluntschli .• . . . . . 299 </p>
                <p>ID. — Notices bibliographiques . 109, 304, 537, 540, 633 </p>
                <p>ID. — Notice nécrologique sur M. Glaser. . . . ,. . ' . . . . . 99 </p>
                <p>ID. — Notice nécrologique sur M. Huschke 99 </p>
                <p>ROLIN (Albéric) (Gand). — De la provocation à des crimes ou délits, non </p>
                <p>punie comme participation criminelle. —- Etude de théorie pénale et de </p>
                <p>législation comparée . . . . . . . . . . 305 </p>
                <p>ROLIN (Edouard) (Bruxelles). — La statue de Grotius, à Delft .... 502 ID. —
                    Notice bibliographique 634 </p>
                <pb n="639" rendition="TABLE DES MATIÈRES."/>
                <p>Pages. MM. ROLIN-JAEQUEMYNS (G.) (Bruxelles). — Les principes philosophiques du
                    droit international. — Examen du système de M. Lorimer (second </p>
                <p>article) 49 </p>
                <p>ROLIN-JAEQUEMYNS (G.) (Bruxelles). — CHRONIQUE DU DROIT INTERNATIONAL </p>
                <p>(trois articles). — Introduction 369 </p>
                <p>Première partie. — Questions européennes. — Sommaire.—Division . 373 </p>
                <p>Chapitre I. — La question d'Orient en 4883-4886 378 </p>
                <p>Section I. — Les événements de Bulgarie et les grandes puissances de </p>
                <p>l'Europe 378 </p>
                <p>Section II. § 1. —: Les événements de Bulgarie et la question de l'équi: </p>
                <p>libre stable des États balkaniques • . . 504 </p>
                <p>§ 2. — La guerre serbo-bulgare au point de vue du droit international. 512 </p>
                <p>§3. —Le conflit gréco-turc . . 591 </p>
                <p>ID. —■ Notices bibliographiques 110,111,627,630, 636 </p>
                <p>. ID.—Notice nécrologique sur don Ignacio de Negrin y Nuûez .... 98 </p>
                <p>WESTLAKE (J.) (Londres).— Notices bibliographiques. . . '. . 543, 632 </p>
                <p>BIBLIOGRAPHIE. </p>
                <p>Annales de droit commercial français, étranger et international. Pa.r A. R. . .
                    537 </p>
                <p>Annales de l'école libre.des sciences politiques. Par A. R 537 </p>
                <p>Annuaire de législation étrangère, publié par la Société de législation comparée. </p>
                <p>Par G. R.-J. . . ' 627 </p>
                <p>Annuaire de législation française, publié par la même. Par G. R.-J 627 </p>
                <p>Bomboy (Eug.) et Henri Gilbrin,- Traité pratique de l'extradition. Par ERNEST </p>
                <p>LEHR . . . , .302 </p>
                <p>Buch (das) von der Weltpost. Par KIROHENHEIM 111 </p>
                <p>Bulletin de la Société de législation comparée, 17° année. Par G. R.-J. . . . 627
                    Bulletin mensuel des relations extérieures- de la République Argentine. Par </p>
                <p>P. PRADIER-FODÉRÉ 536 </p>
                <p>Bibliothèque internationale d'histoire militaire: Précis de la campagne de 1805 </p>
                <p>en Allemagne et en Italie. Par G. R.-J. 636 </p>
                <p>Bulletin officiel de l'État indépendant du Congo. Par A. R 109 </p>
                <p>Court of daims. French spoliations. Opinions of the Court, delivered by Judge </p>
                <p>Davis. Par J. WESTLAKE 543 </p>
                <p>Despagnet (Franz), Précis do droit international privé. Par ERNEST LEHR . . 208 </p>
                <pb n="640" rendition="TABLE DES MATIÈRES. "/>
                <p>Pages. </p>
                <p>Juarez and.César Cantù. Par G. R.-J 111 </p>
                <p>Laveleye (Emile de),. La Péninsule des Balkans. — Vienne, Croatie, Bosnie, </p>
                <p>Serbie, Bulgarie, Roumdlie, Turquie, Roumanie. Par E. R 634 </p>
                <p>Louis-Paul, Réformes. Par ALPHONSE RIVIER 633 </p>
                <p>Neumann (L. de), Grundriss. des heutigen europàischen Vglkerrechts. Par </p>
                <p>G.R.-J .....' .110 </p>
                <p>Le même, Eléments du droit des gens moderne européen, traduction Riedmatten. </p>
                <p>Par le même ' . . 110 </p>
                <p>Prins (Adolphe), Criminalité et répression. Par ALPHONSE RIVIER ..... 304 </p>
                <p>Revue générale du droit et des sciences politiques. Par A. R 540 </p>
                <p>Revue internationale de droit maritime. Par X. O. . . . 1Q8* </p>
                <p>Schulze (Dr Hermann), Lehrbuch des deutschen Staatsrechts. Par G. R.-J . . . 630
                    Schuyler (Eugène), American diplomacy and the furtherance of commerce. Par </p>
                <p>J. WESTLAKE 632 </p>
                <p>Vanni (Icilio), I giurisii délia scuola storica di Germania nella sociologia e
                    nella </p>
                <p>filoso fia positiva. Par BROCHER DE LA FLÉCHÈRE 541 </p>
                <p>Weiss (André), Traité élémentaire de droit international privé. Par ERNEST </p>
                <p>LEHR 207 </p>
                <p>Zavala (Fr.-J.), Éléments de droit international privé. Par P. PRADIER-FODÉRÉ .
                    542 </p>
                <p>FIN DE LA TABLE DES ^tJÏRiS-WJ?B^-HI!ITIÈME VOLUME. </p>
                <pb/>
                <pb/>
                <pb/>
                <pb/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
