<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?> <?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <date when="2018-11-28">November 28, 2018</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Available facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/mdp.35112103725810">annee 35=
                        2.ser.:t. 5 1903, Hathi (University of Michigan)</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/coo.31924087571240">2. ser.:t.5 1903,
                        Hathi (Cornell University)</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/mdp.39015073385687">series 2 v.5
                        1903, Hathi (University of Michigan)</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/nyp.33433008515656">Ser. 2, v. 5-6
                        (1903-1904), Hathi (New York Public Library)</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/ien.35556003477726">35, Hathi
                        (Northwestern University, search only)</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/uiug.30112020448632">v.35(1903),
                        Hathi (University of Illinois at Urbana-Champaign)</ref></note>
                <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6138849r"
                    >Gallica</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Revue de droit international et de législation comparée</title>
                    <date when="1903-01-01">1903 (SER2,A35,N1)- (SER2,A35,N6).</date>
                    <biblScope unit="volume">35 (Serie 2, Tome 5)</biblScope>
                    <biblScope unit="issue">Index</biblScope><biblScope unit="page">1-1</biblScope>
                    <extent><measure unit="pages" quantity="686">686</measure> pages OCR accuracy 97
                        %.</extent></bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="frontMatter">
                <pb/>
                <pb/>
                <pb/>
                <pb rendition="DEUXIÈME SÉRIE. — TOME V. "/>
                <p>1903 </p>
                <p>TRENTE-CINQUIÈME ANNÉE </p>
                <p>REVUE </p>
                <p>DE " ' ..:-«"' 5" </p>
                <p>DROIT INTERNATIONÎL </p>
                <p>BT DB </p>
                <p>LÉGISLATION COMPARÉE. </p>
                <p>FONDÉE PAR MM. ROL1N-JÀEQUEMYNS, ASSER ET WESTLAKE, </p>
                <p>ET </p>
                <p>PUBLIÉE SOUS L'A DIKECT10N DE MU. </p>
                <p>T.-M. -G. ASSER, conseiller d'État (la Haye); — J. WESTLAKE, K. G. professeur à
                    l'université de Cambridge; — ERNEST NYS, conseiller à la cour d'appel,
                    professeur à l'université dp Bruxelles; — PAUL HYMANS, professeur à l'université
                    de Bruxelles, membre de la Chambre des représentants, avocat, et </p>
                <p>EDOUARD ROLIN, avocat, 35, place de l'Industrie, à Bruxelles, Rédacteur en chef </p>
                <p>AVEC LE CONCOURS ET LA COLLABORATION DE MM. </p>
                <p>L. de Bar, professeur à l'université de Goettïngue. Th. Barclay, membre du
                    barreau anglais (Paris). </p>
                <p>H. Brocher de la Fléchère, professeur à l'université </p>
                <p>(Genève). </p>
                <p>Emilie» Brusa, professeur à l'université de Turin. - </p>
                <p>Georges Cornil,professeur à l'université de Bruxelles. </p>
                <p>le chevalier Descamps, sénateur, professeur' â l'université de Louv.'iin,
                    secrétaire général de l'Institut de-droit international. </p>
                <p>Edouard Engelhardt, ministre plénipotentiaire fraueais. </p>
                <p>P. EsperSOtl, ancien professeur à l'université de Pavîe. </p>
                <p>J.-H.FerflUSOn,ancien ministre dcsPaj's-Bas en Chine. </p>
                <p>Féraud-Gîraud, président honoraire à ht cour de cas. ' sation (France). </p>
                <p>Pasquale FiOre: professeur à l'université de Naples. </p>
                <p>G. FlaiSChlen, cons. a la cour d'appel de Bucliarcst. </p>
                <p>0. Hilty, membre du conseil national, professeur à l'université de Berne. </p>
                <p>T. E. Hollaild, K. C. professeur a l'université d'Oxford. </p>
                <p>le comte L. Kamarowsky, prof, à rtiniversité(Moscoii). </p>
                <p>Kentaro KanekO. membre delà Chambré des pairs du Japon </p>
                <p>Franz Kasparek, professeurs l'université deCracovie. </p>
                <p> R. Kleen, secrétaire de légation (de Suède et Norvège). Ernest Lehr,
                    îurisconsidte de l'ambassade de France </p>
                <p>en Suisse, secrétaire perpétuel honoraire de </p>
                <p>l'Institut de droit international. F. de MartenS, membre permanent du conseil du </p>
                <p>ministère des affaires étrangères de Russie. W.-A.-P. Martin, prés', du Tung-
                    AVen Collège (Pékin). J. B. Moore,-pprof. au Coîtimbia Collège (New-York) _
                    Gustave Rloynier, président du comité international </p>
                <p>de la Croix-Rouge, associé de l'Institut, le marquis d'Olivart, ancien professeur
                    â l'université" </p>
                <p>centrale de Madrid. K. d'01 ivecrona,conseil 1er honora ire à la coursuprênîe.
                    Polydore de Paepe, conseiller honoraire â la cour de </p>
                <p>cassation de Belgique. . PierantOIli, sénateur, prof, à l'université de Rome.
                    Pradier-Fodéré, conseiller â la cour d'appel de Lyon, lord Reay, ancien
                    gouverneur de Bombay. Albéric Rolin, professeur â l'université de Gand. Ad.
                    Sacerdoti, professeur à l'université de Paddue. M. Torres Campos, prof, â
                    l'université de Grenade. M. Vauthïer, professeur â l'université de Bruxelles,
                    lïlilenko R. VesnitCh, ancien ministre, Belgrade. </p>
                <p>ET D'UN GRAND NOMBRE DE JURISCONSULTES ET D'HOMMES D'ETAT </p>
                <p>A.à minïstrateur gérant </p>
                <p>M. PAUL HYMANS,. 9, rue d'Egmont, à Bruxelles. </p>
                <p>BRUXELLES BUREAU DE LA REVUE : 9, RUÉ D'EGMONT </p>
                <p>LA HAYE BELINFANT.E FRÈRE&amp; </p>
                <p> PAKiS </p>
                <p>A. PEDÔNE </p>
                <p>BERLIN, PUTTKAMMER &amp; MUHLBRECHT. </p>
                <p>TOCS DROITS RESERVES. </p>
                <pb/>
                <pb rendition="ÏÏIEVUE "/>
                <p>DE BfîBW INTERNATIONAL </p>
                <p>ET Î&amp;gt;E </p>
                <p>LÉGISLATION COMPARÉE. </p>
                <p>DEUXIÈME SÉRIE. — TOME V, </p>
                <pb/>
                <p>Déposé conformément à la ioi. — </p>
                <p>BRUXELLES, P. WEISSENBRUCH, IMP. DU ROI. </p>
                <pb rendition="DEUXIÈME SÉRIE. — TOME V. "/>
                <p>1903 </p>
                <p>TRENTE-CINQUIEME ANNÉE </p>
                <p>REVUE </p>
                <p>DE </p>
                <p>DROIT INTERNATIONAL </p>
                <p>ET DE </p>
                <p>\ LÉGISLATION COMPARÉE. /?ff! </p>
                <p>■ FONDEE PAR MM. ROLIN-.TAEQUEMYKS, ASSER ET WESTLAKE, \^ * </p>
                <p>■" ,. ■-. - ■'" ET ^ </p>
                <p>; l\ PUBLIÉE SOUS LA. DIRECTION DE MM. </p>
                <p>T.-M. -C. ASSER, conseiller d'État (la Haye); — J. WESTLAKE, K. C. professeur à
                    l'uni ver-, site de Cambridge; — ERNEST NYS, professeur à l'université de
                    Bruxelles, vice-président au tribunal de première instance ; — PAUL HYMANS,
                    professeur à l'université de Bruxelles, membre delà Chambre des représentants,
                    avocat, et </p>
                <p>EDOUARD ROLÏN,. avocat, 35, place de l'Industrie, à Bruxelles, Rédacteur en cnef </p>
                <p>AYKC LE CONCOURS ET LA COLLABORATION DE MM. </p>
                <p>L. de Bar, professeur à l'université de Geettingue. </p>
                <p>Th. Barclay, membre du barreau anglais (Paris). </p>
                <p>H. Brocher de la Fléohère, professeur à l'université </p>
                <p>(Genève). </p>
                <p>Emïlio Brusa, professeur à l'université de Turin. </p>
                <p> Georges Cornil,professeur à l'université de Bruxelles. </p>
                <p>le chevalier Descamps, sénateur, professeur à l'université de Louvain, secrétaire
                    général de l'Institut de droit international. </p>
                <p>Edouard Engelhardt, ministre plénipotentiaire français. </p>
                <p>P. EspBrSon,ancien professeur à l'université de Pavie. </p>
                <p>J.-H.FerguSOIl,;incien ministre desPays-Bas en Chine. </p>
                <p>Fëraud-Giraud, président honoraire à la cour de cassation (France). </p>
                <p>Pasqualô FÎOre, professeur à l'université de Naples. </p>
                <p>G. FlaiSChlen, cons. â la cour d'appel de Bucharest. </p>
                <p>C. Hilty, membre du conseil national, professeur à l'université de Berne. </p>
                <p>T, E. Holland, K. C. professeur à l'université d'Oxfordle </p>
                <p>d'Oxfordle L. Kamarowsky, prof, â l'université (Moscou). </p>
                <p>Kentaro KanekO. membre de la Chambre des pairs du Japon </p>
                <p>Franz Kasparek, professeurà l'université deCracovie. </p>
                <p>B.KIeBn, secrétaire de légation (de Suède et Norvège). </p>
                <p>Ernest Lehr, iurisconsulte de l'ambassade de France </p>
                <p>en Suisse, secrétaire perpétuel honoraire de </p>
                <p>l'Institut de droit international. F. de Martens, membre permanent du conseil du </p>
                <p>ministère des affaires étrangères de Russie. W.-A.-P. Martin, prés, du Tung-Yv"en
                    Collège (Pékin). J. B. Hoore, prof, au Columbia Collège (New-York) Gustave
                    lïloynier, président du comité international </p>
                <p>de la Croix-Rouge, associé de l'Institut. le marquis d'Olivart, ancien professeur
                    à l'université </p>
                <p>centrale de Madrid. K.d'OliVBCrona,conseiller honoraire â la cour suprême.
                    Polydore de Paepe, conseiller honoraire à la cour de </p>
                <p>cassation de Belgique. ' Pîerantoni, sénateur, prof, à l'université de Home.
                    Pradier-Fodérô, conseiller à la cour d'appel de Lyon. lord Reay, ancien
                    gouverneur de Bombay. Albéric Rolin, professeur à l'université de Gand. Ad.
                    Saoerdotî, professeur â l'université de Padoue. H. Torres Campos, prof, â
                    l'université de Grenade. A. van Berchenij premier président de la cour de </p>
                <p>cassation de Belgique M. Vauthîer, professeur à l'université de Bruxelles.
                    Hilenko R. Vesnitch, ministre plénipotentiaire, Rome. </p>
                <p>ET D'UN GRAND NOMBRE DE JURISCONSULTES ET D'HOMMES D'ÉTAT </p>
                <p>A.d ministrateur gérant </p>
                <p>M. PAUL HYMA.NS, 9, rue d'Egmont, à Bruxelles. </p>
                <p>BRUXELLES BUREAU DE LA REVUE : 9, RUE D'EGMONT </p>
                <p>LA. HAYE BELINFANTE FRÈRES </p>
                <p>PARIS </p>
                <p>A. PEDONE </p>
                <p>BERLIN, PUTTKAMMER &amp; MUHLBRECHT. </p>
                <p>TOUS DROITS RESERVES. </p>
            </div>
            <div type="backMatter">
                <head>TABLE DES MATIERES</head>
                <p>CONTENUES </p>
                <p>DANS LE CINQUIÈME VOLUME DE LA DEUXIÈME SÉRIE </p>
                <p>55° ANNÉE — 1903. </p>
                <p>Pages. </p>
                <p>De la capacité de l'Étal étranger, de l'Église et du Saint-Siège d'acquérir par </p>
                <p>succession, par M. PASQUALE FIORE 5 </p>
                <p>La représentation de la Turquie en Suisse, par M. NOËL DINAN: . . . . . 31 La
                    notion et le rôle de VEurope en droit international, par M. ERNEST NYS . . 57
                    Notices. </p>
                <p>I. — Institut de Droit international. —Session de Bruxelles. Septembre 1902, </p>
                <p>par M. PAUL ERRERA 69 </p>
                <p>II. — Fondation Ëoltzendorff 74 </p>
                <p>III. — Arbitrage international entre les États-Unis d'Amérique et la Russie. </p>
                <p>Sentences arbitrales de M. T.-M.-C. ASSER 75 </p>
                <p>Notices bibliographiques (r) 96 </p>
                <p>La notion et le rôle de l'Eûrope-en droit international (deuxième article), par </p>
                <p> M. ERNEST NYS . . , 111 </p>
                <p>La vie judiciaire à New- York, par M. EMILE STOCQUART 138 </p>
                <p>Projet de loi générale pour la, détermination de la nationalité, par M.
                    HENRIC.-R. </p>
                <p>HENRIC.-R. 148 </p>
                <p>Les États confédérés d'Europe, par M. J.-C BRANDT 15-1 </p>
                <p>Notices. </p>
                <p>I. — Les points de contact du droit international avec d'autres matières, par </p>
                <p>M. ERNEST NYS. 163 </p>
                <p>II. — L'action paulienne dans le système de l'unité internationale de la </p>
                <p>faillite,.par M. AUOI.KO SACERDOTI 187 </p>
                <p>Notices bibliographiques 190 </p>
                <p>L'organisation judiciaire en Bulgarie, par M. J. CALEB 203 </p>
                <p>L'incapacité des États d'acquérir par succession dans un pays étranger, par M.
                    AUGUSTE PIERANTONI 252 </p>
                <p>Notices. . </p>
                <p>I. — Quelques définitions du droit international, par M. ERNEST NYS . . 286 II. —
                    La doctrine de la reconnaissance des États. Les prétendues conditions mises à la
                    reconnaissance. Les cas historiques. L'Etat indépendant du Congo, par M. ERNEST
                    NYS 292 </p>
                <p> (i) Voir ci-après, à la lin du volume, la table alphabétique des notices
                    bibliographiques. </p>
                <pb n="646" rendition="TABLE DES MATIÈRES. "/>
                <p>Pages. </p>
                <p>Notices bibliographiques '^02 </p>
                <p>Les droits de l'Étal Indépendo.nt du Congo, par M. ERNEST NYS : </p>
                <p>I. La liberté commerciale et la prohibition des monopoles et des privilèges en </p>
                <p>matière commerciale. ol5 </p>
                <p>II. L'État Indépendant du Congo et l'Acte général de Berlin 333 </p>
                <p>La législation russe sur les droits d'auteur, par M. G. HERLANT 380 </p>
                <p>Notice. </p>
                <p>Le nouveau code de procédure pénale pour le Transvaal, par M. H. SPEYER . 428 </p>
                <p>Notices bibilographiqv.es 430 </p>
                <p>L'incapacité des États d'acquérir par succession dans un pays étranger, par </p>
                <p>M. AUGUSTE PIRRANTONI. (Deuxième article) 437 </p>
                <p>Étude sur la faillite en droit international privé et spécialement sur le traité </p>
                <p>franco-belge, par M. ALBÉRIC ROLIN 492 </p>
                <p>Notice. </p>
                <p>Les fleuves internationaux traversant plusieurs territoires. L'Escaut en droit </p>
                <p>des gens, par M. ERNEST NYS 517 </p>
                <p>Notices bibliographiques 53S </p>
                <p>Des bases légitimes des impots en droit international, par M. ERNEST LEHR . . 547 </p>
                <p>Les Etats américains et la Conférence de la Haye, par M. A. BEERNAERT. . . 557 </p>
                <p>A propos de l'enseignement du droit, par M. M. VAUTHIER 566 </p>
                <p>Pacigérance, par M. FREDRIK BAJER 584 </p>
                <p>Notices. </p>
                <p>I. Un nouveau traité de droit international privé 592 </p>
                <p>II. La doctrine de Monroë. — Une note diplomatique du gouvernement argentin. —
                    Consultations et avis 597 </p>
                <p>Notices bibliographiques 024 </p>
                <pb n="0MM." rendition="TABLE ALPHABETIQUE DES NOMS D'AUTEURS"/>
                <p>0MM. </p>
                <p>ARNHEIM (Fritz). Bibl. p. 302. </p>
                <p>ASSER (T.-M.-C). N. p. 75. </p>
                <p>BAJER (Fr.). Art. p. 584. </p>
                <p>BEERNAERT (A.). Art. p. 556. </p>
                <p>BRANDT (J -C). Art. p. 154. </p>
                <p>CALEB (J.). Art. p. 203. </p>
                <p>CORNIL (Georges). Bibl. p. 98, 99, 100, 102, 104, 190, 191', 192, 193, 196, 201,
                    307, 308, 309, .310, 312, 313, 430, 431, 432,433, 624, 627, 629, 630, 633, 634. </p>
                <p>DINAN (Noël). Art. p. 31. </p>
                <p>ERRERA (Paul). N. p. 69. </p>
                <p>FIORE (Pasquale). Art. p. 5. </p>
                <p>HERLANT (G.). Art. p. 380. Bibl. p. 636, </p>
                <p>640. KEBEDGY (Michel). Bibl. p. 198, 199, 200, </p>
                <p>543,'544, 545. </p>
                <p>MM. LECLÉRE (Léon); Bibl. p. 641 et 644. </p>
                <p>LEHR (Ernest). Art. p. 547. Bibl. p. 541, 542, 543, 635. </p>
                <p>LISBOA (Henri-C.-R.) Art. p. 148. </p>
                <p>NYS (Ernest). Art. p. 57, 111, 315, 333; N. p. 163, 286, 292, 517 ; Bibl. p. 96,
                    97, 538. </p>
                <p>PIERANTONI (Auguste). Art. p. 252, 437. </p>
                <p>ROLIN (Albéric). Art. p. 492. </p>
                <p>ROLIN (Henri). Bibl. p. 106, 108, 303, 304. </p>
                <p>SAOERDOTI (A.). N. p. 187. </p>
                <p>SPEYER (H.). N. p. 428. </p>
                <p>STOOQUART (Emile). Art. p. 138.. </p>
                <p>VAUTHIER (M.). Art. p. 567. </p>
                <p>X. Bibl. p. 306. </p>
                <p>(1) Bans cetle table. Art. signifie Article; N., Noies ou Notices diverses;
                    Nêor., Notices nécrologiques ; Bibl., Notices bibliographiques ; Corr.,
                    Correspondance. </p>
                <pb rendition="TABLE ALPHABÉTIQUE DES MATIÈRES "/>
                <p>CONTENUES DANS LE </p>
                <p>CINQUIÈME VOLUME DE LA 2e SERIE. — 55e ANNÉE, 1905. </p>
                <p> N. S. — Les noms imprimés en caractères italiques en tête des rubriques sont
                    ceux des auteurs d'articles parus dans ce volume. Les noms imprimés en PETITES
                    CAPITALES à la fin des rubriques sont ceux des auteurs soit d'articles de fond,
                    soit d'ouvrages dont il est rendu compte et où est traitée la matière qui fait
                    l'objet de la rubrique. En outre, les notices bibliographiques font ci-après
                    l'objet d'une table spéciale, par noms d'auteurs des ouvrages dont il a été
                    rendu compte (Il </p>
                <p>A </p>
                <p>Pages. </p>
                <p>Accidents du travail. — V. Droit civil. </p>
                <p>Acte de Berlin. — V. Éiat-indépendant du Congo. </p>
                <p>Afrique (La France et les autres nations latines en). —^ E. ROUARD DE CARD. </p>
                <p>— Bibl. ERNEST LEUR. . . , . ■. . 97 </p>
                <p>Alaska (The) frontier. — THOMAS WILLING BALCH. — Bibl 306 </p>
                <p>Allemagne. •— Le droit public de l'empire allemand. •— PAUL LABAND. — </p>
                <p>Bibl. G. C 312 </p>
                <p>Id. — V. Droit civil allemand. </p>
                <p>Amérique. — Les États américains et la Conférence de la Haye. —A. BEERNAERT 556 </p>
                <p>Arbitrage international entre les États-Unis d'Amérique et la Russie. — Sentences
                    arbitrales de M. T.-M.-C. ASSER '. 75 </p>
                <p>Id. — V. Conférence de la Haye. </p>
                <p>Id. — V. Paix. </p>
                <p>Athos et la Chalcidique. — G.-E. — Bibl. MICHEL KEBEDGY 199 </p>
                <p>Id. — Le Saint Mont. — GÉRASSIMOS SMYRNAKIS. — Bibl. M. KEBEDGY . 545 </p>
                <p> B </p>
                <p>Barrière (Les garnisons de la) dans les-Pays-Bas autrichiens (1715-1782). </p>
                <p>Etude d'histoire politique et diplomatique. — E. HUBERT. — Bibl. H. R. 10S </p>
                <p>. Bajer (Fr.). — Pacigérance 5S4 </p>
                <note place="bottom">(1) ABRÉVIATIONS : Bibl. = Notice bibliographique. </note>
                <pb n="649" rendition="TABLE ALPHABÉTIQUE DES MATIÈRES."/>
                <p>Pages. Beernaert (A.). — Les États américains et la Conférence de la Haye ... 556 </p>
                <p>Bibliographie. — Catalogue de la bibliothèque du Comité de législation </p>
                <p>étrangère. Ministère de la justice de France». — Bibl. ERNEST LEUR. . . 635
                    Bourse (Opérations de). — V. Jeux de bourse. </p>
                <p>Brandt U.-C). — Les États confédérés d'Europe 154 </p>
                <p>Bulgarie (L'organisation judiciaire en). —J. CALÈB 203 </p>
                <p>G </p>
                <p>Caléb{J.). —L'organisatien judiciaire en Bulgarie 203 </p>
                <p>Gode Napoléon (Principales différences entre le) (1804) et le code Guillaume II
                    (1900), en suivant l'ordre du code Napoléon. — G.-V. SCHERER. — Bibl. G. C 433 </p>
                <p>Code rural. — La houille blanche. Étude sur les conditions d'utilisation de la
                    force motrice provenant des cours d'eau non navigables. — H. PASCAUD. </p>
                <p>— Bibl. 433 </p>
                <p>Colombie. — Correspondent diplomatica sobre violaciones de la neutralidad pr.r
                    las autoridades de Venezuela y sobre otros asuhtos relacionados con el orden
                    publico de Colombia. — Bibl. ERNEST LÉHR 542 </p>
                <p>Conférence de la Haye (Les États américains et la). — A. BEERNAERT . 556 </p>
                <p>Congo. — V. État indépendant du Congo. </p>
                <p>Congrès de Mexico (1902). — Les États américains et la Conférence de </p>
                <p>la Haye. — A. BEERNAERT .... 556 </p>
                <p>Crédit (La mobilisation du sol en tant qu'élément de) en France et à l'étranger. </p>
                <p>— H. PASCAUD. — Bibl 434 </p>
                <p>Croix-B-OUge (La fondation de la). — Mémoire présenté au Comité international. —
                    GUSTAVE MOYNIER. — Bibl. G. H 636 </p>
                <p>D </p>
                <p>Dette publique (Recouvrement compulsif d'une). -- (Cas du Venezuela). — V.
                    Doctrine de Monroë. </p>
                <p>Dinan (Noël.) — La représentation de la Turquie en Suisse 31 </p>
                <p>Diplomatie et consulats. — La représentation de la Turquie en Suisse. </p>
                <p>— NOËL DINAN. 31 </p>
                <p>Doctrine de Monroë (La). — Une note diplomatique du gouvernement </p>
                <p>argentin. Consultations et avis ■ • °"' </p>
                <p>Droit Civil. — Die Lehre von der Stellvertretung insbesondere bei obligatorischen
                    Vertrâgen. — SIEGMUND SCHLOSSMANPJ. — Bibl. G. C.'.■.'. '.' • 98 </p>
                <pb n="650" rendition="TABLE ALPHABÉTIQUE DES MATIÈRES "/>
                <p>Pages. Droit civil. — (Cours de) français, d'après la méthode de Zaehariaî; —
                    AUBRY </p>
                <p>et RAU. — Bibl. G. C 103 </p>
                <p>Ici. — Traité général de la responsabilité ou de l'action en dommagesintérêts </p>
                <p>dommagesintérêts dehors des contrats. —A. SOURDAT. —Bibl. G. C. 190 </p>
                <p>Id. — Der Zweck des Civilprocesses. — Dr. RABAN VON CANSTEIN. </p>
                <p>Bibl. G. C 192 </p>
                <p>Id. — Principales différences entre le code Napoléon (1804) et le code Guillaume
                    II (1900), en suivant Tordre du code Napoléon.—G.-V. SCHERER. — Bibl. G. C 433 </p>
                <p>Id. — Die Eigentûmerdienstbarkeit, ein Beitrag zu ihrer Rechtfertigung. </p>
                <p>Rechtfertigung. EUGEN HUBER. — Bibl. M. KEBEDGY . . . 544 </p>
                <p>Id. — La propriété immobilière en Turquie. — N.-P. ELEFTBÉRIADIS. </p>
                <p>ELEFTBÉRIADIS. Bibl. M. KEBEDGY 545 </p>
                <p>Id. (Études de droit commun législatif ou de) comparé. — EDOUARD </p>
                <p>LAMBERT. — Bibl. G. C -, " " 624 </p>
                <p>Id. — Code civil suisse. Avant-projet du département fédéral de justice et
                    police. Exposé des motifs. — Dr EUGÈNE HUBER. — Bibl. G. C 627 </p>
                <p>Id. — Die Anweisung nach schweizerischem Obligationenrecht. — </p>
                <p>OTTO BISCHOFBERGER. — Bibl. G. C 634 </p>
                <p>Droit civil allemand. — Studien zur Erlâuterung des bûrgerlichen Redits. </p>
                <p>— Dr. RUDOLF LEONHARD. — Bibl. G. C. . . 191 Id. — System des deutschen
                    bûrgerlichen Rechts. — </p>
                <p>CARL CROME. — Bibl. G. C 307 </p>
                <p>Id. — Vergleichende Darstellung des Code civil und des </p>
                <p>bûrgerlichen Gesetzbuches fur das deutsche Reich. —R. FÔRTSCH. — Bibl. G. C. . .
                    . 308 Id. — . Vergleichende Darstellung des bûrgerlichen </p>
                <p>Gesetzbuches fur das deutsche Reich und des gemeinen Rechts. — Dr. GERHARD VON
                    BUCHKA. </p>
                <p>— Bibl. G. C. . 309 </p>
                <p>Id. — Der Bereicherungsanspruch des deutschen bûrgerlichen </p>
                <p>bûrgerlichen — ROBERT VON MAYR. — Bibl. </p>
                <p>G. C. ..... 433 </p>
                <p>Id. — Corpus juris civilis fur das deutsche Reich und </p>
                <p>Preussen. — G. MEYERHOFF. — Bibl. G. C. 629 Id. Lehrbuch des bûrgerlichen Rechts.
                    Einfûhrung in </p>
                <p>das St.udium des bûrgerlichen Gesetzbuchs. — </p>
                <p>Dr. F. ENDEMANN. — Bibl. G. C 629 </p>
                <p>Droit colonial. — The administration of dependencies, a studyofthe évolution of
                    the fédéral Empire, with spécial référence to american colonial problems. —
                    ALPHEUS-H. SNOW. — Bibl. H. R 106 </p>
                <p>Droit comparé. — Etudes de droit commun législatif ou de droit civil comparé. —
                    EDOUARD LAMBERT. — Bibl. G. C 624 </p>
                <pb rendition="TABLE ALPHABÉTIQUE DES MATIÈRES. m\ "/>
                <p>Pages. Droit constitutionnel (Éléments de) français et comparé. — A. ESMEIN. ; </p>
                <p>Bibl. G. C , . 430 </p>
                <p>Id- grec. — J. ARAVANTINOS. — Bibl. M. KEBEDGY. . 544 </p>
                <p>Droit de la guerre. — Les lois et coutumes dé la guerre sur terre. — </p>
                <p>A. MÉRIGNHAC. — Bibl. M. KEBEDGY . . . 543 Id. — V. Croix-Rouge. </p>
                <p>Droit égyptien (Précis du), comparé aux autres droits de l'antiquité. — </p>
                <p>E. REVILLOUT. — Bibl. G. C. 310 </p>
                <p>Droit international (La notion et le rôle de l'Europe en). — ERNEST </p>
                <p>NYS ... , 57, 111 </p>
                <p>Id. (Les points de contact du) avec d'autres matières. — </p>
                <p>ERNEST NYS . 163 </p>
                <p>Id. (Quelques définitions du). — ERNEST NYS .... 286 </p>
                <p>Id. — Practical légal difficulties incident to the transfer of sovereignty. —
                    FREDERIO-R. COUDERT. — Bibl. H. R 303 </p>
                <p>Id. — La doctrine de la reconnaissance des États. Les </p>
                <p>prétendues conditions mises à Ja reconnaissance. Les cas historiques, etc. —
                    ERNEST NYS. . . 292 </p>
                <p>Id — Les guerres civiles en le dioit des geus. — </p>
                <p>ANTOINE ROUGIER. — Bibl. G. C 431 </p>
                <p>Id. — Les fleuves internationaux traversant plusieurs </p>
                <p>territoires. L'Escaut.—ERNEST NYS . . . 517 </p>
                <p>Id. — Nociones de derecho internacional. — MIGUEL </p>
                <p>CRUCHAGA. — Bibl. ERNEST LEHR .... 543 </p>
                <p>Id. (Des bases légitimes des impôts en). — ERNEST LEHR. 547 </p>
                <p>Droit international privé. — De la capacité de l'État étranger, de l'Église </p>
                <p>et du Saint-Siège, d'acquérir par succession. — PASQUALE FIORE 5 </p>
                <p>Id. — L'action paulienne dans le système de l'unité internationale de la
                    faillite. — ADOLFÛ SACERDOTI 1.87 </p>
                <p>Id. — L'incapacité des États d'acquérir par succession dans un pays étranger. •—
                    AUGUSTE PIERANTONI 252, 437 </p>
                <p>Id. (Étude sur la faillite en) et spécialement sur le </p>
                <p>traité franco-belge. — ALBÉRIC ROLIN . 492 </p>
                <p>Id. (Bulletin argentin de). — ESTANISLAS S. ZEBALLOS. </p>
                <p>ZEBALLOS. Bibl. ERNEST LEHR ■. 541 </p>
                <p>ld. (Un nouveau traité de). — A. PILLET. — Bibl. </p>
                <p>ALBÉRIC ROLIN 591 </p>
                <pb n="652" rendition="TABLE ALPHABÉTIQUE BliS MATIÈRES. "/>
                <p>Pages. </p>
                <p>Droit maritime international. — Les fleuves internationaux traversant </p>
                <p>plusieurs territoires. L'Escaut en droit des gens. — ERNEST NYS . 517 Id. — Le
                    détroit de Magellan au point de </p>
                <p>vue international. — JEAN-MARIE ABRIBAT. — Bibl. E. N. . . - 538 Droit musulman
                    (Étude sur la théorie du). — SAVVAS PACHA. — Bibl. G. C. 630 Droit pénal. — Le
                    nouveau code de procédure pénale pour le Transvaal. </p>
                <p>— H. SPEYER ....... 428 </p>
                <p>Id. — Die Grenze von Vorsatz und Fahrlàssigkeit. — Dr. ROBERT </p>
                <p>VON HIPPEL. — Bibl. G. C 634 </p>
                <p>Id. — La traite des blanches. —■ PAUL APPLETON. — Bibl. G. H. 640 </p>
                <p>Droit public. '■— L'union suédo-norvégienne. — OSCAR ALIX. — Bibl. FRITZ </p>
                <p>ARNHEIM 302 </p>
                <p>Id. (Le,) de l'empire allemand..— PAUL LABAND.—Bibl. G. C . 312 </p>
                <p>Id. — Institutions politiques de la Russie. —MAXIME KOVALRWSKY. </p>
                <p>— Bibl 435 </p>
                <p>Id. — Reconnaissance des États. — V. Droit international. </p>
                <p>•Droit romain. — Zeitscbrift der Savigny-Stiftung fur Reehtsgeschichte. </p>
                <p>RomanistischeAbtbeilung. — Bibl. G. C 100 </p>
                <p>Id. — Corpusjuris Exégèse. — PAUL POSENER. — Bibl. G. C. 192 </p>
                <p>Id. — Zur Geschichte der Erbpacht im Alterthum. — LUDWIG </p>
                <p>MITTEIS. — Bibl. G. C 193 </p>
                <p>Id. — Papyrusforschungund Rechtswissenschaft. — Dr. LÉOPOLD </p>
                <p>WENGER. — Bibl. G. C. . 196 </p>
                <p>Id. — Das négative Vertragsinteresse. -— Dr. WALTHER BROCK. </p>
                <p>— Bibl. G. C 309 </p>
                <p>Id. — Le testament romain, la méthode du droit comparé et </p>
                <p>l'authenticité des XII Tables. — CHARLES APPLETON. — </p>
                <p>Bibl. G. C 310 </p>
                <p>Id. — Essai de reconstitution de l'édit perpétuel. — OTTO LENEL. </p>
                <p>— Bibl. G. C 312 </p>
                <p>Id. (Etudes complémentaires de l'esprit du). — R. VON IHERING. </p>
                <p>— Bibl. G. C 313 </p>
                <p>Id. (Cours de). — HENRI STAEDTLER. — Bibl. G. C 624 </p>
                <p> Id. — Ueber den Entzugder vàterlichen Gewalt im rômischen </p>
                <p>Recht. — HANS STOCKAR. — Bibl. G. C 634 </p>
                <p>Droits d'auteur (La législation russe sur les). — GEORGES HERLANT . . 380 </p>
                <p>E </p>
                <p>Electricité. — La houille blanche. Étude périodique et économique sur les
                    conditions d'utilisation de la force motrice provenant des cours d'eau non
                    navigables ni flottables. — H. PASCAUD. — Bibl 433 </p>
                <pb n="683" rendition="TABLE ALPHABÉTIQUE DES MATIÈRES."/>
                <p>Pages. Emphytéose. — V. Droit romain. </p>
                <p>Encyclopédie du droit. — Encyk'lopâdie der Rechtswissenschaft in systematischer </p>
                <p>systematischer — JOSEPH KOHLER. — Bibl. G. C . 99, 190, 432, 624 </p>
                <p>Enseignement du droit (Apropos de 1').—MAURICEVAUTHIER . . . 567 </p>
                <p>Escaut (L') en droit des gens. — ERNEST NYS 517 </p>
                <p>Etat indépendant du Congo. — La doctrine de la reconnaissance des </p>
                <p>Etats. Les cas historiques, etc. — ' ERNEST NYS 292 </p>
                <p>Id- (L') et les dispositions de l'Acte général </p>
                <p>de Berlin concernant la liberté commerciale et la prohibition des monopoles et
                    des privilèges en matière commerciale. — ERNEST NYS . ■ 315 </p>
                <p>Id. . (L') et le droit international. — ERNEST </p>
                <p>NYS 333 </p>
                <p>Etats-Unis. — The administration of dependencies, a study of the évolution of the
                    fédéral Empire, with spécial référence to american colonial problems. —
                    ALPHEUS-H. SNOW. — Bibl. H. R. 106 </p>
                <p>Id. —La vie judiciaire â New-York. — EMILE STOCQUART ... 138 </p>
                <p>Id — V. Arbitrage. </p>
                <p>Europe (La notion et le rôle del') en droit international. — ERNEST NYS . 57, 111
                    Id. (Les États confédérés d'). — J.-C. BRANDT . . 154 </p>
                <p>F </p>
                <p>Faillite (L'action paulienne dans le système de l'unité internationale de la). — </p>
                <p>ADOLFO SACERDOTI . 187 </p>
                <p>Id, (Étude sur la) en droit international privé et spécialement sur le traité </p>
                <p>franco-belge. — ALBÉRIC ROLIN r . . . . 492 </p>
                <p>Fiore(Pasquale). — Delà capacité de l'État étranger, de l'Église et du </p>
                <p>Saint-Siège, d'acquérir par succession 5 </p>
                <p>Fleuves (Les) internationaux traversant plusieurs territoires. L'Escaut en droit </p>
                <p>des gens. — ERNEST NYS 517 </p>
                <p>Fondation Holtzendorff 74 </p>
                <p>France (Histoire du droit et des institutions de la). — E. GLASSON. — Bibl. </p>
                <p>ERNEST LEHR 96 </p>
                <p>Id. (La) et les autres nations latines en Afrique. — E. ROUARD DE CARD. </p>
                <p>— Bibl. ERNEST LEHR 97 </p>
                <p>Id. — Nouvelle revue historique du droit français et étranger. — Bibl. </p>
                <p>G. C 102 </p>
                <p>Id. — Élémentsdedroitconstitutionnelfrançaisetcomparé. —A. ESMEIN. </p>
                <p>— Bibl. G. C 430 </p>
                <pb n="654" rendition="TABLE ALPHABÉTIQUE DES MATIÈRES. "/>
                <p>Pages </p>
                <p>France. — L'Europe et la Révolution française. — ALBERT SOREL. — Bibl. </p>
                <p>L LECLÉRE t&amp;gt;4l </p>
                <p>Id. — Histoire politique de la 7° législature (1898-1902). — L. MUEL. </p>
                <p>— Bibl. L. LECLÉRE • • • • 644 </p>
                <p>Id. — V. Droit civil. </p>
                <p>G </p>
                <p> Grèce. — Archives historiques de Denis Rhoma (1819-1825). — D. KAMBOUROGLOU. </p>
                <p>KAMBOUROGLOU. Bibl. MICHEL KEBEDGY 198 </p>
                <p>Id. — Aspasie de Périclès. — G. PHILARÉTOS. — Bibl. MICHEL KEBEDGY. 199 </p>
                <p>Id. — Cités et communes. — G. PHILARÉTOS. — Bibl. MICHEL KEBEDGY . 199 Id. —
                    Tribunaux composés d'un seul juge et tribunaux avec peu déjuges. </p>
                <p>— G. PHILARÉTOS. — Bibl. MICHEL KEBEDGY 200 </p>
                <p>Id. — Droit constitutionnel grec. — J. ARAVANTINOS. — Bibl. M. KEBEDGY. 544 </p>
                <p>Guerre (Les lois et coutumes de la) sur terre. — A. MÉRIGNHAC. ■— Bibl. </p>
                <p>M. KEBEDGY ....... 543 </p>
                <p>Guerre sud-africaine (La) au point de vue international. — FRANTZ </p>
                <p>DESPAGNET. — Bibl. ERNEST LEHR 97 </p>
                <p>Guerres civiles (Les) et le droit des gens. — ANTOINE ROUGIER. — Bibl. G. C. 431 </p>
                <p>H </p>
                <p>Herlanl (G.). —La législation russe sur les droits d'auteur 380 </p>
                <p>Histoire du droit. — La notion et le rôle de l'Europe en droit international. —
                    ERNEST NYS 57, 111 </p>
                <p>Id. et des institutions de là France. — E. GLASSON. — </p>
                <p>Bibl. ERNEST LEHR 96 </p>
                <p>Id. ' — Nouvelle revue historique du droit français et étranger. — Bibl. G. C 102 </p>
                <p>Id. — Essais et notices. — ADOLPHE DU BOIS. -— Bibl. 108 </p>
                <p>Id. — Geschichte des intertemporalen Privatrechts. — </p>
                <p>— FRIEDRICH AFFOLTER. — Bibl. G. C. . . . 196 </p>
                <p>Holtzendorff (Fondation) 74 </p>
                <p>I </p>
                <p>Impôts (Des bases légitimes des) en droit international — ERNEST LEHR . . 547 </p>
                <p>Institut de droit international. — Session de Bruxelles. Septembre </p>
                <p>1902. — PAUL ERRERA go. </p>
                <p>Institutions. —V. Histoire du droit. </p>
                <pb n="655" rendition="TABLE ALPHABÉTIQUE DES MATIÈRES."/>
                <p>Pages. Italie (Histoire d'). — Usurpazioni austriache nell' autonomia délia
                    Toscana durante la dominazione loreno-absburghese. — WALTER MEYER. — Bibl. M.
                    KEBEDGY ■ 5^5 </p>
                <p>J </p>
                <p>Jeux de bourse (Étude historique et critique sur les) et marchés à terme. </p>
                <p>— EM. VERCAMER.—Bibl. G. H. . . . . 636 </p>
                <p>L </p>
                <p>Législation étrangère (Catalogue de la bibliothèque du Comité de). — </p>
                <p>— Ministère de la justice de France. ■—Bibl. ERNEST LEHR 635 </p>
                <p>Lehr (Ernest'). — Des bases légitimes des impôts en droit international . . 547 </p>
                <p>Lisboa (Henri-C.-R.) — Projet de loi générale pour la détermination de la </p>
                <p>nationalité 148 </p>
                <p>M </p>
                <p>Macédoine (La). La question macédonienne dans l'antiquité, au moyen âge et dans
                    la politique actuelle. — Dr CLÉANTHÈS NICOLAÏDÈS. — Bibl. MICHEL KEBEDGY 200 </p>
                <p>Ma gellan (Le détroit de) au point de vue international. — JEAN-MARIE ABRIBAT. </p>
                <p>Bibl. E. N 538 </p>
                <p>Maisons régnantes (Droit de famille des). — Der Austritt aus dem landesherrlichen </p>
                <p>landesherrlichen — Dr. FÉLIX STOERK. — Bibl. G. C 201 </p>
                <p>Marchés à terme (Étude historique et critique sur les jeux de bourse et). </p>
                <p>— EM. VERCAMER. —Bibl. G. H 630 </p>
                <p>Monnaie. — V. Question monétaire. Monroë. — V. Doctrine de Honroé. </p>
                <p>N </p>
                <p>Nationalité (Projet de loi générale pour la détermination de la). — HENRIC.-R. </p>
                <p>HENRIC.-R. 148 </p>
                <p>Neutralité. — V. Colombie. </p>
                <p>Norvèee — L'union suédo-norvégienne. — OSCAR ALIN. — Bibl. FRITZ </p>
                <p>' 30' </p>
                <p>ARNHEIM </p>
                <p>Nl/S (Ernest). — La notion et le rôle de l'Europe en droit international. 57, 111 </p>
                <p> ld^ . Les points de contact du droit international avec d'autres </p>
                <p>matières l°ci </p>
                <pb n="656" rendition="TABLE ALPHABÉTIQUE DES MATIÈRES. "/>
                <p>Pages. </p>
                <p>Nys (Emesl). — Quelques définitions du droit international. 2S6 </p>
                <p>ld. — La doctrine de la reconnaissance des Etats. Les prétendues conditions mises
                    à la reconnaissance. Les cas historiques. L'État indépendant du Congo 292 </p>
                <p>Id. — L'État indépendant du Congo et les dispositions de l'Acte </p>
                <p>général de Berlin concernant la liberté commerciale ,et ;. la prohibition des
                    monopoles et des privilèges un matière commerciale 315 </p>
                <p>1(1. —L'État indépendant du Congo et le droit international . . 333 </p>
                <p>Ici. — Les fleuves internationaux traversant plusieurs territoires. </p>
                <p>L'Escaut en droit des gens 517 </p>
                <p>o </p>
                <p>Organisation judiciaire. — La vie judiciaire à New-York. — EMILE </p>
                <p>STOCQUART 138 </p>
                <p>Id. — Tribunaux composés d'un seul juge et tribunaux avec peu déjuges. — G.
                    PHILARÉTOS. — Bibl. MICHEL KEBEDGY 200 </p>
                <p>Id. (L') en Bulgarie — J. CALEB 203 </p>
                <p>P </p>
                <p>Paeigérance. — FR. BAJER 584 </p>
                <p>Paix (Premier congrès national des sociétés françaises de la;; (Octobre 1902). </p>
                <p>— Bibl. M. KEBEDGY 544 </p>
                <p>Papyrus juridiques. — V. Droilroniain. </p>
                <p>Philippines. —'■ Our new peoples : citizens, subjets, nationals or aliens. — </p>
                <p>FREDERIC-R. COUDERT. —Bibl. H. R. . . . . . . . . . . . 304 </p>
                <p>PieranlOni (Auguste). — L'incapacité des États d'acquérir par succession </p>
                <p>dans un pays étranger • 959 437 </p>
                <p>Porto-RiCO. — V. Philippines. </p>
                <p>Procédure civile. — Der Zweck des Civilprocesses. — Dr. RABAN vo.\ </p>
                <p>CANSTEIN. — Bihl. G. C 192 </p>
                <p>Procédure pénale (Le nouveau code de) pour le Transvaal. — H. SPEYER. 428 </p>
                <p>Propriété littéraire, etc. — V. Droits d'auteur. </p>
                <p>Q </p>
                <p>Question d'Orient. — V. Alhos et Macédoine. </p>
                <p>Question monétaire. — La monnaie, le crédit et le change. — AUG. </p>
                <p>ARNAUNÉ. — Bibl. X. . . ' ™,, </p>
                <p>306 </p>
                <pb n="657" rendition="TABLE ALPHABÉTIQUE DES MATIÈKES."/>
                <p>R </p>
                <p>Pages. Reconnaissance des États (La doctrine de la). — ERNEST NYS. . . . 292 </p>
                <p>Révolution française (L'Europe et la). — ALBERT SOREL. — Bibl. </p>
                <p>L. LECLÉRE Q41 </p>
                <p>Rolin (A Ibéric). — Etude sur la faillite en droit international privé et
                    spécialement sur le traité franco-belge . . 492 </p>
                <p>Russie. — La législation russe sur les droits.d'auteur. — GEORGES HERLANT. 380 </p>
                <p>Id. (Institutions politiques de la). -- Naissance et développement, de ces
                    institutions des commencements de l'histoire de Russie jusqu'à nos jours.—MAXIME
                    KOVALEWSKY.— Bibl 435 </p>
                <p>Id. — V. Arbitrage. </p>
                <p>S </p>
                <p>Saint-Siège (De la capacité de l'État étranger, de l'Église et du) d'acquérir </p>
                <p>par succession 5 </p>
                <p>Id. — L'incapacité des États d'acquérir par succession dans un pays </p>
                <p>étranger. — AUGUSTE PIERANTONI 252, 437 </p>
                <p>Savigny-Stiftung (Zeitechrift der) fur Rechtsgeschichte. Romamstiscbe </p>
                <p>Abtheilunsr. — Bibl. G. C 100 </p>
                <p>Sociologie. — Philosophie des sciences sociales. — RENÉ WOKMS. — Bibl. </p>
                <p>H. R 304 </p>
                <p>Slocquarl (Emile). — La vie judiciaire à New-York 138 </p>
                <p>Suède. — L'unionsuédo-norvégienne.— OSCAR AUX. — Bibl. FRITZ ARNHEIM. 302 </p>
                <p>Suisse (La représentation delà Turquie en). —NOËL DINAN 31 </p>
                <p>Id. (Code civil). — Avant-projet du déparlement fédéral de justice et police. </p>
                <p>Exposé des motifs. Dr EUGÈNE HUBER — Bibl. G. C 627 </p>
                <p>Id. — Die Anwi-isiing u»cli schweizerichem Obligationenrecht. — OTTO </p>
                <p>BISGHOFBERGER. — Bibl. G. C 634 </p>
                <p>T </p>
                <p>Traite des blanches (La). — PAUL APPLETON. — Bibl. G. H. .... 640 Traités
                    (Recueil de). — V. Turquie. </p>
                <p>Transitoires (Dispositions). — Geschichte des intertemporalen Privatrechts. </p>
                <p>— FRIEDRICH AFFOI.TER. — Bibl. G. C I 96 </p>
                <p>Transvaal (Le nouveau code de procédure pénale pour le). — H. SPEYER. . 428 </p>
                <pb n="658" rendition="TABLE ALPHABÉTIQUE DES MATIÈKES. "/>
                <p>Pages. </p>
                <p>Turquie (La représentation de la) en Suisse. — NOËL DINAN 31 </p>
                <p>Id. — Recueil d'actes internationaux de l'Empire ottoman. — G. NORADOUNGH1AN. </p>
                <p>NORADOUNGH1AN. MlGHEL KEBEDGY' 198 </p>
                <p>Id. (La propriété immobilière en). — N.-P. ELEFTHÉRIADIS. — Bibl. </p>
                <p>M. KEBEDGY 545 </p>
                <p>V </p>
                <p>Faut/lier (Maurice). — A propos de l'enseignement du droit 567 </p>
                <p>Venezuela (Correspondenciadiplomatica sobre violaciones de la neutralidad por las
                    autoridades de) y sobre asuntos relacionados con el orden publico de Colombia. —
                    Bibl. ERNEST LEHR. . . . 542 Id. — La doctrine de Monroë. Une note diplomatique
                    du gouvernement argentin. Consultations et avis 597 </p>
                <pb rendition="TABLE DES NOTICES, BIBLIOGRAPHIQUES "/>
                <p> A </p>
                <p>ABRIBAT (JEAN-MARIE). — Le détroit de Magellan au point de vue international, </p>
                <p>par M. E. N., p. 538. AFFOLTER (FRIEDRICH). — Geschichte des intertemporalen
                    Privatreehts, par M. G. C, </p>
                <p>p. 196. ALIN (OSCAR). — L'union' suédo-norvégienne, par M. Frits Amheim, p. 302.
                    APPLETON (CHARLES). — Le testament romain, la méthode du droit comparé et </p>
                <p>l'authenticité des XII Tables, par M. G. C, p. 310. APPLETON (PAUL). — La traite
                    des blanches, par M. G. H., p. 640. ARAVANTIXOS (J.). — Droit constitutionnel
                    grec, par M. M. Kebedgy, p. 544. Archives historiques de Denis Rhoma, par M. M.
                    Kebedgy, p. 198. ARNAUNÉ (AUG.). — La monnaie, le crédit et le change, par M.
                    X., p. 306. AUBRY- et RAU. — Cours de droit civil français, d'après la méthode
                    de Zacharise, </p>
                <p>par M". G. C, p. 104. </p>
                <p> B </p>
                <p>BALCH (THOMAS WILLING, A. B.). — The Alaska frontier, p. 306. </p>
                <p>BISCHOFBERGER (O.). — Die Anweisung nach schw.eizerischem Obligationenrecht, par </p>
                <p>M. G. C, p. 634. BROCK (Dr WALTHER). — Das négative Vertragsinteresse, par M. G.
                    C, p. 309. BUCHKA (Dr GERHARD VON). —Vergleichende Darstellung des Bûrgerlichen
                    Gesetzbuches </p>
                <p>fur das deutsche Reich und des gemeinen Rechts, par M. G. C, p. 309. </p>
                <p>C </p>
                <p>Catalogue de la bibliothèque du Comité de législation étrangère, supplément de
                    1902 </p>
                <p>(ministère de la Justice de France), par M. Ernest Lehr, p. 635. CONGRÈS
                    (PREMIER) national des sociétés françaises de la paix, par M. M. Kebedgy, </p>
                <p>p. 544. COUDERT JR. (FREDERIC-R.). •— Practical légal difficulties incident to
                    the transfer of </p>
                <p>sovereignty, par M. H. R-, p. 303. COUDERT JR. (FREDERIC-R.)-— Our newpeoples :
                    citizens, subjects, nationals or aliens, </p>
                <p>par M. H. R., p. 304. CROME (CARL). — System des deutschen Bûrgerlichen Rechts,
                    par M. G. C, p. 307. CRUCHAGA (MIGUEL-T.). — Nociones de derecho international,
                    par M. Ernest Lehr, </p>
                <p>p. 543. </p>
                <fw place="bottom">REVUE DE DROIT INT. — 35e ANNÉE. 4o </fw>
                <pb n="660" rendition="TABLE DES KOTICES BIBLIOGRAPHIQUES. "/>
                <p>D </p>
                <p>DE MEULENAERK (0.). —Études complémentaires de l'esprit'romain par M.G.C., p.
                    313. DESPAGNET (FRANTZ). — La guerre sud-africaine au point de vue
                    international, par </p>
                <p>par M. Ernest Lehr, p. 97. - - ■ — - </p>
                <p>DUBOIS (ADOLPHE). — Essais et notices, p. 108. </p>
                <p>E </p>
                <p>" ELEFTHÉRIADIS (N..-P'.). — La propriété immobilière en Turquie, par M. M.
                    Kebedgy, </p>
                <p>p. 545 Eneyklopâdie der Rechtswissenschaft in systematischer Bearbeitung, par M.
                    G. C, </p>
                <p>p. 99, 190, 432 et 624. ENDEMANN (DrF.). — Lehrbuch des bûrgerlichen Rechts, par
                    M. G. C, p. 629. ESMEIN. — Éléments de droit constitutionnel français et
                    comparé, par M. G. C, p. 430. </p>
                <p>FÔRTSCH. — Vergleichende Darstellung des Code civil und des Bûrgerlichen
                    Gesetzbuches iur das deutsche Reich, par M. G. C, p. 308. </p>
                <p>GG.-E. </p>
                <p>GG.-E. '0 "Afloiç /.al r, XaV/.iciî'.'i (Athos et la Chalcidique), par M. Michel
                    Kebedgy, </p>
                <p>p. 199. GLASSON (E.). —- Histoire du droit et des institutions de la France,
                    parilf. Ernest Lehr, </p>
                <p>p. 96. </p>
                <p>H </p>
                <p>HIPPEL (R.. VON), — Die Grenze von Vorsatz und Farhlàssigkeit, par M. G. C, p.
                    634. HOLTZENDORFF (FRANZ VON). — Eneyklopâdie der Rechtswissenschaft in
                    systematischer </p>
                <p>Bearbeitung, par M'. G. C, p. 99, 190, 432 et 624. HUBER (EUGEN). — Die
                    Eigentûmerdienslbarkeit, par M. M. Kebedgy, p. 544. </p>
                <p>Id. Code civil suisse. Exposé des motifs de l'avant-projet, par M. G. C, </p>
                <p> p., 627. HUBERT (E.)'.— Les'garnisons de la Barrière dans les Pays-Bas
                    autrichiens (17151782). </p>
                <p>(17151782). d'histoire politique et diplomatique, par M. H. R., p. 108. </p>
                <p>'.,...- .-,.!..... K </p>
                <p>KAMBOUROGLOU (D.). ■—'Iotro'pizôv 'Ap'/sîov Aiovucjio'j 'Pwp.a (Archives
                    historiques de </p>
                <p>• DenisRhoma), par M. Michel Kebedgy, p. 198. </p>
                <p>KOHLER (JOSEPH). — Eneyklopâdie der Rechtswissenschaft in systematischer.
                    Bearbeitung, parili".'G:'C, p. 99, 190, 432 et 624. </p>
                <p>'KOVALEWSKY (MAXIME). — Institutions politiques de la Russie. Naissance et
                    développement de ces institutions des commencements de l'histoire de Russie
                    jusqu'à nos jours p. 436. L </p>
                <pb rendition="TABLE DES NOTICES BIBLIOGRAPHIQUES.' S661 "/>
                <p>■£.' </p>
                <p>LABAND(PAUL)/— 'Le droit public de l'empire allemand, par M. G. C, p. 312.
                    LAMBERT (ED.). ^- Etudes de droit commun législatif ou de droit civil comparé
                    par </p>
                <p>M. G. G, p. 625. LENEL (OTTO). — Essai de reconstitution de l'édit perpétuel, par
                    M. G. C, p. 312. LEONHARD (Dr RUDOLF). — Studien zur Erlauterung des
                    bûrgerlichen Rechts, par </p>
                <p> M: G..c.,-p. m. ..'•■- ■ ■ .. </p>
                <p> M </p>
                <p>MAY-R (ROBERT VON). — Der Bereicberungsanspruch des deutschen bûrgerlichen
                    Rechts, .par AT. G.C, p. 433. </p>
                <p>MÉRIGNHAC (A.). — Les lois et coutumes de la guerre sur terre, par M. M. Kebedgy,
                    p. 543. </p>
                <p>MEYER (WALTER). — Usurpazioni austriaehe nell'autonomia délia Toscana durante la
                    dominazione loreno-absburghese, par M. M. Kebedgy, p. 545. </p>
                <p>MEYERHOFF (G.). — Corpus juris civilis fur das deutsche Reich und Preussen, par
                    M. G. C, p. 629. </p>
                <p>MINISTÈRE DES AFFAIRES ÉTRANGÈRES DE LA RÉPUBLIQUE DE COLOMBIE. — Con-espondencia
                    diplomatica sobre violaciones de la neutralidad por las autoridades de Venezuela
                    y sobre otros osuntos relacionados con el orden publico de Colombia, par M.
                    Ernest Lehr, p. 542. </p>
                <p>MITTEIS (LUDWIG). —- Zur Geschichte der Erbpacht im Alterthum, par M. G. C, p.
                    193. </p>
                <p>MOYNIER (GOST.). — La fondation de la Croix-Rouge. Mémoire présenté au Comité
                    international, par M. G. H., p. 636. </p>
                <p>MUEL (L.). — Histoire politique delà septième législature, par M. L Leclére, p.
                    644. </p>
                <p> N" </p>
                <p>NICOLAÏDÈS (Dr CLÉANTIIÉS). — La Macédoine, parlf. Michel Kebedgy, p. 200.
                    NORADOUNGHIAN (GABRIEL EFFENDI). — Recueil d'actes internationaux de l'empire
                    ottoman, par M. Michel Kebedgy, p. 198. Nouvelle revue historique de droit
                    français et étranger, par M. G. C, p. 102. </p>
                <p> F </p>
                <p>PASCAUD (H.). — La houille blanche. Étude périodique et économique sur les
                    conditions d'utilisation de la force motrice provenant des cours d'eau non
                    navigables ni flottables, p. 434. </p>
                <p>PASCAUD (H.). — La mobilisation du sol en tant qu'élément de crédit en France et
                    à l'étranger, p. 435. </p>
                <p>PHILARÉTOS (G.). — IToÀiTElat -/.ai -/.OIVO-ZT^B^ (Cités et communes), p. 199. </p>
                <p>PHILARÉTOS (G.). — 'Aaizaah toû HcpixAsou; (Aspasie de Périclès), p. 199. </p>
                <p>PHILARÉTOS (G.). — Movoïip^wïta xal G'ÀWEAÔ o^crrr.pi* (Tribunaux composés d'un
                    seul juge et tribunaux avec peu déjuges), par M. Michel Kebedgy, p. 200. </p>
                <p>PosBNEitfPAUL). — Corpus juris Exégèse, par M. G. G, p. 192. </p>
                <pb n="662" rendition="TABLE DES NOTICES BIBLIOGRAPHIQUES/ "/>
                <p>RABAN VON CANSTEIN (Dr). — Der Zweck des Civilpi-ocesses; par ML G. G, p. 192. .
                    .. REVILLOUT (E.). — Précis du droit égyptien comparé aux autres droits de
                    l'antiquité, </p>
                <p>par M. G. C, p. 310. ROUARD DE CARD (E.).—-La France et les autres nations
                    latines en Afrique, par M. Ernest </p>
                <p>Lehr, p. 97. ROUGIER (ANTOINE). — Les guerres civiles et le droit des gens, par
                    M: G. C, p. 431 . </p>
                <p> S </p>
                <p>SAWAS PACHA. — Etude sur la théorie du droit musulman, par M. G. C, p. 630.
                    SCHERER(G.-V.).— Principales différences entre le code Napoléon (1804) et le
                    code </p>
                <p>Guillaume II (1900), en suivant l'ordre du code Napoléon, par M. G. C, p. 433.
                    SCHLOSSMANN (SIEGMUND). — Die.Lehre von der Stellvertretung insbesondere bei
                    obligatorischen </p>
                <p>obligatorischen par M. G. C, p. 98. SMYRNAKÏS (GÉRASSIMOS . — Le saint. Mont, par
                    M. M. Kebedgy, p. 545. SNOW (ALPHEUS H.). The Administration of Dependencies, a
                    study of the évolution of the </p>
                <p>fédéral Empire, witb spécial référence to ameriean colonial problems, par M. H.
                    R., </p>
                <p>p. 106. SOREI. (ALBERT). — L'Europe et la Révolution française. — Bonaparte et le
                    Directoire, </p>
                <p>par M. Léon Leclére, p. 641. SOURDAT. (AJ. — Traité général de la responsabilité
                    ou de l'action en dommages-intérêts </p>
                <p>en dehors des contrats, par M. G. G, p. 190. STOCKAR (H.). — Ueber den Entzung
                    der vaterlichen Gewalt im rômischen Recnt, par </p>
                <p> M. G. C, p. 633. STAEDTLER(H.). — Cours de droit romain, par If. G. C, p. 624.
                    STOERK (Dr FÉLIX). :— Der Austritt aus dem landesherrlichen Hause, par M. G. C., </p>
                <p>p. 201. </p>
                <p> V </p>
                <p>VERCAMER (EM.). — Etude historique et critique sur les jeux de bourse et marchés
                    à terme, par M. G H., p. 636. </p>
                <p>WENGER (Dr LÉOPOLD). — Papyrusforschung und Rechtswissenschaft, par M. G. G, </p>
                <p>p. 196. WORMS (RENÉ). — Philosophie des sciences sociales, par M. H. R., p. 304. </p>
                <p>Z </p>
                <p>ZEBALLOS (ESTANISLAS S.). — Bulletin argentin de droit international privé, par
                    M. Ernest Lehr, p. 541. </p>
                <p>Zeitschrift der Savigny-Stiftung fur RecMsgeichichte. Romanistische AbOieilung
                    par M. G. G, p. 100. ^.^ </p>
                <pb rendition="ERRATA, "/>
                <p>Page 588, ligne 12, lisez : 21, au lieu de : 31. </p>
                <p>Même page, lignes 13 et 14, lisez : « des pouvoirs des arbitres », au lieu de : «
                    de leurs pouvoirs ». </p>
                <pb/>
                <pb rendition="DEUXIÈME SÉRIE. — TOME ¥.-'.'' 1903 ' - K° i "/>
                <p>TRENTE-CINQUIÈME ANNÉE </p>
                <p>REVUE </p>
                <p>- DE </p>
                <p>DROIT INTERNATIONAL </p>
                <p>ET" DE </p>
                <p>LÉGISLATION COMPARÉE. </p>
                <p>'FONDÉE PAR MM. ROLIN-JAEQUEMYNS, ASSER ET WESTLAKE, </p>
                <p>• ET ■ . . </p>
                <p>PUBLIÉE SOUS LA DIRECTION DE MM. </p>
                <p>. T.-M.-G. ASSER, conseillerd'État (la Haye); — J. WESTLAKE, K. G. proiesseurà
                    l'université de Cambridge; — ERNEST NYS,~ professeur à l'université de
                    Bruxelles, vice-président au tribunal de première instance • — PAUL HYMANS,
                    professeur à l'université de Bruxelles, membre de la Chambre des représentants,
                    avocat, et </p>
                <p>~ EDOUARD ROLIN, avocat, 35, place de l'Industrie, à Bruxelles, Rédacteur en chef </p>
                <p>AVEC LE CONCOURS ET LA. COLLABORATION DE MM. </p>
                <p>L. de Bar, professeur à l'université de Goettîngue. </p>
                <p>Th. Barclay,'membre du barreau anglais (Paris). </p>
                <p>H. Brocher de la Fléchère, professeur à l'université (Genève). </p>
                <p>Emilio BruSâ, professeur à l'université de Turin. </p>
                <p>Georges Cornil,~professeurà l'université de Bruxelles. </p>
                <p>le chevalier Descamps, sénateur, professeur à l'université de Louvaîn, secrétaire
                    général de l'Institut </p>
                <p>. de droit international. </p>
                <p>Edouard Engelhardt, ministre plénipotentiaire français. </p>
                <p>P. .Esperson, ancien professeur â l'université de Pavie. </p>
                <p>J.-H.Fero,USOnîa.ncïen ministre desPays-Bas en Chine. </p>
                <p>Féraud-Gïraud, président honoraire à la cour de cassation (France). ' </p>
                <p>Pasquale Fîore, professeur à l'université de Naples. </p>
                <p>G. Flaischlen, cons.'à la cour d'appel de Bucharest. </p>
                <p>C.'Hilty, membre du conseil national, professeur â l'université de BerneT. </p>
                <p>BerneT. Holland, K. C professeur à l'université d'Oxford. _ </p>
                <p>le comte L, Kamarawsky, prof, â l'université (Moscou). </p>
                <p>Kentaro Kaneko. membre de la Chambre des pairs du Japon _ </p>
                <p>Franz KaspârBk, professeurà l'université deCracovie. </p>
                <p>R.Kleen, secrétaire de légation (de Suède et Norvège). </p>
                <p>Ernest Lehr, jurisconsulte de l'ambassade de France </p>
                <p>en Suisse, secrétaire perpétuel honoraire de ' </p>
                <p>l'Institut de droit international. F. de HartenS, membre permanent du conseil du </p>
                <p>' ministère des.affaires étrangères de Russie. W.-A.-P. Martin, prés, du Tung-
                    Wea Collège (Pékin). J. B. WoorB, prbf. au Columbia ColIege-(New-York) Gustave
                    Moynier, président du comité international </p>
                <p>de la Croix-Rouge, aspocié de l'Institut. le marquis d'OIivart, ancien professeur
                    â l'université </p>
                <p>centrale de Madrid. K.d'Olivecrona,conseiller honoraire à la cour suprême. ~
                    Polydore de Paepe, conseiller honoraire à la cour de </p>
                <p>cassation de Belgique. ' -' </p>
                <p>Pierantoni, sénateur, prof, à l'université de Rome. Pradier^Fodéré, conseiller à
                    la cour d'appel de Lyon. lord RBay, ancien gouverneur de Bomba}'. Albéric Rolin,
                    professeur à l'université de Gand.' Ad.. Sacerdoti, professeur â l'université
                    dePadoue. M. torres Campps, prof.' â l'université de Grenade. Â. van Berchem,
                    premier président de la cour de </p>
                <p>cassation de.Belgique M. Vauthier, professeur â l'université de Bruxelles.
                    Milenko R. Vesnitch, ministre plénipotentiaire, Rome </p>
                <p>ET D'UN GRAND NOMBRE DE JURISCONSULTES ET D'HOMMES D'ÉTAT </p>
                <p> Ad mînistr ateur gérant </p>
                <p>M. PAUL HYMANS, </p>
                <p>9, rue d'Egmont, à Bruxelles. </p>
                <p>BRUXELLES </p>
                <p>BUREAU DE LA REVUE : 9, EUE D'EGMONT. </p>
                <p>LA HAYE . BËL;INFANTE FRÈRES </p>
                <p>A. PEDONE </p>
                <p>BERLIN, PUTTKAMMER &amp; MUHLBRECHT. </p>
                <p>TOUS DROITS RÉSERVÉS. </p>
                <pb rendition="TABLE DUS MATIÈRES CONTENUES DANS LA lre LIVRAISON pu TOME V, 1903. "/>
                <p>Pages. De la capacité de l'État étranger, de l'Église et du saint-siège
                    d'acquérir par </p>
                <p>succession, par M. PASQUALE FIORE. . 5 </p>
                <p>La représentation de la Turquie en Suisse, par M. NOËL DINAN 31 </p>
                <p>La notion elle rôle de l'Europe en droit international, par M. ERNEST NYS . - 57 </p>
                <p>NOTICES : </p>
                <p>I. — Institut de Droit international. — Session de Bruxelles. Septembre 1902, </p>
                <p>par M. PAUL ERRERA '.' ; • 69 </p>
                <p>IL — Fondation Holtzendorff . . . _• - • 74. </p>
                <p>III. —- Arbitrage international entre les États-Unis d'Amérique et la Russie. </p>
                <p>Sentences arbitrales de M. T.-M.-C. ASSER . . . . . ~~. , - - 75 </p>
                <p>NOTICES BIBLIOGRAPHIQUES : </p>
                <p>1. — E. Glasson. — Histoire du droit et des institutions de la France, par </p>
                <p>M. ERNEST LEHR '. . - . . . . ■ ■ • • • 96 </p>
                <p>2. — Frants Despagnet. — La guerre sud-africaine au point de vue interna- - </p>
                <p>tional, par M. ERNEST LEHR ■ 97 </p>
                <p>3. — E. Rouard de Card.. — Lu France et les autres nations latines en </p>
                <p>Afrique, par M. ERNEST LEHR ............ 97 </p>
                <p>4. — Siegmund Schlossmann. — Die Lehre von der Stellvertretung insbesondere-bei </p>
                <p>insbesondere-bei Vertiâgen, par M. G. C .. ... 98 </p>
                <p>5. — Joseph Kohler.— Eneyklopâdie der Rechtswissenschaft in systematischer </p>
                <p>Bearbeitung, par M. G. C. .............. 99 </p>
                <p>6. — Zeitschrift der Savigny-Stiftung fur Reclitsgeschicbte. Romanistisehe </p>
                <p>Abtheilung.-par M. G. C. ........ ...... 100 </p>
                <p>7. — Nouvelle revue historique de droit français et étranger, par M. G. C. . 102 </p>
                <p>8. — Aubry et Rau. ^— Cours de droit civil français, d'après la méthode" de </p>
                <p>Zachariae, par M. G. C. . . ... . . . . . . . . . 104 </p>
                <p>. 9. '■— Alpheus H. Snow.— The Administration ôf Dependencies, a study of the
                    évolution of the fédéral Empire, vrith spécial référence to american colonial
                    problems, par M. H. R. . , ... .... "«..- . . 106 </p>
                <p>10. — Adolphe Du Bois. — Essais et notices . . . 108 </p>
                <p>11. — E. Hubert. — Les garnisons de la Barrière dans les Pays-Bas autrichiens </p>
                <p>autrichiens Etude d'histoire politique et diplomatique, par </p>
                <p>M. H. R.'...'.-. " . . . . ... 108 </p>
                <pb n="2" rendition="DEUXIÈME SÉRIE. — TOME V. ; 1903 N°"/>
                <p>TRENTE-CINQUIÈME ANNÉE </p>
                <p>REVUE </p>
                <p>DROIT INTERNATIONAL </p>
                <p>ET DE , </p>
                <p>LÉGISLATION COMPARÉE. </p>
                <p>FONDÉE PAR MM. ROL1N-JAEQUËMYNS, ASSER ET WESTLAKE, </p>
                <p>' ET . .' </p>
                <p>PUBLIÉE SOUS LA DIKGCTION'.DË MM.. </p>
                <p>- T.-M.-C. ASSER, conseiller d'État (la Haye); — J. WESTLAKE, K. G. proiesseurà
                    l'université de Cambridge;-— ERNEST NYS, professeur à l'université Se Bruxelles,
                    vice-président au tribunal de première instance; — PAUL HYMANSrprofesseur à
                    ^université de Bruxelles membre delà Chambre des représentants, avocat, et </p>
                <p>EDOUARD ROLIN, avocat, 35, place de J'Industrie, à Bruxelles, Rédacteur en chef -
                    AVEC LE CONCOURS ET LA COLLABORATION DE MM. </p>
                <p>L. ÔB Bar, professeur à l'université de Goettingue. </p>
                <p>Th. Barclay, membre du barreau anglais (Paris). </p>
                <p>H. Brocher de la Fléchère, professeur à l'université (Genève). </p>
                <p>Emilio Brusa, professeur à l'université de Turin. </p>
                <p>Georges Comil,professeur à l'université de Bruxelles. </p>
                <p>le chevalier DBSCamps, sénateur, professeur â l'université de Louvain,"
                    secrétaire général de l'Institut 3e droit'internatïonal. </p>
                <p>Edouard Engelhardt, ministre plénipotentiaire français. </p>
                <p>P. Esperson, ancien professeur à l'université de Pavie. </p>
                <p>J.-H.FergiiSOn, ancien ministre desPaj's-Bas en Chine. </p>
                <p>Féraud-Giraud, président honoraire à la cour de cassation {Krance). </p>
                <p>Pa&amp;quale Fiore. professeur â l'université de Naples. </p>
                <p>G. Flaischlen, çons. à la cour d'appel de Bucharest. </p>
                <p>C. Hilty, membre du conseil national, professeur à l'université de -BerneT. </p>
                <p>-BerneT. Holland, K. C professeur à l'université d'Oxford. </p>
                <p>le comte L. Kaitiarôwsky, prof, à l'université (Moscou). </p>
                <p>Kentaro Kaneko, memure de la Chambre des pairs du Japon </p>
                <p>Frànz Kasparek, professeurâ l'université deCracovîe. </p>
                <p>R. Kleen, secrétaire de légation (de Suède et Norvège). </p>
                <p>.Ernest Lehr, iurisconsulte de l'ambassade de France . en Suisse, secrétaire
                    perpétuel honoraire de </p>
                <p>l'Institut de droit international. F. d6 MartenS, membre permanent du conseil du </p>
                <p>ministère des affaires étrangères de Russie. W.-A.-P. Martin, prés, du Jung-Won
                    Collège (Pékin). J. B. Moore, pruf. au Columbia Collège (New-York). ,
                    GuStai/6-I¥loynIer,,président du comité international </p>
                <p>de la Croix-Rouge, as=ocîé de l'Institut, le marquis d'Olivart, ancien'professeur
                    â l'université </p>
                <p>centrale.de Madrid. K.-d'Qlivecrona,conseîller honoraire â la cour suprême,
                    Polydore de Paëpe, conseiller hqnoraîre.à la cour de </p>
                <p>cassation de Belgique. Piarantoni, sénateur, prof, â l'université de Rome.*
                    Pradier-Fodéré, conseiller â la cour d'appel de Lyon. lord Rnay, ancien
                    gouverneur de Bombay. Albéric Rolin, professeur â l'université de Gand. Ad.
                    Sacerdotî, professeur à l'université de Padoue. M, Torres Campos, prof, â
                    l'université de Grenade. A. Van Berchem, premier président de la cour de </p>
                <p>cassation de Belgique - </p>
                <p>M. Vauthier, professeur à l'université de Bruxelles. Hilenko R. Vesnitch,
                    ministre plénipotentiaire, Rome.. </p>
                <p>ET D'UN GRAND NOMBRE DE JURISCONSULTES ET D'HOMMES D'ETAT A-dministrateur gérant </p>
                <p>'" M.PAUL HYMENS, </p>
                <p>'9, rue d'Egmont, à Bruxelles. </p>
                <p>_- BRUXELLES ., </p>
                <p>. . BUREAU . DE LA REVUE- : 9, RUE D'EGMOUT </p>
                <p>LA HAYE _ .. </p>
                <p>■: BELINFANTE FRÈRES </p>
                <p> PAttlb </p>
                <p>A. PEDONE </p>
                <p>BERLIN, PUTTKAMMER &amp; MUHLBRECHT. </p>
                <p>TOUS DROITS RÉSEEVÉS. </p>
                <pb n="1903"
                    rendition="TÀBLB DUS MATIÈRKS CONTENUKS DANS I.A 2e LIVRAISON DU TOMB V,"/>
                <p>■■' Pages. </p>
                <p>La notion et le rôle de l'Europe en droit international (deuxième article), par - </p>
                <p>M. ERNEST NYS .• . , . . . • • • • •' • • •"■'•'■ • • • ^M </p>
                <p>La vie judiciaire à New-Yorh, par M. EMILE STOCQUART . . . . . . - 138 </p>
                <p>Projet de loi générale pour la détermination de la nationalité, par M. HBNRIC.-K. </p>
                <p> HBNRIC.-K. ..................... 148 </p>
                <p>Les États confédérés d'Europe,"parM. J.-C. BRANDT . . . . . ... . 154 </p>
                <p>NOTICES : -.•'■•'.-'.' </p>
                <p>I. -^ Les points de-contact du droit international avec d'autres matières, par </p>
                <p>M. ERNEST NYS ... .;-..'. : • • 163 </p>
                <p>IL —L'action paulienne dans le système dé Vunitè internationale de la </p>
                <p>faillite, par M. ADOLFO SACERDOTI ...... . . . . . • • • • 187 </p>
                <p>NOTICES BIBLIOGKAPHIQUES : </p>
                <p>12. -^ A. Sourdat. — Traité général de la responsabilité ou de l'action en </p>
                <p>" dommages-intérêts en dehors des contrats, par M. G. C. . ... . 190 - </p>
                <p>13. — Franz von Holtzendorff..— Eneyklopâdie. der Rechtswissenschaft in </p>
                <p>systematâscber Bearbeitung, par M. G. C. . . . . ... . 190 </p>
                <p>14. —r- D' -Rudolf Leonhard. — Studien zur Erlâuterung des bûrgerlichen </p>
                <p>Rechts, par M. G. C. . .... . ........ . . . . 191 </p>
                <p>15. — Dr Raban von Canstein. —■ Der Zweck des Civilprocesses, par M. G. C. 192
                    •16. — Paul Posener. — Corpus juris Exégèse, par M. G. C. .'. .... 192 </p>
                <p>17. — Ludwig Mitteis. — Zur Geschichte der Erbpacht im Altertlium, par </p>
                <p> M, G. C. . -.■■- . ... .... . 193 </p>
                <p>18. — Dr Léopold Wenger. — Papyrusforschung und Reehtswissenschaft, </p>
                <p>par M. G. C.. . . ... ... ......... 196 </p>
                <p>19. —- Friedrich Affolter. — Geschichte des intertemporalen Privatrechts, </p>
                <p>par M. G.C. ,,. - . . . . . . .196 </p>
                <p>20. —r- D. Kambouroglou. — 'laiopr/.ôv 'ApyEÎov Aiovuutou 'P(iu.a (Archives </p>
                <p>historiques de Denis Rhoma), par M. MICHEL KEBEDGY. . . . . 198 </p>
                <p>21. —r' Gabriel effendi' Noradounghian.—Recueil d'actes internationaux de </p>
                <p>l'empire ottoman, par M. MICHEL KEBEDGY . , . . . . . "."- 198 " 22. +- G..-E. —
                    "0 "Aflcuç -/.où fj Xo),xi£ixfj (Atlios et la Chalcidiqùe), par </p>
                <p>. M. MICHEL KEBEDGY . ... .' -.' .-.".. .... . . . 199 </p>
                <p>23. —G. Philarétos. S- IIOXIIEIOI' xai -/.OIVOTTJTEÇ (Cités et communes) . . .
                    199 </p>
                <p>24. — G. Philarétos. — 'Ao-nao-îa TOÛ nEpp-.AÉoïK^Aspasie dePériclès) . . 199 </p>
                <p>25. —. G. Philarétos. — MovonpouioTûa xai dXiyojj.EXTÎ Sizaanîpia (Tribunaux </p>
                <p>composés d'un seul juge et tribunaux avec peu déjuges), par M.'Mi. CHEL KEBEDGY .
                    . . .; . . . . . . . . . . ... . 200 </p>
                <p>26. — DF Cléanthés Nicolaïdès. — La Macédoine, par M. MICHEL KEBEDGY. 200 ; -, .
                    27. ±- Dr Félix Stoerh. — Der Austritt aus dem landesherrlichen Hause, par </p>
                <p>M. G. G. ...... . . ........... 201 </p>
                <pb n="3" rendition="DEUXIÈME SÉRIE. — TOME V. * 1903 . ' N°"/>
                <p>TRENTE-CINQUIÈME ANNÉE '.' </p>
                <p>..'REVUE . ; </p>
                <p>DE </p>
                <p>DROIT INTERNATIONAL </p>
                <p>- ET DE- -. ■ </p>
                <p>LÉGISLATION COMPARÉE, </p>
                <p>FONDÉE PAR MM. ROLIN-JAEQUEMÏNS, ASSER ET WESTLAKE, </p>
                <p>ET </p>
                <p>PUBLIÉE SOUS LA DIRECTION DE MM. </p>
                <p>T.-M.-C. ASSER, conseiller d'État (la Haye); — J. WESTLAKE, K. G. proièsseur à
                    l'université de Cambridge; — ERNEST. NYS, professeur à l'université de
                    Bruxelles, vice-président au tribunal de première instance ; — PAUL HYMANS,
                    professeur à l'université de Bruxelles, </p>
                <p>, membre delà Chambre.des représentants, avocat, et </p>
                <p>EDOUARD ROLIN, avocat, 35, place de l'Industrie, à Bruxelles, .- Rédacteur en
                    chef </p>
                <p>AVEC LE CONCOURS ET LA COLLABORATION DE MM; " . </p>
                <p>L. dB Bar, professeur à l'université de Goettingùe. Th. Barclay, membre du
                    barreau anglais (Paris). 'H, Brocher de la Flécfière, professeur à l'université </p>
                <p>(Genève). ' - </p>
                <p>Êmilio Brusa, professeur à l'université de Turin. Georges Corn H, professeurs
                    l'université de Bruxelles.* le chevalier DescarripS, sénateur, professeur à
                    l'université de Louvain, secrétaire général' de l'Institut -de droit
                    international. EdOuardEnflelhàrdt, ministre plénipptentiairefrançajs. P.
                    EsperSOIl, ancien professeur à l'université de Pavie. - J.-H.FerguSOtl,ancien
                    ministre desPays-Basen^Chine. Féraud-Giraud, président honoraire à la cour de
                    cas'_ sation (France). Pasqualé Fiorê^ professeur à l'université de Nàples. • G.
                    FlaîSChlen, cons: à la cour d'appel de Bucharest. C. Hîlty,' membre du conseil
                    national, professeur â </p>
                <p>l'université de Berne. ' ' ^ </p>
                <p>1ÏE. Jiolïandj-K. C.professenr à l'université d'Oxford, le comte L. Kamarowsky,
                    prof.â l'université (Moscou). Kentaro KanekO. membre de la "Chambre des pairs du </p>
                <p>. Japon -.-■'-". </p>
                <p>Franz Kasparek, professeurâ l'université deCracoviê. R. Kleen, secrétaire de
                    légation (de Suède et Norvège). </p>
                <p>Ernest Lehr, iurisconsulte de l'ambassade de France </p>
                <p>en Suisse, secrétaire perpétuel honoraire de </p>
                <p>l'Institut de droit international. F. de MartenS, -membre permanent du conseil du </p>
                <p>^ministère des affaires étrangères de-Russie. W.-A.-P. Martin, prés, du Tung- Wen
                    Collège (Pékin). J. B. Hoore, prof. au'Colîrmbïa Collège (New-York). Gustave
                    Moynier, président du comité international </p>
                <p>de la Croix-Rouge, associé de-'l'Institut. - .le marquis d'Olivart,
                    ancîen'professeur à l'université </p>
                <p>centrale de Madrid. -K. d'Olivecrona,consèïller honoraire àla cour suprême.
                    Polydbre de Paepe, conseiller honoraire â la cour de </p>
                <p>cassation de Belgique. Pierantonl, sénateur, prof, â l'université de Rome.
                    Pradier-Fodéré, conseiller â la cour d'appel de Lyon, lord Reay, an tien
                    "gouverneur de Bombay. _ Albéric Rolin, professeur à l'université de Gand. - Ad.
                    Sacerdoti, professeur à l'université de Padoue. M. Torrês Campds, prof, à
                    l'université de Grenade: A, van Berchem, premier président de' la -cour de" __
                    cassation de Belgique .'.,-' </p>
                <p>H. Vauthîer, professeur à l'université de Bruxelles.. _ . Hîlenko R. Vesnitch,
                    ministre plénipotentiaire, RomeJ </p>
                <p>ET D'UN GRAND NOMBRE DE JURISCONSULTES ET D'HOMMES D'ÉTAT. . ■ ' ." ''
                    Administrateur gérant - . </p>
                <p>M. FA.XJX, HYMENS, </p>
                <p>■' ■ ■ ' 9,. nié d'Egmont, à Bruxelles. • </p>
                <p>BRUXELLES BUREAU PB LA REVUE : 9, RUE D'EGMONT " </p>
                <p>LA HAYE . ■ BELINFANTE FRÈRES </p>
                <p>PARIS . • A: PÉDONE </p>
                <p>'■■"-' •■ BERLIN, PUTTKÀMMER &amp; MUHLBRECHT. </p>
                <p>, TOUS DROITS RÉSERVÉS ' • ' - </p>
                <pb rendition="TABLE DES MATIÈRES CONTENUES DANS LA 3e LIVRAISON DU TOME V, 1903. "/>
                <p>Pages. </p>
                <p>L'organisation judiciaire en Bulgarie, par M. J. CALEB 203 </p>
                <p>L'incapacité des États d'acquérir par succession dans un pays étranger, par M.
                    AUGUSTE PIERAINTONI . 252 </p>
                <p>NOTICES : </p>
                <p>I. — Quelques définitions du droit international, par M. ERNEST NYS . . . 286 </p>
                <p>II. — La doctrine de la reconnaissance des États. Les prétendues conditions </p>
                <p>mises à la reconnaissance. Les cas historiques. L'État indépendant </p>
                <p>du Congo, par M. ERNEST NTS . , -..',. 292 </p>
                <p>NOTICES BIBLIOGRAPHIQUES : ' . « </p>
                <p>28. — Oscar Alin. — L'union suédo^norvégienne, par M FRITZ-ARNHEIM. . 302 </p>
                <p>29. — Frédéric R. Coudert, Jr. — Practioal légal difficulties incident to the </p>
                <p>transfer of sovereignty, par M. H. R 303 </p>
                <p>30. — Frédéric R. Coudert, Jr. — Our new peuples : citizens, subjects, </p>
                <p>nationals or aliens, par M. H. R . . . 304 </p>
                <p>31. — René Worms.— Philosophie des sciences sociales, par M. H. R. . . 304 </p>
                <p>32. ■— Aug. Arnaunê. — La monnaie, le crédit et le change, par M. X. . . 306 </p>
                <p>33. — Thomas Willing Balch A. B. — The Alaska frontier ..... 306 </p>
                <p>34. — Cari Crome. — System des deutschen Bûrgerlichen Rechts, par M. G. C. .307 </p>
                <p>35. — R. Fôrtsch. — Vergleichende Darstellung des Code civil und des Bûr- , . — </p>
                <p>gerlichen Gesetzbuches fur das deutsche Reich, par M. G. C. . . 308 </p>
                <p>36. — DT Gerhard von Buchka. — Vergleichende Darstellung des Bûrgerlichen </p>
                <p>Gesetzbuches fur das deutsche Reich und des gemeinen Rechts, par </p>
                <p>M. G. C 309 </p>
                <p>37. — DT Walther Broch.— Das négative Yertragsinteresse, par M. G. C. . 309 . 38.
                    — Charles Appleton. — Le testament romain, la méthode du droit comparé et
                    l'authenticité des XII Tables, par M. G. C. . . . . . . 310 </p>
                <p>39. —J?. Revillout. -^- Précis du droit égyptien comparé aux autres droits </p>
                <p>de l'antiquité, par M. G. C. . .. . ... 310 </p>
                <p>40. — Otto Lenel. — Essai de reconstitution de Tédit perpétuel, jar M. G. C. 312 </p>
                <p>41. —- Paul Laband. — Le droit public de l'empire allemand, par M: G. C. 312 </p>
                <p>42. — O. de Meulenaere. — Etudes complémentaires de l'esprit romain, </p>
                <p>par M. G.C. . . . . . .... . . ". . . . . . 313 </p>
                <pb n="4" rendition="DEUXIÈME SÉRIE. — TOME V. 1903 . N°"/>
                <p>TRENTE-CINQUIÈME ANNÉE </p>
                <p>REVUE </p>
                <p>DE </p>
                <p>DROIT INTERNATIONAL </p>
                <p>ET DB </p>
                <p>LÉGISLATION COMPARÉE. </p>
                <p>FONDÉE PAR MM. ROLIN-JAEQUEMYKS, ASSER ET WESTLAKE, </p>
                <p>ET </p>
                <p>PUBLIÉE SOUS LA DIRECTION DE MM. </p>
                <p>. T.-M. -C. ASSER, conseiller d'État (la Haye); — J. WESTLAKE, K. C. proièsseur à
                    l'université de Cambridge; — ERNEST.NYS, professeur â l'université de Bruxelles,
                    vice-président au tribunal de première instance ; — PAUL HYMANS, professeur à
                    l'université de Bruxelles, membre de la Chambre des représentants, avocat, et </p>
                <p>EDOUARD ROLIN, avocat, 35, place de l'Industrie, à Bruxelles," Rédacteur en chef </p>
                <p>AVEC LE CONCOURS ET LA COLLABORATION DE MM. </p>
                <p>L. de Bar, professeur â l'université de Gcettingue. </p>
                <p>Th. Barclay, membre du "barreau anglais (Paris). </p>
                <p>H. Brocher dB la Fléohère, professeur à 1'nniversité (Genève). </p>
                <p>Emîlio Brusa, professeur à l'université de Turin. </p>
                <p>Georges Gornll.professeur â l'université de Bruxelles. </p>
                <p>le chevalier DeSCampS, sénateur, professeur à l'université de Louvain, secrétaire
                    général de l'Institut de droit international. </p>
                <p>Edouard Engelhardt, ministre plénipotentiaire français. </p>
                <p>P. Esperson,ancienprofesseurâ l'université de Payïe. </p>
                <p>J.-H. Ferguson, ancien ministre desPays-Bas en Chine. </p>
                <p>Féraud-Gîraud, président honoraire à la cour de casr.f. sation (France).
                    '-PasqualB Flore, professeur à l'université de Naples. </p>
                <p>G. FlalSChlen, cons. â la cour d'appel de Bucharest. </p>
                <p>C. Hilty, membre du conseil national, professeur à l'université de BerneT. </p>
                <p>BerneT. Holland, K. C. professeur à ^université d'Oxford. </p>
                <p>le comte L. Kamarowsky,prof.àruniversité(Moscou). </p>
                <p>Kentaro Kaneko. membre de la Chambre des pairs du Japon _ </p>
                <p>Franz Kasparek, professeurà l'université de Cracovie. </p>
                <p>R. Kleen, secrétaire de légationfde Suède et Norvège). Ernest Lehr, jurisconsulte
                    de l'ambassade-de France </p>
                <p>en Suisse, secrétaire perpétuel honoraire de </p>
                <p>l'Institut de droit international. F. de HartenS, membre permanent du conseil du </p>
                <p>ministère des affaires étrangères de Russie. W.-A.-P. Martin, prés, du Tung-Wen
                    Collège (Pékin). J. B. Moore, prof, au Columbia Collège (New-York). Gustave
                    Hoynîer, président du comité international </p>
                <p>de la Croix-Rouge, associé de l'Institut, le marquis d'Olivart, ancien professeur
                    â l'université </p>
                <p>■centrale de Madrid. K.d'Olîvecrona,conseiller honoraire à la cour suprême.
                    Polydore de PaepO, conseiller honoraire à la cour de </p>
                <p>cassation de Belgique. Pîerantonl, sénateur, prof, à l'université de Rome.
                    Pradîer-Fodéré, conseiller â la cour d'appel de Lyon, lord Reay, ancien
                    gouverneur de Bombay. Albéric Rolin, professeur à l'université de Gand. Ad.
                    Sacerdoti, professeur à l'université de Padoue. M. Torres Campos, prof, à
                    l'université de Grenade. M. Vauthier, professeur â l'université de Bruxelles.
                    Milenko R. Vesnitch, ministre plénipotentiaire, Rome. </p>
                <p>ET D'UN GRAND NOMBRE DE JURISCONSULTES' ET D'HOMMES D'ETAT. </p>
                <p>•A-dministrateur gérant . </p>
                <p>M. F-A.TJL HYMENS, </p>
                <p>9, rue d'Egmont, à Bruxelles. </p>
                <p>BRUXELLES BUREAU DE LA REVUE : 9, EUE D'EGMONT </p>
                <p>LA HAYE BELINFANTE FRÈRES </p>
                <p>PARIS A. PEDONE </p>
                <p>BERLIN, PUTTKAMMER &amp;. MÛHLBRECHT. </p>
                <p>TOUS DROITS RÉSERVÉS. </p>
                <pb
                    rendition="TABI.K DUS MATIÈKKS OONTBNUKS DANS I.A 4e LIVRAISON DU TOME V, 1903. "/>
                <p>Pages. Les droits de l'État'Indépendant du Congo, par M. ERNEST NYS : </p>
                <p>I. La liberté commerciale et la prohibition des monopoles et des privilèges en </p>
                <p>matière commerciale olo </p>
                <p>II. L'État Indépendant du Congo et l'Acte général de Berlin - 333 </p>
                <p>La législation russe sur les droits d'auteur, par M. G. HERLANT 380 </p>
                <p>NOTICE : </p>
                <p>Le nouveau code de procédure pénale pour le Transvaal, par H. SPEYER . . 428 </p>
                <p>NOTICES BIBLIOGRAPHIQUES : </p>
                <p>43. — A. Esmein. — Éléments de droit constitutionnel français et comparé, </p>
                <p>par M. G. C. . . . . . . . . 430 </p>
                <p>44. — Antoine Rougier. — Les guerres civiles et le droit des gens, par M. G. C.
                    431 </p>
                <p>45. — Joseph Kohler. — Eneyklopâdie der Reehtswissenschaft in systematisclier </p>
                <p>systematisclier M. G. C. 432 </p>
                <p>46. — Robert von Mayr. — Der Bereicherungsanspruch des deutschen hûrgerlichen </p>
                <p>hûrgerlichen par M. G. C. . . . 433 </p>
                <p>47. — G.-Y. Scherer. — Principales différences entre le code Napoléon (J804) </p>
                <p>et le code Guillaume II (1900), en suivant l'ordre du code Napoléon, </p>
                <p>par M. G. C .433 </p>
                <p>48. — H. Pascaud. — La houille blanche. Etude périodique et économique </p>
                <p>sur les conditions d'utilisation de la force motrice provenant des cours d'eau
                    non navigables ni flottables 434 </p>
                <p>49. — H. Pascaud. — La mobilisation du sol en tant qu'élément de crédit en </p>
                <p>France et à l'étranger . 435 </p>
                <p>50. — Maxime Kovalewshy. — Institutions politiques de la Russie. Naissance </p>
                <p>et développement de ces institutions des commencements de l'histoire </p>
                <p>de Russie jusqu'à nos jours 436 </p>
                <pb n="5" rendition="DEUXIÈME SÉRIE. — TOME V. 1903 N°"/>
                <p>TRENTE-CINQUIÈME ANNÉE </p>
                <p>REVUE </p>
                <p>DE </p>
                <p>DROIT INTERNATIONAL </p>
                <p>ET DB </p>
                <p>LÉGISLATION COMPARÉE. </p>
                <p>FONDÉE PAR MM. ROLIN-JAEQUEMYNS, ASSER ET WESTLAKE, </p>
                <p>ET </p>
                <p>PUBLIÉE SOUS LA DIRECTION DE MM. </p>
                <p>T.-M. -G. ASSER, conseiller d'État (la Haye); — J. WESTLAKE, K. G. proiesseur à
                    l'université de Cambridge ; — ERNEST NYS, conseiller à la cour d'appel;
                    professeur à l'université de Bruxelles; — PAUL HYMANS, professeur à l'université
                    de Bruxelles, membre de la Chambre des représentants, avocat, et </p>
                <p>EDOUARD ROLIN, avocat, 35, place de l'Industrie, à Bruxelles, Rédacteur en cnef </p>
                <p>AVEC LE CONCOURS ET LA COLLABORATION DE MM. </p>
                <p>L. dB Bâr, professeur â l'université dé Gcettingue. </p>
                <p>Th. Barciay, membre du barreau anglais (Paris). </p>
                <p>H. Brocher de la Fléchère, professeur à l'nniversïté (Genève). </p>
                <p>Emilio Brusa, professeur à l'université de Turin. </p>
                <p>Georges Cornil,professeur à l'université de Bruxelles. </p>
                <p>le chevalier Descamps, sénateur, professeur à l'université de Loûvain, secrétaire
                    général de -l'Institut de droit international. </p>
                <p>Edouard Engelhardt, ministre plénipotentiaire français. </p>
                <p>P. Esperson, ancien professeur à l'université de Pavie. </p>
                <p>J.-H.FergusÔri,ancien ministre desPays-Bas en Chine. </p>
                <p>FéraudrGiraud, président honoraire à la cour de cassation (France). </p>
                <p>Pasquale Fiore, professeur à l'université de Naples. </p>
                <p>G. FlaiSChletl, cons. à la cour d'appel de Bucbarest. </p>
                <p>C. Hilty, membre du conseil national, professeur â l'université de BerneT. </p>
                <p>BerneT. Holland, K. C professeur â l'université d'Oxford </p>
                <p>le comte L. Kamarowsky, prof à l'université [Moscou . </p>
                <p>Kentaro KanekO. membre de la Chambre dt-s pairs du Japon </p>
                <p>Franz Kasparek, professeurà l'université de Cracovié. </p>
                <p>R. Kleen, secrétaire de légation (dé Suède et Norvège). ErneSt Lehr,
                    iurisconsulte de l'ambassade de France </p>
                <p>en Suisse, secrétaire perpétuel honoraire de </p>
                <p>l'Institut de droit international. F. de Hartens, membre permanent du conseil' du </p>
                <p>ministère des affaires étrangères de Russie. W.-A.-P. Martin, prés, du Tung- Wen
                    Collège (Pékin). J. B. Moore, prof, au Columbia Collège (New-York). Gustave
                    Moynier, président du comité international </p>
                <p>de la Croix-Rouge, associé de l'Institut. le marquis d'Olivart, ancien professeur
                    â l'université </p>
                <p>centrale de Madrid. K. d'OIiVBCrona,conseiller honoraire â la cour suprême.
                    Polydore dé Paepe, conseiller honoraire à la cour de </p>
                <p>cassation de Belgique. PierantonI, sénateur, prof, à l'université de Rome.
                    Pradier-Fôdéré, conseiller à la cour d'appel de Lyon, lord Reay, ancien
                    gouverneur de Bombay. Albéric Rolin, professeur à l'université de Gand. Ad.
                    Sacerdoti, professeur à l'université de Padoue. M.Torres Campos, prof, à
                    l'université de Grenade. M. Vauthier, professeur à l'université de Bruxelles.
                    Milenko R. VBSnitch, ancien ministre, Belgrade. </p>
                <p>ET D'UN GRAND NOMBRE DE JURISCONSULTES ET D'HOMMES, D'ETAT.. </p>
                <p>-A-dministrateur gérant </p>
                <p>M. F^XJL HYMANS, 9, rue d'Egmont, à Bruxelles. </p>
                <p>BRUXELLES BUREAU DE LA REVUE : 9, RUE D'EGMONT </p>
                <p>LA HAYE BELINFANTE FRÈRES </p>
                <p>PARIS A. PEDONf </p>
                <p>BERLIN, PUTTKAMMER &amp; MÙHLBRECHT. </p>
                <p>TOUS DKOITS RESKP.VHS. </p>
                <pb rendition="TABLB DBS MATIÈRES CONTENUES DANS LA 5e LIVRAISON DU TOMB V, 1903. "/>
                <p>Pages. </p>
                <p>L'incapacité des États d'acquérir par succession dans un pays étranger, par M.
                    AUGUSTE PIERANTONI. (Deuxième article) 437 </p>
                <p>Étude sur la faillite en droit international privé et spécialement sur le traité
                    franco belge, par M. AI.BÉRIO ROLIN 492 </p>
                <p>NOTICE : ' - . ■ </p>
                <p>Les fleuves internationaux traversant plusieurs territoires. L'Escaut en droit
                    des gens, par M. ERNEST NYS 517 </p>
                <p>NOTICES BIBLIOGRAPHIQUES : </p>
                <p>51. — Jean-Marie Abribat. — Le détroit de Magellan au point de vue.international, </p>
                <p>vue.international, .M. E. N 538 </p>
                <p>52. — Estanislas S. Zeballos. — Bulletin argentin de droit international </p>
                <p>privé, par M. ERNEST LEHR . • 541 </p>
                <p>53. — Ministère des o.ffaires étrangères de la république de Colombie. — </p>
                <p>Correspondencia diplomatica sobre violaciones de la neutralidad por las
                    autoridades de Venezuela y sobre otros osuntos relacionados con el orden publico
                    de Colombia, par M. ERNEST LEHR 542 </p>
                <p>54. — Miguel Cruchaga T. — Noeiones de derecho international, par </p>
                <p>M. ERNEST LEHR ...... 543 </p>
                <p>55. — A. Mérignhac. — Les lois et coutumes de la guerre sur terre, par </p>
                <p>M. M. KEBEDGY 543 </p>
                <p>56. ■— Premier congrès national des sociétés françaises de la paix, par </p>
                <p>M. M. KEBEDGY , . 544 </p>
                <p>57. — Eugen Huber. — Die Eigentumerdienstbarkeit, par M. M. KEBEDGY. 544 </p>
                <p>58. — J. Aravantinos. — Droit constitutionnel grec, par M. M. KEBEDGY. . 544 </p>
                <p>59. — Walter Meyer. — Usurpazioni nustriache nellautonomia délia Toscaua </p>
                <p>durante la dominazioné loreno-absburghese, par M. M. KEBEDGY . 545 </p>
                <p>60. — Gérassimos Smyrnakis. — Le saint Mont, par M. M. KEBEDGY. . . 545 </p>
                <p>61. ■—N P. Elefthériadis. — La propriété immobilière en Turquie, par </p>
                <p>M. M. KEBEDGY 545 </p>
                <pb n="6" rendition="DEUXIÈME SÉRIE. — TOME Vr^^' 1903 N"/>
                <p>TRENTE-CINQUIÈME ANNÉE </p>
                <p>REVUE </p>
                <p>DE </p>
                <p>DROIT INTERNATIONAL </p>
                <p>ET DE </p>
                <p>LÉGISLATION COMPARÉE. </p>
                <p>FONDÉE PAR MM. ROUN-JAEQUEMYNS, ASSER ET WESTLAKE, </p>
                <p>ET </p>
                <p>PUBLIÉE SOUS LA DIUECTION DE MM. </p>
                <p>T.-M. -G. ASSER, conseiller d'État (la Haye); — J. WESTLAKE, K. C. proièsseur à
                    l'université de "Cambridge; — ERNEST NYS, conseiller à la cour d'appel,
                    professeur à l'université de Bruxelles; — PAUL HYMANS, professeur à l'université
                    de Bruxelles, membre de la Chambre des représentants, avocat, et </p>
                <p>EDOUARD ROLIN, avocat, 35, place de l'Industrie, à Bruxelles, Rédacteur en chef </p>
                <p>AVEC LE CONCOURS ET LA COLLABORATION DE MM. </p>
                <p>L. de Bar, professeur à l'université de Goettingue. </p>
                <p>Th. Barclay, membre du barreau anglais (Paris). </p>
                <p>H. Brocher de la Fléchère, professeur a l'nmversité (Genève). </p>
                <p>Emillo Brusa, professeur à l'université de Turïn. </p>
                <p>Georges Cornll.professeur à l'université de Bruxelles. </p>
                <p>le chevalier DeSCampS. sénateur, professeur à l'université de Louvain, secrétaire
                    général de l'Institut de droit international. </p>
                <p>Edouard Engelhardt, ministre plénipotentiaire français. </p>
                <p>P. EsperSOn.aucienprofesseurà l'université de Pavie' </p>
                <p>J.-H.Ferguson,ancien ministre desPays-Bas en Chine. </p>
                <p>Féraud-Giraud, président honoraire à la cour de cassation (France). </p>
                <p> Pasouale Fîore, professeur à l'université de Naples. </p>
                <p>G. FlalSChlen, cons. â la cour d'appel de Bucharest. </p>
                <p>C. HUty, membre du conseil national, professeur à l'université de Berne. </p>
                <p>T..E. Holland, K. C. professeur â l'université d'Oxford. </p>
                <p>3e comte L. Kamarowsky, prof, à l'université (Moscou). </p>
                <p>Kentaro KanekO. membre de la Chambre des pairs du Japon </p>
                <p>Frânz Kasparek, professeur à l'université deCràcovie. </p>
                <p>R. Kleen, secrétaire de légation (de Suède et Norvège). Ernest Lehr,
                    jurisconsulte de l'ambassade de France </p>
                <p>en Suisse, secrétaire perpétuel honoraire de </p>
                <p>l'Institut de droit international. F. de MartenS, membre permanent du conseil du </p>
                <p>ministère des affairés étrangères de Russie. W.-A.-P. Martin, prés, du Tung-Wen
                    Collège (Pékin). J. B. Moore, prof, au Colu'mbia Collège (New-York). Gustave
                    Moynier, président du comité international </p>
                <p>de la Croix-Rouge, associé de l'Institut, le marquis d'Olivart, ancien professeur
                    â l'université </p>
                <p>"centrale de Madrid. " - </p>
                <p>K-d'OliV6Crona,conseillerhonoraire àlacour-suprême. PoïydÔre de Paepe, conseiller
                    honoraire â la cour de </p>
                <p>cassation de Belgique. Pierantoni, sénateur, prof, à l'université de Rome.
                    Pradler-Fodéré, conseiller à la cour d'appel de Lyon, lord Reay, ancien
                    gouverneur de Bombay. Albérîo Rolin,' professeur à l'université de Gahd. Ad.
                    SaCBrdotl, professeur â l'université de Padoue. M. Torres Campos, prof, â
                    l'université de Grenade. M. Vauthler, professeur â l'université de Bruxelles.
                    Milenko R. Vesnltch, ancien ministre, Belgrade. </p>
                <p>ET D'UN GRAND NOMBRE DE JURISCONSULTES ET D'HOMMES D'ETAT. </p>
                <p>A.d ministr ateur gérant </p>
                <p>M. F-AJUL HTMANS, </p>
                <p>9, rue d'Egmont, à Bruxelles. </p>
                <p>BRUXELLES BUREAU DE LA REVUE : 9, RUE D'EGMONT </p>
                <p>LA HAYK BELINFANTE FRÈRES </p>
                <p>PARIS </p>
                <p>A . P E D 0 N E </p>
                <p>BERLIN, PUTTKAMMER &amp; MUHLBRECHT. </p>
                <p>TODS DROITS KKSERYKE. </p>
                <pb rendition="TABLE DKS MATIÈRES CONTENUES BANS LA 6e LIVRAISON DU TOME V, 1903. "/>
                <p>Des bases légitimes des impôts en droit international, par M. ERNEST LEHE . . 547 </p>
                <p>Les États américains et la conférence de la Haye, par M. A. BEERNAERT. . . 556 </p>
                <p>A propos de l'enseignement du droit, par M. MAURICE VAUTHIER ..... 567 </p>
                <p>Pacigérance, par M. FREDRIK BAJER 584 </p>
                <p>NOTICES : . </p>
                <p>1. — Un nouveau traité de droit international privé, par M. ALBÉRIC ROLIN . 591
                    .'II. — La doctrine de Monroë. — Une note diplomatique du gouvernement </p>
                <p>argentin. — Consultations et avis 597 </p>
                <p>NOTICES BIBLIOGRAPHIQUES : </p>
                <p>62. — Joseph Kohler. — Eneyklopâdie der Recktswissenchaft in systematischer. </p>
                <p>systematischer. par M. G. C 624 </p>
                <p>63. — Henri Staedtler. '■— Cours de droit romain, par M. G. C 624 </p>
                <p>64. — Edouard Lambert — Études de droit commun législatif ou de droit </p>
                <p>civil comparé, par M. G. C 624, </p>
                <p>■ 65, — Eugène Huber. — Code civil suisse, par M. G. C. . . . . . . 627 </p>
                <p>66. — George Meyerhoff. — « Corpus juris civilis r fur das deutsche Reich </p>
                <p>und Preussen, par M. G. C. . '. . . 629 </p>
                <p>.67. — F. Endemann. r- 1 Lehrbuch des bûrgerlichen Rechts-Einfûhrung in </p>
                <p>das Studium des bûrgerlichen Gesetzbuchs, par M. G. C. . . . . 629 </p>
                <p>68. — Sawas Pacha. — Etude sur la théorie du droit musulman, par M. G. C. 630 </p>
                <p>69. ■— Hans Stockar. — Ueber den Entzug der vaterlichen Gewalt im rômischen </p>
                <p>rômischen par M. G. C 633 </p>
                <p>70. — Otto Bischofberger. — Die Anweisung nach schweizerischem Obligationenrecht, </p>
                <p>Obligationenrecht, M. G. C. 634 </p>
                <p>71. — Robert von Hippel. — Die Grenze von Yorsatz und Fahrlâssigkeit, par </p>
                <p>M. G. C. . - 634 </p>
                <p>72. — Ministère de la Justice (de France). — Catalogue de la Bibliothèque du </p>
                <p>Comité de législation étrangère, par M. ERNEST LEHR 635 </p>
                <p>73. — Gustave-Moynier. — La fondation de la Croix-Rouge, par M. G. H. . 636 </p>
                <p>74. — Em. Yercamer. — Etude historique et critique sur les jeux de bourse </p>
                <p>et marchés à terme, par M. G. H 636 </p>
                <p>75. — Paul Appleton. — La traite des blanches, par M. G. H.- 640 </p>
                <p>76. — Albert Sorel.— L'Europe et la Révolution française, par M. L. LECLÉRE </p>
                <p>LECLÉRE </p>
                <p>77. — L. Muel. — Histoire politique de la septième législature,' par M. L.
                    LECLÉRE" </p>
                <p>LECLÉRE" </p>
                <pb/>
                <pb/>
                <p>L'Administration de la REVUE possède encore quelques collections complètes.
                    Adresser les demandes au bureau de la </p>
                <p>REVUE,- </p>
                <p>.'■-■ 9, rue d'Egmont, BPi.LTXEL.LES. </p>
                <p>REVUE </p>
                <p>DE </p>
                <p>DROIT INTERNATIONAL </p>
                <p>ET DE </p>
                <p>LÉGISLATION COMPARÉE </p>
                <p>FONDÉE EN 1869 </p>
                <p>par MM. Rolin-Jaequemyns, Asser et Westlake. </p>
                <p>DIRECTION : </p>
                <p>MM. T.-M.-C. ASSER, membre du Conseil. d'État des Pays-Bas, ancien professeur à
                    l'université d'Amsterdam, membre de l'Institut de droit international. </p>
                <p>ERNEST NYS, conseiller à la cour d'appel, professeur à l'université de Bruxelles,
                    membre de l'Institut de droit international. </p>
                <p>EDOUARD ROLIN, avocat à la Cour d'appel de Bruxelles, membre de l'Institut de
                    droit international, Rédacteur en chef. </p>
                <p>J. WESTLAKE, K. C, professeur â l'université de Cambridge, membre- de l'Institut
                    de droit international. </p>
                <p>REDACTEUR EN CHEF : M. EDOUARD ROLIN, avocat, 35, place de l'Industrie, à
                    Bruxelles. </p>
                <p>ADMINISTRATEUR GERANT </p>
                <p>M. PAUL HYMANS, membre de la Chambre des représentants, avocat, professeur à
                    l'université, 9, rue d'Egmont, à Bruxelles. </p>
                <p>La REVUE DE DROIT INTERNATIONAL parait tous les deux mois. La Revue sert d'organe
                    à l'Institut de droit international. </p>
                <p>Prix : Pour la Belgique -. 16 francs par an. Pour l'Union postale : 18 —
                    &amp;lt;— </p>
                <p>Pour toutes communications, s'adresser à M. PAUL HYMANS, avocat </p>
                <p>ADMINISTRATEUR GÉRANT DB LA REVUE DE DROIT INTERNATIONAL </p>
                <p>9, rue d'Egmont, BRUXELLES. </p>
                <p>P. "Weissenbrueb, imp. du Roi, rue du Poinçon, 49, Bruxelles. </p>
                <pb/>
                <pb/>
                <pb/>
                <pb/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
