<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?> <?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <date when="2018-11-28">November 28, 2018</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Available facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6138946v"
                    >Gallica</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Revue de droit international et de législation comparée</title>
                    <date when="1931-01-01">1931</date><biblScope unit="volume">58 (Serie 3, Tome
                        12)</biblScope><biblScope unit="issue">Index</biblScope><biblScope
                        unit="page">1-1</biblScope>
                    <extent><measure unit="pages" quantity="886">886</measure> pages OCR accuracy 97
                        %.</extent></bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="frontMatter">
                <pb/>
                <pb rendition="TROISIÈME SÉRIE. — TOME XII. "/>
                <p>CINQUANTE-HUITIÈME ANNÉE. </p>
                <p>1931. — N° 1. </p>
                <p>PA«AIT QUATRE FOIS PA11 AN' </p>
                <p>REVUE </p>
                <p>DE </p>
                <p>BftOIT INTERNATIONAL </p>
                <p>ET DE </p>
                <p>LEGISLATION COMPAREE </p>
                <p>FONDEE PAR MM. ROLIN JAEQUEMYNS, ASSER ET WESTLAKE. PUBLIÉE SOUS LE PATRONAGE DE </p>
                <p>MM, • </p>
                <p>Le baron E. ROLIN JAEQUEMYNS, Juge à la Cour permanente de Justice
                    internationale, membre et ancien président de l'Institut de droit international; </p>
                <p>Paul HYMANS, ministre d'Etat, professeur à l'Université de Bruxelles; </p>
                <p>James Brown SCOTT, ancien président de l'Institut de droit international,
                    président de l'Institut américain de droit international; </p>
                <p>MM. </p>
                <p>Le baron Albéric ROLIN, professeur émérite dé l'Université de Gand, président
                    d'honneur de l'Institut de droit international; </p>
                <p>A. de LAPRADELLE, professeur à la faculté de droit de Paris, membre de l'Institut
                    de droit international; </p>
                <p>George Grafton WILSON, professeur à Harvard University, membre de l'Institut de
                    droit international; </p>
                <p>Et sous la direction de M. Charles DE VISSCHER, </p>
                <p>Professeur à l'Université de Gand, Membre de la Cour permanente d'Arbitrage, </p>
                <p>Secrétaire général de l'Institut de droit international. </p>
                <p>Avec le concours de la Fondation Universitaire de Belgique. </p>
                <p>DIRECTION DE LA REVUE : 84, COUPURE, GAND </p>
                <p>Administration ':.-.'. GEORGES VAN CAMPEKHOUT, 22, rue des Paroissiens, Bruxelles </p>
                <p>LA HAYE BEfclNFANTE FKÈEES </p>
                <p>PARIS </p>
                <p>A. PEBONE </p>
                <p>TOUS DROITS RESERVES </p>
                <pb rendition="SOMMAIRE DE LA PRÉSENTE LIVRAISON "/>
                <p>1. YVES DE LA BRIERE, L'Union continentale européenne . . 1 </p>
                <p>2. EDWIN M. BORCHARD, La responsabilité des Etals à la </p>
                <p>Conférence de la codification de la Haye ..... à/ </p>
                <p>3. Louis TROTABAS, La banque des règlements internationaux 61 </p>
                <p>4. A. H. PHILIPSE, La réglementation de l'emploi des sousmarins </p>
                <p>sousmarins cas de guerre (L'article 22 du Traité de Londres) - 85 </p>
                <p>5. JEAN VAN HOUTTE, La codification des lois sur la nationalité </p>
                <p>nationalité la Conférence de la Haye (13 mars-12 avril 1930) 103 </p>
                <p>6. HARRY RAYMOND TURKEL, Le Congrès international postal </p>
                <p>de Londres, 1929 120 </p>
                <p>7. JOSEI'H L. KUNZ, Une nouvelle théorie de l'Etat fédéral </p>
                <p>(suite) 1.31 </p>
                <p>Actualités : </p>
                <p>L'idée de l'Union européenne devant les gouvernements et' la </p>
                <p>Société des Nations, par C. R. PUSTA ....... 150 </p>
                <p>Revue des revues : </p>
                <p>1. Revues de langue française 1G3 </p>
                <p>2. Revues de langue anglaise . .' 170 </p>
                <p>Notices bibliographiques : Stephen P. Ladas, The international protection of
                    industrial property; Yves Le Troquer, L'Union douanière européenne ; M. Graham
                    Sluart, La politique étrangère des Etats-Unis et l'Amérique latine ; Manlio
                    Udina, Droit international privé d'Italie ; Transactions of the Grotius Society,
                    . 1930 ; Annual Survey of English Law ; Stier-Somlo, Handbuch des Vôikerrechts,
                    2ter Band ; Lewald, Das Deutsche Internationale Privatrecht auf Grundlage der
                    Rechtsprechung ; Robert , E. Kirkpatrick, Practical Treatise on Belgian Law .
                    .'. . . . 173 </p>
                <p>La Revue de droit international paraît quatre fois par an.- La Revue sert
                    d'organe à l'Institut de droit international. Prix de l'abonnement : Belgique,
                    75 francs; Union postale, 100 francs (20 belgas). </p>
                <p>. Prière d'adresser le montant à Georges Van Campenhout, secrétairegérant, 22,
                    rue des Paroissiens, Bruxelles, ou au compte chèques postaux, de la Revue n«
                    4:9149, Bruxelles. ' </p>
                <pb rendition="ÉlEVUE "/>
                <p>DK </p>
                <p> DKOIT INTERNATIONAL </p>
                <p>ET DE </p>
                <p>LEGISLATION COMPAREE. </p>
                <p>TROISIÈME SÉRIE. — TOME XII. </p>
                <pb/>
                <pb rendition="TROISIÈME SÉRIE. — TOME XII. "/>
                <p>CINOUANTt-HUITIÈm ANHÉC </p>
                <p>1931 </p>
                <p>PARAIT OU ATM FOIS PAU AH </p>
                <p>REVUE </p>
                <p>DE </p>
                <p>PfiOIT INTERNATIONAL </p>
                <p>ET DE </p>
                <p>LEGISLATION COMPARÉE </p>
                <p> ^ÏOÏiDÉE PAR MM. ROLIN JAEQUEMYNS, ASSER ET WESTLAKE. </p>
                <p>PUBLIÉE SOUS LE PATRONAGE DE </p>
                <p>MM. </p>
                <p>Le baron E. Rolin JAEQUEMYNS, Juge à la Cour permanente de Justice
                    internationale, membre et ancien président de l'Institut de droit international; </p>
                <p>Paul HYMANS, ministre d'Etat, professeur à l'Université de Bruxelles; </p>
                <p>James Browh SCOTT, ancien président de l'Institut de droit international,
                    président de l'Institut américain de droit international; </p>
                <p>MM. </p>
                <p>Le baron Albéric ROLIN, professeur émérite de l'Université de Gand, président
                    d'honneur de l'Institut de droit international; </p>
                <p>A. de LAPRADELLE, professeur à la faculté de droit de Paris, membre de l'Institut
                    de droit international; </p>
                <p>George Grafton WILSON, professeur à Harvard University, membre de l'Institut de
                    droit international; </p>
                <p>Et sous la direction de M. Charle. DE VISSCHER, </p>
                <p>Professeur à l'Université de Gand, Membre de la Cour permanente d'Arbitrage, </p>
                <p>Secrétaire général de l'Institut de droit international. </p>
                <p>Avec le concours de la Fondation Universitaire de Belgique. </p>
                <p>DIRECTION DE LA REVUE : 84, COUPURE, GAND </p>
                <p>Administration : GEORGES VAN ÇAHPENHOUT, 22, rue des Paroissiens, Bruxelles </p>
                <p>-LA HAYE BELJNFANTE FRÈRES </p>
                <p>PARIS X. PEDONE </p>
                <p>TOUS DROITS RESERVES </p>
            </div>
            <div type="backMatter">
                <head>TABLE DES MATIERES</head>
                <p>CONTENUES </p>
                <p>DANS LE DOUZIÈME VOLUME DE LA TROISIÈME SÉRIE 58e ANNÉE — 1931 </p>
                <p> N-» 1 </p>
                <p>Pages. </p>
                <p>1. L'Union continentale européenne, par YVES DE LA BRIÈRE 1 </p>
                <p>2. La responsabilité des Etats à la Conférence de la codification de la </p>
                <p>Haye, par EDWIN M. BORCHARD 37 •i3. </p>
                <p>•i3. banque des règlements internationaux, par Louis TROTABAS ... 61 </p>
                <p>4. La réglementation de l'emploi des sous-marins en cas de guerre (l'art. 22 </p>
                <p>du Traité de Londres), par A.-H. PHILIPSE ........ 85 </p>
                <p>5. La codification des lois sur la nationalité à la conférence de la Haye </p>
                <p>(13 mars-12 avril 1930), par JEAN VAN HOUTTE .103 </p>
                <p>6. Le Congrès international postal de Londres, 1929, par HARRY RAYMOND </p>
                <p>TORKEL . . . . ■ - 120 </p>
                <p>7. Une nouvelle théorie sur l'Etat fédéral (suite), par JOSEPH-L. KUNZ . . 131 </p>
                <p>. ACTUALITÉS : </p>
                <p>Vidée de V Union européenne devant les gouvernements et la Société des </p>
                <p>Nations, par C.-R. PUSTA 163 </p>
                <p>REVUE DES RÉVUES : </p>
                <p>1. Revues de langue française • • 150 </p>
                <p>2. Revues de langue anglaise 170 </p>
                <p>NOTICES BIBLIOGRAPHIQUES ......... ''3 </p>
                <pb n="836" rendition="TABLE DES MATIERES "/>
                <p> N" S </p>
                <p>Pages.. </p>
                <p>1. La Conférence impériale de 1930. par W. IVOR JENNINGS 181 </p>
                <p>2. La souveraineté du Danemark sur le Groenland, par GUSTAV RASMUSSEN 220 </p>
                <p>3. L'avis consultatif n" 17. L'affaire des communautés gréco-bulgares, par </p>
                <p>C. TÉNÉKinÈS 234 </p>
                <p>4. Quelques observations sur la notion de guerre d'agression, par OSTEN ^ </p>
                <p>UNDEN ' ■ • Q&amp;X5. </p>
                <p>Q&amp;X5. projet de conférer à la Cour permanente de justice internationale </p>
                <p>des fonctions d'une instance de recours, par R. ERICH 268 </p>
                <p>6. Une nouvelle théorie de l'Étal fédéral (fin), par JOSEPH-L. KUNZ . . 280 </p>
                <p>7. La première Conférence pour l'unification du_ droit fluvial (première </p>
                <p>partie) par J.-P. NIBOYET • • 303 </p>
                <p>8. Nouvelles tendances dans le droit fluvial international, par A.-W. QUINT 325 </p>
                <p>9. La théorie des droits acquis d'après Antoine Pillet, par PIERRE WIGNY. 341 </p>
                <p>10. Les occupations étrangères en Belgique sous l'ancien régime, par </p>
                <p>FKRNAND DE VISSCHER. 364 </p>
                <p>ACTUALITÉS : </p>
                <p>L'arhitrage en 1930 375 </p>
                <p>REVUE DES REVUES : </p>
                <p>1. Revues de langue française .... 393 </p>
                <p>3. Revues de langue anglaise 403 </p>
                <p>4. Revues de langue allemande 405 </p>
                <p>NOTICES BIBLIOGRAPHIQUES 410 </p>
                <p>N« 3 </p>
                <p>1. Là session dr, Cambridge de l'Institut de Droit international (28 juillet4 </p>
                <p>juillet4 1931), par CHARLES DE VISSCHER . . . . . . . . . 421 </p>
                <p>2. Le conflit des lois pénales en matière de compétence. Revision des résolutions </p>
                <p>résolutions Munich (1883) par A. MERCIER 439 </p>
                <p>3. Le fondement du droit international et le problème de la compétence </p>
                <p>étatique, par S. RUNDSTEIN 491 </p>
                <p>4. Des traités imposés par la violence, par FHRNAND DE VISSCHER . . . 513 </p>
                <p>5. Les conflits des lois en matière de domicile civil à l'Institut de Droit </p>
                <p>international (Session de Cambridge 19 il), par ERNEST MAHAIN. . 538 </p>
                <p>6. La première Conférence pour l'unification du droit fluvial (fin), par </p>
                <p>J.-P. NIBOYI.T 547 </p>
                <p>7. Le droit pénal international hongrois, par. HENRI DORNING et HENRI </p>
                <p>HAJNAL 57g </p>
                <pb n="837" rendition="TABLE DES 1IATIÈI1ES"/>
                <p>Pagee. </p>
                <p>REVUE DES REVUES : </p>
                <p>1. Revues de langue française ... g07 </p>
                <p>2. Revues de langue anglaise Q] \ </p>
                <p>3. Revues de langues Scandinaves 616 </p>
                <p>NOTICES BIBLIOGRAPHIQUES 620 </p>
                <p>N» 4 </p>
                <p>1. L'accord des deux Pactes, par N. POLITIS 637-4-- </p>
                <p>2. Observations sur le projet de convention en vue de développer les moyens </p>
                <p>de prévenir la guerre, par RAFAËL ERICH 647 </p>
                <p>3. La souveraineté des Etats et la Société des Nations, par À. ROSS (à suivre)
                    fi52 </p>
                <p>4. Le fondement du droit international et le problème, de la compétence </p>
                <p>étatique, par S. RUNDSTEIN (fuite) &amp;gt; . . . .- 669 </p>
                <p>5. L'Union européenne envisagée comme problème historique, par J.-C. B VAK 690 </p>
                <p>6. Restrictions ethniques à la .naturalisation et à l'acquisition de la qualité. </p>
                <p>de citoyen aux Etats-Unis d'Amérique, par HENRY B. HAZARD </p>
                <p>(à suivre) 700 </p>
                <p>7. Vers l'unité de compétence criminelle en matière d'abordage, par PAUL </p>
                <p>DEMEU'R 737 </p>
                <p>8. La compétence de la Cour permanente. Les Observations Kellogg, par </p>
                <p>ALBERT-ANDREWS RODEN 757. </p>
                <p>9. Les effets de commerce en droit international privé et les projets de </p>
                <p>conventions de Genève (1930-1931) par PIERRE WIGNY (à suivie) . 774 </p>
                <p>REVUE DES REVUES : </p>
                <p>1. Revues de langue française ' • 817 </p>
                <p>2. Revues de langue anglaise. . 8-0 </p>
                <p>3. Revues de langue italienne 822 </p>
                <p>4. Revues de langue allemande . 8~3 </p>
                <p>NOTICES BIBLIOGRAPHIQUES • 8^8 </p>
                <p>TABLE DES MATIÈRES ....... .... • • • </p>
                <pb n="0MM." rendition="TABLE ALPHABETIQUE DES NOMS D'AUTEURS"/>
                <p>0MM. </p>
                <p>ÀRMINJON (P.). Bibl., p. 419, 626. </p>
                <p>BAAK (J.-C). Art., p. 690. </p>
                <p>BORCHARD (Edwin M.). Art., p. 37. </p>
                <p>DÉ LA BRIÈRE (Yves). V. LA BRIÈRE. </p>
                <p>DEMEUR (Paul). Art., p. 737. </p>
                <p>DE VISSCHER (Charles). Art., p. 421 ; R. des R., p. 613; Bibl., p. 410, 416,-
                    420, 620, 624, 632, 636, 832. </p>
                <p>DE VISSCHER (Fernand). Art., p. 364, 413 ; R. des R , p.' 405, 822, 823 ; Bibl.,
                    p. 830. </p>
                <p>DORNING (Henri). Art., p. 578. </p>
                <p>DUMBAULD (Edward). Bibl., p. 635. </p>
                <p>ERICH (R.). Art., u. 268, 647. </p>
                <p>F. M. Bibl., p. 180. </p>
                <p>HAJNAL (Henri). Art., p. 578. </p>
                <p>HAZARD (Henry B.). Art., p. 700. </p>
                <p>HILLE (W. van). V. VAN HILLE. </p>
                <p>HOUTTE (Jean Van). V. VAN HOUTTE. </p>
                <p>JENNINGS (W. ITOT). Art., p. 181. </p>
                <p>KUNZ (Joseph-L.). Art., p. 131, 280. </p>
                <p>LA BRIÈRE (Yves de). Art., p. 5. </p>
                <p>MAHAIM (Ernest). Art., p. 438. </p>
                <p>MM. </p>
                <p>MERCIER (A.). Art., p. 439. </p>
                <p>NIBOYET (J.-P.). Art., p. 203, 547. </p>
                <p>PHILIPSE (A.-H.}. Art., p. 85; R. des R., p. 616. </p>
                <p>POLITIS (N.). Art., 637. </p>
                <p>PUSTA (C.-R.). Art., p. 150. </p>
                <p>QUINT (A.-W.). Art., p. 325. </p>
                <p>RASMUSSEN (Gustav). Art., p. 220. </p>
                <p>RODEN (Albert-Andrews). Art., p. 757. </p>
                <p>Ross (A.). Art., p. 652. </p>
                <p>RUNDSTEIN (S.). Art., p. 491, 669. </p>
                <p>S. Bibl., p. 416. </p>
                <p>TÉNÉKIDÊS (C). Art., p. 234. </p>
                <p>TROTABAS (Louis). Art., p. 61. </p>
                <p>TURKEL (Harry-Raymond). Art., p. 120. </p>
                <p>UNDEN (ûsten). Art., p. 262. </p>
                <p>VAN HILLE (W.l. R. des R.. p. 163, 170, 398. 403.607, 611, 817. 820; Bibl., p.
                    173, 622, 627, 828, 832, 833, 834. </p>
                <p>VAN HOUTTE (Jean). Art., p. 103; Bibl., p. 178, 412, 418. </p>
                <p>WIGNY (Pierre). Art, p. 345, 774. </p>
                <p>(1) Dans cette tahle. Ai-t., signifie Article; Chr., Chronique des événements
                    internationaux; Act Actuililés; Nécr., Nécrologie; R. des R., Sevue des Revues ;
                    N., A'ote ou ÎVfilices ; Bibl., JVolites bibliographiques. </p>
                <pb rendition="TABLE ALPHABÉTIQUE DES MATIÈRES "/>
                <p>CONTENUES DANS LE </p>
                <p>DOUZIÈME VOLUME DE LÀ 5e SÉRIE. — 58e ANNEE, 1931. </p>
                <p>Par LÉON DEVOGEL, Inspecteur général au Ministère des Affaires étrangères.- </p>
                <p> N. B.— Lés noms imprimés en caractères italiques en tête dès rubriques sont ceux
                    des auteurs d*articles parus daus ce volume. Les noms imprimés eu PETITES
                    CAPITALES à la ûu des rubriques sont ceux des auteurs soit d'articles de fond,
                    soît d'ouvrages dont il est rendu compte et où est traitée la matière qui tait
                    l'objet de la rubrique. En outre, les notices bibliographiques font ci-après
                    l'objet d'une table spéciale, par nom d'auteur des ouvrages dont il a été rendu
                    compte (1). </p>
                <p> A </p>
                <p>PagesAbordage (Vers l'unité de compétence criminelle en matière d').— PAUL </p>
                <p>DEMEUR 737 </p>
                <p>Absence (De 1') en droit international privé. — P. MAEIOTTE (Journal du droit
                    international, mai-octobre 1930, pp. 589-603). — R. des R. W. VAN HILLE 168 </p>
                <p>Accidents du travail (Traités de travail et conventions internationales en
                    matière d'). — BARTHÉLÉMY RAYNAUD (Journal du droit international, 1931, n»*
                    2-3. pp. 322-336). — R. des R. W. VAN HILLE 609 </p>
                <p>Agression (Assistance financière aux Etats victimes d'). — PHÎLIP-C. JESSUP (The
                    American Journal of international law, 1931, January). — R. des R. W. VAN HILLE
                    .405 </p>
                <p>Id. — V. Guerre d'agression. </p>
                <p>Allemagne. — The German ship claims. — EDWIN M. BORCHARD (The American Journal of
                    international law, 1931, January). — </p>
                <p>R. des R. W. VAN HILLE 405 </p>
                <p>Id. — Principes de la polirique allenunde dans l'Europe du centre </p>
                <p>et de l'est. — ANDRÉ TIBAL. — Bibl. W. v. H . . . 832 </p>
                <p>Id. — V. Anschluss. </p>
                <p>ABRÉVIATIONS : Bibl. = Notice bibliographique. - R. des R. = Revue des Revues. </p>
                <pb n="840" rendition="TABLE ALPHABÉTIQUE DES MATIÈRES "/>
                <p>Pages. Allemagne. — V. Droit comparé. </p>
                <p> Irl — V. Droit de guerre maritime. - </p>
                <p>Id.. — V. Droit international privé allemand. </p>
                <p>Id. —.V Exécution des jugements. </p>
                <p>]d. — V. Francs-tireurs belges. </p>
                <p>Id. — V. Neutralité belge. </p>
                <p>Id. — V. Réparations. </p>
                <p>Amérique. — V. Arbitrage. </p>
                <p>Id. — V. Codification du droit international privé. </p>
                <p>Amérique centrale. — Our policy of non-recognition in Central America. — CHANDLER
                    ANDERSON (The American Journal of international law, avril 1931). — R. des R,.
                    W. VAN HILLE . . 613 </p>
                <p>Amérique latine (La politique étrangère des Etats-Unis et 1').— M. GRAHAM • </p>
                <p>STUART. — Bibl. W. v. H. 174 </p>
                <p>Id. — Boundary disputes in latin America. — L.-H. WOOLSEY (The American Journal
                    of international law, avril 1931).— R. des R. W. VAN HILLE 613 </p>
                <p>Amnistie. — Amneftieklàusel und Ver.=aill»r Vertrag (Article 6 de l'Arnrstice -
                    et article 212 du traité de Versailles). — SCHRÔDKR (Z^itschrift fur
                    Vôlkerrecht, 1931. fasc. 1. pp. 160-167). — R. desR. F. D. V . . . . . 826 </p>
                <p>Amphictionie de Delphes. — V. Société des Nations. </p>
                <p>Ancien régime. — V. Occupations étrangères. </p>
                <p>Angleterre. — V. Conférence impériale de 1930. </p>
                <p>Id. — V. Droit anglais. </p>
                <p>Id. — V. Droit belge. </p>
                <p>Id. — V. Droit comparé. </p>
                <p>Id. — V. Empire britannique. </p>
                <p>Id. — V. Loi personnelle israélite. </p>
                <p>Id. — V. Mariage. </p>
                <p>Id. — V. Reconnaissance des Etats. </p>
                <p>Anglo-saxonne (Conception) du droit international. — V. Droit international. </p>
                <p>Animaux (Responsabilité civile des possesseurs d'). — Die Haftung des Tierhalters
                    in rechtsvergleichender Darstellung. — HERBERT SIELCK (Niemeyers Zeitschrift fur
                    internationales Recht, t.. 43, fasc. 1, pp. 1-80). — R. des R. F. D V. . . . 408 </p>
                <pb n="841" rendition="TABLÉ ALPHABETIQUE DES MATIÈRES"/>
                <p>Pages. </p>
                <p>Annexion. — Les conflits de lois d»ns le temps en droit international privé. </p>
                <p>— PAUL ROUBIER (Revue de droit international privé, 1931, </p>
                <p>n» I, pp. 38-86). — R. des R. W. VAN HILLE .... 399 Anschluss (L") et.la Cour de
                    'a Haye. — PHILIP MARSHAL (Tl.e American </p>
                <p>Journal of international law, juillet 1931). — R. des R. </p>
                <p>W. VAN HILLE g22 </p>
                <p>Arbitrage. — Le projet dé conférer à la Cour permanente de justice internaiionale
                    des fonctions d'une instance de recours. — E. ERICH. . 268 </p>
                <p>; Id. (L') en 1930. — I. Adhé-inns à l'Acte général du 26 septembre 19L'8.— II.
                    La dispositon facultative de l'article 36 du statut de la Cour permanente de
                    justice internationale. Engagements devenus effectifs. — III. Les traités
                    particuliers 375 </p>
                <p>Id. — International adjudications nnciént and modem together </p>
                <p>with mediatorial reports, advi-ory opinions, and the décisions </p>
                <p>of domestic Commis&amp;gt;ions, on international daims, modem </p>
                <p>séries. Vol. I and II, Si.int Croix River Arbitration; vol. III, </p>
                <p>. Pre-war debts. — JOHN BASSET"MOORE. — Bibl. CH. D. V. 624 </p>
                <p>Id. — PITT COBBET'S cases on international law, vol. 1 : Peace. </p>
                <p>5e édition, par FRANCIS TEMPLE GRKT. — Bibl. CH. D. V. 636 </p>
                <p>Id. — Pioblems raised by the gênerai treaty of interamerican arbitraiion. — JOHN
                    B. WHITTON et JOHN WITHKOW BRISWER (The Amern;an Journal of international law,
                    juillet 1931, pp. 447-468).— R. des R. W. VAN HILLE 821 </p>
                <p>Id. . -^- V. Jurisprudence internationale. </p>
                <p>Arbitrage obligatoire. — Clause relating to référence of disputes in obligatory
                    arbitration treaties. — ROBERT R. WILSON (The American Journal of international
                    law, juillet 1931, pp. 469-489).— R. des R. W. VAN HII.LE 821 </p>
                <p>Arctiques (Régions). — V. Polaires. </p>
                <p>Assurances sociales (Los étrangers devant la loi du 30 avril 1930 sur les). </p>
                <p>' HARTHÉLÉMY RAYNAUD (Journal du droit international, </p>
                <p>mai-octobre 1930). — R. des R. W. VAN HILLE .... 170 </p>
                <p>Autonomie de la volonté (L') en droit international privé dans la jurisprudence
                    française. — P. KAYSER (Journal du droit international, 1931, n» 1, pp. 35-57).
                    — R. des R. W. VAN HILLE 402 </p>
                <p>Autriche. — V. Anschluss. </p>
                <p>Id: — V. Droit de guerre maritime. </p>
                <p>■ id. — V. Exécution des Jugements. </p>
                <p>Aviation sanitaire. — V. Conférence internationale de la Croix-Rouge. </p>
                <pb n="842" rendition="TABLE ALPHABÉTIQUE DES MATIÈRES "/>
                <p>-Pages. </p>
                <p>B </p>
                <p>Baak (J.-C). — L'Union européenne envisagée comme problème historique . 690
                    Banque des règlements internationaux (La). — Louis TKOTABAS . . 61 jd. — The
                    légal'charaeter of the Bank for International Settlements. — Sir JOHN FISCHER
                    WILLIAMS (The American Journal of international law, october 1930, pp. 665-673.
                    — R. des R. W. VAN HILLE. 170 </p>
                <p>Id. -^ V. Société des Nations. </p>
                <p>Belgique. — V. Droit belge. </p>
                <p>Id. — V. Droit de guerre, maritime. </p>
                <p>Id. ■*— V. Francs-tireurs belges. </p>
                <p>Id. — V'. Nationalité. </p>
                <p>Jd. — V. Neutralité belge. </p>
                <p>Id. -,— V. Occupations étrangères. </p>
                <p>Bombardement et protection des populations civiles. — M. SIBERT (Revue générale
                    de droit international public, novembre-décembre 1930, pp. 621-658). — R. des R.
                    W. VAN HILLE .... 165 </p>
                <p>Borchard (Edwin M:). — La responsabilité internationale des Etats à la Conférence
                    de la codification de la Haye. —* Traduit de l'anglais, sur manuscrit par LÉON
                    DEVOGEL 37 </p>
                <p>Brésil. — V. Exécution des jugements. </p>
                <p>Briand (Le Mémorandum de M.) , 151 </p>
                <p>Id. — V. Pacte Kellogg-Briand. </p>
                <p>Bulgarie. — V. Communautés gréco-bulgares. </p>
                <p>Id. — V. Procédure civile bulgare. </p>
                <p>Bynkershoek (Cornélius van). — Questionum juris publici libri duo. (The çlassics
                    of international law, edited by JAMES BROWN SCOTT) : I. Texte de 1737. — H.
                    Traduction anglaise avec une introduction de J. DE LOBTER. — Bibl. GH. D. V 417 </p>
                <p> C </p>
                <p>Capacité (Les conflits de lois en matière d'état et de). — Résolutions adoptées </p>
                <p>par l'Institut de droit international, juillet-août 1931 . . . 428 ld . 776 </p>
                <pb n="843" rendition="TABLE ALPHABÉTIQUE DES MATIÈRES"/>
                <p>Cartels (International) and their effects on the progress of international law.-,
                    FRANCIS DE KIRALY (Transactions of the Grotius Society). — Bibl. W. v. H 176 </p>
                <p>Change. — V. Grèce. </p>
                <p>Chine. — V. Droit international'privé chinois. </p>
                <p>Cité du "Vatican. ^- La nationalité vaticane. — JULES VALÉRY (Revue de droit
                    international privé, 1931, n« 1, pp. 1-37). — R. des R. W. VAN HILLE. 398 </p>
                <p>Clause-or. — Les emprunts extérieurs devant la Cour de cassation. — ANDRÉ
                    PRUDHOMMB (Journal du droit international, 1931, n° 1, pp. 5-17). — R. des R, W.
                    VAN HILLE 401 </p>
                <p>Clauses payables en or. — V. Grèce. </p>
                <p>Code civil tchécoslovaque. — V- Droit international privé tchécoslovaque. </p>
                <p>Codification du droit international. — La responsabilité internationale des Etats
                    à la Conférence de la codification de la Haye. — EDWIN M. BORCHARD. Traduit de
                    l'anglais, sur manuscrit, par LÉON DEVOGEL 37 </p>
                <p>Id. — La codification des lois sur la nationalité à la Conférence de </p>
                <p>La Haye, 13 mars-12 avril 1930. — JEAN VAN HOUTTE .. . 103 </p>
                <p>Id. — The Hague codification Conférence. — DAVID HUNTER MILLER (The American
                    Journal of international law, octobre 1930, pp. 674-693). — R. des R. W. VAN
                    HILLE 171 </p>
                <p>Id. — Considérations .sur l'oeuvre de la Conférence de codification — M. LIAIS
                    (Revue générale de droit international public, 1931, n" 2, pp. 215-227). — R.
                    des R. W. VAN HILLE . . 401 </p>
                <p>Id. — Vom Beruf unserer Zeit zur Kodifikation des Vôlkerrechts und von der Lehre
                    der Quellen des Vôlkerrechts. — NIEMEYER (Niemeyers Zeitschrift fur
                    internationales Recht, t. 42, fasc. 1-6, pp. 1-26). — R. desR. F. D. V . 405 </p>
                <p>Id. The future of codification. — J.-L. BRIERLY (The Bntish </p>
                <p>Year Book of international law, 1931, pp. 1-12). — R. des </p>
                <p>R. CH. D. V 613 </p>
                <p>Codification du droit international privé (L'Amérique et la). — RODRIGO OCTAVIO
                    (Revue de droit international privé, 1930. n° 3. pp. 633-665). — R. des R. W.
                    VAN HILLE .... 167 </p>
                <p>Communautés gréco-bulgares (L'affaire des). — L'avis consultatif n» 17. </p>
                <p>— C. TÉNÉE.IDÈS 234 </p>
                <p>Compétence (Le conflit des lois pénales en matière de) 428 </p>
                <p>Id. (Le conflit des lois pénales en matière de). — A. MERCIER . . 439 </p>
                <p>Compétence étatique (Le fondement du droit international et le problème </p>
                <p>de la). — S. RUNDSTEIN 491, 669 </p>
                <pb n="844" rendition="TABLE ALPHABÉTIQUE DES MATIÈRES "/>
                <p>Pages. Compétences (L'aménagement des) en droit international. — CH. ROUSSEAU
                    (Revue générale de droit international, juillet-octobre 1930, pp. 420-460). — R.
                    des R. W. VAN HILLE 164 </p>
                <p>Conférence de Genève. — V. Trêve douanière. </p>
                <p>Conférence de la codification de la Haye (La responsabilité internationale des
                    Etats à la). — EDWIN M. BORCHARD. Traduit de l'anglais, sur manuscrit, par LÉON
                    DEVOGEL .... 37 </p>
                <p>Id. — 13 mars-12 avril 1930. — La codificatien des lois sur la </p>
                <p>nationalité. — JEAN VAN HOUTTE 1.03 </p>
                <p>Id. (La nationalité à la). — J KOSTERS (Revue de droit international privé, 1930,
                    n° 3, pp. 412-443 et 599-620). — R. des R. W". VAN HILLE 166 </p>
                <p>Id. — The Hague Codification Conferen e. — DAVID HLNTER MILLER </p>
                <p>(The American Journal of international law, octobre 1930, pp. 674-693). — R. des
                    R. W. VAN HILLE ..... 171 </p>
                <p>ld. (Considérations sur l'oeuvre de la). — M. LIAIS (Revue générale de droit
                    intei national public, 1931, n° 2, pp. 215-227) — R. des R. W. VAN HILLE" •. 401 </p>
                <p>Conférence impériale de 1930 (La). — W. IVOR JENNINGS. Traduit de </p>
                <p>l'anglais, sur manuscrit, par LÉON DEVOGEL ..... 181 </p>
                <p>Conférence internationale de la Croix-Rouge (L'aviation sanitaire devant la
                    XIVe). — CH.-L. JULI.IOT (Revue générale de droit international public, 1931, n°
                    2, pp. 145-HA). — R. des R. W. VAN HILLE 401 </p>
                <p>Conférence pour l'unification du droit fluvial (La première).— Genève, </p>
                <p>17 novembre-9 décembre 1930. — J.-P. NIBOYET . . 303, .547 </p>
                <p>Conférences des Eglises. — V. Droit interecclésiastique. </p>
                <p>Confiscation des biens ennemis. — V. Droit anglais. </p>
                <p>Congrès international postal (Le) de Londres, 1929. — HARRY-RATMOND </p>
                <p>TURKEL ... 120 </p>
                <p>Convention franco-belge sur la nationalité de la femme mariée. — V. Nationalité. </p>
                <p>Convention relative aux conflits de loi sur la nationalité ... 107 Conventions de
                    Genève. — Les effets de commerce en droit international privé et les projels de
                    convention de Genève. — PIERRE WIGNY , _ 774 </p>
                <p>Conventions internationales du travail. — Revisionen af de internationale
                    arb.-jdskonvent.oner. — H.-C. OERSTED (Nordisk Tidskrift for International Ret,
                    1931, n° 1). — R. des R. H.-A. PHILIPSE . 6K3 </p>
                <pb rendition="TABLE ALPHABÉTIQUE DES MATIÈRES -845 "/>
                <p>: ■- ■ . ' Pages. </p>
                <p>Cour permanente de justice internationale. — The élection of the members of the
                    Permanent Court of international justice. . ■ , . ■— MANLEY 0. HTJDSON (The
                    American Journal of international law, octobre 1930, pp. 718-727). — R. des R. -
                    .. . .W. VAN HILLE •;.... 171 </p>
                <p>Id. (Le projet de conférer.à la) des fonctions d'une instance de </p>
                <p>• recours. — R. ERICH . . . . . . . . . ; -. . 268 </p>
                <p>Id. (La.disposition facultative de l'article 36 du statut de la). — </p>
                <p>' Engagements devenus effectifs au cours de 1930. \. . . 375 </p>
                <p> Id% — The ninth year of the. Permanent Court of international , ' justice. —
                    MANLEY 0. HUDSON (The American Journal of international law, 1931, January, pp.
                    1-26).—R. des R. W. VAN HILLE ........: 403 </p>
                <p>■ Id. — Limits of the jurisdiction of the Permanent Court of international </p>
                <p>international — FRANK B. KELLOGG (The American Journal of international law,
                    avril 1931, pp. 203-213). — R. des R. W. VAN.HILLE. .............. 611 </p>
                <p>Id. (Notice sur le Protocole réglant l'adhésion de l'Amérique à la). </p>
                <p>— PHILIP C. JESSUP (Thé American Journal, of international law, avril 19.31). —
                    R. des R. W. VAN HILLE. . 613 </p>
                <p>Id. — The work of theeleventh Assembly relating to the Permanent </p>
                <p>Court of international justice (The British Year Book of ■■ ,. _ international
                    law, 1931, pp. 107-131). — R. des R. CH. D. V. .616 </p>
                <p>Id. (La compétence delà).— Les Observations Kellogg.— ALBERTANDREWS </p>
                <p>ALBERTANDREWS Traduit de l'anglais, sur manuscrit, par </p>
                <p>' LÉON DEVOGEL 757 </p>
                <p> Id. — Amendedrulesof the permanent Court of international justice. </p>
                <p>— MANLEY 0. HUDSON BEMIS (The American Journal of international law, juillet
                    1931, pp. 427-436). — R. des R. </p>
                <p>, W. VAN HILLE 1 . . 820 </p>
                <p>Id. - — Conclusions of the parties in the procédure of the Permanent Court of
                    international justice. — A.-H. FELLER (The American Journal of international
                    law, juillet 1931, pp. 490-502). ' - R. des R. W. VAN HILLE .... . • 822 </p>
                <p>Id. (Septième rapport annuel de la)—. Bibl. W. ?AN HILLE ... 828 </p>
                <p>Id. — V. Communautés gréco:bulgares. </p>
                <p>Id. . — V. Mandats. Id. — V. Particuliers. • </p>
                <p>Coutume (La).en droit international. — GIANNI. - Bibl. CH. D.V. . . . 832 </p>
                <p>-Créances internationales. — V. Grèce. . </p>
                <p>54' </p>
                <pb n="846" rendition="TABLE ALPHABÉTIQUE DES MATIERES "/>
                <p>Pages. Croix-Rougé. ■— L'amélioration du sort des blessés dans les armées.en
                    campagne. — MOHAMMED ABDEL MONÊIM RIAD (Revue générale de droit
                    international,public, juillet-octobre' 1930, pp. 521- . 544). — R. des R.W. VAN
                    HILLE. . . "165 </p>
                <p>Id. ' — V. Conférence internationale de la Croioe-Rovge. </p>
                <p>D </p>
                <p>Danemark (La souveraineté du) sur le Groenland. — GUSTAV RASMDSSEN . . 220 </p>
                <p>De La Brière (Yves). — V. La Brière. </p>
                <p>Demande reconventionneLle (La) en droit international. — D. ANZILOTTI (Journal du
                    droit international, mai-octobre 1930, pp. 857•• 877). — R. des R. W. VAN HILLE
                    . . . . ... . .169 </p>
                <p>Demeur (Paul). — Vers l'unité de compétence criminelle en matière d'abordage . .
                    ... - * -. - . . - . ., 737 </p>
                <p>Déni de justice . . . . ". _ 52 </p>
                <p>Déroutement (Droit de) . . . . . . . .. .- . . . . . . .97 </p>
                <p>Désarmement. — Folkeforbund og ensidig Airustning. — HANS WEHBERG. </p>
                <p>1 — Svar til Professor Wehberg. — AXEL MOELLER. — Gen, </p>
                <p>Gen, til Professor Moeller. — HANS WEHBERG (Nordisk </p>
                <p>Tidskrift for International Ret, 1931, n" 1). — R. des R. </p>
                <p>A.-H. PHILIPSE. . . . .. 617 </p>
                <p>Dettes d'Etats. — V. Guerre de sécession. _ , </p>
                <p>De Visscher (Charles). — La session, de Cambridge de l'Institut de droit </p>
                <p>international, 28 juillet-4 août 1931 421 </p>
                <p>De Visscher (Fernând). ■— Les occupations étrangères en Belgique sous </p>
                <p>l'ancien régime. A propos d'un ouvrage de H. van Houtte . 364 </p>
                <p>Id. — Des traités imposés par la violence 513 </p>
                <p>Devogel (Léon). — V. Borchard. . ' ' </p>
                <p>Id. — &amp;lt; V. ffazard. ' </p>
                <p> /d: — V.. Jcnnings. . ' ' . - </p>
                <p>Id. — V. Rodeh. - ' - </p>
                <p>' Id\ — V. Ross. </p>
                <p>Divorce (Le) des Grecs à l'étranger. — Note de CH. CARABIBER (Revue de droit </p>
                <p>international privé, 1931, n" 3). —R. des H.-W. VAN HILLE. 81&amp; Id. :— V.
                    Mariage. </p>
                <p>Domaine réservé (Le) •••-........ - a-jc </p>
                <p>Domicile. — Résolutions adoptées par l'Institut de droit international juillet </p>
                <p>août 1931 ...... AOA </p>
                <p>• • . 434 </p>
                <pb n="847" rendition="TABLE ALPHABÉTIQUE DES MATIÈRES"/>
                <p>Domicile (Les conflits..de lois en matière de) civil à l'Institut de droit
                    interna'- 3ge 5' tional. — Session de Cambridge, 1931. —ERNEST MAHAIM. 538 </p>
                <p>Dominions (Législation des) .....'' 184 </p>
                <p> x Id. ■— V. Empire britannique. ■ </p>
                <p>Doming [Henri) et Hajnal (Henri). — Le droit pénal international honSrois </p>
                <p> honSrois • ■ ■ • • -, • . . . 578 </p>
                <p>Douanes. — V. Trêve douanière. </p>
                <p>Id. — V. Union douanière européenne. </p>
                <p>Droit administratif international. — Internationales Verwàltungsrêcht 3,=r Band,
                    2te Abieilung : Innere Verwaltung (Problème monétaire). — KARL NÊUMBYER. — Bibl.
                    CH. D. V. . .- . 410 </p>
                <p>Id. ' -— V. Fonctionnaires internationaux. </p>
                <p>Droit aérien. — V. Droit pénal international. ' - </p>
                <p>Droit aérien international. La convention aérienne de Varsovie. </p>
                <p>ARTHUR KUHN (The American Journal'of internationallaw. octobre 1930). — R. des R.
                    W. VAN HILLE. . . .... 172 </p>
                <p>Droit anglais. — Annùal Surveyof English Law.' Published by the London . ■ </p>
                <p>scbool of économies and political science. — Bibl. W. v. H. 177 </p>
                <p>td. — Privates.Feindesvermôgen im englischen Recht.—'F.WEISÈR. </p>
                <p>(Niemeyers Zeitschrift fiir internationales Recht, t. 42; fasc. </p>
                <p>1-6, pp. 208-230). - R. des R. F. D. V. . . . . . , 407 </p>
                <p>Id. — V. Droit comparé. ' . </p>
                <p>Droit belge. — Practiçal treatise on Belgian law; its application tq British </p>
                <p>subjects. — ROBERT E. KIRKPATRICK. — Bibl. F. M. ... 180 </p>
                <p>Droit civil allemand. — V. Droit comparé. </p>
                <p>Droit civil tchécoslovaque. — V. Droit international privé tchécoslovaque. </p>
                <p>Droit commercial. — The commercial code of Japan, annotated. T. L — </p>
                <p>Bibl. CH. D. V. . . . . . . . 624 </p>
                <p>Droit comparé. — Die Haftung des Verkaufers einer fremden beweglichen Sache in
                    denVereinigten Staaten von Amerikà in Vergleichung mit dem deutschen
                    bûrgerliehen Recht. — JOHN WOLF. — Bibl. .1. V. H. ...... ■ . . . •. ... 413 </p>
                <p>Id. — Die Bereicherungshaftung im anglo-amerikanischen Rechtskreis </p>
                <p>Rechtskreis Vergleichung mit dem deutschen bûrgerliehen Recht. — WOLFGANG
                    FRIEDMANN. — Bibl. ' J. V. H.. .. . .. . 415 </p>
                <p>Droit constitutionnel (Les nouvelles tendances du).— B. MIRKINE GUÊTZÉVITCH. </p>
                <p>GUÊTZÉVITCH. Bibl. CH. D. V. . - .411 </p>
                <p>Id. ■ — The doctrine of constitution al legitimacy. — ELLERY STOWELL . . (The
                    American Journal of international law, avril 1931). — R. des R. W. VAN HILLE .
                    ... . ........ 613. </p>
                <pb n="848" rendition="TABLE ALPHABÉTIQUE DES MATIÈRES "/>
                <p>' Pages </p>
                <p>Droit de guerre. — V. Bombardement: </p>
                <p>Id. — V. Droit anglais. . </p>
                <p>Id. — V. Guerre d'agression. </p>
                <p>id. — V. Guerre licite. </p>
                <p>Droit de guerre maritime.— La réglementation de l'emploi des sousmarins en cas de
                    guerre. L'article 22 du Traité-naval de Londres. — A.-H. PHILIPSB . . .. .... .
                    . . 85 </p>
                <p>Id. — Taking over and return ôf Dutch vessels. -^ GEORGE GRAFTON </p>
                <p>■'■'', WILSON (The American'Journal of international law, octobre </p>
                <p>octobre pp. 694-7Q2). — R. des R. W. VAN HILLE. . 171 </p>
                <p>.Id. --Violations of maritime law by the allied powers during the </p>
                <p>World War.— JAMES WILFOR'D GARNER (The American Journal of international law,
                    1931, January, pp. 27-49). — R. des R. W. VAN HILLE ........... 403 </p>
                <p>Id. -=- Die Kondemnation deutscher und ôsterreichischer Kauffahrteischiffe </p>
                <p>Kauffahrteischiffe das iielgische Prisengericht im Jahre 1919. — EUG. SAÀLFRANK.
                    (Niemeyers Zeitschrift fur internationales Recht, t. 42, fasc. 1-6, pp. 31-128).
                    — R. des R. F. D. V. 406 </p>
                <p>Id. — V. Droit anglais. </p>
                <p>Droit de prise. — V. Droit de guerre maritime. </p>
                <p>Droit fluvial (La première Conférence pour l'unification du). — Genève, </p>
                <p>17 novembre-9 décembre 1930. — J.-P. NIBOYET. . 303, 547 </p>
                <p>Droit fluvial international (Nouvelles tendances dans le).— A.-W. QUINT. 325 </p>
                <p>Droit interecclésiastique (Les Conférences mondiales des Eglises de Stockholm,
                    1925 et de Lausanne, 1927 et le). --- Weltkirchen. recht. —- GIESE (Zeitschrift
                    fur Vôlkerrecht, 1931, fasc. 1, </p>
                <p>1 ; pp.' 10-13)r— R. desR. F. D. V. ........ 824 </p>
                <p>Droit international (L'aménagement des compétences en).— CH. ROUSSEAU (Revue
                    générale de droit .international public, juillet,' . octobre 1930, pp. 420-460).
                    — R. des R. W. VAN HILLE. 164 </p>
                <p> Id. — The new international law.— ALVAKEZ (Transactions of the </p>
                <p>Grotius Society).— Bibl. W. v. H. 176 </p>
                <p>Id. ^— Note sur la New York Conférence of the International law </p>
                <p>- Association (The American Journal of international law, </p>
                <p>1931, January). — R. des R. W. VAN HILLE. . . -_... . 405 </p>
                <p>Id. — Das Aufleben des Vôlkerrechts nach dem Weltkriég. — </p>
                <p>Sir THOMAS BARCLAY (Niemeyers Zeitschrift fur intema, </p>
                <p>intema, Recht, t. 42, fasc. 1-6, pp. 27-30). — R. des R. </p>
                <p>. F- D- Y- • • •■ - • - .. • • .. . - . .' &amp;gt;.'■ . 406Id. — International
                    law. — ELLERY C. STOWELL.— Bibl. CH. D. V. 412 </p>
                <pb n="849" rendition="TABLE ALPHABETIQUE DES MATIÈRES"/>
                <p>Pages. </p>
                <p>Droit international (Répertoire de). — Publié par A. DE LAPRADBLLB et </p>
                <p>J.-P. NIBOYET.,T. VIII, LXetX: — Bibl. P. ARMINJON 419, 626 Id. (Le fondement du)
                    et le problème de la compétence étatique. — </p>
                <p>S. RUNDSTEIN 491, 669 </p>
                <p> Id- — The so-called anglo-american and continental schools of thought in
                    international law. — H. LAUTERPACHT (The • British Year-Book of international
                    law, 1931, pp. 31-62).- — R. des R. CH. D. V 614 </p>
                <p>Id. (Théorie générale du). — JEAN SPIROPOULOS. — Bibl. W. V. H. 627 </p>
                <p>Id. (Le) nouveau. — L'influence de la condamnation de la guerre </p>
                <p>sur l'évolution juridique internationale. — Baron DESCAMPS. </p>
                <p>— Bibl. CH. D. V 632 </p>
                <p>Id. (Les facteurs économiques et le). — GEORGE GRAFTON WILSON </p>
                <p>(The American Journal of international iaw, juillet 1931). </p>
                <p>— R. des R. W. VAN HILLE . . .'.'.'. . ■ . . . 822 </p>
                <p>Id. — Vôlkerrecht, ôffentliches Recht und Privatrecbt (Réfutation de la théorie
                    émise par A. GYSIN).— R. KNUBBEN (Zeitschrift fur Vôlkerrecht, 1931, fasc. 1',
                    pp. 146-159).— R. des R. F. D. V.. 825 </p>
                <p>Id. — Research in international law since the war. —, QUINCY </p>
                <p>WRIGHT. — Bibl. W. v. H. ............ 833 </p>
                <p>Id. ■— Y. Coutume. </p>
                <p>.Id. — V. Demande reconventionnelle. </p>
                <p>îd. -— V. Nationalité. I </p>
                <p>Id. — V. Philosophie du droit international. </p>
                <p>Id. — V. Procédure civile bulgare. </p>
                <p>Id. . — V. Procédure internationale. </p>
                <p>Id. — V. Soviets. </p>
                <p>Id. — V. Unions d'Etats. </p>
                <p>Droit international commercial. — V. Effets de commerce. </p>
                <p>Id. — V. Lettre de change. </p>
                <p>Id. — V. Transfert des risques. </p>
                <p>Droit international ouvrier.— V. Accidents du travail. . </p>
                <p>jd. V. Conventions internationales du travail. </p>
                <p>Droit international privé (Le) et son développement moderne. — ANDRÉ PRUDHOMME
                    (Journal .du droit international, mai-octobre 1930). — R. des R. W. VAN HILLE
                    ........ 170 </p>
                <p>Id. (Les conflits de. lois, dans le temps en).— PAUL ROUBIER (Revue </p>
                <p>de droit international privé, 1931, n° 1, pp. 38-86). — R. des R. W. VAN HILLE
                    ... ....... 399 </p>
                <pb n="8S0" rendition=" TABLE ALPHABÉTIQUE DES MATIÈRES , "/>
                <p>• Pages. </p>
                <p>Droit international privé. — L'estinzione délie obbligazioni eonvenzionali nel
                    diritto internazionale privato:— RODOLFO DE NOVA.— </p>
                <p>' Bibl. J. V. H. - - ■■•'■;. • • • ■ 412 </p>
                <p>Id. — V. Absence. </p>
                <p>Id. — V. Autonomie de la volonté. </p>
                <p>Id. — V. Capacité. </p>
                <p>Id. ' —V ..Codification du droit international privé. </p>
                <p>Id. — N. Coutume. </p>
                <p>Id- — Y. Domicile. </p>
                <p>Id. — V. Droit international privé allemand. </p>
                <p>Id. —V. Droit international privé chinois. </p>
                <p>Id, — V. Droit international privé écossais. </p>
                <p>Id. —- V. Droit international privé français. </p>
                <p>Id: — Y- Droit international privé italien. </p>
                <p>Id. — V. Droit international privé polonais. </p>
                <p>Id. — V. Droit international privé tchécoslovaque. ~ </p>
                <p>Id. — V. Droits acquis. </p>
                <p>Id. ' — V.' Effets de commerce. • </p>
                <p>Id. -. — V. Egypte'. </p>
                <p>Id. -- -— V, Emprunt de Tokio. </p>
                <p>Id. — V. Exécution des jugements. ' , </p>
                <p>Id. — V. Femme mariée. </p>
                <p>Id. — V.. Instance internationale. </p>
                <p>Id. — V. Lettre de change. </p>
                <p> Id- :— V. Lois étrangères. </p>
                <p> rf Id. .. t- V. Lois politiques. . ■ ' </p>
                <p>Id. — V. Mariage. </p>
                <p>Id. — V. Renvoi. </p>
                <p>Id. -r-', V. Transfert de propriété. </p>
                <p>Id. -7—' V. Transfert des risques. </p>
                <p>Id. ■ — V. Tribunaux arbitraux mixtes. Droit international privé allemand. — Das
                    deutsche internationale Privatrecht auf Grundlage der Rechtsprechung. — HANS
                    LEWALD. </p>
                <p>— Bibl. JEAN VAN HOUTTE. : —. . . 179 </p>
                <p>Id. — Wert und Bedeutung der im Einfiihrungsgesetze zum B. G. B. fur das Deutsche
                    Reich enthaltenen international-privatrechtlichen Normen. — KARL KUSTER
                    (Niemeyers Zeitschrift fur internationales Recht, t. 42, fasc. 1-6, pp.
                    231-256).— R. des R. F. D. V. .408 </p>
                <pb n="851" rendition="TABLE ALPHABÉTIQUE DES MATIÈRES"/>
                <p>Pages. </p>
                <p>Droit international privé chinois. — Zum internationalen Privatrecht Chinas
                    (ordonnance chinoise du 5 août 1918).— KARL B'ÛNGER (Niemeyers Zeitschrift fur
                    internationales Recht, t. 42, fasc. 1-6, pp. 129-137). — R. des R. F. D.V.
                    ...... 406 </p>
                <p>Droit international privé écossais. — Le droit international privé en Ecosse aux
                    XVIe et XVIIe siècles. — ANDREW DE WAR GIBB (Revue de droit international privé,
                    1930. n° 3, pp. 563-598). — R. des R. W. VAN HILLE. 167 </p>
                <p>Droit international privé français. — La législation en matière de droit
                    .international privé en France pendant l'année 1930. —■■ PIERRE VOIRIN (Revue de
                    droit international privé, 1931, n" 1). — R. des R. W. VAN HILLE. . . . . . ...
                    . 400 </p>
                <p>Id. — La situation des étrangers et le conflit des lois dans les pays du </p>
                <p>Proche-Orient sous mandat français. — CHOUCRI CARDAHI et BENOÎT ARÈNE (Revue de
                    droit international privé, 1931, n" 2, pp. 225-258). —R. des R. W. VAN HILLE . .
                    . .-607 </p>
                <p>Id. — V. Autonomie 1 de la volonté. </p>
                <p>Id. — V. Tzaiisie. </p>
                <p>Droit international privé italien. — Les règles de droit international privé de
                    l'école italienne. — A. CAVAGLIERI (Revue de droit international privé, 1930, n°
                    3, pp. 397-411). — R. des R. W. VAN HILLE -. . ..... . . 166 </p>
                <p>Id. —.Droit international privé d'Italie. -^ MANLIO UDINA.— Bibl. ■ ; - W. v. H .
                    .175 </p>
                <p>Id. — V. Mariage. </p>
                <p>Droit international privé polonais. — La solution des conflits de lois en ■-
                    Pologne; application de la loi du 2 août 1926. — LÉON BABINSKI (Journal du droit
                    international, 1931", n° 1, pp. 1831). — R. des R. W. VAN HILLE 401 </p>
                <p>Droit international privé tchécoslovaque. — Exposé des principes de droit
                    international privé dans le projet de Code civil tchécoslovaque. — V. BAUER
                    (Revue de droit international privé, 1931, n" 1). — R. des R. W. VAN HILLE 400 </p>
                <p>Droit international public (Le Doyen Duguit et l'étude du). — MARC REGLADE (Revue
                    générale de droit international public, juillet à décembre 1930, pp. 381-419)..
                    — R. des R. W. VAN HILLE 163 </p>
                <p>Id. — V. Droits acquis. </p>
                <p>Droit maritime international. — V. Abordage. </p>
                <pb n="852" rendition="; TABLE ALPHABÉTIQUE DES MATIÈRES "/>
                <p>Pages. </p>
                <p>Droit pénal' international en matière de navigation aérienne. — Das Pro- -, </p>
                <p>blem 'des 'internationalen Luftstrafrechts und die Entwûrfe zùm neuen
                    Strafgesetzbuch. — RUDOLF HIRSCHBERG (Niemeyers Zeitschrift fur internationales
                    Recht, t. 42, fasc. 1-6, pp. 138-207). — R. des R. F. D. V . 407 </p>
                <p>Id. — Le conflit des lois pénales en matière de compétence. Résor </p>
                <p>lutions adoptées par l'Institut de droit international, juilletaoût 1931 . .... .
                    . . • - . . . - 432, 490 </p>
                <p>Id.' — Le conflit des lois pénales en matière de compétence. Revision </p>
                <p> i des résolutions de Munich (1883).— A. MERCIER. . . . . 439 </p>
                <p>Id. —' Vôlkefrechtliche Grenzen fur den Geltungsbereich staatlicher
                    Strafrechtsnormen. — H. DROST (Niemeyers Zeitschrift, t. 43, fasc. 2-6, pp.
                    111-140). — R. des R. F. D. V 826 </p>
                <p>Id. — Internationales Strafrecht nach dem neuen italienischen und. </p>
                <p>•dem kùnftigen deutsehen Strafgesetzbuch. — Is. SCHWARTZ (Niemeyers Zeitschrift,
                    t. 43, fasc. 2-6, pp. 172-188J. R. des </p>
                <p>- R. F. D..-V .827 </p>
                <p>Id. : — V. Abordage. , </p>
                <p>Droit pénal international hongrois (Le). — HENHI DORNING et HENRI </p>
                <p>HAJNAI. .■...■ 578 </p>
                <p>Droit privé.,— Vôlkerrecht, ôffentliches Recht and Privatrecht (Réfutation de la
                    théorie émise par A. Gysin). — R. KNUBBEN (Zeitschrift fur Vôlkerrecht, 1931,
                    fasc. 1,' pp. 146-159). — R. des R/F..D. V. 825 </p>
                <p>Droit public.— Une nouvelle théorie de l'Etat fédéral.— JOSEPH-L. KLJNZ 131, "280 </p>
                <p>Id. .— Vôlkerrecht, ôffentliches Recht und Privatrecht (Réfutation de la théorie
                    émise par A. Gysin). — R. KNUBBEN (Zeitschrift fur VôlkeiTecht,'l931, fasc. 1,
                    pp. 146-159). — R. des R. F. D. V. :• . . . . . ... . 825 </p>
                <p>Id. — V. Droit constitutionnel. </p>
                <p>Droits acquis (La théorie des) d'après Antoine Pillet. — PIERRE WIGNY . . 341 Id.
                    (La notion des) et son application en droit international public. — </p>
                <p>, A. CAVAGLIERI (Revue de droit international public, 1931, h" 3, pp. 257-296). —
                    R. des R. W. VAN HILLE. . . . .608 </p>
                <p>Duguit (Le Doyen) et l'étude du droit international public. — MARC REGLADE (Revue
                    générale de droit international public, juillet-octobre 1930,-pp. 381-419). — R.
                    des R. W. VAN HILLE. . . . .. 1.62 </p>
                <p>... . j. ' E </p>
                <p>Ecosse. — V. Droit international privé écossais. </p>
                <p>Effets de commerce (Les) en droit international privé et les projets de
                    convention de Genève. — PIERRE WIGNY . . . . . . . 774 </p>
                <pb rendition="TABLE ALPHABÉTIQUE DES MATIÊHES 853Pages. "/>
                <p>853Pages. </p>
                <p>Egypte (Les conflits de lois en). — BION SMYRNIADIS (Revue de droit international
                    privé, 1931, n°* 2-3, pp. 261-291 et 473-504). — R. des R. W. VAN HILLE 607 817 </p>
                <p>Empire britannique. — La Conférence impériale de 1930. — W. IVOR JENNINGS.
                    Traduit de l'anglais, sur. manuscrit, par LÉON .DEVOGEL jgl i </p>
                <p>Id. (L'évolution de .1'). — JEAN-JACQUES CHEVALIER. —.-Bibl. CH. </p>
                <p> D- v- . 620 </p>
                <p>Id. — V. Inde. </p>
                <p>Id. — V.: Irlande. </p>
                <p>Emprunt de . Tokio. —. Note sur la distinction du droit et du fait. — ■ J. MAURY
                    .(Revue du droit international privé, 1931, n° 3). — R. des. R. W. VAN HILLE.
                    817 </p>
                <p>Emprunts extérieurs (Les) .devant la Cour de Cassation.' — ANDRÉ PRUDHOMME
                    (Journal du droit international, 1931, n° 1, pp. 5-17). — R. desR. W. VAN HILLE
                    . . : . . . .401 </p>
                <p>Enrichissement sans cause. — V. Droit comparé. - </p>
                <p>Ententes économiques. — L'Union continentale européenne. — YVES </p>
                <p>DE LA BRIÈRE . . . ,. ■ 5 - </p>
                <p>Id. -— L'idée de l'Union européenne devant les Gouvernements et la </p>
                <p>Société des Nations. — C-R. PUSTA 150 </p>
                <p>Erich (Rafaël). — Le projet de conférer à la Cour permanente de justice^ </p>
                <p>internationale des fonctions d'une instance de recours . . . 268 </p>
                <p>Id. ^— Observations sur le projet de convention en vue de développer </p>
                <p>les moyens de prévenir la guerre 647 </p>
                <p>Etat. — V. Compétence étatique. • </p>
                <p>Etat du Vatican. — V. Cité du Vatican. </p>
                <p>Etat fédéral (Une nouvelle théorie de 1').— JOSEPH-L. KDNZ . . . 131, 280 </p>
                <p>Etats dii Levant (Le statut organique des).— JEAN LAPIERRE (Revue générale de
                    droit international public, novembre-décembre 1930, pp. 659-670). — R. des R. W.
                    VAN HILLE . ... . .'. . 166 </p>
                <p>Etats-Unis (La politique étrangère des) et l'Amérique latine. — M. GRAHAM </p>
                <p>STUART. — Bibl. W. VAN HILLE . . . ■' ■ 174 </p>
                <p>Id. (La politique de paix des). — R. LESLIE BUELL (Revue générale </p>
                <p>de droit international public, 1931, n° 1, pp. 21-61). — R. des </p>
                <p>R. W. VAS HILLE-. 401 </p>
                <p>, id. — Interprétations of American foreign policy. The University of </p>
                <p>Chicago Press. — Bibl. W. v. H 829 </p>
                <p>Id. — V. Amérique centrale. </p>
                <p>■ jd. — V'. Cour permanente de justice internationale. </p>
                <pb rendition="85i TABLE ALPHABÉTIQUE DES MATIÈRES "/>
                <p>,. ' .'~ Pages. </p>
                <p>Etats-Unis — V. Droit comparé. </p>
                <p> j d — V. Droit de guerre maritime. </p>
                <p>Id — V. Expatriation. , </p>
                <p>Id. — V. Guerre de sécession. </p>
                <p>Id. — V. Immunités des Etals étrangers. </p>
                <p>]d — V. Naturalisation. </p>
                <p>Id. — \r. Navigation aérienne. </p>
                <p>Id — V. Successions. </p>
                <p>Etats-Unis d'Europe. — L'Union continentale européenne. — YVES DE </p>
                <p>LA BRIÈRE 0 </p>
                <p>• id. — L'idée de l'Union européenne devant les Gouvernements et la </p>
                <p>Société des Nations. - C.-R. PDSTA ; 150 </p>
                <p>Id. — American background to Briand's vision of a United Europe. — </p>
                <p>JAMES BROWN SCOTT (The American Journal of international </p>
                <p>law, octobre 1930), — R. des R. W. VAN HILLE. . . . . 172 Id. — L'Union
                    européenne envisagée comme problème historique.— </p>
                <p>J.-C. BAAK 690 </p>
                <p>Id. ■— V. Union douanière européenne. </p>
                <p>Ethniques (Restrictions) à la naturalisation et à l'acquisition de la qualité de
                    citoyen aux Etats-Unis d'Amérique. — HENRY B. HAZARD, Traduit de l'anglais, sur
                    manuscrit, par LÉON DEVOGEL . . 700 </p>
                <p>Etrangers (Le traitement des). — PITMAN B. POTIER (The American Journal of
                    international law, octobre 1930). — R. des R. W. VAN HILLE 172 </p>
                <p>• Id. — V. Assurances sociales. ' ■'. Id. — V. Droit international privé
                    français. </p>
                <p>Id. — V. Tunisie. </p>
                <p>Europe. — V. Etats-Unis d'Europe. </p>
                <p>: Exécutif (Pouvoir). — The relations of the executive and judiciary.— GREY </p>
                <p>(Transactions of the Grotius Society). — Bibl. W. v. H. . . 177 </p>
                <p>Exécution des jugements.— De la force exécutoire en Autriche des jugements et
                    titres exécutoires étrangers. MAXIMILIEN KÔSSLER </p>
                <p>(Journal du droit international, mai-octobre 1930, pp. 615628). ±- R. des R. W:
                    VAN HILLE. . . . . . . . . 169 </p>
                <p>Id. — De l'effet international en Allemagne des jugements étrangers ' et des
                    sentences arbitrales étrangères. — GEORGES RRADSS (Journal du droit
                    international, 1931, n° 1, pp. 66-80). — R. des R. W. VAN HILLE . ' 403 </p>
                <p>Id. — Force exécutoire des jugements étrangers au Brésil. — </p>
                <p>HAROLDO VALLADO (Journal du droit international, 1931, ■ n°s2-3, pp. 591-609). —
                    R. des R. W. VAN HILLE. . . . 610 </p>
                <pb n="835" rendition="TABLE ALPHABÉTIQUE DES MATIÈRES ."/>
                <p>Pages. Expatriation (Note sur la décadence de la doctrine américaine of
                    voluntàry). — EDWIN M. BOROHARD (The American Journal of interna- </p>
                <p>interna- , tional law, avril 1931) R. des R. W. VAN HILLE ... 613 </p>
                <p>Extradition (L') en Hongrie . 597 </p>
                <p>: -F </p>
                <p>Fédéralisme. — Une nouvelle théorie de l'Etat fédéral. — JOSEPH-L. KUNZ. </p>
                <p>- 131, 280 </p>
                <p>Femme mariée (De l'autorité dont jouit en France une décision étrangère '.
                    interdisant à une) de participer à un spectacle public sans le consentement de
                    son mari. — JULES VALÉRY,(Journal du droit - "' . international, 1931, n» 1, pp.
                    58-65). — R. des R. W. VAN , </p>
                <p>■ HILLE. ." . . ' . . . . . . . 402 </p>
                <p>Id. — V. Nationalité. </p>
                <p>Fonctionnaires internationaux (Les). —: SUZANNE BASDBVANT. Préface , de GILBERT
                    GIDEL. — Bibl. W. VAN HILLE . . . . . 622 </p>
                <p>France.. — V. Assurances sociales. ' . ■ - </p>
                <p>Id: — V. Droit international privé français: . ' ■ . i </p>
                <p>Id.. — V. Etats du Levant. </p>
                <p>Id. — V. Femme mariée. </p>
                <p>Id. — V. Loi personnelle israélite. </p>
                <p>Id. — V- Nationalité. • </p>
                <p>Id. -— V,. Puissance maritale. </p>
                <p>Francs-Tireurs belges.— Notice sur Chr. Meurer.— HANS BELL (Zeitschrift fur
                    Vôlkerrecht,' 1931, fasc. 1). ^- R. des R. F. D. V. 824 </p>
                <p>G ''.:'■.• </p>
                <p>Grande-Bretagne, — V. Conférence impériale de 1930. </p>
                <p>Id. . — V. Droit anglais.' ' ' </p>
                <p>Id. — V. Droit belge. </p>
                <p>- Id. —— V. Droit comparé. </p>
                <p>' Id. — V. Empire britannique. </p>
                <p>» Id. —V. Loi personnelle Israélite.: </p>
                <p>. Id. — V. Mariage. --..'■ </p>
                <p>Id. — V. Reconnaissance des Etats, </p>
                <p>Grèce. — L'évolution de la jurisprudence hellénique dans les créances interna- •
                    tionales. Effets de là stabilisation de la drachme sur les clauses '. payables
                    en or. — C.-G.. TÉNÉKIDÈS (Revue de droit interna* ' ' " . tional privé, 1930,
                    n° 3, pp. 621-632). - R. des R. W. VAN </p>
                <p>HlLLE. :.: . . ... ■ - .....'• ■ ■. - • • ■ 167 </p>
                <pb n="856" rendition="TABLE ALPHABÉTIQUE DES MATIÈRES "/>
                <p>Pages. </p>
                <p>(jrèce. — Die; Beziehungen zwischen Griechenland und der Tûrkei von 18201930. _
                    K. STRUPP (Zeitschrift fur Vôlkerrecht, 1931, fascll, ' ■' / pp. 103-138).—;R.
                    des R. F. D.V. . . . . •;■ . . . 825 </p>
                <p>Id. — V. Communautés gréco-bulgares. </p>
                <p>Id. — V. Divorce. </p>
                <p>Id. — V. Histoire du-droit international. </p>
                <p>Groenland (La souveraineté du Danemark sur le). — GUSTAV RASMUSSEN . . 2'20 </p>
                <p>Grotius Society (Transactions of the).— Bibl. W. v. H. 176 </p>
                <p>Id. (Transactions of the) problems of peaçe and war.— Bibl. W. v. H 834 </p>
                <p>Guerre (Observations sur le projet de convention en vue de développer les </p>
                <p>moyens de prévenir la). — RAFAËL ERICH . . . '-. ... . 647 </p>
                <p>Id. — L'accord des deux Pactes. — N. POLITIS . v 637 </p>
                <p>id. (Condamnation delà).— V. Pacigérat. </p>
                <p>Guerre d'agression (Quelques obserrations sur la notion de). — OSTEN </p>
                <p>UNDEN .......... '262 </p>
                <p>-Guerre de 1914-1918. — V. Droit de guerre maritime. _ .-- - </p>
                <p>. Id. V. Francs-tireurs belges. </p>
                <p>Id. — V. Neutralité belge. </p>
                <p>Id. — V. Réparations. </p>
                <p>Guerre de sécession. — Foreign bondholdérs and the Repudiated Debts . :: , . , of
                    the southern states. — BESSIÈ C. RANDOLPH (The American Journal of international
                    law, 1931, January, pp. 63-82). — - 'v , R. des R. W. VAN HILLE .404 </p>
                <p>Guerre licite, — Il problema délia guerra lecita. — BALLADORE PALLIERI '.'•
                    (Rivistadi diritto internationale, 1930, fasc. 4, pp. 509-525). </p>
                <p>— R. des R. F. D.V. 823 </p>
                <p>•'' :' .'■'"' ,L- H' </p>
                <p>Hajnal (Henri). — V. Dorning. Haute-Savoie. — V. Zones franches. </p>
                <p>Hasard (Henry B.). — Restrictions ethniques à la naturalisation et àl'acquisition
                    de la qualité de citoyen aux Etats-Unis d'Amérique. — Traduit de l'anglais,
                    sur.manuscrit, par LÉON DEVOGEL . . 700' </p>
                <p>Histoire du droit international. — Les occupations étrangères en Belgique sous
                    l'ancien régime. — H. VAN HOUTTE.— Bibl. FER. ■ NAND DE VISSCHER. . . . ■ 364 </p>
                <p> Jd.. -r- L'amphictionie de Delphes, et la ligue de Corinthe dans leurs </p>
                <p>, ,- . affinités avec la Société des Nations.— C. TÉNÉK.IDÈS (Revue générale de
                    droit international public, 1931, n» 1, pp. 5-20) </p>
                <p>— R. des R. W. VAN HILLE 401 </p>
                <pb n="857" rendition="TABLE ALPHABÉTIQUE DES MATIÈRES"/>
                <p>Pages. </p>
                <p>Histoire du droit international. — V. Bynkershoek. Hongrie. — V. Droit pénal
                    international hongrois. Id. -—. V. Mariage. </p>
                <p>Immunités des Etats étrangers devant les juridictions nationales. —- Suits
                    against foreign states. — JASPER Y BRINTON (The American Journal of
                    international law, 1931, January, pp. 50-62). </p>
                <p>— R. des R. W. VAN HILLE., . . "..■ 404 </p>
                <p>Id. devant les juridictions nationales. — Procédure in cases involvi </p>
                <p> involvi immunity of foreign States in Courts of the United States. </p>
                <p>— A.-H. FELLER (The American Journal of international law, </p>
                <p>. 1931,.January, pp. '84-96). — R..des R. W. VAN HILLE . . 404 </p>
                <p>Id. — Immunité des services publics d'un Etat étranger dans la juris-. </p>
                <p>prudence des Etats-Unis. Preuve de leur statut public. Preuve de la revendication
                    de leur immunité par l'Etat étranger. — A.-N. SACK. (Journal du droit
                    international, 1931, n° 4, ' pp. 970-984). — R. des R. W. VAN HILLE.' ".-..'.'.
                    . 819 . </p>
                <p>Id. — V. Responsabilité internationale des Etats. ■ ' . </p>
                <p>Immunités diplomatiques. -— Sanctions constraining diplomatie représentatives to
                    abide by local law. _.— CHESNÉY HILL (The American Jqurnalof international law,
                    avril 1931, pp. 252-269). -— R. des .R. W. VAN HILLE . 612 </p>
                <p>.Id. — Das neue Règlement des « Institut de droit international - dié </p>
                <p>diplomàtischen Vorrechte betreflënd; — ERICH (Zeitschrift </p>
                <p>. . fur Vôlkerrecht, 1931, fasc. 1, pp. 139-145). — R. des R. </p>
                <p>F. D. V.. . . . ,., . . - 825 </p>
                <p>Inde. —; The Indian States, their status, rights,and obligations. — SIRDAR D. : </p>
                <p>■K. SEN! — Bibl. S. . . ..- 416 </p>
                <p>instance de recours. — V. Cour permanente de justice internationale. </p>
                <p>Instance internationale. — Utkast til en international domstol paa det
                    privatrâttliga omraadet. — THOR CARLANDER (Nbrdisk Tidskrift for International
                    Ret, 1931, n° 1). — R. des R. A.-H. . </p>
                <p>PHILIPSE.. 618 </p>
                <p>Institut de droit international (La session de Cambridge de 1'), 28 juillet4 </p>
                <p>juillet4 1931.— CHARLES DE VISSCHER 421 </p>
                <p>Id. — Le conflit dos lois pénales en matière de compétence. Revision </p>
                <p>' des résolutions de Munich, -r- A. MERCIER- . . ._ . . . 439 </p>
                <p>"Id. ■', (Les conflits de lois en matière de domicile civil à 1'). — Session </p>
                <p>de Cambridge, 1931. — ERNEST MAHAIM 538 </p>
                <p>Id. — V. Immunités diplomatiques. </p>
                <pb n="858" rendition="TABLE ALPHABÉTIQUE DES MATIÈRES "/>
                <p>- 'Pages </p>
                <p>International law -association. — V. Droit international. Irak (Le statut
                    international de 1'). — J. STOYANOWSKI (Revue de droit international public,
                    1931, n° 3, pp.'297-339). — R. des R. W. </p>
                <p>■ VAN HILLE . . : '. . . . • . • • • ■ 60S </p>
                <p>Id — The proposed termination of the Iraq mandate! — QUINCY WRIGHT (The American
                    Journal of international law, juillet 1931, ' pp. 436-446).— R. des R. W. VAN
                    HILLE ... ., . . 820 </p>
                <p>Irlande. — Die volkerrechtliche Stellung Irlands. — MICHAËL RYNNE. — </p>
                <p>Bibl. JEAN VAN HOUTTE . -.- - '. . - 418 </p>
                <p> i ' - </p>
                <p>Irréductibilité (Le problème de 1') ....... ...... . • 681 </p>
                <p>Islande. — Nogle Bemaerkninger om Islands folkeretlige Stilling. — EINAR
                    ARNORSSON (Nordisk Tidskriff for International Ret, 1931, n° l). — -R. des R.
                    A.'-H. PHILIPSE . .. . . ... ..618 </p>
                <p>Italie ■— V. Droit international privé italien. -, </p>
                <p>Id. — V. Mariage. </p>
                <p>- J </p>
                <p>Japon. — V. Droit commercial. </p>
                <p>Id.' — Y. Traités. </p>
                <p>Jeiinings (W. Ivor). —, La Conférence impériale .de 1930. —- Traduit de </p>
                <p>l'anglais, sur manuscrit, par LÉON DEVOGEL ..... 181 </p>
                <p>Jugements étrangers (Exécution des). — V. Exécution des jugements. </p>
                <p>Juifs. — V. Loi personnelle israéliie.. </p>
                <p>Jurisprudence internationale. — Annual Digest of public international law cases.
                    T. I. (1925-1926), t. II (1927-1928). — Edited by A.-D. Me' NAIR and H.
                    LAUTERPACHT. — Bibl. F. D. V. 830 </p>
                <p>'. .- :K </p>
                <p>■ f. </p>
                <p>Kellogg (Les Observations). ^- La compétence dé la' Cour permanente. —
                    ALBERT-ANDREWS RODEN. Traduit de l'anglais, sur manuscrit, par LÉON DEVOGEL. . .
                    ... . . . . . . . . 757Kunz </p>
                <p>757Kunz Une nouvelle théorie de l'Etat fédéral . . . 131,, 280 </p>
                <p>. ;-' ' '■■ ' . L, / . ," </p>
                <p>. * s </p>
                <p>La Brière (Yves de) — L'Union continentale européenne . . . . . . 5. </p>
                <p>Législation internationale du travail. — V. Accidents du travail . !d, — V.
                    Conventions internationales du travail. </p>
                <pb n="859" rendition="TABLE ALPHABÉTIQUE DES MATIÉKÉS"/>
                <p>-, Pages ^ </p>
                <p>Lettre de change. — The unification of the law of bills of exchange. — H.-.C.
                    GUTTERIDGE (The British Year Book of international - law, 1931, pp. 13-30). - R.
                    des R. CH. D. V. . . . . 613 </p>
                <p>Id. — Dé internationale Vekselretskonventioneraf 1930.—A. HBLPER (Nordisk
                    Tidskrifc for International Ret, 1931, n° 1). — ' R. des R'. A.-H.. PHILIPSB 619 </p>
                <p>Id. — Genève-Konventionerne angaaende visse Lovkollisioner indenfor </p>
                <p>Vekselrettens Omraade. — HOLGER FEDERSPIEL (Nordisk </p>
                <p>1 Tidskrift for International Ret, 1931. n° 1). — R. des R. </p>
                <p>A.-H. PHILIPSE. . . .' ... . '. . 619 </p>
                <p>Ligue de Corinthe. — V. Société des Nations. </p>
                <p>Loi personnelle israélite (De l'application de la) - devant les tribunaux anglais
                    et français.— NORMAN BENTWIOH , (Journal du droit international, mai-octobre
                    1930, pp. 604-613). -- R. des R. W. VAN HILLE . ... . . . 169 </p>
                <p>Lois étrangères. — Récognition of foreign lawsby municipal courts. — ALEXANDER-P.
                    FAOHIRI (The British Year Book of internà, tional law, 1931, pp. 95-106). -^ R.
                    des R. CH. D. V. ... 615 </p>
                <p>Lois politiques (Les) et le droit international privé. -^ P. ARMINJON (Revue de
                    droit international privé, 1930, n° 3, pp. 385-396). — - : R. des R. W. VAN
                    HILLE . . .' . .... . . . 166 </p>
                <p>Lotus (Affaire de l'abordage). — V. Abordage. </p>
                <p>'■ 's </p>
                <p> M </p>
                <p>Mahaim (Ernest). — Les conflits de lois en matière de domicile civil â </p>
                <p>. l'Institut de droit international (session de Cambridge, 1931). 538 </p>
                <p>Mandats internationaux. —. Résolutions adoptées par l'Institut de droit
                    international, juillet-août 1931 . . . . __ : ■ ■ -s- ■ ■ 425 </p>
                <p>Id. -i- Mandates under the League of Nations. — QUINCY WRIGHT. </p>
                <p>. — Bibl. W. VAN HILLE 629 </p>
                <p>. id — The mandates System. — NORMAN BENTWICH. — Bibl. W. VAN - HILLE.
                    .......•-■•■ 629 </p>
                <p>Id. (La juridiction de la Cour permanente de justice internationale </p>
                <p>' - dans le système des). — NATHAN FEINBERG. — Bibl. W. VAN </p>
                <p> tr ..... 629 HILLE • </p>
                <p>Id. — V. Irak. - , </p>
                <p>Id. — V. Palestine. </p>
                <pb n="860" rendition="- TABLE ALPHABÉTIQUE DES MAT1ÉHES "/>
                <p>, . ' . Pages. </p>
                <p>Mariage (Le droit international hongrois en matière de) et de divorce. - </p>
                <p>H. HAJNAL (Journal du droit international, mai-octobre 1930, pp. 891-910).— R.
                    des R. W. VAN HILLE. ..... 169 </p>
                <p>Id. — Le nuove leggi sul matrimonio. — G. Bosco (Rivista di diritto .
                    internazionaie, 1931, fasc. 2, pp. 461-508). — R. des R. F. D. V.
                    ................ - 822 </p>
                <p>Id. — (La réserve d'ordre public dans les affaires de). — Die Vorbe» </p>
                <p>Vorbe» in der englischen Rechtsprechung.— FR. VALI </p>
                <p>(Niemeyers Zeitschrift, t. 43, fasc' 2-6, pp. 141-167). — </p>
                <p>R. des R. F. D. V. . . . . . . ■•■..'■ - • • - 827 </p>
                <p>Id. , — V. Droits acquis. </p>
                <p>' Id —- V. NoMonalité. </p>
                <p>Mémorandum (Le) de M. Bnand - ■•,■■.- -151 </p>
                <p>Mercier (A.). — Le conflit des lois pénales en matière de compétence. </p>
                <p>Revision des résolutions de Munich (1883). . . . . ■ . 439 </p>
                <p>Meurer (Chr.). — Notice sur Meurer. — HANS BELL (Zeitschrift fur Vôlker■,"■'' </p>
                <p>Vôlker■,"■'' 1931, fasc. 1). — R. des R, F. D. V. ..... 824 </p>
                <p>Id. — Notice sur Meurer. — BERTHÔLD WrlLDMANN ' (Zeitschrift fur </p>
                <p>Vôlkerrecht. 1931, fasc, 1) — R. des R. F. D. V. ;. . 824 </p>
                <p>Minorités (La protection internationale des). — ANDRÉ-N. MANDELSTAM. =— </p>
                <p>Bibl. CH. D.V. .............. 410 </p>
                <p>Id. — 'The légal nature of the minorities pétition. — JULIUS STONE (The British
                    Year Book of international law, 1931. pp. 76-94). •* — R. des R. CH. D. V. . .
                    615 </p>
                <p>Monnaie. — V. Droit administratif international. </p>
                <p>N </p>
                <p>Nationalité (La codification des lois sur la) à la Conférence de La Haye, </p>
                <p>13 mars-12 avril 1930'. — JEAN VAN HOUTTE ..... 103 Id. (La) dans l'Etat fédéral
                    .134 </p>
                <p>Id. (La) dans l'U. R. S. S. — RAOUL DUFOUR (Revue générale de droit </p>
                <p>international public, juillet à décembre 1930, pp. 511-520). </p>
                <p>— R.'des R. W. VAN HILLE . . . . . . . . . . 165 </p>
                <p>. Id. (La) à la Conférence de la Haye pour la codification du droit - </p>
                <p>international.— J. KOSTERS (Revue de droit international </p>
                <p>privé, 1930, n° 3,.pp. 412-443 et 599-620).— R. des R. </p>
                <p>W. VAN HILLE . . . .... . . .-.'";■. . . . 166 </p>
                <p>" ïd. (Convention relative- à la) de la femme mariée conclue entre la </p>
                <p>France et la Belgique.— R. DREYFUS (Journal du droit. </p>
                <p>international, mai-octobre 1930, pp. 911-916). — R. des R. </p>
                <p>W. VAN HILLE . ... . . . . 169 </p>
                <pb n="861" rendition="TABLE ALPHABÉTIQUE DES MATIÈRES"/>
                <p>Pages. </p>
                <p>Nationalité. — Basic rules of the Jugoslaw law concerning nationality. </p>
                <p>J. PBRITCII (The American Journal of international law, octobre 1930, pp.
                    728-737). — R. de. R. W. VAN HILLE.' 172 Id. (Mariages entre personnes de)
                    différente. — CHARLES CHENEY HYDE (The American Journal of international law,
                    octobre 1930). </p>
                <p>— R. des R. W. VAN HILLE 172 </p>
                <p>Id. de la femme mariée. — F. LLEWELLYN JONES (Transact ons of the </p>
                <p>Grotius Society). — Bibl. W. v. H. . . . 177 </p>
                <p>Id. (La) vaticane. — JULES VALÉRY (Revue de droit international </p>
                <p>privé, 1931, n° 1, pp. 1-37). — R. des R. W. VAN HILLE. 398 </p>
                <p>Id. (La Convention franco-belge sur la) de la femme mariée. — PIERRE-LOUIS LUCAS
                    (Revue de- droit international privé, 1931, n" 1, pp. 87-100). — R. des R. W.
                    VAN HILLE. . 399 </p>
                <p>Id. (Note sur la) soviétique. — TRACHTENBERG (Revue de droit international privé,
                    1931, n" 1, p. 150). — R. d s R. W. VAN HILLE 400 </p>
                <p>Id. — Die allgemeinen Rechtsgrundsâtze des Vôlkerrechts und die Fragen der
                    Staatsangehôrigkeit. — S. RUNDSTEIN (Zeitschrift fur Vôlkerrecht, 1931, fasc. 1,
                    pp. 14-71). R. des R. . F. D. V. . . . . . . . . . . v 824 </p>
                <p>Id. des sociétés. -— V. Soviets. </p>
                <p>Naturalisation (Restrictions ethniques à la) et à l'acquisition de la qualité de
                    citoyen aux Etats-Unis d'Amérique. — HENRY B. HAZARD. Traduit de l'anglais sur
                    manuscrit, par LÉON DEVOGEL . . 700 </p>
                <p>Id. — De la communication internationale des naturalisations. — JULES VALÉRY
                    (Journal de droit international, 1931, n°? 4-5, pp. 985-990). — R. des R. W. VAN
                    HILLE 819 </p>
                <p>Navigation aérienne. — Freedom of the air in the United States. -- BLEWETT LEE
                    (The American Journal of international law, avril 1931, pp. 238-251). — R. des
                    R. W. VAN HILLE. . . 612 </p>
                <p>Id. — V. Droit pénal international. </p>
                <p>Navires de commerce (Armement des) 99 </p>
                <p>Neutralité belge. — Le sorti délia neutralizzazione belga. dopo la guerra. — A.
                    MOSCATO (Rivista di dirittp internationale, 1931, fasc. 2). </p>
                <p>— R. des R. F. D. V , . ." 823 </p>
                <p>New-York (Etat de). — V. Successions. </p>
                <p>Niboyet (J.-P.). ^- La première Conférence pour l'unification du droit fluvial </p>
                <p>(Genève, 17 novembre-9 décembre 1930) ..... 303, 547 </p>
                <p>Normes impératives (Les). . ,..,.• </p>
                <p>Norvège. — V. Groenland. </p>
                <p>55 </p>
                <pb n="862" rendition="TABLE ALPHABÉTIQUE DES MATIÈRES "/>
                <p>Pag»s. </p>
                <p> o </p>
                <p>Obligations (Extinction des). — V. Droit international privé. Occupations
                    étrangères (Les) en Belgique sous l'ancien régime. — H. VAS </p>
                <p>HOUTTE. — Bibl. FERNAND DE VISSCHER 364 </p>
                <p>P </p>
                <p>Pacifisme. — La politique de paix des Etats-Unis. — R. LESLIE BUELL (Revue
                    générale de droit internationaPpublic, 1931, n° 1, pp. 21-61). — R. des R. W.
                    VAN HILLE 400 </p>
                <p>Pacigérat. — Le droit international nouveau. L'influence de la condamnation de la
                    guerre sur l'évolution juridique internationale. — Baron </p>
                <p>DESCAMPS. — B,bl. CH. D. V 632 </p>
                <p>Id. — Observations sur le projet de convention en vue de développer </p>
                <p>les moyens de prévenir la guerre. — RAFAËL ERICH. . . . 647 </p>
                <p>Pacte de la Société des Nations. — L'accord des deux Pactes. — </p>
                <p>N. POLITIS . 637 </p>
                <p>Pacte Kellogg-Briand. — Sliall a State which goes to war in violation of the
                    Kellogg-Briand pact hâve a belligerent's right in respect of neutrals ? —
                    THORVALD BOYE (The American Journal of international law. octobre 1930). — R.
                    des R. W. VAN HILLE 172 Id. — L'accord des deux pactes. — N. POLITIS 637 </p>
                <p>Palestine (Le mandat sur la). — ABRAHAM BADMKOLLER. — Bibl. W. van </p>
                <p>HILLE 629 </p>
                <p>Id. (L'évolution du mandat français en Syrie et du mandat en) de 1924 à 1931 et
                    le problème du sionisme. — P. Pic (Revue de droit international public, 1931, n°
                    4). — R. des R. W. VAN I HILLE. 818 </p>
                <p>Paneuropéenne (Idée). — V. Union européenne. </p>
                <p>Particuliers (La Cour permanente de justice internationale et les droits et
                    intérêts des). — T. SOBOLOWSKI (Revue de droit international public, 1931, n°4,
                    pp. 420-437). — R. des R. W. VAN HILLE 818 </p>
                <p>Pavillon 316. </p>
                <p>Pays-Bas. — V. Droit de guerre maritime. </p>
                <p>Philipse (A.-H.). — La-réglementation de l'emploi des sous-marins en cas de </p>
                <p>guerre. L'article 22 du traité naval de Londres. .... 85 </p>
                <p>Philosophie du droit international. — Théorie générale du droit international. ^—
                    JEAN SPIROPOULOS.— Bibl. W. VAN HILLE . . 627 Jd. — La souveraineté des Etais et
                    la Société des Nations.— A. Ross. </p>
                <p>Traduit de l'allemand, sur manuscrit, par LÉON DEVOGEL. ,. .. 652 </p>
                <p>Pillel (Antoine). — V. Droits acquis </p>
                <pb n="863" rendition="TABLE ALPHABÉTIQUE DES MATIÈRES"/>
                <p>Pages. Plan Young. — V. Banque des règlements internationaux. </p>
                <p>Polaires (Régions). - Rights over the Arctic. - W. LAKHTIMB (The American Journal
                    of international law, octobre 1930, pp. 703717). — R. des R. W. VAN HILLE J71 </p>
                <p>Politis (N ). —L'accord des deux Pactes 637 </p>
                <p>Pologne. — Protection des biens et intérêts privés appartenant à des individus
                    devenus polonais par l'effet du Traité de Versailles. — ANDRÉ PRUDHOMME et JEAN
                    PELEWSKI (Journal du droit international, mai-octobre 1930, pp. 577-588). — R.
                    des R. W. VAN HILLE 168 </p>
                <p>Id. — V. Droit international privé polonais. </p>
                <p>Populations civiles. — V. Bombardement. </p>
                <p>Postes. — L^ Congrès international postal de Londres, 1929. — HARRYRAYMOND </p>
                <p>HARRYRAYMOND ; 120 </p>
                <p>Prise. — V. Droit de guerre maritime. </p>
                <p>Procédure civile bulgare. — Die internationalen Beziehungen des neuen
                    bulgarischen Zivilprozessgesetzes..— L. BARBAR (Niemeyers Zeitschrift fur
                    internationales Recht, t. 42, fasc. 1-6, pp. 257-279). — R. des R. F. D. V. .
                    408 </p>
                <p>Procédure internationale (Les mesures provisoires de) et leur influence sur le
                    développement du droit des gens. — PAUL GUGGENHEIM. — Bibl. EDWARD DUMBAULD 635 </p>
                <p>Id. — Conclusions of the parties in the procédure of the Permanent </p>
                <p>Court of international justice. — A.-H. FELLEH (The American Journal of
                    international law, juillet 1931, pp. 490-502). </p>
                <p>R. des R. W. VAN HILLE 822 </p>
                <p>Proche-Orient. — V. Droit international privé français. </p>
                <p>Propriété industrielle. — The international protection of industrial property. </p>
                <p>property. STEPHEN P. LADAS. — Bibl. W. v. H. . . . 173* </p>
                <p>Puissance maritale. — De l'engagement théâtral d'une femme mariée française
                    contre le gré de son mari. — J. PERROUD (Journal du droit international,
                    mai-octobre 1930, pp. 884-890). R. des R. W. VAN HILLE 169 </p>
                <p>Pusta (C.-R.). — L'idée de l'Union européenne devant les Gouvernements et </p>
                <p>la Société des Nations . . 150 </p>
                <p> Q </p>
                <p>Questions de limites. — V. Amérique latine. </p>
                <p>Quin (A.-W.). — Nouvelles tendances dans le droit fluvial international . . 325 </p>
                <pb n="864" rendition="TABLE ALPHABÉTIQUE DES MATIÈRES "/>
                <p>Pages. </p>
                <p>R </p>
                <p>Rasmuèsen (Gustav). — La souveraineté du Danemark sur le Groenland. ". 220 </p>
                <p>Ratification. — La force obligatoire dei traités signés non encore ratifiés. — J.
                    NISOT (Journal du droit international, mai-octobre 1930, pp. 879-8*3)..—. R. des
                    R. W. VAN HILLE . . . . . . 169 </p>
                <p>Id. -(Le traité signé doit-il, par l'effet d'une obligation internationale, :.
                    être soumis au parlement en vue de sa)? — JOSEPH NISOT (Journal du droit
                    international, 1931, nos 2-3, pp. 349-350). — R. des R. W. VAN HILLE . . . 610 </p>
                <p>Recherche de paternité (Arrêt de la Cour de Cassation de France du 1er avril 1930
                    disant qu'en matière de) naturelle, on peut se baser uniquement sur la loi de
                    l'enfant. — Chronique de jurisprudence (Journal du droit international,
                    mai-octobre 1930). — R. des R. W. VAN HILLE 170 </p>
                <p>Reconnaissance des Etats. — Sir JOHN FISCHER WILLIAMS (Transactions </p>
                <p>of the Grotius Society). — Bibl. W. v. H. . 176 </p>
                <p>Id.' —Récognition cases, 1925-1930.— EDWIN D DICKINSON (The American Journal of
                    international law, avril 1931, pp. 214237). -^- R. des R. W. VAN HILLE 611 </p>
                <p>Id. — The Court of Chaneery and récognition 1804-1831. — P.-L. BUSIIE-FOX (The
                    British Year Book of international law, 1931, pp. 63-75;.— R. des R. CH. D. V
                    615 </p>
                <p>Id. — V. Amérique centrale. </p>
                <p>Recours (Instance de). — V. Cour permanente de justice internationale. </p>
                <p>Renvoi. — Zur Lehre der Rûck^erweisung im englischen Recht (Analyse d'une
                    décision de la Chaneery division de la haute Cour anglaise, in re Askew, 8
                    juillet 1930). — W. LEWALD (Niemeyers Zeitschrift, t. XLIV, fasc, 1). — R. des
                    R. F. D.V. ................ . 827 </p>
                <p>Réparations. — Final liquidation of german -war réparations. — CANDLER P.
                    ANDERSON (The American Journal of international law, 1931, January). — R. des R.
                    W. VAN HILLE 405 </p>
                <p>Id — V; Bqnque des règlements internationaux. </p>
                <p>Répudiation des bons émis par les Etats du Sud.— V. Guerre de sécession. Réserve
                    d'ordre public. — V. Mariage. Responsabilité civile. — V. Animaux. </p>
                <p>Responsabilité des Etats.— V. Responsabilité internationale des Etats.
                    Responsabilité internationale des Etats (La) à la Conférence de la </p>
                <p>codification de la Haye. — EDWIN M. BORCHARD. "Traduit -"" de l'anglais, sur
                    manuscrit, par LÉON DEVOGEL . '.".'- ; . 37 </p>
                <pb n="86S " rendition="TABLE ALPHABÉTIQUE DES JIATIÉIIES"/>
                <p>Pages. Responsabilité internationale des Etats. — La responsabilité
                    internationale pour crimes commis fur le territoire de l'Etat. </p>
                <p>L. DELBEZ (Revue générale de droit international public, juillet-octobre .1930,
                    pp. 461-475). — R. des R. W. VAN HILLE. . -. . ■ .' . .... . . . . . ^ . P34 </p>
                <p>Id. — V. Immunités des Etats étrangers. </p>
                <p>Roden (Albert-Andrews). — La compétence, de là Cour permanent. Les observations
                    Kellogg. — Traduit de l'anglais, sur manuscrit, par LÉON DEVOGEL ........ 757 </p>
                <p>Ross (A). — La souveraineté des Etats et la Société des Nations..— Traduit </p>
                <p>de l'allemand, sur manuscrit, par LÉON DEVOGEL. . . . 652 </p>
                <p>Rundstein (S ). — Le fondement du droit international et le problème de la </p>
                <p>compétence étatique . . . . . 491, 669 </p>
                <p>Russie. — V. Soviets. </p>
                <p>s </p>
                <p>Sionisme. — V. Palestine. </p>
                <p>Société des Nations (Liaison de la Banque des règ'ements internationaux </p>
                <p>et de la). 81 </p>
                <p>Id. . (L'amphictionie de Delphes et la ligue dé-Corinfhe dans leurs affinités
                    avec la).— C. TÉNÉKIDÈS (Revue générale de droit international public, 1931, n"
                    1, pp.. 5-20). — R. des R. W. VAN HILLE 401 </p>
                <p>Id. (Protection juridique de la). — Die Reehtsstellung der unentwickelten
                    Nationen nach Artikel 22 des Vôlkerbundspakf. — KARL HILB (Niemeyers Zeitschrift
                    fur internationales Recht, t. 42, fasc. 1-6, pp. 280-295). — R. des R. F. D. V.
                    408 </p>
                <p>Id. — Dominions, Commonwealrh and the Society of Nations. — PITMAN POTTER (The
                    American Journal of international - law, avril 1931). — R. des R. W. VAN HILLE •
                    .. . . .613 </p>
                <p>Id. — V. Mandats. </p>
                <p>Id. — V. Pacte de la Société des Nations. </p>
                <p>Id. — V. Souveraineté. </p>
                <p>Id. — V- Union européenne. </p>
                <p>Sociétés.— V. Soviets. -....,- </p>
                <p>Sources du droit international. — V. Codification du droit international. . </p>
                <p>So.us-marins (La'réglementation des) en cas de guerre..— L'article 22 du </p>
                <p>-"': Traité naval de Londres. — A.-H. PHILIPSE . .... 85 </p>
                <p>Souveraineté (La.) des Etats et la Société des Nations. — À".' Ross. ' Traduit </p>
                <p>de l'allemand, sur manuscrit, par LÉON DEVOGEL . . - -. 652 </p>
                <pb n="866" rendition="TABLE ALPHABÉTIQUE DES MATIÈRES "/>
                <p>Pages. Souveraineté (Le concept de). — J.-E.-G. DE MONTMORENCY (Revue de droit </p>
                <p>international public, 1931, n° 4, pp. 385-405;. — R. des R. </p>
                <p>W. VAN HILLE 818 </p>
                <p>Id. (La) et le droit territorial de l'Etat. — S. TACHI (Revue de droit
                    international public, 1931, n" 4, pp. 406-419). — R. des R. W. VAN HILLE 818 </p>
                <p>Soviets. — La nationalité dans l'U. R. S. S. — RAOUL DUFOUR (Revue générale de
                    droit international public, juillet à décembre </p>
                <p>1930, pp. 511-520).— R. des R. W. VAN HILLE . . . 165 </p>
                <p>Id. — Note sur la nationalité soviétique. — TRACHTENBERG (Revue de droit
                    international privé, 1931, n° 1, p. 150). — R. des R. W. .VAN HILLE 400 </p>
                <p>Id. — La question de la nationalité des sociétés dans le droit soviétique. —
                    BORIS LANDAU (Journal du droit international, </p>
                <p>1931, n°E 2-3. pp. 610-618). — R. des R. W. VAN HILLE. 610 </p>
                <p>Id — Des effets des décrets de nationalisation sur les sociétés </p>
                <p>russes ayant conservé des biens à l'étranger. — J. SCHEFTEL (Journal du droit
                    international, 1931, nos 2-3, 4 et 5, pp. 565-589 et 953-962). —R. des R. W. VAN
                    HILLE. 610, 819 </p>
                <p>Id. — Sowjetstaat und Vôlkerrecht. — N.-N. ALESEIEV et LÉO ZAITZEFF (Zeitschrift
                    fur Vôlkerrecht, 1931, fasc. 1, pp. 7299;. — R. des R. F. D. V 824 </p>
                <p>Stabilisation. — V. Grèce. </p>
                <p>Strisower (L.). — Notice nécrologique. — J. KDNZ (Zeitschrift fur Vôlkerrecht,
                    193Ï, fasc. 1, pp. 100-102).— R. des R. F. D. V. 825 </p>
                <p>Successions. — Les nouvelles lois successorales de l'Etat de New-York. — FERNAND
                    BRADN (Journal du droit international, 1931, n°E 2-3, pp. 338-348). — R. des R,
                    W. VAN HILLE ... 609 </p>
                <p>Syrie. — V. Droit international privé français. </p>
                <p>Id. — V. Etats du Levant. </p>
                <p>id. — V. Palestine. </p>
                <p>T </p>
                <p>Tanger (The international City of). — GRAHAM H. STDART. —"Bibl. CH. D. V. 416 </p>
                <p>Tchécoslovaquie. — V. Droit international privé tchécoslovaque. </p>
                <p>Ténékidès (C). — L'avis consultatif n° 17. L'affaire des communautés
                    grécobulgares .... 234 </p>
                <p>Traité de Versailles. — V. Amnistie. </p>
                <p>Id. — V. Pologne. </p>
                <pb n="867" rendition="TABLE ALPHABÉTIQUE DES MATIÈRES"/>
                <p>Pages. </p>
                <p>Traité naval de Londres du 22 avril 1930 (L'article 22 du). — La réglementation
                    de l'emploi des sous-marins en cas de guerre. </p>
                <p>— A.-H. PHILIPSE y5 </p>
                <p>■ Id. (Notice sur le). — GEORGE GRAFTON WILSON (The American Journal of
                    international law, avril 1931). — R. des R. W. VAN HILLE 613 </p>
                <p>Traités (Des) imposés par la violence.— FERNAND DE VISSCHER . . . . 513 </p>
                <p> 'd. — The treaty making power in Japan. — KENNETH W. COI.EGROVE (The American
                    Journal of international law, avril 1931, pp. 270-297). — R. des R„ W. VAN HILLB
                    . . . . . 612 </p>
                <p>Id. — V. Ratification. </p>
                <p>Transfert de propriété (Des conflits de lois en matière de). — H. DESBOIS
                    (Journal du droit international, 1931, n°s 2-3, pp. 281-321). </p>
                <p>— R. des R. W. VAN HILLE 609 </p>
                <p>Transfert des risques. — Der Ùbergang der Schadensgefahr, der Nutzungen und der
                    Lasten der Ware bei Kaufvertragen internationaler Beziehung.— SZASZY (Niemeyers
                    Zeitschrift, t. 44, fasc. 2-6, pp. 189-203). - R. des R. F. D. V 827 </p>
                <p>Transit gratuit en service international postal 124 </p>
                <p>Travail. — V. Accidents du travail. </p>
                <p>Id — V. Conventions internationales du travail. </p>
                <p>Trêve douanière (La) et la Conférence de Genève. — J. LHOMME (Revue générale de
                    droit international public, 1931, n" 1, pp. 62-90). </p>
                <p>— R. des R. W. VAN HILLE 400 </p>
                <p>Tribunaux arbitraux (Instance de recours par rapport aux). — V. Arbitrage. </p>
                <p>Tribunaux arbitraux mixtes (Les) et le droit international privé. — J.-C.
                    WITENBERG (Journal du droit international, 1931, n°&amp;gt; 4-5, pp. 991-1003).
                    — R. des R. W. VAN HILLE . . 820 </p>
                <p>Trotabas (Louis). — La banque des règlements internationaux. .... 61 </p>
                <p>Tunisie (Condition des non Tunisiens en). — G. RECTENWALD (Revue de droit
                    international privé, 1931, n" 3, pp 419-472).— R. des R. W. VAN HILLE 817 </p>
                <p>Turkel (Harry-Raymond). — Le Congrès international postal de Londres, </p>
                <p>1929 120 </p>
                <p>Turquie. — V. Grèce. </p>
                <p> u </p>
                <p>Unden (Osten). — Quelques observations sur la. notion de guerre d'agression. 262
                    Union continentale européenne (L'). — YVES DE LA BRIÈRE .... 5 </p>
                <pb n="868" rendition="TABLE ALPHABÉTIQUE DES MATIERES "/>
                <p>Pages. </p>
                <p>Union continentale européenne (L'). — L'idée de l'Union ■■européenne devant les
                    Gouvernements et la Société des Nations. — C.-R. PUSTA. .150 </p>
                <p>Id. — L'Union européenne. — B. MIRKINE-GUETZÉVITCH et GEORGES </p>
                <p>SCELLE. — Bibl CH. D. V 420 </p>
                <p>Id. — V. Etats-Unis d'Europe. </p>
                <p>Id. — V. Union douanière européenne. </p>
                <p>Union douanière européenne (L'). — YVES LE TROQUER. — Bibl. W. </p>
                <p>VAN HlLLB . • 174 </p>
                <p>Union européenne. — L'Union continentale européenne. — YVES DE </p>
                <p>LA BRIÈRE .......' 5 </p>
                <p>Id. (L'idée de 1') devant les Gouvernements et la Société des Nations. </p>
                <p>— C.-R. PUSTA . . 150 </p>
                <p>Id. (L'). — B. MIRKINE-GUETZEVITCH et GEORGES SCELLE. — Bibl. </p>
                <p>CH. D. V 420 </p>
                <p>Id. ,(L') envisagée comme problème historique. — J.-G. BAAK.. . . 690 </p>
                <p>Id. — V, Etats-Unis, d'Europe. </p>
                <p>Id. — V. Union douanière européenne. </p>
                <p>Unions d'Etats. — Die Staatenverbindungen. — JOSEPH-L. KDNZ (Handbuch des
                    Vôlkenechts publié sous la direction de FRITZ STIÊRSOMLO, 2ter Band, 4le
                    Abteilung). — Bibl. JEAN VAN HOUTTE. 178 </p>
                <p> v </p>
                <p>Van Bynkershoek. — V. Bynkershoek. </p>
                <p>Van Houtte (Jean). — La codification des lois sur la nationalité àla Conférence
                    de la Haye (13 mars-12 avril 1930). 103 </p>
                <p>Vatican. — V. Cité du Vatican. </p>
                <p>Violence (Des traités imposés par la). — FERNAND DE VISSCHER . . , . . 513 </p>
                <p> w </p>
                <p>Wigny (Pierre). — La théorie des droits acquis d'après 'Antoine Pillet" ' ". .
                    341 </p>
                <p> Id. — Les effets de commerce en droit international privé et les </p>
                <p>projets de convention de. Genève . . . . . . . . . 774 </p>
                <p> Y </p>
                <p>Yougoslavie— V. Nationalité. ; Ç - </p>
                <p>^Young (Plan). -^-.1V.; Banque des règlements -internationaux,'" :.::v . _-^ . ..
                    ..- </p>
                <pb n="869" rendition="TABLE ALPHABÉTIQUE DES MATIÈRES"/>
                <p>Pages. </p>
                <p> Z </p>
                <p>Zones franches (Les) de la Haute-Savoie. — HENRI TRÉMAUD (Revue générale de droit
                    international public, juillet-octobre 1930, pp. 476-510). — R. des R. W. VAN
                    HILLE .165 </p>
                <p>Id. (Les) de la Hante-Savoie. — Limits ûf the jurisdirtion of the Permanent Court
                    of-international justice. — FRANK. B KELLOGG (The American Journal of intei
                    national law, avril 1931, . pp. 203-213) - R. des R. W. VAN HILLE 611 </p>
                <p>Id. (Les) de la Hante-Savoie. — La compétence de la Cour permanente, </p>
                <p>permanente, observations Kellogg.— ALBERT-ANDREWS RODEN. Traduit.de l'anglais,
                    sur manuscrit, par LÉON DEVOGEL . . 757 </p>
                <pb rendition="TABLE DES NOTICES BIBLIOGRAPHIQUES(i) "/>
                <p>A Anuual digest. — V. Digest. Annual Survey. — V. Survey. </p>
                <p>B BASDEVANT (SUZANNE). — Les fonctionnaires internationaux, par W. v. H., p. 622.
                    BAUMKOLLER (ABRAHAM). — Le mandat sur la Palestine, par W. v. H., p. 629.
                    BENTWICH (NORMAN). — The Mandates System, par W. v. H., p. 629. BYNKERSHOEK
                    (CORNÉLIUS VAN). — Questionum juris publici libri duo, par Ch. D. V., p. 417, </p>
                <p>G </p>
                <p>CHEVALIER (JEAN-JACQUES). — L'évolution de l'Empire Britannique, par Ch. D. V.,
                    p. 620. </p>
                <p>Classics (The) of International Law, edited by James Brown Scott : Cornélius van
                    Bynkershoek, Questionum juris publici libri duo, par Ch. D. V., p. 417. </p>
                <p>Cobbett's (Pitt.i. — V. Pitt. </p>
                <p>Code (The commercial) of Japan, annoted, vol. I, par Ch. D. V. p. 624. </p>
                <p>Cour permanente de Justice internationale. Publication Série. E, n° 7. V. Rapport
                    (Septième). </p>
                <p>D </p>
                <p>DE LAPRADELLE (A.). — V. Lapradelle. </p>
                <p>DE NOVA (RODOLFO). — L'estinzione délie obbligazioni convenzionali nel diritto
                    internazionale privato, par /. V. H., p. 412. </p>
                <p>DESCAMPS (BARON). — Le Droit international nouveau. L'influence de la
                    condamnation de la guerre sur l'évolution juridique internationale, par Ch. D.
                    V., p. 632. </p>
                <p>Digest (Annual) of Public International cases, vol. I, LT, par F. D. V., p. 830. </p>
                <p>F </p>
                <p>FEINBERG (NATHAN). — La juridiction de la Cour permanente de justice
                    internationale dans le système des mandats, par W. v. H., p. 629. </p>
                <p>FRIEDMANN (WOLFGANG). — Die Bereiclierungshaftung im anglo-amerikanischen
                    Rechtskreis in Vergleichung mit dem deutschen bûrgerliehen Recht, par /. v. H.,
                    p. 415. </p>
                <p>.']) Voir l'avertissement publié en tête de la table alphabétique des matières,
                    p. 839. </p>
                <pb n="871" rendition="TABLE DES NOTICES BIBLIOGRAPHIQUES"/>
                <p>G </p>
                <p>GIANNI. — La coutume en droit international, par Ch. D. V., p. 832. </p>
                <p>GREY (FRANCIS TEMPLE). — Pitt cobbetfs cases on International Law. Vol. I. Peace,
                    5» édition, par Ch. D. V., p. 636. </p>
                <p>Grotius Society. — V. Transactions. </p>
                <p>GUGGENHEIM (PAUL). — Les mesures provisoires de procédure internationale et leur
                    influence sur le développement du droit des gens, par Edward Dumbauld p. 635. </p>
                <p> I </p>
                <p>Interprétations of American Foreign Policy, par W. v. H., p. 829. </p>
                <p> K </p>
                <p>KIRKPATRICK (ROBERT E.). -^ Practical Treatise on Belgian Law; its application ro
                    british subjects, par F. M., p. 180. </p>
                <p> L </p>
                <p>LADAS (STEPHEN P.). — The International Protection of Industrial Property, par .
                    W.v. E., p. 173. </p>
                <p>LAPRADELLE (A. DE) et NIBOYET (J.-P.). — Répertoire de droit international, par
                    P. A.rminjon, p. 419, 626. </p>
                <p>LE TROQUER (YVES). — L'Union douanière européenne, par W. v. H., p. 174. </p>
                <p>LEWALD (HANS). — Das deutsche internationale Privatrecht auf Grundlage der
                    Rechtsprechung," lslen Heft, par Jean Van Houtte, p. 179. </p>
                <p>M </p>
                <p>MANDELSTAM (ANDRÉ-N.). — La Protection internationale des Minorités, 1™ partie, </p>
                <p>par Ch. D. V., p. 410. MIRKINE-GUETZÉVITCH (B.). — Les nouvelles tendances du
                    droit constitutionnel, par </p>
                <p>Ch. D. V., p. 411. </p>
                <p>MIRKINE-GUETZÉVITCH et SCELLE'GEORGES). — L'Union européenne, par Ch. D. V., </p>
                <p>p. 420. MOORE (JOHN BASSET). — International adjudications ancient and modem
                    together </p>
                <p>with mediatorial reports, advisory opinions, and tbe décisions of domestic </p>
                <p>commissions on international claims. Modem séries, vol. I, II, III, par Ch.
                    D..Y.H. </p>
                <p>p. 624. </p>
                <p>N NEUMEYER (KARL). — Internationales Verwaltungsrecht, 3t6rBand, 2* Abteilung,
                    par </p>
                <p>Ch. D. V., p. 410. NIBOYET (J.-P.)- — v- Lapradelle. </p>
                <pb n="872" rendition="TABLE DES NOTICES BIBLIOGRAPHIQUES "/>
                <p>P </p>
                <p>Pitt Cobbett's bases on International Law, vol. I; Peace, 5th edit., par Ch. D.
                    V., p. 636. </p>
                <p>R </p>
                <p>Rapport (Septième) annuel de la Cour permanente de Justice internationale, par </p>
                <p> W. v. H., p. 828. Répertoire de droit international publié par A. de. Lapradelle
                    et J.-P. Niboyet, </p>
                <p>tomes VIII et IX, par P. Arminjon, p. 419. </p>
                <p>Id. — tome X, par P. Arminjon, p. 626. RYNNE (MICHAËL). — Die vôlkerrechtliche
                    Stellung Irlands, par Jean Van Eoulte, p. 418. </p>
                <p> S </p>
                <p>SUELLE (GEORGES). — V. Mirkine-Guetzévitch* </p>
                <p>SEN (SIRDAR D.-K.). — The Indian States, their status, riglits and obligations,
                    par S., p. 416. </p>
                <p>SPIROPOULOS (JEAN). — Théorie générale du droit international, par W. v. S., p.
                    627. </p>
                <p>STIER-SOMLO (FRITZ). — Handbuch des Vôlkerrechts, 2ler Band, 4ler Abteilung, par
                    Jean Van Eoulte, p. 178. </p>
                <p>STOWEI.L {ELLERY C.).,— International Law, par Ch. D. V., p. 412. </p>
                <p>STUART (M. GRAHAM). — La politique étrangère des États-Unis et l'Amérique latine,
                    par W. o. E., p. 174. </p>
                <p>ID. — The international city of Tanger, par Ch. D. V , p. 416. </p>
                <p>Survey (Annual) of English Law, par W. v. E., p. 177. </p>
                <p> T </p>
                <p>TIBAL (ANDRÉ). — Principes de la politique allemande dans l'Europe du centre et
                    de l'est, par W. v. E., p. 832. </p>
                <p>Transactions of The Grotius Society, par W. v. E, p. 176, 834. </p>
                <p> u </p>
                <p>UDINA (MANLIO). — Droit international privé d'Italie, par W. v. E., p. 175. </p>
                <p>W </p>
                <p>WOLFF (JOHN). — Die Haftung des Verkâufers einer fremden bewegliehen Sache in den
                    Vereinigten Staaten von Amerika in Vergleichung mU dem deutschen bûrgerlichen
                    Recht, par J. V. H., p. 413. </p>
                <p>WRIGHT (QUINCY). — Mandates under the League of Nations,"par W. v. E.,"çrp23. </p>
                <p>ID. — Research in International Law since the war, par W v Ê~\ </p>
                <p> P. 833. • *&amp;gt; ;^ t\ </p>
                <pb/>
                <div type="article">
                    <head>TROISIÈME SÉRIE. — TOME XII. <lb/>OIKBUANTE-HUITItMt ANNÉE. <lb/>1931. —
                        N°.2 <lb/>PARAIT QUATRE FOIS </head>
                    <p>PARANREVUE </p>
                    <p>ANREVUE </p>
                    <p>DE </p>
                    <p>DROIT INTERNATIONAL </p>
                    <p>ET DE </p>
                    <p>LEGISLATION COMPARÉE </p>
                    <p>FONDÉE PAR MM. ROLIN JAEQUEMYNS, ASSER ET WESTLAKE. </p>
                    <p>PUBLIÉE SOUS LE PATRONAGE DE </p>
                    <p>MM. </p>
                    <p>Le baron E. ROLIN JAEQUEMYNS, Juge à la Cour permanente de Justice
                        internationale, membre et ancien président de l'Institut de droit
                        international; </p>
                    <p>PauTHYMANS, ministre d'Etat, professeur à l'Université de Bruxelles; </p>
                    <p>James. Brown SCOTT, ancien président de l'Institut de droit. international,
                        président de l'Institut amé_ </p>
                    <p>amé_ de droit international; </p>
                    <p>MM. ■ . </p>
                    <p>Le baron Àlbéric ROLIN, professeur émérite de l'Université de Gand, président
                        d'honneur de l'Institut de droit international; </p>
                    <p>A. de LAPRADELLE, professeur à la faculté de droit de Paris, membre de
                        l'Institut de droit international; </p>
                    <p>-George Grafton WILSON, professeur à Harvard University, membre de l'Institut
                        de droit international; </p>
                    <p>Et sous la direction de .M. Charles DE VISSCHER, </p>
                    <p>Professeur à l'Université de Gand, Membre de la Cour permanente d'Arbitrage, </p>
                    <p>Secrétaire.général de l'Institut de droit international. </p>
                    <p>Avec le concours de là Fondation Universitaire de Belgique. </p>
                    <p>DIRECTION DE LA REVUE : 84, COUPURE, GAND </p>
                    <p>Administration: GEORGES VAN CAHPENHOUI, 22, me des Paroissiens, Bruxelles </p>
                    <p>LA HAYE </p>
                    <p>EBHNFAKTE FRÈRES </p>
                    <p>PARIS -. A. PEDOîfU </p>
                    <p>TOUS DUOITS RÉSERVES </p>
                    <pb rendition="SOMMAIRE DE LA PRÉSENTE LIVRAISON "/>
                    <p>1. W. IVOR JENNINGS, La Conférence impériale de 1930 . . 181 </p>
                    <p>2. GUSTAV RÀSMUSSEN, La souveraineté du Danemark sur le </p>
                    <p>Groenland .220 </p>
                    <p>3. C. TENEKIDES, L'avis consultatif n° 17. L'affaire des communautés </p>
                    <p>communautés 234 </p>
                    <p>4. OSTEN UNDEN, Quelques observations sur la notion de </p>
                    <p>guerre d'agression ^° </p>
                    <p>5. R. ERICH, Le projet de conférer à la Cour permanente de </p>
                    <p>Justice internationale des fonctions d'une instance de </p>
                    <p> OfiO </p>
                    <p>recours. ^uo </p>
                    <p>6. JOSEPH L. KUNZ, Une nouvelle théorie de l'Etat fédéral (fin) 280 </p>
                    <p>7. J.-P. NIBOYET, La première Conférence pour l'unification </p>
                    <p>du droit fluvial (première partie) . . . . ■ ■ ■ ■ 303 </p>
                    <p>8. A. W. QUINT, Nouvelles tendances dans le droit fluvial </p>
                    <p>international -• 325 </p>
                    <p>9. PIERRE WIGNY, La théorie des droits acquis d'après Antoine </p>
                    <p>Pillet 341 </p>
                    <p>10. FERNAND DE VISSCHER, Les occupations étrangères en </p>
                    <p>Belgique sous l'ancien régime 364 </p>
                    <p>Actualités : </p>
                    <p>L'arbitrage en 1930 375 </p>
                    <p>Revue des revues : </p>
                    <p>1. Revues de langue française 398 </p>
                    <p>2. Revues de langue anglaise 403 </p>
                    <p>3. Revues de langue allemande 405 </p>
                    <p>Notices bibliographiques : Karl Neumeyer, Internationales Verwaltungsrecht;
                        André N. Mandelstam, La protection internationale des minorités; B. Mirkine
                        Guetzévitch, Les nouvelles tendances du droit constitutionnel; Ellery C.
                        Sto-well, International Law; Rodolfo De Nova, L'estinzione délie obligazioni
                        convenzionali nel diritto internazionale privato; John "Wolff, Die Haftung
                        des - Vérkàufers -'ner fremden beweglichen Sache in der Vereinigteh Staten
                        von Amerika in vergleichung mit dem deutschen bûrgerlichen Recht; "Wolfgang
                        Friedmann, Die Bereicherungshaftung in anglo-amerikanischen Rechtskreis in
                        vergleichung mit dem deutschen bûrgerlichen Recht; Sirdar D. K. Sen, The
                        Indian States, their statuts, righls, and Obligations; Graham H. Stuart, The
                        International City of Tangier; James Brown Scott, The classics of
                        international law : Cornélius van Bgnkershoek, questionum juris publici
                        libri duo; Michaël Rynne, Die vôlkerrechtliche Stellung Irlands; Répertoire
                        de droit international; B. Mirkine Guetzévitch st Georges Scelle, L'Uni on
                        Européenne*. . . 410 </p>
                    <p>La Revue de droit international paraît quatre fois par an. La Revue sert
                        d'organe à l'Institut de droit international. </p>
                    <p>' /n?lix, de 1,abonnement = Belgique, 75 francs; Union postale, 100 francs
                        (20 belgas). ' </p>
                    <p>Prière d'adresser le montant à Georges Van Campenhout, secrétairegérant, 22,
                        rue des Paroissiens, Bruxelles, ou au compte chèques postaux de la Revue n°
                        49149, Bruxelles. - </p>
                    <pb/>
                    <p>Ouvrages, brochures, etc., reçus par l'administration de la Revue. </p>
                    <p>La Revue rend compte de toutes publications dont deux exemplaires lui sont
                        adressés. </p>
                    <p>MOORE (John Bassett). — International Adjudications. Deux volumes de 513 p.
                        et 503 p. New-York, Oxford University Press, 1930. </p>
                    <p>KRAUSE (Dr. Gerhard). — Die internationalen Stromschiffahrts-komissionen. Une
                        broch. de 104 p. Berlin, Dr. Walter Rothschild, 1931. </p>
                    <p>FITUSSI (Elie) &amp; BENAZET (Aristide). — L'Etat tunisien et le protectorat
                        français. Un vol. de 812 p. Paris, Librairie Arthur Rousseau, 1931. </p>
                    <p>KUNZ (Dr Josef L.). — Die intrasystematische Stellung des Art. XI des
                        Vïïlkerbundpaktes. Une broch. de 143 p. Leipzig. Universitàtsverlag von
                        Robert Noske, . 1931. </p>
                    <p>REDSLOB (Robert). — Le principe des nationalités. Un vol. de '272 p. Paris,
                        Librairie du Recueil Sirey, 1930. </p>
                    <p>BASDEVANT (Suzanne). — Les fonctionnaires internationaux. Un vol. de 331 p.
                        Paris, Librairie du Recueil Sirey, 1931. </p>
                    <p>ERLER (Dr. Georg K. J.). — Das Recht der Nationalen Minderheiten. Un vol. de
                        530 p. Munster, Aschendorffsche Vérlagsbuchhandlung, 1931. </p>
                    <p>TIBAL (André). :— Principes de la politique allemande dans l'Europe du Centre
                        et de l'Est. Une broch. de 135 p. Paris, Publications de la conciliation
                        intern., 1930. </p>
                    <p>QUINCY WRIGHT. — Research in international law since the ll'ar. Un vol. de 58
                        p. Washington, Carnegie Endowment for international peace 1930. </p>
                    <p>MONDAINI-CABRINI. — L'evoluzione del lavoro nelle colonie e la Societa délie
                        nazioni. Un vol. de 378 p. Padova 1931. </p>
                    <p>BRUNS (Dr Viktor). — Fontes juris' gentium. Un vol. de XLYI et 112 p. Berlin,
                        Cari Heymanns Verlag, 1931. </p>
                    <p>ARMINJON (P.). — Précis de droit international privé. Un vol. de 538 p.
                        Paris, Librairie Dalloz, 1931. </p>
                    <p>BALDONI (Claudio). — La zona di Tangeri. Une broch. de 52 p. Padova, Cedam,
                        1931. </p>
                    <p>DESCAMPS (le Baron). — L'influence de la condamnation de la guerre sur
                        l'évolution juridique internationale. Un vol. de 163 p. Paris, Libr,du
                        Recueil Sirey, 1931. </p>
                    <p>FEINBERG (Nathan). — La juridiction de la Cour permanente de Justice dans </p>
                    <p>le système de la protection internationale des Minorités. Un vol. de 215 p. </p>
                    <p>Paris, Librairie Arthur Rousseau, 1931. VLIETINCK (Ed.). — Le problème de la
                        Paix. Un vol. de 147 p. Anvers, Typ. Van </p>
                    <p>Tilborg &amp; Kenens, 1927. PUFENDORF (Samuel). — Elementorum jurisprudentiae
                        universalis libri duo. </p>
                    <p>Deux vol. de xxm et 304 p. et de xxvi et 350 p. Oxford, at the Clarendon
                        Press, </p>
                    <p>1931. </p>
                    <pb/>
                    <p>La « Revue de Droit international et de Législation comparée » compte parmi
                        ses collaborateurs : </p>
                    <p>MM. , • </p>
                    <p>P. Arminjon, professeur honoraire à la Faculté de droit du Caire; </p>
                    <p>C.-D. Asser, avocat, Amsterdam, membre de l'Institut de droit international; </p>
                    <p>A. Audinet, professeur à la Faculté de droit de Poitiers; </p>
                    <p>J.-C. Baak, docteur en droit, Nimègue; </p>
                    <p>Sir Thomas Barclay, membre du barreau anglais, membre honoraire de l'Institut
                        de droit international, Paris; </p>
                    <p>Edwin Borchard, professeur à l'Université de Yale, associé de l'Institut de
                        droit international; </p>
                    <p>Maurice Bourquin, professeur à l'Université de Bruxelles et à l'Ecole de
                        Guerre, associé de l'Institut de droit international; ; </p>
                    <p>Georges Cornil, professeur à l'Université de Bruxelles, membre de l'Académie
                        royale de Belgique; </p>
                    <p>Charles De Lannoy, professeur à l'Université de Gand, membre du Con-seil
                        colonial; </p>
                    <p>Le baron Descamps, ministre d'Etat, sénateur, membre de l'Académie royale de
                        Belgique; </p>
                    <p>Fernand De Visscher, professeur à l'Université de Gand, associé de l'Institut
                        de droit international; </p>
                    <p>Clyde Eagleton, professeur de droit international à l'Université de NewYork; </p>
                    <p>R. Erich, ancien président du Conseil des ministres de Finlande, professeur
                        honoraire à l'Université de Helsingfors, associé dé l'Institut de droit -
                        international; </p>
                    <p>G. Flaischlen, conseiller à la Cour de cassation, Bucarest; </p>
                    <p>A. Hammarskjold, greffier de la Cour permanente de justice internationale,
                        associé de l'Institua de droit international; </p>
                    <p>MM. • </p>
                    <p>W. Hrabar, professeur à l'Université de Dorpat; </p>
                    <p>Max Huber, professeur à l'Université de Zurich, juge et ancien président de
                        la Cour permanente de justice internationale, membre de j^lnstitut de droit
                        international; </p>
                    <p>Le vicomte Kentaro Kaneko, conseiller privé de l'Empereur du Japon; </p>
                    <p>Ernest Mahaim, - professeur à l'Université de Liège, membre de l'Académie
                        royale de Belgique; membre de l'Jnstituf de droit international; </p>
                    <p>Moore (J. Bassett), professeur au Côlumbia Collège, New-York, membre
                        d'honneur de l'Institut de droit international, ancien juge à la Cour
                        permanente de justice internationale; </p>
                    <p>J. P. Niboyet, professeur à la Faculté de droit de Paris, associé de
                        l'Institut de droit international; </p>
                    <p>A. Pearce Higgins, Ç. B. E-, LL. D-, Whewell professor of international law
                        at Cambridge and professor of ' international law in the University of
                        London, président de l'Institut de droit international; </p>
                    <p>A. H. Philipse, docteur en droit, Copenhague; </p>
                    <p>Henri Rolin, conseiller à la Cour de cassation de Bruxelles, professeur à
                        l'Université; </p>
                    <p>Henri A. Rolin, avocat à la Cour d'appel de Bruxelles, associé de l'Institut
                        de droit international; </p>
                    <p>Szymon Rundstein, docteur en droit, avocat à la Cour d'appel, Varsovie. </p>
                    <p>C. G. Tenekidès, docteur en droit, Athènes; </p>
                    <p>Osten Undén, recteur de l'Université d'Upsala, ancien ministre des Affaires
                        étrangères, associé de l'Institut de droit international; </p>
                    <p>Maurice Vauthier, professeur à l'Université de Bruxelles, membre de
                        l'Académie royale de Belgique. </p>
                    <p>M. WEISSENBRUCH S. A. Bruxelles </p>
                    <pb rendition="TROISIÈME SÉRIE. — TOME XII. "/>
                    <p>CINQUANTE-HUITIÈME ANNÉE. </p>
                    <p>1931. - N°3. </p>
                    <p>PARAIT QUATRE FOIS PAR AN' </p>
                    <p>REVUE </p>
                    <p>DE </p>
                    <p>DROIT INTERNATIONAL </p>
                    <p>ET DE </p>
                    <p>LEGISLATION COMPARÉE </p>
                    <p>FONDÉE PAR MM. ROLIN JAEQUEMYNS, ASSER ET WESTLAKE. </p>
                    <p>-PUBLIÉE SOUS LE PATRONAGE DE </p>
                    <p>MM. </p>
                    <p>Le baron E. ROLIN JAEQUEMYNS, Juge à la Cour permanente de Justice
                        internationale, membre et ancien président de l'Institut de droit
                        international; </p>
                    <p>Paul HYMANS, ministre d'Etat, professeur à l'Université de Bruxelles; </p>
                    <p>' James Brown SCOTT, ancien président de l'Institut de droit international,
                        président de l'Institut américain de droit international; </p>
                    <p>MM. </p>
                    <p>Le baron Albéric ROLIN, professeur éniérite de l'Université de - Gand,
                        président d'honneur de l'Institut de droit international; </p>
                    <p>A. de LAPRADELLE, professeur à la faculté de droit de Paris, membre de
                        l'Institut de droit international; </p>
                    <p>George Grafton WILSON, professeur à Harvard University, membre de l'Institut
                        de droit international; </p>
                    <p>Et sous la direction de M. Charles DE VISSCHER, </p>
                    <p>Professeur à l'Université de Gand, Membre de la Cour permanente d'Arbitrage, </p>
                    <p>Secrétaire général de l'Institut de droit international. </p>
                    <p>Avec le concours de la Fondation Universitaire de Belgique. </p>
                    <p>DIRECTION DE LA REVUE : 84, COUPURE, GAND </p>
                    <p>Administration : GEORGES VAN CAMPENHOUT, 22, rue des Paroissiens, Bruxelles </p>
                    <p>LA HAYE </p>
                    <p> BELIÎfFAKTE FRÈRES </p>
                    <p>PARIS </p>
                    <p>A. PEDOÎTE </p>
                    <p>TOUS DE0ITS RÉSERVÉS </p>
                    <pb rendition="SOMMAIRE DE LA PRESENTE LIVRAISON "/>
                    <p>1. CHARLES DE VISSCHER, La session de Cambridge de l'Institut </p>
                    <p>l'Institut Droit international (28 juiIlet-4 août 1931) . . . 421 </p>
                    <p>2. A. MERCIER, Le conflit des lois pénales en matière de compétence. </p>
                    <p>compétence. des résolutions de Munich (1883). . . 439 </p>
                    <p>3. S. RUNDSTEIN, Le fondement du droit international et le </p>
                    <p>problème de la compétence étatique 491 </p>
                    <p>4. FERNAND DE VISSCHER, Des traités imposés par la violence. 513 </p>
                    <p>5. ERNEST MAHAIM, Les conflits des lois en matière de domicile </p>
                    <p>civil à l'Institut de Droit international (Session de Cambridge 1931) . . . .
                        538 </p>
                    <p>6. J.-P. NIBOYET, La première Conférence pour l'unification </p>
                    <p>du droit fluvial (fin) 547 </p>
                    <p>7. HENRI DORNING et'HENRI-HAJNAL, Le droit pénal international </p>
                    <p>international . . . . . 579 </p>
                    <p>Revue des revues : </p>
                    <p>1. Revues de langue française 607 </p>
                    <p>2. Revues de langue anglaise 611 </p>
                    <p>3. Revues de langues Scandinaves 616 </p>
                    <p>Notices bibliographiques : Jean-Jacques Chevallier, L'évolution de l'Empire
                        britannique; Suzanne Basdevant, Les fonctionnaires internationaux; The
                        Commercial Code of Japon, annotated; John Bassett Moore, International
                        adjudications ancient and modem together with Mediatorial Reports, etc.;
                        Répertoire de droit international, tome X; Jean Spiropoulos, Théorie
                        générale de droit international; Quincy Wright, Mandates under the League of
                        Nations; Baron Descamps, Le droit international nouveau; Paul Guggenheim,
                        Les mesures provisoires de procédure internationale et leur influence sur le
                        développement du droit des gens; Francis Temple Grey, Pitt Cobbett's Cases
                        on International Law; Septième Rapport annuel de la Cour permanente de
                        Justice internationale; Interprétations, of American Foreign Policy 620 </p>
                    <p>La Revue de droit international paraît quatre fois par an. </p>
                    <p>La Revue sert d'organe à l'Institut de droit international. </p>
                    <p>Prix de l'abonnement : Belgique, 75 francs; Union postale, 100 francs (20
                        belgas). </p>
                    <p>Prière ^d'adresser le montant à Georges Van Campenhout, secrétairegérant, 22,
                        rue des Paroissiens, Bruxelles, ou au compte chèques postaux de la Revue n°
                        49149, Bruxelles. " . . </p>
                    <pb/>
                    <p>Ouvrages, brochures, etc., reçus par l'administration de la Revue. </p>
                    <p>"La Revue rend compte de toutes publications dont deux exemplaires lui sont
                        adresses. </p>
                    <p>FEILCHENFELD (Ernst H.). — Public Debts and State Succession. Un volume de
                        xxx et 922 pages. New-York : The Macmillan Company, 1931. </p>
                    <p>The Commercial Code of Japan, Annotated. — Volume I. Un volume de XLIII et
                        827 pages. Tokyo, 1931. </p>
                    <p>Jean-Jacques CHEVALLIER. — L'Evolution de l'Empire britannique. Deux volumes,
                        1.068 pages. Paris : Les Editions internationales, 1931 </p>
                    <p>FRANKURTER ABHANDLUNGEN ZUM MODERNEN VOLKERRECHT. — Heft 21 : Die
                        intrasystematische Stellung des Art. XI des Volkerbundpaktes, von Dr. jur.
                        Josef L. Kuns. Un volume de vu et 143 pages. — Heft 23 : Kriegsverhtttung
                        nnd Schuldfrage, von Dr. jur. Georg COHN. Un volume de XVIII et 200 pages.
                        Leipzig : Universitâtsverlag von Robert Noske, 1931. </p>
                    <p>ABHANDLUNGEN AUS DEM SEMINAR FUR VOLKERRECHT UND DIPLOMATIE.— Heft 1 : Die
                        clausula rébus sic stantibus aus den YoungPlan, von Dr. Al. WERTH-REGENDANZ.
                        Un volume de 199 pages. — Heft 2 : Die internationale juristische
                        Person,-von Dr. Hans von der Liihe. Un volume de 87 pages. Gottingen :
                        Vandenhoeck &amp; Ruprecht, 1931. </p>
                    <p>LESSING (Otto Edward). — Minorities and Boundaries. Un volume de 154 pages.
                        The Hague : Alartinus Nijhoff, 1931. </p>
                    <p>LE FUR (Louis). — Précis de droit international public. Un volume de 583
                        pages. Paris : Librairie Dalloz, 1931. </p>
                    <p>SMITH (Herbert Arthur). — The économie uses of international rivers. Un
                        volume de 224 pages. London : P. S. King &amp; Son, L. T. D., 1931. </p>
                    <p>MORELLI (Gaetano). — La sentenza internazionale. Un volume de 300 pages. </p>
                    <p>Cedam, casa éditrice dbtt. Antonio. Milani (Gia litotipo). Padova, 1931. —
                        IX. KIESSELBACH (Dr. jur. Wilhelm). — Problems o£ the German-AmericaD </p>
                    <p>daims Commission. Un vol. de 135 p. Washington : Carnegie Endowment for </p>
                    <p>international peace, 1930. FEDOZZI (Prospero). — Corso di diritto
                        internationale. Volume primo. Un </p>
                    <p>volume de 531 pages. Cedam, casa éditrice dort. Antonio Milani (Gia
                        litotipo). </p>
                    <p>Fadova, 1931. — IX. SCHIEDSGERICHT FUR OBERSCHLESIEN. — Band II. Nr. 1/2. Un
                        volume </p>
                    <p>de 115 pages. Berlin und Leipzig : Walter de Gruijter &amp; Co., 1931. MENZEL
                        (Dr. Curt). — Dus deutsche Vorkriegs-Vermogen in Russland und </p>
                    <p>der deutsche Entschâdigungsvorbehalt. Un vol. de 236 pages. Berlin und </p>
                    <p>Leipzig : Walter de Gruijter &amp; Co., 1931. DEIKE (Fritz). — Die deutsche
                        Rechtsprechung aus dem Gebiete des internationalen </p>
                    <p>internationalen im Jahre 1929. Un volume de 254 pages. Berlin und </p>
                    <p>Leipzig : Walter de Gruijter &amp; Co., 1930. SCHUCKING (Walter), und WEHBERG
                        (Hans). - Die Satzung der Volkerbundes. </p>
                    <p>Volkerbundes. volume de xx et 604 pages. Berlin : Verlag von Franz Vahlen,
                        1931. T. BATY. — The Canons of international Law. Un volume de XI et 518
                        pages. </p>
                    <p>London_ : John Murray, Albemarle Street HABICHT (Max). — Post-War treaties
                        for the pacifie settlement of international </p>
                    <p>disputes. Un vol. de XXVII et 1,109 pages. Cambridge : Harvard Umversity
                        Press, </p>
                    <p>1931 </p>
                    <p>PUBLICAZIONI DELLA COMMISSIONE ITALIANA PER LO STUDIO DELLE GRANDI CALAMITA.
                        — Vol. I : L'Unione internazionale di soccorso, par Giovanni CIRAOLO. Un
                        volume de 400 pages. - Vol II : Memorie sc.enTfiche e teegniche, par
                        Almagia, Cavasino, Ilvento, Montandon Addone, Romano! Un Volume de XV et 324
                        pages. Roma : Ttpograha délia R. Acca. </p>
                    <p>Acca. Naz. dei Lincei, 1931. — IX. </p>
                    <pb/>
                    <p>La « Revue de Droit international et de Législation comparée » compte parmi
                        ses collaborateurs: </p>
                    <p>: MM. </p>
                    <p>P. Arminjon, professeur honoraire à la Faculté de droit du Caire; </p>
                    <p>C.-D.Asser, avocat, Amsterdam, membre de l'Institut de droit international; </p>
                    <p>A. Audinet, professeur à la Faculté de droit de Poitiers; </p>
                    <p>J.-C. Baak, docteur en droit, Nimègue; </p>
                    <p>Sir Thomas Barclay, membre du barreau anglais, membre honoraire de l'Institut
                        de droit international, Paris; • </p>
                    <p>Edwin Borchard, professeur à l'Université de Yale, associé de l'Institut de
                        droit international; </p>
                    <p>Maurice Bourquin, professeur à l'Institut des Hautes Etudes de Genève,
                        associé de l'Institut de droit international; </p>
                    <p>Georges Comil, professeur à l'Université de Bruxelles, membre de l'Académie
                        royale de Belgique; </p>
                    <p>Charles De Lannoy, professeur à l'Université de Gand, membre du ' Conseil
                        colonial; </p>
                    <p>Le baron Descamps, ministre d'Etat, sénateur, membre de l'Académie royale de
                        Belgique; </p>
                    <p>Fernand De Visscher, professeur à l'Université de Gand, associé de l'Institut
                        de droit international; </p>
                    <p>Clyde Eagleton, professeur de droit international à l'Université de NewYork; </p>
                    <p>R. Erich, ancien président du Conseil des ministres de Finlande, professeur
                        honoraire à l'Université de Helsingfors, membre de l'Institut de droit
                        international; </p>
                    <p>G Flaischlen, conseiller à la Cour de . cassation, Bucarest; </p>
                    <p>A. Hammarskjold, greffier de la Cour permanente de justice internationale,
                        associé de l'Institua de droit international; </p>
                    <p>MM. </p>
                    <p>W. Hrabar, professeur à l'Université de Dorpat; </p>
                    <p>Max Huber, professeur à l'Université de Zurich, juge et ancien président de
                        la Cour permanente de justice internationale, membre de l'Institut de droit
                        international; </p>
                    <p>Le vicomte Kentaro Kaneko, conseiller privé de l'Empereur du Japon; </p>
                    <p>Ernest Mahaim, professeur à l'Université de Liège, membre de l'Académie
                        royale de Belgique; membre de l'Institut de droit international; </p>
                    <p>Moore (J. Bassett), professeur au Columbia Collège, New-York, membre
                        d'honneur de l'Institut de droit international, ancien juge à la Cour
                        permanente de justice internationale; </p>
                    <p>J. P. Niboyet, professeur à la Faculté de droit de Paris, associé de
                        l'Institut de droit international; </p>
                    <p>A. Pearce Higgins,-C. B. E., LL. D,, </p>
                    <p>Whewell professor of international law at Cambridge and professor of
                        international law în the University of London, membre de l'Institut de droit
                        international; </p>
                    <p>A. H. Philipse, docteur en droit, Copenhague; </p>
                    <p>Henri Rolin, conseiller à la Cour de cassation de Bruxelles, professeur à
                        l'Université; </p>
                    <p>Henri A. Rolin, professeur à l'Université de Bruxelles, associé de l'Institut
                        de droit international; ' -- - . </p>
                    <p>Szymon Rundstein, docteur en droit, avocat à la Cour d'appel, Varsovie, </p>
                    <p>C. G. Tenekidès, docteur en droit, Adiènes; </p>
                    <p>Osten Undén, recteur de l'Université d'Upsala, ancien ministre des Affaires
                        étrangères, associé de l'Institut de droit international; </p>
                    <p>M. WEISSENBRUCH lies </p>
                    <pb rendition="TROISIÈME SÉRIE. — TOME XII. "/>
                    <p>CINQUANTE-HUITIÈME ANNÉE. </p>
                    <p>1931. - N«4. </p>
                    <p>PARAIT QUATRE FOIS PAU AN' </p>
                    <p>REVUE </p>
                    <p>DE </p>
                    <p>DROIT INTERNATIONAL </p>
                    <p>ET DE </p>
                    <p>LEGISLATION COMPARÉE </p>
                    <p>FONDÉE PAR MM. ROLIN JAEQUEMYNS, ASSER ET WESTLAKE. </p>
                    <p>PUBLIÉE SOUS LE PATRONAGE DE </p>
                    <p>MM. </p>
                    <p>Le baron E. ROLIN JAEQUEMYNS, Juge à la Cour permanente de Justice
                        internationale, membre et ancien président de l'Institut de droit
                        international; </p>
                    <p>Paul HYMANS, ministre d'Etat, professeur à l'Université de Bruxelles; </p>
                    <p>James Brown SCOTT, ancien président de l'Institut de droit international,
                        président de l'Institut américain de droit international; </p>
                    <p>MM. </p>
                    <p>Le baron Albéric ROLIN, professeur émérite de l'Université de Gand, président
                        d'honneur de l'Institut de droit international; </p>
                    <p>A. de LAPRADELLE, professeur à la </p>
                    <p>' faculté dé droit de Paris, membre </p>
                    <p>de l'Institut de droit international; </p>
                    <p>George Grafton WILSON, professeur à Harvard Uniyersity, membre del'Institut
                        de droit international;- </p>
                    <p> .Et sous la direction de M. Charles DE VISSCHER, </p>
                    <p>Professeur à l'Université de Gand, Membre de la Cour permanente d'Arbitrage, </p>
                    <p>Secrétaire général de l'Institut de droit international. </p>
                    <p>Avec le concours de la Fondation Universitaire de Belgique. </p>
                    <p>. DIRECTION DE LA REVUE : 84, COUPURE, GAND </p>
                    <p>Administration : GEORGES VAN CÀHPENHOUT, 22, rue des Paroissiens, Bruxelles </p>
                    <p>LA HAYE BEL-INFANTE FRÈRES </p>
                    <p>PARIS </p>
                    <p>A. PEDONE </p>
                    <p>TOUS DROITS RÉSERVES </p>
                    <pb rendition="SOMMAIRE DE LA PRÉSENTE LIVRAISON "/>
                    <p>1. N. B0LITIS, L'Accord des deux Pactes . . . . . • •• • «33 </p>
                    <p>2. RAFAËL ERICH, Observations sur le projet de convention en </p>
                    <p>vue de développer les moyens de prévenir la guerre . 647 </p>
                    <p>3. A. ROSS, La Souveraineté dès-Ètats et la Société des Nations </p>
                    <p>(à suivre) ,.. . . .... . •• . . . -".-. • ;• ;.' 652 </p>
                    <p>4. S. RUNDSTEÏN, Le' Fondement du droit international et le -.. I </p>
                    <p>' problème de la compétence étatique (suite) .... 669 </p>
                    <p>5. J. C. BAAK, L'Union européenne envisagée comme problème </p>
                    <p>problème 690 </p>
                    <p>6. HENRY B. HAZARD, D. C. L., Restrictions ethniques à la </p>
                    <p>naturalisation et à l'acquisition de la qualité de citoyen </p>
                    <p>aux Etats-Unis d'Amérique (à suivre) . . ... ■ ■ 700 </p>
                    <p>' 7. PAUL DEMEUR, Vers l'unité de compétence criminelle en </p>
                    <p>matière d'abordage . '...... ■■•■". ■ • ■ • ■ ... 737 </p>
                    <p>8. ALBERT ANDREWS RODEN, La compétence de la Cour per• </p>
                    <p>per• ■ manente. Les Observations Kellogg . . . . . .. . • 757 </p>
                    <p>~&amp;lt; ' </p>
                    <p>.9. PIERRE WIGNY, Les effets de commerce en droit international privé et les
                        projets de convention de Genève '(1930-1931) (à suivre) . .. .' . . ....
                        ..... 774 </p>
                    <p>Revue des revues : . "■"''''.• </p>
                    <p>1. Revues de langue française. . ... . . ... . . . . . 817 </p>
                    <p>2. Revues de langue anglaisé '.'.-■' . . ... . . . . , 820 </p>
                    <p>3. Revues de langue italienne . . . .... . . . . . . 822 </p>
                    <p>4. Revues de langue allemande' . . . . . . . . . . . . 823 </p>
                    <p>Notices bibliographiques : Septième Rapport annuel de la Cour permanente de
                        Justice internationale; Interprétations of American Foreign Policy; Annual
                        digest of Public International Law cases; André Tibal, Principes de
                        la.politique allemande dans l'Europe,du Centre et de l'Est; Giàiini, Là
                        Coutume en droit international; Quincy Wright, Research in international Law
                        since the war; Transactions of the Grotius Society Problems of peace Taid
                        war ... ... . ... . . . . . , . §28 </p>
                    <p>Table des matières . . . ... ... . . . 835 </p>
                    <p>La Revue de droit international paraît quatre fois par an. </p>
                    <p>La Revue sert d'organe à l'Institut de droit international. </p>
                    <p>Prix de l'abonnement : Belgique, .75 francs; Union postale, 100 francs (20
                        belgas). " . . </p>
                    <p>Prière d'adresser le montant à Georges Van Campenhout, secrétairegérant, 22,
                        rue des Paroissiens, Bruxelles, ou au compte chèques postaux de la Revue n°
                        49149, Bruxelles. </p>
                    <pb/>
                    <pb/>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
