<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?> <?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <date when="2018-11-28">November 28, 2018</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Available facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/hvd.32044083907899">t.7 (1875), Hathi
                        (Harvard University)</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/mdp.39015073386073">v.7 1875, Hathi
                        (University of Michigan)</ref></note>
                <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5749789r"
                    >Gallica</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Revue de droit international et de législation comparée</title>
                    <date when="1875-01-01">1875</date>
                    <biblScope unit="volume">7</biblScope>
                    <biblScope unit="issue">Index</biblScope>
                    <biblScope unit="page">1-1</biblScope>
                    <extent><measure unit="pages" quantity="730">730</measure> pages OCR accuracy 97
                        %.</extent></bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="frontMatter">
                <p>REVUE DE DROIT INTERNATIONAL </p>
                <p>ET DU </p>
                <p>LÉGISLATION COMPAREE. </p>
                <p>vu. </p>
                <p>HEV. DE DR IST. — 7r niin« </p>
                <pb/>
                <p>— Déposé conformément à la loi. — </p>
                <pb/>
                <p>DE </p>
                <p> Ulluil mIMiNAllUML </p>
                <p>LEGISLATION COMPAREE. </p>
                <p> ;ME DE I/INSTITUT DE DROIT INTERNATIONAL^ </p>
                <p> PERLIIX* P\R -.i!!. T.-M.-C. ASSER, </p>
                <p>Avocat et Professeur de Droit à Amsterdam, </p>
                <p>G. ROLIN-JAEQUEMYSTS, </p>
                <p>Docteur en droit et en seieives politiques et admhiîslratives. R^DACTEUR-HN-CHEF, </p>
                <p>J. WESTLAKS, </p>
                <p> n^n'ister-fit-Low. Q. C, Linr-oln'.s ïnn. M Londres,. AVI;C I.A cni.i.AP.onATin\ </p>
                <p>DE PLUSIEURS JURISCONSULTES ET HOMMES D'ÉTAT. </p>
                <p>Tome VU — 1875. </p>
                <p>Londres, </p>
                <p>WILLIAMS ET RORCATE. </p>
                <p>La Haye, </p>
                <p>liELINFANTE FRÈRES. </p>
                <p>Berne, L!BR. J. n.ii.r. (K. SCHMID). </p>
                <p>Bruxelles, </p>
                <p>BRL'VLAST-CHRISTOPHL ET Cie. </p>
                <p>Berlin, </p>
                <p>PETTKAMER ET SÛlIILBRRCHT. </p>
                <p>BuchhandlunG" iïir Staats- und Rechtsvisserischufc. </p>
                <p>Paris, </p>
                <p>Hl'RAXD ET PEDOSE-Ï.AÏR1EL. </p>
                <p>Turin, </p>
                <p>LIER. ROCCA FRÈRES. </p>
                <p>New-York, </p>
                <p>WESTER3IAXK ET Cie. </p>
                <p> G4«;n, IMPRIMERIE RE l.-S. V4f nOOSSKl.AERIi. </p>
            </div>
            <div type="backMatter">
                <head>TABLE DES MATIÈRES</head>
                <p>COKTE-ïDrS </p>
                <p>DANS LE SEPTIÈME VOLUME. — ANNÉE 1875. </p>
                <p>Pages. Quelques réflexions sur'les relations enlre le droit international et les
                    différentes branches de la jurisprudence, par le comte K.A_IAROY.SKLY (Moscou) S </p>
                <p>Étude sur les conflits de législation en matière de droit pénal, par CHARLns
                    BROCHER . 22 </p>
                <p>Chapitre I. — Règles fondamentales "du droit pénal .- 23 </p>
                <p>Chapitre II.—Règles de compétence internationale 37 </p>
                <p>Arbitrage inlernalionna! de Washington enlre les États-Unis d'Amérique el les
                    ÉtatsUnis du Mexique. — Sentence rendue le 16 Avril 1874. par le surarbitre sir
                    Edward </p>
                <p>Thornton, par le Dr G. A. MATILE (Washington) cl LÉON DEMONTLUC (Paris). ... 57 </p>
                <p>Chronique du Droit international 1871-187'•£■ (à continuer), par G.
                    ROL.N-JAEQÏÏEMYKS. 70 </p>
                <p>Préliminaires " " 70 </p>
                <p>TITRE I. — FAITS GÉNÉRAUX ........ 72 </p>
                <p>Chapitre I. — Actes diplomatiques ou gouvernementaux ayant pour but de définir ou
                    de consacrer d'une manière générale, certaines règles de droit international 72 </p>
                <p>Section 1. — Règles de Washington 72 </p>
                <p>Sections. —Voeux parlementaires en faveur de l'arbitrage international. . 79 </p>
                <p>Section 3. — Conférence de Bruxelles.—Historique 87 </p>
                <p>Questions préalables 92 </p>
                <p>Examen critique des travaux de la conférence de Bruxelles. . 9o Communications
                    relatives à VInstitut de Droit international. — Annexes aux </p>
                <p>procès-verbaux de la Session de Genève . 112 </p>
                <p>I.—Discours el rapport faits à la séance d'installation 112 </p>
                <p>A. —Discours, d'installation, prononcé par M. Carteret, Président du conseil </p>
                <p>d'État du canton de Genève .. . . • 112 </p>
                <p>B.—Réponse de M. le commandeur Mancini, président de l'Institut. . . i 13 C.
                    —Rapport de II. Rolin-Jaequemyns, secrétaire-général, sur les travaux </p>
                <p>de l'Institut en 18.73-1874 116 </p>
                <p>II. — Rapport sur la conférence monétaire de 1874, par M. E. deParieu . . 123 </p>
                <pb n="716"/>
                <p>Pages. </p>
                <p> III. — Kolice biographique sur feu Ahrens, par M. le DrPr. delloltzeiidorff !2o </p>
                <p>IV. - Rapport verbal présenté par M, Bluntschli sur les travaux de la commission
                    pour l'examen des trois règles de Washington 127 </p>
                <p>V. — Rapport verbal sur quelques publications récentes de la littérature
                    italienne en matière de droit internationnal, par M. Pieranloni .... 131 </p>
                <p>Vf. — Rapport verbal sur quelques publications récentes de la littératuie russe
                    en matière de droit international, par M. F. Maertens ... . . 133 </p>
                <p> YII. — Communication de M. Mancini, relative au compromis arbitral sur la
                    fixation définitive de la frontière italo-Suisse au lieu dit Alpe de Cravaïrola.
                    134 </p>
                <p>VIII. — Discours prononcé par M. Mancini, président de l'Institut, au moment </p>
                <p>de clore la session de Genève 137 </p>
                <p>BIBLIOGRAPHIE " 141 </p>
                <p> I. — Traités généraux, Revues el Recueils de_D'-oit . 141 </p>
                <p>1. — Zeitschrift fur schweizerische Gesetzgebv.ng und Rechtspfiege. par ALPHONSE
                    RIVIISR 141 </p>
                <p>2. — Dr Franz von Holtzendorff. — Jahrbuchflir Geselzgebung. Verwaltung </p>
                <p>■und Rechtspfiege des deulschen Reichs, par G. ROLIN-.AEQLEMYNS. . . . 142 </p>
                <p>3. — Dupin. — Réquisitoires, plaidoiries etdiscours, par le même . . . 142 </p>
                <p>II. — DROIT INTERNATIONAL. ....'.' 143 </p>
                <p>4. — José H. Ramirez. — Codigo de los Exlranjeros, Diccionario de Derecho
                    Inlernacional publico y privado de la Republica Mcxicana, par LÉON </p>
                <p>DE MONTLUC « 143 </p>
                <p>5. — G. De Seigneux et Dr H, Christ. — De l'unification du droil concernant </p>
                <p>les transports internationaux par chemins de fer 143 </p>
                <p>bbis. — Die Einfiihrung eines einheitlichen Redits fur den internationalen
                    Eisenbahn-Frachlverkehr, par A RIVJER 143 </p>
                <p>6. — P. Fiore. — Sulle senlcnze e sugli atti.... paesi stranieri, corne sieno
                    cfficaci e corne si eseguiscano, par G. ROLIN-.AEQUEMTP;S . . . . -. . 143 </p>
                <p>7. — Luis Pintos y Joaquin Rivadavia. — Derecho intemacional. — Apuntes sobre e!
                    programa officiai del 1«- curso dictado por el seiior catedrdtico del .•amo,
                    DrD. Onésimo Leguizamon, par G. RoLiN-.AEQUEîiYr.s .... 14(1 </p>
                <p>8. — Pety de Thozée. La fermeture, le péage et l'affranchissement de l'Escaut, </p>
                <p>par le même 147 </p>
                <p>III. DROIT CONSTITUTIONNEL ou ADJiisiSTR'.TIF 147 </p>
                <p>9. — Francis Lieber. — On civil liberty and Self-Govemment, par le même. 147 </p>
                <p>10. — Isidro Montiel y'Duarte. Esludio sobre Garanlias individuales, par LÉON DE
                    MOKTLBC 130 </p>
                <p>11. — Geselzeund Verordnungen ilber Ileimaths-vnd Slaalsbiirgerrecht im Deulschen
                    Reiche, par G. ROHR-.IAEQUE_IYSS loi </p>
                <p>12. — G. A. Grotefend. — Die VerwalHings-Verordnungen filr den RegierungsBczirl;
                    Diisseldorf aus dem Amlsblatt 1816-1872, parle même . . . . loi </p>
                <p>■IV. — DROIT CIVIL on COMMERCIAI.(Y COMPRIS LA PROCÉDURE) 152 </p>
                <p>13. — Armand Bonnet. — Théorie et pratique des partages d'ascendants, par-F. Ib2 </p>
                <p>14. — Hoechster, Auguste Sacré, Léonil Oudin. — Manuel de droit commercial
                    français et étranger, par LÉON DE MONTDC Ib2 </p>
                <p>15. — Dr L. Goldschmidt. — Hdndbuch des Handelsrechts, par G. ROLINJAEQULSIYKS.
                    ih'2 </p>
                <p>16. — Pasqualc Bellini. — E/emenli di dirilto civile ilaliano. par le même . 153 </p>
                <pb n="717"/>
                <p>Pages. </p>
                <p>17. — Chai'les Jacquier. — Des preuves, et de la recherche de la paternité
                    naturelle, par le même loi </p>
                <p>18. — Ed. Tartarin. — Traité de l'occupation, suivant le droil naturel, h droil
                    civil et le droit international, par le même 154 </p>
                <p>19. — Tommaso Traîna. — Le Servilù legali sulle acque, par le même . . 154 </p>
                <p>20. — Alfred. Séi'ésia. — De la pétition d'hérédité en droit moderne, par </p>
                <p>le même ' 155 </p>
                <p>21. — Daniel de Folleville. — Essai sur la vente de la chose d'oeutrui avec </p>
                <p>: ■ appendice, par le même 155 </p>
                <p>22. — Victor Emion. — Le fermier et la loi, par le même -153 </p>
                <p>V. — DROIT CRIMINEL *......., 156 </p>
                <p>23. — Franz von Hollzendorlï. — Das Verbrechen des Mordes und die Todesstrafe,
                    par ALBÉRIC ROLIN 156 </p>
                <p>24. —' Franz von Holtzendorff. — Fur den Grâfen Karry von Arnim.
                    Vertheidigungsrede, par G. RoLiN-JAEQi.E_n.NS 158 </p>
                <p>VI. PROCÉDURE -CIVILE OD CRIMINELLE ..-..-- 159 </p>
                <p>25. — Edouard Bonnier. —Traité théorique et.pratique des preuves endroit civil,
                    et endroit criminel, par ALBÉRIC ROLIN 159 </p>
                <p>VII. -- HISTOIRE DIT DROIT . - r . . . : . -. .- . -. . .- -. . -_- 159 </p>
                <p>26. — J. Fr. Belireud. — Lex Salica, par A. POTIER 159 </p>
                <p>27. — DrWilhelm von Briïnneck.-~ Dielieluitionslilagen ans
                    Verausserungsbeschrdnkungen um Grundsliicke und Mobilien nach den Isldndischen
                    Rechtsquellen Gragas und. Jarnsida und dem Ulleren und neueren Norwegischen
                    Gulalhingsgesetz, par ALPHONSE RIVIER 160 </p>
                <p>28. — Dr J. Leùenberger. — Sludien liber B.ernische Rechtsgeschichte, par </p>
                <p>le même 160 </p>
                <p>29. — H. F. Rivière. — Histoire des institutions de l'Auvergne, parle même. 161 </p>
                <p>VIII. — LÉGISLATION SOCIALE 163 </p>
                <p>- 30. — Max Wirlh (traduction dé la baronne de Crombrugghe). Lois du travail </p>
                <p>au XIX™ siècle, par G. ROLIN-JAEQUEMYNS 162 </p>
                <p>31. — Ludwig Bamberger. — Die Arbeiierfrage unter dem Gesichtspunkte </p>
                <p>des Vereinsrechtes, par le même. 164 </p>
                <p>32. — Ludwig Félix.—Die Arbeiter und die Gesellschafl, parle même . . 165 </p>
                <p>33. — A. Blondel. — Le travail des enfants et des femmes dans tes manufactures,
                    par le même .' 166 </p>
                <p>IX. — SCIENCES AUXILIAIRES AU DROIT (HISTOIRE, STATISTIQUE, etc.) . . . .167 </p>
                <p>34. — Théodore Juste. — Les fondateurs de la nationalité Belge. — Le baron
                    Nothomb, par le même 167 </p>
                <p>Elude sur les conflits de législation en matières de droil pénal, par CHARLES
                    BROCHER, </p>
                <p>professeur à l'Université de Genève. [Deuxième article) 169 </p>
                <p>Chap, III.' — De l'extradition • 169 </p>
                <p>Chap. IV.—Des commissions rogatoires . - 188 </p>
                <p>Chap. Y. — Conséquences civiles du .droit pénal et conflits'de compétence pouvant
                    en résulter .-...'. 190 </p>
                <p>' Revue de la jurisprudence italienne, en matière de droit international par
                    CÉSAR NORSA. </p>
                <p>.. avocat à Milan. [Deuxième article) 194 </p>
                <p>Chap. II. — Des actes et de leur forme 194 </p>
                <p>Chap. III. — Des rapports de famille. Mariage et droits de famille- 200 </p>
                <pb n="718"/>
                <p>Pages. Chap. IV. — Des biens considérés en soi et dans leur diverse nature ....
                    203 </p>
                <p>Chap. Y.—De la succession héréditaire 206 </p>
                <p>Les codes de procédure_ civile d'Espagne, de Cuba, de Porto-Rico, du Mexique et
                    du </p>
                <p>Pérou, par LÉON DE MONTLUC, avocat à la Cour d'appel de Paris 227 </p>
                <p>Le nouveau code pénal genevois, par le Dr J. HORNUNG, professeur à l'Université
                    de </p>
                <p>Genève ' 231 </p>
                <p>Sur la réforme du droit marilime de la guerre, par le Dr Louis GESSNER,
                    conseiller de </p>
                <p>légation, à Berlin - 236 </p>
                <p>I. — L'Angleterre el le droit de la guerre maritime 236 </p>
                <p>• ' II. — Le vaisseau anglais « (lie Springbok » devant les tribunaux de prises </p>
                <p>américains ' 241 </p>
                <p>III. — Examen juridique de la question • 246 </p>
                <p>IV. — Considérations finales 251 </p>
                <p>APPENDICE. — Observations de M. Westlake, Q. C., sur l'article qui précède. . . .
                    256. </p>
                <p>I..— L'Angleterre et la seconde clause de la déclaration de 1856 .- . . 256 </p>
                <p>II. — L'Angleterre et l'inviolabilité de la propriélé ennemie sur mer . . 258 </p>
                <p>III. — L'affaire du Springbok •• . . 258 </p>
                <p>Observations de M. Lorimer 261 </p>
                <p>- Observations-de-M. Rolin-Jaequemyns ....... 269 </p>
                <p>INSTITUT DE DROIT INTERNATIONAL.—SESSION DE LA HAYE . 273 </p>
                <p>Résolutions volées par l'Institut de droit international dans sesséances
                    plénièrcsdes 28, </p>
                <p>30 et 31 août 1875 276 </p>
                <p> lre Commission. — Droit international privé. —Procédure civile. — Compétence </p>
                <p>des tribunaux. — .Conclusions adoptées 276 </p>
                <p> 2rae Commission. — Procédure arbitrale internationale. — Projet de règlement .
                    277 3me Commission. — Régies do Washington. — Projet de rédaction nouvelle . .
                    282 4'"e Conimission. — Projet de déclaration de Bruxelles concernant les lois
                    et coutumes de la guerre.-— Conclusions-adoptées . - . - .- . . . .- . . 284 gmc
                    Commission. — Traitement de la propriété privée dans la guerre maritime. </p>
                <p>— Conclusions adoptées 288 </p>
                <p> 6nll! Commission. - Applicabilité du droit des gens européen aux nations
                    orientales 289 </p>
                <p>-Règlement-des travaux ds lïnslitut-pour-1875-1876 ...--.-' 28*J </p>
                <p>L'Institut de droil international devant l'opinion publique en 1874-1875, par G.
                    ROLIN- - </p>
                <p>JAEQUEKYKS .- 291 </p>
                <p>NOTICES DIVERSES. — Les congrès de 1874 et de 1875 pour la réforme et la
                    codification du droit des gens, la paix et la liberté, l'arbitrage et la paix
                    307 </p>
                <p>I. — Association pour la réforme et la codification du droit des gens. . 307 </p>
                <p>II. — Ligue de la paix et de la liberté 310 </p>
                <p>III. — Congrès des ouvriers anglais et français en faveur de l'arMlrage et </p>
                <p>de la paix 314 </p>
                <p>IV. — Conclusion - 315 </p>
                <p>BIBLIOGRAPHIE. — I. — Traités généraux, revues el recueils de droit 317 </p>
                <p>35.—Revisla de la Academia de jurisprudencia y legislacion. ... . . 317 </p>
                <p>36. — The journal of jurisprudence and Scollish law magazine 317 </p>
                <p>37. — Dr Rudolf von Ihering. — Die Jurisprudens des làglichen Lebens, par </p>
                <p>A. Rivier - 318 </p>
                <p>38. — P. de Haulleville. — La définition, du droit, par le même. . , ... . 319 </p>
                <pb n="719"/>
                <p>Pages. </p>
                <p>39. — OLlo Mûhlbrecht. — Uebersichlder gesammten Slaats-
                    undRechlswissenschaftlichen </p>
                <p>undRechlswissenschaftlichen des Jalires 1874 319 </p>
                <p>II. — HISTOIRE DU DROIT. — BIOGRAPHIE. </p>
                <p>40. — Aimé Chérest. — La vie et les oeuvres de A. T. Marie, par A. Rivier. . .
                    320 </p>
                <p>41. — Th. E. Holland. — An inaugural lecture on Albericus Gentilis, par le même
                    321 </p>
                <p>42. — A. Rodière. — Les grands jurisconsultes, par le même 321 </p>
                <p>43. — Padelletti. — Del nome di Gaio giureconsulto, par le même 322 </p>
                <p> 44.—Dr G. M. Von Kujawa. — TabellenzurRechtsgeschichle, parle même . . 322 </p>
                <p>45. — Padelletti. — Romanella Storia del diritto, par le même 323 </p>
                <p>47. — Cli. Ed. Zacharia.. Trad. Eug. Laulh. — Histoire du droit privé
                    grécoromain, par le même 323 </p>
                <p>47. — DrF. H. Yering. — Geschichte und Pandekien des Rdmischen und Heutigen </p>
                <p>gemeine» Privatrechts. 41'- Aufl., par le même 324 </p>
                <p> III. —DROIT ISTERNATIONAL . </p>
                <p>48. — G. Carnazza Amari. — Elem-enti di dirilto internazionale, vol II. . . . 325 </p>
                <p>49. — G. Carnazza Amari. — Trattato ml diritto internazionale pubblicodi pace, </p>
                <p>2e édition " .-325 </p>
                <p>50. — R. Ward. — A treatise of the relative, righls and duties of belligerent and
                    ----- neutral powers-in-the marilime-affairs -. - . , -. . .- . . -. -\ - 327 </p>
                <p> 51.—Dr Ludwig Gessner. — Zur Refont des Kriegs-Seerechts ". " 328 </p>
                <p>52. — A juridical review of the case of the british barque Springbok . . -. . 329
                    INSTITUT DE DROIT INTERNATIONAL. — TRAVAUX PRÉLIMINAIRES A LA SESSION DE LA HAYE
                    - </p>
                <p>(1874-1875) ■.- .' 329 </p>
                <p> lre COMMISSION. — Droit international privé ' 329 </p>
                <p>I. Rapport de M. MANCIIU. — Droit civil 329 </p>
                <p>Texte des quatre conclusions générales du rapport de M. Mancini, adoptées à
                    Genève 361 </p>
                <p>Texte des conclusions spéciales et des questions réservées 361 </p>
                <p>II. Rapport de M. ASSEU. — Procédure civile 364 </p>
                <p>1.—Juridiction et compétence des tribunaux ........ 365 </p>
                <p>2. — De la caution judicatum solvi el de l'assistance judiciaire gratuite. 374 </p>
                <p>3. — Des formes de procédure, des preuves et des commissions rogatoircs 375 4.—
                    De l'exécution des jugements. 385 </p>
                <p>III. Questionnaire de mars 1875 . . 392 </p>
                <p>' IV. Rapport supplémentaire de M. ASSER 393 </p>
                <p>A". — Droit civil 393 </p>
                <p>1° Qualité de national, acquisition et perte de la nationalité 393 </p>
                <p>2° Droit des étrangers, concernant l'état et la capacité des personnes ainsi que
                    les rapports de famille 399 </p>
                <p>- 3° Successions aupoint de vue du droit international ...... 402 </p>
                <p>4° Mariages de nationaux à l'étranger et d'étrangers dans le pays.' . . 404 </p>
                <p>5° Divorces -..'....- 406 </p>
                <p>6° Biens meubles ou immeubles 406 </p>
                <p>7" Forme des actes 408 </p>
                <p>B. — Procédure civile. . - - 410 </p>
                <p>' 1° Compétence des tribunaux ratione personoe 410 </p>
                <p>2° Dispositions exceptionnelles - . 412 </p>
                <p>3° Assignations, exploits, délais .,..-.,,.-.... 413 </p>
                <pb n="720"/>
                <p>Pages. 4° Moyens de preuve. .- 414 </p>
                <p>5° Exécution des jugements étrangers 415 </p>
                <p>Y. - Projet de questionnaire de M. BROCHER sur les conflits de législations </p>
                <p>en droil pénal •. 416 </p>
                <p> 2me COMMISSION. — Procédure arbitrale internationale. . . 418 </p>
                <p>I. — Projet de règlement voté à Genève 418 </p>
                <p>II. — Observations supplémentaires de M. GOLDSCMUDT ........ 423 </p>
                <p> 3me COMMISSION. — Règles de Washington 427 </p>
                <p>Projet de rédaction, communiqué par M. le rapporteur BLUNTSCHLI aux membres </p>
                <p>de la commission ' 427 </p>
                <p>A. Amendements et observations de M. LORIMER ' . , - . 428 </p>
                <p>B.' Amendements el observations de M. NEUHANN . 431 </p>
                <p>C. Amendements de M. ROLIN-JAEQUEMYNS - 434 </p>
                <p>D. Amendements et observations de M. WESTLAKE 434 </p>
                <p>E. Dernière rédaction et observations de M. le rapporteur 436 </p>
                <p> 4me COMMISSION. — Conférence de Bruxelles. — Réglementation des lois et coutumes </p>
                <p>de la guerre 438 </p>
                <p>Questionnaire. — Questions générales 438 </p>
                <p>Questions spéciales 439 </p>
                <p>Questions additionnelles 445 </p>
                <p>Rapport de M. ROLIN-JAEQUEMYNS 447 </p>
                <p>Préliminaires 447 </p>
                <p> lre Question générale. — Utilité d'une réglementation dés lois et coutumes do la
                    guerre. — Opinions de MM. Beach Lawrence, Travers Twiss, Besobrasoff, Martens,
                    Den Béer Portugael, Moynier, M. Bernard, Landa, </p>
                <p>De Laveleye, Neumann, Ch. Lucas, D. Field, Bluntschli 450 </p>
                <p> 2mc Question générale. — Utilité de définitions et de principes généraux etc.' —
                    Opinions de MM. Landa, Chs Lucas, D. Field, Dé Laveleye, Bluntschli, De Parieu,
                    Bernard, Neumann, Den Béer Portugael, Besobrasoff, Martens, </p>
                <p>Moynier - 456 </p>
                <p> 3me Question générale. — Principes et définitions. — Propositions de </p>
                <p>MM. Ch. Lucas, Moynier, Den Béer Portugael, Landa 458 </p>
                <p> 4me Question générale. — Ordre et esprit général de la déclaration de </p>
                <p>Bruxelles 462 </p>
                <p>a) Esprit général de la déclaration. — Opinions de MM. Bluntschli, </p>
                <p>Lucas, Moynier, Landa, Den Béer Portugael, Neumann. . . . 463 </p>
                <p>b) Ordre de la déclaration. — Opinion de MM. Moynier, Neumann, </p>
                <p>Bernard 465 </p>
                <p> 5me Question générale. — Le projet de Bruxelles constilue-t-il un progrès ? .
                    46.6 </p>
                <p> 6mE Question générale 469 </p>
                <p>Questions spéciales. — De l'autorité militaire sur le territoire ennemi .... 470
                    Qui doit être reconnu comme partie belligérante; des'combattants et des </p>
                <p>non-combattants \ 482 </p>
                <p>Des moyens de nuire à l'ennemi .' . 4S9 </p>
                <p>Des sièges et bombardements 491 </p>
                <p>Des espions 495 </p>
                <p>Des prisonniers de guerre 497 </p>
                <p>Des malades et des blessés 499 </p>
                <pb n="721"/>
                <p>Pages. </p>
                <p>Du pouvoir militaire à l'égard des personnes privées ........ 500 </p>
                <p>- Des contributions cl des réquisitions SOI </p>
                <p>Des parlementaires 806 </p>
                <p>Des capitulations .... 507 </p>
                <p>De l'armistice. . 508 </p>
                <p>Des belligérants internés et des blessés soignés chez les neutres .... 508
                    Annexes au rapport qui précède. </p>
                <p>I.—Projet, de texte révisé de la déclaration de Bruxelles, par G. Moynier . . 512 </p>
                <p>IL — Lettre de M. E. De Parieu en réponse au questionnaire 519. </p>
                <p>III. — Observations extraites du mémoire tle M. M. Bernard et relatives à
                    l'ensemble du projet de déclaration voté à Bruxelles . . . . - • • ■ 521 . 1Y. —
                    Extrait d'une lettre adressée par M. Beacli Lawrence au secrétairegénéral de
                    l'Institut 526 </p>
                <p>Y. - Extrait d'une note .présentée par M. Besobrasoff à la commission de </p>
                <p>l'Institut ." 529 </p>
                <p> gme COMMISSION. — Propriété privée dans la guerre maritime. — Composition de la </p>
                <p>- Commission . ■ 553 </p>
                <p>A — Questionnaire 553 </p>
                <p>- - B. —Rapport de M. Emile de-Laveleye. - ........ . - .- 558 </p>
                <p>C. — Rapport de M. Albéric Rolin sur les observations présentées en réponse au
                    questionnaire 603 </p>
                <p>D. — Rapport de M. Pieranloni sur tes prises maritimes, d'après l'école </p>
                <p>et la législation italiennes ' 619 </p>
                <p> 6mt COMMISSION. — Applicabilité du droit des gens européen aux nations
                    orientales 657 </p>
                <p>A. — Questionnaire 657 </p>
                <p>B. — De la possibilité d'appliquer le droil international européen, aux nations
                    orientales, mémoire présenté à l'Institut par M. DAVID DUDLEY </p>
                <p>' FIELD ■ ■ . . 639 </p>
                <p>Opinions motivées et réserves de membres de la minorité sur les résolutions
                    votées par la majorité de l'assemblée de La Haye, en ce qui </p>
                <p>concerne les objets de la IIP™, de la IY"= et de la Ymc Commission . 669 </p>
                <p> 3me Commission. — Règles de Washington. — Opinion de M. LORIMER . 669 </p>
                <p>- 4me Commission, — Déclaration de Bruxelles 674 </p>
                <p>a) Réserves de M. MOUNTAGUE BERNARD 674 </p>
                <p>6) Réserves de SIR TRAVERS TWISS 674 </p>
                <p>5rae'Commission. — Propriélé privée dans la guerre maritime . . . 675 </p>
                <p>a) Opinion de M. MOUNTAGUE BERNARD 675 </p>
                <p>b) Opinion de M. J. LORIMER 676 </p>
                <p>c) Opinion de SIR TRAVERS TNVISS - . '. . . 677 </p>
                <p>d) Opinion de M. WESTLAKE . . .- 677 </p>
                <p>La neutralisation du canal de Suez, par SIR TRAVERS TWISS 682 </p>
                <p>BIBLIOGRAPHIE 695 </p>
                <p>III. — DROIT INTERNATIONAL - ' . . 695 </p>
                <p>53. — Hugonis Grolii de jure proedoe commenlarms, par G. ROLIN-JAEQUEMYNS 695 </p>
                <p>54.- — W. T. Hall. — On certain proposed clmnges in international law, </p>
                <p>par le même. . 696 </p>
                <pb n="722"/>
                <p>Pages. </p>
                <p>55. — Lorimer. — English and foreign juriste and international jurisprudence, par
                    le même 696 </p>
                <p>56. — Emile Carron. — La course maritime, par le même. ' 697 </p>
                <p>57. — Sir Travers Twiss — The law of nations. — On the rights and duties </p>
                <p>■ of nalions in lime ofwar, parle même . . . 699 </p>
                <p>58. — F. Martens. — Recueil des traités et conventions conclus par laBuss'e avec
                    les puissances étrangères. T. II, Traités avec l'Autriche, 1772-1808, </p>
                <p>par le même 700 </p>
                <p>59 —Recueil général de traités, etc. —Continuation du grand recueil de G. Fn. DE
                    MARTENS, par CHARLES SAMWEII et JDLES HOPP. — Tomes Y, VI, VII(XYIII-XXduN. R.
                    G.), par le même . . . .702 </p>
                <p>60. — Table générale du Recueil des traités de G. Fr. de Martens et de ses
                    continuateurs. — 1494-1874. —Partie chronologique, par le même . . . 702 </p>
                <p>61. —A. N. Stoïanow ." — Études sur l'histoire el la dogmatique du droit ~ -
                    international, par le même ...... ;703 </p>
                <p>62. — C. Lueder. — Die Genfer Convention, historisch und kritisch-dogma- - tisch
                    bearbeitef, etc., par le même , 704 , </p>
                <p>63. —P. S. Mancini. —Modificazione delta giurisdizione esercitata dai consolati
                    italiani inEgitto. — Relazione, etc., par le même.. 706 </p>
                <p>64. — P. S. Mancini. — La réforme judiciaire en Egypte. — Rapport, etc.., </p>
                <p>par le même • -706 </p>
                <p>65. — G. Timmermans. -- La réforme judiciaire en Egypte et les capitulalions, par
                    le même . . . . . . _ 706 </p>
                <p>66. — Négociations relatives à la réforme judiciaire en Egypte (Paris, Novembre
                    1875), par le même . . . . - . . . ' - . 706 </p>
                <p>*67. — Raymond de la Yalle. — Des agents diplomatiques, par le même . . 707 </p>
                <p>68. —Jules Clère. -r- Étude historique sur l'arbitrage international, parle même
                    . ....... .. . 708 </p>
                <p>69. — Beelaerts Van Blokland. — Internationale arbitrage, par le même. . 708 </p>
                <p>70. — Tecklenborg. — Der Vigilanle-Fall volkerrechllich und praciisch beleuchtet,
                    par le même 709 </p>
                <p>71. — Amigo de las Anlillas. — Het Neclerlandsch Venezuelaansch incident.
                    1875,_parlemênie . . _. . _..._. .... ._.•'•. . . .-. ._ ._ .710 </p>
                <p>72. — Venezuela, par le même 710 </p>
                <p>73. — Die Angelegenheit des Engl. Vice-Consul Magee in San-Jose de Guatemala, par
                    le même 711 </p>
                <p>74. — P. Fiore. —Délia giurisdizione pénale relalivamente ai reati commessi </p>
                <p>alV estera, par le même 712 </p>
                <p>75. — G. Carie et Ernest Dubois. — La faillite dans le droit international privé,
                    par le même 713 </p>
                <p>76. —H. Beeker. — Emprunts d'États étrangers en France. Tribunaux compétents.
                    Emprunt D. Miguel, (emprunt portugais de 1832), par le même. 713' </p>
                <p>77. — Le même, — Même ouvrage. — Deuxième partie 713 </p>
                <pb/>
                <p>ERRATA. </p>
                <p>Il s'est glissé quelques erreurs dans les rapports de MM. Mancini et Asser,
                    publiés dans la 3e livr. de celte année. Nous prions nos lecteurs de vouloir
                    bien les corriger d'après les indications suivantes : Page 363, 1. 8, au lieu de
                    : où il s'agit, lisez : ou lorsqu'il s'agil. </p>
                <p>» » L. 15, _ _ _» accessibles, - » successibles. </p>
                <p>» 368, I. 19, » soi-disant, » prétendue. </p>
                <p>» 369, note(1)1.2, ■■-. 1864, » 1874. </p>
                <p>» 371, 1. 26, » par, » pas. </p>
                <p>» 372, 1. 8, » devront même » devront, même. </p>
                <p>» » 1. 11, o nouvelle, » nouvelle. </p>
                <p>» 383, I. 34, » n'a » a. </p>
                <p>» 384, 1. 9, » concernent, » concernant. </p>
                <pb/>
                <pb/>
                <pb/>
                <pb/>
                <pb/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
