<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?> <?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <date when="2018-11-28">November 28, 2018</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Available facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/hvd.32044083908145">ser.2:t.2 (1900),
                        Hathi (Harvard University)</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/coo.31924087571216">2. ser.:t.2 1900,
                        Hathi (Cornell University)</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/mdp.39015073385828">series 2 v.2
                        1900, Hathi (University of Michigan)</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/nyp.33433008515581">Ser. 2, v. 1-2
                        (1899-1900), Hathi (New York Public Library)</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/ien.35556003477692">32, Hathi
                        (Northwestern University)</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/uiug.30112020448608">v.32(1900),
                        Hathi (University of Illinois at Urbana-Champaign)</ref></note>
                <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k61390625"
                    >Gallica</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Revue de droit international et de législation comparée</title>
                    <date when="1900-01-01">1900 (A32,SER2,N1)- (A32,SER2,N6).</date>
                    <biblScope unit="volume">32 (Serie 2, Tome 2)</biblScope>
                    <biblScope unit="issue">Index</biblScope>
                    <biblScope unit="page">1-1</biblScope>
                    <extent><measure unit="pages" quantity="722">722</measure> pages OCR accuracy 97
                        %.</extent></bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="frontMatter">
                <pb/>
                <pb/>
                <pb/>
                <pb rendition="^DEUXIÈME SÉRIE. — T/OME II. "/>
                <p>\£". TflENTE-DEHXIÈME ANI^E </p>
                <p>REVUE </p>
                <p>DE </p>
                <p>DROIT INTERNATIONAL </p>
                <p>ET DE </p>
                <p>LÉGISLATION COMPARÉE. </p>
                <p>PUBLIÉE SOUS LA DIRECTION DE MM. </p>
                <p>T.-M.-C.ASSER,conseiller d'État (laHaye); — ROLIN-JAEQUEMYNS, ministre
                    plénipotentiaire, président d'honneur de l'Institut de droit international ; —
                    J. WESTLAKE, Q. G. professeur à l'université de Cambridge; — ERNEST NYS,
                    professeur à l'université de Bruxelles, vice-président au tribunal de première
                    instance, et </p>
                <p>EDOUARD ROLIN, avocat, 161, avenue Louise, à Bruxelles, Rédacteur en chef </p>
                <p>AVEC LE CONCOURS ET LA COLLABORATION DE MM. </p>
                <p>Aloorta, professeur à. l'université de Buenos-Ayres. L. de Bar, professeur â
                    l'université de Goettingue. Th. Barclay, membre du barreau anglais (Paris).
                    H.Brocher de laFléchère^prof. àl'université (Genève). EmiliO Bmsa, professeur a
                    l'université de Turin. Georges Cornil, professeur à l'université de Bruxelles.
                    Edouard Engelhardt, ministre plénipotentiaire français. P. EsperSOII, ancien
                    professeur à l'université de Pavie. J.-H.Ferguson, ancien ministre desPays-Bas
                    en Chine. Féraud-Giraud, président honoraire à la cour de cas </p>
                <p>sation (France). Pasqualfi Fiore, professeur à l'université de Naples. 8.
                    FlaiSChlen, cons. à la cour d'appel de Bucharest. C. Hllty, membre du conseil
                    national, professeur à </p>
                <p>l'université de Berne T. E. Holland, professeur à l'université d'Oxford. le comte
                    L. Kam&amp;rowsky, prof, à l'université (Moscou!. Kentaro KanekO. membre de la
                    Chambre des pairs du </p>
                <p>japon Franz Kasparek, pn fesseurà l'université deCracovie. R. Kleen, secrétaire
                    de légation (de Suède et Norvège). Ernest LBhr, jurisconsulte de l'ambassade de
                    France </p>
                <p>en Suisse, secrétaire général de l'Institut de droit </p>
                <p>international. </p>
                <p>F. de Martens, membre permanent du conseil du </p>
                <p>ministre des affaires étrangères de Russie W.-A.-P. Martin, prés du Tung Wen
                    Collège (Pékin). J. B. Moore, pruf. au Columbia Collège (New-York). Gustave
                    Moynier, président du comité international de </p>
                <p>la Croix-Rouge, correspond.de l'Institut de France, le marquis d'Olivart, ancien
                    professeur à l'iîniversité </p>
                <p>centrale de Madrid. K. d'OliVBCrona, conseiller honoraire à la cour suprême </p>
                <p>(Stockholm). Polydore de Paepe, conseiller honoraire â la cour de </p>
                <p>cassation de Belgique. Pierantonl, sénateur, prof, à l'université de Rome.
                    Pradier-Fodéré, conseiller à la cour d'appel de Lyon, lord Reay, G. C. I. S.. G.
                    C. I. E , ancien gouver </p>
                <p>neur de Bombay. Albéric Rolin, professeur à l'université de Gand. Ad. Sacerdott,
                    professeur à l'université de Padoue. M. Torres Campos, prof, à l'université de
                    Grenade. A. van Berchem, conseiller â la cour de cassation de </p>
                <p>Belgique M. Vauthier, professeur à l'université de Bruxelles. Milenko R.
                    Vesnitch, ancien ministre, professeur à la </p>
                <p>faculté de droit de Belgrade </p>
                <p>ET D'UN GRAND NOMBRE DE JURISCONSULTES ET D'HOMMES D'ÉTAT </p>
                <p>Administrateur gérant : </p>
                <p>M. PA0L HYMANS, avocat, chargé de cours à l'université, </p>
                <p>9, rue d'Egmont, à Bruxelles </p>
                <p>BRUXELLES, BUREAU DE LA REVUE : 9, RUE D'EGMONT. </p>
                <p>LA HAYE, BELINFANTE FRÈRES. </p>
                <p>PARIS, A. PEDONE. </p>
                <p>BERLIN, PUTTKAMMER &amp; MÛHLBRECHT. </p>
                <p>TOUS DROITS RESERVES </p>
                <pb
                    rendition="TABLE DES MATIÈRES CONTENUES DANS LA lre LIVRAISON DU TOME II, 1900. "/>
                <p>Pages. </p>
                <p>Les grandes puissances dans le droit international, par M. GEORGES STKEIT. . o </p>
                <p>Le projet néerlandais de programme pour la troisième-conférenee de droit
                    international prwé, par M. Louis OLIVI (premier article) 26 </p>
                <p>Un chapitre de l'histoire de la mer. — Aperçu juridique et politique, par </p>
                <p>M. ERNEST NTS 49 </p>
                <p>La situation politique de la Finlande (premier article). . 7o </p>
                <p>NOTICES : </p>
                <p>I. — La promulgation du nouveau code civil et les publications des roma■nistes </p>
                <p>roma■nistes Allemagne, par M. GEORGES CORNIL . . 98 </p>
                <p>II. — Le monument Laurent 102 </p>
                <p>NOTICES BIBLIOGRAPHIQUES : </p>
                <p>1. — Alphonse Rivier. — Lehrbucb des Vôlkerrechts, par E. N. . . . 106 </p>
                <p>2. — La nier Noire et les détroits de Constantinople. — Étude diplomatique, </p>
                <p>par M. KEBEDGT 106 </p>
                <p>3. — Francis Rey. — La protection diplomatique et consulaire dans les </p>
                <p>échelles du Levant et de Barbarie, par M. KEBEDGY 108 </p>
                <p>4.— Joseph R. Fisher. — Finland and the tsars, par C 112 </p>
                <p>5. — Georges Renard. — Contribution à l'histoire de l'autorité législative du </p>
                <p>Sénat romain. — Le Sénatusconsulte sur le quasi-usufruit, par G. C. 113 </p>
                <p>6. — H. Erman. — Noch einmal : Die wiederholte Austellung der « actio </p>
                <p>de peculio », par G. C 114 </p>
                <p>7. — Cesare Bertolini. — Délia transazione secondo il Diritto romano, </p>
                <p>par G. C. . . 114 </p>
                <p>8. — Edouard Correvon — L'act Torrens et son rôle dans la législation </p>
                <p>foncière .115 </p>
                <p>9. — Edward Sinry Strobel. — The Spanish Révolution, 1868-1875 . . 116 </p>
                <pb rendition="(REVUE "/>
                <p> DI^'SBTT INTERNATIONAL </p>
                <p>ET DE </p>
                <p>LÉGISLATION COMPARÉE. </p>
                <p>DEUXIÈME SÉRIE. — TOME II. </p>
                <pb/>
                <p>— Déposé conformément à la loi. — </p>
                <p>BRUXELLES, P. WEISSENBRUCH, IMP. DU ROI. </p>
                <pb rendition="DEUXIÈME SÉRIE. — TOME II. "/>
                <p>TRENTE-DEUXIÈME ANNÉE </p>
                <p>1900 </p>
                <p>REVUE </p>
                <p>DE </p>
                <p> mm INTERNATIONAL </p>
                <p>5» &amp;lt; ^ \ V \ ET DE __ &amp;!s__^ </p>
                <p>= ' H .V • /ÉklSLATION COMPARÉE. fS™ </p>
                <p>\^ /.l/pVA^&amp;gt; PUBLIÉE SOUS LA. DIRECTION DE MM. ^-^^^ </p>
                <p> T.-ÏIv-Grt&amp;S^BR, conseiller .l'État (la Haye); — ROLIN-JA.EQUEMYNS, ministre
                    plénipotentiaire, président d'honneur de l'Institut de droit international; — J.
                    "WESTLA.KE O G professeur à l'université de Cambridge; — ERNEST NYS, professeur
                    à l'université dé Bruxelles, vice-président au tribunal de première instance, et </p>
                <p>EDOUARD ROLÏN, avocat, 161, avenue Louise, à Bruxelles </p>
                <p>Rédacteur en chef </p>
                <p>AVEC LE CONCOURS ET LA COLLABORATION DE MM. </p>
                <p>Aloorta, professeur â l'université de Buenos-Ayres. L. de Bar, professeur â
                    l'université de Gcetringue. fil. Barclay, membre du barreau anglais (Paris).
                    H.Brocher de laFlêchère.prof.ârunîversité(Genève). Emiiio Brusa, professeur a
                    l'université de Turin. Georges Cornil, professeur à l'université de Bruxelles.
                    Edouard Engelhardt, ministre plénipotentiaire français. P. EsperSOll, ancien
                    professeur à l'université de Pavie. J.-H. Ferguson, ancien ministre desPays-Bas
                    en Chine. Féraud-Giraud, président honoraire à la cour de cas </p>
                <p> Sîition {France}. Pasquale Fiore, professeur â l'université de Naples. G.
                    Flaischletl, cons. à la cour d'appel de Bucharest. C. Hilty, membre du conseil
                    national, professeur â </p>
                <p>l'université de BerneT. E. Holland, professeur à l'université d'Oxford, le comte
                    L. Kamarowsky, prof, à l'université (Moscou). Kentaro KanQk.0. memure de la
                    Chambre des pairs du </p>
                <p>Japon Franz Kasparek, professeurâ l'université de Cracovie. R.KIeen, secrétaire
                    de légation (de Suède et Norvège). Ernest Lehr, îurisconsulte de l'ambassade de
                    France </p>
                <p>en Suisse, secrétaire général de l'Institut de droit </p>
                <p>international. </p>
                <p>F. de MartenS, membre permanent du conseil du ministre des affaires étrangères de
                    Russie </p>
                <p>W.-A.-P. Martin, prés du Tung- Weu Collège (Pékin). </p>
                <p>J. B. Moore, prof, au Columbïa Collège (New-York). </p>
                <p>Gustave ffioynier,président du comité international delà Croix-Rouç-e,
                    correspond, de l'Institut de France. </p>
                <p>le marquis d'OIÏvart, ancien professeur à l'université </p>
                <p>• centrale de Madrid. </p>
                <p>K. d'OIWscrona, conseiller honoraire à la cour suprême (Stockholm). </p>
                <p>PolydorB de Paepe, conseiller honoraire à la cour de cassation de Belgique. </p>
                <p>PïerantOlli, sénateur, prof, à l'université de Rome. </p>
                <p>Pradier-Fodéré, conseiller à la cour d'appel de Lyon. </p>
                <p>lord Reay, G. C. I. S., G. C. I. E-, ancien gouver neur de Bombay. </p>
                <p>Albéric Rolin, professeur â l'université de Gand. </p>
                <p>Ad. Sacerdotj, professeur à l'université de Padoue. </p>
                <p> M. TorrBS Campos, prof, à l'université de Grenade. </p>
                <p>A. Van Berchem, conseiller à la cour de cassation de Belgique </p>
                <p>M. Vauthîer, professeur â l'université de Bruxelles. </p>
                <p>Milénko R. Vesnltch, ancien ministre, professeur â la faculté de droit de
                    Belgrade. </p>
                <p>ET D'UN GRAND NOMBRE DE JURISCONSULTES ET D'HOMMES D'ÉTAT </p>
                <p>Administrateur gérant : </p>
                <p>M. PAUL HYMANS, avocat, chargé de cours à l'université, </p>
                <p>9, rue rf'Egmont, à Bruxelles. </p>
                <p>BRUXELLES, BUREAU DE LA BEVUE : 9, RUE D'EGMOÏTT. </p>
                <p>LA HAYE, BELINFANTE FRÈRES. </p>
                <p>PARIS, A. PEDONE. </p>
                <p>BERLIN, PUTTKAMMER &amp; MÙHLBRECHT. </p>
                <p>TOUS DROITS RESERVES </p>
            </div>
            <div type="backMatter">
                <head>TABLE DES MATIERES</head>
                <p>CONTENUES </p>
                <p>DANS LE DEUXIÈME YOLUME DE LA' DEUXIÈME SERIE </p>
                <p>( 52 ANNÉE — 1900. </p>
                <p>• Pages. Les grandes puissances dans le droit international, par M. GEORGES
                    STREIT . 5 </p>
                <p>Le projet néerlandais de programme pour la troisième conférence de d/roit </p>
                <p>international privé, par M. Louis OLIVI (premier article) 26 </p>
                <p>Un chapitre de l'histoire de la mer. — Aperçu juridique et politique, par </p>
                <p>M. ERNEST NYS 49 </p>
                <p>La situation politique de la Finlande (premier article) 74 </p>
                <p>Notices : I. — La promulgation du nouveau cods civil et les publications des
                    romanistes'en Allemagne, par M. GEORGES CORNIL ........ '99 </p>
                <p>II. — Le monument Laurent . : 102 </p>
                <p>Notices bibliographiques■•'(*') ....-..• 106 </p>
                <p>Conférence internationale de la paix:— Rapport sur le règlement pacifique </p>
                <p>des conflits internationaux, par M. le chevalier DESCAMPS 117 </p>
                <p>. Le projet néerlandais de programme, pour la troisième conférence de droit </p>
                <p>international privé, par M. Louis OLIVI (deuxième article) . . . . . . 135 </p>
                <p>Lu manque de parole des prisonniers de guerre, par M. HENRI HARBURGER . 151 </p>
                <p>La situation politique de la Finlande (deuxième article) 159 </p>
                <p>Un cas de naturalisation collective en dehors de toute cession de territoire, par
                    JIVOÏN PÉRITCH 184 </p>
                <p>Notices : I. — La guerre du Transvaal et l'opinion publique dans les Pays-Bas,
                    par </p>
                <p>ED. R • 204 </p>
                <p>IL — Le grand conseil des ducs de Bourgogne de la maison de Valois, par </p>
                <p>M. EUGÈNE LAMEERE _. 208 </p>
                <p>Notices bibliographiques ( 4) . . ' 217 </p>
                <p>De l'exécution des sentences arbitrales étrangères en Frakce, par M. AUGUSTE </p>
                <p>PIERANTONI ' ■ • 225 </p>
                <p>Navires de guerre et ports neutres, par M. FRÉDÉRIC BAJER 242 </p>
                <p>La nouvelle loi fédérale des États-Unis sur la faillite, par M. EMILE STOCQUART
                    248 </p>
                <p>Du service consulaire, par M. HENRI C. R. LISBOA • • -, 255 </p>
                <p>Conférence internationale de la paix. — Rapport sur le règlement pacifique </p>
                <p>des conflits internationaux, par M. le chevalier DESCAMPSJ, (Deuxième partie.)
                    270 </p>
                <p> (i) Voir ci-après, à la fln du volume, la table alphabétique des notices
                    bibliographiques. </p>
                <fw place="bottom">REVUE DE DROIT INT. — 32' ANNÉE. 1 </fw>
                <pb n="67" rendition="i TABLE DES MATIÈRES. "/>
                <p>Pages. La propriété immobilière en Turquie et l'article 4737 du Medjellé, par
                    YANKO </p>
                <p>EFFENDI VAZZIDI v)00 </p>
                <p>Notice : La question du renvoi devant la troisième conférence d,u droit
                    international </p>
                <p>privé, par M. T. M. C. ASSEE 316 </p>
                <p>Notices bibliographiques 320 </p>
                <p>La Constitution vénitienne jugée par les pvMicistes des X VIe, XVII" et XVIII' </p>
                <p>siècles, par M. MAXIME KOVALEVSKY 325 </p>
                <p>Conférence internationale de la paix. — Rapport sur le règlement pacifique des </p>
                <p>conflits internationaux, par M. le chevalier DESCAMPS. (Troisième partie.) 353 De
                    là loi applicable à l'état, à la co.po.cité et aux meubles oies élro.ngers, par </p>
                <p>, M. POLYDORE DE PAEPE 378 </p>
                <p>Observations sur les principes du droit international concernant les impôts,
                    notamment les doubles impositions, par M. L. DE BAR 435 </p>
                <p>Notice : Un hommage av. droit international. — Décision de la Cour suprême des </p>
                <p>États-Unis, par M. J.-G. WHITELEY 455 </p>
                <p>Notices bibliographiques . 457 </p>
                <p>Notes sur la neutralité, par M. ERNEST NYS (premier article) 461 </p>
                <p>Conférence internationale de la paix. — Rapport sur le règlement pacifique des
                    conflits internationaux, par M. le chevalier DESCAMPS. (Quatrième et </p>
                <p>dernière partie.) 499 </p>
                <p>L'Angleterre et les républiques boers par M. JOHN WESTI.AKE . . . ... . 515 </p>
                <p>Notice : Histoire littéraire du droit international. — William Welwod, par M.
                    ERNEST </p>
                <p>NYS 555 </p>
                <p>Notices bibliographiques 551 </p>
                <p>Le ministère public et la théorie pénale, par M. KAARLO IGNATIUS . -. 505 </p>
                <p>Notes sur la neutralité, par M. ERNEST NYS (deuxième article) 583 </p>
                <p>La constitution de la république fédérative des colonies anglaises en Océaniu, </p>
                <p>par M. ALFRED NERINCX 618 </p>
                <p>Notices : I. — L'unité de la faillite en droit international. II. — A la mémoire
                    d'Alphonse Rivier. </p>
                <p>III. — A propos d'un discours rectoral. — Quelques réflexions sur renseignement
                    du droit romain, par M. GEORGES CORNIL 659 </p>
                <p>Notices bibliographiques QQQ </p>
                <p>ADDENDA ET ERRATA _ «71 </p>
                <pb n="0MM." rendition="TABLE ALPHABÉTIQUE DES NOMS D'AUTEURS"/>
                <p>0MM. N. p. 316. BAJER (Frédéric). Art. p. 242. BAR (L. DE). Art. p. 435. C. Bibl.
                    p. 112, 562, 663. CORNIL (Georges). N. p. 99, 659. Bibl. p. </p>
                <p>113, 114, 323, 457, 458, 563, 665, </p>
                <p>668, 669. DE PAEPE (Polydore). Art. p. 378. DBSCÀMPS (chevalier). Art. 117, 270,
                    353, </p>
                <p>499. DES MAREZ (G.). Bibl. p. 223. E. Bibl. p 320. </p>
                <p>HARBURGER (Henrij. Art. p. 151. HARTMANN (Jacques). Bibl. p. 459, 460. IGNATIUS
                    (Kaarlo). Art. p. 56.5, J. G. Bibl. p. 221. KEBEDGY. Bibl. p. 106, 103.
                    KOVALEVSKY (Maxime), Ait. p, 325. </p>
                <p>MM. </p>
                <p>LAMEERE (Eugène). N. p. 208. </p>
                <p>LEHR (Ernest). Bibl. p. 66.0, 66}, 66;?, 667, 670. </p>
                <p>LiSBOA(Henri-C.-R.). Art. p. 255. </p>
                <p>NERINCX (Alfred). Art. p. 618. </p>
                <p>NYS (Ernest). Art. p. 49, 461, 583. N. p. 555. Bibl. p. 106, 217, 460, 663, </p>
                <p>OLIVI (Louis), Art. p. 26, 135. </p>
                <p>PÉRITOH (Jivoïn). Art. p. 184. </p>
                <p>PIERANTONI (Auguste). Art. p. 225, </p>
                <p>ROLIN (Henri). Bibl. p. 322, 667. </p>
                <p>ROLIN (Ed.). N, p. 204. </p>
                <p>STREIT (Georges), Art. p. .5. </p>
                <p>VAUTHIER (M,),. Bibl, p. 218. </p>
                <p>VAZZIDI (Yanko Effendi). Art. p. 30.0. </p>
                <p>WESTLAKE (John), Art. p. 515. </p>
                <p>WHITELEY (J,-G,), Art. p, 455. </p>
                <p>Il) Dans cette table, Art. signifie Article: N., Noies ou Notices diverses;
                    Nier., Notices nécrologiques; Bibl., Notices bibliographiques ; Çorr.,
                    Correspondance. </p>
                <pb rendition="TABLE ALPHABÉTIQUE DES MATIÈRES "/>
                <p>CONTENUES DANS LE </p>
                <p>DEUXIÈME VOLUME DE LA 2e SÉRIE. — 32e ANNÉE. 1900. </p>
                <p>JV. B. — Les noms imprimés en caractères italiques en tète des rubriques sont
                    ceux des auteurs d'articles parus dans ce volume. Les noms imprimés en PETITES
                    CAPITALES à la fin des rubriques sont ceux des auteurs soit d'articles de fond,
                    soit d'ouvrages dont il est rendu compte et où est traitée la matière qui fait
                    l'objet de\a rubrique. En outre, les notices bibliographiques font ci-après
                    l'objet d'une table spéciale, par noms d'auteurs des ouvrages dont il a été
                    rendu compte (1). </p>
                <p>A </p>
                <p>Pages. Aetio de peculio. — V. Droit romain. </p>
                <p>Act Torrens (L'). — V. Législation foncière. </p>
                <p>Afrique. — Les territoires africains et les conventions franco-anglaises. — </p>
                <p>E. ROUARD DE CARD. — Bibl. ERNEST LEHR 670 </p>
                <p>Alabama (arbitration). — V. Arbitrage. </p>
                <p>Allemagne. — V. Droit civil. </p>
                <p>Id. — V. Droit public. Angleterre (L') et les|républit(ue5 boers. — JOHN WESTLAKE
                    515 </p>
                <p>Id. — V. Archives de Simancas. </p>
                <p>Id. — V. Histoire économique. </p>
                <p>Animalité (De 1') et de son droit. — EDOUARD ENGELHARDT. — Bibl. H. ROLIN. 322 </p>
                <p>Arbitrage (Cour permanente d') 280 </p>
                <p>Id. — The Alabama arbitration — THOMAS WILLING BALCH. — Bibl. </p>
                <p>E. N •. . 460 </p>
                <p>Id. —V'. Conférence internationale delà paix. </p>
                <p>Id.. — V. Sentences arbitrales. </p>
                <p>Archives de Simaneas. — Calendar of letters and state papers relating to english
                    affairs preserved in, or originally belonging to, the Archives of Simancas. —
                    MARTIN A. S. HUME. — Bibl. C 561 </p>
                <p>Armada (Invincible). — V. Archives de Simancas. </p>
                <p>Asser (T.-M.-C). — La question du renvoi devant la troisième conférence </p>
                <p>du droit international privé oig </p>
                <note place="bottom">(1) ABRÉVIATIONS : Bibl. = Notice bibliographique. </note>
                <pb n="677" rendition="TABLE ALPHABÉTIQUE DES MATIÈRES."/>
                <p>Pages. </p>
                <p>Australie. — V. Droit public. </p>
                <p>Autorité paternelle. — V. Histoire du droit français. </p>
                <p> B </p>
                <p>Bajer {Frédéric). — Navires de guerre et ports neutres 242 </p>
                <p>Bar {L. de). — Observations sur les principes du droit international concernant
                    les impôts, notamment les doubles impositions 435 </p>
                <p>Belgique (Neutralité) 609 </p>
                <p>Id. — V. Histoire de Belgique. </p>
                <p>G </p>
                <p>Capacité des étrangers. —V. Droit international privé. </p>
                <p>GlausewitZ. — V. Droit de la guerre. </p>
                <p>Code civil allemand. — V. Droit civil. </p>
                <p>Code civil français. — V. Droit civil. </p>
                <p>Code civil ottoman. — V. Droit civil. </p>
                <p>Code de commerce allemand. — V. Droit commercial. </p>
                <p>Colonies australiennes. — V. Droit public. </p>
                <p>Commissions internationales d'enquête 128, 502 </p>
                <p>Commonwealth of Australia constitution act. (1900). — V. Droit </p>
                <p>public. </p>
                <p>Compétence civile à l'égard des étrangers. — V. Droit intema' </p>
                <p>intema' privé. </p>
                <p>Concert européen (Le) 8 </p>
                <p>Conférence de droit international privé. — V. Droit international privé. </p>
                <p>Conférence de la paix (La Haye). — Rapport sur le règlement pacifique </p>
                <p>des conflits internationaux. — Chevalier DESOAMPS . - 117.270,352,498 </p>
                <p> Id. — La Conférence internationale de la pais. Etude historique, exégétique et
                    critique des travaux et des résolutions de la Conférence de la Haye de 1899. —
                    A. MÉRIGNHAC. — Bibl. ERNEST LEHR 662 </p>
                <p>Congo (Neutralité). 617 </p>
                <p>Conseil privé d'Angleterre- — Acts of the privy Council of England. </p>
                <p>— John ROOHE DASENS. — Bibl. C , 562 </p>
                <p>Consuls. — v. Droit diplomatique et consulaire: </p>
                <pb n="678" rendition="TABLE ALPHABÉTIQUE DES MATIÈRES. "/>
                <p>Pages. </p>
                <p>Convention consulaire de 1896 entre la Serbie et la Turquie (naturalisation) 189 </p>
                <p>Convention de Genève. — La Convenzione di Génevra studiata nelle sue origini e
                    nel suo sviluppo sino alla Convenzione dell' Aja del 29 luglio_1900. — FRANOESCO
                    P. CONTUZZI. — Bibl. ERNEST LEHR 662 </p>
                <p>Conventions franco-anglaises. — V. Afrique. </p>
                <p>Convention franco-belge du 8 juillet 1899. — V. Droit international </p>
                <p>privé. Corfou (Neutralité) ■ 615 </p>
                <p>Cornil [Georges). — La promulgation du nouveau code civil et les publications des
                    romanistes en Allemagne 98 </p>
                <p>Id. — A propos d'un discours rectoral. — Quelques réflexions </p>
                <p>sur l'enseignement du droit romain 653 </p>
                <p>Cour permanente d'arbitrage , . . . 280, -504 </p>
                <p> D </p>
                <p>Déclaration des États-Unis à la Conférence de la paix 375 </p>
                <p>Déclaration ottomane à la Conférence de là paix 376 </p>
                <p>Descamps {Chevalier). — Conférence internationale dé la paix. — Rapport sur le
                    règlement pacifique des conflits internationaax. 117, 270, 3, 52, 498 </p>
                <p>Doctrine de.Monroe (Les Etats-Unis et la doctrine de). — HECTOR PÉTIN, </p>
                <p>— Bibl. ERNEST LEHR 662 </p>
                <p>Doubles impositions. — V. Droit fiscal international. </p>
                <p>Droit civil. — La promulgation du nouveau code civil et les publications </p>
                <p>des romanistes en Allemagne. ■— GEORGES CORNIL ... 98 </p>
                <p>Id. — La propriété immobilière en Turquie et l'article 1737 du </p>
                <p>Medjellé. — YANKO EFFENDI VAZZIDI 300 </p>
                <p>Id. -— Der Besitz des bttrgerlichen Gesetzbuches' gegenûbergestellt dem rômischen
                    und gemeinen Recht. — FERDINAND KNIEP. — Bibl. G. C 457 </p>
                <p>Id. — Le code civil allemand et le code civil français comparés entre eux. — E.
                    BARRE. — Traduction par JACQUES HARTMANN. — Bibl. G. C. 459 </p>
                <p>Id. (Traité élémentaire de). — MARCEL PLANIOL. — Bibl. G. C. 665 </p>
                <p>Droit commercial. — La nouvelle loi fédérale des États-Unis sur la </p>
                <p>faillite '.'.''' 248 </p>
                <p> Id. — Der gesetzliche Sphutz der Bauglâubiger in den </p>
                <p>Vereinigten Staaten von Nord-Amerika. — DR. GEORG SALOMONSOHN. — Bibl. G. C. ■-.
                    . . . ■ ': 460 </p>
                <pb n="679" rendition="TABLE ALPHABÉTIQUE DES MATIÈRES."/>
                <p>. Poges. </p>
                <p>Droit Commercial. — Code de commerce allemand de 1897, traduit par </p>
                <p>PAUL YIATTE. — Bibl. ERNEST LEUR 669 </p>
                <p>Droit COUtumier. — V. Interprétation des lois. </p>
                <p>'Droit de la guerre. — Du manque de parole des prisonniers de guerre. — </p>
                <p>HENRI HARBURGBR 152 </p>
                <p>!d. — Navires de guerre et ports neutres. — FRÉDÉRIC </p>
                <p>BAJER 242 </p>
                <p>Id. — La théorie de Clausewitz sur la guerre .... 463 </p>
                <p>Droit de prise. — V. Conseil privé d'Angleterre. </p>
                <p>Droit diplomatique et consulaire. — Du service consulaire. — HENRI </p>
                <p>C. R. LISBOA 255 </p>
                <p>Id. — Derecbo diplomatico y consular, </p>
                <p>con los ultimos casos de controversias. — ALEJANDRO GUESALAGA. — Bibl. ERNEST
                    LEHR . 660 </p>
                <p>Droit fluvial. — L'Escaut est-il flamand ou brabançon? — CHARLES DUVIVIER. </p>
                <p>DUVIVIER. Bibl. J. G. 223 </p>
                <p>Droit fiscal international. — Observations sur les principes du droit .
                    international concernant les impôts, notamment les doubles impositions. — </p>
                <p>L. DE BAR 434 </p>
                <p>Droit international (Les grandes puissances dans le). — GEORGES STREIT. 5 </p>
                <p>Id. — La société des nations. ■— L'opinion de Henri de </p>
                <p>Treitschke 8 </p>
                <p>Id- — Le concert européen. '. 8 </p>
                <p>Id. — L'égalité des États 13 </p>
                <p>Id. — Lehrbucb des Vôlkerrechts. — ALPHONSE RIVIER. </p>
                <p>— Bibl. E. N 106 </p>
                <p>Id. Notes sur la neutralité. — ERNEST NYS. . . . 461, 583 </p>
                <p>Droit international privé (Le projet néerlandais de programme pour la </p>
                <p>troisième conférence de). — Louis OLIVI. 26, 135 </p>
                <p>jd. (La question du renvoi 1 devant la troisième </p>
                <p>conférence du). — T. M. C. ASSER . . . 316 </p>
                <p>Id. — De la loi applicable à l'état, à la capacité et aux meubles des étrangers.
                    — POLYDORE DE PAEPE 378 </p>
                <p>Id. — L'unité de la faillite. 4- E. ROGUIN. . . 633 </p>
                <p> Id. —Études sur la compétence civile à l'égard des étrangers, avec un exposé
                    sommaire de la loi qui leur est applicable et mises en rapport avec la
                    convention franco-belge du 8 juillet 1899. — POLYDORE DE PAEPE. — Bibl. E. N ;
                    664 </p>
                <pb n="6K0" rendition=" TABLE ALPHABÉTIQUE DES MATIÈRES. "/>
                <p>Pages. </p>
                <p>Droit international privé. — V. Naturalisation. </p>
                <p>Id. — V. Droit fiscal international. </p>
                <p>Droit maritime. — Un chapitre de l'histoire de la mer; aperçu juridique </p>
                <p>et politique. — ERNEST NYS 49 </p>
                <p>Id. — V. Conseil privé d'Angleterre. </p>
                <p>Droit pénal. — Le ministère public et la théorie pénale. — KAARLO IGNATIUS 565
                    Droit public. — La constitution du grand-duché de Finlande. — Bibl. E. 320 Id. —
                    La constitution vénitienne jugée par les publicistes des </p>
                <p>xvi°, xviie et xvnie siècles. — MAXIME KOVALEVSKY . . .325 </p>
                <p>Id. — La constitution de la république fédérative des colonies </p>
                <p>anglaises en Océanie. — ALFRED NERINCKX 618 </p>
                <p>Id. (Le) de l'empire allemand. — PAUL LABAND. — Bibl. G. C . 669 </p>
                <p>Droit romain. — Contribution à l'histoire de l'autorité législative du Sénat
                    romain. — Le sénatusconsulte sur le quasi-usufruit. — GEORGES RENARD .—Bibl. G.
                    C 113 </p>
                <p>Id. — Noch einmal : die wiederholte Anstellung der « Actio de </p>
                <p>peculio ». — H. ERMAN. — Bibl. G. C 114 </p>
                <p>Id. — Délia transazione secondo il diritto romano. — CESARE </p>
                <p>BERTOLINI. — Bibl. G. C 114 </p>
                <p>Id. — Lehrbucb desPandektenrechts.—BERNHARD WINDSCHKID. </p>
                <p>— 8e édition, par TH. KIPP. — Bibl. G. C . . . 458 </p>
                <p>Id. — Diritto romano. — PIETRO BONFANTE. — Bibl. G. C . 669 </p>
                <p>Id. — Die condictio des rômischen Privatreehts. — ROBERT VON </p>
                <p>MAYR. — Bibl. G. C 669 </p>
                <p>Id, — V. Enseignement du droit romain. </p>
                <p>E </p>
                <p>Enseignement du droit civil. — Une réforme nécessaire des éludes de </p>
                <p>droit, civil. — EDOUARD LAMBERT. — Bibl. HENRI ROLIN ...... 667 </p>
                <p>Enseignement du droit romain (Quelques réflexions sur 1'). — A propos d'un
                    discours rectoral. — GEORGES CORNIL 653 </p>
                <p>Epigraphie. — Recueil d'inscriptions grecques. —■ CHARLES MICHEL. — </p>
                <p>Bibl. G. C 393 </p>
                <p>Escaut. — V. Droit fluvial. </p>
                <p>Espagne (Histoire d'). — The Spanish Révolution, 1868-1875. — EDWARD </p>
                <p>HENRY STROBEL. —Bibl 1J6 </p>
                <p>États-Unis. — V. Doctrine de Monroe. </p>
                <p>Id. — Droit commercial. </p>
                <pb n="681" rendition="TABLE ALPHABÉTIQUE DES MATIÈRES."/>
                <p>Pages. </p>
                <p>F </p>
                <p>Faillite. — V'. Droit commercial. </p>
                <p>Id. — V. Droit international privé. </p>
                <p>Finlande (La situation politique de la) . 75, 159 </p>
                <p>Id. — Finland and the tsars. — JOSEJH R. FISHER. — Bibl. C. . . 112 </p>
                <p>Id. (La constitution du grand-duché de). — Bibl. E 320 </p>
                <p>Id. (Diète de) en 1899. — Bibl.' E 320 </p>
                <p>France. — V. Sentences arbitrales, </p>
                <p>G </p>
                <p>Guerre du Transvaal. — V. Transvaal. </p>
                <p> H </p>
                <p>Harburger {Henri). — Du manque de parole des prisonniers de guerre . loi </p>
                <p>Histoire de Belgique. — Le grand conseil des ducs de Bourgogne de la </p>
                <p>Maison de Valois. — EUGÈNE LAMEERE . . 208 </p>
                <p>Id. — L'Escaut est-il flamand ou brabançon? — CHARLES </p>
                <p>CHARLES — Bibl. J. G. ..... 221 </p>
                <p>Id. — H. PIRENNE. — Bibl. G. DES MARE*, .... 223 </p>
                <p>Histoire de l'Afrique du Sud. — L'Anglerre et les républiques boers. </p>
                <p>—&amp;gt;- JOHN WESTLAKK . 115 </p>
                <p>Histoire diplomatique. — Die englische Diplomatie in Deutschland zur </p>
                <p>Zeit Eduards YI. und Mariens, — ARNOLD OSCAR MEYER. — Bibl. C. . . 562 </p>
                <p>Histoire diplomatique. — V. Luxembourg. </p>
                <p>Histoire du droit français. — L'état et la capacité des personnes dans </p>
                <p>l'ancienne jurisprudence française . . 380 Id. — Histoire de l'autorité
                    paternelle et de la </p>
                <p>société familiale en France avant 1789. </p>
                <p>— COMTE J. DU PLESSIS DE GRENÉDAN. </p>
                <p>— Bibl. G. C. ' . . 563 </p>
                <p>Histoire du droit international. — La neutralité et les faits 473 </p>
                <p>Histoire du droit maritime 55 </p>
                <p>Histoire du droit romain- — Histoire du développement du droit </p>
                <p>romain. — R. VON IHERING. — Bibl. G. C. . . . ' 665 </p>
                <p>Histoire économique. — Histoire et doctrines économiques en Angleterre. </p>
                <p>— W. J. ASHLEY. — Bibl. ERNEST NYS i 217 </p>
                <pb n="682" rendition="TABLE ALPHABÉTIQUE DES MATIÈRES. "/>
                <p>Pages. </p>
                <p>Histoire littéraire du droit international. — La neutralité et les </p>
                <p>auteurs ..... 490 </p>
                <p>Id. — William Welwod.'; ' ' ' * </p>
                <p>— ERNEST NYS. ... 555 </p>
                <p>I ■ •- --■■-;■' </p>
                <p>lgnatius {Kaarlo). —Le ministère'public et la théorie pénale 565 </p>
                <p>Immunité des pêcheurs. — Un hommage au droit international. — </p>
                <p>' ''- Décision de la cour suprême des États-Unis. —JAMES GUSTAVUS WHITELEY. 455 </p>
                <p>Impôts. — V. Droit fiscal international. </p>
                <p>Industrie du bâtiment. — V. Droit commercial. </p>
                <p>Inscriptions grecques. — V. Épigraphie. </p>
                <p>Interprétation des lois. — Méthode d'interprétation et sources en droit </p>
                <p>privé positif. — FRANÇOIS GENY. — Bibl. M. YAUTHIER 218 </p>
                <p>K </p>
                <p>Eqvalevsliy {Maxime). — La constitution vénitienne jugée par les publicistes </p>
                <p>publicistes xvi°, xvn° et xvnie siècles 325 </p>
                <p>L </p>
                <p>Lameere {Eugène). ■— Le grand conseil des ducs de Bourgogne de la maison de
                    Valois 208 </p>
                <p>Laurent (Le monument) 102 </p>
                <p>Législation foncière. — L'act Torrens et son rôle dans la législation foncière.
                    •—EDOUARD CORREVON. — Bibl 115 </p>
                <p>Lisboa {Henri C. R.). — Du service consulaire 255 </p>
                <p>Luxembourg (grand-duché de), neutralité 616 </p>
                <p>Id. (Le) neutre. — Étude d'histoire diplomatique et de droit international
                    public.— G. WAMPACH. — Bibl. C 663 </p>
                <p>M </p>
                <p>Médiation 120 </p>
                <p>Méditerranée. — V. Droit maritime. </p>
                <p>Medjellé. — V. Droit civil. </p>
                <p>Mer Noire (La) et les détroits de Constantinople. — Étude diplomatique. — </p>
                <p>Bibl. KEBEDGY 106 </p>
                <p>Ministère public. — V. Droit pénal. . </p>
                <p>Mundt (Christophe). — V. Histoire diplomatique. </p>
                <pb n="683" rendition="TABLE ALPHABÉTIQUE DES MATIÈRES."/>
                <p>Pages. </p>
                <p>N </p>
                <p>Naturalisation (Un cas de) collective en dehors de toute cession de territoire.
                    -- JIVOÏN PÉRITOH 184 </p>
                <p>Nerinckx {Alfred). — La coiistitutionde la république fédérative des colonies
                    anglaises en Ooéanie glg </p>
                <p>Neutralité, — Le concert européen ;8 </p>
                <p>Id. — La société des nations. — L'opinion de Henri de Treitschke . S </p>
                <p>Id. — L'égalité des États. ..." 13 </p>
                <p>Id. — Navires de guerre et ports neutres. — FRÉDÉRIC BAJUR . . 242 </p>
                <p>Id. (Notes sur la). — ERNEST NYS 461,583 </p>
                <p>Id. (La) et les faits. . , . . , . 473 </p>
                <p>Id. (La) et les auteurs 490 </p>
                <p>Id. — Suisse 599 </p>
                <p>Id. — Corfou, Pano 615 </p>
                <p>Id. (Luxembourg) 616 </p>
                <p>Id. — Congo 617 </p>
                <p>Id. (Luxembourg). — V. Luxembourg. </p>
                <p>Neutralité belge 609 </p>
                <p>Neutralité permanente (La) 585 </p>
                <p>Nl/S {Ernest). — Un chapitre de l'histoire de la mer. — Aperçu juridique et </p>
                <p>politique 49 </p>
                <p>Ld. — Notes sur la neutralité 461,583 </p>
                <p>Id. — Histoire littéraire du droit international. — William </p>
                <p>Wehvod. — ERNEST NYS . . • 555 </p>
                <p>o </p>
                <p>Olivi {Louis). ■— Le projet néerlandais de programme pour la troisième conférence
                    de droit international privé .............. 26, 135 </p>
                <p>P </p>
                <p>Paepe {Polydore de). — De la loi applicable à l'état, à la capacité et aux </p>
                <p>meubles des étrangers. :• 378 </p>
                <p>Paquete Habana (L'affaire). — V. Immunité des pêcheurs. Paix. — V-. Conférence de
                    la paix. '" ''•"•' ' </p>
                <p>Période méditerranéenne de l'histoire- — V. DrUt maritime. </p>
                <pb n="684" rendition="TABLE ALPHABÉTIQUE DES MATIÈRES. "/>
                <p>Pages. Pèrilch {Jivoïn). ■— Un cas de naturalisation collective en dehors de
                    toute </p>
                <p>cession de territoire I"1* </p>
                <p>Philippe II. — Y. Archives de Simancas. </p>
                <p>Pierantoni {Auguste). — De l'exécution des sentences arbitrales étrangères en
                    France 225 </p>
                <p> Id. — L'unité de la faillite en droit international . . 633 </p>
                <p>Ports neutres. — V. Neutralité. </p>
                <p>Prins (Adolphe). — V. Enseignement du droit romain. Prisonniers de guerre. — V.
                    Droit de la guerre. </p>
                <p>Procédure arbitrale 353, 508 </p>
                <p>Pocédure pénale. — V. Droit pénal. </p>
                <p>Protection diplomatique (La) et consulaire dans les échelles du Levant </p>
                <p>et de la Barbarie. — FRANCIS REY. — Bibl. KEBEDGY 108 </p>
                <p>R </p>
                <p>Renvoi (Système du) 31 </p>
                <p>■ Id. (La question du)..— V. Droit international privé. </p>
                <p>République fédérative australienne. — V. Droit public. </p>
                <p>Rivier (A la'mémoire d'Alphonse) 644 </p>
                <p>Roguin{E.). — L'unité de la faillite en droit international 633 </p>
                <p>Romanistes. — V. Droit civil. </p>
                <p>Rolin {Ed.). — La guerre du Transvaal et l'opinion publique dans les PaysBas 204 </p>
                <p>S </p>
                <p>Sentences arbitrales. — De l'exécution des sentences arbitrales étrangères en
                    France. — AUGUSTE PIERANTONI 225 </p>
                <p>Serbie. — V. Naturalisation. </p>
                <p>Stipulation compromissoire 273 </p>
                <p>Slocquarl {Emile). — La nouvelle loi fédérale des Étais-Unis sur la faillite. 248 </p>
                <p> Slreit {Georges). — Les grandes puissances dans le droit international . . 5 </p>
                <p>Suisse (Neutralité) 59,9 </p>
                <p>T </p>
                <p>Transaction. — V. Droit romain. </p>
                <p>Transvaal (La guerre du) et l'opinion publique dans les Pays-Bas. - ED. R. 204
                    Id. — L'Angleterre et les républiques boers. — JOHN WESTLAKE . 515 </p>
                <pb n="685" rendition="TABLE ALPHABÉTIQUE DES MATIÈRES. '"/>
                <p>Pages. </p>
                <p>Turquie. — V. Droit civil. </p>
                <p>Id. — V. Naturalisation. Torrens (L'Act). — V. Législation foncière. </p>
                <p>u </p>
                <p>Unité de la faillite (L') en droit international. — E. ROGUIN . . . . . 633 </p>
                <p>V </p>
                <p>Vazzidi {Yanko Efifendi). — La propriété immobilière en Turquie et </p>
                <p>l'article 1737 du Medjellé 300 </p>
                <p>Venise. — V. Droit public. </p>
                <p> w </p>
                <p>"Welwod (William). — V. Histoire littéraire du droit international. </p>
                <p>Wesllake {John). — L'Angleterre et les républiques boers 515 </p>
                <p>Whiteley {James-Gustavus). — Un hommage au dr^Hnternational. — </p>
                <p>Décision de la Cour suprême des États-Unis . . /C\V..Q&amp;lt;•''&amp;lt;• f/S. .
                    ■ • 455 </p>
                <pb rendition="TABLE DES NOTICES BIBLIOGRAPHIQUES "/>
                <p>A. </p>
                <p>ASHLEY (W.). — Histoire et doctrines économiques en Angleterre, t. I. —
                    Traduction de P. BONDOIS, par M. E. Nys, p. 217. </p>
                <p>B </p>
                <p>BALCHITHOMAS WILLING). — The Alabama Arbitration, par M. E. /Y.,p. 460. BARRE
                    (E.). — Le Code civil allemand et le Code civil français comparés entre eux. — </p>
                <p>Traduction par JACQUES HARTMANN, par G. C, p. 459. B.ERTOLINI (CESARE). —Délia
                    transazione secondo il Diritto romano, par M. G. C, </p>
                <p>p. 114. BONFANTE (PIETRO). — Diritto romano, par If. G. C, p. 668. </p>
                <p>C </p>
                <p>Constitution (La) du grand-duché de Finlande, par M. E., p. 320. </p>
                <p>CONTUZZI (FRANCESCO P.). — La Convenzione di Ginevra studiata nelle sue origini e </p>
                <p>nel suo sviluppo sino alla Convenzione dell' aja.del 29 luglio 1900, par M.
                    Ernest </p>
                <p>Lehr, p. 662. CORREVON (EDOUARD). — L'act Torrens et son rôle dans la législation
                    foncière, p. 115. </p>
                <p>r&amp;gt; </p>
                <p>DASENS (JOHN ROCHE). — Acts of the Privy Conncil of England, t. XXI, par M. C, p.
                    5C2. </p>
                <p>DE PAEPE (POLYDORE). •— Études sur la compétence civile à l'égard des étrangers,
                    avec un exposé-sommaire de la loi qui leur est applicable et mises en rapport
                    avec la convention franco-belge du 8 juillet 1899, par M. E. N., p: 663. </p>
                <p>Diète de Finlande en 1899, par M. E., p. 320. </p>
                <p>DUVIVIER (CHARLES). — L'Escaut est-il flamand ou brabançon? par M. J. G., p. 221. </p>
                <p> E </p>
                <p>ENGELHARDT (EDOUARD). — De l'animalité et de son droit, par M. Henri Rolin, p.
                    322. </p>
                <p>ERMAN (H.). — Noch einmal : Die vs-iederholte Ausstellung der « actio de peculio
                    .. par M. G. C, p. 114. </p>
                <p> F </p>
                <p>FISHER (JOSEPH R.). — Finland and the tsars, parilf. C, p. 112. </p>
                <pb n="687" rendition="TABLE DES NOTICES BIBLIOGRAPHIQUES."/>
                <p> G </p>
                <p>GENY (FRANÇOIS). — Méthode d'interprétation et sources en droit privé positif. —
                    Essai critique, par M. M. Vauthier, p. 218. </p>
                <p>GUESALAGA (ALEJANDRO). — Derecho diplomatico y consular, par M. Ernest Lehr, p.
                    660. </p>
                <p> H </p>
                <p>HUME (MARTIN A.-S.). — Calendar of State Papers relating to English Affairs
                    preserved in, or oiïginally belonging to, the Archives of Simancas, par M. C, p.
                    561. </p>
                <p>I </p>
                <p>IHERING (R. VON). — Histoire du développement du droit romain. OEuvre posthume,
                    trad. par M. 0. DE MEULENAERE, par M. G. C, p. 665. </p>
                <p> K </p>
                <p>KNIEP (FERDINAND). — Der Besitz des Bttrgérlichen Gesetzbuches gegenflbergestellt
                    dem rômiscben und gemeinen Recht, par M. G. G, p. 457. </p>
                <p>L </p>
                <p>LABAND (PAUL). — Le droit public de l'empire allemand, par M. G. G, p. 669.
                    LAMBERT (EDOUARD). — Une réforme nécessaire des études de droit civil, par M.
                    Henri Rolin, p. 667. </p>
                <p>M </p>
                <p>MAYR (ROBERT VON). — Die Condictio des romischen Privatrecbtes, par il. G. C, </p>
                <p>p. 669. Mer Noire (La) et les détroits de Constantinople. Étude diplomatique, par
                    M. Kebedgy, </p>
                <p>Kebedgy, 106. MÉRIGNHAC (A.). — La Conférence internationale de la paix, par M.
                    Ernest Nys, </p>
                <p>p. 661. MEYER (ARNOLD-OSKAR). — Die englische Diplomatie in Deutschland zur Zeit </p>
                <p>Eduards VI. und Mariens, par M. C, p. 562. MICHEL (CHARLES). — Recueil
                    d'inscriptions grecques, par M. G. C, p. 323. </p>
                <p>PÉTIN (HECTOR). — Les États-Unis et la doctrine de Monroe, par M. Ernest Nys, .
                    p. 662. PIRENNE (H.). — Histoire de Belgique, par M. G. des Mares;, p. 223.
                    PLANIOL (MARCEL). — Traité élémentaire de droit civil, par M. G. C, p. 666.
                    PLBSSIS DE GRENÉDAN (COMTE J. DU). — Histoire de l'autorité paternelle et de la
                    société familiale.en France avant 1789, par M. G. C, p. 563. I </p>
                <pb n="688" rendition="TABLE DES NOTICES BIBLIOGBAPHIQUES. "/>
                <p> R </p>
                <p>RENARD (GEORGES). — Contribution à l'histoire de l'autorité législative du Sénat
                    romain. — Le Sénatusconsulte sur le quasi usufruit, par M. G. C, p. 113. </p>
                <p>REY (FRANCIS). —, La protection diplomatique et consulaire dans les échelles du
                    Levant et de Barbarie, par M. Kebedgy, p. 108. </p>
                <p>RIVIER (ALPHONSE). — Lehrbuçh des Vôlkerrechts, par M. E. N., p. 106. </p>
                <p>ROUARD DE CARD (E.). — Les territoires africains et les conventions
                    franco-anglaises, par M. Ernest Lehr, p. 670. </p>
                <p>S </p>
                <p>SALOMONSOHN (GEORG). — Der gesetzliche Schutz der Bauglaubiger in den
                    VereinigtenStaaten </p>
                <p>VereinigtenStaaten Nord-Amerika, par M. G. C, p. 460. STROBEL (EDWARD-HENRY). —
                    TheSpanish Révolution, 1868-1875, p. 116. </p>
                <p> V </p>
                <p>VIATTE (PAUL). — Code de commerce allemand de 1897, par M. Ernest Lehr, p. 668. </p>
                <p> W </p>
                <p>WAMPACH (G.). — Le Luxembourg neutre, parJf. C, p. 663. </p>
                <p>WINDSCHEID (BERNHARD). — Lehrbuçh des Pandefetern^hts. Huitième édition, par TH.
                    KIPP, par M. G. C, p. 458. Xv.')-'' ''"' -I^X </p>
                <pb rendition="DEUXIÈME SÉRIE. — TOME I. "/>
                <p>TRENTE ET UNIÈME ANNÉE </p>
                <p>1899 </p>
                <p>REVUE </p>
                <p>DE </p>
                <p>DROIT INTERNATIONAL </p>
                <p>ET DE </p>
                <p>LÉGISLATION COMPARÉE. </p>
                <p>PUBLIÉE SOUS LA DIRECTION DE MM. </p>
                <p>T.-M. -CASSER, conseiller d'État (la Haye); — ROLTN-JÀEQUEMYNS, ministre
                    plénipotentiaire, président d'honneur de l'Institut de droit international; — J.
                    "VVESTLAKE, Q. C. professeur à l'université de Cambridge; — ERNEST NYS,
                    professeur à l'université de Bruxelles^ vice-président au tribunal de première
                    instance, et </p>
                <p>EDOUARD ROLIN, avocat, 161, avenue Louise, à Bruxelles, Rédacteur en chef </p>
                <p>AVEC LE CONCOURS ET LA COLLABORATION DE MM. </p>
                <p>Aloorta, professeur a l'université de Buenos-A 3'res. L. de Bar, professeur à
                    l'université de Goettingue. Th. Barolay, membre du barreau anglais (Paris). H.
                    Brocher de la Fléohèrejprof. âl'université (Genève). Emfllo Brusa, professeur a
                    l'université de .Turin. Georges Cornil, professeur à l'université de Bruxelles
                    Edouard Engelhardt, ministre plénipotentiaire français. P. Esperson, ancien
                    professeur à l'université de Pavie. J.-H.Ferguson,ancien ministre desPays-Bas en
                    Chine Féraud-GIraud, président honoraire à la cour de cas </p>
                <p>sation (France). Pasquaîe Flore, professeur à l'université de Naples. G.
                    Flalschlen, cons. à la cour d'appel de Bucharest. C. Hilty, membre du conseil
                    national, professeur à </p>
                <p>l'université de BerneT. E. Holland, professeur à l'université d'Oxford. le comte
                    L. Kamarowsky, prof, à l'université (Moscou). Kentaro KanekO. memDre de la
                    Chambre des pairs du </p>
                <p>Japon Franz Ka&amp;paretc, professeurà l'université deCracovie. R. Kleen,
                    secrétaire de légation (de Suède et Norvège). Ernest Lehr, iurisconsnlte de
                    l'ambassade de France </p>
                <p>en Suisse, secrétaire général de l'Institut de droit </p>
                <p>international. </p>
                <p>F. de MartenS, membre permanent du conseil du </p>
                <p>ministre des affaires étrangères de Russie W.-A.-P. Martin, prés du Tung-Wen
                    Collège (Pékin). J. B. Hoore, prof, au Columbîa Collège (New-York). Gustave
                    Hoynler, président du comité international de </p>
                <p>la Croix-Rouge, correspond, de l'Institut de France. le marquis d'Olivart, ancien
                    professeur à l'université </p>
                <p>centrale de Madrid. K. d'OMvecrona, conseiller honoraire à la cour suprême </p>
                <p>(Stockholm). Polydore de Paepe, conseiller honoraire à la cour de </p>
                <p>cassation de Belgique. Pierantoni, sénateur, prof, à l'université de Rome
                    Pradier-Fodéré, conseiller à la cour d'appel de Lyon, lord Reay, G. C. I. S., G.
                    C. I. E , ancien gouver </p>
                <p>neur de Bombay. Albério Rolin, profeïsaur à l'université de Gand. Ad. SaCBrdoti,
                    professeur à l'université de Padoue. M. Torres Càmpos, prof, a l'université de
                    Grenade. A. van Berchem, conseiller à la cour de cassation de </p>
                <p>Belgique H. Va ut hier, professeur à l'université de Bruxelles. Milenko R.
                    Vesnftch, ancien ministre, professeur' à la </p>
                <p>faculté de droit de Belgrade </p>
                <p>ET D'UN GRAND NOMBRE DE JURISCONSULTES ET D'HOMMES D'ÉTAT </p>
                <p>A.dministrateur gérant : M. PAUL HYMANS, avocat, chargé de cours à l'université,
                    - 9, rue d'Egmont, à Bruxelles </p>
                <p>BRUXELLES, BUREAU DE LA REVUE : 9, RUE D'EGMONT. </p>
                <p>LA HAYE, BELINFANTE FRÈRES. </p>
                <p>PARIS, .A. PEDONE. </p>
                <p>BERLIN, PUTTKAMMER &amp; MUHLBRECHT. </p>
                <p>TOUS DROITS RESERVES </p>
                <pb/>
                <pb/>
                <pb/>
                <p>L'Administration de la REVUE possède encore quelques collections complètes.
                    Adresser les demandes au bureau de la REVUE, ^ ^e d'Bgmont, BRUXELLES. </p>
                <p>REVUE </p>
                <p>DB </p>
                <p>DROIT INTERNATIONAL </p>
                <p>ET DE </p>
                <p>LÉGISLATION COMPARÉE </p>
                <p>FONDÉE EN 1869 </p>
                <p>par MM. Rolin-Jaequemyns, Asser et Westlake. </p>
                <p>DIRECTION: </p>
                <p>MM. T.-M.-C. ASSER, membre du Conseil d'Étatdes Pays-Bas, ancien professeur
                    àl'université </p>
                <p>àl'université membre de l'Institut de droit international. ERNEST NYS, professeur
                    à l'université de Bruxelles, vice-président au tribunal de </p>
                <p>première instance, membre de l'Institut de droit international. ROLIN-JAEQUEMYNS,
                    ministre plénipotentiaire, président d'honneur de l'Institut </p>
                <p> ^dè droit international, professeur -AianonaivÉ-A -ikiuiceEsiïê -de -Bruxelles.
                    EDOUARD ROLIN, avocat à la Cour d'appel de Bruxelles," membre de TCnstitat de </p>
                <p>droit international, Rédacteur en chef. J. WESTLAKE, Q. C, professeur à
                    l'université de Cambridge, membre de </p>
                <p>l'Institut de droit international. </p>
                <p>REDACTEUR EN CHEF : M. EDOUARD ROLIN, 161, avenue Louise, à Bruxelles. </p>
                <p>ADMINISTRATEUR GERANT : M. PAUL HYMANS, avocat, chargé de cours à l'université,
                    9, rue d'Egmont, à Bruxelles. </p>
                <p>La REVUE DE DROIT INTERNATIONAL parait tous les deux mois. La Revue sert d'organe
                    à l'Institut de droit international. </p>
                <p>Prix : Pour la Belgique : 16 francs par an Pour l'Union postale : 18 — — </p>
                <p>Pour toutes communications, s'adresser à M. PAUL HYMANS, avocat </p>
                <p>ADMINISTRATEUR GÉRANT DE LA REVUE DE DROIT INTERNATIONAL </p>
                <p>9, rue d'Egmont, BRUXELLES </p>
                <p>P. Weissenbruch, imp. du Roi, 45, rue du Poinçon, Bruxelles. </p>
                <pb n="1900" rendition="DEUXIÈME SÉRIE. — TOME II."/>
                <p>TRENTE-DEUXIÈME ANNÉE </p>
                <p>N° 2 </p>
                <p>REVUE </p>
                <p>DE </p>
                <p>DROIT INTERNATIONAL </p>
                <p>ET DE </p>
                <p>LÉGISLATION COMPARÉE. </p>
                <p>PUBLIÉE SOUS LA DIRECTION DE MM. </p>
                <p>T.-M.-C. ASSER, conseiller d'État (la Haye); — ROLIN-JAEQUEMYNS,
                    ministre-plénipotentiaire, président d'honneur de l'Institut de droit
                    international ; — J. WESTLAKE Q. G. professeur à""l'université de Cambridge; —
                    ERNEST NYS, professeur à l'université de Bruxelles, vice-président au tribunal
                    de première instance, et </p>
                <p>EDOUARD ROLIN, avocat, 161, avenue-Louise, à Bruxelles, Rédacteur en chef </p>
                <p>AVEC LE CONCOURS ET LA COLLABORATION DE MM. </p>
                <p>Alcorta, professeur à l'université de Buenos-Ayres. L. de Bar, professeur à
                    l'université de Gcettingue. Th. Barclay, membre du barreau anglais (Paris).
                    H.Brocher de laFléchèrB.prof.âl'universitéfGenève}. Emilid Brusa, professeur a
                    l'université de Turin, Georges Cornil, professeur à l'université de Bruxelles.
                    Edouard Engelhardt, ministre plénipotentiaire français. P. EsperSOn.ancien
                    professeur à l'université de Pavie. J.-H.FerguSOH, ancien ministre desPajrs-Bas
                    en Chine. Féraud-Gïraud, président honoraire à la cour de cas </p>
                <p>sation (France). Pasquale Fiore, professeur â l'université de Naples. G.
                    Flaisohlen, cons. à la cour d'appel de Bucharest. C- Hilty, membre du conseil
                    national, professeur à </p>
                <p>l'université de Bernef. E. Holland, professeur à l'université d'Oxford. le comte
                    L. Kamarowsky, prof, à l'université (Moscou!. Kentaro KanekO. membre de la
                    Chambre des pairs du </p>
                <p>Japon. Franz Kasparek, professeur à l'université deCracovie. R. Kleen, secrétaire
                    de légation (de Suède et Norvège). Ernest Lehr, jurisconsulte de l'ambassade de
                    France </p>
                <p>en Suisse, secrétaire général de l'Institut de droit </p>
                <p>international. </p>
                <p>F. de Hartens, membre permanent du conseil du </p>
                <p>ministre des affaires étrangères de Russie W.-A.-P. Martin, prés du Tung-Wen
                    Collège (Pékin). J. B.-filoore, prof, au Columbia Collège (New-York). Gustave
                    IWoynier, président du comité international de </p>
                <p>la Croix-Rouge, correspond, de l'Institut de France. le marquis d'Olivart, ancien
                    professeur à l'université </p>
                <p>centrale de Madrid. K.d'Olivecrona, conseiller honoraire àla cour suprême </p>
                <p>(Stockholm). Polydore de Paepe, conseiller honoraire à la cour de </p>
                <p>cassation de Belgique. Pierantoni, sénateur, prof, à l'université de Rome.
                    Pradier-Fodéré, conseiller à la cour d'appel de Lyon. lord Reay, G. C. I. S., G.
                    C. I. E , ancien gouver </p>
                <p>neur de Bombay. Âlbéric Rolin, professeur à l'université de Gand. Ad. SaÇBrdoti,
                    professeur à l'université de Padoue. M. Torres Campos, prof, à l'université de
                    Grenade. A. van Berchem, conseiller à la cour de cassation de </p>
                <p>Belgique M. Vauthier, professeur â l'université de Bruxelles. Milenko R.
                    Vesnitch, ancien ministre, professeur â la </p>
                <p>faculté de droit de Belgrade </p>
                <p>ET D'UN GRAND NOMBRE DE JURISCONSULTES ET D'HOMMES D'ÉTAT </p>
                <p>Administrateur gérant : </p>
                <p>M. PAUL HYMANS," avocat, chargé de cours à l'université, </p>
                <p>9, rue d'Egmont, à Bruxelles </p>
                <p>BRUXELLES, BUREAU DE LA REVUE : 9, RUE D'EGMONT. </p>
                <p>LA HAYE, BELINFANTE FRÈRES. </p>
                <p>PARIS, A. PEDONE. </p>
                <p>BERLIN, PUTTKAMMER &amp; MUHLBRECHT. </p>
                <p>TOUS DROITS RESERVES </p>
                <pb rendition="TABLE DES MATIÈRES CONTENUES DANS LA 2e LIVRAISON DU TOME II, 1900. "/>
                <p>Conférence internationale de la paix. — Rapport sur le règlement pacifique des
                    conflits internationaux, par M. le chevalier DESCAMPS ,117 </p>
                <p>Le projet néerlandais de programme pour la troisième conférence de droit
                    international privé, par M. Louis OLIVI (deuxième article) 135 </p>
                <p>Du manque de parole des prisonniers de guerre, par M. HENRI HARBURGER. . 151 </p>
                <p>La situation politique de la. Finlande (deuxième article) 159 </p>
                <p>Un cas de naturalisation collective en dehors d.e toute cession de territoire,
                    par JIVOÏN PÉRITCH 184 </p>
                <p>NOTICES : </p>
                <p>I. — La guerre du Transvaal et l'opinion publique dans les Pays-Bas, par </p>
                <p>ED.R 204 </p>
                <p>IL -— Le grand conseil des ducs de Bourgogne de la maison de Valois, par </p>
                <p>M. EUGÈNE LAMEERE 208 </p>
                <p>NOTICES BIBLIOGRAPHIQUES : </p>
                <p>10. — ~W.-J. Ashley. — Histoire et doctrines économiques en Angleterre, </p>
                <p>t. I. ■— Traduction de P. Bondois, par M. E. NYS 217 </p>
                <p> II. — François Geny. — Méthode d'interprétation et sources en droit privé </p>
                <p>positif. — Essai critique, par M. M. VAUTHIER 218 </p>
                <p>12. — Charles Duvivier. — L'Escaut est-il flamand ou brabançon, par M. J. G. 221 </p>
                <p>13. -- H. Pirenne. — Histoire de Belgique, par M". G. DES MAKEZ . . . 223 </p>
                <pb/>
                <p>Ouvrages, brochures, etc., reçus par l'administration de la Revue. </p>
                <p>1. GABRIEL DE RIBIER. — Répertoire des traités de paix, etc. Table générale des
                    principaux recueils. Parlie alphabétique (1867-1897;. In-8° de 364 pages. —
                    Paris, Redoux, 1899. </p>
                <p>2. D 1' L. LÔNHOLM. — Code de commerce de l'empire du Japon. In-8° de 192 pages.
                    — Paris, Librairie Société du Recueil des lois, 1898. </p>
                <p>3. Code civil de l'empire du Japon, livres I, II, III. Trad. par Motono et Tomii.
                    In-8» de xv-172 pages. — Paris, id., 1898. </p>
                <p>4. FÉLIX STOERCK. — Nouveau recueil général de traités. 2e série, t. XXII à
                    XXIII. In-8°. — Leipzig, Weicher, 1897 à 1898. </p>
                <p>5. F. DE MARTENS. — Recueil des traités et conventions conclus par la Russie avec
                    les puissances étrangères, t. XII. Traités avec l'Angleterre. Gr. in-8° de
                    xiv-804 pag' s. — Saint Pétersbourg, A. Bôhnke, 1898. </p>
                <p>6. 0. S. RYDBERG. — Traités de la Suède et de la Norvège. Vol. XI, 2e partie
                    (18461867). Gr in-8° de 776 pages. — Stockholm,.P.-A. Norstedt-Soner, 1898. </p>
                <p>7. ALPHONSE LYCOPS. — Codes congolais et lois usuelles en vigueur au Congo,
                    collationnés d'après les textes officiels et annotés. 1 vol. rel. de 604 pages.
                    —Bruxelles, Ve Ferdinand Larcier, 1900. </p>
                <p>8. ALEXANDRE HALOT. -^ L'évolution des partis politiques en Belgique. Brochure
                    in-8°, 19 pages. —Paris, bureaux de la Revue politique et parlementaire,1899. </p>
                <p>9. MICHEL HALEWYCK. — Le régime légal de la presse en Angleterre. 1 vol. in-8° de
                    142 pages. — Louvain, Peeters, et Paris, Larose et Forcel, 1899. </p>
                <p>10. HENRI ROLIN. — L'abordage, étude d'histoire du droit et de droit comparé. 1
                    vol. in-8° de 247 pages. -*- Bruxelles, Alfred Castaigne, 1899. </p>
                <p>11. LAURENT DECHESNE. — La productivité du travail el les salaires. Broehure
                    in-8° de 64 pages. —: Liège, Ed. Snusé, 1899. </p>
                <p>12. AUGUSTO PIERANTONI. — L'Impero britannico e la Republica del Transvaal.
                    Brochure in-8° de 42 pages. — Rome, Stabilimento typographies délia Tribune,
                    1.899. </p>
                <p>13. CHARLES DUVIVIER. -~ L'Escaut esl-il flamand' ou brabançon? Brochure petit
                    in-8° de SO pages. —- Bruxelles, Hayez, imprimeur de l'Académie, 1899. </p>
                <p>14. Ë. ROUARD DE CARD,. — Les traités entre la France et le Maroc. In-8° de x-242
                    pages. —■ Paris, Pedone, 1898. </p>
                <p>15. Dr JOACHIM VON BARTOSZEWICZ. — Die Erbschaflssleuer im internationalen
                    Rechte. In-8° de 74 pages. — Lemberg, Seyfarth et Czalkowski, 1899. </p>
                <p>16. ANZILOTTI. —. Studi crilici di diritto internazionaliprivato. Gr. in-8° de
                    318 pages. — Rocea S. Gasciano, Cappelli, 1898. </p>
                <p>17. BERN. ALIMENA — Il Delitto nell-arle. Gr. in-8° de 92 pages. — Torino, Bocca, </p>
                <p>1899.. </p>
                <p>18. W. EVANS DARBY. — International Tribunals. New enlarged edit. In-8° de 304
                    pages. — London, Peace Society, 1899. </p>
                <p>19. X. S.'COMBOTHECRA. — La conception juridique de l'Étal. In-8° de 168 pages. —
                    Paris, Larose, 1899. </p>
                <p>20. MILTIADE G. M. CARAVOKYRO. — Le droit successoral en Turquie codifié. In-8°
                    de 314 pages. — Constantinople, Aristovoulos et O, 1898. </p>
                <pb rendition="DES "/>
                <p>SCIENCES POLITIQUES </p>
                <p>ItECUEIL BIMESTRIEL </p>
                <p>Publié avec la collaboration des professeurs et des anciens élèves de l'École
                    libre des sciences politiques </p>
                <p>{Quinzième année, 1900) </p>
                <p>COMITÉ DE RÉDACTION : </p>
                <p>M. Emile BOUTMY, de l'Institut, directeur rie l'École; M. Alf. de FOVILI.E, de
                    l'Institut, directeur de la Monnaie; M. E. STOUBM, ancien inspecteur des
                    finances et administrateur des contributions indirectes ; M. Alexandre RIBOT,
                    député, ancien ministre ; M. Gabriel ALIX; M. L. RENAULT, professeur à la
                    Faculté de droit; M. Albert SOREL, de l'Académie française; M. A. VANDAL, de
                    l'Académie française; M. Aug\ ARNAONÉ, directeur au ministère des finances: M.
                    Emile BOURGEOIS, maître de conférences à l'école normale supérieure; directeurs
                    des groupes de travail, professeurs à l'École. </p>
                <p>Rédacteur en chef : M. A. YIALLATE. </p>
                <p>Les sujets traités dans les Annales embrassent les matières suivantes : Économie,
                    politique, finances, tiaiislique, histoire constitutionnelle, droits
                    international, public et privé, droit administratif, législations civile et
                    commerciale privées, histoire législative et parlementaire, histoire
                    diplomatique, géographie économique, ethnographie, etc. </p>
                <p>CONDITIONS D'ABONNEMENT </p>
                <p>Un an (du 15 janvier) : Paris, 18 fr. ; départements et étranger, 19 fr. . La
                    livraison, 3 fr. 50. </p>
                <p>Les trois premières années (1886-1887-1888) se vendent chacune 16 francs, les
                    livraisons, chacune 5 francs, la quatrième année (188c) et les suivantes se
                    vendent chacune 18 francs, et les livraisons, chacune 3 fr. 50. </p>
                <p>On s'abonne sans frais : </p>
                <p>A Paris, chez l'éditeur FÉLIX ALCAN, 108, boulevard Saint-Germain. En province et
                    à l'étranger, chez tous les libraires et dans les bureaux de poste. </p>
                <p>P. Weissenbrucli, iinp. du Roi, 45. rue du Poinçon, Bruxelles. </p>
                <pb n="1900" rendition="DEUXIÈME SÉRIE. — TOME II."/>
                <p>TRENTE-DEUXIÈME ANNÉE </p>
                <p>N° 3 </p>
                <p>REVUE </p>
                <p>DE </p>
                <p>DROIT INTERNATIONAL </p>
                <p>ET DE </p>
                <p>LÉGISLATION COMPARÉE. </p>
                <p>PUBLIÉE SOUS LA DIRECTION DE MM. </p>
                <p>T.-M.-CASSER, conseiller d'État (la Haye); — ROLIN-JAEQUEMYNS, ministre
                    plénipotentiaire, président d'honneur de l'Institut de droit international; — J.
                    WESTLAKE Q. G. professeur -à l'université" de- Cambridge; — ERNEST NYS,
                    professeur à l'université de Bruxelles, vice-président au tribunal de première
                    instance, et v </p>
                <p>EDOUARD ROLIN, avocat, 161, avenue Louise, à Bruxelles, Rédacteur en chef </p>
                <p>AVEC LE CONCOURS ET LA COLLABORATION DE MM. </p>
                <p>Alcorta, professeur à l'université de Buenos-Ayres. L. de Bar, professeur â
                    l'université de Goettingue, Th. Barclay, membre du barreau anglais (Paris).
                    H.Brocher de laFléchèrOîprof.âruniversitéfGenève). Emilio Brusa, professeur à
                    l'université de Turin. Georges Cornil.jïrofesseurà l'université de Bruxelles.
                    Edouard Engelhardt, ministre plénipotentiaire français. P. Esperson, ancien
                    professeur â l'université de Payie. J.-H.Ferguson, ancien ministre desPays-Bas
                    en Chine. Féraud-Giraud, président honoraire a la cour de cas </p>
                <p>sation (FranceJ. Pâsquale Fiore, professeur à l'université de Naples. G.
                    FlaîSChlen, coris. à la cour d'appel de Bucharest. C HMty, membre du conseil
                    national, ■ professeur à </p>
                <p>l'uni vers ité'de BerneT. E. Holland, professeur â l'université d'Oxford, le
                    comte L, Kamarowsky, prof, â l'université (Moscou). Kentaro KanekO. membre de la
                    Chambre des pairs du </p>
                <p>.Japon. Franz Kasparek, professeurà l'université deCracovie: R. Kleen, secrétaire
                    de légation(de Suède et Norvège). Ernest Lehr, jurisconsulte de l'ambassade de
                    France </p>
                <p>en Suisse, secrétaire général dé l'Institut de droit </p>
                <p>international. </p>
                <p>F. do Martens, membre permanent du conseil du ministre des affaires étrangères de
                    Russie </p>
                <p>W.-A.-P. Martin, prés du Tung-Wen Collège (Pékin). </p>
                <p>J. B. Hoore, prof, au Columbia Collège (New-York). </p>
                <p>Gustave .Moynier, président du comité international de </p>
                <p>_ la Croix-Rouge, correspond, de l'Institut de France. </p>
                <p>le marquis d'Olivartj ancien professeur â l'université centrale de Madrid. </p>
                <p> K. d'OUvecrona, conseiller honoraire à la cour suprême (Stockholm). </p>
                <p>Polydore de Paepe, conseiller honoraire à la cour de cassation de Belgique. </p>
                <p>Pierantoni, sénateur, prof, à l'université de Rome. </p>
                <p>Pradier-Fodéré, conseiller à la cour d'appel de Lyon. </p>
                <p>îôrd Reay, G. C. I. S., G. C. I. E , ancien gouverneur de-Bombay. — </p>
                <p>Âlbério Rolin, professeur à l'université de Gand. </p>
                <p>Ad. 'Sacerdotï, professeur â l'université de Padoue. </p>
                <p>H. Torres Campos, prof, â l'université de Grenade. </p>
                <p>A. vari Bercheni, conseiller à la cour de cassation de Belgique </p>
                <p>M. Vâuthler, professeur à l'université de Bruxelles. </p>
                <p>MHenko R. VesnitCh, ancien ministre, professeur à la faculté de droit de
                    Belgrade. </p>
                <p>ET D'UN GRAND NOMBRE DE JURISCONSULTES ET ^D'HOMMES D'ETAT </p>
                <p>Administrateur gérant : </p>
                <p>M. PAUL HYMANS, avocat, chargé, de cours à l'université, </p>
                <p>9, rue d'Egmont, à Bruxelles </p>
                <p>BRUXELLES BUREAU DE LA REVUE : 9, RUE D'EGMOÏÏT </p>
                <p>LA HAYE BELINFANTE FRÈRES </p>
                <p>PARIS A. PEDONE </p>
                <p>BERLIN, PUTTKAMMER &amp; MÙHLBRECHT </p>
                <p>TOUS DROITS RÉSERVÉS </p>
                <pb rendition="TABLE DES MATIÈRES CONTENUES DANS LA 3e LIVRAISON DU TOME II, 1900. "/>
                <p>Pages. De l'exécution des sentences arbitrales étrangères en France, par M.
                    AUGUSTE PIERANTONI • ■ ■ 225 </p>
                <p>Navires de guerre et ports neutres, par M. FRÉDÉRIC BAJER 242 </p>
                <p>La nouvelle loi fédérale des États-Unis sur la faillite, par M. EMILE STOCQUART.
                    248 </p>
                <p>Du service consulaire, par M. HENRI C. R. LISBOA . 255 </p>
                <p>Conférence internationale de la paix. — Rapport sur le règlement pacifique des
                    conflits internationaux, par M. le chevalier DESCAMPS. (Deuxième partie) . . 270 </p>
                <p>La propriété immobilière en Turquie et l'article 1737 du Medjellé, par YANKO
                    EFFENDI VAZZIDI 300 </p>
                <p>NOTICE': </p>
                <p>La question du renvoi devant la troisième conférence du droit international </p>
                <p>privé, par M. T. M. C. ASSER . ............. 316 </p>
                <p>NOTICES BIBLIOGRAPHIQUES : </p>
                <p>14. — Diète de Finlande en 1899, par M. E . . . 320 </p>
                <p>15. — La Constitution du grand-duché de Finlande, par le même .... 320 </p>
                <p>16. — Edouard Engelhardt. — De l'animalité et de son droit, par M. HENRI </p>
                <p>ROLIN 322 </p>
                <p>17. — Charles Michel. — Recueil d'inscriptions grecques, par M. G. C. . 323 </p>
                <pb/>
                <p>Ouvrages, brochures, etc., reçus par l'administration de la Revue. </p>
                <p>21. G. BKINI. — Schéma per un codice civile nella Republica di San Marina. Gr.
                    in-8° de 344 pages. — Bologna, Garagnani, 1898. </p>
                <p>22. C. BRAILEANU. — Conventions de la Roumanie avec les pays étrangers concernant
                    le commerce et les marques de fabrique. In-8° de 284 pages. — Bucarest. C. Gôhl,
                    1899. </p>
                <p>23. E. R. BIERLING. — Jurislischc Prinzipienlekrc. II. B.and. In-8° de vm-368
                    pages, </p>
                <p>— treiburg i. B., J- C. B. MOHR, 1898. </p>
                <p>24. II. BENTABOL Y CRF.TA. — Jusiicia, leyes y pleitos. In-8° de vm-140 pages. —
                    Madrid, Fortanet. </p>
                <p>25. RICCARDO MONZAKI. — Il diritto di espellere gli stranieri. In-8° de 182
                    pages. — Modna, Toschi C°, 1899. </p>
                <p>26. SYLLA J. MONSEGUR. — El derecho international privado en la Republica
                    Argenlina. In-S° de 136 pages. — Buenos-Aires, Biedma é Hijo, 1898. </p>
                <p>27. Memoria de relaciones exlcriores, presentada al H. Congreso national en
                    1898:' Gr. In-8° de XLIV-442 pages. — Buenos-Aires, Biedma é Hijo, 1898. - </p>
                <p>28. Dr KARL LIPPMANN. — Die Konsularjurisdiklion in Orient. In-8° de vi-162
                    pages. </p>
                <p>— Leipzig, Ieit &amp; C0,. 189S. </p>
                <p>.29. GEORGES LEGRAND. — Le régime successoral. In-12 de xiv-196 pages;
                    —Bruxelles, Schepens et Lie, 1899. </p>
                <p>30. Dr FRANZ KAHN. — Ueber Inhall, Natur und Méthode des inlernationalen
                    Privâtrechl. ïn-8° de vm-88 pages. — Iena, G. Fischer, 1899. </p>
                <p>31. G. B. GUARINI. — La Germania ail' inizio délia questione d'Orienté. 2 vol.
                    in-8° de 118 et 128 pages. — Roma, Loescher &amp; C°, 1898. </p>
                <p>32. P. FEDOZZÎ. — Saggio sull' intervento. In-8° de 80 pages —Modena, Arc.hiveo
                    Giuridico, 1899. </p>
                <p>33. GULIO DIENA. -^-11 fallimenlo degli Slati e il diritto inlernazionale. In-8°
                    de 218 pages. — Torino, Unione tipogr. </p>
                <p>34. Die in den europàischen Staalen geltenden Gesetze ûber die Erwerbung und den
                    Verlust der SlaalsangehOrigkeit un 1er Ausschluss des deutschenReichsgeselzes
                    vom i. Juni 1870. Gr. in-8° de xx-616 pages. —Berlin, K. Hoffmann, 1898. </p>
                <p>35. A. UNDERHILL. — The law of partnership. In-12 dé xvi 200 pages. -^ London,
                    Butterworth&amp;Cd, 1899. </p>
                <p>33. J.-E. BEDARD. — Code municipal de la province de Québec annoté. (Texte
                    français et anglais.) In-8° de xxvi-664 pages. — Montréal, C. Theoret, 1898. </p>
                <p>37. Dr A. RIVIER. — Lehrbuçh des Volkerrechls. 2e édition, in-8° de xvi-469
                    pages. — Stuttgart, P. Enke, 1899. </p>
                <p>38. S. ABEL et CHRISTOPHE. — Controverse transvaalienne. Brochure petit in-8° de
                    63 pages. — Gand, Hoste, 1900. </p>
                <p>39. La mer Noire et les détroits de Constantinople. (Essai d'histoire
                    diplomatique). — Vol. in-8° de 699 pages. — Paris, Arthur Rousseau, 1899. </p>
                <p>40. BRIÊRE et CARON. — Répertoire méthodique de l'histoire moderne et
                    contemporaine de la France pour l'année 1898. — Paris, Société nouvelle de
                    librairie et d'éditions, 1899. </p>
                <p>41. VAN DEN BOSSCHE. — L'impôt sur les successions en France, en Angleterre et en
                    Belgique. (Étude de législation financière comparée.) — Vol. in-8" de 142 pages.
                    — Louvain, Polleunis et Ceuterick, 1900. </p>
                <pb/>
                <p>A-isrisr-A-XjiES </p>
                <p>DES </p>
                <p>SCIENCES POLITIQUES </p>
                <p> KËGUEIL BIMESTRIEL </p>
                <p>Publié avec la collaboration des professeurs et des anciens élèves de l'École
                    libre des sciences politiques </p>
                <p>[Quinzième année, 1900) </p>
                <p>COMITÉ DE RÉDACTION : </p>
                <p>M. Emile Boirai?, de l'Institut, directeur de TÉcole; M. Alf. de ■ FQVILLE, de
                    l'Institut, directeur de la Monnaie; M. E. STOUBM, ancien inspecteur des
                    finances et administrateur des contributions indirectes ; M. Alexandre RIBOT,
                    député, ancien ministre ; M. Gabriel ALIX; M. L. RENAULT, professeur à la
                    Faculté de droit; M. Albert SOKEL, de l'Académie française; M. A. VÀNDAL, de
                    l'Académie française; M. Aug. ARNADNÉ, directeur au ministère des finances; M.
                    Emile ■ BOURGEOIS, maître de conférencesà l'école normale supérieure; directeurs
                    des groupes de travail, professeurs à l'Ecole. </p>
                <p>Rédacteur en chef : il. A. VIALLATE. </p>
                <p>Les sujets traités dans les Annales embrassent les matières suivantes : Économie,
                    politique, finances, statistique, lustoire constitutionnelle, droits
                    international, public et privé, droit administratif, législations civile-et
                    commerciale -privées, histoire législative et parlementaire, histoire
                    diplomatique, géographie-économique, ethnographie, etc. </p>
                <p>CONDITIONS D'ABONNEMENT </p>
                <p>Un an (du 15 janvier) : Paris, 18 îr. ; départements et étranger, 19 fr. La
                    livraison, S fr. 50. </p>
                <p>Les trois premières années (1886-1887-188S) se vendent chacune 16 francs, les
                    livraisons, chacune 5 francs, la quatrième année (1889) et les suivantes se
                    vendent chacune 18 francs, et les livraisons, cltacune 3 fr. 50. </p>
                <p>On s'abonne sans frais : </p>
                <p>A Paris, chez l'éditeur FÉLIX ALCAN, 108,boulevard Saint-Germain. En province et
                    à l'étranger, chez tous les libraires et dans les bureaux de poste. </p>
                <p>P. Weissenbruch, imp. du Roi, 45, rue du Poinçon. Bruxelles. </p>
                <pb rendition="DEUXIÈME SÉRIE. — TOME IL "/>
                <p>TRENTE-DEUXIÈME ANNÉE </p>
                <p>1900 </p>
                <p>N° 4 </p>
                <p>REVUE i </p>
                <p>DE </p>
                <p>DROIT INTERNATIONAL </p>
                <p>ET DÉ </p>
                <p>LÉGISLATION COMPARÉE. </p>
                <p>PUBLIÉE SOUS LA DIRECTION DE MM. </p>
                <p>T.-M.-C. ASSER, conseiller d'État (la Haye); — ROLIN-JAEQUEMYNS, ministre
                    plénipotentiaire, président d'honneur de l'Institut de droit international ; —
                    J. WESTLAKE, Q. G. professeur à l'université de Cambridge; — ERNEST NYS,
                    professeur à l'université de Bruxelles, vice-président au tribunal de première
                    instance, et </p>
                <p>EDOUARD ROLIN, avocat, 161, avenue Louise, à Bruxelles, Rédacteur en ctxef </p>
                <p>AVEC LE CONCOURS ET LA COLLABORATION DE MM. </p>
                <p>Aloorta, professeur à l'université de Buenos-Ayrcs. L. de Bar, professeur â
                    l'université de Gcettingue, Th. Barclay, membre du.barreau anglais (Paris).
                    H.Brocher de laFléchère,prof.âruniversité(Genève). Emilio BruSa, professeur à
                    l'université de Turin. G Borges Cornil, professeur à l'université de Bruxelles.
                    Edouard Engelhardt.niinistrepléiiipotentiaire français. P. EsperSOtl, ancien
                    professeur â l'université de Pavie. J.-H.Ferguson, ancien ministre desPaj-s-Bas
                    en Chine. Féraud-Giraud, président honoraire à la cour de cas </p>
                <p>sation (France). Pasquale Fiore. professeur à l'université de Naples. G.
                    Flaischlen, cens, à la cour d'appel de Bucharest. C. Hilty, membre du conseil
                    national, professeur à </p>
                <p>l'université de BerneT. E. Holland, professeur à l'université d'Oxford, le comte
                    L. KamarOV/sky, prof, â l'université (Moscou!. ■ Kentaro Kaneko, membre de la
                    Chambre des pairs du </p>
                <p>Japon Franz Kasparek, professeur à l'université de Cracovie. R. Kleen, secrétaire
                    de légation (de Suède et Norvège). Ernest Lehr, îucîsconsulte de l'ambassade de
                    France </p>
                <p>en Suisse, secrétaire général de l'Institut de droit </p>
                <p>international. </p>
                <p>F. de Martens, membre permanent du conseil du ministre des affaires étrangères de
                    Russie </p>
                <p>W.-A.-P. Martin, prés du TungWën Collège (Pékin). </p>
                <p>J. B. Moore, pruf. au Columbia Collège (New-York). </p>
                <p>Gustave r/ioynier,président du comité international de la Croix-Kouçe,
                    correspond, de l'Institut de France. </p>
                <p>le marquis d'Olivart, ancieu professeur à l'université centrale de Madrid. </p>
                <p> K. d'Olivecrona, conseiller honoraire à la cour suprême (Stockholm). </p>
                <p>Polydore de Paepe, conseiller honoraire à la cour de cassation de Belgique. "
                    Pierantoni, sénateur, prof, à l'université de Rome. </p>
                <p>Pradier-Fodéré, conseiller à la cour d'appel de Lyon: </p>
                <p>lord Reay, G. C. I. S., G. CLE, ancien gouverneur de Bombay. </p>
                <p>Albéric Rolin, professeur à l'université de Gand. </p>
                <p>Ad. Sacerdoti, professeur â l'université de Padoue. </p>
                <p> M. Torres CampoS, prof, â l'université de Grenade. </p>
                <p>Â. van Berchem, conseiller à la cour de cassation de Belgique </p>
                <p>M. Vauthier, professeur à l'université de Bruxelles. </p>
                <p>[ïlilen|;o R. Vesnitchj ancien ministre, professeur â la faculté de droit de
                    Belgrade </p>
                <p>ET D'UN GRAND NOMBRE DE JURISCONSULTES ET D'HOMMES D'ÉTAT </p>
                <p>Administrateur gérant : </p>
                <p>M. PAUL EYMANS, membre de la Chambre des représentants, </p>
                <p>avocat, chargé de cours à l'université, </p>
                <p>9, rue d'Egmont, à Bruxelles. </p>
                <p>BRUXELLES BUREAU DE LA REVUE : 9, RUE D'EGHOFT </p>
                <p>LA HAYE BELINFANTE FRÈRES </p>
                <p>PARIS A. PEDONE </p>
                <p>BERLIN, PUTTKAMMER &amp; MÛHLBRECHT </p>
                <p>TOUS DROITS RÉSERVÉS </p>
                <pb rendition="TABLE DES MATIÈRES CONTENUES DANS LA 4e LIVRAISON DU TOME II, 1900. "/>
                <p>Pages. La Constitution vénitienne jugée par les publicistes des X VIe, X VIIe et
                    XVIIIe siècles, par M. MAXIME KOVALEVSKY 325 </p>
                <p>Conférence internationale de la paix. — Rapport sur le règlement pacifique des
                    conflits internationaux, par M. le chevalier DESCÀMPS. (Troisième partie.). .
                    352 </p>
                <p>De la loi applicable à l'état, à la capacité et aux meubles des étrangers, par M.
                    POLYDORE DE PAEPE 378 </p>
                <p>Obseï valions sur les principes du droit international concernant les impôts,
                    notamment les doubles impositions, par M. L. DE BAR 435 </p>
                <p>NOTICE : </p>
                <p> Vri hommage au droit international. — Décision de la Cour suprême d.es </p>
                <p>États-Unis, par M. J.-G. WHITELEY. 455 </p>
                <p>NOTICES BIISI.IOGRAPHIQUES : </p>
                <p>18. — Ferdinand Kniep. — Der Besitz des Burgerlichen Gesetzbuches </p>
                <p>gegenûbergestellt dem rômisehen und gemeinen Réélit, par M. G. C. 457 ■ \ </p>
                <p>19. — Bcrnhard Windscheid. — Lehrbuçh des Pandektenrecht?. Huitième </p>
                <p>édiiion, par TH. KIPP, par le même 458 </p>
                <p>20. ■— E. Barre. — Le Code civil allemand et le Code civil français comparés </p>
                <p>comparés eux. Traduction par JACQUES HARTMANN, par le même . . 459 </p>
                <p>21. — Georg Salomonsohn. — Der gesetzliche Schutz der Bauglâubiger in </p>
                <p>den Vereinigten-Staaten von Nord-Amerika, par le même .... 460 </p>
                <p>22. — Thomas Willing Balch. — The Alabama Arbitration, par E. N. . 460 </p>
                <pb/>
                <p>Ouvrages, brochures, etc., reçus par l'administration de la Revue. </p>
                <p>42. JEAN HEIMYYEH. — Allemagne, France, Ahace-Lorraine. In48 de 48 pages. —
                    Paris, Colin et C.ie, 1899. </p>
                <p>43. Louis OLIVI. — Elude sur la théorie de l'autonomie en droit international
                    privé. In-8» de 268 pages. — Paris, Larose, 1899. </p>
                <p>44. PAUL BUREAU. — Le conflit Halo-colombien (affaire Cerruti). Grand in-8° de
                    148 pages. — Paris, Rousseau, 1899. </p>
                <p>45. PAUL DE VALROGER. — Etude sur la législation des mines dans les colonies
                    françaises. In-8° de 412 pages. — Paris, Larose,' 1899. </p>
                <p>46. CHARLES FRANÇOIS. ■— La représentation des intérêts dans les corps élus.
                    Grand in-8° de xx-364 pages. — Paris, Rousseau, 1899. </p>
                <p>47. Dr W. VAN DER YLUGT. — Transvaal versus Great-Brilain. Brochure in-8° de 40
                    pages. ^- Amsterdam, de Bussy, 1899. </p>
                <p>48. Comité maritime international. Conférence d'Anvers. Compte rendu. In-8° de
                    106 pages.. Anvers, Buschmann, 1899. </p>
                <p>49. HARRIS H. BLIGÎI, Q. C. — The Québec Law Index embracing ail Ae législation
                    of the province of Québec front \)i6l,down to and including Iheyear 189B. Grand
                    in-8° de 284 pages. — Montréal, C. Theoret, 1898. </p>
                <p>SO.'D 1' OSCAR FREESTER. — Die Déportation, ein modernes Strafmittel. In-8° de
                    102 pages. — Berlin, Vahlen, 1899. </p>
                <p>51. EUG. WEBER. — L'exécution forcée en droit français et en droit allemand:
                    ln-8° de Xiv-276 pages. — Paris, Pedone, 1900. ' - . </p>
                <p>52. A. CORREA BRAVO. — Ley de municipalidades.de 22 de diciembre de 1891. In-8°
                    de xn-430 pages. ^ Santiago, Cadot. </p>
                <p>53. A. GARELLI. — Il diritto internationale Iribulario. (Parte générale.) « La
                    seienziâ délia finanza. intern. tributaria. » Grand iii-8° de xn-256 pages. —
                    Torino, Roux Frassati C», 1899. / </p>
                <p>54. D 1' H. TRIEPEL. — Vôlkerrcchl und Landesrecht. InS° de xn-452 pages.
                    —Leipzig, ' Hirschfeld, 1899. . </p>
                <p>5.5. M. TORRES-CAMPOS.. — Bibliografia, espanola conlemporanea del derecho y de
                    la politica. In-8° de 168 pages. — Madrid, Fé,-i898. </p>
                <p>56. G. TORO. — Notas sobre arbitrage international en las republicas
                    lalino-americanas. In-8° de 194 pages. — Santiago de Chile, Mejia, 189857. </p>
                <p>189857. ULLMANN. — Vôlkerrechl. Grand in-8° de XII-376 pages. — Freiburg, i. B.,
                    J. C. B. Mohr, 1898. </p>
                <p>58. J. ALGARA. — Lecciones de derecho international privado. (Parte gênerai.)
                    Grand ■ in-8° de 312 pages. — Mexico, Escalante, 189959. </p>
                <p>189959. GAVIAL.-— Le protectorat tripartiledes Samoa. Brochure in-8° de 20 pages.
                    — Paris, Pedone, 1899. </p>
                <p>60. Tanaka Judourou. La constitution de l'empire du Japon. In-8° de 176 pages. ■—
                    Paris, Larose/1899. </p>
                <p>61. Memoria de relaciones exteriores y cullo presentada al honorable Congreso
                    national en 1899. Grand in-8" dexL-492 pages. — Buenos-Aires, Taller, tipogr. de
                    la penitenciaria national, 1899. </p>
                <p>62. BRIÈVE-CARON. - Répertoire méthodique de l'histoire moderne et contemporaine
                    de ' la France pour l'année 1898. Grand in-8° de xxiv-120 pages. — Paris,
                    Bellais, 1899. </p>
                <pb/>
                <p>jLisrîsrjLLiES </p>
                <p>DES </p>
                <p>SCIENCES POLITIQUES </p>
                <p>RECUEIL BIMESTRIEL </p>
                <p>Publié avec la collaboration des professeurs et des anciens élèves de l'École
                    libre des sciences politiques </p>
                <p>[Quinzième année, 1900). </p>
                <p>COMITÉ DE RÉDACTION : </p>
                <p>M. Emile BOUTMY, de l'Institut, directeur de l'École; M. Alf. de FOVILLE, de
                    l'Institut, directeur de la Monnaie; M. E. STOURM, - ancien inspecteur des
                    finances et administrateur des contributions indirectes ; M. Alexandre RIBOT,
                    député, ancien ministre ; M. Gabriel ALIX; M. L. RENAULT, professeur à la
                    Faculté de droit; M. Albert SOREL, de l'Académie française; M. A. VANDAL, de
                    l'Académie française; M. Aug. ARNAUNÉ, directeur au ministère des finances"; M.
                    Emile </p>
                <p>''.'" BOURGEOIS, maître de conférences à l'école normale supérieure; directeurs
                    des groupes de travail, professeurs à l'École. </p>
                <p>Rédacteur en chef: M. A. VIALLATE. </p>
                <p>Les sujets traités dans les Annales embrassent les matières suivantes : Économie,
                    politique, finances, statistique, histoire constitutionnelle, droits
                    international, public et privé, droit administratif législations civile et
                    commerciale privées, histoire législative et parlementaire, histoire
                    diplomatique, géographie économique, ethnographie, etc. </p>
                <p>- . CONDITIONS D'ABONNEMENT </p>
                <p> Un an (du 15 janvier) : Paris, 18 fr. ; départements et étranger, 19 fr. La
                    livraison, 3 fr. 50. </p>
                <p>Les trois premières années (1886-1887-1888) se vendent chacune 16 francs, les
                    livraisons, chacune 5 francs, la quatrième année (1889) et les suivantes se
                    vendent chacune 18 francs, et les livraisons, chacune 3 fr. 50. </p>
                <p>On s'abonne sans frais : </p>
                <p>" ' A Paris, ciiez l'éditeur FÉLIX ALCAN, 108, boulevard Saint-Germain. En
                    province et à l'étranger,.chez tous les libraires et dans les bureaux de poste*
                    •• : - . f■ -- . _ ... </p>
                <p>P. Weissenbruch, imp. du Roi, 45. rue du Poinçon, Bruxelles. </p>
                <pb n="1900" rendition="DEUXIÈME SÉRIE.— TOME.ïl._"/>
                <p>TRENTE-DEUXIÈME ANNÉE </p>
                <p>N° 5 </p>
                <p>' :;. ■■ REVUE </p>
                <p>' ~ DE • ' </p>
                <p>DROIT INTERNATIONAL </p>
                <p>ET DE . ' ' </p>
                <p>•LÉGISLATION .'COMPARÉE ,-. </p>
                <p>PUBLIÉE SOUS LA DIJKECTÏON DE MH. </p>
                <p>. T.-M.-CASSER, conseiller i^lStat (la Haye);.— ROLIN-JAEQUEMYNS, m nislre
                    plénipotentiaire/président d'honneur de l'Institut de droit inlérnaljo'nnf; —
                    J.AVÉSTLAKE Q. G. professeur à l'université de Cambridge; ■— ERNEST NYS,
                    professeur à riniiversite'de Bruxelles, vice-président au tribunal de première
                    instance, et ' </p>
                <p>EDOUARD ROLIN, avocat, 161, avenue Louise,, à Bruxelles, V </p>
                <p>Rédacteur en chef ..- ~ ■- </p>
                <p>AVKO LE CONCOURS KT LA ■ COLLABORATION DE MM. </p>
                <p>lAICOrta, professeur à l'université de Bû°nos-Ayres. L.'dB Bar, professeur à
                    l'université de'Gcettingue. Th. Barclay, membre du barreau anglais (Paris). H.
                    Brocher de la Flécher 8, prof, à l'université (Genève).. EmiliO BrtlSa,
                    professeur a l'université de Turin, .. Georges Cornil, professeur à l'université
                    de BruxellesEdouard Engelhardt, ministre plénipotentiaire français. - P.
                    Ëspsrson, ancien professeur â l'université de Pavié. J.-H.FërgilSon, ancien
                    ministre desPays-Bas en Chine. Féraud-Giraud, président honoraire à là cour de
                    cas sation (France). /'' ' . </p>
                <p>- Pâsquale Fiore, professeur à l'université dé Naples. G. FlaiSChlen, cons. à Ja
                    cour d'appel de Buchàrest. C. Hilty, membre du-conseil national, professeur â
                    runiversîte:de Berne- .'----- . T. E. Holland, professeur â:ruriiversîté
                    d'Oxford. . ' le comte L. Kamarow.sky, prof, a l'université(MoscouV Kentaro
                    Kanekô. memure de la Chambre d-s pairs du </p>
                <p>Japon ... "'-"". .. </p>
                <p>Franz Kasparek, professeur à l'université de Cracovie. </p>
                <p>R. Kleen,-secrétaire de légation (de Suède.et Norvège). </p>
                <p>Ernest Lehr, jurisconsulte de l'ambassade dé France </p>
                <p>'en Suisse;: secrétaire général de TInsYttut de droit </p>
                <p>international. ' </p>
                <p> F; da Martens, membre ,permirent du conseil du </p>
                <p>ministre des affaires étrangèresde Russie' W.-A.-P. Martin, prés du Tung- Wen
                    Collège (Pékin). J. B. Môore, pruf. au Columbia Collège (New-York)' Gustave
                    Moynier, président du comité, internationalde </p>
                <p>internationalde correspondant de l'Institut de ■ France. ... </p>
                <p>le marquis d'Oliyart, ancien professeur à 1 université - centrale de Madrid. ' ' </p>
                <p>K.d'OliV8Drona,conseiller"honoraireàlacour suprême </p>
                <p>(Stockholm). ' " </p>
                <p>Polydore de PaepSî conseiller honoraire à la cour de </p>
                <p>cassation de-B.elg:que. -' ; </p>
                <p>Piarantonl, sénateur, prof, à l'université dé Rome. Pradier-Fodéré, conseiller à
                    la cour dTappeldeLyon. lord Reày, G. C. I.S.. G. Ç. ï. È , ancien,gouver- neur
                    de Bombay. - ■ - , . </p>
                <p>AlbériÔ Rplîn, professeur à-l'université de Gand. Ad. Sacardoti, professeur à
                    l'université de Padoue. iïi. Torrss Campos, prof, â l'université de Grenade. A.
                    van Berchem^ conseiller à la cour de cassation de </p>
                <p>Belgique ■ _ </p>
                <p>-M. Vauthier, professeur à l'université de Bruxelles. ... Milenko R. Vasnîtch,
                    ancien ministre, Belgrade </p>
                <p>ET D'UN GRAND NOMBRE DE JURISCONSULTES ET D'HOMMES D'ÉTAT </p>
                <p>Administrateur gérant : M. PAUL HYMANS, membre de la Chambre des représentants,
                    avocat, professeur, à l'université, 9 nie d'Egmont, à Bruxèlks. - </p>
                <p>BRUXELLES - </p>
                <p>BUREAU DE LA REVUE : 9, RUE D'EGMOUT </p>
                <p>LA HAYE </p>
                <p>BELINFANTE FRERES </p>
                <p>. PARIS </p>
                <p> i. PEDONE </p>
                <p>BERLIN, PUTTKAMMÈR &amp; MUHLBRECHT </p>
                <p>TOUS DROITS RESERVES </p>
                <pb rendition="TABLE DES MATIÈRES CONTENUES DANS LA 5e LIVRAISON DU TOME II, 1900. "/>
                <p>Pages. Notes sur la neutralité, par M. ERNEST NYS . ". . . . 461 </p>
                <p>Conférence internationale de la paix. — Rapport sur le règlement pacifique des
                    conflits internationaux,■ par M. le chevalier DESCAMPS. (Quatrième et dernière
                    partie.) . . . . , 498 </p>
                <p>L'Angleterre et les republiques loers, par M. JOHN WESTLAKE 515 </p>
                <p>NOTICE : </p>
                <p>Histoire littéraire du droit international. — William Wehood, par M. ERNEST NYS
                    555 </p>
                <p>NOTICES BIBLIOGRAPHIQUES : </p>
                <p>23. -^ Martin A.-S. Hume. — Calendarpf State Papers relating to English Affaire
                    preserveiî in, or originaUy belonging to, the Archives of Simancas, par C 561 </p>
                <p>■ 2 4. — Arnold-Oshar Meyer. — Die englische Diplomatie in Deutschland zur </p>
                <p>Zeit Eduards'VI. und Mariens, par C 562 </p>
                <p>25. — John Roche Dasens. — Acts of the Privy Council of England, tome XXI, </p>
                <p> par C. - , _ .5(32 </p>
                <p>26. — Comte /. du Plessis de Grenédan. — Histoire de l'autorité paternelle </p>
                <p>et de la société familiale en France avant 1789, par G. C. . . . 563 </p>
                <pb/>
                <p>Ouvrages, brochures, etc., reçus par l'administration de la Revue. </p>
                <p>63. GEORGES BIGWOOD. — Les impôts généraux dans les Pays-Bas autrichiens. Étude
                    historique de législation financière. Un vol. in-8° de 339 pages. — Louvain,
                    Giele, 1900. . </p>
                <p>64. Baron GUILLAUME. — La Grèce, situation économique, commerce et industries,
                    navigation, etc. In-12, 126 pages. — Bruxelles, Weissenbruch, 1900. </p>
                <p>65. Jahrbuth der internationale!! Vereinigung jiir
                    vergleichendeRechtiwissenschafl und Volkswissenschuftslehre zu Berlin. V.
                    Jahrgang, 1899. In-8°, 400 pages. — Berlin, Hoffman.,1900. </p>
                <p>66. MANUEL CONROTTE. — Cuestiones juridicas rclacionadas con la ley sobre
                    accidentes del trabajo. In-12, 40 pages. — Madrid, Romo y lùssel, 1900. </p>
                <p>67. JOAN B. TORROELLA. — Lo Drct civil. In-12, 122 pages. — Mataro, Horta, 1899. </p>
                <p>68. JOSÉ M. GAMBOA. — La propriété minière et les banques dites « Bancos
                    refaccionarios », traduit par M. Henri Prudhomme. ln-8°, E3 pages. — Paris,
                    Pedone, 1900. </p>
                <p>69. ALEXANDRE HALOT. — De la situation légale des clrangirs en Belgique. In-12 de
                    249 pages. — Bruxelles, Bruylant, 1900. </p>
                <pb rendition="DES "/>
                <p>SCIENCES POLITIQUES </p>
                <p>ttECL'EÏL BÏBJMES'E'ElBEk </p>
                <p>Publié avec la collaboration des professeurs et des anciens élèves de l'École
                    libre des sciences politiques </p>
                <p>[Quinzième année, 1900) </p>
                <p>COMITÉ DE RÉDACTION : </p>
                <p>M. Emile BOUTMY, de l'Institut, directeur de l'École; M. Alf. de FOVILLE, de
                    l'Institut, directeur de la Monnaie; M. E. STOUBM, ancien inspecteur des
                    finances et administrateur des contributions indirectes ; M. Alexandre RIBOT,
                    député, ancien ministre ; M. Gabriel ALIX; M. L. RENAULT, professeur à la
                    Faculté de droit; M. Albert SOREL, de l'Académie française; M. A. VANDAL, de
                    l'Académie française; M. Aug. ARNAUNÉ, directeur au ministère des finances: M.
                    Emile BOURGEOIS, maître de conférences à l'école normale supérieure; directeurs
                    des groupes de travail, professeurs à l'École. </p>
                <p>Rédacteur en chef : M. A. VIALLATE. . </p>
                <p>Les sujets traités dans les Annales embrassent les matières suivantes : Économie,
                    politique, finances, statistique, histoire constitutionnelle, droits
                    international, pxtblic et privé, droit administratif, législations civile et
                    commerciale privées, histoire législative et parlementaire, histoire
                    diplomatique, géographie économique, ethnographie, etc. </p>
                <p>CONDITIONS D'ABONNEMENT </p>
                <p>Un an (du 15 janvier) : Paris, 18 fr. ; départements et étranger, 19 fr. La
                    livraison, 3 fr. 50. </p>
                <p>Les trois premières années (1886-1887-1888) se vendent chacune 16 francs, les
                    livraisons, chacune 5 francs, la quatrième année (1889) et les suivantes se
                    vendent chacune ±8 francs, et les livraisons, chacune 3 fr. 50. </p>
                <p>On s'abonne sans frais : </p>
                <p>A Paris, chez l'éditeur FÉLIX ALCAN, 108,.boulevard Saint-Germain. En province et
                    à l'étranger, chez tous les libraires et dans les bureaux de poste. </p>
                <p>P. Weissenbruch, imp. du Roi, 45. rue du Poinçon, Bruxelles. </p>
                <pb rendition="DEUXIÈME SÉRIE. —'tôMElf. "/>
                <p>TRENTE-DEUXIÈME ANNÉE </p>
                <p>1900 </p>
                <p>N° 6 </p>
                <p> f::\:;.:;:;.iiIOTÉ,-.: </p>
                <p>'■■'■■■•'.■■-■;■.'.'.'..■ •■■'- DE. '.- ■■"_ </p>
                <p>DROIT INTERNATIONAL </p>
                <p>• ....-.,,.■ ET DE . ■-.',_ </p>
                <p>LÉGISLATION COMPARÉE. ; </p>
                <p> X.;. . , PUBLIÉE SOUS LA DIRECTION DE. MM. </p>
                <p>T.-M.-C. ASSER, conseiller d'État (la Haye); — ROLIN-JAEQUEMYNS, ministre
                    plénipotentiaire, président d'honneur de l'Institut de droit international ; —
                    J. WESTLAKE Q. "G. professeur à. l'université de Cambridge; — ERNEST NYS,
                    professeur, à l'université' dé Bruxelles-, vice-président au tri bu n'ai de
                    première instance, et . " '• : </p>
                <p>'' ÉDtfUARD "ROLIN, avocat/ 161, avenue Louise, à Bruxelles, </p>
                <p>Rédacteur en ..chef </p>
                <p>AVEC LE CONCOURS ET LA COLLABORATION DE MM. </p>
                <p>Alcorta, professeur à l'université de Bu^nos-Ayres. - </p>
                <p>L. de. Bar, professeur â l'université de Goettingue. </p>
                <p>Th. Barclay,'membre du barreau anglais (Paris). ' </p>
                <p>H.Brocher de laFÎéchèrBjprof.àl'université(Genève). </p>
                <p>Emilie Brusa, professeur à l'université de Turin. </p>
                <p>Georges Cornil, professeur à l'université de Bruxelles. </p>
                <p>Edouard Engelhardt, ministre plénipotentiaire français.: </p>
                <p>P. Esperson, ancien professeur â l'université de Pavie. </p>
                <p>J.-H.Ferguson, ancien ministre desPays-Bas en Chine. - FérâÛ~d-Gir.atld,
                    président honoraire à la cour de cassation (France). </p>
                <p>Pasquale Fiore, professeur àj'université de Naples. -G. FlaïSClllen, cons.^â
                    la-cour d'appel de Bucharest. -. </p>
                <p>C. Hilty, membre du conseil national, professeur à l'université de.-Berne. </p>
                <p>T. E. Hblland, professeur â l'université d'Oxford. </p>
                <p>le comte L. Kamârowsky, prof. âJ'université (Moscou). </p>
                <p>Kentarô Kaneko. memure de la Chambre des pairs du Japon \ </p>
                <p>Franz Kasparek, professeur à l'université deCracovie. </p>
                <p>R. Kleen, secrétaire de légation (de Suède et Norvège). </p>
                <p>Ernest Lehr, iurisconsulte de l'ambassade de France en Suisse, secrétaire'général
                    de l'Institut.de droit international. </p>
                <p>F. de Martens, membre permanent du conseil du . ministre des affaires étrangères
                    de Russie ' </p>
                <p>W.-A.-P."Maftin,prés.duTung-"\Ven Collège (Pékin). </p>
                <p>J. B. lïloore, prof, au Columbia Collège (New-York). </p>
                <p>Gustave ftloynier, président du comité international de la Croix-Rouge,
                    correspondant de l'Institut .de • France. </p>
                <p>le marquis d'Olivart, ancien professeur àl'université centrale de.Madrid. -. </p>
                <p>K.d'01ivecrona,conseillerliohoraïi'e â la cour suprême ' (Stockholm). '. </p>
                <p>Polydore de Paepe, conseiller honoraire à la cour de </p>
                <p>■ cassation de Belgique. </p>
                <p>Pierantoni, sénateur, prof, â l'université de Rome. </p>
                <p>Pradier-Fodéré, conseiller à la cour d'appel dé Lyon. </p>
                <p>lord Reay, G. C. I. S., G. C. I, E , ancien gouverneur de Bombay. </p>
                <p>Albéric Rolin, professeur à l'université de'Gand. </p>
                <p>Ad. Sacerdoti, professeur à l'université de Padoue. </p>
                <p> M. Torres Campos, prof, à l'université de Grenade. </p>
                <p>A. van Berchem, président â la cour de cassation de Belgique </p>
                <p>M. Vauthier, professeur à l'université de Bruxelles. </p>
                <p>lïlilenko R. Vesnitch, ancien ministre, Belgrade. </p>
                <p>ET D'UN GRAND NOMBRE DE JURISCONSULTES ET D'HOMMES D'ÉTAT; </p>
                <p>■ w - - Administrateur gérant : </p>
                <p>M. PAUL HYMANS, membre de la Chambre des représentants, avocat, professeur à
                    l'université, , . 9, rue d'Egmont, a Bruxelles. </p>
                <p>BRUXELLES . , </p>
                <p>BUREAU DE LA REVUE : 9, RUE D'EGMOIÎT </p>
                <p>LA HAYE BELINFANTE. FRÈRES </p>
                <p>PARIS </p>
                <p>A. PEDONE </p>
                <p>BERLIN, PUTTKAMMER &amp; MUHLBRECHT </p>
                <p>TOUS DROITS. RÉSERVÉS </p>
                <pb rendition="TABLE DES MATIÈRES CONTENUES DANS LA 6e LIVRAISON'nu TOMB II, 1900. "/>
                <p>Pages. Le ministère public et la théorie pénale, par M. KAARLO IGNATIUS . . . ...
                    565 </p>
                <p>Notes sur la neutralité, par M. ERNEST NYS. (Deuxième article.) 583 /• </p>
                <p>La constitution de la république fédérative des colonies anglaises en Océanie,
                    par M. ALFRED NERINCX 618 </p>
                <p>NOTICES : </p>
                <p>I. — De l'unité de la faillite en droit international 633 </p>
                <p>II.— A la mémoire d'Alphonse Rivier 644 </p>
                <p>III. — A propos d'un discours rectoral. — Quelques réflexions sur l'enseignement
                    du droit romain, par M. GEORGES CORNIL 653 </p>
                <p>NOTICES BIBLIOGRAPHIQUES : </p>
                <p>27. — Alejandro Guesalaga. — Derer-.bo diplomaties y consular,; par </p>
                <p>M. ERNEST LEHR 660 </p>
                <p>28. — A. Mérignhac. ■— La conférence internationale de la pais, par </p>
                <p>M. ERNEST LEHR 661' </p>
                <p>29. — Hector Pétin. — Les États-Unis et" la doctiine de Monroe, par </p>
                <p>M. ERNEST.LEHR. . . . . - . ". . 662 </p>
                <p>30. — Francesco P. Conluzzi. —■ La Convenzione di Genevra, par M. ERNEST </p>
                <p>LEHR 662 </p>
                <p>31. — G. Wampach. —Le Luxembourg neutre, par C ....... 663 </p>
                <p>32. — Polydore de Paepe. — Etudes sur la compétence civile à l'égard des' </p>
                <p>étrangers, par E. N. . "....... 663 </p>
                <p>33. — R. von Jhering. ■— Histoire du développement du droit romain. Traduit </p>
                <p>par 0. DE MEULENAERE, par G. C. . . 665 </p>
                <p>34. — Marcel Planiol. — Traité élémentaire de droit civil, par G. C. . . . 665 - </p>
                <p>35. — Edouard Lambert. ■— Une réforme nécessaire des études de droit civil, </p>
                <p>par M. HENRI ROLIN 667 </p>
                <p>36.'— Code de commerce allemand de 1897, traduit par PAUL YIATTE, par </p>
                <p>M. ERNEST LEHR 667 </p>
                <p>37. — Pietro Bonfante."— Diritto romano, par G. C. ........ 668 </p>
                <p>38. — Roberfvon Mayr. -- Die Condictio des rômiseben Privatrecbtes, par G. C. 669 </p>
                <p>39. — Paul Laband. — Le droit public de l'Empire allemand, traduit par </p>
                <p>C. GANDILHON, par G. C. 669 - </p>
                <p>40. — E.Uouard de Card. — Les territoires africains et les conventions </p>
                <p>franco-anglaises, par M. ERNEST LEHR " . . . . 670 </p>
                <p>Tables du tome II . -. . 672 </p>
                <pb/>
                <pb rendition="Vient de paraître chez M. Érniïe BRUYLANT "/>
                <p>ÉDITEUR A- BRUXELLES . ' _'. . </p>
                <p>ÉTUDES </p>
                <p>SDR </p>
                <p>LA COMPETENCE CIVILE </p>
                <p>A L'ÉGARD DES ÉTRANGERS </p>
                <p>avec un expose sommaire de la loi qui leur e.st applicable, ■et niises en rapport
                    avec la convention franco-belge du 8 juillet i8çç, </p>
                <p>■ . \ " PAR </p>
                <p> î». de PAEPE, - </p>
                <p>conseiller honoraire à la cour dé cassation, </p>
                <p>et membre de la Commission permanente instituée par le gouvernement </p>
                <p>pour la solution des questions de droit international privé. </p>
                <p>TOME PREMIER. </p>
                <p>P. Weissenbruch, imp.. du Roj, 49, rue du Poinfion, Bruxelles. </p>
                <pb rendition="Vient de paraître chez M. Emile BRUYLANT "/>
                <p>ÉDITEUR A BRUXELLES </p>
                <p>ÉTUDES </p>
                <p>SDR </p>
                <p>LA COMPÉTENCE CIVILE </p>
                <p>A L'ÉGARD DES ÉTRANGERS </p>
                <p>avec un exposé sommaire de la loi qui leur est applicable, et mises en rapport
                    avec la convention franco-belge du 8 juillet i8çç, </p>
                <p>PAR </p>
                <p>F. de PAEPE, </p>
                <p>conseiller honoraire â la cour de cassation, </p>
                <p>et membre de la Commission permanente instituée par le gouvernement </p>
                <p>pour la solution des questions de droit international privé. </p>
                <p>TOME PREMIER. </p>
                <pb/>
                <p>^.Isr^T^LÉlB </p>
                <p>DES </p>
                <p> SCIENCES- POLITIQUES </p>
                <p>RECUEIL" TRIMESTRIEL PUBLIÉ AVEC LA COLLABORATION DES PROFESSEURS ET DES ANCIENS
                    ÉLÈVES DE.L'ÉCOLE </p>
                <p>Seizième année — 1901 </p>
                <p>COMITÉ DE RÉDACTION : </p>
                <p>MM Emile BOUTMY, de l'Institut," directeur de l'éeoie libre des sciences
                    politiques ; Alfred DE FOVILLE, de l'Institut, conseiller, .maître.à la Cour des
                    comptes; STOURM, de l'Institut ancien inspecteur des finances et administrateur
                    des contributions indirectes; </p>
                <p>" Auo-ustè ARNAUNÉ. directeur de l'administration des monnaies; Alexandre RIBOT,
                    député, ancien président du conseil des ministres;. Gabriel ALIX; Jules DIETZ;
                    L. RENAULT, professeur à la faculté de droit de Paris ; Albert SOREL, de
                    l'Académie française ; A. VANDAL, de l'Académie française; Emile BOURGEOIS,
                    maître de conférences à l'école normale supérieure. .... Directeurs des groupes
                    de travail, professeurs à l'école libre des sciences politiques. </p>
                <p>RÉDACTEUR-EN CHEF : ' . - M. Achille YIALLATE, professeur à l'école libre des
                    sciences politiques. </p>
                <p>Les Annales des sciences politiques sont la suite des Annales de l'école libre
                    des sciences politiques. Elles paraissent tous les deux mois (les 15 janvier, 15
                    mars, 15 mai, 15 juillet, l.S -septembre, 15 novembre), par fascicules grand
                    in-8". .. " </p>
                <p>PRIX D'ABONNEMENT : </p>
                <p>Un an (du 15 janvier) : Paris, 18 francs; Départements et étranger, ÎO francs. .
                    La livraison, 3 fr. SO c. </p>
                <p>Les années écoulées se vendent séparément : les trois premières, 16 francs; les
                    suivantes, 18 francs chacune. Les livraisons des huit premières années se
                    vendent chacune 5 francs; à partir de la neuvième année, 3 fr. 50 c. chaque
                    livraison. </p>
                <p>ON S ABONNE SANS FRAIS : ve </p>
                <p>. - ,*?'.i </p>
                <p>Chez Félix ALCAN, éditeur, 108, boulevard Saint-Germain,,[h Paris ; </p>
                <p>Chez tous les libraires de France et de l'étranger, et dans tous les'bureaux! de
                    poste de France et de V Union postale. </p>
                <p>P. Weissenbrueh, imp. du Roi. 49. rue du Poinçon. Bruxelles. </p>
                <pb/>
                <pb/>
                <pb/>
                <pb/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
