<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?> <?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <date when="2018-11-28">November 28, 2018</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Available facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5761217m"
                    >Gallica</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/hvd.32044083536466">t.4 (1872), Hathi
                        (Harvard University)</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/mdp.39015073386107">v.4 1872, Hathi
                        (University of Michigan)</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Revue de droit international et de législation comparée</title>
                    <date when="1872-01-01">1872</date>
                    <biblScope unit="volume">4</biblScope>
                    <biblScope unit="issue">Index</biblScope>
                    <biblScope unit="page">1-1</biblScope>
                    <extent><measure unit="pages" quantity="732">732</measure> pages OCR accuracy 97
                        %.</extent></bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="frontMatter">
                <pb/>
                <pb/>
                <pb/>
                <pb rendition="REVUE DE DROIT INTERNATIONAL "/>
                <p>ET ni? </p>
                <p>LÉGISLATION COMPARÉE. IV. </p>
                <pb/>
                <p>— Déposé conformément à la loi. — </p>
                <pb rendition="REVUE "/>
                <p>DE </p>
                <p>DROIT INTERNATIONAL </p>
                <p>ET DE </p>
                <p>^1 "v^GISLÀTION COMPARÉE, ^l$h </p>
                <p>\ -^ .&amp;lt;'&amp;lt;- . / PUBLIÉE PAR MM. </p>
                <p>'""*-^ T.-M.-C. ASSEB,. </p>
                <p>Avocat et Professeur de Droit à Amsterdam. </p>
                <p>G. ROLIN-JAEQTJEMYTfS, </p>
                <p>Avocat près la Cour d'Appel, à Gand, RÉCDATEUR-EN-CHEF ET DIRECTEUR-GÉRANT. </p>
                <p>J. WESTLAKE, </p>
                <p>Barrister-at-Law, ' Lineoln's Inn, à Londres, </p>
                <p>AVEC LA COLLABORATION </p>
                <p>DE PLUSIEURS JURISCONSULTES ET HOMMES D'ÉTAT. </p>
                <p>Tome IV. - 1873. </p>
                <p>Londres, </p>
                <p>W ILI.I AMS ET NORGATE. </p>
                <p>La Haye, </p>
                <p>PEL1NÏANTE l'RÈRES. </p>
                <p>Berne, </p>
                <p>LIBR. J. DALP. (K. SCIDllD). </p>
                <p>Bruxelles, </p>
                <p>BRUYLAFiT CHRISTOPHE ET C'e. </p>
                <p>Berlin, </p>
                <p>PUTTKA3IJ1ER ET MUHLBRECHT, </p>
                <p>Buehhandlung fur Staats- und </p>
                <p>Reohtswissenschaft. </p>
                <p>Paris, </p>
                <p>DURAND ET PEDONE-LAURIBL. </p>
                <p>Turin, </p>
                <p>I.1BR. BOCCA FRÈRES, </p>
                <p>New-York, </p>
                <p>WESTERMANN ET Cle </p>
                <p>GAND, IMPRIMERIE DE I.-S. VAN DOOSSELAEttE, </p>
            </div>
            <div type="backMatter">
                <head>TABLE DES MATIERES</head>
                <p>CONTENUES </p>
                <p>DANS LE QUATRIÈME VOLUME. — ANNÉE 1872. </p>
                <p>Pages. </p>
                <p>Les principes naturels du droit de la guerre (premier article), par HENRI 1 </p>
                <p>BROCHER </p>
                <p>Les questions modernes chez les anciens, par P. PRADIER-FODERÉ 26 </p>
                <p>La législation autrichienne de 1870, par A. GEYER 64 </p>
                <p>Etude de législation comparée sur les donations (second article), par CAMILLE RE.
                    80 Etude sur l'institution du jury en Russie (troisième article), parL.
                    WLADIMIROW. 101 Quelques mots sur la phase nouvelle du différend
                    anglo-américain, par G. ROLINJAEQEEMYNS </p>
                <p>ROLINJAEQEEMYNS </p>
                <p>Chronique de législation comparée, 1870 (suite) Prusse. — Autriche. — Italie. —
                    Etats-Unis de l'Amérique du Nord, par T. M. C. ASSER.' ...... 141 </p>
                <p>Bulletin de jurisprudence internationale.—Belgique, 1871 . 148 </p>
                <p>Bibliographie : </p>
                <p>A. Philosophie du droit, Recueils, Revues, etc. </p>
                <p>1. Rivistq. crilica di scienze, lettei'e e arti, diretta dal professore Francesco </p>
                <p>Francesco (Nipote), par G. R.-J 186 </p>
                <p>2. Le droit civil canadien suivant l'ordre établi par les Codes, de Gonzalve </p>
                <p>Gonzalve et Edmond Lareau, par le même. 186 </p>
                <p>B. Traités relatifs au droit privé, national et international. </p>
                <p>1. Pandekten, de J. Baron, par ALPH. RIVIER. 189 </p>
                <p>2. Programme sommaire du coursde droit civil, de Daniel de Folleville. 189 </p>
                <pb n="712"/>
                <p>Page». </p>
                <p>3. De l'interdiction considérée comme cause de séparation judiciaire, du </p>
                <p>même 189 </p>
                <p>4. Des caractères distinctifs du paiement avec subrogation, du même. 189 8. De la
                    jonction des possessions, du même 189 </p>
                <p>6. De la revendication des titres au porteur en matière de faillite, du </p>
                <p>même, par G. R. J. . . . 160 </p>
                <p>7. Handbuch des im Konigreiche Wurtemberg geltenden Personen — </p>
                <p>Familien — und Formund schaftsrechts, de H. Lang, par le même. 161 </p>
                <p>8. Disabilities of american women married abroad. Foreign treaties of </p>
                <p>the United States in conflicl with State laïcs relative to the transmission of
                    real estate to aliens, de W. Beach Lauwrence, par le même 162 </p>
                <p>9. Die Lehre von der Zàhlung der Geldschuld nach heutigem deutschen </p>
                <p>Rechte, du Dr Gruchot, par le même 164 </p>
                <p>10. Des institutions et des associations ouvriéresde laBelgique, de Léon
                    D'Andrimont, par le même ' 164 </p>
                <p>11. Die Crédit-, Erwerbs- und Wirthschaftsgenossenschaften, de </p>
                <p>J. Rosenthal, par le même , . . . 166 </p>
                <p>C. Traités relatifs au droit public externe ou interne (y compris le droit
                    criminel </p>
                <p>criminel le droit de procédure). </p>
                <p>1. La Famiglia, la Nazione, lo Stato de Aug. Pierantoni, par G. R,-J. 166 </p>
                <p>2. Princip und Zukunft des VSlkerrechts, de A. Lasson, par le même. 167 </p>
                <p>3. La reconstruction de l'empire d'Allemagne et la liberté de l'Europe, </p>
                <p>l'Europe, G. Vreede, par le même 169 </p>
                <p>4. Le pouvoir judiciaire aux États-Unis, son organisation et ses attributions, </p>
                <p>attributions, H. Heilbronner, par A. DE MONTLUC 170 </p>
                <p>8. Les décrets du 22 janvier 1882 de M. Reverchon, par G. R.-J. . . 171 </p>
                <p>6. Verfassung und Grundgesetze des deutschen Reichs, de Th. Martin, </p>
                <p>par le même . t . . . . , 172 </p>
                <p>7. Die Reichsverfassungsurkunde vom 16 April 1871 und die wichtigsten </p>
                <p>wichtigsten des deutschen Reichs, de Em. Riedel, par </p>
                <p>le même. 173 </p>
                <p>D. Traités relatifs à des sciences -connexes au droit (Histoire, Politique, </p>
                <p>Economie sociale, etc.) </p>
                <p>1. Die Entstehung der Schiourgerichte, de H. Brunner, par G. R.-J. . 173 </p>
                <p>2. Die altdeulsche Reichs-und Gericktsverfassung, de Rudolf Sohm, </p>
                <p>par H. Br. . . . . 176 </p>
                <p>3. Der oesterreichische Staatsrath, de von Hock et de Biedermann, </p>
                <p>par G. R.-J 177 </p>
                <p>Notices diverses. Le Juristenlag allemand de 1871. — Dixième réunion annuelle du
                    Juristenverein suisse. — Congrès international de Londres pour l'étude de la
                    réforme pénitentiaire (Juin 1872). — Congrès de jurisconsultes italiens à Berne
                    (Mai 1872). 188 </p>
                <pb n="713"/>
                <p>Pages. </p>
                <p>Théorie du droit international privé (troisième article), par CHARLES BROCHER.
                    189 La législation hongroise, depuis l'année 1848, précédée d'un coup d'oeil
                    rétrospectif sur l'histoire du droit hongrois, par H. J. BIDERMANN 221 </p>
                <p>Examen critique du Code civil de Mexico, par A. DE MONTLIIC 302 </p>
                <p>Convention de Genève. Projet nouveau de M. Moynier, par G. ROLIN-JACQUEMYNS. </p>
                <p>— Lettres de MM. LIERER, DE HOLTZENDORÏF, WESTLAKE, MORIN, etc. . . . 328
                    Bulletin de jurisprudence internationale. France 1871, par ED. CLUNET. . . . 347
                    Notices diverses. — Remise du congrès des juristes italiens. — Congrès
                    international de statistique à St. Pétersbourg. — Fondation d'une association
                    italienne pour la représentation proportionnelle. — Sociétés et congrès de là
                    paix. — La Contre-Internationale, union des honnêtes gens. — Ufflnio giuridico
                    internationale. — Proposition d'établir un collège américain en </p>
                <p>Chine. — Rédaction d'un Code civil japonais, par G, R.-J 388 </p>
                <p>Correspondance 364 </p>
                <p>L'état actuel de la législation en Suisse et les tendances unificatrices (premier </p>
                <p>article), par A. D'ORELLI 363 </p>
                <p>Les principes naturels du droit de la guerre (deuxième article), par HENRI </p>
                <p>BROCHER . . . 381 </p>
                <p>La nouvelle loi départementale française (deuxième partie), par P. DELOYNES. 407
                    Etude sur l'institution du jury en Russie (quatrième article), par L.
                    WLADIMIROW. 439 Réflexions et projets, à propos des ventes d'armes faites par le
                    gouvernement </p>
                <p>américain, durant la guerre franco-allemande, par F. LIEBER 462 </p>
                <p>De la non-reprise des relations de la France et de l'Angleterre avec la
                    république </p>
                <p>mexicaine, par "* . 475 </p>
                <p>De la manière d'apprécier, au point de vue du droit international, les faits de
                    la </p>
                <p>• dernière guerre, par G. ROLIN-JAEQUEMYNS 481 </p>
                <p>Bibliographie : </p>
                <p>A. Philosophie du droit, recueils, revues, etc. </p>
                <p>1. Séances et travaux de l'académie des sciences morales et politiques </p>
                <p>(Institut de France), par G. R.-J 826 </p>
                <p>2. Bulletin delà société de législation comparée, — 3e année. . . . </p>
                <p>3. Annuaire de législation étrangère, publié par la Société de législation </p>
                <p>législation par le même 828 </p>
                <p>4. Revue de législation ancienne et moderne, française et étrangère, par le même
                    829 </p>
                <p>B. Traités relatifs au droit privé, national et international </p>
                <p>1. Dus jûdische Obligationenrecht nacl den Quellen und mit besonderer
                    Beruclisichtigtmg des romischen und deutschen Redits, de Léop. Auerbach, par
                    ALPH, RIVIER. . . , 830 </p>
                <p>2. Der obligalorische Vertrag tinter Abwesenden, de A. Koeppen, par le même 835 </p>
                <pb n="714"/>
                <p>Pages. </p>
                <p>3. Early roman law.lThe régal period, de E. C. Clark, par le même. 856 </p>
                <p>4. Die operis novi nuntiatio de H. Burckhard, par le même. . . . 837 8. Théorie
                    de l'expropriation pour cause d'utilité publique, de René </p>
                <p>Beauny de Récy, par D. DE FOLLEVILLE 838 </p>
                <p>6. Les enfants naturels de Em. Accolas, par D 842 </p>
                <p>C. Traités relatifs au droit public (externe ou interne) y compris le droit </p>
                <p>criminel. </p>
                <p>1. Handbuch des deutschen Strafrechts, herausgegeben von Dr Von Holtzendorff in
                    Einzelbeitrâgen von Prof. Engelmann, Prof. DrSeyer, Prof. Dr Heinze, etc., etc.,
                    par ALB. R . 844 </p>
                <p>2. Essai sur les formes de gouvernement dans les sociétés modernes, d'Emile De
                    Laveleye, par G. R.-J 848 </p>
                <p>3. Le système du gouvernement américain, son caractère et ses effets, ses
                    défauts, l'organisation des partis et leur influence, la prospérité </p>
                <p>du peuple soumis à sa protection, de Ezra C. Seaman, par J. 0. D. . 347 </p>
                <p>4. Les lois relatives à la guerre, selon le droit des gens moderne, le droit </p>
                <p>public et le droit criminel des pays civilisés, d'Achille Morin, par
                    PRADIER-FODÉRÉ 880 </p>
                <p>D. Traités relatifs à des sciences connexes au droit. </p>
                <p>1. États-Généraux (1588-1614). Leur influence sur le gouvernement et </p>
                <p>la législation du pays, d'Arthur Dujardins, par ALB. R. . . . 886 </p>
                <p>2. 1870-1871. L'année sanglante, [de Paul Jane, par G. R.-J. . . . 888
                    Correspondance '. . 888 </p>
                <p>Observations sur le dernier projet de Code pénal italien, par JULES LACOINTA. .
                    889 Examen critique du Code civil de Mexico, par LÉON DE MONTLIIC (suite et
                    fin). 378 Compétence des fonctionnaires consulaires. — Exposé de la loi
                    néerlandaise du 28 juillet 1871. réglant la compétence des fonctionnaires
                    consulaires en matière </p>
                <p>d'actes civils et la juridiction consulaire, par EUGÈNE ZILCKEN 611 </p>
                <p>L'administration du gouvernement-général de l'Alsace durant la guerre </p>
                <p>de 1870-1871, (premier article), par EDGAR LOEHNING 622 </p>
                <p>Bulletin de jurisprudence internationale. — Belgique, 1872, par AD. D. . . 631
                    Chronique de législation comparée, 1871, — Allemagne. — Belgique. — PaysBas, par
                    T.-M.-C. ASSER et J.-O. DEVIGNE , 661 </p>
                <p>Bibliographie, ' </p>
                <p>A. Philosophie du droit, revues, etc. </p>
                <p>1. The institutes of law : treatise of the prineiples of jurisprudence, as </p>
                <p>determined by nature, de James Lorimer, par CHARLES B. B.MACLAREN. 671 </p>
                <p>2. Introduzione alla filosofia morale ed al diritto razionale, de A.
                    CataraLettieri, </p>
                <p>CataraLettieri, G. R.-J 677 </p>
                <pb n="715"/>
                <p>Pages. </p>
                <p>5. Principes du droit public, —Première partie. Introduction philosophique à
                    l'étude du droit constitutionnel, de J. Tissot, par le même 679 </p>
                <p>4. Jahrbuch fur Gesetzgebung, Verwaltung und Rechtspflege des deutschen Reichs,
                    de F. von Holtzendorff etc., par le même . . . 683 </p>
                <p>B. Traités relatifs au droit privé, national ou international. </p>
                <p>1. De l'inviolabilité de la réserve légale, de Fretel, par le même. . . 684 </p>
                <p>2. Discours de M. Wûrth, prononcé à l'audience de rentrée de la cour </p>
                <p>d'appel de Gand le 13 octobre 1872, par le même. . .' . . . 684 </p>
                <p>5. Dell' azione di disconoscimento delta proie, du prof. Pierantoni, par </p>
                <p>le même 688 </p>
                <p>4. Intorno al divieto d'indagare la paternité, de G. Castrone Seniore, </p>
                <p>par le même 686 </p>
                <p>3. De la publicité des contrats de mariage, d'après la loi du 10 juillet </p>
                <p>juillet de Daniel de Folleville, par le même. . .... . 686 </p>
                <p>6. Etude sur le domaine congéable ou bail à convenant, de RenéLéCerf, </p>
                <p>par le même 687 </p>
                <p>7. Die Nothwendigkeit eines deutschen Civilgeselzbuches, de L. Goldschmidt, par
                    le même 687 </p>
                <p>C, Traités relatifs au droit public (externe ou interne) y compris le droit </p>
                <p>criminel. </p>
                <p>1. Lehrbuch des.deutschen Vermaltungsrechts, de Herman Roesler, par </p>
                <p>J.-O. Devigne 689 </p>
                <p>2. Preussen in staatsrechtlicher, kameralistischer und staatswirschaftlicher </p>
                <p>staatswirschaftlicher de Max. von Oesfeld, par le même. . . . 689 </p>
                <p>5. Die landliche Polisei-Venvallung des preussischen Staates, de </p>
                <p>C. Doehl, par le même • 689 </p>
                <p>4. Staatsrechtliche Erorterungen ûber die deutsche Reichsverfassung, </p>
                <p>de G. Meyer, par le même 689 </p>
                <p>8. De l'organisation judiciaire en Prusse, de Léon Dubarle, par le </p>
                <p>même 689 </p>
                <p>6. Précis de droit administratif conforme au programme officiel, de </p>
                <p>P. Deloynes, par G. R.-J 693 </p>
                <p>7. Schets van het nederlandsche staatsbesiuur en dat der overzeesche </p>
                <p>bezittingen, de L. E. Lenting, par le même. ....... 694 </p>
                <p>8. Strafgesetsbuch fur das Deutsche Reich, par ALB. R 694 </p>
                <p>9. Strafgcsetzbuch fur den Norddeutschen Bund, de J. H. von Kirchmann, </p>
                <p>Kirchmann, le même - . . . . 09a </p>
                <p>10. La succession au trône de Turquie, de B. Brunswick, par G. R.-J. 698 </p>
                <p>11. Der Slaat und die katholische Kirche in Grossherzogthum Baden,, seitdemJahre
                    18G0, du Dr Friedberg, par le même. . . \ . . 693 </p>
                <p>12. Die kirchlich-politischen Fragen bei der eidgenossichen Bundesrevisionvon
                    1871, par le même 696 </p>
                <pb n="716"/>
                <p>Pages. </p>
                <p>13. Intorno iprincipi e le regole del diritto privato internasionale, de </p>
                <p>Filippo Milone, par le même 696 </p>
                <p>D. Traités relatifs à des sciences connexes au droit histoire, politique,
                    économie sociale, etc.). </p>
                <p>1. Ueber die Grundlehren der von Adam Smith begrwndeten Volkswirthschaftstheorie, </p>
                <p>Volkswirthschaftstheorie, Hermann Roesler, par J. O.-D. . . . 697 </p>
                <p>o o </p>
                <p>2. Ber'dttelse angaende Slockholms Kommunal fôrvaltning ar 1868, </p>
                <p>par G. R.-J 698 </p>
                <p>3. Réforme et liberté de l'enseignement supérieur et en particulier du </p>
                <p>droit, d'Ernest Dubois, par le même 699 </p>
                <p>4. Uebersicht der gesammten staats-und rechtswissenschaftlicher Literatur </p>
                <p>Literatur Jahres 1871rd^(£o~1Mrdnrecht, par le même. . . . 699 </p>
                <p>Nécrologie.—1. François Lieber\ ;..--- ,' '., \^ 700 </p>
                <p>2. Albéric Allard . /.y '.''. . ,.,. &amp;gt;A 706 </p>
                <p>Correspondance .... .-f. ^ \. U . yr j ^07 </p>
                <p>FIN DE LA TABLE DES MATIÈRES DU QUATRIÈME VOLUME. </p>
                <pb/>
                <pb/>
                <pb rendition="REVUE DE DROIT INTERNATIONAL ET DE LÉGISLATION COMPARÉE. "/>
                <p>Supplément à ta 2me ]jVr. du l. IV, 1872. </p>
                <p>L'abondance des matières nous forçant pour cette fois à remettre notre bulletin
                    bibliographique, nous donnons ici une </p>
                <p>Liste d'ouvrages reçus par la U,evue et qui seront encore l'objet d'une annonce
                    ou d'un compte-rendu dans une des prochaines livraisons. </p>
                <p>ACADÉMIE des sciences morales et politiques (Séances et travaux de 1').—Paris,
                    Durand </p>
                <p>et Pedone-Lauriel. — Mai 1870-Mars 1872. ACOLLAS. — Manuel de droit civil. T.
                    III, lr 0 partie. Paris. Germer Baillière, 1871. AMIABLE (Louis). — Des origines
                    du barreau. — Discours prononcé le 22 mars 1872 à </p>
                <p>l'assemblée générale de l'association du barreau de Constantinople. —
                    Constantinople, </p>
                <p>Constantinople, ARCHIVIO GIURIDICO, diretto da Filippo Serafini. — Bologna e
                    Vienna. — Décembre 1871—Avril 1872. ASSEIYSIO (R.). — Les questions de droit
                    maritime au congrès de Naples. — Le </p>
                <p>Havre, 1871. AUERBACH (D 1' L.) — Das Judische Obligationenrecht nach den Quellen
                    und mit besondcrer </p>
                <p>besondcrer des rômischen u. deutschen Rechts. — Bd. I. — Berlin, Heymann's Verl.
                    1871. BANNYDE RÉCY (R.). —Théorie de l'expropriation pour cause d'utilité
                    publique. — </p>
                <p>Paris, Durand et Pédone-Lauriel, 1872. BAILY (VV.). — Proportional représentation
                    in large constituencies. — London, </p>
                <p> W. Ridgway, 1872. BALCH (Thomas). — Les Français en Amérique pendant la guerre
                    de l'indépendance </p>
                <p>des Etats-Unis. — Paris, Philadelphie, Leipzig, 1872. BAR (Von). — Geschichte u.
                    Reform der deutschen Civiljustiz. Ein Vortrag. Leipzig, </p>
                <p>B. Tauchnitz, 1871. BEKKER (E. J.) — Die Aktionen des Rômischen Privatrechls. Bd.
                    I. Jus civile. — </p>
                <p>Berlin. Franz Vahlen, 1871. BIBLIOGRAPHIE (allgemeine) der Staats u.
                    Rechtswissenschaften. — Uebersicht der auf </p>
                <p>diesem Gebiete im deutschen u. auslànd. Buchhandel neu erschienenen Literatur. </p>
                <p>Literatur. : OTTO MUHLBRECHT. 4 Jahrg. 1871. — Berlin, Puttkammeru. Mtthlbrecht. </p>
                <p>Mtthlbrecht. (Dr Hcrin. Ign.). — Cari von Riccabona. Eine Lebensskizz. —
                    Inssbruck </p>
                <p>1872. BRUMALTI (Attilio). — Libéria e democrazia. Studi sulla rappresentanza
                    délie minorilà. </p>
                <p>— Milano. B. Trêves, 1871. BRUNSWICK (B.). — La succession au trône de Turquie. —
                    Paris. Amyot, 1872. BRUZZO (G.). — Legislazione e industria miniera. — Parte 1».
                    Firenze, 1871. BULLETIN de la société de législation comparée. •— Juillet 1870 —
                    Mai 1872. — Paris, </p>
                <p>Cotillon et fils. BURCKHARD (Dr H.). — Die operis novi nunciatio. — Erlangen,
                    1871. Palm u. Enke. </p>
                <pb
                    rendition="CARON (N. L.). — L'administration des États de Bretagne de 1495 à 1790. — Paris, "/>
                <p>Durand et Pedone-Lauriel, 1872. CASTRONE seniore (G.). — Intorno al divieto
                    d'indagare la paternità. — Napoli, 1871. </p>
                <p>— — Il maggiorato di un principe délia dinastia dei Borboni </p>
                <p>innanzi alla legislazione vigente in Italia. — Napoli, 1871. </p>
                <p>— — Lo stato e la capacité délie istituzioni e délie persone ecclesiastiche </p>
                <p>ecclesiastiche fronte alla intera legislazione vigente in Italia. — Napoli 1871. </p>
                <p>CESARINI (Carlo). — Studi sulle riforme alla Procedura Pénale. — Lucca 1872. </p>
                <p>CHRONIK. des deutsch-franzôsischen krieges. —1870-1871. —4"&amp;gt; Liefer.
                    Berlin, 1871. </p>
                <p>CLARIS of Mexican citizens against the United states for Indian déprédations,
                    being the opinion of the Mexican commissioner in the joint daims commission, —
                    under the convention of july 4,1868, between Mexico and the U. S. — Washington
                    1871. </p>
                <p>CLARK (E. C). — Early Roman law. The régal period. — Londres, Macmillan, 1872. </p>
                <p>COLUMBIA (BRITISH). -- Report of the Hon. H. L. Langevin, C. B., minister of
                    public works. — Printed by order of Parliament. — Ottawa, 1872. </p>
                <p>COMITÉ international de secours aux militaires blessés. — Actes. — Genève, 1871. </p>
                <p>DELOYNES (P.). —Précis de droit administratif. — Paris. Cotillon, 1871. </p>
                <p>— — Des assurances sur la vie considérées au point de vue fiscal. — (Extr. de la
                    Revue critique de législation). — Paris. 1872. </p>
                <p>DESJARDINS (A.). — Etats-généraux (1538-1614). — Leur influence sur le
                    gouvernement et la législature du pays. — Paris. Durand et Pedone-Lauriel, 1871. </p>
                <p>DE FOLLEVILLE (D.). — De la publicité des contrats pécuniaires de mariage d'après
                    la loi du 10 juillet 1830. —Paris, Marescq aine, 1872. — La loi du 12 août 1870
                    et le cours forcé des billets de la banque de France. </p>
                <p>— Paris, Marescq aine, 1872. </p>
                <p>DOEHL (C). — Die landliche Polizei-Verwaltung des Preussischen Staates 2e Ausg. — </p>
                <p>Berlin, Nicolaïsche Verlagsbuchhandl. 1871. DOUTRE (C.) et E. LAREAU. — Le droit
                    civil canadien, précédé d'une histoire générale </p>
                <p>du droit canadien. — Livr. 10-12. — Montréal, 1871. DROOP (H. R.). — Proportional
                    représentation as applied to the élection of local </p>
                <p>governing bodies. — London, Wildy and sons, 1871. DUBARLE (L.). — De
                    l'organisation judiciaire en Prusse. — Paris, E. Thorin, 1872. DUBOIS (E.). —
                    Réforme et liberté de l'enseignement supérieur et en particulier de </p>
                <p>l'enseignement du droit. — Paris, Cotillon, 1871. DUOHAINE. —■ Questions
                    électorales. — Bruxelles, 1871. DUVERGER. — De la condition politique et civile
                    des femmes. — Etude de législation. </p>
                <p>— lre partie. Paris. Marescq aîné, 1872. </p>
                <p>ERRERA (A.). — I. Magazzini generali, le fedi di deposito e le note di pegno,
                    nella storia, nelle consuetudini e nelle legislazioni in Inghilterra, in
                    Germania, in Francia ed in Italia. — Venezia 1871. </p>
                <p>FERRARIS (Carlo). — La rappresentanza délie minorità nel parlamento. —
                    Dissertazione. </p>
                <p>— Torino, 1870. </p>
                <p>FIELD (Dudley). — Draft outlines of an international Code. — Book I. — Relations
                    of </p>
                <p>nations and of their membres in time of Peace. — New-York, Diossy and </p>
                <p>C°, 1872. FIORILLI (C.). — Del concetto délia guerra e dei suoi rapport! con le
                    quistioni inlernazionali </p>
                <p>inlernazionali — Napoli, De Angclis, 1872. FRETEL. — De l'inviolabilité de la
                    réserve légale. — Paris, Cosse, Marchai et Ce, 1869. FRIEDBERG (Dr Emit). — Der
                    Staat und die katholische Kirche im grossherzogthum </p>
                <p>Baden seit dem jahre 1860. — Leipzig, Duncker u. Humblot. 1871. GERACI (Conte
                    di), Princ. di Castelbuono. — Corne deve intendersi l'articolo 44 dello </p>
                <p>statuto italiano. — Milano, Parigi, Londre, 1871. GENALA (F.). — Délia libertà e
                    equivalenza dei suffragi nelle elezioni ovvero délia </p>
                <p>proporzionale rappresentanza délie maggioranze e délie minoranze. — Milano, </p>
                <p>F. Vallardi, 1871. ■ ■ </p>
                <p>GOLDSCHMIDT. — Die Nothwendigkeit eines deutschen Civilgesetzbuches. — Vortrag. </p>
                <p>— (Aus der Wochenschrift « im neuen Reich» ), 1872. </p>
                <pb rendition="— III — "/>
                <p>ÏIAHN (C). — Strafgesetzbuch fur das deutsche Reich, mit Erlaùterungen aus den
                    Motiven und der Rechtssprechung des k. Preuss. Obertribunals. — II 1" Autl. </p>
                <p>— Breslau, Kern's Verlag, 1872. </p>
                <p>HËLSCHNER (Dr Hugo). — Der deutsch-franzôsische Krieg u. das Vôlkerrecht. (Aus
                    den </p>
                <p>deutschen Blâttern). Januar, 1872. HIRSCHBERG (R.) — Die Lôsung der socialen
                    Frage nebst einer Darstellung der wich </p>
                <p>ligsten socialistischen Lehren und der Arbeiterbewegung der Ietzlen Jahre. </p>
                <p>IIteAun. — Meissen, 1871. HOLTZENDORFF (Dr Franz von). — Eroberungen und
                    Eroberungsrecht. — Ein Vortrag. </p>
                <p>— Berlin, Cari Habel, 1872. </p>
                <p>— — Handbuch des deutschen Strafrechts.in Einzelbetràgen von ENGELMANN, GEYER,
                    HEINZE, V. HOLTZENDORFF, LIMAN, MERKEL, SCHAPER, SCHWARZE, SKRJEOKAU. WAHLBERG.
                    — Berlin, 1871. Luder'sche Verlagsbuchhandl. C. Habel. </p>
                <p>HUGENPOTH (Baron van). — 1868 : mijn droom, 1871 : de revolutie. — Amsterdam. </p>
                <p>P.N. VanKampen, 1871. JANE (Paul). — L'année sanglante. Londres, Triibner. —
                    Bruxelles, Muquardt. </p>
                <p>— 1872. </p>
                <p>KIRCHMANN (J.-H. von). — Strafgesetzbuch fur den Norddeutschen Bund mit
                    Erlatiterungen. </p>
                <p>Erlatiterungen. Elberfeld, Sam. Lucas, 1870. KIRCHLICH-POLITISCHEN (Die) Fragen
                    bei der Eidgenossischen Bundesrevision von 1871. </p>
                <p>— Aarau, 1871. </p>
                <p>KOEPPEN (Dr Albert). — Der obligatorische Vertrag unter Abwesenden. Eine
                    civilist. </p>
                <p>AbhandIung(Aus « Jhering's Jahrbuchern »). — Jena, Mauke's Verlag. 1871. LAVELEYE
                    (Emile de). — Essai sur les formes de gouvernement dans les sociétés </p>
                <p>modernes. — Paris, G. Baillière, 1872. LE CERF (René). — Etude sur le domaine
                    congéablc et le bail à convenant. — Paris, </p>
                <p>Durand et Pedone Lauriel, 1872. LORIMER (regius prof, of public law etc.). — The
                    institutes of law : a treatise of the </p>
                <p>principles of jurisprudence, as determined by nature. — Edimburgh, T. et </p>
                <p>T. Clark, 1872. MANCINI (P. S.) — Discorsi parlamentari sulla questione romana
                    (1861-1870), sulla </p>
                <p>indipendenza spirituale dei pontifice e sulla libertà délia chiesa (Genn.-Marzo </p>
                <p>1871). — Firenze,1871. MANN (W. Wilberforce). — A new System of measures, weight
                    and money entitled </p>
                <p>the linn-base décimal System and designed for the adoption of ail civilized </p>
                <p>nations, as the one common System. — New-York 1871. MAURER (L. von). — Geschichte
                    der Stadteverfassung in Deutschland. Bd. I-IV. — </p>
                <p>Erlangcn, F. Enke, 1869-1871. MESSAGE, dépêches et rapports du conseil privé au
                    sujet du traité de Washington. — </p>
                <p>Imprimés par ordre du parlement. — Ottawa, 1872. MEYER (Dr Georg). —
                    Staatsrechtliche Erôrterungen tiber die deutsche Reichsverfassung. </p>
                <p>Reichsverfassung. Leipzig, Serig'sche Buchhandl, 1872. MILONE (F.}. — lntoriio i
                    principi c le regole dei diritto privalo internazionalc. — </p>
                <p>Bologna, 1871. MORIN (A.). — Les lois relatives à la guerre selon le droit des
                    gens moderne, le droit </p>
                <p>public et le droit criminel des pays civilisés. —T. I-II. — Paris. Cosse, </p>
                <p>Marchai, 1872. NAVILLE (E.). — La réforme électorale en France. — Paris, 1871.
                    OESFELD (Max von). — Preussen in staatsrechtlicher. kameralistischer und
                    staatswirthschaftlicher </p>
                <p>staatswirthschaftlicher — 2e AuQ. Breslau. Kern's Verlag, 1871. OLIVECRONA (Dr
                    K.). — Ora orsakerna till âterfall till brott, och om medlen att </p>
                <p>minska dessa ozsakers skadliga verkningar. — Stockholm. 1872. PADELLETTI (G.). —
                    Teoria délia elezione politica. — Napoli, 1870. </p>
                <p>— — — La rappresentanza proporzionale in Italia. A proposito di recenti
                    pubblicazioni. </p>
                <p>PAOLA (Ignazio de). — Délia indegnità e dei discendenti dello indegno. — Catania </p>
                <p>1872, (Estr. dcl Circolo giuridico). PIERANTONI (A.). La revisione dei trattato
                    di Parigi. — Considerazioni giuridicopolitiche.—Firenze, </p>
                <p>giuridicopolitiche.—Firenze, . </p>
                <p>— — Dell' azione di disconoscimento délia proie. — Bologna, 1872. </p>
                <pb/>
                <p>— IV — </p>
                <p>PIERANTONI (A.). Gli arbitrati internazionali e il trattato di Washington. —
                    Napolij </p>
                <p>1872. PRADIER-FODÉRÉ (P.). — La question de l'Alabama et le droit des gens. —
                    Paris, </p>
                <p>Amyot, 1872. — — Documents pour servir à l'histoire contemporaine. — </p>
                <p>Paris, Ch. Noblet, 1871. PROCÈS de la princesse Julie Obrenovitch contre les
                    héritiers de feu le prince de Serbie, </p>
                <p>Michel Milos Obrenovitch (Imp. pr. manuscrit). — Vienne, 1871. RELAZIONE sut
                    conçorso al premio Ravezza per l'anno 1871. — Milano, Agnelli, 1872. REPORT of
                    the commissioners appointed... to revise the laws for the assessment and </p>
                <p>collection of taxes. -- Albany, 1871. REVUE de législation ancienne et moderne :
                    française et étrangère. — Juillet-Décembre </p>
                <p>1870-1871. — Janvier-Avril 1872. REVUE critique de législation et de
                    jurisprudence du Canada, Octobre 1871. — </p>
                <p>Avril 1872. — Montréal, Dawson Brothers. ROESLER (Dr Hermann). — Ueber die
                    Grundlehren der von Adam Smith begrûndelen </p>
                <p>Volkswirthschaftslheorie, 2e Aufl. Erlangen, A. Deichert, 1871. RICE (Clinton).
                    —The territorial governmentot the district of Columbia. — Washington, 1871.
                    RIVIER (A.). — Introduction historique au droit romain, manuel-programme etc.. </p>
                <p>première partie.— Bruxelles et Genève, 1871. SCHMITT (Dr Gottfr.) — Der
                    bayerische Civilprocess. — Liefer. V-X. — Bamberg, </p>
                <p>Buchner'sche Buchhandl. SEAMAN(Ezra C). —Le.système du gouvernement américain,
                    son caractère et ses </p>
                <p>effets, ses défauts, l'organisation des partis et leur influence, la prospérité
                    du </p>
                <p>peuple soumis à sa protection. Trad. de TH. HIPPERT, 2mc édit., Bruxelles — </p>
                <p>Paris, 1872. SERAFINI (F). ■— Del metodo degli studi giuridici in générale e dei
                    diritto romano in </p>
                <p>particolare. — Prolusione. Roma, 1872. STAAT oder Geistlichkeit in der Schule. —
                    Stenographische Berichte der Abhandlungen </p>
                <p>des Hauses der Abgeordneten iiber den Gesetz-Entwurf, etc. — Berlin, Kortkampf, </p>
                <p>Kortkampf, STERNE (S.). — On représentative government and personal
                    représentation. — Philadelphia, </p>
                <p>Philadelphia, et C°, 1871. STOCKHOLMS (Berâttelse angâende) Kommunalfôrvaltning
                    âr 1868 etc. —Stockholm, </p>
                <p>1870. TABLEAU HISTORIQUE de la .guerre franco-allemande. — Berlin, Stilke et van
                    Muyden, </p>
                <p>Muyden, TIDSKRIFT for lagstiftning, lagskipning och fôrvaltning. — Utgifven af
                    Christian Naumann. </p>
                <p>Naumann. Années 1870 et 1871. — Stockholm, J. Marcus. TISSOT (J.) — Principes du
                    droit public, lre partie. — Paris, Marescq aine, 1872. THUDICHUM (Dr F.). —
                    Verfassungsgeschichte Schleswig-Holsleins von 1806-1882, in </p>
                <p>ihren deutschen u. europoeischen Beziehungen. — Tiïbingen, 1871. TOMAN (Dr H.). —
                    Das bôhmisehe Staatsrecht und die Entwickelung der oesterreichischen </p>
                <p>oesterreichischen vom J. 1827-1848. — Prag, Calve'sche Buchh., 1872. TRAVAUX de
                    l'association réformiste de Genève. — Genève, H, Georg, 1871. UNITED STATES
                    Sonate. — Unanimous report of sélect committee on représentative </p>
                <p>reform, reprinted by the minority représentation society, Chicago, III. — </p>
                <p>Chicago 1869. VANDERCRUYSSEN. —Discours sur le rôle de l'avocaf.dans les procès
                    politiques etc. — </p>
                <p>Bruxelles, 1871. VÊLEZ SARSFIELD (Dr Dalmacio). — Codigo civil de la republica
                    argentina. — Edicion </p>
                <p>oficial. — Nueva-York, 1870. VIDARI (Prof. Ere). — Di alcuni progetti di legge
                    sulle cambiali. — Bologna, Fava </p>
                <p>e Garagnani 1871. WETTER (P. Van). — Cours élémentaire de droit romain, contenant
                    la législation de </p>
                <p>Juslinien, avec l'histoire tant externe qu'interne du droit
                    ron^alrç.ytfiiï'pnaesl. </p>
                <p>— Gand et Amsterdam, 1871. / \&amp;gt;'■■"...&amp;gt;/';' \ </p>
                <p>WÙR™. —Discours (sur l'autorité paternelle), prononcé à l'aud/enèe solennelle.
                    d'è\ </p>
                <p>rentrée delà cour d'appel de Gand. — Gand, 1871. là?/ I ) i . ;M </p>
                <p>ZEITSCHRIFT des bernischen Jurislen-Vereins. —• Marz-Mai 1872. \ ^ \ i j // ' ~i
                    ! </p>
                <pb/>
                <pb/>
                <pb/>
                <pb/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
