<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?> <?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <date when="2018-11-28">November 28, 2018</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Available facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k9750848g"
                    >Gallica</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Revue de droit international et de législation comparée</title>
                    <date when="1935-01-01">1935 (SER3,T16,N1)- (SER3,T16,N4).</date><biblScope
                        unit="volume">62 (Serie 3, Tome 16)</biblScope><biblScope unit="issue"
                        >Index</biblScope><biblScope unit="page">1-1</biblScope>
                    <extent><measure unit="pages" quantity="916">916</measure> pages OCR accuracy 99
                        %.</extent></bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="frontMatter">
                <pb n="7" rendition="'ëaiie r des "/>
                <p>Périodiques </p>
                <p>. TROISIÈME SÉI«E. — TOM£ XVI. </p>
                <p> ■ SO)XANTE-DEUX)ÉME A^ÉE </p>
                <p>1935. — N° 1. </p>
                <p>PARAIT QUATRE FOIS PAR AN </p>
                <p>REVUE DE </p>
                <p>'DROIT INTERNATIONAL1 </p>
                <p>1 ET DE </p>
                <p>LÉGISLATION COMPAREE </p>
                <p>FONDÉE PAR MM. ROLIN JAEQUEMYNS, ASSER ET WESTLAKE. </p>
                <p>PUBLIÉE SOUS LE PATRONAGE DE </p>
                <p>MM. , </p>
                <p>Le baron E. ROLIN JAEQUEMYNS, Juge à la Cour permanente de Justice
                    internationale, membre et ancien président de l'Institut de droit international; </p>
                <p>Paul HYMANS, ministre d'Etat, professeur à l'Université de Bruxelles; </p>
                <p>James Brown SCOTT, ancien président de l'Institut de droit international,
                    président de l'Institut américain de droit international; </p>
                <p>MM. </p>
                <p>Le baron Albéric ROLIN, professeur émérite de l'Université de Gand, président
                    d'honneur de l'Institut de droit international; </p>
                <p>A. de LAPRADELLE, professeur à la faculté de droit de Paris, niembre de
                    l'Institut de. droit international; </p>
                <p>George Grafton WILSON, professeur à Harvard University, membre de l'Institut de
                    droit international; </p>
                <p>Et sous la direction de M. Charles DE VISSCHER, </p>
                <p>Professeur à l'Université de Gand, Membre de la Cour permanente d'Arbitrage,
                    Secrétaire général de l'Institut de droit international, </p>
                <p>Membre correspondant de l'Académie Royale de Belgique. </p>
                <p>Avec le concours de la Fondation Universitaire de Belgique. </p>
                <p>DIRECTION DE LA REVUE : 200, AVENUE LONGCHAMP, BRUXELLES Administration : </p>
                <p>GEORGES VAN CAMPENHOUT, 22, rue des Paroissiens, Bruxelles </p>
                <p>LA HAYE </p>
                <p>BELINFANTE FRÈRES </p>
                <p>PARIS </p>
                <p>A. PEDONE </p>
                <p>TOUS DROITS RÉSERVÉS </p>
                <pb rendition="SOMMAIRE DE LA PRÉSENTE LIVRAISON "/>
                <p>1. A. HAMl\1ARSKJOLD, Les immunités des personnes « investies de fonctions
                    d'intérêt international » . 5 2. CHARLES DE VISSCHER, La protection
                    internationale des objets d'art et (les monuments historiques (ln partie) .. </p>
                <p>3. BORIS SHATZKY, Les délégations à la S. D. N. et leurs relations avec le
                    Parlement et le Gouvernement dans un Etat parlementaire (l'c partie) 75 4. L.
                    VAN PRAAG, La question de l'immunité de juridiction des Etats étrangers et celle
                    de la possibilité de l'exécution des jugements qui les condamnent (suite et fin)
                    ... 100 5. JEAN EFREMOFF, Projet de pacte régional de non-agression,
                    d'assistance mutuelle et de conciliation (suite et fin) .. 138 Actualités : </p>
                <p>La session de Paris de l'Institut de Droit international (15 octobre au 19
                    octobre HI34), par F. MIJULS 177 Revue des revues : </p>
                <p>1. Revues de langue française 188 2. Revues de langue anglaise ........... 191 3.
                    Revues de langue italienne ........... 194 </p>
                <p>Notices bibliographiques : Hans Kclsen, Reine Rechtslehre, Einleitiuig irz -(-lie
                    Rechtswissenschaftliche Problematik; Camilo Barcia Trelles, Francisco Suarez
                    (1548-1617); The origins of the international labor organisation; Siratis
                    Andreades, Le Contentieux administratif des Etats modernes; Carlo Cereti, La
                    Revisione dei Trattati; Joseph Barthélemy, Essai sur le travail parlementaire et
                    le système des commissions; Week (Nicolas de), La condition juridique du Conseil
                    du port et des voies d'eau de Dantzig: Lovell (R. I.), The struggle for South
                    Africa, 1875-1899; Gemma (Scipione), L'impero britannico. J. H. P. Bellefroid,
                    Toelichting van het Nederlandsch-Belgisch verdrag van 28 Maart 1925; Julius
                    Stone, B. C. C. (Oxon), S. J. D. (Harvard), Regional Guarantees of Minority
                    liights; Dendias (Michel), La question cypriote aux points de vue historique et
                    de droit international; Hamilton (Alexander), Papers on public credit, commerce
                    and finance .......... 199 </p>
                <p>La Revue de droit international paraît quatre fois par an. </p>
                <p>La Revue sert d'organe à l'Institut de droit international. </p>
                <p>Prix de l'abonnement : Belgique, 75 francs; Uniun postale, 125 francs belges (25
                    belgas). </p>
                <p>Prière d'adresser le montant à Georges Van Campenhout, secrétairegérant, 22, rue
                    des Paroissiens, Bruxelles, ou au compte chèques postaux de la Revue n° 49149,
                    Bruxelles. </p>
                <pb rendition="REVUE "/>
                <p>DE </p>
                <p>DROIT INTERNATIONAL </p>
                <p>ET DE </p>
                <p>LEGISLATION COMPARÉE. </p>
                <p>1 </p>
                <p>TROISIÈME SÉRIE. — TOME XVI. </p>
                <pb/>
                <pb rendition="TROISIÈME SÉRIE. — TOME XVI. "/>
                <p>SOIXANTE-UNIÈME ANNÉE </p>
                <p>1935 </p>
                <p>1 </p>
                <p>PARAIT QUATRE FOIS PAR AN </p>
                <p>REVUE </p>
                <p>DE </p>
                <p>DROIT INTERNATIONAL ET DE </p>
                <p>LÉGISLATION COMPARÉE </p>
                <p>FONDÉE PAR MM. ROLIN JAEQUEMYNS, ASSER ET WESTLAKE. </p>
                <p>PUBLIÉE SOUS LE PATRONAGE DE </p>
                <p>MM. </p>
                <p>Le baron E. ROLIN JAEQUEMYNS, Juge à la Cour permanente de Justice
                    internationale, membre et ancien président de l'Institut de droit international; </p>
                <p>Paul HYMANS, ministre d'Etat, professeur à l'Université de Bruxelles; </p>
                <p>James Brown SCOTT, ancien président de l'Institut de droit international,
                    président de l'Institut américain de droit international; </p>
                <p>MM. </p>
                <p>Le baron Albéric ROLIN, professeur émérite de l'Université de ^ Gand, président
                    d'honneur de l'Institut de droit international; </p>
                <p>A. de LAPRADELLE, professeur à la faculté de droit de Paris, membre de l'Institut
                    de droit international; </p>
                <p>George Grafton WILSON, professeur à Harvard University, membre de l'Institut de
                    droit international; </p>
                <p>Et sous la direction de M. Charles DE VISSCHER, </p>
                <p>Professeur à l'Université de Gand, Membre de la Cour permanente d'Arbitrage,
                    Secrétaire général de l'Institut de droit international, </p>
                <p>Membre correspondant de l'Académie Royale de Belgique. </p>
                <p>Avec le concours de la Fondation Universitaire de Belgique. </p>
                <p>DIRECTION DE LA REVUE : 200, AVENUE LONGCHAMP, BRUXELLES Administration : </p>
                <p>GEORGES V Arc CAKPENHOUT, 22, rue des Paroissiens, Bruxelles </p>
                <p>LA HAYE </p>
                <p>BELINFANTE FRÈRES t\ </p>
                <p>PARIS </p>
                <p>A. P EDO NE </p>
                <p>TOUS DftÔlTBrôCÉSERVÉS </p>
            </div>
            <div type="backMatter">
                <head>TABLE DES MATIÈRES CONTENUES DANS LE</head>
                <p>SEIZIÈME VOLUME DE LA TROISIÈME SÉRIE 62e ANNÉE — 1935 </p>
                <p>N° 1. </p>
                <p>1. Les immunités des personnes « investies de fonctions d'intérêt international
                    », par A. HAMMARSKJÔLD . 5 2. La protection internationale des objets d'art et
                    des monuments historiques (LRE partie), par CHARLES DE VISSCHER 32 3. Les
                    délégations à la S. D. N. et leurs relations avec le Parlement et le
                    Gouvernement dans un Etat parlementaire (lre partie), par BORIS SHATZKY 75 4. La
                    question de l'immunité de juridiction des Etats étrangers et celle de la
                    possibilité de l'exécution des jugements qui les condamnent (suite et fin), par
                    L. VAN PRAAG 100 5. Projet de pacte régional de non-agression, d'assistance
                    mutuelle et de conciliation (suite et fin), par JEAN EFREMOFF 138 ACTUALITÉS : </p>
                <p>La session de Paris de l'Institut de Droit international (15 octobre au </p>
                <p>19 octobre 1934), par F. MUULS 177 \ REVUE DES REVUES : </p>
                <p>1. Revues de langue française 188 2. Revues de langue anglaise .... 191 3. Revues
                    de langue italienne ............ 194 NOTICES BIBLIOGRAPHIQUES ........ 199 </p>
                <pb/>
                <p>N° 2. </p>
                <p>Pages. </p>
                <p>1. La renaissance du droit canonique dans plusieurs législations séculières grâce
                    aux divers Concordats du pontificat de Pie XI, par le </p>
                <p>R. P. YVES DE LA BRIÈRE 213 2. La protection internationale des œuvres d'art et
                    des monuments historiques (suite et fin), par CHARLES DE VISSCHER 244 3. Le
                    projet de convention sur la radiodiffusion et la paix, par ARNOLD </p>
                <p>RAESTAD 289 4. La Cour de La Haye en 1932-1933 (suite et fin), par A.
                    ENGELSDOERFER. 299 5. La sanction juridictionnelle internationale du droit
                    d'auteur, par </p>
                <p>RAYMOND WEISS 334 6. De la nature de l'ordonnancement public, par F. DONKER
                    CURTIUS .. 350 INFORMATIONS : </p>
                <p>Faculté de droit de l'Université de Leyde. Concours 373 REVUE DES REVUES : </p>
                <p>1. Revues de langue française. 375 2. Revues de langue anglaise 377 .NOTICES
                    BIBLIOGRAPHIQUES . 379 </p>
                <p>N° 3. </p>
                <p>1. Notes sur les conflits de lois dans les colonies italiennes, par </p>
                <p>MANLIO UDINA 393 2. La Cour de La Haye en 1932-1933 (fin), par A. ENGELSDOERFER
                    .. 443 3. Théorie des sanctions internationales (lre partie), par HAN$ </p>
                <p>MORGENTHAU 474 4. L'épuisement des recours internes et le déni de justice,
                    d'après certaines décisions récentes, par CLYDE EAGLETON 504 5. Le Société des
                    Nations et le droit d'ambassade, actif et passif, par </p>
                <p>RAOUL GENET 527 6. Observations sur le régime de la Convention de Rome du 29 mai
                    1933, </p>
                <p>par D. GoEDHUIS 574 REVUE DES REVUES : </p>
                <p>1. Revues de langue française 587 2. Revues de langue anglaise ............ 589 </p>
                <p>NOTICES BIBLIOGRAPHIQUES ............... 594 </p>
                <pb/>
                <p>No 4. </p>
                <p>Pages. </p>
                <p>1. Du fondement juridique de l'entraide internationale pour la répression du
                    terrorisme, par JACQUES DUMAS 609 2. La conception de la neutralité dans
                    l'ancienne Grèce, par </p>
                <p>S. SÉFÉRIADÈS ... 641 3. Les principes généraux de droit et le droit des gens,
                    par HLFRII D </p>
                <p>HARLE (),'J 4. L'Entente balkanique devant le droit international, par VOYSI.AV- </p>
                <p>M. RE%DOVANOVITCH (iXX 5. Les délégations à la S. D. N. et leurs relations avec
                    le Parlement et le Gouvernement dans un Etat parlementaire (suite et fin), par
                    BQRIS SHATZKY j,,(i 6. Les tendances du droit hellénique et les principes du
                    droit des gens, </p>
                <p>r par C.-G. TÉNÉKIDÈS </p>
                <p>7. Théorie des sanctions internationales (suite et fin), par HA. S </p>
                <p>MORGENTHAU ,V^' Avis : </p>
                <p>Carnegie Endowment for international Peace S3/ Prix institué par M. James Broivn
                    Scott en mémoire de sa mère Jeannette Scott. • REVUE DES REVUES : </p>
                <p>1. Revues de langue française R43 2. Revues de langue allemande 847 NOTICES
                    BIBLIOGRAPHIQUES 850 TABLE DES MATIÈRES ................. 860 </p>
                <pb/>
                <p>Table Alphabétique des Noms d'Auteurs (1} </p>
                <p>MM. </p>
                <p>BROWN Scon (James). V. SCOTT. CORNIL (Georges). Bibl., p. 199.. DE LA BR!ÈRE (R.
                    P. Yves). V. LA BRIÈRE. DE LANNOY (Ch.). Bibl., p. 206, 208, 209, 211, 212, 385,
                    386, 387, 850, 851, 856, 857, 858. </p>
                <p>DE VISSCHER (Charles). Art., p. 32, 244; </p>
                <p>R. des R., p. 191, 377, 589, 847; Bibl., p. 203, 205, 379, 380,-381, 383, 390,
                    391, 595, 597, 598, 599, 600, 601, 602. </p>
                <p>DEVOGEL (Léon). Trad., p. 393, 664. DONKER CURTIUS (F.). Art., p. 350. DUMAS
                    (Jacques). Art., p. 609. EAGLETON (Clyde). Art., p. 504. EFREMOFF (Jean). Art.,
                    p. 138. ENGELSDOERFER (A.). Art., p. 299, 443. GENET (Raoul). Art., p. 527; R.
                    des R., p. 194; Bibl., p. 382, 383, 384, 385, 391, 594, 603, 604, 605. </p>
                <p>GOEDHL'IS (D.). Art., p. 574. </p>
                <p> O </p>
                <p>HAMMARSKJOLD (A.). Art., p. 5. HARLE (Elfried). Art., p. 664. </p>
                <p>- • HILLE (W. van). V. VAN HILLE. </p>
                <p>MM. </p>
                <p>HOI,-RTE (Jean van). V. VAN HOUTTE. H. V. Bib!., p. 203. </p>
                <p>LA BRIÈRE (R. P. Yves de). Art., p. 213. L. S. Bibl., p. 852. </p>
                <p>MORGENTHAU (Hans). Art., p. 474, 809. MUÛLS (F.). Art., p. 177. </p>
                <p>PRAAG (L. van). Art., p. 100. RADOV ANOVITCH (V oysla v-M.). Art., p. 688RAESTAD
                    (Arnold). Art., p. 289. SCOTT (James Brown). Avis, p. 839. SÉFÉRIADÈS (S.).
                    Art., p. 641. </p>
                <p>SHATZKY (Boris). Art., p. 75, 736. TÉNÉKIDÈS (C.-G.). Art., p. 765. </p>
                <p>UDINA (Manlio). Art., p. 393. </p>
                <p>VAN HILLE (W.). R. des R., p. 188, 375, 586, 844; Bibl., p. 210, 211, 388, 389,.
                    605, 606, 607, 608. </p>
                <p>VAN HOUTTE (Jean). Bibl., p. 204. </p>
                <p>VAN PRAAG (L.). V. PRAAG. </p>
                <p>WEISS .(Raymond). Art., p. 334. ZOUREK (J.). Bibl., p. 853. </p>
                <p>(1) Dans cette table, Art signifie Article; Act., Actualités; R. des R., Revue
                    des Revues :; </p>
                <p>N., Notes ou Notices; Bibl., Notices bibliographiques; Trad., Traduction*. </p>
                <pb rendition="Table Alphabétique des Matières CONTENUES DANS LE "/>
                <p>SEIZIEME VOLUME DE LA 3e SERIE. -62e ANNEE, 1935. </p>
                <p>Par Léon DEVOGEL, Inspecteur général au Ministère des Affaires étrangères. </p>
                <p>N. B. — Les noms imprimes en caractères italiques en tête des rubriques sont ceux
                    des auteurs d'articles parus dans ce volume. Les noms imprimés en CAI'ITALES à
                    ]a fin des rubriques sont ceux des auteurs soit d'articles de fond, soit
                    d'ouvrages dont il est rendu compte et où est traitée la matière qui fait
                    l'objet de la rubrique. En outre, les notices bibliographiques font ci-après
                    l'objet d'une table spéciale, par non: d'auteur des ouvrages dont il a été rendu
                    compte (1). </p>
                <p>A </p>
                <p>Pages. Accord de Paris (Instances introduites devant la Cour de La Haye à propos
                    de l'article X de 1') pour le règlement des questions relatives aux réformes
                    agraires et aux tribunaux arbitraux mixtes entre la Hongrie, la Roumanie, la
                    Tchécoslovaquie et la Yougoslavie. 444 Acquisition de la souveraineté. — V.
                    Souveraineté territoriale. </p>
                <p>Actes de gouvernement (Les). — PAUL DliEZ. — Bibl. R. G 604 Afghanistan. — V.
                    Société des Nations. </p>
                <p>Afrique du Sud. — The struggle for South Africa, 1875-1899. A study in economic
                    imperialism. — R.-I. LOWELL. — Bibl. C. D. L.. 208 Agents internationaux. — V.
                    Fonctionnaires internationaux. </p>
                <p>Agresseur. — The concept of aggression in international law. — QUINCÏ WRIGHT (The
                    American Journal of international law, juillet 1935, pp. 373-395). — R. des R.
                    CH. D. V 592 Albanie. — V. Balkans. </p>
                <p>Id. — V. Minorités. </p>
                <p>Alexandre (Roi). — V. Yougoslavie. </p>
                <p>Algérie. — V. Droit musulman. </p>
                <p>Allemagne. — La jurisprudence allemande dans les affaires russes. — HEIN- </p>
                <p>RICH FREUND (Journal du droit international, 1934, nOn 3 et 4, </p>
                <p>pp. 530-563). — R. des R. W. VAN HXJLLE ....... 189 </p>
                <p>ABRÉVIATIONS : Bibl. = Notice bibliographique. — R. des R. = Revue des Revues. </p>
                <pb/>
                <p>Pages. Allemagne. — Chronique sur les tendances et mouvements de la jurisprudence
                    allemande en matière de droit international pendant l'année 1933. — H. LEWALD
                    (Revue critique de droit international, 1935, nos 3 et 4). — R. des R. W. VAN
                    HILLE ... 191 Id. — Deutschlands Kampf um Gleichberechtigung. Tatsachen und
                    Problème der Yerhandlungen über Abrüstung und Gleichberechtigung 1933-1934.
                    Numéro spécial de la Zeitschrift für Politik. — R. SCHMIDT et A. GRABOWSKY. —
                    Bibl. C. D. L. 850 Id. — Hitlers Friedenspolitik und das Vülkerrecht. — H.
                    ROGGE. — </p>
                <p>Bibl. C. D. I 857 Id. — V. Dantzig. </p>
                <p>Id. — V. Droit international privé allemand. </p>
                <p>Id. — V. Droit pénal allemand. </p>
                <p>Id. — V. Droit public allemand. </p>
                <p>Id. — V. Juifs. </p>
                <p>Id. — V. Réarmement allemand. </p>
                <p>Angleterre. — Chronique sur les tendances et mouvements de la jurisprudence
                    anglaise en matière de droit international pendant l'année 1933. — H.-C.
                    GUTIERIDGE (Revue critique de droit </p>
                <p>international, 1935, nos 3 et 4). — R. des R. W. VAN HILLE .. 191 Id. — Y.
                    Afrique du Sud. </p>
                <p>Id. — V. Colonies anglaises. </p>
                <p>Id. — V. Exécution des jugements. </p>
                <p>Id. — V. Renvoi. </p>
                <p>Id. — V. Irlande. </p>
                <p>Annexion. — V. Souveraineté territoriale. </p>
                <p>Apatridie. — Statelessness, with spécial reference to the United States (a study
                    in nationality and conflict of laws). — CATHERYN SECKLERHUDSON. — Bibl. C. D. L
                    386 Arbitrage. — Questioni relative alla cosa giudicata, alla responsabilità
                    internazionale e alla plurir.àzionalità in uria recente sentenzia arbitrale. —
                    SJOTTO PINTOR (Rivista di diritto internazionale, 1934, n08 1-4, pp. 57-87). —
                    R. des R. RAOUL GENET 198 Armements (Le développement du droit en retard sur
                    celui des). — CHARLES WARREN (The American Journal of international law, avril
                    1935, pp. 197-205). — R. des R. CH. D. V 377 Armes (Exportations d'). — V.
                    Embargo. </p>
                <p>Assistance mutuelle (Projet de pacte régional de non-agression, d') et de
                    conciliation. — JEAN EFREMOFF ......... 138 </p>
                <pb/>
                <p>Pages.. Aubert (Guillaume). — Etude sur G. Aubert, précurseur de l'organisation.
                    internationale. — RITA LEJEUNE-DEHOUSSE (Revue de droit international, 1935, n°
                    1). — R. des R. W. VAN HILLE ... 845 Autonotnie (La théorie de l') dans les
                    obligations en droit international privé. — ETIENNE DE SZASZY (Revue critique de
                    droit international, 1935, nos 3 et 4, pp. 676-699). — R. des R. W. VAN HILLE.
                    190 Autriche (La condition internationale de l'). — JEAN BASDEVANT. Préface de </p>
                <p>G. GIDEL. — Bibl. CH. D. V. 598 Id. —■ V. Convention d'exécution
                    italo-autrichienne. </p>
                <p>B </p>
                <p>Balkans. — Bibliographie balkanique 1933 (Albanie, Bulgarie, Grèce, Roumanie,
                    Turquie, Yougoslavie). — L. SAVADGIAN. — Bibl. R. G. 594 Id.' — L'Entente
                    balkanique devant le droit international. — VOYSLAV- </p>
                <p>M. RADOVANOVITCH 688Id. — V. Pacte balkanique. </p>
                <p>Baltes (Etats). — V. Union Baltique. </p>
                <p>- Belgique. — V. Protection internationale. </p>
                <p>Id. — V. Traité de Saint-Germain. </p>
                <p>Id. — V. Traité néerlando-belge du 28 mars 1925. </p>
                <p>Billets à ordre. — V. Lettres de change. </p>
                <p>Brésil (Le) et la doctrine de l'Uti possidetis. — HILDEBRANDO ACCIOLV (Revue der
                    droit international, 1935, n° 1, pp. 36-45). — R. des R. </p>
                <p>W. VAN Hii,LE .. ■. .. 844L Brevets d'invention (Précis des) et de la contrefaçon
                    industrielle. — THOMAS </p>
                <p>BRAUN et PAUL STRUYE. — Bibl. W. Y. H 607 Bulgarie. — V. Balkans. </p>
                <p>Butin (La pratique du). — La protection internationale des objets d'art et des
                    monuments historiques. — CHARLES DE VISSCHER ... 246. c Cadi. — V. Droit
                    musulman. </p>
                <p>Capitulations. — V. Tribunaux mixtes. </p>
                <p>Cariiegie endowment for international peace, division of international law. 837
                    Cartels internationaux (La condition juridique des). — J. DEMAY. — Bibl. </p>
                <p>W. V. H 606. Catholique (Conception) du droit international. — V. Histoire du
                    droit international. </p>
                <pb/>
                <p>Pages. Catholiques (Canônistes). — Y. Droit de guerre. </p>
                <p>Chose jugée. — V. Arbitrage. </p>
                <p>Chypre. — La question cypriote aux points de vue historique et de droit
                    international. — MICHEL DENDIAS. — Bibl. C. D. L 211 </p>
                <p>Citoyenneté. — V. Nationalité. </p>
                <p>Clause compromissoire. — V. Droit international privé italien. </p>
                <p>Clause or. — The « Gold clause » decision in relation to foreign bondholders. </p>
                <p>— CH. G. FENWICK (The American Journal of international law, avril 1935, p. 310).
                    — R. des R. CH. D. V 378-, </p>
                <p>Id. — La clause de paiement en or de la « Royal Dutch ». — J. DONKER CURTIUS
                    (Journal de droit international, mai-juin 1935, pp. 541-563). — R. des R. W. v.
                    H 588- </p>
                <p>Codification du droit international. — The codification of international law. </p>
                <p>— PHILIP MARSHALL BROWN (The American Journal of international law, janvier 1935,
                    pp. 25-39). — R. des R. CH. D. V.. 192 </p>
                <p>Colombie. — V. Leticia. </p>
                <p>Colonies anglaises. — L'impero britannico. —: SCIPIONE GEMMA. — Bibl. </p>
                <p>C. I). L 209 </p>
                <p>Colonies italiennes (Notes sur les conflits de lois dans les). — MANLIO UDINA. </p>
                <p>— Traduit de l'italien, sur manuscrit, par LÉox DEVOGEL .. 393- </p>
                <p>Colonisation. — V. Afrique du Sud. </p>
                <p>Commissions parlementaires. — V. Parlementaire. </p>
                <p>Common law. — V. Renvoi. </p>
                <p>Compétence. — Il rapporto fra l'oggetto della domanda e la competenza
                    giurisdizionale nei processi contro stranieri quando l'indagine sulla competenza
                    sia connessa ad elementi deducibili dal merito. — G. Bosco (Rivista di diritto
                    internazionale, 1934, nOB 1-4, pp. 571-578). — R. des R. RAOL'L GENET 198- </p>
                <p>Id. — V. Exécution des jugements. </p>
                <p>Conciliation (Projet de pacte régional de non-agression, d'assistance mutuelle et
                    de). — JEAN EFREMOFF 138- </p>
                <p>Concordats (La renaissance contèmporaine du droit canonique dans plusieurs
                    législations séculières grâce aux divers) du pontificat de Pie XI. — R. P. YVES
                    OE LA BRIÈRE. 21S </p>
                <p>Conférence de droit privé aérien (IIIe). — V. Convention de Rome. </p>
                <p>Conférence des avocats. — V. Droit international privé. </p>
                <p>Conférence panaméricaine (La VIIe). — J.-G. GUERRERO (Revue générale de droit
                    international public, 1934, n08 4 et 5, pp. 401-418). — R. des R. W. VAN HII,LE
                    ........... 188 </p>
                <pb/>
                <p>Pages. Conflits de lois (Notes sur les) dans les colonies italiennes. — MAisno
                    UPINA. </p>
                <p>— Traduit de l'italien, sur manuscrit, par LÉON DI:VOGEL .. 393 Id. — V. Lettres
                    de change. </p>
                <p>Congrès international de droit comparé. — V. Droit COmlJclr,é. </p>
                <p>Constitution espagnole. V. Espagne. </p>
                <p>Contentieux administratif (Le) des Etats modernes. STRAJ'IS ANDRÉADÈS. </p>
                <p>Préface de GASTON JÈZE. — Bibl. J. V. H 204 Contrat social. — De la nature de
                    l'ordonnancement public .— F. DONKER </p>
                <p>CURTIUS 350 Contrats. — V. Droit international privé slave. </p>
                <p>Contrefaçon industrielle. — V. Brevets d 'iiivelitioii. </p>
                <p>Convention de Rome, du 29 mai 1933, pour l unification de certaines règles
                    relatives aux dommages causés par les aéronefs aux tiers à la surface. —
                    Observation sur le régime de la Convention de Rome du 29 mai 1933. — D. GOEDHUIS
                    574 Convention d'exécution italo-autrichienne (La) du 4 mai 1920 .... 283
                    Convention d'Union de Berne. — La sanction juridictionnelle inter nationale du
                    droit d'auteur. — RAYMOND WEISS 334 Convention franco-britannique du 18 janvier
                    1934. V. Exécution des jugements. Convention franco-italienne d'établissement
                    (Les effets de la) du 3 juin 1930. </p>
                <p>— RAOUL AGHION (Journal de droit international, mai-juin 1935, </p>
                <p>pp. 564-578). — R. des R. W. v. H 589 Convention sur la lettre de change du 7
                    juin 1930. — V. Lettres de change. Convois neutres (La visite des). — E. GORDON
                    (Revue générale de droit international public, 1934, nOB 4 et 5, pp. 566-630).
                    R. des R. </p>
                <p>W. VAN HILLE 189 Id. (La visite des). — E. GORDON. — Bibl. CH. D. V 599 Cour
                    pénale internationale. — Du fondement juridique de l'entr'aide internationale
                    pour la répression du terrorisme. JACQUES DUMAS. 609 Cour permanente de Justice
                    internationale. — The tbirteenth year of the Permanent Court of international
                    justice. — MANLEY O. HUDSON (The American Journal of International law, janvier
                    1935, </p>
                <p>pp. 1-24). — R. des R. CH. D. V 191 Id. — La Cour de La Haye en 1932-1933. — A.
                    ENGELSDOERFER. 299, 443 Id. " — The U. S. Senate and the World Court. — MANLEY
                    O. HUD- </p>
                <p>SON (The American Journal of international law, avril 1935, </p>
                <p>p. 301). — R. des R. CH. D. V .......... 378 </p>
                <pb/>
                <p>Pages. Cour répressive internationale (Le terrorisme et la création d'une). —
                    MÉGA- </p>
                <p>LOs-A. CABOYANNI (Revue de droit international, 1935, n° 1, </p>
                <p>pp. 46-71). — R. des R. W. VAN HILLE . 844 </p>
                <p>Crimes politiques. — V. Terrorisme. </p>
                <p>D </p>
                <p>Dantzig (La condition juridique du Conseil du port et des voies d'eau de). — </p>
                <p>NICOLAS DE WECK. — Bibl. C. D. L 208 </p>
                <p>De La Brière (R. P. Yves). — V. La Brière. </p>
                <p>Délégations (Les) à la S. D. N. et leurs relations avec le Parlement et le </p>
                <p>Gouvernement dans un Etat parlementaire. — BORIS SHATZKY. 75, 736 </p>
                <p>Délégués d'Etats. — V. Fonctionnaires internationaux. </p>
                <p>Démission de la Société des Nations. — V. Société des Nations. </p>
                <p>Déni de justice (L'épuisement des recours internes et le), d'après certaines
                    décisions récentes. — CLYDE EAGLETON 504 </p>
                <p>Désistements dans des affaires soumises à la Cour de La Haye .... 469 </p>
                <p>De Visscher (Charles). — La: protection internationale des objets d'art et des
                    monuments historiques. lre partie : La conservation du patrimoine artistique et
                    historique en temps de paix: 2me partie : </p>
                <p>Les monuments historiques et les œuvres d'art en temps de guerre et dans les
                    traités de paix ... , .. 32, 246 Devogel (Léon). — V. Harle. </p>
                <p>Id. — V. L'dina. </p>
                <p>Différends de frontière. — V. Colombie. </p>
                <p>Diplomatie. — L'école des ambassadeurs. — J. JrssERAND. — Bibl. R. G.. 382 </p>
                <p>Id. et protocole à la Cour de Pologne. Tome 1. — Comte REÑÃuD </p>
                <p>PRZEZDZIECKI. — Bibl. RAOUL GENET 391 Id. — V. Droit d'ambassade.' </p>
                <p>Id. — V. Saint-Siège. </p>
                <p>Documentation. — V. Histoire du droit international. </p>
                <p>Donker Curtius (F.). De la nature de l'ordonnancement public ... 350 </p>
                <p>Droit administratif. — Le contentieux administratif des Etats modernes. — </p>
                <p>STRATIS ANDRÉADÈS. Préface de GASTON JÈZE. — Bibl. J. V. H. 204 </p>
                <p>Droit aérien. — Observations sur le régime de la Convention de Rome du </p>
                <p>29 mai 1933. — D. GOEDHUIS 574 </p>
                <p>Id. — V. Droit international aérien. </p>
                <p>Droit anglais. — V. Renvoi. </p>
                <pb/>
                <p>Pages. </p>
                <p>Droit canonique (La renaissance contemporaine du) dans plusieurs législations
                    séculières grâce aux divers concordats du pontificat de Pie XI. — R.. P. YVES DE
                    LA BRIÈRE. : 213 Droit comparé (Le Congrès international de) de 1932. —
                    Souvenirs d'un congressiste. — F. LAMBERT. — Bibl. R. G 383 Id. — V. Droit pénal
                    international. </p>
                <p>Id. — V. Nationalité. </p>
                <p>Droit constitutionnel. — V. Espagne. </p>
                <p>Droit constitutionnel international. — V. Droit des gens. </p>
                <p>Droit d'ambassade (La Société des Nations et le), actif et passif. — </p>
                <p>RAOUL GENET 527 Droit d'auteur (La sanction juridictionnelle internationale du).
                    — RAYMOND </p>
                <p>WEISS 334 Id. (Le). —- PAUL OLAGNIER. Préface, D'EMILE DE SAINT AUBAN. </p>
                <p>' </p>
                <p>— Bibl. W. v. H....... . 607 Droit de guerre. —'Belligerënt aircraft, neutral
                    trade and unpreparedness. </p>
                <p>— CHARLES WARREN (The American Journal of international law, avril 1935, pp.
                    191-205). — R. des R. CH D. V 377 Id. — La guerra. — GiORob BALLADORE PAI.LIERI.
                    — Bibl. CH. D. V. 602 Id. — La doctrine de la guerre juste de Saint Augustin à
                    nos jours d'après les théologiens et les canonistes catholiques. — ROBERT
                    REGOUT. — Bibl. W. v. H 608 Id. — V. Neutralité. </p>
                <p>Droit de guerre aérien. — Die Verweiidung der Ultragiftwaffe durch
                    Luftstreitkrâfte im Lichte des VOlkerrechts. — ERWIN RJESCH , (Niemeyers
                    Zeitschrift fiir internationales Recht, 1935, nOB 1-3, pp. 15-33). — R. des R.
                    Cn. D. V. 848 Droit de guerre maritime. — V. Convois neutres. </p>
                <p>' Id. — V. Neutralités armées. </p>
                <p>Droit des étrangers. — V. Etranger. </p>
                <p>Droit des gens (Précis du). — Principes et systématique. Deuxième partie : </p>
                <p>Droit constitutionnel international; les libertés individuelles et collectives;
                    l'élaboration du droit des gens positif. GEORGES SCELLE, — Bibl. CH. D. V 391
                    Id. 1 — Traité élémentaire de droit international public (Droit des gens). —
                    JEAN DEVAUX. — Bibl. W. v. H...... • • 605 Id. (Les principes généraux de droit
                    et le). — HELFRIED HARLE. </p>
                <p>Traduit de l'allemand, sur manuscrit, par LI'XJN I)EVOGliL .. 663 Id. (Les
                    tendances du droit hellénique et les principes du). — </p>
                <p>C.-G. TÉNÉKIDÈS ............. 765 </p>
                <pb/>
                <p>Pages. Droit des gens. — V. Histoire du droit international. </p>
                <p>Droit de visite. — V. Convois neutres. </p>
                <p>Droit fiscal international (Problèmes de). — CAMILLE ROSIER (Revue critique de
                    droit international, 1935, nos 2 et 3, pp. 332-356). — R. des R. W. v. H. • • ,
                    • • 588 Id. — L'impôt sur les opérations de bourse de commerce traitées dans les
                    marchés à terme étrangers. — JACQUES GUILHOT (Journal de droit international,
                    mai-juin 1935). — R. des R. W. v. H. 589 Id. — Les tarifs de l'impôt sur le
                    revenu des valeurs mobilières françaises et étrangères. — JACQUES CUILIIOT
                    (Journal du droit international, 1935, nos 4-5, pp. 880-891). — R. des R. W. VAN
                    HILLE ....... 847 Droit fluvial international. — V. Fleuves internationaux. </p>
                <p>Droit français. — Introduction to French law; — Sir MAURICE SHELDON \,.NIOS et
                    RRED.-P. WALTÔ-,. — Bibl. CH. D. V......... 601 Id. — V. Actes de gouvernement. </p>
                <p>Droit hellénique (Les tendances du) et les principes du droit des gens. — </p>
                <p>C.-G. TÉNÉKIDÈs 765 Droit international. — Jus gentium methodo scientifico
                    pertractum (Collection des classiques du droit des gens, éditée par la Dotation
                    Carnegie). — CHRISTIAN WOLFF. Introduction de ELFRIED NIPPOLD. Traduction de
                    JOSEPH H. DRAKE. — Bibl. CH. D. V.. 381 Id. — De jure naturae et gentium libri
                    octo (Collection des Classiques du droit des gens, publiée par la Dotation
                    Carnegie). — SAMUEL PUFENDORF. Préface de WALTER SIMONS. — Bibl. CH. D. V .383
                    Id. — Précis du droit des gens. Principes et systématique. Deuxième partie :
                    Droit constitutionnel international; les libertés individuelles et collectives;
                    l'élaboration du droit des gens positif. — GEORGES SCELLE. — Bibl. CH. D.
                    V...... 391 Id. — The « pure » theory of international law. — WALTER JONES (The
                    British Year Book of international law, 1935, pp. 5-19). — R. des R. CH., D. V.
                    589 Id. (L'Entente balkanique devant le). — YOYSLAV-M. RADOVA- </p>
                <p>NOVITCH 688 Id. — V. Allemagne. </p>
                <p>Id. — V. Angleterre. </p>
                <p>Id. — V. Codification du droit international. </p>
                <p>Id. (Garanties du). — V. Espagne. </p>
                <p>Id. — V. France. </p>
                <pb/>
                <p>Pages. Droit international. — V. Histoire du droit international. </p>
                <p>Id. —■ V. Jefferson. </p>
                <p>Id. — V. Nationalité. </p>
                <p>Id. — y. Sources du droit international. </p>
                <p>Id. — V. Transfert de territoires. </p>
                <p>Droit international aérien. — La conquête de la stratosphère et le droit
                    international. — E. KOROVINE (Revue générale de droit international public,
                    novembre-décembre 1934, pp. 675-686). — R. des R. W. v. H 375 Droit
                    international privé (La théorie de l'autonomie dans les obligations en). </p>
                <p>— ETIENNE DE SZASZY (Revue critique de droit international, 1935, nos 3 et 4, pp.
                    676-699). — R. des R. W. VAN HILLE .. 190 Id. — Universalità e territorialità
                    del fallimento nel diritto inteinazionale privato. — G. ENRIQUES (Rivista di
                    diritto internazionale, 1934, nos 1-4, pp. 145-170, 376-411 et 503-562). — R.
                    des R. RAOUL GENET 198 .Id. — Le problème des qualifications sur le terrain des
                    traités diplomatiques. — J.-P. NIBOYET (Revue critique de droit international,
                    1935, n° 1, pp. 1-34). — R. des R. W. v. H.... 376 Id. (La Conférence des
                    avocats et le) au xviiie siècle. — CH. BouCHER (Journal du droit international,
                    1935, n° 1, pp. 45-52). — R. des R. W. v. H 377 Id.. — Délimitation of right and
                    remedy in the cases of conflict of laws. — MENDELSSOHN BARTHOLDY (The British
                    Year Book of international law, 1935, pp. 20-41). — R. des R. CH. D. V. 590 Id.
                    (Travaux du Comité français de). — Première partie, 1934. — </p>
                <p>Bibl. W. v. H 606 Id. — V. Droit international privé allemand. </p>
                <p>Id. — V. Droit international privé américain. </p>
                <p>Id. — V. Droit international privé anglais. </p>
                <p>Id.. — V. Droit international privé italien. </p>
                <p>Id. — V. Droit international privé Scandinave. </p>
                <p>Id. — V. Droit international privé slave. </p>
                <p>Id. — V. Exécution des jugements. </p>
                <p>Id. — V. Immunité de juridiction. </p>
                <p>Id. — V. Lettres 'de change. </p>
                <p>Id. — V. Renvoi. </p>
                <p>Id. — V. S tory. </p>
                <pb/>
                <p>rages. Droit international privé. — V. Successions. / </p>
                <p>— V. Traité néerlando-belge du 28 mars 1925. </p>
                <p>Droit international privé allemand. — 1 principi generali del diritto interna
                    zionale privato nella piu recente dottrina germanica._ R. AGO (Rivista di
                    diritto interriazionale, 1934, n0? 1-4, pp. 197232). — R. des R. RAOUL GENET .
                    194 Droit international privé américain. — V. Renvoi. </p>
                <p>Id. — V. S tory. </p>
                <p>Droit international -privé anglais. — Some defects in the English rules of
                    conflict of laws. — J.-G. FOSTER (The British Year Book of international law,
                    1935, pp. 84-103). — R. des R. CH. D. V.. 591 Id. — V. Renvoi. </p>
                <p>Droit international privé italien. — La sfera d 'àpplicazione della legge
                    italiano sull' impiego privato e la claiisola compromissoria pel arbitrato
                    estero. — C. BALDONI (Rivista di diritto internazionale, 1934, nos 1-4, pp.
                    563-570): — R. des R. RAOUL GENET .. 198 ' W. — Il rapporto fra l'oggetto :della
                    domanda e la competenza giurisdizionale nei proeessi contro stranieri.quando
                    l'indagine sulla competenza sia çonnessa' ad, elementi deducibili- dal merito. —
                    G. Bosco (Rivista di diritto internationale, 1934, nOB 1-4, pp. 571-578). — R.
                    des R. RAOUL GENET .... 198 Id. — La législation et la jurisprudence italiennes
                    en matière de' ' droit international privé de 1930 à 1934. — MANLIO UDINA (Revue
                    critique de droit international, 1935, nos 2 et 3, pp. 357379). — R. des R. W.
                    v. H...- ....... 588 ' Id. — V. Conflits de lois. </p>
                <p>Droit international privé Scandinave. — La récente Union scandinave de droit
                    international privé — VIGGO BENTZEN et K. HAMMERICH (Revue critique de droit
                    international, 1935, nos 3 et 4, pp. 255272). — R. des R. W. VAN HILLE ..... '
                    .. . 191 Droit international privé slave. — Contribution à une union slave de
                    droit international privé en matière de contrats. - M. LAPAGNE (Revue critique
                    de droit international, 1935, nos 3 et 4, pp. 273296). — R. des R. W.'VAN HILLE
                    HILLE... '.. 191 Droit international public (Juridiction et). — La juridiction
                    nationale d'après le droit international public coutumier en temps de paix.
                    Supplément. — L. VAN PRAAG. — Bibl. CH. D. V 602 Id. (Traité élémentaire de). —
                    JEAN DEVAUX. — Bibl. W. v. H... 605 Id. —■ Les tendances du droit hellénique et
                    les principes du droit des gens. — C.-G. TÉribicm s . 76S Id. — Uvod do
                    mezinarodniho prava miroveho (lntroductiÓn à l'étude du droit international de
                    la Paix). — ANTOLNE HOBZA. — BibI. J. ZOUEEK ............. 853. </p>
                <pb/>
                <p>Pagps. Droit international public. — V. Etats-Unis. </p>
                <p>Id. — V. Société Internationale. </p>
                <p>Droit maritime international public. — Le droit international public de la mer.
                    T. III : La mer territoriale et la zone contiguë. — GiLBERT GiDEL. — Bibl. CH.
                    D. V 380 Droit musulman. — Le cadi, juge musulman en Algérie. — L. HORRIE. — </p>
                <p>Bibl. R. G... 604 Droit naturel. — Thomas Jefferson on the law of Nations. —
                    CHARLES-M. </p>
                <p>WILTZË (The American Journal of international law, janvier 1935, pp. 66-81). — R.
                    des R. CH. D. V... : ... 193 Id. — De jure naturaé et gentium libri octo
                    (Collection des Classiques du droit des gens, publiée par la Dotation Carnegie).
                    — SAMUEL PUFENDORF. Préface. de WALTER SIMONS. — Bibl. CH. D. V 383 Droit pénal.
                    — V. Droit pénal allemand. </p>
                <p>Droit pénal allemand. — The position of aliens in national socialist pénal law
                    reform. — LAWRENCE PREUSS (The American Journal of international law, avril
                    1935, pp. 206-218). — R. des R. CH. D. V. 377 Droit pénal International. — Du
                    fondement juridique de l'entr'aide internationale pour la répression du
                    terrorisme. — JACQUES DUMAS. 609 Id. (Le) d'après la législation polonaise. —
                    Etude de droit comparé. — K. MIKLISZANSKI. — Bibl. C. D. L. 851 Id. — V. Cour
                    répressive internationale. </p>
                <p>Droit positif (La technique de l'élaboration du), spécialement du droit privé. </p>
                <p>— JEAN DABIN. — Bibl. CH. DE VISSCHER ....... 595 Id.. —■ V. Institut
                    international de philosophie du droit. </p>
                <p>Droit privé. — V. Droit positif. </p>
                <p>Droit privé aérien (Ille Conférence de). — V. Convention de Rome. </p>
                <p>&amp;lt; </p>
                <p>Droit public. — De la nature de l'ordonnancement public. — F. DONKER </p>
                <p>CURTIUS .. 350 Id. - 'Staatslehre. HER?,IAI;N HELLER. Edité par GERHART NIE- </p>
                <p>MEYER; — BibI. C. D.- L 387 Droit public 'allemand. J - L'évolution du pouvoir
                    exécutif en Allemagne, </p>
                <p>1919-1934. "— W. GUEYDAN DE ROUSSEL. — BibL C. D. L... 850 Droit slave. — V.
                    Droit international privé slave. </p>
                <p>Dumas (Jacques). — Du fondement juridique de l'entr'aide internationale pour la
                    répression du terrorisme ........ 609 </p>
                <pb/>
                <p>Pages. </p>
                <p>E </p>
                <p>Eagleton (Clyde). — L'épuisement des recours internes et le déni de justice,
                    d'après certaines décisions récentes . 504 Eaux territoriales. — Création d'une
                    organisation permanente internationale tendant à l'établissement d'un régime
                    juridique général des eaux marines. — Analyse des résolutions votées à la
                    session de Paris de l'Institut de droit international en octobre 1934. 181 Id. —
                    La mer territoriale et la zone contiguë. — GILBERT GIDEL </p>
                <p>(Le droit international public de la mer, tome III). — Bibi. </p>
                <p>CH. D. V .380 Ecole théologique espagnole. — V. Suarez. </p>
                <p>Efremoff (Jean). — Projet de pacte régional de non-agression, d'assistance
                    mutuelle et de conciliation 138 Egypte. — V. Tribunaux mixtes. </p>
                <p>Embargo (L') sur les exportations d'armes. — R, PELLOL'X (Revue générale de droit
                    international public, 1935, n° 2, pp. 146-155). — </p>
                <p>R. des R. W. v. H . 587 Empire britannique. — V. Colonies anglaises. </p>
                <p>Emplois privés. — V. Droit international privé italien. </p>
                <p>Emprunts d'Etats. — Le caractère international public des règlements financiers
                    internationaux. — F. DONKER CURTIUS (Revue générale de droit international
                    public, 1935, n° 2, pp. 105-126). — R. des R. </p>
                <p> W- v. H.... 586 Engelsdoerfer (/!.). — La Cour de La Haye en 1932-1933 299, 443
                    Entente balkanique (L') devant le droit international. — V OYSLA v-M. RADO- </p>
                <p>V\\OV)TCH 688 Equateur. — V. Société des Nations. </p>
                <p>Espagne. Les garanties constitutionnelles du droit international, avec référence
                    spéciale el la Constitution espagnole. — Louis LEGAZ </p>
                <p>Y LACOMBRA (Revue de droit international, 1935, n° 1, pp. 7289). — R. des R. W.
                    VAN HILLE 844 Id. — V. Suarez. </p>
                <p>Etats-Unis. — Principes fondamentaux de droit international public appliqués par
                    la Circuit Court of appeals de New-York. — IRIZARRY y PUENTE (Revue générale de
                    droit international public, 1934, nns 4 et 5, pp. 537-565). — R. des R. W. VAN
                    HILLE. 489 Id. La reconnaissance du Gouvernement des Soviets par les tribunaux
                    américains. — B. LAXDAU (Journal du droit international, 1934, n08 3 et 4, pp.
                    564-576). — R. des R. W. VAN HILLE. 190 Papers on public credit, commerce and
                    finance. — AI.EXANDER HAMILTON. Edités par SAMUEL MCKEE JR., avec avant- </p>
                <p>Id. propos de ELIHl' ROOT. — BibI. C. D. L ........ 212 </p>
                <pb
                    rendition="Pages. Etats-Unis. — Conception américaine des relations internationales. — GRA- "/>
                <p>HAM-H. STUART et JOHN-B. WHiTION. — Bibl. C. D. L.... 857 </p>
                <p>Id. — Des aspects sociaux de la « Réforme Roosevelt ». — Louis </p>
                <p>BONNICHON. — Bibl. C. D. L 857 </p>
                <p>Id. — V. Apatridie. </p>
                <p>Id. — V. Cour permanente de justice internationale. </p>
                <p>Id. — V. Réarmement allemand. </p>
                <p>Id. — V. Nationalité. </p>
                <p>Id. — V. Renvoi. </p>
                <p>Id. — V. 5 tory. </p>
                <p>Etranger (L') et la justice nationale. — A. MOUSSA (Revue générale de droit
                    international publia, 1934, nos 4 et 5, pp. 441-459). — R. des R. </p>
                <p>W. VAN HILLE 188 </p>
                <p>Id. — V. Droit international privé italien. </p>
                <p>Exécution des jugements (La question de l'immunité de juridiction des Etats
                    étrangers et celle de la possibilité de l') qui les condamnent. </p>
                <p>— L. VAN PRAAG 100 </p>
                <p>Id. (Analyse de lai jurisprudence française en matière de compétence et d'). —
                    M.-H. MAZEAUD (Revue critique de droit international, 1935, n° 1). — R. des R.
                    W. v. H 376 </p>
                <p>Id. (L') étrangers en Angleterre -d'après la loi du 13 avril 1933 </p>
                <p>et la convention franco-britannique du 18 janvier 1934. — EUGÈNE AUDINET (Journal
                    du droit international, 1935, nos 4-5, </p>
                <p>pp. 805-824). — R. des R. W. VAN HII.LE 845 </p>
                <p>Exportations d'armes. — V. Embargo. </p>
                <p>Exportation des objets d'art. — V. Protection internationale. </p>
                <p>Expulsion (L') et le droit hellénique 796 </p>
                <p>Exterritorialité (Origines du régime de l'). — Extraterritorial jurisdiction in
                    the Ancient World. — SHALOM KASSAN (The American Journal of international law,
                    avril 1935, pp. 237-247). — R. des R. </p>
                <p>CH. D. V 378 </p>
                <p>Extradition. — Du fondement juridique de l'entr'aide internationale pour la
                    répression du terrorisme. — JACQUES DUMAS 609 </p>
                <p>Id. (L') et le droit hellénique 794 </p>
                <p>F </p>
                <p>Finlande (Arbitrage relatif à une réclamation formulée par la) contre la
                    Grande-Bretagne. -. L'épuisement des recours internes et le déni de justice,
                    d'après certaines décisions récentes. — CLYDE EAGLETON ............... 504 </p>
                <pb/>
                <p>Pages. Fleuves internationaux et voies d'eau d intérêt international. Analyse du
                    règlement élaboré par VALLOTTON D 'ERLACH et adopté à la session de Paris de
                    l'Institut de droit international en octobre 1934 </p>
                <p>Fonctionnaires internationaux. — Les immunités des per sonnes investies de
                    fonctions d'intérêt international. — A. HAMMARSKJOLD ... 5 Id. — The
                    independence granted to agents of the international community in their relations
                    with national public authorities. — J. SECRÉTAN (The British Year Book of
                    international law, 1935, pp. 56-78). — R. des R. CH. D. V 590 Fonctions
                    d'intérêt international (Les immunités des personnes investies de). — A.
                    HAMMARSKJOLD 5 Fouilles. — V. Protection internationale. </p>
                <p>France. — De l'autorisation nécessaire à la femme pour solliciter la
                    naturalisation. — MARC ANCEL (Revue critique de droit international, 1935, nos 3
                    et 4, pp. 595-606). — R. des R. W. VAN HILLE. 190 Id. — Chronique sur les
                    tendances et mouvements de la jurisprudence française en matière de droit
                    international pendant l'année 1933. — HENRI BATIFFOL (Revue critique de droit
                    international, 1935, nos 3 et 4). — R. des R. W. VAN HILLE 191 Id. — Y.
                    Convention franco-italienne d'établissement. </p>
                <p>Id. — V. Droit français. </p>
                <p>Id. — V. Droit international privé. </p>
                <p>Id. — V. Exécution des jugements. </p>
                <p>Id. — V.. Zones franches. </p>
                <p>Frontières (Questions de). — V. Leticia. </p>
                <p>G </p>
                <p>(îcnet (Raoul). — La Société des Nations et le droit d'ambassade, actif et passif
                    -527 Coedhuis (D.). — Observations sur le régime de la Convention de Rome du 29
                    mai 1933 574 Grande-Bretagne. — V. Afrique du Sud. </p>
                <p>Id. — Y. Angleterre. </p>
                <p>Id. — V. Colonies anglaises. </p>
                <p>Id. — V. Irlande. </p>
                <p>Id. — V. Renvoi. </p>
                <pb/>
                <p>Pages, Grèce (La juridiction administrative en). — Le contentieux administratif
                    des Etats modernes. — STRATIS ANDRÉADÈS. Préface de GASTON JÈZE. — Bibl. J. V.
                    H...... 20* Id. — Chronique de la récente jurisprudence grecque (Revue critique
                    de droit international, 1935, n° 1). — R. des R. W. v. H... 376. </p>
                <p>Id. (La conception de la neutralité dans l'ancienne). — S. SÉFÉRIADÈS .. 641 Id.
                    — Les tendances du droit hellénique et les principes du droit des gens. — C.-G.
                    TÉNÉKIDF.S 765 Id. — V. Balkans. </p>
                <p>Groenland (La Cour permanente de Justice internationale et le statut juridique
                    du) ...... 321 Guerre juste. — V. Histoire du droit international. </p>
                <p>\ </p>
                <p>H </p>
                <p>Hammarskjôld (À). — Les immunités des personnes « investies de fonctions
                    d'intérêt international » 5Harle (Helfried). — Les principes généraux de droit
                    et le droit des gens. — </p>
                <p>Traduit de l'allemand, sur manuscrit, par LÉON DEVOGEL .. 663Heimatslosat. — V.
                    Apatridie. </p>
                <p>Higgins (A. Pearce). — Hommage. — ARNOLD D. Mc NAIR (The British Year </p>
                <p>Book of international law, 1935). — R. des R. CH. D. V... 589 Histoire du droit
                    international. — Francisco Suarez, 1548-"1617. Collection : </p>
                <p>Internacionalistas espanoles del siglo XVI. — CAVILO BARCIA TRELLES. - Bibl. CH.
                    D. V.... 203 Id. — Jus gentium methodo scientifico pertractum (Collection. des
                    classiques du droit des gens, éditée par la Dotation Carnegie). — CHRISTIAN
                    WOLFF. Introduction de OTFRIED NIPPOLD. Traduction de JOSEPH H. DRAKE. — Bibl.
                    CH. D. V 381 Id. - De jure naturae et gentium libri octo (Collection des
                    classiques du droit des gens, publiée par la Dotation Carnegie). — SAMUEL
                    PUFENDORF. Préface, de WALTER SIMONS. — Bibl. CH. D. V............. • • . 383
                    Id. — Documents on international affairs 1933. — J.-W. WHEELER- </p>
                <p>. BF-NNETT et ST.-A. HEALD. — Bibl. R. G 594 Id. — The catholic conception of
                    international law. Francisco de Vitoria, founder of the modern law of nations;
                    Francisco Suarez, founder j}f the modem philosophy of law in general and in
                    particular of the law of nations. — JAMES BROWN SCOTT. 1— Bibl. CH. D. V... 597
                    Id. — La doctrine de la guerre juste de Saint Augustin à nos jours d'après les
                    théologiens et les canonistes catholiques. — ROBERT REGOUT. — Bibl. W. v. H. 608 </p>
                <pb/>
                <p>Pages. Histoire du droit international. — La conception de la neutralité dans
                    l'ancienne Grèce. — S. SÉFÉRIADÈS .... 641 Id. — V. Aubert. </p>
                <p>Histoire économique. — V. Etats-Unis. </p>
                <p>Hitler (Adolf). — Hitlers Friedenspolitik und das Volkerrecht. — H. ROGGE. </p>
                <p>— BibI. C. D. L 857 Hongrie. — V. Successions. </p>
                <p>Id. — V. Yougoslavie. </p>
                <p>1 </p>
                <p>Immunité de juridiction (La question de 1') des Etats étrangers et celle de la
                    possibilité de l'exécution des jugements qui les condamnent. —■ L. VAN PRAAG .
                    ÎOO Immunités (Les) des personnes « investies de fonctions d'intérêt internaO "
                    tional ». — A. HAMMARSKJÔLD S Id. — V. Saint-Siège. </p>
                <p>Immunités ecclésiastiques. — R. P. YVES DE LA BRIÈRE (La renaissance
                    contemDoraine du droit canonique) 23&amp;, Impérialisme anglais. — V. Afrique du
                    Sud. </p>
                <p>Impôt sur le revenu. — V. Droit fiscal international. </p>
                <p>Institut de droit international (La session de Paris de 1') du 15 octobre au </p>
                <p>19 octobre 1934. — F. MUÛLS 177 Institut international de philosophie du droit
                    (Annuaire de 1') et de sociologie juridique. — Le problème des sources du droit
                    positif. — Bibl. W. v. H 389 Institutions ecclésiastiques. — R. P. YVES DE LA
                    BRIÈRE (La renaissance contemporaine du droit canonique) 229&amp;gt; Insull
                    (L'affaire Samuel). — Communication de AnMED RECHID (Revue générale de droit
                    international public, novembre-décembre 1934). — R. des R. W. v. H 375. Irlande.
                    — Le conflit anglo-irlandais considéré spécialement depuis les </p>
                <p>Articles d'Accord de 1921. — ROGER GALLOPIN. — Bibl. C. D. L. 858, Italie. —
                    Notes sur les conflits de lois dans les colonies italiennes. — MANLIO </p>
                <p>UDINA. — Traduit de l'italien, sur manuscrit, par LÉON DEVOGEL. 393;Id. — V.
                    Convention d'exécution italo-autrichienne. </p>
                <p>Id. — V. Convention franco-italienne d'établissement. </p>
                <p>Id. — V. Droit international privé italien. </p>
                <p>Id. — V. Saint-Siège. </p>
                <pb/>
                <p>J </p>
                <p>Pages Japon. — Le cc monroïsme » japonais. — GEORGES KLEVA:\'SKI. - Bibl. C. D.
                    L. 858 </p>
                <p>Id. — V. Mandchoukouo. </p>
                <p>Jefferson (Thomas) on the law of Nations. — CHARLES-M. WILTZE (The American
                    Journal of international law, janvier 1935, pp. 66-81). — </p>
                <p>R. des R. CH. D. V..... 193 </p>
                <p>Jugements. — V. Exécution des jugements. </p>
                <p>Jugements déclaratoires. — Declaratory judgments in international law. — EDWIN-M.
                    BORCHARD (The American Journal of international law, juillet 1935, pp. 488-492).
                    — R. des R. CH. D. V.... 593 </p>
                <p>Juifs (La Société des Nations et l'oppression des) en Allemagne. — Etude
                    juridique dans les Cahiers du Comité des délégations juives. </p>
                <p>— Bibl. C. D. 1, 385 </p>
                <p>Id. (La situation économique des) depuis la guerre mondiale. — JACÇB </p>
                <p>LESTSCHINSKY. — Bibl. R. G 605 </p>
                <p>Juridiction et droit international public. — La juridiction nationale d'après le
                    droit international public coutumier en temps de paix. Supplément. — L. VAN
                    PRAAG. — Bibl. CH. -D. V 602 </p>
                <p>Juridiction internationale de droit privé (Une). — SARTINI VAN DEN KERCKHOVE
                    (Journal du droit international, 1935, nos 4-5, pp. 775804). — R. des R. W. VAN
                    HiujR 845 </p>
                <p>L </p>
                <p>La Brière (R. P. Yves de). La renaissance contemporaine du droit canonique dans
                    plusieurs législations séculières grâce aux divers concordats du pontificat de
                    Pie XI 213 </p>
                <p>Législation comparée. — V. Droit cornparé. </p>
                <p>Id. — V. Nationalité. </p>
                <p>Législation ouvrière. — V. Organisation internationale du travail. </p>
                <p>Leticia dispute between Colombia and Peru. — LESTER H. WOOLSEY (The American
                    Journal of international law, janvier 1935, pp. 9499). — R. des R. CH. D. V 194 </p>
                <p>Id. (Affaire de). — Le conflit entre la Colombie et le Pérou devant le droit
                    international. Extrait de la « Revue de droit international ». — J.-M. YEPES. —
                    Bibl. C. D. L 856 </p>
                <p>Lettres de change (La convention internationale pour régler certains conflits de
                    lois en matière de) et de billets à ordre conclue à Genève le 7 juin 1930. — P.
                    ARMINJON (Journal de droit international, mai-juin 1935, pp. 521-540). — R. des
                    R. W. v. H.... 588 </p>
                <pb/>
                <p>Pages. Lettres de change (La convention internationale pour régler certains
                    conflits de lois en matière de) et de billets à ordre conclue à Genève le 7 juin
                    1930. — P. ARMINJON (Journal du droit international, 1935. n08 4-5. pp.
                    825-856). — R. des R. \V. VAN HILLE ... 846 Lois. — Y. Publication des lois. </p>
                <p>M </p>
                <p>Mandats. — The effect of withdravval from the League upon a mandate. — QUINCY
                    WRIGHT (The British Year Book of international law, 1935, pp. 104-113). -- R.
                    des R. 0-1. D. V. 591 Id. et souveraineté. — La notion de souveraineté au sein
                    du système mandataire international. Critique de l'article 22 du Pacte de la
                    Société des Nations. — L. COMISETTI. — Bibl. R. G.... 603 Mandchoukouo (La
                    reconnaissance de l'Etat et le). — L. CAVARÉ (Revue générale de droit
                    international public, janvier-février 1935, </p>
                <p>pp. 5-99). — R. des R. W. v. H... 375 Mariage. — Le droit matrimonial d'après la
                    législation canonique de l'Eglise. — R. P. YVES DE LA BRIÈRE (La renaissance
                    contemporaine du droit canonique) 227 Id. — Les mariages mixtes au Maroc. — M.
                    MEYLAN (Revue critique de droit international, 1935, n° 1, pp. 35-50). — R. des
                    R. </p>
                <p>W. v. H 376 Id. — Evolution du droit matrimonial en Russie soviétique. Le mariage
                    dans la loi et la jurisprudence. Etude sociologique. </p>
                <p>— D.-M. KAOUCHANSKY (Journal du droit international, 1935, </p>
                <p>nos 4-5, pp. 857-879). — R. des R. W. VAN HILLE 846 Maroc. — V. Mariage. </p>
                <p>Memel (La Cour permanente de Justice internationale et l'interprétation du statut
                    du Territoire de) 311 Mer territoriale. — V. Eaux territoriales. </p>
                <p>Minorités. — Regional guarantees of minoritv rights. — JtULS STONE. — </p>
                <p>Bibl. W. v. H 211 Id. (Interprétation de la déclaration de l'Albanie relative à
                    là protection des). — The World Court interprets another international
                    agreement. — CHARLES CHENEY HYDE (The American Journal of international law,
                    juillet 1935, pp. 479-482). — </p>
                <p>R. des R.'CH. D. V 593 Id. — ,N Prince von Pless. </p>
                <p>Monroïsme (Le) japonais. — GEORGES KLEVANSKI. — Bibl. C. D. L.. 858 </p>
                <pb/>
                <p>Monuments historiques (La protection internationale des objets d'art et des).
                    Pages. </p>
                <p>~- lre partie: La conservation du patrimoine artistique et historique en temps de
                    paix. 2e, partie : Les monuments historiques et les œuvres d'art en temps de
                    guerre et dans les traités de paix. — CHARLES DE VISSCHER .32, 246. </p>
                <p>Morgenthau (Hans). — Théorie des sanctions internationales ... 474, 809, </p>
                <p>Mutations territoriales. — L'oggetto del transferimento nelle mutazioni
                    territoriali fra Stati. — R. MONACO (Rivista di diritto internazionale, 1934,
                    nOS .1-4, pp. 289-320, 461-502). — R. des R. RAOUL GENET 196- </p>
                <p>Muûls (F.). — La session de Paris de l'Institut de droit -international t </p>
                <p>. (15 octobre au 19 octobre '193_4) 177 </p>
                <p>N </p>
                <p>Nansen (Office international). —- The League of Nations and refugees. J— NORMAN
                    BENTWICH (The British Year Book of international </p>
                <p>., law., 1935, pp. 114-129). — R. des R. CH. D. V 591 </p>
                <p>Nationalité.' La cittadinanza degli enti morali nel diritto internazionale."
                    A.-P. SERENI (Rivista di diritto internazionale, 1934, nos 1-4, </p>
                <p>1 pp. 171-196; 321-349, 437-460). — R. des R.' RAOUL GENET \ . 195 </p>
                <p>Id. A comparative study of laws relative to nationality at birth # ' and to loss
                    of nationality. — 'DURWARD V. SANDIFER (The American Journal of international
                    law, avril 1935, pp. 248279); — R. des R. CH. D. V.......... . 378. </p>
                <p>The citizenship of nativeborn American WOl11en who married foreigners before
                    March 2, 1907, and acquired a foreign domicile. " EDWIN-M. BORCHARD (The
                    American Journal of international law, juillet 1935, pp. 396-422). — R. des R.
                    CH. D. V. 592 . </p>
                <p>Id. — V. Apatridie. </p>
                <p>National-Socialisme. — V. Droit pénal allemand. s </p>
                <p>Id. — V. Racisme. </p>
                <p>Naturalisation (De l'autorisation nécessaire à la femme pour solliciter la)..MARC
                    ANCEL (Revue critique de droit international, 1935, </p>
                <p>nos 3 et 4, pp. 595-606). — R. des R. W. VAN HILLE .... 190- </p>
                <p>Nécrologie. — - V. Higgins.. </p>
                <p>Neutralité (La) et la paix. — NICOLAS POLITIS. — Bibl. CH. D. V 379 </p>
                <p>Id. (La conception de la) dans l'ancienne Grèce. — S. SÉFÉRlADÈS .. 641 Id. — V.
                    Convois neutres. . </p>
                <p>Neutralités armées. — Armed neutralities to 1780. — CARL-J. KULSRDD (The American
                    Journal of international law, juillet 1935, pp. 423447). — R. des R. CH. D.
                    V.... 592 </p>
                <pb/>
                <p>Pages. Non-agression (Projet de pacte régional de), d'assistance mutuelle et de
                    conciliation. — JEAN EFREMOFF ......... 13&amp; </p>
                <p> 0 </p>
                <p>Objets d'art (La protection internationale des) et des monuments historiques. lre
                    partie : La conservation du patrimoine artistique et historique en temps de
                    paix. 2me partie : Les monuments historiques et les œuvres d'art en temps de
                    guerre et dans les traités de paix. — CHARLES DE VISSCHER ...... 32, 246 </p>
                <p>Occupation. — Il requisito dell*effettin,ità dell'occupazione in diritto
                    internazionale. — ROBERTO AGO. — Bibl. CH. D. V...... 390 </p>
                <p>Id. (Effectivité de l'). — V. Souveraineté territoriale. </p>
                <p>Office international des eaux. — Création d'une organisation permanente
                    internationale tendant à l'établissement d'un régime juridique général des eaux
                    marines. — Analyse des résolutions votées à la session de Paris de l'Institut de
                    droit international en octobre 1934 181 </p>
                <p>Office international Nansen. — V. Nansen. </p>
                <p>Ordre public. — Note sulla teoria internazionalè e generale dell'ordine pubblico.
                    — P. ZANCLA. — Bibi. R. G.. 385 </p>
                <p>Organisation internationale du travail. — The origins of the international labor
                    organisation. Published for the Carnegie Endowment for international peace, in
                    the series « The Paris Peace Conference, History and documents ». — Bibi. H. V..
                    203 </p>
                <p>Id. (La Société des Nations et 1') en 1934. — JEAN MORELLET (Revue critique de
                    droit international, 1935, nos 2 et 3, pp. 319331). — R. des R. W. v. H . 587 </p>
                <p>— The relation between membership of the League of Nations and membership of the
                    International Labour Organization. — C.-W. JENKS (The British Year Book of
                    international law, 1935, pp. 79-83). — R. des R. CH. D. V........ 590 </p>
                <p>P </p>
                <p>Pacte balkanique (Le). — C. VULCAN (Revue générale de droit international public.
                    1934, n01* 4 et 5, pp. 419-440). — R. des R. W. VAN HILLE. 188 </p>
                <p>Id. 692 </p>
                <p>Pacte de la Société des Nations. — Some aspects of the Covenant of the League of
                    Nations. — Sir JOHN FISCHER WILLIAMS. — BibI. CH. D. V 600 </p>
                <p>Id. (Critique de l article 22 du). — Mandats et souveraineté. La notion de
                    souveraineté au sein du système mandataire international. — L. COMISETTI. —
                    Bibl. R. G ........ 603 </p>
                <pb/>
                <p>Pages. Pacte régional de non-agression (Projet de), d'assistance mutuelle et de
                    conciliation. — JEAN EFKEMOFF 138 Panaméricaine (La VIle Conférence). — J.-G. Gt
                    'EKKËRO (Revue générale de droit international public, 1934, nos 4 et 5, pp.
                    401-418). — R. des R. W. VAN HII.I.E 188 Parlementaire (Essai sur le travail) et
                    le système des commissions. — </p>
                <p>JOSEPH BARTHÉLÉMY. — Bibl. CH. DE LAN1'ioY . ~. 20li Pays-Bas. — V. Traité
                    néerlando-belgc du 28 mars 1925. </p>
                <p>Pearce Higgins (A.). — V. Higgins. </p>
                <p>Pérou. — V. Leticia. </p>
                <p>Personnes morales. — V. Nationalité. , </p>
                <p>Petite Entente. — Der volkerrechtliche Status der Kleinen Entente. — WOLFGANG
                    KÜSTÉR (Niemeyers Zeitschrift für internationales Recht, 1935, nos 1-3, pp.
                    1-14). — R. des R. CH. D. V.... 848 Philosophie du droit. — Reine Rechtslehre.
                    Einleitung in die rechtswissenschaftliche Problematik. — HANS KEI.SEN. — Bibl.
                    GEORGES CoRNFL 199 Id. — De la nature de l'ordonnancement public. — F. DONKER </p>
                <p>CURTIUS 350 Id. — V. Institut international de philosophie du droit. </p>
                <p>Philosophie du droit international. — Thomas Jefferson on the law of Nations. —
                    CHARLES-M. WILTZE (The American Journal of international law, janvier 1935, pp.
                    66-81). — R. des R. CH. D. V. 193 Pie Xl. — V. Concordats. </p>
                <p>Plurinationalité. —• V. Arbitrage. </p>
                <p>Pologne. — V. Dantzig. </p>
                <p>Id. —■ V. Droit international privé slave. </p>
                <p>Id. — V. Droit pénal international. </p>
                <p>Id. — V. Protocole. </p>
                <p>Id. — V. Réforme agraire. </p>
                <p>Port de Dantzig (Conseil du). — V. Dantzig. </p>
                <p>Pouvoir discrétionnaire. — V. Actes de gouvernement. </p>
                <p>Praag (L. van). — La question de l'immunité de juridiction des Etats étrangers et
                    celle de la possibilité de l'exécution des jugements qui les condamnent 100
                    Prince von Pless (Affaire du), sujet polonais appartenant à la minorité
                    allemande 453 </p>
                <pb/>
                <p>Pages. </p>
                <p>Principes généraux de droit (Les) et le droit des gens. — HELFRIED HARLE. </p>
                <p>— Traduit de l'allemand, sur manuscrit, par LÉON DEVOGEL. 663 Prix James Brown
                    Scott. — Prix institué par M. James Brown Scott en mémoire de sa mère Jeannette
                    Scott 839 Prix Visser. — Texte de la question posée pour le concours S.-J.
                    Visser, mars 1937 . 373 Promotions épiscopales. — R. P. YVES DE LA BRIÈRE (La
                    renaissance contemporaine du droit canonique) 220 Propriété littéraire et
                    artistique. — La sanction juridictionnelle internationale du droit d'auteur. —
                    RAYMOND WEISS 334 Protection internationale (La) des objets d'art et des
                    monuments historiques. </p>
                <p>— lre partie : La conservation du patrimoine artistique et historique en temps de
                    paix. 2C partie : Les monuments historiques et les œuvres d'art en temps de
                    guerre et dans les traités de paix. — CHARLES DE VISSCHER 32, 246 Protocole
                    (Diplomatie et) à la Cour de Pologne. Tome 1. — Comte RENAUD </p>
                <p>PRZEZDZIECKI. — Bibl. RAOUL GENET 391 Publication des lois (La), des décrets et
                    des autres actes de l'autorité publique. — G. REVEL. — Bibl. W. v. H . 389 Q </p>
                <p>Qualifications. — Delimitation of right and remedy in the cases of conflict oi
                    laws. — MENDELSSOHN BARTHOLDY (The British Year Book of international law, 1935,
                    pp. 20-41). — R. des R. CH. D. V. 590 — — V. Droit international privé. </p>
                <p>R </p>
                <p>Racisme. — La théorie raciale et la doctrine politique du national-socialisme. </p>
                <p>— LAWR. PREUSS (Revue générale de droit international public, novembre-décembre
                    1934, pp. 661-674). — R. des R. W. v. H. 375 Radiodiffusion (Le projet de
                    convention sur la) et la paix. — ARNOLD RAÈSTAD. 289 Radovanovitclz
                    (J'oyslav-M.). — L'Entente balkanique devant le droit international 688 Raestad
                    (Arnold). —Le projet de convention sur la radiodiffusion et la paix. 289
                    Ratification des traités. — The retroactive effect of the ratification of
                    treaties. </p>
                <p>J. MERWYN JONES (The American Journal of international law, janvier 1935, pp.
                    51-65). — R. des R. CH. D. V.... 193 Réarmement allemand. — German rearmament
                    and U. S. treaty rights. — EDWIN M. BORCHARD (The American Journal of
                    international law, avril 1935, p. 286). — R. des R. CH. D. V ...... 378 Rebus
                    sic stantibus. — V. Revision des traités. </p>
                <pb/>
                <p>Réclamations internationales. — L'épuisement des recours internes et le Page3.
                    déni de justice, d'après certaines. décisions récentes. — CLYDE EAGLETON . . ' .
                    . 504 </p>
                <p>Reconnaissance des Etats. La reconnaissance du Gouvernement des Soviets par les
                    tribunaux américains. — B. LANDAU (Journal du droit International, 1934, nOS 3
                    et 4, pp. 564-576). — R. des R. </p>
                <p>W. VAN HLLLE . • I. , . 1 190 </p>
                <p>Id. La reconnaissance de .l'Etat et le Mandchoukouo. — </p>
                <p>L. CAVARÉ (Revue générale de droit international public, jan- </p>
                <p>vier-février 4935, pp. 5-99). — R. des R. W. v. H 375 </p>
                <p>Id. — The rétroactive eHect of the récognition of states and ' Governments. — J.
                    MERWYN JONES (The British Year Book </p>
                <p>" &amp;gt; of international law, 1935, pp. 42-55). — R. des R. CH. D. V.. 590 </p>
                <p>Recours Internes (L'épuisement des) et 'le déni de justice, d'après certaines
                    décisions récentes. --CLYDE, F,,IGLETON * ... - ... 504 </p>
                <p>Réforme agraire (Affaire de la) en Pologne 457 </p>
                <p>Renvoi (La doctrine du). en droit anglais. — ALEXANDER- ELKIN (Journal, cbl droit
                    international, 1934, nos 3 et 4, pp. 577-601). - R. des R. </p>
                <p>W. VAN HlLLE ......' .... 120 </p>
                <p>Id. La dottrina del rinvio in diritto internazionale privato e la </p>
                <p>« comm.on law » anglo-americana. ---; C. GRASSETTI (Rivista di diritto
                    internazionale, 1934, nOS 1-4, pp. 3-41, 233-261, 350-375).' — R. des R. RAOUL
                    GENET . ...... .. 197 </p>
                <p>Représailles '(Le régime des) en. temps de paix. — Analyse des résolutions ,
                    votées aja session de Paris de l'Institut, de droit .international en octobre
                    1934 . ; ; . &amp;gt; .. t 182- </p>
                <p>Responsabilité Internationale. — V. A rbitrage. </p>
                <p>Revision des traités. — LÀ révision^ dei trattati. — CARLO CERETI. — Bibl. </p>
                <p>/ CH. D. D.V.. '. '.... 205 </p>
                <p>Roosevelt (Des aspects sociaux de la Réforme). — Louis BONNICHON. — Bibl. - -, </p>
                <p>C. D. L......; ; . 857 </p>
                <p>Roumanie (Chronique législative et jurisprudentielle en). — (Revue critique </p>
                <p>'. de droit international, 1935, n° 1). — R. des Rv W. v. H... ! 376 </p>
                <p>Id. — V. Balkans.. </p>
                <p>Russie (La) et la question de l'immunité de juridiction des .Etats étrangers. 118 </p>
                <p>— Russian claims négociations. — CHANDLER P. ANDERSON (The American Journal of
                    international law, avril 1935, p. 290). — </p>
                <p>R. des R., CH. D. V......... , .. 378 </p>
                <p>Id. — V. Mariage. </p>
                <p>Id. — V. Société des Nations. </p>
                <p>Id. — V. Soviets. </p>
                <pb/>
                <p>Pages. </p>
                <p>S </p>
                <p>Saint-Siège. — La condizione giuridica degli agenti diplomatici di nazionalità
                    italiana accreditati presso la Santa Sede. — G. MORELLI (Rivista di diritto
                    internazionale, 1934, nos 1-4, pp. 42-56). — R. des R. RAOUL GENET - 197
                    Sanctions internationales (Théorie des). — HA-,S MoRGENTHAU .... 474, 809
                    Scandinaves (Etats). — V. Droit international privé scandinave. </p>
                <p>Schiicking (Walther). — Articles et notices dédiés à la mémoire de </p>
                <p>W. Schücking. — HANS WEHBERG, POLITIS, J. BROWN SCOTT, GIDEL, CHARLES DE
                    VISSCHER, SCELLE, ERICH, etc. (Die Friedenzwarte, 1935, n° 5). — R. des R. CH.
                    D. V. -. 847 Scott (Prix institué par James Brown) en mémoire de sa mère
                    Jeannette </p>
                <p>Scott 839 # </p>
                <p>Sétériadès (S.). — La conception de la neutralité dans l'ancienne Grèce .. 641
                    Sentences arbitrales (Reconnaissance et force exécutoire des). — Das
                    internationalrechtliche Problem. der inlandischen Anerkennung und
                    Vollstreckbarkeit auslândischer schiedsgerichtlicher Urteile. — STEFAN VCN
                    SZASZY (Niemeyers Zeitschrift fur internationales Recht, 1935, nos 1-3, pp.
                    34-59). — R. des R. CH. D. V. 848 Shatzky (Boris). — Les délégations à la S. D.
                    N. et leurs relations avec le Parment et le Gouvernement' dans un Etat
                    parlementaire.. 75, 736 Société des Nations (Les délégations à la) et leurs
                    relations avec le Parlement et le Gouvernement dans un Etat parlementaire. —
                    BORIS SHATZKY 75, 736 Id. — Conditions of withdrawal from the League of Nations.
                    — JOSÉPHINE JOAN" BURNS (The American Journal of international law, janvier
                    1935, pp. 40-50). — R. des R. CH. D. V.... 193 Id. — Afghanistan, Ecuador and
                    the Soviet Union in the League of Nations. — MANLEY O. HUDSON (The American
                    Journal of international law, janvier 1935, pp. 109-116)1 — R. des R. </p>
                <p>CH. D. V 194 Id. (La) et l'oppression des Juifs en Allemagne. — Etude juridique
                    dans les Cahiers du Comité des délégations juives, </p>
                <p>nos 9 et 10. — BibI. C. D. L ; .... 385 Id. (La) et le droit d *aiiibassade,
                    actif et passif. — RAOUL GENET. 527 Id. — The members of the League of Nations.
                    — MANLEY </p>
                <p>O. HUDSON (The British Year Book of international law, 1935, 'pp, 130-152). — R.
                    des R. CH. D. V 591 Id. (Observations sur le différend entre la Confédération
                    suisse et d'autres Etats soumis au Conseil de la). — H. FRIEDMANN (Revue de
                    droit international, 1935, n° 1, pp. 90-103). — R. des R. </p>
                <p>\V. VAN HII.I.E ............... 845 </p>
                <pb/>
                <p>Société des Nations. — V. Mandats. </p>
                <p>Id. — V. Nansen. </p>
                <p>Id. — V. Organisation internationale du travail. </p>
                <p> i </p>
                <p>Id. — V. Pacte de la Société des Nations. </p>
                <p>Id. — V. Revision des traités. </p>
                <p>Id. (Conseil de la). — V. y ouyoslavie. </p>
                <p>Société Internationale (Le concept de). — Ses conséquences en technique
                    juridique. — GEORGES SCELLE (Revue de droit international, 1935, n° 1, pp.
                    7-35). — R. des R. W. VAN HILLE 843 Sociologie juridique. — V. Institut
                    international de philosophie du droit. Sources du droit international. — Les
                    principes généraux de droit et le droit des gens. — HELFRIED H.'VRLE. — Traduit
                    de l'allemand, sur manuscrit, par LÉON DEVOGEL 663 Souveraineté (Mandats et). —
                    La notion de souveraineté au sein du système mandataire international. Critique
                    de l'article 22 du Pacte de la Société des Nations. — L. COMISETTI. — Bibl. R.
                    G.. 603 Souveraineté territoriale (Modes d'acquisition de la). — Discovery,
                    symbolic annexation, and virtual effectiveness in international law. —
                    FRIEDR.-AUG. VON DER HEYDTE (The American Journal of international law, juillet
                    1935). — R. des R. CH. D. V.... 592 Soviets. — La jurisprudence allemande dans
                    les affaires russes. — HEINRICH FREUND (Journal du droit international, 1934,
                    nos 3 et 4, pp. 530-563). — R. des R. W. VAN HILLE 189 Id. (La reconnaissance du
                    Gouvernement des) par les tribunaux américains. — B. LANDAU (Journal du droit
                    international, 1934, nos 3 et 4, pp. 564-576). — R. des R. W. VAN HILLE".... 190
                    Id. — V. Mariage. </p>
                <p>Id. —■ V. Société des Nations. </p>
                <p>Story (A propos du centenaire des commentaires de) sur les conflits de lois. </p>
                <p>— ERNEST G. LORENZEN (Revue critique de droit international, 1935, nos 2 et 3,
                    pp. 295-312). — R. des R. W. v. H 587 Stratosphère (La conquête de la) et le
                    droit International. — E. KOROVINE (Revue générale de droit international
                    public, novembredécembre 1934, pp. 675-686). — R. des R. W. v. H 375 Suarez
                    (Francisco), 1548-1617. — CAMILO BARCIA TRELLES (Collection : «
                    Internacionalistas espanoles del siglo XVI »)). — Bibl. CH. D. V... 203 Id. — V.
                    Histoire du droit international. </p>
                <p>Successions. — Die ungarische Gerichtspraxis in Sache des internationalen
                    Erbrechtes. - - IsrooR SCHWARTZ (Niemeyers Zeitschrift für internationales
                    Recht, 1935, nos 1-3, pp. 60-71). — R. des R. CH. D. N' ................ 849 </p>
                <pb/>
                <p>Pag-es. Suisse. — V. Zones franches. </p>
                <p>T </p>
                <p>Tchécoslovaquie. — Uvod do mezinarodniho praha miroveho (Introduction à l'étude
                    du droit international de la Paix). — ANTOINE HOBZA. — Bibl. J. ZOUREK 853 Id. —
                    V. Droit international privé slave. </p>
                <p>Technique juridique. — La technique de l'élaboration du droit positif,
                    spécialement du droit privé. — JEAN DABIN. — Bibl. CH. DE VISSCHER 595 Ténékidès
                    (C.-G.). — Les tendances du droit hellénique et les principes du droit des gens
                    765 Territoires. — V. Transfert de territoires. </p>
                <p>Territorialité du jugement. — V. Droit international privé. </p>
                <p>Terrorisme. — L'affaire hungaro-yougoslave devant le Conseil de la Société des
                    Nations. — M. LIAIS (Revue générale de droit international public, 1935, n° 2,
                    pp. 127-145). — R. des R. W. v. H 586 Id. (Du fondement juridique de l'entr'aide
                    internationale pour la répression du). — JACQUES DUMAS 609 Id. — V. Cour
                    répressive internationale. </p>
                <p>Théorie du droit (Pure). — The « pure » theory of international law. — WALTER
                    JONES (The British Year Book of international law, </p>
                <p>1935, pp. 5-19). — R. des R. CH. D. V . 589 Traité de Riga (Le) du 18 mai 1921
                    287 Traité de Saint-Germain (Le) et le principe de la reconstitution du «
                    patrimoine artistique et intellectuel » 274 Id. (L'article 195 du) et les
                    réclamations belges et tchécoslovaques. 276 Id. (L'article 196 du) 282 Id.
                    (L'article 196 du) et la rétrocession d'objets et documents de caractère
                    artistique 282 Traité de Trianon (L'article 177 du) et la répartition des
                    collections de la </p>
                <p>Maison de Habsbourg 286 Traité de Versailles (L'article 247 du) et la
                    reconstruction de l'œuvre d'art. 273 Traité néerlando-belge du 28 mars 1925. —
                    Toelichting van het Nederlandsch-Belgisch verdrag van 28 Maart 1925. — J.-H.-P.
                    BELLEFROID. — Bibl. W. v. II 210 Traités (Caducité des). — Implied resolutive
                    conditions in treaties. — CHARLES FAIRMAN (The American Journal of international
                    law, avril 1935. pp. 219-236). — R. des R. CH. D. V ...... 377 </p>
                <pb/>
                <p>...... -l'ases. </p>
                <p>Traités (Les) internationaux devant les juridictions nationales. — Contribution à
                    l'étude des rapports du droit international et du droit interne. L. DE NAUROIS.
                    — BibI. R. G 384 </p>
                <p>Id. (Théorie et pratique des) internationaux. — A.-F. FRANGULIS. — </p>
                <p>Bibl. L. S: ... 852 </p>
                <p>Id. — V. Ratification des traités. </p>
                <p>Id. — V. Révision des traités. </p>
                <p>Transfert de'territoires.— L'oggetto del transferimento nelle mutazioni ter;
                    ritoriali fra Stati. — R. MONACO (Rivista di diritto interna- </p>
                <p>ziÓnale, 1934, nos 1-4, pp. 289-320, 461-502). — R. des R. </p>
                <p>RAOUL GENET 196 </p>
                <p>Travail: — V. Organisation internationale du travail. </p>
                <p>Tribunaux arbitraux mixtes. — Une juridiction internationale de droit </p>
                <p>.privé. — SARTINI VAN DEN KERCKHOVE (Journal du droit international, 1935, nos
                    4-5, pp. 705-804). — R. des R. W. VAN HILLE. 845 </p>
                <p>Tribunaux mixtes (La question des) d'Egypte. — (Journal du droit international,
                    1935, n° 1, pp. 5-44). — R. des R. W. v. H...... 376 </p>
                <p>Turquie. — V. Balkans. </p>
                <p>u </p>
                <p>Udina (Manlio). :— Notes sur les conflits de lois dans les colonies italiennes. </p>
                <p>— Traduit de l'italien, sur manuscrit, par LÉON DEVOGEL .. 393 </p>
                <p>Union Baltique (L'évolution de 1'). — N. KAAS!K (Revue générale de droit
                    international public, 1934, nos 4 et 5, pp. 631-647). — R. des R. W.-VAN HILLE
                    189 </p>
                <p>Universalité du jugement. — V. Droit international privé. </p>
                <p>Université de Leyde. — V. Prix Visser. </p>
                <p>Université Peter Pazmany de Budapest (Instance soumise à la Cour de La Haye aux
                    termes de l'article X de l'Accord de Paris, ayant trait au bien-fondé de la
                    sentence rendue par le tribunal hungaro-tchécoslovaque dans l'affaire de 1') 449 </p>
                <p>Uti possidetis. — V. Brésil. </p>
                <p>V </p>
                <p>Valeurs mobilières françaises. — V. Droit fiscal international. </p>
                <p>Van Praag (L.). — V. Praag. , </p>
                <p>Visser (S.-J.). '— -V. Prix Visser. </p>
                <p>Vitoria (Francisco de). — V. Histoire 4u droit international. </p>
                <pb/>
                <p>w </p>
                <p>Weiss (Raymond). — La sanction juridictionnelle internationale du droit d'auteur
                    » ........... • • • • 334 y </p>
                <p>Yougoslavie. — Complaint of Yugoslavia against Hungary with référence to the
                    assassination of King Alexander. — ARTHUR KuH\ (The American Journal of
                    international law, janvier 1935, pp. 87-92). — R. des R. CH. D. V. . 194 Id. —
                    L'affaire hungaro-yougoslave devant le Conseil de la Société des Nations. M.
                    LIAIS (Revue générale de droit international public, 1935, n° 2, pp. 127-145).
                    —R. des R. W. v. H.... 586 Id. — V. Balkans. </p>
                <p>z Zone contiguë. — V. Eaux territoriales. </p>
                <p>Zones franches (Commentaire sur l'arrêt de la Cour permanénte de justice
                    internationale statuant définitivement sur le litige entre la France et la
                    Suisse au sujet des) de la Haute-Savoie et du pays de Gex . &amp;lt; . 299 </p>
                <pb/>
                <p>Table des notices bibliographiques (1) </p>
                <p>A </p>
                <p>AGO (ROBERTO). — Il requisito dell' effettività dell' occupazione in diritto
                    internazionale, par Ch. D. V., p. 390. </p>
                <p>AMOS (Sir MAURICE SHELDON) et W ALTON, (FRED.-P.). — Introduction to French law,
                    par Ch. D. V., p. 601. </p>
                <p>ANDRÉADÈS (STRATIS). — Le contentieux administratif des Etats modernes, par J. v.
                    H., p. 204. </p>
                <p>Annuaire de l'Institut international de philosophie du droit et de sociologie
                    juridique. Le problème des sources du droit positif, par W. v. H., p. 388. </p>
                <p>B </p>
                <p>BALLADORE PALLIERI (GIORGIO). — La guerra, par Ch. D. V., p. 601. </p>
                <p>BARCIA TRELLES (CAMILIO). — Francisco Suarez, par Ch. D. V., p. 203. BARTHÉLÉMY
                    (JOSEPH). — Essai sur le travail parlementaire et le système des commissions,
                    par Ch. De Lannoy, p. 206. </p>
                <p>BASDEVANT (JEAN). — La eondition internationale de l'Autriche, par Ch. D. V., p.
                    598. </p>
                <p>BELLEFROID (J.-H.-P.). — Toelichting van het Nederlandsch-Belgisch verdrag van 28
                    Maart 1925, par W. v. H., p. 210. </p>
                <p>BONNICHON (LOUIS). — Des aspects sociaux de la « Réforme Roosevelt », par C. D.
                    L., p. 857. </p>
                <p>BRAUN (THOMAS) et STRUYE (PAUL). — Précis des brevets d'invention et de la
                    contrefaçon industrielle, par W. v. H., p. 607. </p>
                <p>C </p>
                <p>CERETI (CARLO). — La revisione dei t'-attati, par Ch. D. V., p. 205. </p>
                <p>COMISETTI (L.). — Mandats et souveraineté, par R. G., p. 603. </p>
                <p>D </p>
                <p>DABIN (JEAN). — La technique de l'élaboration du Jroit positif, spécialement du
                    droit privé, par Ch. De Visscher, p. 595. </p>
                <p>DEMAY (J.). — La condition juridique des cartels internationaux, par W. v. H.. p.
                    606. </p>
                <p>(1) Voir l'avertissement publié en tête de la table alphabétique des matières, p.
                    s'j). </p>
                <pb/>
                <p>DESI&amp;gt;IAS (MICHEL). — La question cypriote aux points de vue historique et
                    de droit international, par C. D. L., p. 211. </p>
                <p>DEVAITX (JEAN). — Traité élémentaire de droit international public (Droit des
                    gens), par W. v. H., p. 605. </p>
                <p>DE WECK (NICOLAS). — V. Week. </p>
                <p>DLEZ (PAI L). — Les actes de gouvernement, par R. G., p. 604. </p>
                <p>F </p>
                <p>FISCHER WILLIAMS (Sir JoH-,). — Some aspects of the Covenant of the League of
                    Nations, par Ch. D. V., p. 600. </p>
                <p>FRANGL'LIS (A.-F.). — Théorie et pratique des traités internationaux, par L. S.,
                    p. 852. </p>
                <p>G </p>
                <p>GALLOPIN (ROGER). — Le conflit anglo-irlandais considéré spécialement depuis les
                    Articles d'Accord de 1921, par C. D. L., p. 858. </p>
                <p>GEMMA (SCIPIONE). — L'impero britannico, par C. D. L., p. 209. </p>
                <p>GIOEL, (GILBERT). — Le droit international public de la mer. Tome 111 : La mer
                    territoriale et la zone contiguë, par Ch. D. V., p. 380. </p>
                <p>GORDON (E.). — La visite des convois neutres, par Ch. D. V., p. 599. </p>
                <p>GRABOWSKY (A.). — V. Schmidt. </p>
                <p>GUEYDAN DE ROUSSEL (W.). — L'évolution du pouvoir exécutif en Allemagne
                    (1919-1934). (Extrait de la « Revue du droit public et de la science politique),
                    par C. D. L, p. 850. </p>
                <p>H </p>
                <p>HAMILTON (ALEXANDER). — Papers on public credit, commerce and finance, par C. D.
                    L., p. 212. </p>
                <p>HEALD (ST.-A.). — V. Wheeler-Bennett. </p>
                <p>HELLER (HERMANN). — Staatslehre, par C. D. L., p. 387. </p>
                <p>HOBZA (ANTOINE). — Uvod do mezimÍrodnÍho pnÍva mirového (Introduction à l'étude
                    du droit international de la Paix), par J. Zourek, p. 853. </p>
                <p>HORRIE (L.). — Le cadi, juge musulman en Algérie, par R. G., p. 604. </p>
                <p>J </p>
                <p>JUSSERAND (J.). — L'école des ambassadeurs, par R. G., p. 382. </p>
                <p>K </p>
                <p>KELSEN (HANS). Reine Rechtslehre,' Einleitung in die rechtswissenschaftliche
                    Problematik, par Georges Cornil, p. 199. </p>
                <pb n="858. "
                    rendition="KLEVANSKI (GEORGES). — Le « monroïsme » japonais, par C. D. L., p"/>
                <p>L </p>
                <p>LAMBERT (E.). — Le Congrès international de. droit comparé de 1932. Souvenirs
                    d'un congressiste, par R. G., p. 383. </p>
                <p>LES-FS,CHINSKY (JACOB). — La situation économique des Juifs depuis la guerre
                    mondiale (Europe Orientale et Centrale), par R. G., p. 605. </p>
                <p>LOVELL (R.-J:). — Th.e struggle for South Africa, 1875-1899, par C. P. L., p.
                    208. </p>
                <p>M </p>
                <p>MIKLlSZANSKY (K.). Le droit pénal international d'après la législation polonaise. </p>
                <p>Etude de droit comparé, par C. D. L., p. 851. </p>
                <p>N </p>
                <p>NAUROÚ; (L. DE). Les traités internationaux devant les juridictions nationales,
                    par R. G., p. 384. </p>
                <p> 0 </p>
                <p>OLAGNIER (PAUL). — Le droit d'auteur, par W. v. H., p. 607. </p>
                <p>Origins (The) of the international labor organisation, par H. V., p. 203. </p>
                <p>P </p>
                <p>POLITIS (NICOLAS). — La neutralité et la paix, par Ch. D. V., p. 379. </p>
                <p>PRAAG (L. VAN). Juridiction et droit international public. Supplément, par Ch. D.
                    V., p. 601. </p>
                <p>PRZEZDZIECKI (Comte RENAUD). — Diplomatie et protocole à la Cour de Pologne,,
                    tome I, par Raoul Genet, p. 391. </p>
                <p>PUFENDORF (SAMUEL). - De jure naturae et gentium libri octo, par Ch. D. V., p.
                    383, </p>
                <p>R </p>
                <p>REGOUT (ROBERT). — La doctrine de la guerre juste de Saint Augustin à nos jours,
                    d'après les théologiens et les canonistes catholiques, par W. v. H., p. 608. </p>
                <p>REVEL (G.); — La publication des lois, des décrets et des autres actes de
                    l'autorité publique^ par W. v. H., p. 389. </p>
                <p>ROGGE (H.). Hitlers Friedenspoïitik und das VolkelTecht, par C. D. L., p. 857. </p>
                <p>S </p>
                <p>SAVADGEAN (L.). Bibliographie balkanique 1933 (Albanie, Bulgarie, Grèce, Rou- </p>
                <p>manie, Turquie et Yougoslavie), par R. G,., p. 594. </p>
                <p>SCELLE (GEORGES). — Précis du droit des, gens, deuxième partie: Droit
                    constitutionnel international; les libertés individuelles et collectives;
                    l'élaboration du droit des gens positif, par Ch. D. V., p. 391. </p>
                <pb
                    rendition="SCHMIDT (R.) et GRABOWSKY (A.). — Deutschlands Kampf um Gleichberechtigung. "/>
                <p>Tatsachen und Probleme der Verhandlungen über Abrüstung und Gleichberechtigung
                    1933-1934. (Numéro spécial de la « Zeitschrift für Politik »), par C. D. L., p.
                    850. </p>
                <p>SCOTT (JAMES BROWN). — The catholic conception of international law. Francisco de
                    Vitoria founder of the modern law of nations; Francisco Suarez, founder of the
                    modem philosophy of law in general and in particular of the law of nations, par
                    Ch. D. V., p. 597. </p>
                <p>SECKLER-HuDSON (CATHERYN). — Statelessness, with special reference to the United
                    States, par C. D. L., p. 386. </p>
                <p>SHELDON Amos (Sir MAURICE).,- V. Amos. </p>
                <p>Société des Nations (La) et l'oppression des Juifs en Allemagne, par C. D. L.,.
                    p. 385. </p>
                <p>StONE (JULIUS). — Regional guarantees of minority rights, par W. v. H., p. 211.
                    STRUYE (PAUL). — V. Braun. </p>
                <p>STUART (GRAHAM-H.) et WHITTON (JOHN-B.) — Conception américaine des relations
                    internationales. (Extrait du « Bulletin du centre européen de la dotation
                    Carnegie », nos 1, 2 et 3 de l'année 1935), par C. D. L., p. 857. </p>
                <p>Studies (American University) in international law and relations, vol. I, par C.
                    D. L., p. 386. </p>
                <p>T </p>
                <p>Travaux du Comité français de droit international privé. Première année, 1934,
                    par W. v. H., p. 606. </p>
                <p>W </p>
                <p>WALTON (FRED.-P.). — V. Amos. </p>
                <p>WECK (NICOLAS DE). — La condition juridique du Conseil du port et des voiesd'eau
                    de Dantzig, par C. D. L., p. 208. </p>
                <p>WHEELER-BENNETT (J.-W.) et HEALD (ST.-A.). — Documents -on international affairs
                    1933, par R. G., p. 594. </p>
                <p>WHITTON (JOHN-B.). — V. Stuart. </p>
                <p>WOLFF (CHRISTIAN). Jus gentium methodo scientifico pertractum, par Ch. D V p.
                    381. </p>
                <p>Y </p>
                <p>YEPES (J.-M.). Le conflit entre la Colombie et le Pérou (affaire de Leticia)
                    devant le droit international, par C. D. L., p. 856. </p>
                <p>z </p>
                <p>ZANCLA (P.). — Note sulla teoria internazionale e generale dellU&amp;gt;rdine
                    pubbHco.. </p>
                <p>par H. G., p. 385. </p>
                <pb/>
                <pb/>
                <p>Sa il le des </p>
                <p>Périodiques </p>
                <p>TROISIÈME SÉRIE. — TOME XVI. </p>
                <p>SOIXANTE-DEUXIÈME ANNÉE </p>
                <p>1935. — N° 2. </p>
                <p>PARAIT QUATRE FOIS BAR AN </p>
                <p>REVUE DE </p>
                <p>DROIT INTERNATIONAL </p>
                <p>ET DE </p>
                <p>LEGISLATION COMPARÉE </p>
                <p>FONDÉE PAR MM. ROLIN JAEQUEMYNS, ASSER ET WESTLAKE. </p>
                <p>PUBLIÉE SOUS LE PATRONAGE DE </p>
                <p>MM. </p>
                <p>Le baron E. ROLIN JAEQUEMYNS, Juge à la Cour permanente de Justice
                    internationale, membre et ancien président de l'Institut de droit international; </p>
                <p>Paul HYMANS, ministre d'Etat, professeur à l'Université de Bruxelles; </p>
                <p>James Brown SCOTT, ancien président de l'Institut de droit international,
                    président de l'Institut américain de droit international; </p>
                <p>MM. </p>
                <p>Le baron Albéric ROLIN, professeur émérite de l'Université de Gand, président
                    d'honneur de l'Institut de droit international; </p>
                <p>A. de LAPRADELLE, professeur à la faculté de droit de Paris, membre de l'Institut
                    de droit international; </p>
                <p>George Grafton WILSON, professeur à Harvard University, membre de l'Institut de
                    droit international; </p>
                <p>Et sous la direction de M. Charles DE VISSCHER, </p>
                <p>Professeur à l'Université de Gand, Membre de la Cour permanente d'Arbitrage,
                    Secrétaire général de l'Institut de droit international, </p>
                <p>Membre correspondant de l'Académie Royale de Belgique. </p>
                <p>Avec le concours de la Fondation Universitaire de Belgique. </p>
                <p>DIRECTION DE LA REVUE : 200, AVENUE LON G CHAMP, BRUXELLES Administration : </p>
                <p>GEORGES VAN CAMPENHOUT, 22, rue des Paroissiens, Bruxelles </p>
                <p>LA HAYE </p>
                <p>BELINFANTE FRÈRES </p>
                <p>PARIS </p>
                <p>A. PEDONE </p>
                <p>TOUS DROITS RÉSERVÉS </p>
                <pb rendition="SOMMAIRE DE LA PRÉSENTE LIVRAISON "/>
                <p>1. R. P. YVES DE LA BRIERE, La renaissance du Droit canonique dans plusieurs
                    Législations séculaires grâce aux divers Concordats du pontifioat de Pie XI 213
                    2. CHARLES DE VISSCHER, La protection internationale des oeuvres d'art et des
                    monuments historiques (Suite et fin) 244 3. ARNOLD RAESTAD, Le projet de
                    convention sur la radiodiffusion et la paix 289 4. A. ENGELSDOERFER, La Cour de
                    la Haye en 1932-1933 </p>
                <p>(Suite et fin) 299 5. RAYMOND WEISS, La Sanction juridictionnelle internationale
                    du droit d'auteur 334 6. F. DONKER GURTIUS, De' la nature de l'ordonnancement
                    public 350 Informations : </p>
                <p>Faculté de droit de l'Université de Leyde. Concours .... 373 Revue des revues : </p>
                <p>1. Revues de langue française 375 2. Revues de langue anglaise 377 Notices
                    bibliographiques : Nicolas Politis, La Neutralité et la Paix; </p>
                <p>Gilbert Gidel, Le droit international public de la mer; Christian Wolff, Jus
                    Gentium methodo scientifico pertractum; J. Jusserand, L'Ecole des Ambassadeurs;
                    E. Lambert, Le congrès international de droit comparé de 1932; Samuel Pufendorf,
                    De Jure Naluræ et Gentium libri octo; L. de Naurois, Les Traités internationaux
                    devant les juridictions nationales; P. Zancla, Note sulla teoria internationale
                    e générale dell'ordine pllbblico; La Société des Nations et l'oppression des
                    Juifs en Allemagne; Catheryn Seckler-Hudson, Statelessness, with spécial
                    reference to the United States; Hermann Heller, Staatslehre; AnnHo'zre de
                    l'Institut international de Philosophie du droit et de Sociologie juridique; G.
                    Revel, La publication des lois, des décrets elt des autres actes de l'autorité
                    publique; Roberto Ago, Il requisito dell'effettività dell'occupaziolle in
                    diritto internazionale; Georges Scelle, Précis du droit des gens; Comte Renaud
                    Przezdziecki, Diplomatie et Protocole à la Cour de Pologne ....................
                    379 </p>
                <p>La Revue de droit international paraît quatre fois par an. </p>
                <p>La Revue sert d'organe à l'Institut de droit international. </p>
                <p>Prix -de l'abonnement : Belgique, 75 francs; Union postale, 125 francs belges (25
                    belgas). </p>
                <p>Prière d'adresser le montant à Georges Van Campenhout, secrétairegérant, 22, rue
                    des Paroissiens, Bruxelles, ou au compte chèques postaux de la Revue n° 49149,
                    Bruxelles. </p>
                <pb rendition="TROISIÈME SÉBJE. — TOME XVI. "/>
                <p>SOIXANTE-DEUXIEME ANNÉE <lb/>1925. — N° 3. <lb/>PARAIT QUATRE FOIS </p>
                <p>PAR AN </p>
                <p>REVUE DE </p>
                <p>DROIT INTERNATIONAL ET DE </p>
                <p>LÉGISLATION COMPAREE </p>
                <p>FONDÉE PAR MM. ROLIN JAEQUEMYNS, ASSER ET WESTLAKE. </p>
                <p>PUBLIÉE SOUS LE PATRONAGE DE 1 </p>
                <p>MM. </p>
                <p>Le baron E. ROLIN JAEQUEMYNS, Juge .-'L la Cour permanente de Justice
                    internationale, membre et ancien président de ) Institut de droit international; </p>
                <p>Paul HYMANS, ministre d'Etat, professeur à l'Université de Bruxelles; </p>
                <p>James Brown SCOTT, ancien président de l'Institut de droit international,
                    président de ! Institut américain de droit international; </p>
                <p>MM. </p>
                <p> Le^ baron Albéric ROLIN, professeur émérite de l'Université de Gand, président
                    d'honneur de l'Institut de droit international; </p>
                <p>A. de LAPRADELLE, professeur à la faculté de droit de Paris, membre de l'Institut
                    de droit international; </p>
                <p>George Grafton W ILS ON, professeur ,t Harvard University, membre de ] Institut
                    de droit international; </p>
                <p>Et sous la direction de M. Charles DE VISSCHER, </p>
                <p>Professeur à l'Université de Gand, Membre de la Cour permanente d'Arbitrage,
                    Secrétaire général de l'Institut de droit international, </p>
                <p>Membre correspondant de l'Académie Royale de Belgique. </p>
                <p>Avec le concours de la Fondation Universitaire de Belgique. </p>
                <p>DIRECTION DE LA REVUE : 200, AVENUE LONGCHAMP, BRUXELLES Administration : </p>
                <p>GEORGES VAN CAMPENHOUT, 22, rue des Paroissiens, Bruxelles </p>
                <p>LA HAYE </p>
                <p>BELINFANTE FRÈRES </p>
                <p>PAlUS </p>
                <p>A. PEDONE </p>
                <p>TOUS DROITS RÉSERVÉS </p>
                <pb rendition="SOMMAIRE DE LA PRÉSENTE LIVRAISON "/>
                <p>1. MANLIO UDINA, Notes sur les conflits de lois dans les colonies italiennes 393
                    2. A. ENGELSDOERFER, La Cour de la Haye en 1932-1933 (fin) 443 3. HANS
                    MORGENTHAU, Théorie des sanctions internationales (lrc partie) </p>
                <p>4. CLYDE EAGLETON, L'épuisement des recours internes et le déni de justice,
                    d'après certaines décisions récentes .. 504 5. RAOUL GENET, La Société des
                    Nations et le droit d'ambassade, actif et passif 527 6. D. GOEDHUIS,
                    Observations sur le régime de la Convention de Rome du 29 mai 1933 574 Revue des
                    Revues : </p>
                <p>1. Revues de langue française 5H7 2. Revues de langue anglaise 589 Notices
                    bibliographiques : J. W. Wheeler-Bennett et St. A. Heald, Documents on
                    International Affairs 1933; L. Savadgian, Bibliographie balkanique 1933; Jean
                    Dabin, La technique de l'élaboration du droit positif, spécialement du droit
                    privé; James Brown Scott, The Catholic Conception of international law,
                    Francisco de Vitoria, founder of the modern Law of Nations; Francisco Suarez,
                    founder of the modern philosophy of law in général and in particular of the Lc4w
                    of Nations; Jean Basdevant, La condition internationale de l'Autriche; E.
                    Gordon, La visite des convois neutres; Sir John Fischer Williams, Some aspects
                    of the Covenant of the League of Nations; Sir Maurice Sheldon Amos et Fred. P.
                    Walton, Introduction to French Law; Giorgio Balladore Pallieri, La Guerra; L.
                    van Praag, Juridiction et droit international public, supplément; L. Comisetti,
                    Mandats et souveraineté; L. Horrie, Le cadi, juge musulman en Algérie; Paul
                    Duez, Les actes de gouvernement; Jacob Lestschinsky, La situation économique des
                    juifs depuis la guerre mondiale; Jean Devaux, Traité élémentaire de droit
                    international public; J. Demay, La condition juridique des cartels
                    internationaux; Travaux du Comité français de droit international privé,
                    première année, 1934; Thomas Braun et Paul Struye, Précis des brevets
                    d'invention et de contrefaçon industrielle; Paul Olagnier, Le droit d'auteur;
                    Robert Regout S. J., La doctrine de la Guerre Juste de Saint Augustin à nos
                    jours d'après les théologiens et les canonistes catholiques .. 594 </p>
                <p>La Revue de droit international paraît quatre fois par an. </p>
                <p>La Revue sert d'organe à l'Institut de droit international. </p>
                <p>Prix de l'abonnement : Belgique, 75 francs; Union postale, 125 francs belges (25
                    belgas). </p>
                <p>Prière d'adresser le montant à Georges Van Campenhout, secrétairegérant, 22, rue
                    des Paroissiens, Bruxelles, ou au compte chèques postaux &amp;lt;ie la Revue n°
                    49149, Bruxelles. </p>
                <pb rendition="TROISIÈME SÉRIE. — TOME XVI. "/>
                <p>SOIXANTE-DEUXIÈME ANNÉE <lb/>1935. — N° 4. <lb/>PARAIT QUATRE FOIS </p>
                <p>PARAN - , JeË </p>
                <p>REVUE f DE \ V </p>
                <p>DROIT INTERNATIONAL ET DE </p>
                <p>LÉGISLATION COMPARÉE </p>
                <p>FONDÉE PAR MM. ROLIN JAEQUEMYNS, ASSER ET WESTLAKE. </p>
                <p>PUBLIÉE SOUS LE PATRONAGE DE </p>
                <p> » </p>
                <p>MM. </p>
                <p>Le baron E. ROLIN JAEQUEMYNS, Juge à la Cour permanente de Justice
                    internationale, membre et ancien président de l'Institut de droit international; </p>
                <p>Paul HYMANS, ministre d'Etat, professeur à l'Université de Bruxelles; James Brown
                    SCOTT, ancien président de l'Institut de droit international, président de
                    l'Institut américain de droit international; </p>
                <p>MM. </p>
                <p>Le baron Albéric ROLIN, professeur émérite de l'Université de Gand, président
                    d'honneur de l'Institut de droit international; </p>
                <p>A. de LAPRADELLE, professeur à la faculté de droit de Paris, membre de l'Institut
                    de droit international; </p>
                <p>George Grafton WILSON, professeur à Harvard University, membre de l'Institut de
                    droit international; </p>
                <p>Et sous la direction de M. Charles DE VISSCHER, </p>
                <p>Professeur à l'Université de Gand, Membre de la Cour permanente d'Arbitrage,
                    Secrétaire général de l'Institut de droit international, </p>
                <p>Membre correspondant de l'Académie Royale de Belgique. </p>
                <p>Avec le concours de la Fondation Universitaire de Belgique. </p>
                <p>DIRECTION DE LA REVUE : 200, AVENUE LONGCHAMP, BRUXELLES Administration : </p>
                <p>GEORGES VAN CAMPENHOUT, 22, rue des Paroissiens, Bruxelles^ </p>
                <p>LA HAYE </p>
                <p>BELINFANTE FRÈRES </p>
                <p>PARIS </p>
                <p>A. PEDONE </p>
                <p>TOUS DROITS RÉSERVÉS </p>
                <pb rendition="SOMMAIRE DE LA PRÉSENTE LIVRAISON "/>
                <p>1. JACQUES DUMAS, Du fondement juridique de l'entr'aide internationale pour la
                    répression du terrorisme .... 609 2. S. SEFERIADES, La conception de la
                    neutralité dans l'ancienne Grèce 641 3. ELFRIED HARLE, Les principes généraux de
                    droit et le droit des gens 664 4. VOYSLAV M. RADOVANOVITCH, L'Entente balkanique
                    devant le droit international 688 5. Bonis SHATZKY, Les délégations à la S. D.
                    N. et leurs relations avec le Parlement et le Gouvernement dans un Etat
                    parlementaire (suite et fin) 736 6. C.-G. TENEKIDES, Les tendances du droit
                    hellénique et les principes du droit des gens 765 . 7. HANS MORGENTHAU, Théorie
                    des sanctions internationales </p>
                <p>(suite et fin) 81HJ Avis : </p>
                <p>Carnegie Endowment for international Peace 837 Prix institué par M. James Frown
                    Scott en mémoire de sa mère </p>
                <p>Jeannette Scott .. 839 Revue des Revues : </p>
                <p>1. Revues de langue française • 843 2. Revues de langue allemande 847 Notices
                    bibliographiques: Schmidt (R.) et Grabowsky (A.), Deutschlands Kampf um
                    Gleichberechtigung. Tatsachen nnd Probleme der Verhandlnngen iiber Abrüstung and
                    Gleichberechtigung 1933-1934; Gueydan de Roussel (W.), L'évolution du pouvoir
                    exécutif en Allemagne (1919-19U); Mikliszanski (K.), Le droit pénal
                    international d'après la législation polonaise. Etude de droit comparé;
                    Frangulis (A. F.), Théorie et pratique des traités internationaux; Antoine
                    Hobza, Uvod do mezinarodniho préwa mirového (Introduction à l'étude du droit
                    international de la paix); Yepes (J. M.), Le conflit entre la Colombie et le
                    Pérou (affaire de Leticia) devant le droit international;' Stuart (Graham H.) et
                    Whitton (John B.), Conception américaine des relations internationales; Rogge
                    (H.), Hitlers Friedenspolitik und das Vôlkerrecht; Bonnichon (Louis), Des
                    aspects sociaux de la « Réforme Roosevelt »; Klevanski (Georges), Le « Monroïsme
                    » japonais; Gallopin (Roger), Le conflit anglo-irlandais considéré spécialement
                    depuis les Articles d'Accord de 1921 850 Table des matières ................ 860 </p>
                <p>La Revue de droit international paraît quatre fois par an. </p>
                <p>La Revue sert d'organe à l'Institut de droit international. </p>
                <p>Prix de l'abonnement : Belgique, 75 francs; Union postale, 125 francs belges (25
                    belgas). </p>
                <p>Prière d'adresser le montant à Georges Van Campenhout, secrétairegérant, 22, rue
                    des Paroissiens, Bruxelles, ou au compte chèques postaux de la Revue n° 49149,
                    Bruxelles. </p>
                <pb/>
                <p>Ouvrages, brochures, etc., reçus par l'administration de la Revue La Revue rend
                    compte de toutes publications dont deux exemplaires lui sont adressés. </p>
                <p>CLEMENS (R.). — Personnalité morale et Personnalité juridique. Préface de M.
                    Louis LE FuR. Un vol. de XVII et 272 pages. Librairie du Recueil Sirey, 1935. </p>
                <p>PLANAS-SUAREZ (S.). — La Politica Europea y la Sociedad de las Naciones. </p>
                <p>I n vol. de 535 pages. Barcelona, Gnstayo Gili, 1935. </p>
                <p>LAUTERPACHT (H.). — Annual Digest of public international law cases; </p>
                <p>Years 1929 and 1930. Un vo!. de XXXIII et 534 pages. London, Longmans, Green
                    &amp; Co., 1935. </p>
                <p>YEPES (J. M.) et PEREIRA DA SILVA. — Commentaire théorique et pratique du Pacte
                    de la Société des Nations et des Statuts de l'Union Panaméricaine; Tome II. Un
                    vol. de xm et 398 pages. Paris, A. Pedone, 1935. </p>
                <p>Cour permanente de Justice Internationale. Onzième rapport annuel. Série E, n°
                    11. Un vol. de 348 pages. Société d'Editions A. W. Sijthoff, Leyde, 1935. </p>
                <p>LAUTERPACHT (H.). — The development of International Law by the Permanent Court
                    of International Justice. Un vo!. de vin et 111 pages. Longmans, Green &amp;
                    Co., London, 1935. </p>
                <p>SCRIMALI (Ant.). — I Conflitti interregionali di leggi nel diritto
                    internazionale. </p>
                <p>Un vol. de 398 pages. F. Ciuni, Palermo, 1935. — </p>
                <p>BRIERE (Y. de la). — L'Eglise et son Gouvernement. Un vol. de 261 pages. </p>
                <p>Grasset, 1935. </p>
                <p>OPPENHEIM (L.). International Law. Fifth edition by H. LAUTERPACHT. Vol. II : </p>
                <p>Disputes, War and Neutrality. Un vo!. de LU et 782 pages. London, Longmans, Green
                    &amp; Co., 1935. </p>
                <p>WRIGHT (Quincy). The causes of War and the conditions of Peace. Un vol. de xi et
                    148 pages. London, Longmans, Green &amp; Co., 1935. </p>
                <p>TARACOUZIO (T. A.). The Soviet Union and International Law. Un vol. de xvi et 530
                    pages. New-York, The MacMillan Company, 1935. </p>
                <p>HUDSON (Manley O.). - World Court Reports. A Collection of the Judgments, Orders
                    and Opinions of thé Permanent Court of International Justice. Vol. II (
                    1927-1932). Un fort vol. de xxi et 870 pages. Publications of the Carnegie
                    hndowment for International Peace, 1935. </p>
                <p>Transactions of the Grotius Society. Vol. 20. Problems of Peace and War. </p>
                <p>Paper s read before the Society in the year 1934 with Indices to the first twenty
                    volumes. London, 1935. </p>
                <p>HEINZ KIPP. — Moderne Probleme des Kriegsrechts in der Spiitscholastik. </p>
                <p>Giirres-Gesellschait: 68. Heft. Un vo!. de 124 pages. Ver!. Ferdinand Schoning, I
                    aderborn, 1935. </p>
                <p>COMISETTI (Dr Jur. Louis). Mandats et Souveraineté. Un vol. de 168 pages. </p>
                <p>Librairie du Recueil Sirey. 1935. </p>
                <p>SIEVEKING (Dr Friedr.). - Die doppelte Gerichtsbarkeit in den Vereinigten Staaten
                    von Nordamerika. Un vol. de 123 pages. Hambourg, H. Christians Driickerei. 1935. </p>
                <pb/>
                <p>La « Revue de Droit international et de Législation comparée » compte parmi ses
                    collaborateurs : </p>
                <p>MM. </p>
                <p>P. Arminjon, professeur honoraire à la Faculté de droit d--i Caire; </p>
                <p>C.-D. Asser, avocat, Amsterdam, membre de l'Institut de droit international; </p>
                <p>A. Audinet, professeur à la Faculté de droit de Poitiers; </p>
                <p>J.-C. Baak, docteur en droit, Amsterdam; </p>
                <p>Sir Thomas Barclay, membre du barreau anglais, membre honoraire de l'Institut de
                    droit international, Paris; </p>
                <p>Edwin Borchard, professeur à l'Université de Yale, associé de l'Institut de droit
                    international; </p>
                <p>Maurice Bourquin, professeur à l'Institut des Hautes Etudes de Genève, membre de
                    l'Institut de droit international; </p>
                <p>Georges Cornil, professeur à l'Université de Bruxelles, membre de l'Académie
                    royale de Belgique; </p>
                <p>Charles De Lannoy, professeur à l'Université de Gand, membre du Conseil colonial; </p>
                <p>Fernand De Visscher, professeur à l'Université de Gand, associé de l'Institut de
                    droit international; </p>
                <p>Clyde Eagleton, professeur de droit international à l'Université de NewYork; </p>
                <p>R. Erich, ancien président du Conseil des ministres de Finlande, professeur
                    honoraire à l'Université de Helsingfors, membre de l'Institut de droit
                    international; </p>
                <p>G. Flaischlen, conseiller à la Cour de cassation, Bucarest; </p>
                <p>A. Hammarskjold, greffier de la Cour permanente de justice internationale,
                    associé de l'Institut de droit international; </p>
                <p>MM. </p>
                <p>J. Hostie, secrétaire général de la Commission Centrale de Navigation du Rhin,
                    Strasbourg; </p>
                <p>W. Hrabar, professeur à l'Université de Dorpat; </p>
                <p>Max Huber, professeur honoraire de l'Université de Zurich, juge et ancien
                    président de la Cour permanente de justice internationale, membre de l'Institut
                    de droit international; </p>
                <p>Le vicomte Kentaro Kaneko, conseiller privé de l'Empereur du Japon; </p>
                <p>Ernest Mahaim, professeur à l'Université de Liége, membre de l'Académie royale de
                    Belgique; membre de l'Institut de droit international; </p>
                <p>Moore (J. Bassett), professeur au Columbia College, New-York, membre d'honneur de
                    l'Institut de droit international, ancien juge à la Cour permanente de justice
                    internationale; </p>
                <p>J. P. Niboyet, professeur à la Faculté de droit de Paris, associé de l'Institut
                    de droit international; </p>
                <p>A. H. Philipse, docteur en droit, La Haye; </p>
                <p>Henri Rolin, conseiller à la Cour de cassation de Bruxelles, professeur à
                    l'Université; </p>
                <p>Henri A. Rolin, professeur à l'Université de Bruxelles, associé de l'Institut de
                    droit international; </p>
                <p>Szymon Rundstein, docteur en droit, avocat à la Cour d'appel, Varsovie. </p>
                <p>C. G., Tenekidès, jurisconsulte du Ministère hellénique des Affaires étrangères,
                    Athènes; </p>
                <p>Willy van Hille, substitut du Procureur du Roi, à Anvers. </p>
                <p>Osten Undén, recteur de l'Université d'Upsala, ancien ministre des Affaires
                    étrangères, associé de l'Institut de droit international. </p>
                <p>M. WEISSENBRUCH ù. A. Bruxelles </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
