<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?> <?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <date when="2018-11-28">November 28, 2018</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Available facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k61388950"
                    >Gallica</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Revue de droit international et de législation comparée</title>
                    <date when="1932-01-01">1932</date><biblScope unit="volume">59 (Serie 3, Tome
                        13)</biblScope><biblScope unit="issue">Index</biblScope><biblScope
                        unit="page">1-1</biblScope>
                    <extent><measure unit="pages" quantity="954">954</measure> pages OCR accuracy 98
                        %.</extent></bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="frontMatter">
                <pb/>
                <pb rendition="TROISIÈME SÉRIE. — TOME XIII. "/>
                <p>CINQUANTE-NEUVIEME ANNÉE. <lb/>) 1932 — N° 1 <lb/>PARAIT QUATRE FOIS </p>
                <p>PARAN </p>
                <p>REVUE </p>
                <p>DE </p>
                <p> UROIT INTERNATIONAL </p>
                <p>ET DE </p>
                <p>LÉGISLATION COMPARÉE </p>
                <p>FONDEE PAR MM. ROL1N JAEQUEMYNS, ASSER ET WESTLAIOE. PUBLIÉE SOUS LE PATRONAGE DE </p>
                <p>MM. </p>
                <p> 'Le baron E. ROLIN JAEQUEMYNS, Juge à la Cour permanente de Justice
                    internationale, membre et ancien président de l'Institut de droit international; </p>
                <p>Paul HYMAItS, ministre d'Etat, professeur à l'Université de Bruxelles; </p>
                <p>James Brown SCOTT, ancien président de l'Institut de droit international,
                    président^ de l'Institut américain de droit international; </p>
                <p>MM. </p>
                <p>Le baron Albérjc ROLIN, professeur émérite de l'Université de Gand, président
                    d'honneur de l'Institut de droit international; </p>
                <p>A. de LAPRADELLE, professeur à la faculté de droit "de Paris, membre de
                    l'Institut de droit international; </p>
                <p>George Grafton WILSON, professeur à Harvard University, membre de l'Institut de
                    droit international; </p>
                <p>Et sous la direction de M. Charles DE VISSCHER, </p>
                <p>Professeur à l'Université de Gand, Membre de la Cour permanente d'Arbitrage. </p>
                <p>Secrétaire général de l'Institut de droit international. </p>
                <p>Avec le concours de la Fondation Universitaire de Belgique </p>
                <p>DIRECTION DE LA REVUE : 84, COUPURE, GAND </p>
                <p>Administration : GEORGES VAN CAMPENHOUT, 22, rue des Paroissiens, Bruxelles </p>
                <p>LA HAYE j </p>
                <p>BEL-INFANTE FRÈRES </p>
                <p>PARIS </p>
                <p> A. PEBONE </p>
                <p>TOUS DROITS RÉSERVÉS </p>
                <pb rendition="SOMMAIRE DE LA PRÉSENTE LIVRAISON "/>
                <p>1. PH. MARSHALL BROWN, La reconnaissance des nouveaux </p>
                <p>Etats et des nouveaux gouvernements 5 </p>
                <p>2. GILBERT GIDEL, Condition dans les eaux intérieures étrangères </p>
                <p>étrangères navires d'Etat affectés en totalité ou en partie à </p>
                <p>un. service commercial 34 </p>
                <p>3. GABRIELE SALVIOLI, La compétence de la Cour permanente </p>
                <p>de Justice internationale dans les controverses de fait . . 71 </p>
                <p>4. C. G. TENEKIDES, La protection internationale des intérêts </p>
                <p>privés °9 </p>
                <p>5. A. ROSS, La souveraineté des Etats et la Société des Nations </p>
                <p>(suite et fin) H2 </p>
                <p>6. HENRY B. HAZARD D. C. L., Restrictions ethniques à la naturalisation </p>
                <p>naturalisation à l'acquisition de la qualité de citoyen aux Etats-Unis d'Amérique
                    (suite et fin) 131 </p>
                <p>7. LAWRENCE PREUSS, Les diplomates étrangers et les lois de </p>
                <p>prohibition = • 184 </p>
                <p>8. PIERRE WIGNY, Les effets dé commerce en droit international </p>
                <p>international et les projets de convention de Genève (1930-1931) (suite) 203 </p>
                <p>NOTICE : </p>
                <p>Prix institués par M. JAMES BROWX SCOTT en mémoire de sa mère JEANNETTE SCOTT.
                    Prix John Westlake (1933) ... 242 </p>
                <p>Revue des revues : </p>
                <p>1. Revues de langue française 246 </p>
                <p>2. Revues de langue anglaise 249 </p>
                <p>Notices bibliographiques : La Commission européenne du Danube et son oeuvre
                    de~1856 à 1931; William E. Rappard, The Geneva Experiment; J. P. A. François,
                    Handboek van het Volkenrecht; Louis Le Fur, Précis de droit international
                    public; Herbert Arthur Smith, The économie uses of international rivers; Viktor
                    Bruns, Fontes Juris Gentium; Mirkine-Guetzevitch et Tibal, L'Autriche; Juljan
                    Makowski, Théorie et technique de la conclusion des conventions internationales;
                    Andréa Piola, La questione romana nella storia e nel diritto; Curt Menzel, Bas
                    deutsche Vorkriegs-Vermôgen in Fiussland und der deutsche
                    Entschâdigungsvorbehalt; Robert Redslob, Le principe des nationalités; Ernst H.
                    Feilchenfeld, Public Debts and State succession; Fabio Mann, La posizione dei
                    dominions e dell' India nel Commonwealth britannico 252 </p>
                <p>La Revue de droit international paraît quatre fois par an. </p>
                <p>La Revue sert d'organe à l'Institut de droit international. </p>
                <p>Prix de l'abonnement : Belgique, 75 francs; Union postale 'l00 francs (20
                    belgas). </p>
                <p>Prière d'adresser le montant à Georges Van Campenhout, secrétairegérant, 22, rue
                    des Paroissiens, Bruxelles, ou au compte chèmies Dostanx de la Revue n« 49149,
                    Bruxelles. postaux </p>
                <pb/>
                <p>S DE </p>
                <p>DEOIT INTERNATIONAL </p>
                <p>ET DE </p>
                <p>LÉGISLATION COMPARÉE. </p>
                <p>TROISIEME SERIE. — TOME XIII. </p>
                <pb/>
                <pb rendition="TROISIÈME SÉRIE. — TOME XIII. "/>
                <p>CINQUANTE-NEUVIÈME ANNÉE. <lb/>1932 <lb/>PARAIT QUATRE FOIS </p>
                <p>PARAH </p>
                <p>REVUE </p>
                <p>DE </p>
                <p> DRÔÎT INTERNATIONAL </p>
                <p>ET DE </p>
                <p>LÉGISLATION COMPARÉE </p>
                <p>FONDEE PAR MM. ROLIN JAEQUEMYNS, ASSER ET WESTLAKE. PUBLIÉE SOUS LE PATRONAGE DE </p>
                <p>MM. </p>
                <p>Le baron E. ROLIN JAEQUEMYNS, Juge à la Cour permanente de Justice
                    internationale, membre et ancien président de l'Institut de droit international; </p>
                <p>Paul HYMANS, ministre d'Etat, professeur à l'Université de Bruxelles; </p>
                <p>James Brown SCOTT, ancien président de l'Institut de droit international,
                    président de l'Institut américain de droit international; </p>
                <p>MM. </p>
                <p>Le baron Albéric ROLIN, professeur émérite de l'Université de Gand, président
                    d'honneur de l'Institut de droit international; </p>
                <p>A. de LAPRADELLE, professeur à la faculté de droit de Paris, membre de l'Institut
                    de droit international; </p>
                <p>George Grafton WILSON, professeur à Harvard Université', membre de l'Institut de
                    droit international; </p>
                <p>Et sous la direction de M. Charles DE VISSCHER, </p>
                <p>Professeur à l'Université' de Gand, Membre de la Cour permanente d'Arbitrage, </p>
                <p>Secrétaire général de l'Institut de droit international. </p>
                <p>Avec le concours de la Fondation Universitaire de Belgique </p>
                <p>DIRECTION DE LA REVUE : 84, COUPURE, GAND </p>
                <p>Administration : GEORGES VAN CAMPENHOUT, 22, rue des Paroissiens, Bruxelles </p>
                <p>LA HAYE 5ELIKFAXTE FRÈRES </p>
                <p>PARIS </p>
                <p>A. PEBOKE </p>
                <p>TOUS DROITS RESERVES </p>
            </div>
            <div type="backMatter">
                <head>TABLE DES MATIÈRES</head>
                <p>CO.NTr.NUES </p>
                <p>DANS LE TREIZIEME VOLUME DE LA TROISIEME SERIE </p>
                <p>59° ANNEE — 1932 </p>
                <p>N° 1. </p>
                <p>Pages. </p>
                <p>1. La reconnaissance des nouveaux Etats et des nouveaux gouvernements, </p>
                <p>gouvernements, PH. MARSHALL BROWN '5 </p>
                <p>2. Condition dans les eaux intérieures étrangères des navires d'Etal </p>
                <p>affectés en totalité ou en partie à un service commercial, par GILBERT GIDEL 34 </p>
                <p>3. La compétence de la Cour permanente de Justice internationale </p>
                <p>dans les controverses de fait, par GABRIF.LE SALVIOI.I .... 71 </p>
                <p>4. La protection internationale des intérêts privés, par C.-G. TÉNÉKIDÈS. 89 </p>
                <p>5. La souveraineté des Etats et la Société des Nations (suite et fin), </p>
                <p>A. Ross 112 </p>
                <p>6. Restrictions ethniques à la naturalisation et à l'acquisition de la </p>
                <p>qualité de citoyen aux Etats-Unis d'Amérique (suite et fin), </p>
                <p>par HENRY B. H\ZARD 131 </p>
                <p>7. Les diplomates étrangers et les lois de prohibition, par LAWRENCE </p>
                <p>PREUSS 184' </p>
                <p>8. Les effets de commerce en droit international privé et les projets </p>
                <p>de convention de Genève (1930-1931) (suite), par PIERRE WIGNV. 203 </p>
                <p>NOTICE : </p>
                <p>Prix institués par M. JAMES BROWN SCOTT en mémoire de sa mère JEANNETTE SCOTT.
                    Prix John Westlake (1933) 242 </p>
                <p>REVUE DES REVUES : </p>
                <p>1. Revues de langue française 246 </p>
                <p>2. Revues de langue anglaise .... . ..... 249 </p>
                <p>NOTICES BIBLIOGRAPHIQUES - • 252 </p>
                <p>N° 2. ' </p>
                <p>1. Le Conflit sino-japonais et la Société des Nations : </p>
                <p>Le point de vue chinois, par le D,r W. W. YEN 265 </p>
                <p>Le point de vue japonais, par M. N. SATO . 272 </p>
                <pb n="902" rendition="TABLE BES MATIERES "/>
                <p>Pages. </p>
                <p>2. Le droit de représentation diplomatique distincte des Dominions </p>
                <p>britanniques et de l'Etat Libre d'Irlande, par JEAN-JACQUES CHEVALLIER 2// </p>
                <p>3. Le recours à la Cour permanente de justice internationale contre </p>
                <p>les sentences des tribunaux d'arbitrage internationaux pour cause d'incompétence
                    ou d'excès de pouvoir, par ARNOLD RAESTAD . . 302 </p>
                <p>4. La politique de sécurité et d'arbitrage du'Grand-Duché de Luxembourg. </p>
                <p>Luxembourg. politique de neutralité (à suivre), par ALBERT WEHRER. 326 </p>
                <p>5. Le droit international américain et le droit international universel, </p>
                <p>par J.-C. BAAK 367 </p>
                <p>6. Le canal de drainage de Chicago et autres détournements de cours </p>
                <p>d'eau aux Etats-Unis, par CLVDE EAGLETON 398 </p>
                <p>7. Les effets de commerce en droit international privé et les projets </p>
                <p>de convention de Genève (1930-1931) (suite et fin), par PIERRE WIGNY 410 </p>
                <p>ACTUALITÉS : </p>
                <p>1. La Nationalité espagnole, d'après les dernières dispositions
                    constitutionnelles </p>
                <p>constitutionnelles législatives du Gouvernement de la République, </p>
                <p>par J. M. TRIAS DE BES 429 </p>
                <p>2. L'Arbitrage en 1931 436 </p>
                <p>REVUE DES REVUES : </p>
                <p>1. Revues de langue française .... 453 </p>
                <p>2. Revues de langue anglaise 456 </p>
                <p>3. Revues de langue allemande 459 </p>
                <p>NOTICES BIBLIOGRAPHIQUES 463 </p>
                <p>N°3. </p>
                <p>1. Le traité anglo-irlandais de 1921 et son interprétation, par W. IvoR </p>
                <p>JENNINGS 473 </p>
                <p>2. La Cour permanente de justice internationale en 1930.-1931, par </p>
                <p>ANDRÉ BECKER 524 </p>
                <p>3. Le Danube maritime et le règlement du différend relatif aux compétences </p>
                <p>compétences la Commission européenne sur le secteur GalatzBraïla, par VOYSLAV M.
                    RADOVANOVITCH 564 </p>
                <p>4. Le problème de l'admission des Etats-Unis dans la Société des </p>
                <p>Nations, par CLYDE E\GLETON 532 </p>
                <p>5. La politique de sécurité et d'arbitrage du Grand-Duché de Luxembourg. </p>
                <p>Luxembourg. politique de neutralité (suite et fin), par ALBERT WEHRER. 641 </p>
                <p>6. Le développement des moyens de prévenir la guerre, par A.-H. PHIUPSE </p>
                <p> PHIUPSE . 664 </p>
                <pb n="903" rendition="TABLE DES MATIÈRES"/>
                <p>^ Pages. </p>
                <p>7. Les contrats de charte et de louage des aéronefs en connexion avec </p>
                <p>la Convention de Varsovie du 12 octobre 1929, par D. GOEDHUIS. 687 </p>
                <p>INFORMATIONS : </p>
                <p>Faculté de droit de l'Université de Leyde. Avis 703 </p>
                <p>REVUE DES REVUES : </p>
                <p>1. Revues de langue française 704 </p>
                <p>2. Revues de langue anglaise .... 707 </p>
                <p>NOTICES BIBLIOGRAPHIQUES .... 709 </p>
                <p>N°4. </p>
                <p>1. Y a-t-il des crimes internationaux ?, par JACQUES DUMAS .... 721 </p>
                <p>2. La protection des intérêts des particuliers devant les juridictions </p>
                <p>internationales, par FERDINAND BAUMGARTEN 742 </p>
                <p>3. Le nouveau régime du Sund, avec deux croquis, par le baron L. DE </p>
                <p>STAËL-HOLSTELN 800 </p>
                <p>4. La session d'Oslo de l'Institut de droit international, par J.-C. BAAK. 813 </p>
                <p>5. L'acceptation, sans réciprocité, de la juridiction obligatoire de la </p>
                <p>Cour permanente de justice internationale, par GIULIANO ENRIQUES. 834 </p>
                <p>6. La convention générale en vue de développer les moyens de prévenir </p>
                <p>la guerre et la sécurité de la Belgique, par F. VAN PIERLUNCKHOVE. 861 </p>
                <p>AVIS : </p>
                <p>Carnegie Endowment for international Peace. Fellozvships in International Law
                    1933-1934 886 </p>
                <p>REVUE DES REVUES : </p>
                <p>1. Revues de langue française ... . 888 </p>
                <p>2. Revues de langue anglaise ... 889 </p>
                <p>NOTICES BIBLIOGRAPHIQUES °-" </p>
                <p>TABLK DES MATIÈRES ™' </p>
                <pb/>
                <p>Table Alphabétique des Noms cTAuteurs W. </p>
                <p>MM. </p>
                <p>B. Bibl., p. 894. </p>
                <p>BAAK (J.-C). Art., p. 367, 813. </p>
                <p>BAUMGARTEN (.Ferdinand), Art., p. 742. </p>
                <p>BECKER (André). Art., p. 524. </p>
                <p>BROWN (Ph. Marshall). Art., p. 5. </p>
                <p>BROWN SCOTT (James). V. SCOTT. </p>
                <p>CHEVALLIER (Jean-Jacques). Art., p. 277. </p>
                <p>DE GALLAIX (M.). R. des R., p. 888. </p>
                <p>DE LANNOY (Ch.). Bibl., p. 259, 261, 264, 467, 469, 710. 711, 712, 713, 717, 718,
                    719, 720, 891, 892, 893, 895. </p>
                <p>DE STAËL-HOLSTEIN (Baron L.). V. StaëlHolstein (Baron L. de). </p>
                <p>DE VISSCHER (Charles), Bibl., p. 252, </p>
                <p>255, 256, 257, 258, 263, 465. </p>
                <p>DUMAS (Jacques). Art., p. 721. </p>
                <p>EAGLETON (Clyde). Art., p. 328, 632. </p>
                <p>ENRIQUES (Giuliano). Art., p. 834. </p>
                <p>GIDEL (Gilbert). Art., p. 34. </p>
                <p>GOEDHUIS {D.). Art., p. 687. </p>
                <p>HARLE (Elfried). R. des R., p. 459, 899. 899. </p>
                <p>HAZARD (Henry-B.). Art., p. 131. </p>
                <p>HILLE (W. van). V. VAN HILLE. </p>
                <p>HOUTTE (Jean van). V. VAN HOUTTE. </p>
                <p>JENNINGS (W. Ivor). Art., p. 473. </p>
                <p>KR. Bibl., p. 260. </p>
                <p>MARSHALL BROWN (Ph.). V. BROWN. </p>
                <p>MM. M. B. Bibl., p. 253. M. G. Bibl., p. 466. P. Bibl., p. 469. PHILIPSE (A.-H.).
                    Art, p. 664. PIERLIJNCKHOVE (F. van). Art., p. 861. PREUSS (Lawrence). Art., p.
                    184. </p>
                <p>RADOVANOVITCH (Voyslav-M.). Art., p. 564. </p>
                <p>RAESTAD (Arnold). Art, p. 302. - ' </p>
                <p>Ross (A.). Art., p. 112: </p>
                <p>SALVIOLI (Gabriele). Art., p. 71. </p>
                <p>SATO (M.-N.). Art, p. 272. </p>
                <p>SCOTT (James Brown). N., p. 242, Avis, p. 886. </p>
                <p>STAËL-HOLSTEIN (Baron L. de). Art., p. 800. </p>
                <p>TÉNÉKIDÈS (C.-G.). Art., p. 89. </p>
                <p>TRIAS DE BES (J.-M.). Art., p. 429. </p>
                <p>VAN HILLE (W.). R. des R., p. 246, 249, 453, 456, 704, 707, 889; Bibl., p. 262,
                    463, 464, 470, 471, 472, 709, 714, 715, 893, 896, 898. </p>
                <p>- VAN HOUTTE (Jean). Bibl., p. 709. </p>
                <p>VAN PIERLIJNCKHOVE (F.). Y. PIERLIJNCKHOVE. </p>
                <p>WEHRER (Albert). Art, p. 326, 641. </p>
                <p>WIGNY (Pierre). Art., p. 203, 410. </p>
                <p>YEN (W.-W.). Art., p. 265. </p>
                <p>(1) Dans cette table, Art. signifie Article; Act., Actualités; R. des R., Revue
                    des Revues; N., Note ou Notices; Bibl., Notices bibliographiques. </p>
                <pb/>
                <p>Table Alphabétique des Matières </p>
                <p>CONTENUES DANS LE </p>
                <p>TREIZIEME VOLUME DE LA 3e SERIE. — 59e ANNEE, 1932. </p>
                <p>Par LÉON DEVOGEL, Inspecteur général au Ministère des Affaires étrangères. </p>
                <p>N. B. — Les noms imprimés en caractères italiques en tête des rubriques sont ceux
                    des auteurs d'articles parus dans ce volume. Les noms imprimés eu PETITES
                    CAPITALES à la fin des rubriques sont ceux des auteurs soit d'articles de fond,
                    soit d'ouvrages dont il est rendu compte et ou est traitée la matière qui fait
                    l'objet de la rubrique. En outre, les notices bibliographiques font ci-après
                    l'objet d'une table spéciale, par nom d'auteur des ouvrages dont il a été rendu
                    compte (1). </p>
                <p>A </p>
                <p>Pages. Action judiciaire internationale 94 </p>
                <p>Adjudications. — L'affaire des téléphones de Colombie. — M. SIBERT (Revue
                    générale de droit international public, novembredécembre 1931, pp. 669-693). —
                    R. des R. W. VAN HILLE. 246 </p>
                <p>Adoption et transmission héréditaire. — ETIENNE BARTIN (Journal du droit
                    international, 1932, n° 1, pp. 5-25). — R. des R. W. VAN HILLE 455 </p>
                <p>Aéronefs. — V. Droit privé aérien. </p>
                <p>Allemagne. — Ein Recht Deutschlands auf Abriistung der Anderen ? — H. WEHBERG
                    (Friedenswarte, 1931, pp. 23-26). — R. des R. ELFRIED HARLE 459 </p>
                <p>Id. •— Deutschlands Verlangen nach gleicher militarischer Sicherheit. — H.
                    WEHBERG (Friedenswarte, 1931, pp. 114-125). — R. des R. ELFRIED HARLE 459 </p>
                <p>Id. — V. Cour. Suprême d'Allemagne. </p>
                <p>Id. — V. Hypothèques. </p>
                <p>Id. — V. Pologne. </p>
                <p>Id. — V. Soviets. </p>
                <p> U_ V. Union douanière austro=allemande. </p>
                <p>ABRÉVIATIONS : Bibl. = Notice bibliographique. — R. des R. = Revue des Revues. </p>
                <pb n="906" rendition="TABLE ALPHABÉTIQUE DES MATIERES "/>
                <p>Pages. Amérique. — V. Constitutions. ■ </p>
                <p>Id. — V. Etats-Unis. </p>
                <p>Amérique latine. — Colombia y los Estados Unidos de America : El canal
                    interoceanico, la separaciôn de Panama, politica internacional economica, la
                    cooperacion. — ANTONIO-JOSÉ URIBE. — Bibl. CH. DE LANNOY 467 </p>
                <p>, Id. — Colombia, Venezuela, Costa-Rica, Ecuador, Brazil, Nicaragua y Panama. Las
                    cuestiones de limites y de libre navegacién fluvial. — ANTONIO-JOSÉ URIBE. —
                    Bibl. CH. DE LANNOY 467 </p>
                <p>Id. — Colombia y el Peru. Las cuestiones de limites y de libre navegacién
                    fluvial. — ANTONIO-JOSÉ URIBE. — Bibl. CH. DE LANNOY 467 </p>
                <p>Angleterre. — V. Empire britannique. </p>
                <p>Id. — V. Finances. </p>
                <p>Id. — V. Irlande. </p>
                <p>Id. — V. Trusts. Anschluss. — V. Union douanière austro-allemande. </p>
                <p>Application du droit international. — Théories as to the applicability of
                    international law in the fédéral courts of the United States. — HAROLD H. SPROLT
                    (The American Journal of international law, 1932, n° 2, pp. 280-295). — R. des
                    R. W. VAN HILLE 708 </p>
                <p>Arbitrage (Le recours à la Cour permanente de justice internationale contre les
                    sentences des tribunaux d') internationaux pour cause d'incompétence ou d'excès
                    de pouvoir. — ARNOLD RAESTAD 302 </p>
                <p>Id. (La politique de sécurité et d') du Grand-Duché de Luxembourg). </p>
                <p>Luxembourg). La politique de neutralité. — ALBERT WEHRER </p>
                <p>326, 641 </p>
                <p>Id. (V) en 1931. — Annexes : 1. L'Acte général d'arbitrage du 26 septembre 1928.
                    Adhésions reçues au cours 3e 1931. — 2. La disposition facultative de l'article
                    36 du Statut de la Cour permanente de justice internationale. Engagements
                    devenus effectifs au cours de 1931. — 3. Les traités particuliers. Liste et
                    classification des traités de règlement pacifique des différends enregistrés en
                    1931 436 </p>
                <p>Id. (L'adhésion de la France à l'Acte général d') et les clauses formulées par
                    cette Puissance au moment de la ratification. Aktuelle Problème der
                    internationalen Schiedsgerichtsbarkeit — H. WEHBERG (Friedenswarte, 1930, pp.
                    257-259). — R. des R. ELFRIED HARLE 459 </p>
                <pb n="907" rendition="TABLE ALPHABÉTIQUE DES MATIÈRES"/>
                <p>Pages. Arbitrage.— Abriistung und Schiedsgerichtsbarkeit. — H. KIRCHHOFF </p>
                <p>(Friedenswarte, 1932, pp. 65-67). — R. des R. ELFRIED HARLE . 462 </p>
                <p>Id. — The Senate and obligatory arbitration treaties. — CHANDLER P. ANDERSON (The
                    American Journal of international law, 1932, n» 2). — R. des R. Vv". VAN HILLE
                    708 </p>
                <p>Id. — The Senate réservations of the inter-anierican arbitration treaty. — JAMES
                    W. GARNER (The American Journal of international law, 1932, n° 2). — R. des R.
                    W. VAN HILLE ... 708 </p>
                <p>Armements. — (Réduction des). — V. Désarmement. </p>
                <p>Id. — V. Dettes de guerre. </p>
                <p>Assurance-maladie (Les étrangers et 1') professionnelle en France. — BARTHÉLÉMY
                    RAYNAUD (Journal du droit international, 1932, n° 1, pp. 65-70). — R. des R. W.
                    VAN HILLE ... 456 </p>
                <p>Autriche (L'). — Documents de politique contemporaine. — B. MIRKINEGuETZEvrrcH </p>
                <p>MIRKINEGuETZEvrrcH ANDRÉ TIBAL. — Bibl. C. D. L. . . . 259 </p>
                <p>Id. — V. Union douanière austro-allemande. </p>
                <p>B </p>
                <p>Baak (J.-C). — Le droit international américain et le droit international </p>
                <p>universel 367 </p>
                <p>Id. — La session d'Oslo de l'Institut de droit international, </p>
                <p>13-23 août 1932 813 </p>
                <p>Banque des règlements internationaux. — Die Bank fur internationalen
                    Zahlungsausgleich. — HANS-L. SCHLUTER. — Bibl. CH. DE LANNOY _ 718 </p>
                <p>Baumgarten (Ferdinand). — La protection des intérêts des particuliers </p>
                <p>devant les juridictions internationales 742 </p>
                <p>Becker (André). — La Cour permanente de justice internationale en </p>
                <p>1930-1931 524 </p>
                <p>Belgique (La convention générale en vue de développer les moyens de prévenir la
                    guerre et la sécurité de la). — F. VAN PIERLIJNCKHOVE 861 </p>
                <p>Id. — V. Neutralité belge. </p>
                <p>Brésil. — V. Amérique latine. </p>
                <p>Brevets (Accord d'arbitrage intervenu entre les Etats-Unis et ses ex-ennemis pour
                    terminer les litiges nés de la confiscation des) et marques de caractère ennemi.
                    — Enemy patents in the United States.- — ALEXANDER HOLTZOFF (The American
                    Journal of international law, 1932, n° 2, pp. 272-279). — R. des R. W. VAN HILLE
                    707 </p>
                <pb n="908" rendition="TABLE ALPHABÉTIQUE DES MATIERES "/>
                <p>Pages. </p>
                <p>Brown (Ph.-Marshall). — La reconnaissance des nouveaux Etats et des </p>
                <p>nouveaux Gouvernements 5 </p>
                <p>Brown Scott (James). — V. Scott. Bulgarie. — V. Echange de populations. </p>
                <p>C </p>
                <p>Canada. — V. Canal de drainage de Chicago. </p>
                <p>' Canal de drainage de Chicago (Le) et autres détournements de cours d'eau aux
                    Etats-Unis. — CLYDE EAGLETON. Traduit de l'an■ glais, sur manuscrit, par LÉON
                    DEVOGEL 398 </p>
                <p>Capacité des individus. — Résolutions de l'Institut de droit international, </p>
                <p>session d'Oslo 814 </p>
                <p>Capitaux allemands. — V. Soviets. </p>
                <p>Capitulations. — The Turkish-American controversy over nationality. — LELAND J.
                    GORDON (The American Journal of international law, 1931, n" 4, pp. 658-669). —
                    R. des R. W. VAN HILLE 249 </p>
                <p>Carnegie endowment for international peace (Avis du) 886 </p>
                <p>t Cartels. — Internationales Kartellrecht — WOLFRAM DORINKEL. — Bibl. </p>
                <p>CH. DE LANNOY . 717 </p>
                <p>Chèques (Etude concernant la Conférence internationale sur l'unification des
                    législations régissant les). •— ARTHUR K. KUHN (The American Journal of
                    international law, 1931, n° 4). — R. des R. W. VAN HILLE 251 </p>
                <p>Chevallier (Jean-Jacques). — Le droit de représentation diplomatique distincte
                    des Dominions britanniques et de l'Etat libre d'Irlande 277 </p>
                <p>Chine. — Railway politics and the open door in China, 1916-1917. — PAUL HILBERT
                    CLYDE (The American Journal of international law, 1931, n° 4, pp. 642-657). — R.
                    des R. W. VAN HILLE 249 </p>
                <p>Id. — Alien religious property in China. — NORMAN J. PADELFORD (The American
                    Journal of international law, 1932, n° 2, pp. 296-316). — R. des R. W. VAN HILLE
                    708 </p>
                <p>Id. — V. Conflit sino-japonais. </p>
                <p>Clause d'or. — V. Hypothèques. </p>
                <p>Code civil italien. — V. Droit international privé italien. </p>
                <p>Codification du droit international. — Y. Conférence de codification de La Haye. </p>
                <pb n="909" rendition="TABLE ALPHABÉTIQUE DES MATIÈRES"/>
                <p>.Pages. Colombie (L'affaire des téléphones de) .— M. SIBERT (Revue générale de
                    droit international public, novembre-décembre 1931, pp. 669-693). — R. des R.
                    &amp;gt;V. VAN HILLE 246 </p>
                <p>Id. — V. Amérique latine. </p>
                <p>Colonies. — L'evoluzione del lavoro nelle colonie e la Società délie </p>
                <p>Nazioni. — G. MONDAINI et A. CABRINI. — Bibl. C. D. L. 893 </p>
                <p>Commission européenne du Danube. — V. Danube. </p>
                <p>Commonwealth. — V. Empire britannique. </p>
                <p>Concours international. — Avis de la Faculté de droit de l'Université de </p>
                <p>Leyde ' 703 </p>
                <p>Conférence de codification de La Haye, 1930. — Der Kodilicationsversuch
                    betreïfend die Rechtsverhàltnisse des Kiistenmeeres und die Grunde seines
                    Scheiterns. — WALIER SCHUCKING. — Bibl. CH. D. Y 465 </p>
                <p>Conférence de Madrid. — Y. Télégraphie sans fil. </p>
                <p>Conférence du désarmement (Avant la). — ANDRÉ D. ToLEDANO (Revue générale de
                    droit international public, 1932, n° 1, pp. 5475). — R. desR. W. VAN HILLE 453 </p>
                <p>Id. — Das Ergebnis der vorbereitenden Abriistungskommission. — L. QUIDDE
                    (Friedenswarte, 1931, pp. 104-113). — R. des R. ELFRIED HARLE 460 </p>
                <p>Id. — V. Désarmement. </p>
                <p>Conflit sino-japonais (Le) et la Société des Nations. — Le point de vue </p>
                <p>chinois. — W.-W. YEN 265 </p>
                <p>Id. (Le) et la Société des Nations. — Le point de Mie japonais. </p>
                <p>M.-N. SATO ■ 272 </p>
                <p>Id. — Hat Japan durcli die Besetzung der Mnndschurei das </p>
                <p>Vôlkerrecht verletzt ? — H. WEHBERG (Friedenswarte, 1932, pp. 1-13). — R. des R.
                    ELFRIED HXRI.E .... 461 </p>
                <p>Id — Juristische Bemerkungen zum Mandschureikonflikt. — P. GUGGENHEIM
                    (Friedenswarte, 1932, pp. 13-16). — R. des R. ELFRIED HARLE 461 </p>
                <p>Id. — La position et les droits du Japon en Mandchourie. — JEAN ESCARRA (Revue de
                    droit international, 1932, n° 1, pp. 55-97). — R. des R. W. VAN HILLE 706 </p>
                <p>Id. — Les incidents sino-japonais en Mandchourie (Revue de droit international,
                    1932, n" 1, pp. 98-206). — R. des R. W. VAN HILLE 706 </p>
                <p> Id (Le) et le droit des gens (Revue de droit international, 1932, </p>
                <p>n° 1, pp. 207-226). — R. des R. W. VAN HILLE ... 706 </p>
                <pb n="910" rendition="TABLE ALPHABÉTIQUE DES MATIÈRES "/>
                <p>Pages. </p>
                <p>Conflit sino-japonais (Le). — M. MoNCHARVHXE (Revue générale de droit </p>
                <p>international public, 1932, n" 3). — R. des R. W. VAN H. 707 </p>
                <p>Constitutions (Les) des nations américaines. — M. MIRKINL-GUETZEVITCH. — </p>
                <p>Bibl ■ • 712 </p>
                <p>Contrefaçon monétaire (Convention pour la suppression de la). — V. Droit pénal
                    international. </p>
                <p>Controverses de fait (La compétence de la Cour permanente de justice
                    internationale dans les). — GABRIELE SALVIOLI. Traduit de l'italien, sur
                    manuscrit, par LÉON DEVOGEL .... 71 </p>
                <p>Convention de Bruxelles du 10 avril 1926 (Portée d'application de la) sur </p>
                <p>les navires d'Etat 63 </p>
                <p>Convention de Varsovie (Les contrats de charte et de louage des aéronefs </p>
                <p>en connexion avec la) du 12 octobre 1929. — D. GOEDHUIS. 687 </p>
                <p>Convention générale en vue de développer les moyens de prévenir la guerre 683 </p>
                <p>Id. (La) et la sécurité-de la Belgique. — F. VAN PIERLIJNCKHOVE 861 </p>
                <p>Conventions de Genève. — Les effets de commerce et les projets de convention de
                    Genève (1930-1931). — PIERRE WIGNY . 203, 410 </p>
                <p>Conventions franco-italiennes. — V. Exécution des jugements. </p>
                <p>Conventions internationales (Théorie et technique de la conclusion des). — </p>
                <p>JULJAN MAKOWSKI. — Bibl. KR. . ~. 260 </p>
                <p>Conventions internationales du travail (La notion de réciprocité dans les traités
                    de travail et les). — JE^N MORELLET (Revue de droit international privé, 1931,
                    n° 4, pp. 642-656). — R. des R. AV. VAN HILLE 248 </p>
                <p>Costa-Rica. — V. Amérique latine. </p>
                <p>Cour permanente de justice internationale (La compétence de la) dans les
                    controverses de fait. — GABRIELE SALVIOLI. Traduit de l'italien, sur manuscrit,
                    par LÉON DEVOGEL 71 </p>
                <p>Id. — National judges in the Permanent Court of international justice. — NORMAN
                    L. HILL (The American Journal of international law, 1931, n° 4, pp. 670-6S3). —
                    R. des R. W. VAN HILLE 250 </p>
                <p>Id. (Répertoire des décisions de la). — Fontes juris gentium, série A, section 1,
                    tome I. — VIKTOR BRUNS. — Bibl. CH. D. V 257 </p>
                <p>Id. (Le recours à la) contre les sentences des tribunaux -d'arbitrage
                    internationaux pour cause d'incompétence ou d'excès de pouvoir. — ARNOLD RAESTAD
                    302 </p>
                <p>Id. (La disposition facultative de l'article 36 du Statut de la). — Engagements
                    devenus effectifs au cours de 1931. Liste des Etats ayant signé la disposition
                    444 </p>
                <pb n="9H " rendition="TABLE ALPHABÉTIQUE DES MATIÈRES"/>
                <p>Pages. Cour permanente de justice internationale. -*- The tenth year of the
                    Permanent Court of International Justice. — MANLEY 0. HUDSON (The American
                    Journal of international law, 1932, n° 1, pp. 1-31). — R. des R. W. v. H 456 </p>
                <p>Id. (La) en 1930-1931. — ANDRÉ BECKER 524 </p>
                <p>Id. (L'avis consultatif de la) sur les compétences de la Commission européenne du
                    Danube sur le secteur GalatzBraïla. '. 576 </p>
                <p>Id. (Les avis consultatifs de la). — STEPHEN-E. VEROSTA (Revue de droit
                    international, 1932, n» 1). — R. des R. W. VAN HILLE 706 </p>
                <p>Id. (L'acceptation, sans réciprocité, de la juridiction obligatoire de la ). —
                    GIULIANO ENRIQUES. Traduit de l'italien, sur manuscrit, par LÉON DEVOGEL 834 </p>
                <p>Id. — The World Court protocols before the United States </p>
                <p>Senate. — MANLEY O. HUDSON (The American Journal of international law, juillet
                    1932). — R. des R. W. v. H. 890 </p>
                <p>Id. —V. Union douanière austro-allemande. </p>
                <p>Cour Suprême d'Allemagne (Décisions de la) en matière de droit international
                    public, 1879-1929. — Fontes juris gentium, série A, section 2, tome I. — VIKTOR
                    BRUNS. — Bibl. CH. D. V. . 257 </p>
                <p>Créances pour dommages de guerre. — Y. Pologne. </p>
                <p>Crimes internationaux (Y a-t-il des) ? — JACQUES DUMAS 721 </p>
                <p>Cuba. — V. Droit international privé cubain. </p>
                <p>Culpabilité en droit international. — Kriegsverhiitung und Schuldfrage mit einer
                    Einleitung iiber die Mischung vôlkerrechtlicher und landesrechtlicher Elemente.
                    — GEORG COHN. — Bibl. P 470 </p>
                <p> D </p>
                <p>Danemark. — V. Groenland. </p>
                <p>Id. V. Sund. </p>
                <p>Danube (La Commission européenne du) et son oeuvre de 1856 à 1931. — </p>
                <p>Bibl. CH. D. Y 252 </p>
                <p>Id. (Le) maritime et le règlement du différend relatif aux compétences de la
                    Commission européenne sur le secteur Galatzgraïia. — VOYSLAV-M. RADOVANOVITCH
                    564 </p>
                <p>Id. (Le) et l'application du principe de la liberté de la navigation fluviale. —
                    VOYSLAV M. RADOVANOVITCH. — Bibl. W. v. H. 898 </p>
                <pb n="912" rendition="TABLE ALPHABÉTIQUE DES MATIÈRES "/>
                <p>Pages. Démilitarisation de la région rhénane 872, 884 </p>
                <p>Déni de justice (La responsabilité internationale des Etats pour). — CHARLES
                    DURAND (Revue générale de droit international public, novembre-décembre 1931,
                    pp. 694-748). — R. des R. W. VAN HILLE 246 </p>
                <p>Désarmement (Avant la Conférence du). — ANDRÉ D. TOLEDANO (Revue générale de
                    droit international public, 1932, n° 1, pp. 54-75). — R. des R. W. VAN HILLE 453 </p>
                <p>Id. — Note sur la réduction des armements — JAMES BROWN SCOTT (The American
                    Journal of international law, 1932, n" 1). — R. des R. W. v. H 459 </p>
                <p>Id. — Ein Recht Deutschlands auf Abriistung der Anderen ? </p>
                <p>— H. WEHBERG (Friedenswarte, 1931, pp. 23-26). — ' </p>
                <p>R. des R. ELFRIED HARLE 459 </p>
                <p>Id. — Der Yôlkerbund und die Abriistung, 1920-1930. — H. WEHBERG (Friedenswarte,
                    1931, pp. 97-104). — R. des R. ELFRIED HARLE 459 </p>
                <p>Id. — Deutschlands Yerlangen nach gleicher militarischer Sicherheit. — H. WEHBERG
                    (Friedenswarte, 1931, pp. 114125). — R. des R. ELFRIED HARLE 459 </p>
                <p>Id. — Das Ergebnis der vorbereitenden Abrustungskommission. — L. Qt'iDDE
                    (Friedenswarte, 1931. pp. 104-113). — R. des R. ELFRIED HARLE 460 </p>
                <p>Id. — Ein neuer Weg zur Abriistung. — WALTHER SCHUCKING (Friedenswarte, 1931, pp.
                    133-135). — R. des R. ELFRIED HARLE 460 </p>
                <p>Id. — - Yôlkerbund und einseitige freiwillige Abriistung. — H. WEHBERG
                    (Friedenswarte, 1931, pp. 293-297). — R. des R. ELFRIED HARLE 460 </p>
                <p> Id. — Abriistung und Schiedsgerichtsbarkeit — H. KIRCHHOFF (Friedenswarte, 1932,
                    pp. 65-67). — R. des R. ELFRIED HARLE 462 </p>
                <p>Id. (Conférence du). — Les préludes. — (Revue de droit international, </p>
                <p>international, n» 1, pp. 7-54). — R. des R. W. VAN HILLE 705 </p>
                <p>Id. — Y. Obligation défensive. </p>
                <p>Id. — Y. Suisse. </p>
                <p>Dettes de guerre (Note sur les) et les armements. — JAMES BROWN SCOTT (The
                    American Journal of international law, 1932, n° 1). </p>
                <p>— R. des R. W. v. H 459 </p>
                <p>Dettes publiques (Succession aux). — Public debts and State succession. — </p>
                <p>ERNST H. FEILCHENFELD. — Bibl. CH. D. Y 263 </p>
                <p>Détroits. — V. Sund. </p>
                <pb n="913" rendition="TABLE ALPHABÉTIQUE DES MATIÈRES"/>
                <p> PûfTCSi </p>
                <p>Dévaluation du franc. — Le problème du franc-or. — P. Louis RIVIÈRE (Revue de
                    droit international privé, 1932, n° 1, pp. 1-30). — R. des R. W. VAN HILLE 454 </p>
                <p>Devogel (Léon). — V. Eagleton. </p>
                <p>Id. — V. Enriques. </p>
                <p>Id. — V. Hazard. </p>
                <p>' Id. — V. Jennings. </p>
                <p>Id. — Y. Preuss. </p>
                <p>Id. — Y. Ross. </p>
                <p>Id. — V. Salvioli. </p>
                <p>Différends politiques et juridiques. — Justiciable and other disputés. — JOHN
                    FISCHER WILLIAMS (The American Journal of international law, 1932, n" 1, pp.
                    31-37). — R. des R. W. v. H. 457 </p>
                <p>Diplomatie. — Y. Prohibition. </p>
                <p>Id. — V. Représentation diplomatique. </p>
                <p>Divorce (The) and séparation of aliens in France. — LINDEI.L THÉODORE </p>
                <p>BÂTES. — Bibl. W. v. H 472 </p>
                <p>Doctrine de Monroe (Note sur le Mexique et la). — PHILIP MARSHALL BROWN (The
                    American Journal of international law, 1932, n° 1). — R. des R. W. v. H 459 </p>
                <p>Doctrine de Tobar 6 </p>
                <p>Domaine réservé. — Reconnaissance, détermination et signification en droit
                    international du domaine laissé par ce dernier à la compétence exclusive de
                    chaque Etat. — Résolutions de l'Institut de droit international, session d'Oslo.
                    . . 824 </p>
                <p>Dominions (Le droit de représentation diplomatique distincte des) britanniques et
                    de l'Etat libre d'Irlande. — JEAN-JACQUES CHEVALLIER 277 </p>
                <p>Id. — V. Empire britannique. </p>
                <p>Dommages de guerre (Créances pour). — V. Pologne. </p>
                <p>Droit aérien. — Les contrats de charte et de louage des aéronefs en connexion
                    avec la convention de Varsovie du 12 octobre 1929. — D. GOEDHUIS 687 </p>
                <p>Droit civil anglais. — V. Trusts. </p>
                <p>Droit civil français. — V. Divorce. </p>
                <p>Droit civil russe. — V. Soviets. </p>
                <p>Droit commercial international. — V. Effets de commerce. </p>
                <p>59 </p>
                <pb n="914" rendition="TABLE ALPHABETIQUE DES MATIERES "/>
                <p>Pages. </p>
                <p>Droit commercial russe. — V. Soviets. </p>
                <p>Droit constitutionnel. — V. Constitutions. </p>
                <p>Droit d'auteur. — De la nature des règles relatives à la protection en France des
                    auteurs étrangers. — CH. BOUCHER (Journal du droit international, 1932, n° 1,
                    pp. 26-52). — R. des R. W. VAN HILLE 455 </p>
                <p>Droit de guerre. — V. Prisonniers de guerre. </p>
                <p>Droit de guerre maritime. — Maritime trade in war. Lectures on the freedom </p>
                <p>freedom the seas. — EUSTACE PERCY. — Bibl. CH. DE LANNOY- 719 </p>
                <p>Id. — The Pan-American convention on maritime neutrality. </p>
                <p>— JAMES W. GARNER (The American Journal of international law, juillet 1932). — R.
                    des R. W. v. H. . . . 890 </p>
                <p>Id. — V. Droit de prise. </p>
                <p>Id. — V. Guerre sous-marine. </p>
                <p>Droit de prise. — Prize law and modem conditions. — THOMAS BATY (The American
                    Journal of international law, 1931, n° 4, pp. 625-641). — R. des R. W. VAN HILLE
                    249 </p>
                <p>Droit des gens. — V. Droit international public. </p>
                <p>Droit fiscal anglais. — V. Trusts. </p>
                <p>Droit fiscal international. — Les problèmes financiers nés de
                    l'internationalisation du droit pénal et du droit fiscal. — JACQUES GUILHOT
                    (Journal du droit international, 1932, n° 1). — R. des R. W. VAN HILLE 456 </p>
                <p>Id. — V. Impôt sur le revenu. </p>
                <p>Droit fluvial international. — The économie uses of international rivers. — </p>
                <p>HERBERT ARTHUR SMETH. — Bibl. CH. D. Y 257 </p>
                <p>Id. — V. Amérique latine. </p>
                <p>Id. — V. Canal de drainage de Chicago. </p>
                <p>Id. — Y. Danube. </p>
                <p>Droit hongrois (Acta juris hungarici, Revue trimestrielle de). — R. des R. </p>
                <p>M. DE GALLAIX 888 </p>
                <p>Droit international (Le) n'est-il applicable que lorsqu'il est devenu loi
                    nationale ? — Théories as to the applicabilité- of international law in the
                    fédéral courts of the United States. — HAROLDH. SPROUT (The American Journal of
                    international law, 1932, n» 2, pp. 280-295). - R. des R. W. VAN HILLE . . • 708 </p>
                <p>Id. — Les progrès du droit des gens. — JAMES BROWN SCOTT. — </p>
                <p>Bibl. W. VAN HILLE 709 </p>
                <p>Id. — V. Domaine réservé. </p>
                <pb n="0" rendition="TABLE ALPHABETIQUE DES MATIÈRES 91"/>
                <p>Pages. Droit international (Enseignement du). —V. Enseignement du droit
                    international. </p>
                <p>Id. — V. Evolution du droit international. </p>
                <p>Id. — V. Histoire du droit international. </p>
                <p>Id. , (Règles du). — V. Règles du droit international. </p>
                <p>Id. — \T. Sanctions du droit international. </p>
                <p>Droit international américain (Le) et le droit international universel. — </p>
                <p>J.-C. BAAK .... 367 </p>
                <p>Droit international ouvrier. — Y. Assurance-maladie. </p>
                <p>Id. — V. Conventions internationales du travail. </p>
                <p>Droit international privé (Une doctrine moderne du). — ERNEST FRANKENSTEIN (Revue
                    de droit international privé, 1932, n° 1, pp. 47-73). — R. des R. W. VAN HILLE
                    454 </p>
                <p>Id. — \T. Capacité des individus. </p>
                <p>Id. — y. Droit international privé américain. </p>
                <p>Id. — \T. Droit international privé cubain. </p>
                <p>Id. — \'. Droit international privé français. </p>
                <p>Id. — y. Droit international privé italien. </p>
                <p>Id. — \ 7. Effets de commerce. </p>
                <p>Id. — \r. Etranger &amp;lt;c réputé absent i&amp;gt;. </p>
                <p>Id. — y. Exécution des jugements. </p>
                <p>Id. — V. Trusts. </p>
                <p>Droit international privé américain (Essai sur le). — PIERRE WIGNY. — Bibl. </p>
                <p>W. VAN HILLE 715 </p>
                <p>Droit international privé cubain. — Les principes fondamentaux du droit
                    international privé dans la législation cubaine. — A.-S. DE BUSTAMANTE (Revue de
                    droit international privé, 1932, n» 1, pp. 30-47). — R. des R. W. V*N HILLE ....
                    454 </p>
                <p>Droit international privé français (L'affaire Forgo [1874-1882]. Contribution à
                    l'étude des sources du). — MAXIMILIEN PHILONENKO (Journal du droit
                    international, 1932, n» 2, pp. 281-322). — R. des R. W. VAN HILLE 704 </p>
                <p>Droit international privé italien. — Le droit international privé dans le projet
                    de réforme du Code civil italien. — EUGÈNE AUDINET (Journal du droit
                    international, 1932, n° 2, pp. 323-339). — R. des R. W. VAN HILLE 704 </p>
                <pb n="916" rendition="TABLE ALPHABÉTIQUE DES MATIERES "/>
                <p>Pages. </p>
                <p>Droit international public. — Handboek van het volkenrechl. 1° deel. — </p>
                <p>J.-P.-A. FRANÇOIS. — Bibl. CH. D. V 255 </p>
                <p>Id. (Précis de). — Louis LE FUR. — Bibl. CH. D. V. . . . 255 </p>
                <p>Id. - Fontes juris gentium : série A, section 1, tome I. Répertoire des décisions
                    de la Cour permanente de justice internationale'; série A, section 2, tome I.
                    Décisions dé la Cour Suprême d'Allemagne (Reichsgericht) en matière de droit
                    inernational public (1879-1929). — VIKTOR BRUNS. — Bibl. CH. D. V 257 </p>
                <p>Id. — Lehrbuch des Volkerrechts. lEter Teil. — « Wesen und Grundlagen des
                    Volkerrechts ». — ALEXANDER HOLDFERNECK. — Bibl. J. V. H 709 </p>
                <p>Droit international universel (Le droit international américain et le). ■— </p>
                <p>J.-C. BAAK 367 </p>
                <p>Droit pénal international. — Les problèmes financiers nés
                    de'l'internationalisation du droit pénal et du droit fiscal. — JACQUES GUILHOT
                    (Journal du droit international, 1932, n° 1). — R. des R. W. VAN HILLE 456 </p>
                <p>, Id. — De l'application internationale de la règle et non bis in </p>
                <p> i idem » en matière répressive. — ALEC BARBEY. — Bibl. </p>
                <p>W. v. H 462 </p>
                <p>Id. , — Les traités de conciliation et l'évolution de la criminalité
                    internationale. — JEAN - EFREMOFF (Revue de droit international, 1932, n° 1, pp.
                    226-243). — R. des R. W. VAN HILLE 706 </p>
                <p>/ </p>
                <p>Id. — Y a-t-il des crimes internationaux? — JACQUES DUMAS . 721 </p>
                <p>Id. — Convention for the suppression of counterfeiting currency. — ERNESTINE
                    FITZ-MAURICE (The American Journal of international law, juillet 1932, pp.
                    533-551). — R. des R. W. v. H 890 </p>
                <p>Droit pénal soviétique. — Soviet administration of criminal law. — JUDAH </p>
                <p>ZELITCH. — Bibl. CH. D. L. ... ; .... 710 </p>
                <p>Droit privé aérien. — Les contrats de charte et de louage des aéronefs en
                    connexion avec la Convention de Varsovie du 12 octobre 1929. — D. GOEDHUIS 687 </p>
                <p>Droit maritime international. — V. Navires d'Etat. &amp;gt; </p>
                <p>Droit public. — V. Constitutions. </p>
                <p>Dumas (Jacques). — Y a-t-il des crimes internationaux ? . ... 721 </p>
                <pb n="917" rendition="TABLE ALPHABÉTIQUE DES MATIÈRES '"/>
                <p>E </p>
                <p>Pages. Eagleton (Clyde). — Le canal de drainage de Chicago et autres
                    détournements de cours d'eau aux Etats-Unis. — Traduit de l'anglais, sur
                    manuscrit, par LÉON DEVOGEL .... 398 </p>
                <p>là. — Le problème de l'admission des Etats-Unis dans la Société des Nations. —■
                    Traduit de l'anglais, sur manuscrit, par LÉON DEVOGEL • . 632 </p>
                <p>Eaux territoriales. — Scandinavian claims to juridiction over territorial waters.
                    — THORSTEN KALIJARVI (The American Journal of international law, 1932, n° 1, pp.
                    57-69). — R. des R. W. v. H 458 </p>
                <p>Id. " — Der Kodificationsversuch betreffend die Rechtsverhaltnisse </p>
                <p>Rechtsverhaltnisse Kiistenmeeres und die Grùnde seines Scheiterns. — WALTER
                    SCHUCKING. — Bibl. CH. D. V. . . 465 </p>
                <p>Echange de populations. — L'échange gréco-bulgare des minorités ethniques. —
                    ANDRÉ WURFBAIN. — Bibl. CH. DE LANNOY . . 891 </p>
                <p>Effets de commerce (Les) en droit international privé et les projets de </p>
                <p>convention de Genève (1930-1931). — PIERRE WIGNY. 203, 410 </p>
                <p>Eglise catholique. — V. Paix. </p>
                <p>Empire britannique. — La posizione dei dominions e dell' India nel Commonwealth
                    britannico. — FABIO MANN. — Bibl. CH. DE LANNOY ' 264 </p>
                <p>Id. — Le droit de représentation diplomatique distincte des Dominions
                    britanniques et de l'Etat libre d'Irlande. — JEAN-JACQUES CHEVALLIER ... 277 </p>
                <p>Id. - — V. Irlande. </p>
                <p>Enriques (Giuliano). — .L'acceptation, sans réciprocité, de la juridiction
                    obligatoire de la Cour permanente de justice internationale. — Traduit de
                    l'italien, sur manuscrit, par LÉON DEVOGEL 834 </p>
                <p>Enseignement du droit international. — Avis du Carnegie endowment for </p>
                <p>international peace . 886 </p>
                <p>Equateur. — V. Amérique latine. </p>
                <p>Espagne. — V. Nationalité. </p>
                <p>Etat libre d'Irlande. — V. Irlande. </p>
                <p>Etats. — Y. Reconnaissance des Etais. </p>
                <p>Etats-Unis. — Les diplomates étrangers et les lois de prohibition. — LAWRENCE
                    PREUSS. Traduit de l'anglais, sur manuscrit, par LÉON DEVOGEL . 184 </p>
                <pb n="918" rendition="' TABLE ALPHABÉTIQUE DES MATIÈRES - "/>
                <p>Pages. </p>
                <p>Etats-Unis. — Le droit international américain et le droit international </p>
                <p>universel. — J.-C. BAAK 367 </p>
                <p>Id. (Le canal de drainage de Chicago et autres détournements </p>
                <p>de cours d'eau aux). — CLYDE EAGLETON. Traduit de l'anglais, sur manuscrit, par
                    LÉON DEYOGEL .... 398 </p>
                <p>Id. (Le problème de l'admission des) dans la Société des </p>
                <p>Nations. — CLYDE EAGLETON. Traduit de l'anglais, sur manuscrit, par LÉON DEVOGEL
                    ........ 632 </p>
                <p>Id. — Membership of the United States in the League of Nations. — PITMAN B.
                    POTTER (The American Journal of international law, 1932, n° 2). — R. des R. W.
                    VAN HILLE ' .... 708 </p>
                <p>Id: (Histoire des). — The Comte de Vergennes, European phases of his American
                    diplomacy, 1774-1780. — JOHN J. MENG. — Bibl. CH. DE LANNOY 891 </p>
                <p>Id. — V. Amérique latine. </p>
                <p>Id. — V. Application du droit international. </p>
                <p>Id. — V. Arbitrage. </p>
                <p>Id. — V. Brevets. </p>
                <p>Id. — V. Capitulations. </p>
                <p>' Id. — Y. Cour permanente de justice internationale. </p>
                <p>Id. — V. Droit de prise. </p>
                <p>Id. — V. Droit international privé américain. </p>
                <p>Id. — Y. Immigration. </p>
                <p>Id. — V. Nationalité. </p>
                <p>Id. — V. Naturalisation. </p>
                <p> r Id. — V. Pacte de renonciation à la guerre. </p>
                <p>Id. — \r. Reconnaissance des Etats. </p>
                <p>Id. — V. Refus de service militaire. </p>
                <p>Id. — Y. Sénat américain. </p>
                <p>Ethniques (Restrictions) à la naturalisation et à l'acquisition de la qualité de
                    citoyen aux Etats-Unis d'Amérique. — HENRY B. HAZARD. Traduit de l'anglais, sur
                    manuscrit, par LÉON DEVOGEL -)3] </p>
                <p>Etranger « réputé absent &amp;gt;, (De l'application de la loi de 1") par sa
                    juridiction nationale aux immeubles situés en France. — ANDRÉ PRUDHOMME (Journal
                    du droit international, 1*132, n° 1, PI). 53-56). — R. des R. W. VAN HILLE ! 456 </p>
                <pb n="919" rendition="TABLE ALPHABÉTIQUE DES MATIÈRES"/>
                <p>Pages. Etrangers. — V. Assurance-maladie. </p>
                <p>, Id. — V. Divorce. </p>
                <p>Evolution du droit international. — Changing concepts and the doctrine pf
                    incorporation. — EDWIN D. DICKINSON (The American "Journal of international law,
                    1932, n° 2, pp. 239-261). — R. des R. W. VAN HILLE .... . ,. . . 707 </p>
                <p>Excès de pouvoir. — V. Tribunaux d'arbitrage. </p>
                <p>Exécution des jugements .(Les conventions entre la France et l'Italie sur 1') en
                    niatière civile et commerciale, 3 juin 1930. •— EUGÈNE AUDINET (Revue de droit
                    international privé, 1931, n° '4, pp. 625-641). — R. des R. W. VAN HILLE 247 </p>
                <p>F </p>
                <p>Finances. — La politique financière anglaise d'après-guerre (avril 1919, </p>
                <p>1919, 1931). — Louis ETIENNE. — Bibl. CH. DE LANNOY. 469 i Finlande. — V.
                    Optants. </p>
                <p>Flintrinne (La) - ... 805 </p>
                <p>Fonctionnaires internationaux. — Diplomatie privilèges and immunities of agents
                    invested with functions of an international interest. — LAWRENCE PREUSS (The
                    American Journal of international law, 1931, n° 4, pp. 696-710). — R. des R. W.
                    VAN HILLE . , 250 </p>
                <p>Forgo (Affaire). — V. Droit international privé français. </p>
                <p>France. — The Comte de Vergennes. European phases of his American diplomac\,
                    1774-1780. — JOHN J. MENG. — Bibl. CH. DE LANNOY * 891 </p>
                <p>Id. — V. Adoption. </p>
                <p>Id. — V. Assurance-maladie. </p>
                <p>Id. — V. Divorce. . , </p>
                <p>Id. — V. Droit d'auteur. </p>
                <p>Id — V. Droit international privé français. </p>
                <p> i </p>
                <p>/ Id. — V. Etranger « réputé absent ». </p>
                <p>Id. — V. Exécution des jugements. </p>
                <p>Id. — V. Impôt sur le revenu. </p>
                <p>Id. — V. Tunisie. </p>
                <p>Franc-or (Le problème du). — P. Louis RIVIÈRE (Revue de droit international
                    privé, 1932, n° 1, pp. 1-30). — R. des R. W. VAN HILLE 454 </p>
                <p>Frontières (Questions de). — V. Amérique latine. </p>
                <pb n="920" rendition=". TABLE ALPHABÉTIQUE DES MATIÈRES "/>
                <p>G </p>
                <p>Pages. </p>
                <p>Gidel (Gilbert). —- Conditions dans les eaux intérieures étrangères dès navires
                    d'Etat affectés en totalité ou en partie à un service commercial 34 </p>
                <p>Goedhuis (D.). — Les contrats de charte et de louage des aéronefs en connexion
                    avec la Convention de Varsovie du 12 octobre 1929 . . . . , 687 </p>
                <p>Grand-Duché de Luxembourg. — V. Luxembourg. </p>
                <p>Grande-Bretagne. — V. Dominions. </p>
                <p>Id. — V. Empire britannique. </p>
                <p>Id. — Y. Finances. </p>
                <p>Id. — Y. Irlande. </p>
                <p>Id. — V. Trusts. </p>
                <p>Grèce. — V. Echange de populations. </p>
                <p>Groenland (The dispute between Denmark and Norway over the sovereignty of East).
                    — LAWRENCE PREUSS (The American Journal of international law, juillet 1932, pp.
                    469-487). — R. des R. W. v. H 889 </p>
                <p>Guerre (Le développement des moyens de prévenir la). — A.-H. PHILIPSE . 664 </p>
                <p>Id. — Il mondo fra la pace e la guerra. — CARLO SCHAKZER. — </p>
                <p>Bibl. CH. DE LANNOY 717 </p>
                <p>Id. — V. Pacte de renonciation à la guerre. </p>
                <p>Guerre de 1914-1918. — V. Brevets. </p>
                <p>Guerre défensive. — V. Sanctions. </p>
                <p>Guerre économique. — V. Lutte économique. </p>
                <p>Guerre sous-marine. — The submarine in war; a study ol relevant iules </p>
                <p>and problems. — K. MORI. — Bibl. W. v. H. 893 </p>
                <p>H </p>
                <p>Hazard (Henry B.). — Restrictions ethniques à la naturalisation et à
                    l'acquisition de la qualité de citoyen aux Etats-Unis d'Amérique. — Traduit de
                    l'anglais, sur manuscrit, par LÉON DEVOGEL . ... 131 </p>
                <p>Histoire du droit international. — Beroep op volkenrecht vdôr 1667. Appel au
                    droit des gens avant 1667. — L.-V. LEDF.BOER. — Bibl. CH. DE LANNOY g92 </p>
                <p>Id. —V. Evolution du droit international. </p>
                <pb n="921" rendition="TABLE ALPHABÉTIQUE DES MATIÈRES"/>
                <p>Pages. Histoire du droit international. — Y. Lutte économique. </p>
                <p>Hongrie. — V. Droit hongrois. </p>
                <p>Id. — \T. Optants. </p>
                <p>Hypothèques (Les conventions germano-suisses sur les) avec clause d'or. — GEORGES
                    SAUSER-HALL (Journal du droit international, 1932, n° 2, pp. 340-366). — R. des
                    R. W. VAN HILLE . . 705 </p>
                <p>I </p>
                <p>Immigration. — The early American attitude loward the doctrine of expatriation. —
                    RISING LAKE MORROW (The American Journal of international law,"juillet 1932, pp.
                    552-564). — R. des R. W. v. H 890 </p>
                <p>Immunités diplomatiques. — V. Fonctionnaires internationaux. </p>
                <p>Impérialisme. — Pazifismus und Imperialismus, Eine kritische Untersuchung ihrer
                    theoretischen Begriindungen. — LÉO GROSS. — Bibl. C. D. L 467 </p>
                <p>Impôt sur le revenu. — La résidence habituelle en France, condition
                    d'assujettissement à l'impôt général sur le revenu (Journal du droit
                    international, 1932, n° 1). — R. des R. W. VAN HILLE. 456 </p>
                <p>Incompétence. — V. Tribunaux d'arbitrage. </p>
                <p>Inde. — V. Empire britannique. </p>
                <p>Institut américain de droit international. — The two lnstitutes of international
                    law. — JAMES BROWN SCOTT (The American Journal of international law, 1932, n° 1,
                    pp. 87-102). — R. des R. W. v. H ' 458 </p>
                <p>Institut de droit international. — The two lnstitutes of international law. —
                    JAMES BROWN SCOTT (The American Journal of international law, 1932, n- 1, pp.
                    87-102). — R. des R. W. v. H. 458 </p>
                <p>Id. (La session d'Oslo de 1'), 13-23 août 1932. — J.-C. BAAK . 813 </p>
                <p>Intérêts privés. — V. Protection internationale. </p>
                <p>Irlande (Le droit de représentation diplomatique distincte des Dominions
                    britanniques et de l'Etat libre d'). — JE^N-JACQUES CHEVALLIER .... 277 </p>
                <p>Id. — Le traité anglo-irlandais de 1921 et son interprétation.— W. IVOR JENNINGS.
                    Traduit de l'anglais, sur manuscrit, par LÉON DEVOGEL .' 473 </p>
                <p>Italie. — V. Droit international privé italien. </p>
                <p>Id. — V. Exécution des jugements. Ivor Jennings (W.). — V. Jennings. 60 </p>
                <pb n="922" rendition="TABLE ALPHABÉTIQUE DES MATIERES "/>
                <p>J </p>
                <p>PagesJapon. — V. Conflit sino-japonais. </p>
                <p>Jennings (W. Ivor). — Le traité anglo-irlandais de 1921 et son interprétation. —
                    Traduit de l'anglais, sur manuscrit, par LÉON DEVOGEL 473 </p>
                <p>Jugements étrangers (Exécution des). — V. Exécution des jugements. </p>
                <p>Juges nationaux (Adjonction de). — V. Cour permanente de justice internationale. </p>
                <p>Juridictions internationales. — Justiciable and other disputes. — JOHN FISCHER
                    WILLIAMS (The American Journal of international law, 1932, n° 1, pp. 31-37). —
                    R. des R. W. v. H. 457 </p>
                <p>K </p>
                <p>Kellog (Pacte). — \ 7. Pacte de renonciation à la guerre. </p>
                <p>L </p>
                <p>Latran (Traité de). — La questione romana nella storia e nel diritto. Da Cavour
                    al trattato del Laterano. — ANDRÉA PIOLA. — Bibl. C. D. L. . . . 261 </p>
                <p>Id. (Les accords de). — Leurs origines, leur contenu, leur </p>
                <p>portée. — PIERRE DILHAC. — Bibl. CH. DE LANNOY . . . 892 </p>
                <p>Législation internationale du travail. — V. Assurance-maladie. </p>
                <p>Id. — \T. Conventions internationales du travail. </p>
                <p>Lettre de change. — V. Effets de commerce. </p>
                <p>Lex rei sitae. — De l'application de la loi de l'étranger « réputé absent » par
                    sa juridiction nationale aux immeubles situés en France. — ANDRÉ PRUDHOMME
                    (Journal du droit international, 1932, n° 1, pp. 53-56). — R. des R. W. VAN
                    HILLE 456 </p>
                <p>Liberté des mers. — V. Droit de guerre maritime. </p>
                <p>Limites (Questions de). — V. Amérique latine. </p>
                <p>Locarno (Traité de). — La convention générale en vue de développer les moyens de
                    prévenir la guerre et la sécurité de la Belgique. — F. VAN PIERLIJNCKHOVE 861 </p>
                <p>Lutte économique. — Der Wirtschaftskampf, dargestellt an Hand seiner historischen
                    Entwicklung und in seiner Verwendung als Sanktionsmittel nach Artikel 16 des
                    Vôlkerbundspakts. — ROBERT FRANKE. — Bibl. CH. DE LINNOY 713 </p>
                <p>Luxembourg (La politique de sécurité et d'arbitrage du Grand-Duché de).— </p>
                <p>La politique de neutralité. — ALBERT WEHRER . 326, 641 </p>
                <pb n="923" rendition="TABLE ALPHABÉTIQUE DES MATIÈRES"/>
                <p>M </p>
                <p>Pages. Mandchourie. — V. Conflit sino-japonais. </p>
                <p>Marques. — V. Brevets. </p>
                <p>Mer territoriale. — Y. Eaux territoriales. </p>
                <p>Mesures collectives. — y. Sanctions du droit international. </p>
                <p>Mexique. — V. Doctrine de Monroe. </p>
                <p>Id. ' — V. Société des Nations. </p>
                <p>Minorités. — Minorities and boundaries. A séries of papers. — OTTO-EDWARD </p>
                <p>LESSING. — Bibl. CH. DE LANNOY 719 </p>
                <p>Id. — Procédure under the minorities treaties. — JULIUS STONE (The American
                    Journal of international law, juillet 1932, pp. 502-515). — R. des R. W. v. H
                    889 </p>
                <p>Id. — V. Echange de populations. </p>
                <p>Missionnaires. — Alien religious property in China. — NORMAN .1. PADELFORD (The
                    American Journal of international law, 1932, n° 2, pp. 296-316). — R. des R. W.
                    VAN HILLE 708 </p>
                <p>Monnaie. — Vicende dell' oro e dell' argento dalle premesse storiche alla
                    liquidazione délia unione monetaria latina. — F. MARCONCINI. — Bibl. CH. DE
                    LANNOY 711 </p>
                <p>Id. — y. Droit pénal international. </p>
                <p>Monroe. — V. Doctrine de Monroe. </p>
                <p> N </p>
                <p>Nationalité. — The Turkish-American controversy over nationality. — LELAND J.
                    GORDON (The American Journal of international law, 1931, n» 4, pp. 658-669). —
                    R. des R. W. VAN HILLE 249 </p>
                <p>Id. . (La) espagnole, d'après les dernières dispositions constitutionnelles et
                    législatives du Gouvernement de la République. — J. M. TRIVS DE BES 429 </p>
                <p>Id. de la femme mariée. — Résolutions de l'Institut de droit </p>
                <p>international , 821 </p>
                <p>Nationalités (Le principe des). — Les origines, les fondements psychologiques,
                    les forces adverses, les solutions possibles. — ROBERT REDSLOB. — Bibl. W. v. H
                    262 </p>
                <p>Id. — Délia applicazione del principio di nazionalità ai popoli di civiltà non
                    Europea. — P^SQUALE PENNISI. — Bibl. C. D. L 895 </p>
                <pb n="924" rendition="TABLE ALPHABÉTIQUE DES MATIERES "/>
                <p>Pages. </p>
                <p>Nationaux. — V. Protection des nationaux. </p>
                <p>Naturalisation (Restrictions ethniques à la) et à l'acquisition de la qualité de
                    citoyen aux Etats-Unis d'Amérique. — HENRY B. HAZARD. Traduit de l'anglais, sur
                    manuscrit, par LÉON DEVOGEL 131 </p>
                <p>Navires d'Etat (Condition dans les eaux intérieures étrangères des) affectés en
                    totalité ou en partie à un service commercial. — GILBERT GIDEL . 34 </p>
                <p>Neutralité (La politique de sécurité et d'arbitrage du Grand-Duché -de </p>
                <p>Luxembourg. Sa politique de). — ALBERT WEHRER . 326, 641 </p>
                <p>Id. — V. Suisse. </p>
                <p>Neutralité belge. — Is Belgium still neutralized ? A study in the termination of
                    treaties. — HAROLD J. TOBIN (The American Journal of international law, juillet
                    1932, pp. 514-532). — R. des R. W. v. H 889 </p>
                <p>Neutralité maritime. — V. Droit de guerre maritime. </p>
                <p>Nicaragua. — V. Amérique latine. </p>
                <p>Norvège. — V. Groenland. </p>
                <p>o </p>
                <p>Objecteurs de conscience. — V. Refus du service militaire. </p>
                <p>Obligation défensive. — Die Verteidigungspflicht der Gliedstaaten des
                    Vûlkerburides nach den Normen -des Vôlkerbundvertrages. — PAUL WEBER. — Bibl. E.
                    HARLE 899 </p>
                <p>Optants (Affaire des). — Le recours à la Cour permanente contre les sentences des
                    tribunaux d'arbitrage internationaux pour cause d'incompétence ou d'excès de
                    pouvoir (Proposition finlandaise). — ARNOLD RAESTAD 302 </p>
                <p>Organisation du travail. — V. Colonies. </p>
                <p>P </p>
                <p>Pacifisme. — Pazifismus und Imperialismus. Eine kritische Untersuchung livrer
                    theoretischen Begrûndungen. — LÉO GROSS. — Bibl. C. D. L. . . . , 4G7 </p>
                <p>Id. — Le développement des moyens de prévenir la guerre. — </p>
                <p>A.-H. PHILIPSE gg4 </p>
                <p>Id — Du droit de paix. — C. VAN VOLLENHOVEN. — Bibl. </p>
                <p>W. VAN HILLE y^ </p>
                <pb n="925" rendition="TABLE ALPHABÉTIQUE DES MATIÈRES"/>
                <p>Pages. Pacifisme. — Y. Refus du service militaire. </p>
                <p>Id. — Y. Sanctions du droit international. </p>
                <p>Pacte de la Société des Nations. — Le développement des moyens de prévenir la
                    guerre. — A.-H. PHILIPSE 664 </p>
                <p>Id. (L'interprétation de l'article 17 du). — AMOR BADAÏ. — </p>
                <p>Bibl. B 894 </p>
                <p>Id. (Article 16 du). — V. Lutte économique. </p>
                <p>Pacte de renonciation à la guerre (Le lenfoi cément du). — J.-B. WHIITON (Revue
                    générale de dioit international public, 1932, n° 1, pp. 5-53). — R. des R. W.
                    V\N HILLE 453 </p>
                <p>Id. — Die Anpassung der Sat/ung an den Kelloggpakt auf der </p>
                <p>/.wolften Yolkerbundsversammlung. — H. WEHBERG (Friedenswarte, 1931, pp.
                    334-342). — R. des R. ELFRIED HARLE 460 </p>
                <p>Id. — Le pacte général de renonciation à la guerre. — SPYROS </p>
                <p>C^LOGEROPOULOS SIRATIS. — Bibl. W. v. H 464 </p>
                <p>Pacte Kellog. — V. Pacte de renonciation à la guerre. </p>
                <p>Paix. — Il niondo Ira la pace e la guerra. — CMÎLO SCHANZER. — Bibl. </p>
                <p>CH. DE LANNOY 717 </p>
                <p>Id. (Eglise et). — YVES DE LA BRIÈRE. — Bibl. CH. DE LANNOY. 720 </p>
                <p>Id. — y. Pacifisme. </p>
                <p>Panama. — y. Amérique latine. </p>
                <p>Panaméricanisme. — The Pan American convention on maritime neutralitv. — JWIES W.
                    G^RNER (The American Journal of international law, juillet 1932). — R. des R. W.
                    v. H. . . 890 </p>
                <p>Papauté. — y. Question romaine. </p>
                <p>« Parlement belge » (Le cas du navire) 40 </p>
                <p>Particuliers (La protection des intérêts des) devant les juridictions
                    internationales. — FERDINAND BAUMGARTEN 742 </p>
                <p>Pérou. — y. Amérique latine. </p>
                <p>Philipse (A.H.). — Le développement des moyens de prévenir la guerre. 664 </p>
                <p>Philosophie du droit international. — La souveraineté des Etats et la Société des
                    Nations. — A. Ross. Traduit de l'allemand, sur manuscrit, par LÉON DEVOGEL . .
                    ..... 112 </p>
                <p>Id. — Y. Impérialisme. </p>
                <p>Philosophie politique. — Y. Nationalités. </p>
                <p>Pierlijnckhove (F. van). — La convention générale en vue de développer les moyens
                    de prévenir la guerre et la sécurité de la Belgique Sol </p>
                <pb n="926" rendition="TABLE ALPHABETIQUE DES MATIERES "/>
                <p>Pages. Police internationale. — Der Kampf uni die Schaffung einer internationalen
                    Polizeimacht. — H. WEHBERG (Friedenswarte, 1932, pp. 68-81). — R. des R. ELFRIED
                    HARLE 462 </p>
                <p>Pologne. — L'accord poldno-allemand du 31 octobre 1930 et les créances pour
                    dommages de guerre. — ANDRÉ-PRUDHOMME et MARCEL DE GALLAIX (Journal du droit
                    international, 1932, n» 1, pp. 57-64). — R. des R. W. VAN HILLE .... 456 </p>
                <p>Porte ouverte. — V. Chine. </p>
                <p>Preuss (Lawrence). — Les diplomates étrangers et les lois de prohibition. </p>
                <p>— Traduit de l'anglais, sur manuscrit, par LÉON DEVOGEL. 184 </p>
                <p>Principe des. nationalités. — V. Nationalités. </p>
                <p>Prisonniers de guerre (Code des). — GUSTAV RASMUSSEN. — Bibl. W. v.'H. 471 </p>
                <p>Prix institués par M. James Brown Scott en mémoire de sa mère Jeannette </p>
                <p>Scott. — Prix John Westlake (1933) 242 </p>
                <p>Prohibition (Les diplomates étrangers et les lois de). — LAWRENCE PRELSS. </p>
                <p>Traduit de l'anglais, sur manuscrit, par LÉON DEVOGEL . 184 </p>
                <p>Propriété littéraire. — V. Droit d'auteur. </p>
                <p>Protection des intérêts des particuliers (La) devant les juridictions
                    internationales: — FERDINAND BAUMGARTEN 742 </p>
                <p>Protection des nationaux (La) à l'étranger. — Résolutions de l'Institut de </p>
                <p>droit international, session d'Oslo 828 </p>
                <p>Protection internationale (La) des intérêts privés. — C.-G. TÉ.NÉKIDÈS . . 89 </p>
                <p>Protectorat français. — V. Tunisie. </p>
                <p>Q </p>
                <p>Question romaine. — La questione rômana nella storia e nel diritto. Da Cavour al
                    trattato del Laterano. — ANDRÉA PIOLA. — Bibl. C. D. L 261 </p>
                <p>Id. — Les accords de Lalran. Leurs origines, leur contenu, leur </p>
                <p>portée. — PIERRE DILHAC. — Bibl. CH. DE L\NNOY . . 892 </p>
                <p>R </p>
                <p>Radovanovitch (VoyslavM.). — Le Danube maritime et le règlement du différend
                    relatif aux compétences de la Commission européenne sur le secteur Galatz-Braila
                    564 </p>
                <p>Raestad (Arnold). — Le recours à la Cour permanente de justice internationale
                    contre les sentences des tribunaux d'arbitrage internationaux pour cause
                    d'incompétence ou d'excès de pouvoir . . . . v . 302 </p>
                <p>Ratification (La clause tacite de). — R. GENÊT (Revue générale de droit
                    international public, novembre-décembre 1931, pp. 749769). — R. des R. W. VAN
                    HILLE 247 </p>
                <pb n="927" rendition="TABLE ALPHABÉTIQUE DES MATIÈRES"/>
                <p>Pages. Reconnaissance des Etats. — La reconnaissance des nouveaux Etats et des </p>
                <p>nouveaux Gouvernements — PH.-MARSHALL BROWN . . 5 </p>
                <p>Id. — The unrecognized governments in American Courts. — EDWIN-M. BORCIURD (The
                    American Journal of international law, 1932, no 2, pp. 261-271). R. des R. W.
                    V*N HILLE 707 </p>
                <p>Réduction des armements. — Y. Désarmement. ' </p>
                <p>Refus du service militaire. — Der obersle Gerichtshof der Yereinigten Staaten
                    îiber den radikalen Pacifismus. — LÉO GROSS (Friedenswarte, 1931, pp. 353-363).
                    — R. des R. ELFRIED HARLE 461 </p>
                <p>Règles du droit international. — The canons of international law. — </p>
                <p>T. BVTY. — Bibl. W. v. H 470 </p>
                <p>Reichsgericht. — V. Cour Suprênre d'Allemagne. </p>
                <p>Renonciation à la guerre. — V. Pacte de renonciation à la guerre. </p>
                <p>Représentation diplomatique (Le droit de) distincte des Dominions britanniques et
                    de l'Etat libre d'Irlande — JE\N-J\CQUES CHEVALLIER . 277 </p>
                <p>Responsabilité internationale des Etats (La) pour déni de justice. — CHARLES
                    DUR\ND (Revue générale de droit international public, novembre-décembre 1931,
                    pp. 694-748). — R. des R W. VAN HILLE 246 </p>
                <p>Id. — Un traité diplomatique peut-il engager la responsabilité de l'Etat ? —
                    ERNEST LÉMONON (Revue de droit international privé, 1931, n° 4, pp. 657-667). —
                    R. des R. W. VAN HILLE 248 </p>
                <p>Rhénanie. — N'. Dérnilitarisation de la région rhénane. </p>
                <p>Romaine (Question). — V. Question romaine. </p>
                <p>Ross (A.). — La souveraineté des Etats et la Société des Nations. — </p>
                <p>Traduit de l'allemand, sur manuscrit, par LÉON DEVOGEL. 112 </p>
                <p>Roumanie. — V. Danube. </p>
                <p>Id. — Y. Optants. </p>
                <p>Russie. — \T. Soviets. </p>
                <p>S . </p>
                <p>Salvioli (Gabriele). — La compétence de la Cour permanente de justice
                    internationale dans les controverses de fait. — Traduit de l'italien, sur
                    manuscrit, par LÉON DEVOGEL .... 71 </p>
                <p>Sanctions du droit international. — Sanktionen statt Verteidigungskrieg. — H.
                    WEHBERG (Friedenswarte, 1930, pp. 305-309). — R. des R. ELFRIED HARLE 459 </p>
                <p>Id. — Kriegsverhutung und Schuldfrage mit einer Einleitung iiber die Mischung
                    volkerrechtlicher und landesrechtlicher Elemente. — GEORG COHN. — Bibl. P 470 </p>
                <pb n="928" rendition="TABLE ALPHABETIQUE DES MATIERES "/>
                <p>Pages. Sanctions du droit international. — Self-help in time of peace. —
                    ALBERT-E. HINDMARICK (The American Journal of international law, 1932, n° 2, pp.
                    317-326). — R. des R. W. VAN HILLE . . 708 </p>
                <p>Id. — Der Wirtschaftskampf, dargestellt an Hand seiner historischen </p>
                <p>historischen und in seiner Verwendung als Sanklionsmittel nach Artikel 16 des
                    Vôlkerbundspakts. </p>
                <p>— ROBERT FRANCKE. — Bibl. CH. DE LANNOY .... 713 </p>
                <p>Id. — Treaty sanctions. — PAYSON S. Witn (The American Journal of international
                    law, juillet 1932, pp. 488-501). ■— R. des R. W. v. H 889" </p>
                <p>Id. — V. Obligation défensive. </p>
                <p>Sato (M.-N.). — Le conflit sino-japonais .et la Société des Nations. Le point </p>
                <p>de vue japonais 272 </p>
                <p>Scott (Prix institués par M. James Brown) en mémoire de sa mère Jeannette Scott.
                    — Prix John Westlake (1933) . . ' . . 242 </p>
                <p>Sécurité. — V. Luxembourg. </p>
                <p>Sénat américain. — The two-thirds rule in Senate action upon treaties 1789-1901.
                    — R. EARL Me CLENDON (The American Journal of international law, 1932, n° 1, pp.
                    37-57). — R. des R. </p>
                <p>W. v. H. . 457 </p>
                <p> i Id. — V. Arbitrage. </p>
                <p>Séparation. — V. Divorce. </p>
                <p>Société des Nations. — The Geneva experiment. — WILLIAM E. RAPPARD. — </p>
                <p>Bibl. M. B 253 </p>
                <p>Id. (Le conflit sino-japonais et la). — Le point de vue chinois. </p>
                <p>— W.-W. YEN 265 </p>
                <p>Id. (Le conflit sino-japonais et la). — Le point de vue japonais. </p>
                <p>— M.-N. SATO 272 </p>
                <p>Id. (Chronique sur la douzième session de l'Assemblée de la). </p>
                <p>— (Revue générale de droit international public, 1932, </p>
                <p>n° 1). — R. des R. W. VAN HILIE 454 </p>
                <p>Id. (L'admission du Mexique à la). — MANLEY O. HUDSON (The American Journal of
                    international law, 1932, n° 1). — R. des R. W. v. H 459 </p>
                <p>Id. — Sanktionen statt Veiteidigungskrieg. — H. WEHBERG (Friedenswarte, 1930, pp.
                    305-309). — R. des R. ELFRIED HARLE 459 </p>
                <p>Id. —-Hat Japan durch die Besetzung der Mandschurei das </p>
                <p>Yôlkerrecht verletzt ? — H. WEHBERG (Friedenswarte, 1932, pp. 1-13). — R. des R.
                    ELFRIED HARLE .... 461 </p>
                <p>Id. — Juristische Bemerkungen zum Mandschureikonflikt. — P. GUGGENHEIM
                    (Friedenswarte, 1932, pp. 13-16). — R. des R. ELFRIED HARLE 461 </p>
                <pb n="929" rendition="TABLE ALPHABÉTIQUE DES MATIÈRES"/>
                <p>Pages. Société des Nations. — Le Danube maritime et le règlement du différend
                    relatif aux compétences de la Commission européenne sur le secteur
                    Galat/.-Braila. — VOYSLW-M. R VDOVANOVITCH 564 </p>
                <p>Id. (Le problème de l'admission des Etats-Unis dans la). — CLYDE E^GLETON.
                    Traduit de l'anglais, sur manuscrit, par LÉON DEVOGEL . 632 </p>
                <p>Id. — Le développement des moyens de prévenir la guerre. — </p>
                <p>A.-H. PHILIPSE 664 </p>
                <p>Id. (L'oeuvre de la XIIe assemblée de la). — PAUL DE LA PR\DELLE (Revue de droit
                    international, 1932, n° 1). — R. des R. W. VAN HILLE ... 706 </p>
                <p>Id. — Membership of the United States in the League of </p>
                <p>Nations. — PITM^N B. POITER (The American Journal of international law, 1932, n»
                    2). — R. des R. W. VAN HILLE. 708 </p>
                <p>Id. (L'économie mondiale et la). — E. HANTOS. — Bibl. C. D. L. 713 </p>
                <p>Id. — Die Grundbuchfâhigkeit des Vôlkerbundes. Ein Beitrag </p>
                <p>zur Frage der Priv atrechtsfnhigkeit des Vôlkerbundes und der Arbeitsmethodik im
                    Vôlkerrecht. — MAX SCHRODER. Bibl. CH. DE LANNOY . . .... 718 </p>
                <p>Id. — The League committees and world order. — H.-R.-G. </p>
                <p>GREAVES. — Bibl. CH. DE LANNOÏ .... . 720 </p>
                <p>Id. — Die Yerteidigungspflicht der Gliedstaaten des Vôlkerbundes </p>
                <p>Vôlkerbundes den Normen des Vôlkerbundverlrages. — PAUL WEBER. — Bibl. ELFRIED
                    HARLE ... . . 899 </p>
                <p>Id. — V. Colonies. </p>
                <p>Id. — V. Désarmement. </p>
                <p>Id. — y. Pacte de la Société des Nations. </p>
                <p>Id. — V. Pacte de renonciation à la guerre. </p>
                <p>Id. — y. Police internationale. </p>
                <p>Id. — y. Souveraineté. </p>
                <p>Id. — V. Union douanière austro-allemande. </p>
                <p>Sous-marins. — V. Guerre sous-marine. </p>
                <p>Souveraineté (La) des Etats et la Société des Nations. — A. Ross. Traduit </p>
                <p>de l'allemand, sur manuscrit, par LÉON DEVOGEL . . . 112 </p>
                <p>Soviets. — Das Deutsche Vorkriegs-Yermôgen in Rusland und der deutsche
                    Entschadigungsvorbehalt. Eine L'bersicht, zugleich tiber die
                    Entschâdigungsbemùhungen der anderen Staaten. — CURT MEN-ZEL. — Bibl. C. D. L
                    261 </p>
                <p> Id — Soviet administration of criminal law. — JUDAH ZELITCH. </p>
                <p>Bibl. C. D. L 710 </p>
                <pb n="930" rendition="TABLE ALPHABETIQUE DES MATIERES "/>
                <p>Pages. Soviets (Traité de droit civil et commercial des). — BASILE ELIACHEVITCH,
                    PAUL TAGES et Baron BORIS NOLDE, avec le concours de B. ELKINE, B. GUERSCHUN, G.
                    GUINS, A. HALPEM, Baron A. MEYENDORFF, J. RABNOVITCH, J. RUBINSTEIN, J.
                    SCHEFTEL, A. STOUPNITZKY,, L. THAL, C. NAITZEN et préface de HENRI CAPITANT. —
                    Bibl. W. -v. H. . . . - 896 </p>
                <p>Sphères d'influence. — Railway politics and the open door in China, 19161917. —
                    PAUL HILBERT CLYDE (The American Journal of international law, 1931, n° 4, pp.
                    642-657). — R. des R. W. VAN HILLE 249 </p>
                <p>Staël-Holstein (Baron L. de). — Le nouveau régime du Sund, avec deux </p>
                <p>croquis 800 </p>
                <p>Succession aux dettes publiques. — Public debts and State succession. — </p>
                <p>ERNST II. FEILCHENTELD. — Bibl. CH. D. V 263 </p>
                <p>Successions — V. Adoption. </p>
                <p>Suède. — y. Sund. </p>
                <p>Suisse. — Neutralitàt und Abriistung der Schweiz. — WILLÎAVI MARTIN
                    (Friedenswarte, 1931, pp. 17-19). — R. des R. ELFRIED ' . HXRLE 459 </p>
                <p>Id. — V. Hypothèques. </p>
                <p>Sund (Le nouveau régime du). — Baron L. DE STAËL-HOI.STEIX . . . . 800 </p>
                <p>T </p>
                <p>Télégraphie sans fil. — The international technical Consulting committee on
                    radio-communication. — IRVI.N STEWART (The American Journal of International
                    law, 1931, n° 4, pp. 684693). — R. des R. W. VAN HILLE 250 </p>
                <p>Ténékidès (C.-G.). — La protection internationale des intérêts privés . . 89 </p>
                <p>Tobar (Doctrine de) 6 </p>
                <p>Traité de Latran. — V. Lalran. </p>
                <p>Traité de Locarno. — V. Locarno. </p>
                <p>Traités. — Théorie et technique de la conclusion des conventions internationales.
                    — JULJAN MAKOWSKI. — Bibl. KR 260 </p>
                <p>Id. (Forme obligatoire des). — Treaty sanctions. — PAYSON S. WILD (The American
                    Journal of international law, juillet 1932, pp. 488-501). — R. des R. W.v. H S89 </p>
                <p>Id. — V. Ratification. </p>
                <p>Id. — \r. Responsabilité internationale des Etats. </p>
                <p>Id. (Ratification des). — Y. Sénat américain. </p>
                <p>Traités de travail. — y. Conventions internationales du travail. </p>
                <pb n="931" rendition="TABLE ALPHABETIQUE DES MATIÈRES"/>
                <p>. ' Pages. </p>
                <p>Transmission héréditaire. — V. Adoption. </p>
                <p>Transports aériens. — V. Droit privé aérien. </p>
                <p>Travail. — V. Assurance-maladie. </p>
                <p>Id. (Organisation du). — V. Colonies. </p>
                <p>Id. — V. Conventions internationales du travail. </p>
                <p>Trras de Bes (J.-M:). —, La nationalité espagnole, d'après les dernières
                    dispositions constitutionnelle'; et législatives du Gouvernement de la
                    République 429 </p>
                <p>Tribunaux d'arbitrage (Le recours à la Cour permanente contre les sentences des)
                    internationaux pour cause d'incompétence ou d'excès* de pouvoir. — ARNOLD
                    R\ESTAD .... 302 </p>
                <p>Tribunaux de navigation (La création de) pour le Danube maritime . . 608 </p>
                <p>Trusts (Traité théorique et pratique des) en droit interne, en droit fiscal et en
                    droit international. — PIERRE LEPAULLE. — Bibl. M. G N 4Gfi </p>
                <p>Tunisie. — L'Etat tunisien et le Protectorat français. Histoire et organisa- ,
                    tion (1525-1931). — EUE FITOUSSI et ARISTIDE BENAZET. Préface de FRANÇOIS
                    MANCERON. — Bibl. W. v. H. . . 898 </p>
                <p>Turquie. — V. Capitulations. </p>
                <p>U ' ' </p>
                <p>Union douanière austro-allemande. — Die deulsch-Ssterreichische Zbllunion vor dem
                    Volkeibund. — H. WEHBERG (Friedenswarte, 1931, pp. 161-165). — R. des R. ELFRIED
                    HARLE ... 460 </p>
                <p>Id. — Das osterreichisch-deutsçhe Zollunionsprojekt vor dem stândigen
                    Internationalen Gerichtshof. — JOZEF W. KUNZ (Friedenswarte, 1931, pp. 196-200).
                    — R. des R. ELFRIED HARLE ' 460 </p>
                <p>Id. (Le problème international de 1'). — Baron BORIS NOLDE (Revue générale de
                    droit international public, 1932, n° 3, pp. 261-359). — R. des R. W. VAN HILLE
                    707 </p>
                <p>Union monétaire latine. — Vicende dell' oro e dell' argento dalle premesse
                    storiche alla liquidazione délia unione monetaria latina. — F. MARCONCINI. —
                    Bibl. CH. DE LANNOY .... 711 </p>
                <p>V </p>
                <p>Van Pierlijnckhove (F.). — V. Pierlijnckhove. Venezuela. — V. Amérique latine.
                    Vergennes. — V. France. </p>
                <pb n="932" rendition="TABLE ALPHABÉTIQUE DES MATIÈRES "/>
                <p>W </p>
                <p>Pages. Wehrer (Albert). — La politique de sécurité et d'arbitrage du Grand-Duché </p>
                <p>de Luxembourg. Sa politique de neutralité . . 326, 641 </p>
                <p>Westlake (Prix John), 1933 . 242 </p>
                <p>Wigny (Pierre). — Les effets de commerce en droit international privé </p>
                <p>et les projets de convention de Genève (1930-1931) . 203, 410 </p>
                <p>Y </p>
                <p>Yen (W.-W.). — Le conflit sino-japonais et la Société des Nations. Le </p>
                <p>point de vue chinois 265 </p>
                <pb/>
                <p>Table des notices bibliographiques CO. </p>
                <p>A </p>
                <p>Abhandlungen (Frankfurtei ) zmn modernen Vôlkerrecht, Heft 25. Y. Franke
                    (Robert), der Wirtschaftskampf. </p>
                <p>Abhandlungen (Internationalrechtliche), 12° fasc. V. Schliiter (Hans-L.). </p>
                <p>B </p>
                <p>BADAÏ (AMOR). — L'interprétation de l'article 17 du Pacte de la Société des
                    Nations, par B., p. 894. </p>
                <p>BARBEY (ALEC). — De l'application internationale de la règle non bis in idem en
                    matière répressive, par W. v. H., p. 463. </p>
                <p>BÂTES (LINDELL THÉODORE). — The divorce and séparation of aliens in France, par
                    IF. v. H., p. 472. </p>
                <p>BATY (T.). — The Canons of International Law, par W. v. H., p. 470. </p>
                <p>BEN^ZET (ARISTIDE). — V. Fitoussi (Elie). </p>
                <p>BRIÈRE (YVES DE LA). — V. La Brière. </p>
                <p>BROWN SCOTT (JAMES). —■ y. Scott. </p>
                <p>BRUNS (VIKTOR). — Fontes Juris Gentium, par Ch. D. V., p. 257. </p>
                <p>C </p>
                <p>CABRIM (A.). — y. Mondaini. </p>
                <p>CALOGEROPOULOS. — y. Stratis. </p>
                <p>COHN (GEORG). — Kriegsverhutung und Schuldfrage mit einer Einleitung iiber die
                    Mischung vôlkerrechtlicher und landesrechtlicher - Elemente, par P., p. 469. </p>
                <p>Commission (La) européenne du Danube et son oeuvre de 1856 à 1931, par Ch. D. V.,
                    p. 252. </p>
                <p>D . </p>
                <p>Décisions de la Cour Suprême d'Allemagne (Reichsgericht) en matière de droit </p>
                <p>international public (1879-1929). — V. Bruns (Viktor). DILHAC (PIERRE). — Les
                    accords de Latran. Leurs origines, leur contenu, leur </p>
                <p>portée, par Ch. De Lannoy, p 892. DÔRINKEL (WOLFRAM). — Internationales
                    Kartellrecht, par Ch. De Lannoy, p. 717. </p>
                <p>E </p>
                <p>ELIACHEVITCH (BASILE). — V. Traité de droit civil et commercial des Soviets.
                    ETIENNE (Louis). — La politique financière anglaise d'apiès-guerre, par Ch. De
                    Lannoy, p. 469. (1) Voir l'avertissement publié en tête de la table alphabétique
                    des matières, p. 905. </p>
                <pb n="934" rendition="TABLE DES NOTICES BIBLIOGRAPHIQUES "/>
                <p>F </p>
                <p>FEILCHENFELD (ERNST H.). — Public debts and State succession, par Ch. D. V., p.
                    263. ■ FITOUSSI (ELIE) et BENAZET (ARISTIDE). — L'Etat tunisien et le
                    Protectorat français. Histoire et organisation (1525-1931), par'H 7, v. H., p.
                    898. </p>
                <p>FRANÇOIS (J.-P.-A.). — Handboek van het volkenrecht. Eerste deel, par Ch. D. V'.,
                    p. 255. </p>
                <p>FRANKE (ROBERT). — Der Wirtschaftskampf, par Ch. De Lannoy, p. 713. ' </p>
                <p>G </p>
                <p>GREAVES (H. R. G.). — The League committees and world order, par Ch. De </p>
                <p>Lannoy, p. 720. GROSS (LÉO). — Pazifismus und Imperialismus, par C. D. L., p.
                    467. </p>
                <p>H </p>
                <p>HANTOS (E.). — L'économie mondiale et la Société des Nations, par C. D. L., p.
                    713. </p>
                <p>HOLD-FERNECK (ALEXANDER). — Lehrbuch des Volkerrechts, lter Teil, par J. V. H.,
                    p. 709. </p>
                <p>L, , </p>
                <p>LA BRIÈRE (YVES DE). — Eglise et paix, par Ch. De Lannoy, p. 720. </p>
                <p>LEDEBOER (L. y.). — Beroep op volkenrecht vôér 1667. —, Appel au droit des gens
                    avant 1667, par Ch. De Lannoy, p. 892. </p>
                <p>LE FUR (LOUIS). — Précis de droit international-public, par Ch. D. V., p. 255. </p>
                <p>LEPAULLE (PIERRE). — Traité théorique et pratique des trusts en droit interne, en
                    droit fiscal et en droit international, par M. G., p. 466. </p>
                <p>LESSIXG (OTTO-EDWARD). — Minorities and bounidaries, par Ch. De Lannoy, p. 719. </p>
                <p>LINDELL THÉODORE BÂTES. — V. Bâtes. </p>
                <p>M </p>
                <p>MAKOWSKI (JULJAN). — Théorie et technique de la conclusion des conventions
                    internationales, par Kr., p. 260. </p>
                <p>MANN (FABIO). — La posizione dei dominions e dell' India nel Commonwealtli
                    britannico, par C. D. L., p. 264. </p>
                <p>MARCONCINI (F.). — Vicende dell' oro e dell' argento dalle premesse storiche alla
                    liquidazione délia unione monetaria latina, par Ch. De Lannoy, p. 71L </p>
                <p>AIENG (JOHN-J.). — The Comte de Vergennes. European phases of Iris American
                    diplomacy (1774-1780), par C7i. De Lannoy, p. 891. </p>
                <p>MENZEL (CURT). — Das deutsche Vorkriegs-Vermôgen in Russland und der deutsche
                    Entschadigungsvorbehalt, par C. D. L., p. 261. </p>
                <p>MIRKINE-GUETZEVITCH (M.). — Les constitutions des nations américaines par C. D.
                    L., p. 712. </p>
                <pb n="933" rendition="TABLE DES NOTICES BIBLIOGRAPHIQUES"/>
                <p>MIRKINE-GUETZEVITCH (B.) et TIBAL (ANDRÉ). — L'Autriche. Documents de politique
                    contemporaine, par C. D. L., p. 259. </p>
                <p>MONDAINI (G.) et CABRINI (A.). — L'evoluzione del lavoro nelle colonie e la
                    Società délie Nazioni, dans Sludi coloniali, publiées par Malvezzi (A ) vol.
                    III, par C. D. L., p. 893. </p>
                <p>MORI (K.-A.-M.). — The submarine in war; a study of relevant rules and problems,
                    par II', v. H., p. 893. </p>
                <p>N </p>
                <p>NOI.DE (Baron BORIS). — V. Traité de droit civil et commercial des Soviets. </p>
                <p>P </p>
                <p>PENNISI (PASOUALE). — Délia applicazione del principio di nazionalità ai popoh di
                    civiltà non Europea, par C. D. L., p. S95. </p>
                <p>PERCY (EUSTACE). — Maritime trade in war, par Ch. De Lannoy, p. 719. </p>
                <p>PIOLA (ANDRÉA). — La questione romana nella storia e nel diritto. Da Cavour al
                    trattato del Laterano, par C. D. L., p. 261. </p>
                <p>R </p>
                <p>RADOVANOVITCH (VOYSLAV-M.). — Le Danube et l'application du principe de la
                    liberté de la navigation fluviale, par 117, v. H., p. 898. </p>
                <p>RAPPARD (WILLIAM-E.). — The Geneva experiment, par M. B., p. 253. </p>
                <p>RiSMUSSEN (GUSTAV). — Code des prisonniers de guerre, par W. v. H., p. 471. </p>
                <p>REDSLOB (ROBERT). — Le principe des nationalités, par II', v. H., p. 262. </p>
                <p>Répertoire des décisions de la Coui permanente de justice internationale
                    (19221930). — Y. Bruns (Viktor). </p>
                <p>S </p>
                <p>SCIUNZER (CARLO). — Il mondo fra la pace e la guerra, par Ch. De Lannoy, p. 717.
                    SCHLUTER (HANS-L.). — Die Bank fur internationalen Zahlungsausgleich, par </p>
                <p>Ch. De Lannoy, p. 718. SCHRÔDER (MAX). — Die Grundbuchfàhigkeit des Vôlkerbundes,
                    par Ch. De </p>
                <p>Lannoy, p. 718. SCHUCKING (WALTER). — Der Kodificationsversuch betreffend die
                    Rechtsverhaltnisse </p>
                <p>Rechtsverhaltnisse Kiistenmeeres und die Grunde seines Scheiterns, par Ch. D. </p>
                <p>V., p. 465. SCOTT (JAMES BROWN). — Les progrès du droit des gens, par W. v. H.,
                    p. 709. SMITH (HERBERT-ARTHUR). — The'économie uses of international rivers, par </p>
                <p>Ch. D. V., p. 257. STRATIS (SPYROS CALOGEROPOULOS). — Le Pacte général de
                    renonciation à la </p>
                <p>guerre, par W. v. H., p. 464. Studi coloniali. — V. Mondaini (G.). Studien
                    (Wiener Staats- und rechtswissenschaftliche). - y. GROSS (LÉO), Pazifismus </p>
                <p>Pazifismus Imperialismus. </p>
                <pb n="936" rendition="TABLE DES NOTICES BIBLIOGRAPHIQUES "/>
                <p>T </p>
                <p>TAGES (PAUL). — V. Traité de droit ciyil et commercial des Soviets. </p>
                <p>TIBAL (ANDRÉ). — V. Mirkine-Guetzevitch. </p>
                <p>ELIACHEVITCH (BASILE), TAGES (PAUL) et NOLDE (Baron BORIS). — Traité de droit
                    civil et commercial des Soviets, par W. v. H., p. 896. </p>
                <p>U </p>
                <p>URIBE (ANTONIO-JOSÉ). — Colombia, Venezuela, Costa-Rica, Ecuador, Brazil,
                    Nicaragua y Panama. Las cuestiones de limites y de libre navegaciôn fluvial. —
                    Id. Colombia y los Estados Unidos de America. — Id. Colombia y el Peru, par Ch.
                    De Lannoy, p. 467. , </p>
                <p>V </p>
                <p>VAN VOLLENHOVEN (C). — V. Vollenhoven. Du droit de paix, par W. van Hille, p.
                    714. </p>
                <p>W </p>
                <p>WEBER (PAUL). — Die Verteidigungspflicht der Gliedstaaten des Vôlkerbundes nach
                    den Normen des Vôlkerbundvertrages, par E. Harle, p. 899. </p>
                <p>Wiener Staats- und rechtswissenschaftliche Studien. — V. Gross (Léo), Pazifismus
                    une Imperialismus. </p>
                <p>AVIGNY (PIERRE). — Essai sur le droit international privé américain, par W. van
                    Hille, p. 715. </p>
                <p>AVURFBAIN (ANDRÉ). — L'échange gréco-bulgare des minorités ediniqu.es,„j)ar C. De
                    Lannoy, p. 891. ^ - X, </p>
                <p>z /'. v^% </p>
                <p>ZELIICH (JIIDAH). — Soviet administration of criminel law, par C. D'-L., p. 711.,
                    / </p>
                <pb/>
                <div type="article">
                    <head>TROISIÈME SÉRIE. — TOME XIII. <lb/>CINQUANTE-NEUVIÈME ANNÉE. <lb/>1932 —
                        N° 2 <lb/>PARAIT QUATRE FOIS </head>
                    <p>PARAH </p>
                    <p>REVUE </p>
                    <p>DE </p>
                    <p>DROIT INTERNATIONAL </p>
                    <p>ET DE </p>
                    <p>LEGISLATION COMPAREE </p>
                    <p>FONDEE PAR MM. ROLIN JAEQUEMYNS, ASSER ET WESTLAKE. </p>
                    <p>PUBLIÉE SOUS LE PATRONAGE DE </p>
                    <p>MM. </p>
                    <p>Le baron E. ROLIN JAEQUEMYNS, Juge à la Cour permanente de Justice
                        internationale, membre et ancien président de l'Institut de droit
                        international; </p>
                    <p>Paul HYMANS, ministre d'Etat, professeur à l'Université de Bruxelles; </p>
                    <p>James Brown SCOTT, ancien président de l'Institut de droit international,
                        président de l'Institut américain de droit international; </p>
                    <p>MM. </p>
                    <p>Le baron Albéric ROLIN, professeur émérite de l'Université de Gand, président
                        d'honneur de l'Institut de droit international; </p>
                    <p>A. de LAPRADELLE, professeur à la faculté de droit de Paris, membre de
                        l'Institut de droit international; </p>
                    <p>George Grafton WILSON, professeur à Harvard University, membre de l'Institut
                        de droit international; </p>
                    <p>Et sous la direction de M. Charles DE VISSCHER, </p>
                    <p>Professeur à l'Université de Gand, Membre de la Cour permanente d'Arbitrage, </p>
                    <p>Secrétaire général de l'Institut de droit international. </p>
                    <p>Avec le concours de la Fondation Universitaire de Belgique. </p>
                    <p>DIRECTION DE LA REVUE : 84, COUPURE, GAND </p>
                    <p>Administration : GEORGES VAN CAMPENHOUT, 22, rue des Paroissiens, Bruxelles </p>
                    <p>LA HAYE BELINFAXTE FRÈRES </p>
                    <p>PARIS </p>
                    <p>A. PEDONE </p>
                    <p>TOUS DROITS RESERVES </p>
                    <pb rendition="SOMMAIRE DE LA PRÉSENTE LIVRAISON^ "/>
                    <p>1. Le Conflit sino-japonais et la Société des Nations. </p>
                    <p>Le point de vue chinois, par le Dr W. W. YEN 265 </p>
                    <p>' Le point de vue japonais, par M. N. SATO 272 </p>
                    <p>2. JEAN-JACQUES CHEVALLIER, Le droit de représentation </p>
                    <p>diplomatique distincte des dominions britanniques et de l'Etat Libre
                        d'Irlande' 277 </p>
                    <p>3. ARNOLD RAESTAD, Le recours à la Cour permanente de </p>
                    <p>Justice internationale contre les sentences des tribunaux d'arbitrage
                        internationaux pour cause d'incoinpétence ou d'excès de pouvoir 302 </p>
                    <p>4. ALBERT WEHRER, La politique de sécurité et d'arbitrage du </p>
                    <p>Grand-Duché de Luxembourg. Sa politique de neutralité </p>
                    <p> (à suivre.) 326 </p>
                    <p>5. J.-C. BAAK, Le droit international américain et le droit international </p>
                    <p>international 367 </p>
                    <p>6. CLYDE EAGLETON, Le canal de drainage de Chicago et </p>
                    <p>autres détournements de cours d'eau aux Etats-Unis . . 398 </p>
                    <p>7. PIERRE WIGNY, Les effets de commerce en droit international </p>
                    <p>privé et les projets de convention de Genève (1930-1931) (suite et fin) 411 </p>
                    <p>Actualités : </p>
                    <p>1. La Nationalité Espagnole, d'après les dernières dispositions </p>
                    <p>constitutionnelles et législatives du Gouvernement de la République, par J.
                        M. TRIAS DE BES 429 </p>
                    <p>2. L'Arbitrage en 1931 436 </p>
                    <p>Revue des reyues : </p>
                    <p>1. Revues de langue française 453 </p>
                    <p>2. Revues de langue anglaise 456 </p>
                    <p>3. Revues de langue allemande 459 </p>
                    <p>Notices bibliographiques : Alec Barbey, De l'application internationale de la
                        règle non bis in idem en matière répressive; Spyros Calogeropoulos, Le Pacte
                        général de Renonciation à la Guerre; Walter Schûcking, Der
                        Kodificationsversuch betreffend die Rechtsverhàltnisse des Kûstenmeeres und
                        die Grande seines Scheiterns; Pierre Lepaulle, Traité théorique et pratique
                        des trusts en droit interne, en droit fiscal et en droit international; Léo
                        Gross, Pazifismus und Imperialismus; Antonio-José Uribe, Colombia,
                        Venezuela, Costa-Rica, Ecuador, Brazil, Nicaragua y Panama. Las cuestiones
                        de limites' y de libre navegaciôn fluvial; Louis Etienne, La politique
                        financière anglaise d'après-guerre; Georg Cohn, Kriegsverhûtung und
                        Schuldfrage mit einer Einleitung ùber die Mischung vôlkerrechtlicher und
                        landesrechtlicher Elemente; T. Baty, The Canons of International Law; Gustav
                        Rasmussen, Code des prisonniers de guerre; Lindell Théodore Bâtes, The
                        divorce and séparation of Àliens in France 463 </p>
                    <p>La Revue de droit international paraît quatre fois par an. </p>
                    <p>La Revue sert d'organe à l'Institut de droit international. </p>
                    <p>Prix de l'abonnement : Belgique, 75 francs; Union postale, 100 francs (20
                        belgas). </p>
                    <p>Prière d'adresser le montant à Georges Van Campenhout, secrétairegérant, 22,
                        rue des Paroissiens, Bruxelles, ou au compte chèques postaux, de la Revue n"
                        49149, Bruxelles. </p>
                    <pb/>
                    <p>Ouvrages, brochures, etc., reçus par l'administration de la Revue. </p>
                    <p>La Revue rend compte de toutes publications dont deux exemplaires lui sont
                        adressés. </p>
                    <p> DENDIAS (Michel). — Le renforcement des Pouvoirs du Chef de l'Etat dans la
                        démocratie parlementaire. Un vol. de 137 p. Paris, E. De Boccard, 1, rue de
                        Médicis, 1932. </p>
                    <p>MAIM (N.). — Volkerbund und Staat. Un vol. de 356 p. Tartu, 1932. </p>
                    <p>MANNZEN (Karl). — Sowjetunion und Volkerrecht. Un vol. de 110 p. Berlin NW 7.
                        Verlag von Georg Stilke. </p>
                    <p>GOUET (Yvon). — La Coutume en droit constitutionnel interne et en droit
                        constitutionnel international. Un vol. de 162 p. Paris, A. Pedone, 13, rue
                        Soufflot. </p>
                    <p>LO-HOAI. — La nouvelle législation chinoise. Ses fondements. Ses tendances.
                        Un vol. de 187 p. Paris, A. Pedone, 13, rue Soufflot. </p>
                    <p>BOUSCHARAIN (Pierre). — Un vol. de 198 p. Paris, Editions : « Je Sers »,
                        1932. </p>
                    <p>SCELLE (Georges). — Précis de droit des Gens. Principes et Systématique. Un </p>
                    <p>vol. de 312 p. Paris, Recueil Sirey, 1932. </p>
                    <p>Annuaire de l'Institut international de droit public. Deux vol., de 773 p. et
                        de 409 p. Paris, Les Presses Universitaires de France, 1931. </p>
                    <p>EAGLETON (Clyde). — International Government. Un vol. de 672 p. New-York, The
                        Ronald Press Company, 1932. </p>
                    <p>PELICHET (Edgar). — La Personnalité internationale distincte des
                        Collectivités sous mandat. Un vol. de 167 p. Paris, Rousseau, rue Soufflot,
                        1932. </p>
                    <p>KAUSCHANSKY (Dr. Jur. D. M. von). — Evolution des Sowjetrussischen Eherechts.
                        Un vol. de 44 p. Berlin et Cologne, A. Marcus et E. Weber, 1931. </p>
                    <p>Catalogue de la Bibliothèque du Palais de la Paix. Index alphabétique par
                        noms d'auteurs ou mots d'ordre du Catalogue (1916) et des suppléments
                        (1922-1929). Un vol. de 1,466 p. Leyde, Société d'Editions Sijthoff, 1932. </p>
                    <p>RAESTAD (Arnold). — La Convention de Berne revisée à Rome en 1928. Un </p>
                    <p>vol. de 288 p. Paris, Les Editions Internationales, 4bis, rue des Ecoles. </p>
                    <p>WIGNY (Pierre). — Essai sur le droit international privé américain. Un vol.
                        de 238 p. Paris, Recueil Sirey, rue Soufflot. </p>
                    <p>SCHMID (Karl). — Tubinger Abhandlungen zum offentlichen Recht. Un vol. de 272
                        p. Stuttgart, Ferdinand Enke Verlag, 1932. </p>
                    <p>Annual Survey of English Law. — Un vol. de 372 p. London school of économies
                        and political science. Houghton Street, Aldwych, London, 1931. </p>
                    <p>STEPHEN and P. LADAS. — The Exchange of Minorities Bulgaria, Greece and
                        Turkey. Un vol. de 849 p. New-York, The Macmillan Company, 1932. </p>
                    <p>Research in International Law. Un vol. de 1,003 p. Cambridge, Harvard Law </p>
                    <p>school, 1932. HUDSON (Manley O.). — International Législation. Quatre vol. de
                        3,218 p. </p>
                    <p>Washington, Carnegie Endowment of International Peace. </p>
                    <pb/>
                    <p>La « Revue de Droit international et de Législation comparée t&amp;gt; compte
                        parmi ses collaborateurs: </p>
                    <p>MM. </p>
                    <p>P. Arminjon, professeur honoraire à la Faculté de droit du Caire; </p>
                    <p>C.-D. Asser, avocat, Amsterdam, membre de l'Institut de droit internatio, </p>
                    <p>internatio, </p>
                    <p>A. Audinet, professeur à la Faculté de droit de Poitiers; </p>
                    <p>J.-C. Baak, docteur en droit, Nimègue; </p>
                    <p>Sir Thomas Barclay, membre du barreau anglais, membre honoraire de l'Institut
                        de droit international, Paris; </p>
                    <p>Edwin Borchard, professeur à l'Université de Yale, associé de l'Institut de
                        droit international; </p>
                    <p>Maurice Bourquin, professeur à l'Insticut des Hautes Etudes de Genève,
                        associé de l'Institut de droit international; </p>
                    <p>Georges Corail, professeur à l'Université de Bruxelles, membre de l'Académie
                        royale de Belgique; </p>
                    <p>Charles De Lannoy, professeur à l'Université de Gand, membre du Conseil
                        colonial; </p>
                    <p>Le baron Descamps, ministre d'Etat, sénateur, membre de l'Académie royale de
                        Belgique; </p>
                    <p>Fernand De Visscher, professeur à l'Université de Gand, associé de l'Institut
                        de droit international; </p>
                    <p>Clyde Eagleton, professeur de droit international à l'Université de NewYork; </p>
                    <p>R. Erich, ancien président du Conseil des ministres de Finlande, professeur
                        honoraire à l'Université de Helsingfors, membre de l'Institut de droit
                        international; </p>
                    <p>G Flaischlen, conseiller à la Cour de cassation, Bucarest; </p>
                    <p>A. Hammarskjold, greffier de la Cour permanente de justice internationale,
                        associé de l'Institua de droit international; </p>
                    <p>MM. </p>
                    <p>W. Hrabar, professeur à l'Université de Dorpat; </p>
                    <p>Max Huber, professeur à l'Université de Zurich, juge et ancien président de
                        la Cour permanente de justice internationale, membre de l'Institut de droit
                        international; </p>
                    <p>Le vicomte Kentaro Kaneko, conseiller privé de, l'Empereur du Japon; </p>
                    <p>Ernest Mahaim, professeur à l'Université de Liège, membre de l'Académie
                        royale de Belgique; membre de l'Institut de droit international; </p>
                    <p>Moore (J. Bassett), professeur au Columbia Collège, New-York, membre
                        d'honneur de l'Institut de droit international, ancien juge à la Cour
                        permanente de justice internationale; </p>
                    <p>J. P. Niboyet, professeur à la Faculté de droit de Paris, associé de
                        l'Institut de droit international; </p>
                    <p>A. Pearce Higgins, C. B. E., LL. D., </p>
                    <p>Whewell professor of international law at Cambridge and professor of
                        international law in the University of London, membre de l'Institut de droit
                        international; </p>
                    <p>A. H. Philipse, docteur en droit, La Haye; </p>
                    <p>Henri Rolin, conseiller à la Cour de cassation de Bruxelles, professeur à
                        l'Université; </p>
                    <p>Henri A. Rolin, professeur à l'Université de Bruxelles, associé de l'Institut
                        de droit international; </p>
                    <p>Szymon Rundstein, docteur en droit, avocat à la Cour d'appel, Varsovie. </p>
                    <p>C. G. Tenekidès, docteur en droit, Athènes; </p>
                    <p>Osten Undén, recteur de l'Université d'Upsala, ancien ministre des Affaires
                        étrangères, associé de l'Institut de droit international; </p>
                    <p>M. WEISSENBRUCH S. A. Bruxelles </p>
                </div>
                <pb/>
                <div type="article">
                    <head>TROISIÈME SÉRIE. — TOME XIII. <lb/>CINQUANTE-NEUVIÈME ANNÉE. <lb/>1932 —
                        N° 3 <lb/>PARAIT QUATRE FOIS </head>
                    <p>PARAN </p>
                    <p> RKVUE </p>
                    <p>DE </p>
                    <p>DROIT INTERNATIONAL </p>
                    <p>ET DE </p>
                    <p>LÉGISLATION COMPAREE </p>
                    <p>FONDEE PAR MM. ROLIN JAEQUEMYNS, ASSER ET WESTLAKE. </p>
                    <p>PUBLIÉE SOUS LE PATRONAGE DE </p>
                    <p>MM. </p>
                    <p>Le baron E. ROLIN JAEQUEMYNS, Juge à la Cour permanente de Justice
                        internationale, membre et ancien président de l'Institut de droit
                        international; </p>
                    <p>Paul HYMANS, ministre d'Etat, professeur à l'Université de Bruxelles; </p>
                    <p>James Brown SCOTT, ancien président de l'Institut de droit international,
                        président de l'Institut américain de droit international; </p>
                    <p>MM. </p>
                    <p> Le^ baron Albéric ROLIN, professeur émérite de l'Université de Gand,
                        président d'honneur de l'Institut de droit international; </p>
                    <p>A. de LAPRADELLE, professeur à la faculté de droit de Paris, membre de
                        l'Institut de droit international; </p>
                    <p>George Grafton WILSON, professeur à Harvard University, membre de l'Institut
                        de droit international; </p>
                    <p>Et sous la direction de M. Charles DE VISSCHER, </p>
                    <p>Professeur à l'Université de Gand, Membre de la Cour permanente d'Arbitrage, </p>
                    <p>Secrétaire général de l'Institut de droit international. </p>
                    <p>Avec le concours de la Fondation Universitaire de Belgique </p>
                    <p>DIRECTION DE LA REVUE : 200, AVENUE LONGCHAMP, BRUXELLES </p>
                    <p>Administration : GEORGES VAN CAMPENHOUT, 22, rue des Paroissiens, Bruxelles </p>
                    <p>LA HAYE BELINFANTE FRÈRES </p>
                    <p>PARIS A. PEDONE </p>
                    <p>TOUS DROITS RÉSERVÉS </p>
                    <pb rendition="SOMMAIRE DE LA PRÉSENTE LIVRAISON "/>
                    <p>1. W. IVOR JENNINGS, Le traité anglo-irlandais de 1921 et son </p>
                    <p>interprétation 4/3 </p>
                    <p>2. ANDRÉ BECKER, La Cour permanente de Justice internationale </p>
                    <p>internationale 1930-1931 524 </p>
                    <p>3. VOYSLAV M. RADOVANOVITCH, Le Danube maritime et le </p>
                    <p>règlement du différend relatif aux compétences de la Commission européenne
                        sur le secteur Galatz-Braïla . . 564 </p>
                    <p>4. CLYDE EAGLETON, Le problème de l'admission des EtatsUnis </p>
                    <p>EtatsUnis la Société des Nations 632 </p>
                    <p>5. ALBERT WEHRER, La politique de sécurité et d'arbitrage du </p>
                    <p>Grand-Duché de Luxembourg. Sa politique de neutralité • (suite et fin) 641 </p>
                    <p>6. A.-H. PHILIPSE, Le développement des moyens de prévenir </p>
                    <p>prévenir guerre 664 </p>
                    <p>7. D. GOEDHUIS, Les contrats de charte et de louage des </p>
                    <p>aéronefs en connexion avec la Convention de Varsovie </p>
                    <p>du 12 octobre 1929 687 </p>
                    <p>Informations : </p>
                    <p>Faculté de droit de l'Université de Leyde. Avis 703 </p>
                    <p>Revue des revues : </p>
                    <p>1. Revues de langue française 704 </p>
                    <p>2. Revues de langue anglaise 707 </p>
                    <p>Notices bibliographiques : Alexander Hold-Ferneck, Lehrbuch des Volkerrechts,
                        lter Teil; James Brown Scott, Les progrès du droit des gens; Judah Zelitch,
                        Soviet administration of criminal law; F. Marconcini, Vicende dell' oro e
                        dell' argento dalle premesse storiche alla liquidazione délia unions latina;
                        ■ M. Mirkine-Guetzevitch, Les constitutions des nations américaines; E.
                        Hantos, L'économie mondiale et la Société des Nations dans la Bibliothèque
                        internationale d'économie politique; Robert Franke, Der Wirtschaftskampf; C.
                        Van ' Vollenhoven, Du Droit de Paix; Pierre Wigny, Essai sur le droit
                        international privé américain; Carlo Schanzer, Il mondo fra la pace e la
                        guerra; Wolfram Dôrinkel, Internationales Kartellrecht; Max Sehrôder, Die
                        Grundbuchfahigkeit des Vôlkerbundes; Hans L. - Schliiter, Die Bank fur
                        Internationalen Zahlungsausgleich; Otto Edward Lessing, Minorities and
                        Boundaries; Eustace Percy, Maritime trade in war; H. R. G. Greaves, The
                        league committees and world order; Yves de la Brière, Eglise et Paix . . 709 </p>
                    <p>La Revue de droit international paraît quatre fois par an. </p>
                    <p>La Revue sert d'organe à l'Institut de droit international. </p>
                    <p>Prix de l'abonnement : Belgique, 75 francs; Union postale, 100 francs (20
                        belgas). </p>
                    <p>Prière d'adresser le montant à Georges Van Campenhout, secrétairegérant, 22,
                        rue des Paroissiens, Tirûxelles, ou au compte chèques postaux de la Revue n°
                        49149, Bruxelles. </p>
                    <pb/>
                    <p>Ouvrages, brochures, etc., reçus par l'administration de la Revue. </p>
                    <p>La Revue rend compte de toutes publications dont deux exemplaires lui sont
                        adressés. </p>
                    <p>BELLEFROID (J.-H.-P.). — Toelichting van het nederlandsch-belgisch verdrag
                        van 28 Maart 1925. Un volume de 165 pages. Naaml. Venn. Dekker &amp; Van de
                        Vegt en J.-W. Van Leeuwen. Nijmegen, s. d. </p>
                    <p>BRECHT (Arnold). — Internationaler Vergleich der offentlichen Ausgaben. Une
                        brochure de 30 pages. B.-G. Teubner, Leipzig, 1932. </p>
                    <p>CAYRET (Etienne). — Le procès de l'individualisme juridique. Un volume de 386
                        pages. Librairie du Recueil Sirey, Paris, 1932. </p>
                    <p>CERETI (Carlo). — Saggio sulle Riserve. Une brochure de v et 27 pages.
                        Societa Editrice « Vita e Pensiero ». Milano, 1932. </p>
                    <p>DAHL (Frantz). — Anders sandoe orsted as a jurist. Une brochure de 48 pages.
                        Levin et Munksgaard. Copenhagen, 1932. </p>
                    <p>GUGGENHÉIM (Paul). — Der VSIkerbund. Un volume de vin et 281 pages. B.-G.
                        Teubner. Leipzig, 1932. </p>
                    <p>HOLBORN (Hajo). — Kriegsschuld und Reparationen auf der parïser
                        Friedenskonferenz von 1919. Une brochure de 37 pages. B.-G. Teubner.
                        Leipzig, 1932. </p>
                    <p>KAUFMANN (Erich). — Problème der internationalen Gerichtsbarkeit. Une
                        brochure de 22 pages. B.-G. Teubner. Leipzig, 1932. </p>
                    <p>LAIS (Dr. jur. Rudolf). — Die Rechtsfolgen volkerrechtlicher Delikte. Un
                        volume de 163 pages. G. Stîlke. Berlin, 1932. </p>
                    <p>LESKE-LOEWENFELD. — Rechtsverfolgung im internationalen Verkehr. Band IV: Das
                        Eherecht der europaischen Staaten und ihrer Kolonien. Zweite Auflage. Un
                        volume de xv et 376 pages. C. Heymann. Berlin, 1932. ^ </p>
                    <p>- !-=*-, ^-/r^.i y^xt </p>
                    <p>MELCHIOR (Dr. George). — Die Grundlagen des deutschen internationalen
                        Privatrechts. Un volume de xxxi et 558 pages. W. de Gruyter &amp; C°.
                        Berlin, 1932. </p>
                    <p>NUSSBAUM (Arthur). —■■ Deutsches internationales Privatrecht. Un volume de xx
                        et 539 pages. J.-C.-B. Mohr. Tubingen, 1932. </p>
                    <p>REALE (Egidio). — La politique fasciste et la Société des Nations. Un volume
                        de 85 pages. A. Pedone. Paris, 1932. </p>
                    <p>SMYRNIADIS (Bion). — Les conflits de lois en Egypte. Une brochure de 64
                        pages. Librairie du Recueil Sirey. Paris, 1931. </p>
                    <p>STONE (Julius). — International Guarantees of Minority Rights. Un volume de
                        XIII et 288 pages. Oxford University Press. London: Humphrey Milford, 1932. </p>
                    <p>UNRUH (K. Freiherr von). — Handbuch des polnischen Rechts fur den
                        Handelsverkehr mit Polen. Un volume de 368 pages. Th. Schatzky A.-G.
                        Breslau, 1932. </p>
                    <p>GAILLARD (Emile). — La Société anonyme de demain. Un volume de 264 pages.
                        Paris: Librairie du Recueil Sirey, 1932. </p>
                    <pb/>
                    <p>La « Revue de Droit international et de Législation comparée » compte parmi
                        ses collaborateurs: </p>
                    <p>MM. </p>
                    <p>P. Arminjon, professeur honoraire à la Faculté de droit du Caire; </p>
                    <p>C.-D. Asser, avocat, Amsterdam, membre de l'Institut de droit international; </p>
                    <p>A. Audinet, professeur à la Faculté de droit de Poitiers; </p>
                    <p>J.-C. Baak, docteur en droit, Amsterdam ; </p>
                    <p>Sir Thomas Barclay, membre du barreau anglais, membre honoraire de l'Institut
                        de droit international, Paris; </p>
                    <p>Edwin Borchard, professeur à l'Université de Yale, associé de l'Institut de
                        droit international; </p>
                    <p>Maurice Bourquin, professeur à l'Institut des Hautes Etudes de Genève,
                        associé de l'Institut de droit international; </p>
                    <p>Georges Corail, professeur à l'Université de Bruxelles, membre de l'Académie
                        royale de Belgique; </p>
                    <p>Charles De Lannoy, professeur à l'Université de Gand, membre du Conseil
                        colonial; </p>
                    <p>Le baron Descamps, ministre d'Etat, sénateur, membre de l'Académie royale de
                        Belgique; </p>
                    <p>Fernand De Visscher, professeur à l'Université de Gand, associé de l'Institut
                        de droit international; </p>
                    <p>Clyde Eagleton, professeur de droit international à l'Université de NewYork; </p>
                    <p>R. Erich, ancien président du Conseil des ministres de Finlande, professeur
                        honoraire à l'Université de Helsingfors, membre de l'Institut de droit
                        international; </p>
                    <p>G Flaischlen, conseiller à la Cour de cassation, Bucarest; </p>
                    <p>A. Hammarskjold, greffier de la Cour permanente de justice internationale,
                        associé de l'Institu* de droit international; </p>
                    <p>MM. </p>
                    <p>W. Hrabar, professeur à l'Université de Dorpat; </p>
                    <p>Max Huber, professeur honoraire de l'Université de Zurich, juge et ancien
                        président de la Cour permanente de </p>
                    <p>_ justice internationale, membre de l'Institut de droit international ; </p>
                    <p>Le vicomte Kentaro Kaneko, conseiller privé de l'Empereur du Japon; </p>
                    <p>Ernest Mahaim, professeur à l'Université de Liège, membre de l'Académie
                        royale de Belgique; membre de l'Institut de droit international; </p>
                    <p>Moore (J. Bassett), professeur au Columbia Collège, New-York, membre
                        d'honneur de l'Institut de droit international, ancien juge à la Cour
                        permanente de justice internationale; </p>
                    <p>J. P. Niboyet, professeur à la Faculté de droit de Paris, associé de
                        l'Institut de droit international; </p>
                    <p>A. Pearce Higgins, C. B, E., LL. D., </p>
                    <p>Whewell professor of international law at Cambridge and professor of
                        international law in the University of London, membre de l'Institut de droit
                        international; </p>
                    <p>A. H. Philipse, docteur en droit, La Haye; </p>
                    <p>Henri Rolin, conseiller à la Cour de cassation de Bruxelles, professeur à
                        l'Université; </p>
                    <p>Henri A. Rolin, professeur à l'Université de Bruxelles, associé de l'Institut
                        de droit international; </p>
                    <p>Szymon Rundstein, docteur en droit, avocat à la Cour d'appel, Varsovie. </p>
                    <p>C. G. Tenekidès, docteur en droit, Athènes; </p>
                    <p>Osten Undén, recteur de l'Université d'Upsala, ancien ministre des Affaires
                        étrangères, associé de l'Institut de droit international; </p>
                    <p>M. WEISSENBRUCH S. A. Bruxelles </p>
                </div>
                <pb/>
                <div type="article">
                    <head>TROISIÈME SÉRIE. — TOME XIII. <lb/>C1NOUANTI-NEUVIIMI ANNÉE. <lb/>1932 —
                        N« 4 <lb/>PARAIT QUATRE FOIS </head>
                    <p>PARAH </p>
                    <p>REVUE </p>
                    <p>DE </p>
                    <p>DROIT INTERNATIONAL </p>
                    <p>ET DE </p>
                    <p>LEGISLATION COMPAREE </p>
                    <p>KONDKE PAR MM. ROLIN JAEQUEMYNS, ASSER ET WESTLAKE. </p>
                    <p>PUBLIÉE SOUS LE PATRONAGE DE </p>
                    <p>MM. </p>
                    <p>Le baron E. ROLIN JAEQUEMYNS, Juge à la Cour permanente de Justice
                        internationale, membre et ancien président de l'Institut de droit
                        international; </p>
                    <p>Paul HYMANS, ministre d'Etat,'professeur à l'Université de Bruxelles; ■ </p>
                    <p>James Brown SCOTT, ancien président de l'Institut de droit internationalr
                        président de l'Institut américain de droit international; </p>
                    <p>MM. </p>
                    <p>Le baron Albéric ROLIN, professeur émérite de l'Université de Gand, président
                        d'honneur de l'Institut de droit international; </p>
                    <p>A. de LAPRADELLE, professeur à la faculté de droit de Paris, membre de
                        l'Institut de droit international; </p>
                    <p>George Grafton WILSON, professeur à Harvard University, membre de l'Institut
                        de droit international; </p>
                    <p>Et sous la direction de M. Charles DE VISSCHER, </p>
                    <p>Professeur à l'Université de Gand, Membre de la Cour permanente d'Arbitrage, </p>
                    <p>Secrétaire général de l'Institut de droit international. </p>
                    <p>Avec le concours de la Fondation Universitaire de Belgique. </p>
                    <p>DIRECTION DE LA REVUE : 200, AVENUE LONGCHAMP, BRUXELLES </p>
                    <p>Administration : GEORGES VAN CAMPENHOUT, 22, rue des Paroissiens, Bruxelles </p>
                    <p>LA HAYE </p>
                    <p>BELINFANTE FRÈRES </p>
                    <p>PARIS A. PEDONE </p>
                    <p>TOOB DROITS RÉSERVES </p>
                    <pb rendition="SOMMAIRE DE LA PRÉSENTE LIVRAISON "/>
                    <p>1. JACQUES DUMAS, Y a-t-il des crimes internationaux ? . . . 721 </p>
                    <p>2. FERDINAND BAUMGARTEN, La protection des intérêts des </p>
                    <p>particuliers devant les juridictions internationales . . . 742 </p>
                    <p>3. Baron L. DE STAËL-HOLSTEIN, Le nouveau régime du Sund </p>
                    <p>(avec deux croquis) 800 </p>
                    <p>4. J. C. BAAK, La session d'Oslo de l'Institut de Droit international </p>
                    <p>international 813 </p>
                    <p>5. GIULIANO ENRIQUES, L'acceptation, sans réciprocité, de la </p>
                    <p>juridiction obligatoire de la Cour permanente de Justice internationale 834 </p>
                    <p>6. F. VAN PIBRLYNCKHOVE, La convention générale en vue de </p>
                    <p>développer les moyens de prévenir la guerre et la sécurité </p>
                    <p>de la Belgique 861 </p>
                    <p>Avis : </p>
                    <p>Carnegie Endowment lor international Peace. Fellowships in </p>
                    <p>International Law 1933-1934 886 </p>
                    <p>Revue des revues : </p>
                    <p>1. Revues de langue française 888 </p>
                    <p>2. Revues de langue anglaise 889 </p>
                    <p>Notices bibliographiques : John J. Meng, The Comte de Vergennes; André
                        Wurfbain, L'échange gréco-bulgare des minorités ethniques; L. V. Ledeboer,
                        Beroep of Volkenrecht vôôr 1667. — Appel au droit des gens avant 1667:
                        Pierre Dilhac, Les accords de Latran; G. Mondaini et A. Cabrini,
                        L'evoluzione del lavoro nelle colonie e la Socictà délie Nazioni; K. Mori,
                        A. M. The submarine in War; Amor Badaï; L'interprétation de l'article 17 du
                        Pacte de la Société des Nations; Pasquale Pennisi, Délia applicazione del
                        principio di nazionalità ai popoli di civillà non Enropea; Traité de droit
                        civil et commercial des Soviets; Voyslav M. Radovanovitch, Le Danube et
                        l'application du principe de la liberté de la navigation fluviale; Elie
                        Fitoussi et Aristide Benazet, L'Etat tunisien et le Protectorat français;
                        Paul Weber, Die Verteidigungspflicht der Gliedslaaten dés Vôlkerbundes nach
                        den Normen des Vôlkerbundverirages 891 </p>
                    <p>Table des matières , 901 </p>
                    <p>La Revue de droit international paraît quatre fois par an. </p>
                    <p>La Revue sert d'organe à l'Institut de droit international. </p>
                    <p>Prix de l'abonnement : Belgique, 75 francs; Union postale, 100 francs
                        (20belgas). </p>
                    <p>Prière d'adresser le montant à Georges Van Campenhout, secrétairegérant, 22,
                        rue des Paroissiens, Bruxelles, ou au compte chèques postaux de la Revue n°
                        49149, Bruxelles. </p>
                    <pb/>
                    <p>Ouvrages, brochures, etc., reçus par l'administration de la Revue. </p>
                    <p>La Revue rend compte de toutes publications dont deux exemplaires lui sont
                        adressés. </p>
                    <p>Annual Digest of Public International law Cases : Years 1919-1922 (Edited by
                        Sir John Fischer Williams and H. Lauterpacht). Un volume de xiv et 510
                        pages. Longmans, Green &amp; Co. Londres, 1932. </p>
                    <p>BATTELLI (M.). — Les Institutions de démocratie directe en droit suisse et
                        comparé moderne. Préface de Mirkine-Guetzevitch. Un volume de xvm et 319
                        pages. Librairie du Recueil Sirey, 1932. </p>
                    <p>de VEVRE (E.). — La reconnaissance « de jure » de la régence de Mandchourie
                        et le Traité des neuf Puissances. Un volume de 137 pages. Librairie Arthur
                        Rousseau. Paris, 1932. </p>
                    <p>DWIGHT REID (Helen). — International Servitudes in law and practice. Préface
                        de J. Brown Scott. Un volume de xix et 254 pages. The University of Chicago
                        Press. Chicago, 1932. </p>
                    <p>FLEINER (Fritz). — Les principes généraux du droit administratif allemand. Un
                        volume de 280 pages. Librairie Delagrave. Paris, 1933. </p>
                    <p>GALGANO (Salvatore). — Annuario di diritto comparato e di studi Iegislativi.
                        Vol. IV et \r (Parte prima, secunda e terza): Vol. VI (Parte prima, fasc. I,
                        II, III). Edizione dell' Istituto di Studi Iegislativi. Roma, 1930 et 1931. </p>
                    <p>GORDON (E.). — Les nouvelles Constitutions européennes et le rôle du chef de
                        l'Etat. Un volume de 436 pages. Librairie du Recueil Sirey, 1932. </p>
                    <p>GUGGENHEIM (Paul). — Der Volkerbund in seiner politischen und rechtlichen
                        Wirklichkeit. Un volume de vin et 281 pages. Teubner. Leipzig et Berlin,
                        1932. </p>
                    <p>HEINZ GISART (Dr!). — Funkrecht im Luftverkehr. Un volume de 177 pages.
                        Ost-Europa Verlag, Koenigsberg, 1932. </p>
                    <p>KOHN (Léo). — The Constitution of the Irish Free State. Un volume de xv et
                        423 pages. George Allen et Unwin. London, 1933. </p>
                    <p>La Roumanie : Publication de la Collection « La Vie Juridique des Peuples »,
                        sous la direction de Lévy-Ulhnann et Mirkine-Guetzevitch. Un volume de vu et
                        452 pages. Librairie Delagrave, 1933. </p>
                    <p>LASKI (Harold J.). — Grammaire de la politique. Un volume de 359 pages.
                        Librairie Delagrave. Paris, 1933. </p>
                    <p>MASTERS (Ruth D.). — International law in national Courts. A study of the
                        enforcement of international law in German, Swiss, French and Belgian
                        Courts. Un volume de 245 pages. Columbia University Press. New-York, 1932. </p>
                    <p>MELCHIOR (Georg). — Die Grundlagen der deutschen Internationalen
                        Privatrechts. </p>
                    <p>Privatrechts. volume de x\xi et 557 pages. Walther De Gruytei, Berlin et
                        Leipzig, </p>
                    <p>1932. NUSSBAUM (Arthur). — Deutsches Internationales Privatrecht. Un volume </p>
                    <p>de xx et 539 pages. Verlag von J.-B.-C. Mohr, Tiibingen, P932. STONE
                        (Julius). — International Guarantees of Minority Rights. Un volume </p>
                    <p>de XIII et 288 pages. Oxford University Press, London 1932. STRUYCKEN (A.
                        J.N. M.). — Het volkenrechteliik statuut der nederlandschebelgische </p>
                    <p>nederlandschebelgische Une brochure de 32 pages. S. Gouda Quint. Arnhem,
                        1933. </p>
                    <pb/>
                    <p>La « Revue de Droit international et de Législation comparée » compte parmi
                        ses collaborateurs: </p>
                    <p>MM. </p>
                    <p>P. Arminjon, professeur honoraire à la Faculté de droit du Caire; </p>
                    <p>C.-D. Asser, avocat, Amsterdam, membre de l'Institut de droit international; </p>
                    <p>A. Audinet, professeur à la Faculté de droit de Poitiers; </p>
                    <p>J.-C. Baak, docteur en droit, Amsterdam ; </p>
                    <p>Sir Thomas Barclay, membre du barreau anglais, membre honoraire de l'Institut
                        de droit international, Paris; </p>
                    <p>Edwin Borchard, professeur à l'Université de Yale, associé de l'Institut de
                        droit international; </p>
                    <p>Maurice Bourquin, professeur à l'Institut des Hautes Etudes de Genève,
                        associé de l'Institut de droit international; </p>
                    <p>Georges Cornil, professeur à l'Université de Bruxelles, membre de l'Académie
                        royale de Belgique; </p>
                    <p>Charles De Lannoy, professeur à l'Université de Gand, membre du Conseil
                        colonial; </p>
                    <p>Fernand De Visscher, professeur à l'Université de Gand, associé de l'Institut
                        de droit international; </p>
                    <p>Clyde Eagleton, professeur de droit international à l'Université de NewYork; </p>
                    <p>R. Erich, ancien président du Conseil des ministres de Finlande, professeur
                        honoraire à l'Université de Helsingfors, membre de l'Institut de droit
                        international; </p>
                    <p>•G Flaischlen, conseiller à la Cour de cassation, Bucarest; </p>
                    <p>A. Hammarskjold, greffier de la Cour permanente de justice internationale,
                        associé de l'Institua de droit international; </p>
                    <p>MM. </p>
                    <p>W. Hrabar, professeur à l'Université dé Dorpat; </p>
                    <p>Max Huber, professeur honoraire de l'Université de Zurich, juge et ancien
                        président de la Cour permanente de justice internationale, membre de
                        l'Institut de droit international ; </p>
                    <p>Le vicomte Kentaro Kaneko, conseiller privé de l'Empereur du Japon; </p>
                    <p>Ernest Mahaim, professeur à l'Université de Liège, membre de l'Académie
                        royale de Belgique; membre de l'Institut de droit international; </p>
                    <p>Moore (J. Bassett), professeur au Columbia Collège, New-York, membre
                        d'honneur de l'Institut de droit international, ancien juge à la Cour
                        permanente de justice internationale; </p>
                    <p>J. P. Niboyet, professeur à la Faculté de droit de Paris, associé de
                        l'Institut de droit international; </p>
                    <p>A. Pearce Higgins, C. B. E., LL. D., </p>
                    <p>Whewell professor of . international law at Cambridge and professor of
                        international law in ' the University of London, membre de I Institut de
                        droit international; </p>
                    <p>A. H. Philipse, docteur en droit, La Haye; </p>
                    <p>Henri Rolin, conseiller à la Cour de cassation de Bruxelles, professeur à
                        l'Université; </p>
                    <p>Henri A. Rolin, professeur à l'Université de Bruxelles, associé de l'Institut
                        de droit international; </p>
                    <p>Szymon Rundstein, docteur en droit, avocat à la Cour d'appel, Varsovie. </p>
                    <p>C. G. Tenekidès, docteur en droit, Athènes; </p>
                    <p>Osten Undén, recteur de l'Université d'Upsala, ancien ministre des Affaires
                        étrangères, .associé de l'Institut de droit international; </p>
                    <p>M. WEISSENBRUCH S- A. Bruxelles </p>
                    <pb/>
                    <pb/>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
