<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?> <?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <date when="2018-11-28">November 28, 2018</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Available facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/hvd.32044083804708">ser.2:t.9 (1907),
                        Hathi (Harvard University)</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/mdp.35112103725851">annee 39=
                        2.ser.:t. 9 1907, Hathi (University of Michigan)</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/coo.31924087571281">2. ser.:t.9 1907,
                        Hathi (Cornell University)</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/mdp.39015073385802">series 2 v.9
                        1907, Hathi (University of Michigan)</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/ien.35556003477767">39, Hathi
                        (Northwestern University, search only)</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/uiug.30112020448673">v.39(1907),
                        Hathi (University of Illinois at Urbana-Champaign)</ref></note>
                <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6138945f"
                    >Gallica</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Revue de droit international et de législation comparée</title>
                    <date when="1907-01-01">1907</date>
                    <biblScope unit="volume">39 (Serie 2, Tome 9)</biblScope>
                    <biblScope unit="issue">Index</biblScope><biblScope unit="page">1-1</biblScope>
                    <extent><measure unit="pages" quantity="792">792</measure> pages OCR accuracy 97
                        %.</extent></bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="frontMatter">
                <pb/>
                <pb/>
                <pb/>
                <pb/>
                <pb/>
                <pb/>
                <pb/>
                <pb rendition="DEUXIÈME SÉRIE. — TOME IX. «--c 1907' "/>
                <p>TRENTE-NEUVIÈME ANNÉE </p>
                <p> N° 1 </p>
                <p>REVUE /.?:/ </p>
                <p>DE </p>
                <p>DROIT INTERNATIONAL </p>
                <p>ET DE </p>
                <p>LÉGISLATION COMPARÉE. </p>
                <p>FONDÉE PAR MM. ROLIN-JAEQUEMYNS, ASSER ET WESTLAKE, </p>
                <p>ET </p>
                <p>PUBLIÉE SOUS LA DIRECTION DE MM. </p>
                <p>T.-M.-C. ASSER, ministre d'État (la Haye); — J. WESTLAKE, K. C." professeur à
                    l'université de Cambridge ; — ERNEST NYS, conseiller à la cour d'appel,
                    professeur à l'université de Bruxelles; — PAUL HYMANS, professeur à
                    "l'université de Bruxelles, membre de la Chambre des représentants, avocat, et ■
                    &amp;lt; ' </p>
                <p>EDOUARD ROLIN, docteur en droit, 35, place de l'Industrie, à Bruxelles, Rédacteur
                    en chef </p>
                <p>AVEC LE CONCOURS ET LA COLLABORATION DE MM. </p>
                <p>L. de Bar, professeur à l'université de Goettingue. </p>
                <p>Sir Thomas Barclay, membre du barreau anglais (Paris). </p>
                <p>H. BrqchBr de la Fléchèr8,prof.à l'université (Genève). </p>
                <p>EmlIiO Brusa, professeur à l'université de Turin. </p>
                <p> Georees Cornil,professeur à l'université de Bruxelles. - </p>
                <p>le baron DescampS, sénateur, professeur â l'université de Louvain. </p>
                <p>Edouard Engelhardt.ministreplénipotentiaire français. </p>
                <p>J.-H.FerguSon,ancien ministre desPays-Bas en Chine. </p>
                <p>Pasquale Fiore, professeur à l'université de Naples. </p>
                <p>G. FlaiSChlen, cons. â la cour d'appel de Bucarest. „ C. Hilty, professeur à
                    l'université de Berne- " " T. E. Holland, K. Ç. professeur à l'université
                    d'Oxford. </p>
                <p> W. Hrabar, professeur â l'université de Dorpat. </p>
                <p>le comte L. Kamarowsky, prof, à l'université (Moscou). </p>
                <p>Kentaro KanekO, membre de la Chambre des pairs dû Japon. </p>
                <p>R. Kleen, secrétaire de légation. </p>
                <p>Ernest Lehr, jurisconsulte de l'ambassade de France </p>
                <p>en Suisse. F. de Hartens, membre permanent du conseil du </p>
                <p>ministère des affaires étrangères de Russie. J. B. Woore, prof, au Çolumbîa
                    Collège (New-York). Gustave fllOyiïier, président du comité international </p>
                <p>de la Croix-Rouge, associé de l'Institut. le marquis tl'OJlvart, ancien
                    professeur à l'université </p>
                <p>centrale de Madrid. Plerantoni, sénateur, prof, à l'université de Rome. lord
                    Reay, ancien gouverneur de Bombay. Albéric Rolin, professeur à l'université de
                    Gand. Ad. Sacerdotl, professeur à l'université de Padoue. F; Stoerk, professeur
                    à l'université de Greifswald. H. Torres Campos, pof.â l'université de Grenade.
                    H. Vauthier, professeur à l'université de Bruxelles. Mîlenko R. Vesnitoh,
                    ministre plénipotentiaire, Paris, </p>
                <p>ET D'UN GRAND NOMBRE DE JURISCONSULTES ET D'HOMMES D'ÉTAT. </p>
                <p>A-à ministr ateur gérant </p>
                <p>M. PAUL HYMANS, 9, rue d'Egmont, à Bruxelles. </p>
                <p>BRUXELLES BUREAU DE LA REVUE : 9, RUÉ D'EGMOMT </p>
                <p>LA HAYE BELINFANTE. FRÈRES </p>
                <p>I PARIS </p>
                <p> I A. PEDONE </p>
                <p>BERLIN, PUTTKAMMER &amp; MUHLBRECHT. </p>
                <p>- ■ TOBS DROITS RÉSERVÉS. </p>
                <pb
                    rendition="TABLE DUS MATIÈRES CONTENUES DANS LA lre LIVRAISON DU TOME IX, 1907. "/>
                <p>Pages. Les événements de Bulgarie et de Roumélie orientale au point de vue du
                    droit - </p>
                <p>international, par M, MIÇHELS. KEBEDGY. </p>
                <p>De la puissance et de la tutelle paternelle d'après les 'principaux codes de
                    l'Europe. Étude de législation comparée, .par M ERNEST LEHR. Premier article
                    ..'...:...■••■•• 52 </p>
                <p>NOTICES : </p>
                <p>- Le droit des gens et les écrits de Jean-Jacques Rousseau, par M.-ERNEST NTS. .
                    77 L'expulsion de Mgr Montâgnini et les perquisitions à la nonciature à Pans '
                    au point devue du droit international, par M. ERNEST LÉMONON . . . ■ 90 </p>
                <p>NOTICES BIBLIOGRAPHIQUES : </p>
                <p>- 1.—.Franz de Jessen. — Manuel historique de. la question de Slesvig, par </p>
                <p>- M. DANIEL CRICK . .'.'.. . ;". . .. • • "■ 97 </p>
                <p>• '2. —Jules de Clercq. — Recueil des traités de la France, par M. DANIEL </p>
                <p>CRICK •.- ......' .-..:.....;.... . 99 </p>
                <p>3. —fidouard Clavery. — Occident et Extrême-Orient à. propos d'un livre </p>
                <p>récent, par M. DANIEL CRICK . . . .".-.' . . . . ■ • • 100 </p>
                <p>4. -v- Antoine Riquoir. —L'encouragement des marines marchandes. Etude </p>
                <p>.de législation comparée, par-M. DANIEL CRICK .'.".... .• 100 </p>
                <p>5. — Irénée Lameire. — Les occupations militaires en Espagne, pendant les </p>
                <p>guerres de l'ancien droit, par M. DANIEL CRICK .... ..' . . . 103 </p>
                <p>6. — B. Raynaud. ■— Droit international ouvrier, par M. DANIEL CRICK. . 104 </p>
                <p>7. — DT Richard Weyl. — Zum Begriff « See » im deutschen Reichsreeht, </p>
                <p>par M. DANIEL CRICK . .' '. . .... . .'..'■. . . ... 105 </p>
                <p>8. — Henri Joly. — La Belgique criminelle, par M. DANIEL CRICK . . . 106 </p>
                <p>9. — Capitaine Cordier. — Les compagnies à charte et la politique coloniale </p>
                <p>sous le ministère Colbert, par M. DANIEL CRICK . . . . . . . 109 </p>
                <p>10. — Nouvelle revue historique de droit français et étranger, 30e année, par </p>
                <p>M. G= C 113 </p>
                <p>11. — Rodolphe Dareste. — Nouvelles études d'histoire du droit. Troisième </p>
                <p>série, par M. G. C -115 </p>
                <p>12. —-Dr. Ernest Goldmann. — Der Richterstand und die sozialen Aufgaben </p>
                <p>der Gegenvrart, par M. G. C. . . . - . . . 116 </p>
                <p>13. — Onaeus Flavius. — Der Kampf um die Rechtswissenschàft, par M. G. C. • 116 </p>
                <p>14. — Paul Yander Ey'cken. — Méthode positive de l'interprétation juridique, ' </p>
                <p>par M. G. C. . . . . 116 </p>
                <p>15. —r Franz.Dupont. —■ Les degrés de la volonté criminelle et Pétât de récidive, </p>
                <p>récidive, M. G. C. . -. ... '.- ...... . ..-.'. . . 118 </p>
                <p>16. — DTJulius Hatschek. — Ènglisches Staatsrecht mit Berticksichtigung </p>
                <p>der fur Schottland und Irland geltenden Sonderheiten, par M. G. C. 121 </p>
                <p>17. — DT Eeinrich Reincke. — Dèr alte Reichstag und der neue Bundesrat, </p>
                <p>par M. G. C. , . . 121 </p>
                <p>18. — Wolfgang Mettgenberg. — Die Attentatsklausel im deutschen
                    Auslieferungsrecht^ </p>
                <p>Auslieferungsrecht^ M. G. C. . ■-..,...... 122 </p>
                <p>19. — Alexandre J. Suciu. —■ De la nationalité en Roumanie. Étude d'histoire </p>
                <p>et dé droit international privé,-par M. G. C. . . . . .' . . . .122 </p>
                <p>20. — Karl Nouiachi. — Die Eisenbahnen im Kriege. Eine vôlkerrechtliche </p>
                <p>Studie, par M. G; C. . .-'.-' " . . 123 </p>
                <p>-21. —Georges Streit — Système de droit international privé (Svan/ta </p>
                <p> iàiazupû AIÏOVOÛÎ Atxxisu), par M. R. B , . , &amp;gt; 123 </p>
                <pb rendition="ME VUE "/>
                <p>DE DMTf INTERNATIONAL </p>
                <p>ET DE </p>
                <p>LÉGISLATION COMPARÉE. </p>
                <p>DEUXIÈME SÉRIE. — TOME IX. </p>
                <pb/>
                <p>— Déposé conformément à la loi. — </p>
                <p>BRUXELLES, M. WEISSBNBRUCH, IMP. DU ROI. </p>
                <pb rendition="DEUXIÈME SÉRIE. — TOME IX. "/>
                <p>TRENTE-NEUVIÈME ANNÉE </p>
                <p>1907 </p>
                <p>REVUE </p>
                <p>DE </p>
                <p> DfiûIT INTERNATIONAL </p>
                <p> /••\V» ' ' ~ '■ (\ ET DE. </p>
                <p> fi n ,LMISLATI0N COMPAREE. ___ </p>
                <p>I •£■ . I l FOKDËÊJPMI MM. ROLIN-JÀEQUEMYNS, ASSER.ET WESTLAKEX^^^US,T \ jy 'y'
                    ^J ET (N? 200c </p>
                <p> K'^'/MV-i^^ PUBLIÉE SOUS LA DIRECTION DE MM. ^^_ </p>
                <p> T.-M.-CTÂ^SfîïC ministre d'État (la Haye); —J. WESTLAKE, K. C. proiésseurà
                    l'université de Cambridge; — ERNEST NYS, conseiller à la cour d'appel,
                    professeur à l'université de Bruxelles; — PAUL HYMANS, professeur à l'université
                    de Bruxelles, membre de la Chambre des représentants, avocat, et </p>
                <p>EDOUARD ROLIN, avocat, 35, place de l'Industrie, à Bruxelles, Rédacteur en chef </p>
                <p>AVEC LE CONCOURS ET LA COLLABORATION DE MM. </p>
                <p>L. de Bar, professeur à l'université de Gcettîngue. </p>
                <p>Sir Thomas Barclay, membre du barreau anglais (Paris). </p>
                <p>H. Brocher de la Fléchère, professeur â l'université (Genève). </p>
                <p>Emilie BrliSa, professeur à l'université de Turin. </p>
                <p>GeorflBS Corn il, professeur à l'université de Bruxelles. </p>
                <p>le baron Descamps, sénateur, professeur à l'université de Louvain. </p>
                <p>Edouard Engelhardt, ministre plénipotentiaire français. </p>
                <p>J.-H.FergiiSon,ancien ministre desPa3's-Bas en Chine. </p>
                <p>Pasquaie Fiore, professeur â l'université de Naples. </p>
                <p>G. Flaischlen, cons. à la cour d'appel de Bucarest.- </p>
                <p>Ç. Hilty, professeur â l'université de Berne. </p>
                <p>t. E. Hôlland, K. C. professeur à l'université d'Ôxford. </p>
                <p>W. Hrabar, professeur à l'université de Dorpat. </p>
                <p>le comte L. Kamarowsky, prof, à l'université (Moscou). </p>
                <p>Kentaro Kaneko. membre de la Chambre des pairs du Japon. </p>
                <p>R. Kleen, secrétaire de légation. </p>
                <p>Ernest Lehr, jurisconsulte de l'ambassade de France </p>
                <p>en Suisse. F. de MartenS, membre permanent du conseil du </p>
                <p>ministère des affaires étrangères de Russie. J. B. ffioore, prof, au Columbia
                    Collège (New-York). Gustave Hoynier, président du comité international </p>
                <p>de la Croix-Rouge, associé de. l'Institut, le marquis d'Olivart, ancien
                    professeur â l'université </p>
                <p>centrale de Madrid. Polydore de Paepe, conseiller honoraire à la cour de </p>
                <p>cassation de Belgique. Pierantonï, sénateur, prof, â l'université de Rome. lord
                    Reay, ancien gouverneur de Bomba}'. Albéric Rolin, professeur à l'université de
                    Gand. Ad. Sacerdotï, professeur à l'université de Padoue, F. StOBfk, professeur
                    à l'université de Greifswald. M. Torres CampOS, pof. à l'université de Grenade.
                    M. Vauthier, professeur â l'université de Bruxelles. Hilenko R. Vesnltoh,
                    ministre de la justice, Belgrade. </p>
                <p>ET D'UN GRAND NOMBRE DE JURISCONSULTES ET D'HOMMES D'ETAT. </p>
                <p> A-ô ministr ateur gérant </p>
                <p>M. PAUL HYMANS, 9, rue d'Egmont, à Bruxelles. </p>
                <p>BRUXELLES BUEEATJ DE LA REVUE : 9, RUE D'EGMONT </p>
                <p>LA HAYE BELINFANTE FRÈRES </p>
                <p>PARIS A. PEDONE </p>
                <p>BERLIN, PUTTKAMMER &amp; MUHLBRECHT. </p>
                <p>TOUS DROITS RESERVES. </p>
            </div>
            <div type="backMatter">
                <head>TABLE DES MATIERES</head>
                <p>CONTENUES </p>
                <p>DANS LE HUITIÈME VOLUME DE LA DEUXIÈME SÉRIE </p>
                <p>39° ANNÉE — 1907. </p>
                <p>Pages. Les événements de Bulgarie et de Roumélie orientale au point de vue du
                    droit </p>
                <p>international, par M. MICHEL S. KEBEDGY </p>
                <p>De la puissance et de la tutelle paternelle d'après les principaux codes de -
                    l'Europe. Étude de législation comparée, par M. ERNEST LEHR. Premier </p>
                <p>article 52 </p>
                <p>Notices : </p>
                <p>' Le droit des gens et les écrits de Jean-Jacques Rousseau, par M. ERNEST NTS. 77
                    L'expulsion de Mgr Montagnini et les perquisitions à la nonciature à Paris au
                    point de vue du droit international, par M. ERNEST LÉMONON .... 90 </p>
                <p>Notices bibliographiques (J) "' </p>
                <p>La volonté de posséder et la distinction entre la possession et la détention en
                    droit </p>
                <p>allemand, par M. GEORGES CORNIL 129 </p>
                <p>La domicile de guerre et le principe de nationalité, par M. ERNEST NTS . . . 149
                    De la puissance et de la tutelle paternelle d'après les principaux codes de </p>
                <p>l'Europe. Étude de législation comparée, par M. ERNEST LEHR. Second article. 171
                    Règlements et instructions du gouvernement japonais sur le traitement des sujets
                    russes pendant la guerre russo-japonaise. Traduction et remarques </p>
                <p>de M. MASANOSUKÉ AKIYAMA. Troisième article 211 </p>
                <p>Notices bibliographiques 230 </p>
                <p>La neutralité de la Belgique et le droit d'alliance, par M. J. DES CRESSONNIÈRES
                    . 253 Des preuves de la nationalité et de l'immatriculation, par M. CAMILLE
                    JORDAN . 267 Règlements et instructions du gouvernement japonais sur le
                    traitement des sujets russes pendant la guerre russo-japonaise. Traduction et
                    remarques </p>
                <p>de M. MASANOSUKÉ AKIYAMA. Quatrième article ..." 297 </p>
                <p>Notices : </p>
                <p>I. — L'affaire Tcherniak. Décès suspect d'un Russe, en mer, à bord d'un </p>
                <p>navire suédois, par M. ERNEST LÉMONON ■. 316 </p>
                <p>IL — Le code pénal de Joseph II en Belgique et en France, par M. le Dr CARL </p>
                <p>STOOSS 320 </p>
                <p>Notices bibliographiques 328 </p>
                <p>De la nationalité et de la naturalisation d'après la législation actuelle des
                    ÉtatsUnis d'Amérique, par M. ERNEST LEHR 357 </p>
                <p>Philosophie et droit privé. Résumé d'un livre de M. le professeur Paul
                    Sokolovreki de l'Université de Moscou, par M. GEORGES CORNIL 382 </p>
                <p> (i) Voir ci-après, à la fin du volume, la table alphabétique des notices
                    bibliographiques. </p>
                <pb n="743" rendition="TABLE DES MATIÈRES."/>
                <p>Les rapports de la France et du Saint-Siège. — Ce qu'ils ont été. — Ce qu'ils
                    sont. </p>
                <p>— Ce qu'ils doivent être, par M. ERNEST LÉMONON 415 </p>
                <p>Notice : </p>
                <p>Une nouvelle association de droit international, par E. N. . . . . . . 470 </p>
                <p>Notices bibliographiques 471 </p>
                <p>De l'absence. Étude de droit comparé, par M. J. BOIVIN 489 </p>
                <p>Philosophie et droit privé. Résumé d'un livre de M. le professeur Paul Sokolowski </p>
                <p>de l'Université, de Moscou, par M. GEORGES CORNIL. 510 </p>
                <p>Pages de l'histoire diplomatique du Japon, par M. Kôzô KIJIMA 550 </p>
                <p>Notice : </p>
                <p>Fondation Bluntschli. — Sixième concours ........... 570 </p>
                <p>Notices bibliographiques 571 </p>
                <p>Acte final de la Deuxième Conférence Internationale de la Paioe ..... 599 </p>
                <p>Annexe au premier voeu. Projet d'une convention relative à l'établissement d'une
                    Cour de justice arbitrale 615 </p>
                <p>I. — Convention pour le Règlement pacifique des conflits internationaux 621 </p>
                <p>IL — Convention concernant la limitation de l'emploi de la force </p>
                <p>pour le recouvrement de.dettes contractuelles .. .... 639 </p>
                <p>, : • III..— Convention relative à l'ouverture des hostilités ..... .641 </p>
                <p>IV. — Convention concernant les lois et coutumes;de la guerre sur </p>
                <p>terre. . 644 </p>
                <p>Annexe à la Convention. Règlement concernant les lois et coutumes de la guerre
                    sur terre . . . . . .... . 648 </p>
                <p> f' ■ V. -^ Convention concernant les Droits et les Devoirs des Puissances </p>
                <p> J. et des personnes'neutres en cas de guerre sur terre . ,•. . 657 </p>
                <p>VI. — Convention relative au régime des navires de commerce ennemis </p>
                <p>au début des hostilités . 662 </p>
                <p>Vit. — Convention relative à la transformation des navires de commerce en
                    bâtiments de guerre 666 </p>
                <p>VIIL -^ Convention relative à la pose de mines sous-marines automatiques, de
                    contact 669 </p>
                <p>, IX. — Convention concernant le bombardement par des forces navales, </p>
                <p>en temps de guerre . . . ... . . . . . . . . 673 </p>
                <p>X. —■ Convention pour l'adaptation à la guerre maritime des principes de la
                    Convention de Genève 677 </p>
                <p>XL — Convention relative à certaines restrictions à l'exercice du </p>
                <p>d'rôit'dè capture dans la guerre maritime 684 </p>
                <p>XII. Convention relative à l'établissement d'une Cour internationale des prises
                    688 </p>
                <p>Annexe de l'article 15. Distribution des Juges et Juges Suppléants par Pays pour
                    chaque année de la période de six ans. -701 </p>
                <p> XIII. Convention concernant les Droits et les Devoirs des Puissances </p>
                <p>neutres en cas de guerre maritime . 702 </p>
                <p> XIV. Déclaration relative à l'interdiction de lancer des projectiles </p>
                <p>et des explosifs du haut de ballons . 709 </p>
                <p>Observations concernant la preuve de la nationalité et l'expulsion par le
                    gouvernement roumain d'Israélites nés et domiciliés en Roumanie, par </p>
                <p>M. L. DE BAR 711 </p>
                <p>Idées modernes, droit international et franc-maçonnerie, par M. ERNEST NYS . 717 </p>
                <fw place="bottom">REVUE DE DROIT INT. — 39° ANNÉE. 50 </fw>
                <pb n="0MM." rendition="TABLE ALPHABETIQUE DES NOMS D'AUTEURS"/>
                <p>0MM. </p>
                <p>AKIYAMA (Masanosuké). Art. p. 211, 297. </p>
                <p>BAR(L. de) Art. p. 711. </p>
                <p>BOIVIN (J.) Art. p. 489. </p>
                <p>CORNIL (Georges). Année 1906, Bibl. p. 799, 800, 801, 802, 803, 804, 806, 807,
                    808, 809; année 1907; Art. p. 129, 382, 510; Bibl. p. 113, 115, 116, 118, 121,
                    122, 123, 230, 233, 348, 349, 479, 484, 485, 486, 591, 592, 593, 594, 595, 597,
                    598. </p>
                <p>CRICK (Daniel). Année 1906, Bibl. p. 785, 787, 789, 792, 812; année 1907, Bibl.
                    p. 97, 99, 100, 103, 104, 105, 106, 109, 236, 237, 238, 243, 250, 328, 330, 332,
                    333, 334, 335, 336, 337, 338, 339, 471, 473, 477, 571, 573, 574, 578, 579, 582,
                    584, 587. </p>
                <p>MM. DES CRESSONNIÈRES (J.). Art. p. 253. JORDAN (Camille). Art. p. 267. KEBEDGY
                    (Michel-S.). Art. p. 5. KIJIMA (KÔZÔ). Art. p. 550. LECLÈRE (Léon). Bibl. p.
                    351. LEHR (Ernest). Art. p. 52, 171, 357 ; Bibl. </p>
                <p>p. 235. LÉMONON (Ernest). Art. p. 415; N. p. 90, </p>
                <p>316. NYS (Ernest). Année 1906, Bibl. p. 796, </p>
                <p>811; année 1907, Art. p. 149, 717; </p>
                <p>N. p. 77, 470. R. B. Bibl. p 123. ROLIN (Henri). Bibl. p. 234. STOOSS (Cari). N.
                    p. 320. STRISOWER (L.). Bibl. p. 352. WARNOTTE (D.j. Bibl. p. 339, 589. </p>
                <p>(1) Dans cetle table, Art. signifie Article; iV., n'oies ou Notices diverses;
                    Bibl., Notices bibliographiques. V. l'avertissement en tête de la table
                    alphabétique des matières, p. 745. </p>
                <pb/>
                <p>Par suite d'une erreur, les notices bibliographiques publiées dans le tome VIII
                    (1906), p. 785 à 813, n'ont pas été relevées. Cette lacune est comblée dans les
                    tables du présent volume. </p>
                <p>TABLE ALPHABÉTIQUE DES MATIÈRES </p>
                <p>CONTENUES DANS LE </p>
                <p>NEUVIÈME VOLUME DE LA 2e SÉRIE. — 59e ANNÉE, 1907. </p>
                <p>iV. B. — Les noms imprimés en caractères italiques en tête des rubriques sont
                    ceux des auteurs d'articles parus dans ce volume. Les noms imprimés en PETITES
                    CAPITALES à la fin des rubriques sont ceux des auteurs soit d'articles de fond,
                    soit d'ouvrages dont il est rendu compte et où est traitée la matière qui fait
                    l'objet de la rubrique. En outre, les notices bibliographiques font ci-après
                    l'objet d'une table spéciale, par noms d'auteur des ouvrages dont il a été rendu
                    compte (1). </p>
                <p>A </p>
                <p>Pages. Akiyatna (Masanosuhè). — Règlements et instructions du gouvernement
                    japonais sur le traitement des sujets russes pendant la guerre russojaponaise.—
                    Traduction et remarques 211,297 </p>
                <p>Allemagne. — V. Brevets d'invention. Id. — V. Droit maritime. </p>
                <p>Id. — V. Droit public. </p>
                <p>Alliance hollando-belge. — La neutralité de la Belgique et le droit </p>
                <p>d'alliance. — J. DES CRESSONNIÈRES 253 </p>
                <p>Angleterre (Essai d'une psychologie de 1') contemporaine. — J. BARDOUX. </p>
                <p>— Bibl. D. WARNOTTE 589 </p>
                <p>Id. ■— V. Droit public. </p>
                <p>Id. — V. Traités. </p>
                <p>td. — V. Trust. </p>
                <p>Arbitrage (L') dans le droit français aux xnr 3 et xiv° siècles. — JEAN FOURGOUS. </p>
                <p>FOURGOUS. Bibl. E. N t. VIII (1906) 796 </p>
                <p>Id. — Consultations pour le Gouvernement du Pérou contre le Gouvernement de
                    l'Equateur. — LÉON BOURGEOIS, Louis RENAULT </p>
                <p>et F. DE MARTENS. — Bibl. E N id. 811 </p>
                <p>Id. — A pioneer in international arbitration (Thomas Balch). — </p>
                <p>J.-D. RODEFPER. — Bibl t. IX (1907) 488 </p>
                <p>1 ABRÉVIATION : Bibl. = Notice bibliographique. </p>
                <pb n="746" rendition="TABLE ALPHABÉTIQUE DES MATIÈRES. "/>
                <p>- ■■ ' ' ' -Pages. </p>
                <p>Arbitrage. — Problems of international practice and diplomacy, with spécial,
                    référence to the Hague Conférences and conventions and other gênerai
                    international agreements. — THOMAS BAR• </p>
                <p>BAR• -Bibl. D. C. . t. IX (1907) 587 </p>
                <p>Id. — Acte final de la 2° Conférence internationale de la paix. Annexe au premier
                    voeu. Projet d'une convention relative à l'établissement d'une Cour de justice
                    arbitrale . . . id. 615 Id. —Convention pour le règlement pacifique des conflits
                    internationaux id. 621 </p>
                <p>Asile (Droit d'j. — V. Extradition. </p>
                <p>Association de droit international (Une nouvelle). — E. N. . . . 470 </p>
                <p>Attentats politiques. — V. Extradition. </p>
                <p>Australie. —V; Législation ouvrière. </p>
                <p>Automobiles.— Die Kodification des Automobilreehts. — FR. MEILI. — </p>
                <p>Bibl. D. C 337 </p>
                <p>Autriche. — "V. Traités. </p>
                <p>B </p>
                <p> B&amp;V (L. de). — Observations concernant la preuve de la nationalité et
                    l'expulsion par le Gouvernement roumain d'Israélites nés et </p>
                <p>domiciliés en Roumanie 711 </p>
                <p>Belgique (La) criminelle. -■- HENRI JOLY.—Bibl. DANIEL CRICK .... 106 </p>
                <p>Id. (La neutralité de la) et le droit d'alliance. — J. DES CRESSONNIÈRES 253 Id.
                    (Les codes et les lois spéciales les plus usuelles en vigueur en). — </p>
                <p>JEAN SERVAIS et E. MECHELYNCK.—Bibl. G. C. ..... 598 </p>
                <p>Id. — V. Droit pénal. </p>
                <p>Bluntschli (Fondation). — 6e concours. Notice 570 </p>
                <p>Boivin (J.) — De l'absence. Étude de droit comparé 489 </p>
                <p>Brevets d'invention. — Das deutsche Patentgesetz vom 7. April 1891, :'■.:.• . .
                    unter Berûcksichtigung der wichtigsten Bestimmungen </p>
                <p>Bestimmungen Auslandes, der Pariser Uebereini ; kunft und der von Deutschland
                    gesch'ossenen </p>
                <p>Staatsvertra je. Erlâutert von Dr JOSEPH KAISER. </p>
                <p>— Bibl. G. C. . . . 485 </p>
                <p>Bulgarie (Les événements de) et de Roumélie orientale au point de vue du </p>
                <p>droit international. — MICHEL-S. KEBEDGY 5 </p>
                <p>G </p>
                <p>Capitulations.— American consular jurisdiction in the Orient. — FRANK </p>
                <p>• ■ E. HINCKLET. - Bibl. DANIEL CRICK 477 </p>
                <p>Celtiques (Littérature et histoire). —'V. Droit celtique. </p>
                <p>Chèque postal. — Der Postscheck. • Eine volkswirtschaftliche und juristische </p>
                <p>juristische — MANFRED KIRSOHBERG. — Bibl. </p>
                <p>G. C. •. . .. .■ 233 </p>
                <pb n="747" rendition="TABLE ALPHABÉTIQUE DES MATIÈRES;."/>
                <p>Chemins de fer: — V. Droit de guerre.. Pages' </p>
                <p>Chine. Occident et Extrême-Orient à propos d'un-livre récent. — EDOUARD </p>
                <p>CLAVERY. — Bibl. D. C. ' . ."■ . ... ... 100 </p>
                <p>Chômage (Le). — Publié par la SOOIETA UMANITARIA. — Bibl. G. C! . . . 597 Clause
                    de la nation la plus favorisée. — V. Traités de commerce. </p>
                <p>Colonisation. — V. Histoire coloniale. ' .'..': </p>
                <p>Commerce. — V. Histoire du commerce. . '. . - </p>
                <p>Conférence de la Haye. — Die Fortbildung des Verfahrens in vôlkerrechtliçhen </p>
                <p>vôlkerrechtliçhen Ein volkerrecht■ liches Problem der Gegemvart spezieil ini
                    Hinblick auf die Haager Friedenskonferenzen erôrtet. — OTFRIBD NIPPOLD. —- ■ </p>
                <p>: ■ ■ - Bibl. G. C. ... ." . ' 230 </p>
                <p>Id. —Acte final de la 2e Conférence internationale - </p>
                <p>de la paix 599 </p>
                <p>Id. —V. Arbitrage. </p>
                <p>Consuls. — American consular juridiction in the Orient: — FRANK E. </p>
                <p>HINCKLEY. — Bibl. DANIEL CRICK. 477 </p>
                <p>Contrat de travail. — V. Travail. </p>
                <p>Convention de Genève (Convention pour, l'adaptation à la guerre maritime </p>
                <p>des principes delà). . ... . . . . . . 677 </p>
                <p>Comil {Georges). —La volonté de posséder et la distinction entre la posses.... </p>
                <p>posses.... .et la détention en droit allemand 129 </p>
                <p>Id. — Philosophie et droit privé. Résumé d'un livre dé Paul </p>
                <p>Sokolowski 382, 510' </p>
                <p>Cour de "justice arbitrale (Projet de convention relative à l'établissement </p>
                <p>d'une) . . . . . • . . . . . . 615Cour </p>
                <p>615Cour des prises (Convention relative à l'établissement : d'une) 688 </p>
                <p>Coutume. — V. Formation du droit ou Droit international. </p>
                <p>Cressonnières (•/. des). — La neutralité de la Belgique et le droit d'alliance
                    253 Criminalité. — V. Droit pénal.... - - </p>
                <p>Crises économiques'. — Des crises générales et périodiques de surproduction.—
                    JEAN LESCURE.—Bibl. DANIELCRIGK JT243". </p>
                <p>■.■'.■• D ■ Danemark. —: V. Slesvig. Déclaration de guerre. —• Convention
                    relative à l'ouverture des hosfi,.,, </p>
                <p>hosfi,.,, </p>
                <p>htés • • • • . • • • • • </p>
                <p> Des Cressonnières (J.) — V.-Cressonnières. </p>
                <p>Dettes (Convention concernant la limitation de .Uemploi de la force pour le
                    recouvrement-de) contractuelles. . ,' '.. • • ■••-'• ■ ■ ■ ••'■-. </p>
                <pb n="748" rendition="TABLE ALPHABÉTIQUE DES MATIÈRES. "/>
                <p>Pages. Diplomatie. — La diplomazia europea. Discorso. — MICHÈLE ASMUNPO. — </p>
                <p>Bibl. D.-C S 36 </p>
                <p> Id. — Pages de l'histoire diplomatique du Japon. ■— Kôzo KIJIMA. 550 </p>
                <p>Id. —V. Immunités diplomatiques. </p>
                <p>DragO (Doctrine de). — Y. Dettes. Droit administratif. — V. Turquie. </p>
                <p>Droit Celtique. — Mélanges H. d'Arbois de Jubainville. Recueil de mémoires
                    concernant la littérature et l'histoire celtiques. — Bibl. G. C 591 </p>
                <p>Droit civil. — Philosophie et droit privé. Résumé d'un livre de Paul
                    Sokolowski.—GEORGES </p>
                <p>Sokolowski.—GEORGES 382,510 </p>
                <p> Id. — (Cours de) français, d'après la méthode de Zachariae. ■— </p>
                <p>AUBRY et RAU. — Bibl. G. C 484 </p>
                <p>Id. — El derecho de posesion, con la critica de la doctrina de los autores y de
                    la jurisprudencia de los tribunales superiores. — ERNESTO VALDERRAMA 0. — Bibl.
                    G. C 486 </p>
                <p>Droit civil allemand. — Code civil allemand promulgué le 18 août 1896 </p>
                <p>T. IL — Bibl. G. C t. VIII (1906) 806 </p>
                <p>Id. — La volonté de posséder et la distinction entre la </p>
                <p>possession et la détention en droit allemand. </p>
                <p>— GEORGES CORNIL t. IX (1907). 129 </p>
                <p>Id. — DieAuslegung der Reehtsgeschâfte. Zugleich ein </p>
                <p>Beitrag zur Rechts — und Tatfrage. — ERICH </p>
                <p>DANZ. — Bibl. D. C id. 335 </p>
                <p>Id. — La recherche de la paternité et la condition des enfants naturels en
                    Allemagne. — MICHEL HALEWYCK. — Bibl. G. C id. 348 </p>
                <p>Droit civil comparé. — De la puissance et de la tutelle paternelle d'après </p>
                <p>les principaux codes de l'Europe. Étude de législation comparée. — ERNEST LEHR .
                    . 52, 171 Id. — De la puissance paternelle et de la tutelle sur les </p>
                <p>enfants naturels. Étude critique de législation comparée. — MAURICE TRAVERS. —
                    Bibl. G. C. 349 </p>
                <p>Id. —De l'absence.—J. BorviN . 489 </p>
                <p>Id- — V. Mariage. </p>
                <p>Droit commercial. — Loi universelle sur le change. Des différentes législations
                    qui régissent actuellement les effets de commerce et leur unification. — FÉLIX
                    MEYBR. •■— </p>
                <p>Bibl. DANIEL CRICK t. VIII (1906) 785 </p>
                <p>!&amp;lt;*• — De la responsabilité des administrateurs dans les </p>
                <p>sociétés anonymes en droit français et suisse.— ALBERT CALEB. — Bibl. D. C. . .
                    .t. IX (1907) 336 </p>
                <p>Id. (Traité de). — C. COSAOK. — Bibl. G. C id. 485 </p>
                <p>Id. — V. Brevets d'invention. </p>
                <p> Id. —V. Chèque postal. </p>
                <pb n="749" rendition="TABLÉ ALPHABÉTIQUE DES MATIÈRES."/>
                <p>Droit de guerre. — Die Eisenbahnen im Kriege. Eine vôlkerrechtliche </p>
                <p>Studie. — KARL NOWACKI. — Bibl. G. C. . . . 123 </p>
                <p>Id. — Le domicile de guerre et le principe de nationalité. </p>
                <p>— ERNEST NYS 149 </p>
                <p>Id. — The law of private property in war, vrith a chapter on conquest. — NORMAN
                    BENTWICH. — Bibl. DANIEL CRICK 571 </p>
                <p>Id. — Convention concernant les lois et coutumes de la </p>
                <p>guerre sur terre 644 </p>
                <p>Id. — Convention concernant les droits et les devoirs des puissances neutres et
                    des personnes neutres en cas de guerre sur terre 657 </p>
                <p>Id. — Convention concernant le bombardement par des </p>
                <p>forces navales en temps de guerre 673 </p>
                <p>Id. — Déclaration relative à l'interdiction de lancer des </p>
                <p>projectiles et des explosifs du haut de ballons . . 709 </p>
                <p>Id. — V. Déclaration de guerre. </p>
                <p>Id. — V. Guerre russo-japonaise. </p>
                <p>Droit de guerre maritime. — Der Kieler Hafen im Seekrieg. — </p>
                <p>M. LIEPMANN. — Bibl. DANIEL CRICK ..... t. VIII (1906) 789 </p>
                <p>Id. * — La proprietà privata nelle guerre marittime </p>
                <p>marittime il diritto internazionale pubblico. — TULLIO GIORDANA. — Bibl. DANIEL
                    CRICK . t. IX (1907) 332 </p>
                <p>Id. — Convention relative au régime des navires de commerce ennemis au début des
                    hostilités id. 662 </p>
                <p>Id. ■— Convention relative à la transformation dés navires de commerce en
                    bâtiments de guerre id. 666 </p>
                <p>Id. —Convention relative à la pose des mines sous-marines automatiques de contact
                    id. 669 </p>
                <p>Id. — Convention pour l'adaptation à la </p>
                <p>guerre maritime des principes de la convention de Genève. ... id. 677 </p>
                <p> j(ji — Convention relative à certaines restrictions </p>
                <p>restrictions l'exercice du droit de capture dans la guerre maritime . . . id. 684 </p>
                <p> jd_ — Convention relative à l'établissement </p>
                <p>d'une Cour internationale des prisesid. 688 </p>
                <p> jjj — Convention concernant les droits et les </p>
                <p>devoirs des puissances neutres en cas de guerre maritime ... id. 702 </p>
                <pb n="750" rendition="TABLE ALPHABÉTIQUE DES MATIÈRES. "/>
                <p>Pages. Droit grec. — Die Bedeutung dés altgriecMseheh Réchtes fur die verglei- '
                    chende Rechtswissenschaft. — H.rF. HITZIG. - Bibl. G. C. ........-.'.....- • t.
                    VIII (1906) 799 </p>
                <p>■ Id — Persona und jrpo'o-wffov im Recht. — SCHLOSSMANN. — Bibl. </p>
                <p> G c . . id. 802 </p>
                <p>Id. — V. Papyrus. </p>
                <p>Droit international. — Le droit des gens et les écrits de Jean-Jacques </p>
                <p>Rousseau. — ERNEST Nys 77 </p>
                <p>Id. — I diritti fondamentali degli Stati nella Société </p>
                <p>internazionale. Saggio critico. — ARRIGO CAVAGLIERI. </p>
                <p>CAVAGLIERI. Bibl. DANIEL CRICK ■ . 328 </p>
                <p>Id. ~ (Une nouvelle association de). — E. N 470 </p>
                <p>Id. — Traité de droit public international. 2e partie : </p>
                <p>Le droit de la paix. — A. MÉRIGNHAC. — Bibl. </p>
                <p>DANIEL CRICK . • 477 </p>
                <p>Id. — A digest of international law, as embodied in </p>
                <p>diplomatie discussions,, treaties, etc., and in documents issued by présidents
                    and secretaries of State of the United States, etc. — JOHN BASSETT MOORE.- —
                    Bibl. DANIKL CRICK .... 574 Id. — La consuetudine giuridica internazionale.
                    Saggio </p>
                <p>critico. — ARRIGO CAVAGLIERI. — Bibl. DANIEL </p>
                <p>CRICK 584 </p>
                <p>Id. — Idées.modernes, droit international et franc maçonnerie. </p>
                <p>maçonnerie. ERNEST NYS ........ 717 </p>
                <p>Droit international privé (De la nationalité en Roumanie. Étude d'histoire et
                    de). —ALEX. —J. SUCIU. — </p>
                <p>Bibl. G. C 122 </p>
                <p>Id. (Système de).—GEORGES STREIT.—Bibl.R.B. 123 </p>
                <p>Id. — Études sur les effets internationaux des </p>
                <p>jugements." I. De la compétence du tri'■' •. - bunal étranger. — ÉnENNe BARTIN.— </p>
                <p>Bibl. D. C 578 </p>
                <p>Id- — V. Droit commercial. </p>
                <p>Id. .— V. Procédure civile. </p>
                <p>Droit maritime. — Zum Begriff " See » im deutschen Reichsrecht. — </p>
                <p>RICHARD WEYL. — Bibl. D. C. . 105 </p>
                <p>Droit- naturel. — La dërogabilità del diritto naturale nella scolastica. — </p>
                <p>ALESSANDRO BONUCCI. — Bibl. D. C. . • . . 33g </p>
                <p>Droit Ottoman. — V. Turquie. </p>
                <p>Droit pénal. — La Belgique criminelle.— HENRI JOLY. — Bibl. DANIELCRICK 106 Id. —
                    Les degrés de la volonté criminelle et l'état de récidive. — </p>
                <p>FRANZ DUPONT. — Bibl. G. C 118 </p>
                <p>Id. (Le).romain. — THÉODORE MOMMSEN. — Traduit par J. Du- ■- - QUESNE. —Bibl. G.
                    C 230 </p>
                <pb n="7S1 " rendition="TABLE ALPHABÉTIQUE DES MATIÈRES"/>
                <p>• Pâces • </p>
                <p>Droit pénal. — L'Umanesimo nel diritto pénale. Analisi psicologica délia " . '
                    reazione pénale. — VINCENZO LANZA..— Bibl. DANIEL </p>
                <p> CRIOK • • • • 250 </p>
                <p> Id- "- Le °ode pénal de Joseph II. en Belgique et en France. — </p>
                <p>. . D1'CARL STOOSS .." : 320 </p>
                <p>.Id. . — V. Procédure pénale. </p>
                <p>Droit péDal international. — De l'efficacité ext.raterritoriale des jugements
                    répressifs. — GILBERT GIDEL. — </p>
                <p>Bibl. G. C t. VIII (J906) 809 </p>
                <p>Id. — L'affaire Tcherniak. Décès suspect d'un </p>
                <p>Russe, en mer, à bord d'un navire suédois. -^ ERNEST LÉMONON . .t. IX (1907) 316
                    Id. — V. Extradition. </p>
                <p>Droit public.— Eléments de droit constitutionnel français et comparé.'— </p>
                <p>A. ESMEIN. — Bibl. G. C. ... . . . t. VIII (1906) 808, </p>
                <p>Id. —Englisches Staatsrecht mit Berùcksichtigung der fur Schottland </p>
                <p>Schottland Irland geltenden Sonderheiten. — JULIUS HAT-' </p>
                <p>SCHEK. — Bibl. G. C. . t. IX (1907) 121' </p>
                <p>Id. — Der alte Reichstag und der neue Bundesrat. — HEINRICH </p>
                <p>REINCKE. — Bibl. G. C id. 121. </p>
                <p>Id. . — Deutsches Reichsstaatsrecht. —. PAUL LABAND. —Bibl. </p>
                <p>G. C id..233 </p>
                <p>Id. ■— American législatures and législative methods. — PAUL S. </p>
                <p>RBINSCH. —Bibl. DANIEL CRICK . id. 473 </p>
                <p>Id. — Histoire constitutionnelle de l'Angleterre. — WILLIAM </p>
                <p>STUBBS. Notes et études historiques par CH. PETIT-DUTAILLIS. </p>
                <p>PETIT-DUTAILLIS. Bibl. DANIEL CRICK id: 579 </p>
                <p>Id. — V. Turquie. </p>
                <p>Droit romain (Précis de). — NICOLAS HERZEN. — Bibl. G. C. t. VIII (1906) 800 Id.
                    — Institutionen und Rechtsgeschiebte. Kompendium des </p>
                <p>rômischen Privatreehts und Zivilprozesses. — Dr QUARITSCH. </p>
                <p>QUARITSCH. Bibl. G. C. . . '. . id. 801 </p>
                <p>Id. ' ■— Sabinus-Fragmente in Ulpians Sabinus-Commentar. — </p>
                <p>FRITZ SCHULZ. — Bibl. G. C. id. 802 </p>
                <p>Id. — Persona und T^OZOI-KOV im Recht und im christlichen </p>
                <p>Dogma.—SIEGMUND SCHLOSSMANN.—Bibl. G. C. . id..802 Id.. — Prasscriptiones und
                    preescripta verba. Wider die Schriftformel </p>
                <p>Schriftformel rômischen Formularprozesses,. — SIEGMUND </p>
                <p>SCHLOSSMANN. — Bibl. G. C id. 803 </p>
                <p>Id. Das gesetzliche Pfandrecht des Vermieters und Verpâch </p>
                <p>' . ters nach rômischem Recht. — P.-A. OESTERGREN. — </p>
                <p>Bibl. G. C. . id- 804I,j, </p>
                <p> 804I,j, Die Korrealobligationen im rômischen und im heutigen </p>
                <p>Recht. — JULIUS BINDER.—Bibl. G. C. .... id. 804 </p>
                <p> I,j Le droit pénal .romain. —THÉODORE MOMMSEN. — Bibl. </p>
                <p> G. c. . ; .. .. :; . ..-;.-■ t. IX (1907) 230 </p>
                <pb n="752" rendition="TABLE ALPHABÉTIQUE DES MATIÈRES. "/>
                <p>Pages. Droit romain.— Philosophie et droit privé. Résumé d'un livre de Paul </p>
                <p>Sokolo-wski. — GEORGES CORNIL id. 382 </p>
                <p> I,j. _ De l'authenticité de la loi desXII Tables. — CHARLES COLLARD. — Bibl. G.
                    C id. 486 </p>
                <p> Id. — Gesammelte Schriften. I. Juristische Schriften. T. III. — </p>
                <p>THEODOR MOMMSEN. — Bibl. G. C id. 592 </p>
                <p>Id. — Ueber Ciceros Rede. fur A. Caecina. — H. BOGLI. — </p>
                <p>Bibl. G. C id. 593 </p>
                <p>Id. — Die Stellvertretung im Rechte der Papyri. — LKOPOLD </p>
                <p>WENGER. — Bibl. G. C id. 594 </p>
                <p>Id. — Appunti didattici di diritto romano. — CESARE BERTOLINI. </p>
                <p>— Bibl. G. C id. 595 </p>
                <p>E </p>
                <p>Économie politique. — V. Crises économiques. Id. — V. Travail. </p>
                <p>Émigration (L') européenne au xixe siècle. — R. GONNARD. — Bibl. DANIEL </p>
                <p>CRICK 238 </p>
                <p>Espagne (Les occupations militaires en) pendant les guerres de l'ancien droit. </p>
                <p>— IRÉNÉE LAMEIRE. — Bibl. DANIEL CRICK 103 </p>
                <p>États-Unis. — American législatures and législative methods. — PAUL </p>
                <p>S. REINSCH. — Bibl. DANIEL CRICK 473 </p>
                <p>Id. — V. Capitulations. </p>
                <p>Id. — V. Nationalité. </p>
                <p>Exécution des jugements étrangers. — Études sur les effets internationaux des
                    jugements. •— ETIENNE BARTIN. — Bibl. D. C 578 </p>
                <p>Expositions (Essai historique sur les) universelles de Paris. — ADOLPHE </p>
                <p>DÉMY. — Bibl. DANIEL CRICK 582 </p>
                <p>Expulsion (L') de Mer Montagnini et les perquisitions à la nonciature à Paris </p>
                <p>au point de vue du droit international. — ERNEST LÉMONON 90 </p>
                <p>Id. — V. Nationalité. </p>
                <p>Extradition. — Die Attentatsklausel im deutschen Auslieferungsrecht. — </p>
                <p>WOLFGANG METTGENBERG. — Bibl. G. C 122 </p>
                <p>Extrême-Orient (Occident et) à propos d'un livre récent. — EDOUARD </p>
                <p>CLAVERY. — Bibl. D. C 100 </p>
                <p>F </p>
                <p>Fondation Bluntschli. — 6e concours. Notice 570 </p>
                <p>Formation du droit. — Der Kampf um die Rechtswissenschaft. — </p>
                <p>GNAEUS FLAVIUS.—Bibl. G. C 116 </p>
                <p>Id. — La consuetudine giuridica internazionale. Saggio critico. — ARRIGO
                    CAVAGLIERI. — Bibl. DANIEL CRICK 584 </p>
                <pb n="753" rendition="TABLE ALPHABÉTIQUE DES MATIÈRES."/>
                <p>France (Les rapports de la) et du Saint-Siège. — ERNEST LÉMONON . . . Tl5 Id.
                    —V'. Droit pénal. </p>
                <p>Id. — V. Droit public. </p>
                <p>Id. — V. Histoire coloniale. </p>
                <p>Id. — V. Histoire du droit. </p>
                <p>Id. — V. Traités. </p>
                <p>Franc-maçonnerie (Idées modernes, droit international et). — ERNEST NYS 717 </p>
                <p>Gr </p>
                <p>Grande-Bretagne. — V. Angleterre. Grèce..— V. Macédoine. </p>
                <p>Guerre russô-japonaise (Règlements et instructions du gouvernement japonais sur
                    le traitement des sujets russes pendant la). — Traduction et remarques. —
                    MASANOSUKÉ AKIYÀMA 211,297 </p>
                <p>H </p>
                <p>Histoire coloniale. — Les compagnies à charte et la politique coloniale </p>
                <p>sous le ministère de Colbert. — Cap. CORDIER. — Bibl. DANIEL CRICK . . 109 </p>
                <p>Histoire du commerce. — Handelsgeschichte der romaniscben Vôlker des
                    Mittelmeergebiets bis zum Ende der Kreuzzûge. — ADOLF SCHAUBE. — </p>
                <p>Bibl. DANIEL CRICK 237 </p>
                <p>Histoire du droit. — Le droit des gens et les écrits de Jean-Jacques </p>
                <p>Rousseau. — ERNEST NYS 77 </p>
                <p>Id. — Nouvelle revue historique de droit français et </p>
                <p>étranger, 30e année. — Bibl. G. C. .... 113 Id. (Nouvelles études d'). — RODOLPHE
                    DARESTB. -— Bibl. </p>
                <p>G. C 115 </p>
                <p>Id. ■— I diritti fondamentali degli Stati nella Società internazionale. </p>
                <p>internazionale. critico. — ARRIGO CAVAGLIERI. </p>
                <p> A Bibl. DANIEL CRICK 328 </p>
                <p>Id. — V. Droit naturel. </p>
                <p>Id. . — V. Mariage. </p>
                <p>I </p>
                <p>Immatriculation (Des preuves de la nationalité et de 1'). — CAMILLE </p>
                <p>JORDAN 267 </p>
                <p>Immunités diplomatiques. — L'expulsion de M^ Montagnini et les perquisitions à la
                    nonciature à Paris au point de vue du droit international.— ERNEST LÉMONON . .
                    90 </p>
                <p>Impérialisme. — H sentimento imperiâlista. Studio psico-sociologico. — </p>
                <p>GIOR. — AMADORI VIRGILI. — Bibl. DANIEL CRICK ... t. VIII (1906). 812 </p>
                <p>Interprétation juridique. — Der Richterstand und die sozialen Aufgaben </p>
                <p>der Gegenwart. — ERNEST GOLDMANN. — Bibl. G. C . 116 </p>
                <pb rendition="7o|- TABLE ALPHABÉTIQUE DES MATIÈRES.. "/>
                <p>Pages. </p>
                <p>Interprétation juridique; (Méthode positive de 1'). — PAUL VANDER </p>
                <p>EYCKEN. — Bibl. G. C. . . . ,./ . .116 </p>
                <p>Israélites. — V. Nationalité. ..... </p>
                <p>Italie. — V. Procédure pénale. - - </p>
                <p> J </p>
                <p>Japon (Pages de l'histoire diplomatique du). — Kôzô KIJIMA 550 </p>
                <p>Id. — V. Guerre russo-japonaise. Jordan {Camille). — Des preuves de la
                    nationalité et de l'immatriculation.. 267 Joseph II. — V. Droit pénal. </p>
                <p>Jugements étrangers. — V'. Exécution des jugements étrangers. Juridiction
                    consulaire. — American consular jurisdiction in the Orient. </p>
                <p>—FRANK E. HINCKLEY. — Bibl. DANIEL CRICK . •. . 477 </p>
                <p>Jurisprudence générale. — V. Belgique et Turquie. </p>
                <p> K </p>
                <p>Kebedffy {Michel-S.) — Les événements de Bulgarie et de Roumélie orientale au
                    point de vue du droit international . . . . . - . . • . ..;-; 5 </p>
                <p>Kijima {KÔZÔ). — Pages de l'histoire diplomatique du Japon . . ■". . . 550 </p>
                <p>L </p>
                <p>Législation comparée. — V. Droit civil comparé. </p>
                <p>Id. , —V. Marines marchandes. </p>
                <p>Législation générale. — V. Belgique et Turquie. </p>
                <p>Législation ouvrière. .— The labour movement in Australasia. A study </p>
                <p>in social democracy.—VICTOR-S. CLARK.—Bibl. D. WARNOTTE . . . 339 </p>
                <p>Législation ouvrière internationale. —Droit international ouvrier. </p>
                <p>— B. RAYNAUD. — Bibl. DANIEL CRICK 104 </p>
                <p>Lehr {Ernest). — De la puissance et de la tutelle paternelle d'après les
                    principaux codes de l'Europe. Étude dé législation comparée 52, 171 </p>
                <p>Id. — De la nationalité et de la naturalisation d'après la législa-. </p>
                <p>tion actuelle des États-Unis d'Amérique ... . . . 357 </p>
                <p>Lémonon (Emest). — L'expulsion de Mgr. Montagnini et les perquisitions </p>
                <p>à la nonciature à Paris au point de vue du droit international. : . . ...... 90 </p>
                <p>Id. — L'affaire Tcherniak. Décès suspect d'un Russe, en </p>
                <p>mer, abord d'un navire suédois. . ... .. . . .316, </p>
                <p>Id- .-— Les rapports de la France et du Saint-Siège. Ce qu'ils </p>
                <p>:.-;'. _ ont été. Ce qu'ils sont. Ce qu'ils doivent être . . 415 </p>
                <pb n="755" rendition="TABLE ALPHABÉTIQUE DES MATIÈRES."/>
                <p>M </p>
                <p>, . ' Pages. </p>
                <p>Macédoine. — Les événements de Bulgarie et de Roumélie orientale au point </p>
                <p>de vue du droit international. — MICHEL-S. KEBEDGY . . 5 </p>
                <p>Id. (La) et les réformes. — DRAGANOF. — Bibl. L. L. . ... 351 </p>
                <p>Mariage. — Cours de doctorat sur l'histoire du droit matrimonial français. </p>
                <p>— CRARLES LEFEBVRE. — Bibl. G. C. .. . : t. VIII (1-906) 807 </p>
                <p>Id. (Aperçu de l'évolution juridique du). — EMILE STOCQUART. . </p>
                <p>,. .-:. Bibl. ERNEST LEHR ......... . t. IX (1907) 235 </p>
                <p>Marines marchandes (L'encouragement des). — Étude de législation </p>
                <p>comparée. — ANTOINE RIQUOIR. — Bibl. </p>
                <p>DANIEL CRICK . .' 100 </p>
                <p>Méditerranée. — V. Histoire du commerce. .Mines. —V.. Norvège., </p>
                <p> N </p>
                <p>Nationalité (De la) en.Roumanie. — ALEXANDRE-J. SUCIU. — Bibl. G. C. . 122 Id-
                    (Le domicile de guerre et le principe de). — ERNEST NYS . . 149 </p>
                <p>Id. ■ (Des preuves de la) et de l'immatriculation. — CAMILLE JORDAN. 267 ' ■' Id.
                    —Acquisto e perdita délia nazionalità nella legislazione comparatae </p>
                <p>comparatae diritto internazionale. — CARLO BISOCCHI.— </p>
                <p>Bibl. DANIEL CRICK 334 </p>
                <p>Id. (De la) et de la naturalisation d'après la législation actuelle </p>
                <p>des Etats-Unis d'Amérique. — ERNEST LEHR .... 357 Id. (Observations concernant la
                    preuve de la) et l'expulsion par le Gouvernement roumain d'Israélites nés et
                    domiciliés en Roumanie.— L. DE BAR 711 </p>
                <p>Naturalisation. — V.- Nationalité. Navigation. — V. Marines marchandes. </p>
                <p>Neutralité (La) de la Belgique et le droit d'alliance. — J. DES CRESSONNIÈRES 253 </p>
                <p>Id. —Convention concernant les droits et les devoirs des Puissances </p>
                <p>et des personnes neutres en cas de.guerre sur terre . . .. 657, I,j. .:—
                    Convention concernant les droits et les devoirs des Puissances </p>
                <p>Puissances en cas de guerre maritime . ... .... 702 </p>
                <p>■Norvège (Étude sur la législation minière en). — ADOLPHE DAVID et </p>
                <p>OSCAR STAVE. — Bibl. D. C 333 </p>
                <p>Nys {Ernest). Le droit des gens et les écrits de Jean-Jacques Rousseau. </p>
                <p>... Notice . .... • • ' i </p>
                <p> Jd: — Le domicile de guerre et le principe de nationalité . . - . ' 149 </p>
                <p> Jd. ; __ Une nouvelle association de droit international .... 470 </p>
                <p>• '■ - id - • ■_ idées modernes, droit international et franc-maçonnerie . 717 </p>
                <pb n="756" rendition="TABLE ALPHABÉTIQUE DES MATIÈRES. "/>
                <p> o </p>
                <p>Pages. .Occupations. — (Les) militaires en Espagne pendant les guerres de
                    l'ancien </p>
                <p>droit. — IRÉNÉE LAMEIRE. — Bibl. DANIEL CRICK • 103 </p>
                <p>Ouvrier (Droit international). — B. RAYNAUD. — Bibl. DANIEL CRICK. . . 104 </p>
                <p>P </p>
                <p>Paix. — V. Arbitrage. </p>
                <p>Id. — V. Conférence de La Haye. Papyrus. — Die Stellvertretungim Redite der
                    Papyri. — LÉOPOLD WENGER. </p>
                <p>Bibl. G. C. . . 594 </p>
                <p>Philosophie et droit privé. Résumé d'un livre de Paul Sokolowski. — </p>
                <p>GEORGES CORNIL 382, 510 </p>
                <p>Philosophie du droit. — L'orientazione psicologica dell' eticà e délia </p>
                <p>lilosofia del diritto. — ALESSANDRO BONUCCI. — Bibl. DANIEL CRICK . . 573 </p>
                <p>Politique. — V. Impérialisme. </p>
                <p>Postes. — V. Chèque postal. </p>
                <p>Prisonniers de guerre. — V. Guerre russo-japonaise. </p>
                <p>Procédure civile. — L'arbitrage -dans le droit français aux xnr 2 et </p>
                <p>xive siècles. — JEAN FOURGOUS. — Bibl. E. N. </p>
                <p>t. VIII (1906) 796 Id. — Il diritto processuale civile internazionale. — </p>
                <p>PROSPERO FEDOZZI. — Bibl. D. C. t. IX (1907) 339 </p>
                <p>Procédure internationale. — Die Fortbildung des Verfahrens in vôlkerrechtlichen
                    Streitigkeiten. Ein vôlkerrechtliches Problem der Gegenwart speziell im Hinblick
                    auf die Haager Friedenskonferenzen eiôrtert. — OTFRIED NIPPOLD. — Bibl. G. C 230 </p>
                <p>Procédure pénale. — Studi di procédure pénale. — BERNARDINO ALIMENA. </p>
                <p>— Bibl. DANIEL CRICK . . ' 236 </p>
                <p>Psychologie. — V. Philosophie du droit. </p>
                <p>Puissance paternelle. — V. Droit civil comparé. </p>
                <p>Q </p>
                <p>Question d'Orient. — V. Macédoine. </p>
                <p>Question sociale. — Der Richterstand und die sozialen Aufgaben der </p>
                <p>Gegenwart. — ERNEST GOLDMANN. — Bibl. G. C 116 </p>
                <p>R </p>
                <p>Roumanie (De la nationalité en). — ALEXANDRE-J. SUCIU. — Bibl. G. C. . 122 Id.
                    (Observations concernant la preuve de la nationalité et l'expulsion par le
                    Gouvernement roumain d'Israélites nés et domiciliés en). — L. DE BAR, 711 </p>
                <pb n="757" rendition="TABLE ALPHABÉTIQUE DES MATIÈRES."/>
                <p>Roumélie. — V. Bulgarie. PaBeS' </p>
                <p>Rousseau (Jean-Jacques) (Le droit des gens et les écrits de). — </p>
                <p>ERNEST NYS 77 </p>
                <p>Russie. — V. Guerre russo-japonaise. </p>
                <p>S </p>
                <p>Saint-Siège (Les rapports de la France et du). — ERNEST LÉMONON ... 415
                    Scolastique. — V. Droit naturel. </p>
                <p>Slesvig (Manuel historique de la question du). — Publié sous la direction de </p>
                <p>FRANZ DE JESSEN. — Bibl. DANIEL GRICK 97 </p>
                <p>Sociologie. — Philosophie des sciences sociales. — RENÉ WORMS. — </p>
                <p>Bibl. M.-H. R 231 </p>
                <p>Id. — V. Travail. </p>
                <p>StOOSS {Cari). — Le code pénal de Joseph II en Belgique et en France . . 320 </p>
                <p>T </p>
                <p>Tcherniak (L'affaire). — Décès suspect d'un Eusse, en mer, à bord d'un </p>
                <p>navire suédois. — ERNEST LÉMONON 316 </p>
                <p>Traités (Recueil des) delà France, t. XXII. — Publié par JULES DE CLERCQ. </p>
                <p>Bibl. D. C 99 </p>
                <p>Id. — Oesterreichische Staatsvertrâge. England. — Bearbeitet von </p>
                <p>ALFRED-FRANCIS PRIBRAM. — Bibl. L. STRISOWER .... 352 </p>
                <p>Traités de commerce. —- La clausola délia nazione più favorita. — </p>
                <p>GIUSEPPE CAVARRETTA. — Bibl. DANIEL CRICK .... t. VIII (1906) 787 </p>
                <p>Travail (Le contrat de). — HENRI-G. LANGLOIS. — Bibl. G. C 595 </p>
                <p>Id. — Le chômage. — Publié par la SOCIETA UMANITARIA.—Bibl. G. C. 597 Id. — V.
                    Législation ouvrière internationale. </p>
                <p>Trust (The) movement in British industry. A study of business organisation. —
                    HENRY W. MACROSTY. — Bibl. DANIEL CRICK .... 471 </p>
                <p>Trusts (Kartelle und). — Dire Stellung im Wirtschafts -und Rechtssystem der
                    wichtigsten Kulturstaaten. Eine national-ôkonomisch-juristische Studie. —
                    FERDINAND BAUMGARTEN und ARTHUR MESZLÉNY. — </p>
                <p>Bibl. DANIEL CRICK t. VIE (1906) 792 </p>
                <p>Turquie. — De la situation légale des sujets ottomans non musulmans. — </p>
                <p>Comte F. VAN DEN STEEN DE JEHAY. — Bibl. DANIEL CRICK. 330 </p>
                <p>Id. Corps de droit ottoman. Recueil des codes, lois, règlements, </p>
                <p>ordonnances et actes les plus importants du droit intérieur, et d'études sur le
                    droit coutumier de l'Empire ottoman. — GEORGE YOUNG. - Bibl. G. C 479 </p>
                <pb n="1) " rendition=".TABLE DES NOTICES BIBLÏOGRAPHIQUES("/>
                <p>'■ ■ A. </p>
                <p>ÀLIMENA (BERNARDINO). — Studi di procedura pénale, par M. Daniel Crick, p. 236.
                    ASMUNDO (MICHÈLE). — La diplomazia europea.- Deuxième édition, par M. D. C, </p>
                <p>p. 236. . . - </p>
                <p>AUBRY et RAU. — Cours de droit civil français, d'après la méthode de Zachariae,
                    par </p>
                <p>M. G. C., p. 484. </p>
                <p> r,_ ,.'... B . . </p>
                <p>BARCLAY (THOMAS). — Problems of international practice. and diplômacy, with
                    spécial f référence to the Hague Conférences and Conventions and other
                    general.intèrnational </p>
                <p>agreements, par M. D. C, p. 587. BARDOUX (J.). -— Essai d'une psychologie de
                    l'Angleterre contemporaine, par M. D. </p>
                <p>Warnolte, p. 589. BARTIN (ETIENNE). — Études sur les effets internationaux des
                    jugements. I. De la com. pétence du'tribunal étranger, par M. D. C, p. 578.
                    BAUMGARTEN (Dr FERDINAND) et MESZLÉNY (Dr ARTHUR). — Kartelle und Trusts. Ihre </p>
                <p>Stelluhg im Wirtschafts- und Rechtssystem der vrichtigsten Kulturstaaten. — Eine </p>
                <p>nationalôkonomiscli-juristische Studie, par M. Daniel Crick (année 1906), p. 792.
                    BBNTWICH (NORMAN): — The Law of Private Property in War, with a chapter on </p>
                <p>conquest, par M. Daniel Crick, p. 571 BERTOLINI(CESARE). — Appunti didattici di
                    Diritto romano, par M. G. C, p. 595. BINDER (Dr JULIUS). — Die
                    Korrealobligationen im-rômischen und im heutigen Recht, , par M. G. C. (année
                    1906;, p. 804. . . </p>
                <p>BISOCCHI (CARLO). — Acquisto e perdita délia nazionalità nella legislatione
                    comparata </p>
                <p>e nel diritto internazionale, par M. Daniel Crick, p. 334. BOGLI (Dr H.). — Ueber
                    Ciceros Rede fur A. Caecina, par M. G. C., p. 593. BONUCCI (ALESSANDRO;. — La
                    derogabilità del diritto naturale nella Seolasticà, par </p>
                <p> M. D. C, p. 338. </p>
                <p>ID. —L'Orientazione psicologica dell' etica e délia filosofîa del </p>
                <p>diritto, par M. Daniel Crick, p. 573. BOURGEOIS (LÉON), RENAULT (LOUIS) et DE
                    MARTENS (F.). —-Consultations pour le gou' vërnemeht du Pérou contre le
                    gouvernement de' l'Equateur, par M. E. N. </p>
                <p>(année 1906), p. 811. -'•■■■.-..-. ..... G </p>
                <p>CALEB (ALBERT). — De la responsabilité des administrateurs dans les sociétés
                    anonymes </p>
                <p>en droit français et suisse, par M. D. C, p. 336. OAVAGLIERI (ARRIGO). — 1
                    diritti fondamentali degli Slati nella Societâ internazionale, </p>
                <p>par if. Daniel Crick, p. 328. </p>
                <note place="bottom">(!) V. l'avertissement publié en tête de la table alphabétique
                    des matières, p. 745. </note>
                <pb n="739" rendition="TABLE DES NOTICES BIBLIOGRAPHIQUES. ."/>
                <p>CAVAGLIERI(ARRIGO). — La consuetuiine g'turidica internazionale. Saggio critico,
                    par M. Daniel Crick, p. 584. </p>
                <p>CAVARRETTA (GIUSEPPE). — La clausola délie nazione piû favorita, par M. Daniel
                    Crick (année 1906), p. 787. </p>
                <p>Chômage (Le), par M. G. C, p. 597. </p>
                <p>CLARK (VICTOR S.). •— The Labour Movement in Australasia. A Study in social
                    democracy, par M. D. Wamotte, p. 339. </p>
                <p>CLAVERY (EDOUARD). — Occident et Extrême-Orient à propos d'un livre récent, par
                    M. Daniel Crick, p. 100. </p>
                <p>Code civil allemand, par M. G. C. (année 1906), p. 806. </p>
                <p>COLLARD (CHARLES). — De l'authenticité de la loi des XII Tables, par M. G. C, p.
                    486. </p>
                <p>CORDIER (Capitaine). — Les compagnies à charte et la politique coloniale sous le
                    ministère Colbert, par M. Daniel Crick, p. 109. </p>
                <p>COSACK (C). — Traité de droit commercial, par M. G. C, p. 485. </p>
                <p>D </p>
                <p>DANZ (Dr ERICH). — Die Auslelung der Reehtsgeschâfte. Zugleich ein Beitrag zur </p>
                <p>Reehts- und Tatfrage, par M. D. C, p. 335. D'ARBOIS DE JUBAINVILLE (H.). —
                    Mélanges H. d'Arbois de Jubainville, par M. G. C, </p>
                <p>p. 591. DARESTE (RODOLPHE). — Nouvelles études d'histoire du droit. Troisième
                    série, par </p>
                <p>M. G. C, p. 115'. •DAVID (ADOLPHE). — Etude' sur la législation minière en
                    Norvège, par M. D. C, </p>
                <p>p. 333. DE CLERCQ (JULES). — Recueil des traités de la France, par M. Daniel
                    Crick, p. 99. DÉMY (ADOLPHE). — Essai historique sur les expositions
                    universelles de Paris, par </p>
                <p>M. Daniel Crick, p. 582. DRAGANOF. — La Macédoine et les réformes, par M. L. L.,
                    p. 351. DUPONT (FRANZJ. — Les degrés de la volonté criminelle et l'état de
                    récidive, par </p>
                <p>M. G. C, p. 118. </p>
                <p> E </p>
                <p>ESMEIN (A.) — Éléments de droit constitutionnel français et comparé, par M. G. C.
                    (année 1906),.p. 808. </p>
                <p> W </p>
                <p>FEDOZZI (PROSPERO). — Il diritto processible civile internazionale, par M. D. C,
                    p. 339. FLAVIUS (GNAEUS). — Der Kampf um die Rechtsvrissensehaft, par M. G. C,
                    p. 116. FOURGOUS (JEAN). — L'arbitrage dans le droit français aux xme et xive
                    siècles, par N. E. (année 1906), p. 796. </p>
                <p>G </p>
                <p>GIDEL (GILBERT]. — De l'efficacité extraterritoriale des jugements répressifs,
                    par </p>
                <p>M. G. C. (année 1906), p. 809. GIORDANA (TULLIO). — La proprietà privata neUe
                    guerre marittime secondo il diritto </p>
                <p>internazionale pubblico, par M. Daniel Crick, p. 332. </p>
                <fw place="bottom"> REVUE DE DROIT INT. — 39' ANNÉE. </fw>
                <pb n="760" rendition="TABLE DES NOTICES BIBLIOGRAPHIQUES. "/>
                <p>GOLDMANN (Dr ERNEST). — Der Richterstand und die sozialen Aufgaben der Gegenwart, </p>
                <p>parilf. G. C, p. 116. GONNARD (R.). — L'émigration européenne au xixe siècle, par
                    M. Daniel Crick, </p>
                <p>p. 238. </p>
                <p>H </p>
                <p>HALEWYCK (MICHEL). — La recherche de la paternité et la condition des enfants
                    natu• rels en Allemagne, par M. G. C, p. 348. HATSCHEK (Dr JULIUS). — Englisches
                    Staatsrecht mit Berûeksichtigung der fur </p>
                <p>Schottland und Irland geltenden Sonderheiten, par M. G. C, p. 121. HERZEN
                    (NICOLAS). — Précis de droit romain, par Jf. G. C. (année 1906), p. 800.
                    HINCKLEY(FRANK-E.). —American Consular Jurisdiction in the Orient, par If.
                    Daniel </p>
                <p>Crick, p. 477. HITZIG (Dr H.-F.). — Die Bedeutung des altgriechischen Rechtes fur
                    die vergleichende </p>
                <p>Rechtswissenschafr, par M. G. C. (année 1906), p. 799. </p>
                <p>J </p>
                <p>JESSEN (FRANZ DE). — Manuel historique de la question du Slesvig, par M. Daniel
                    Crick* </p>
                <p>p. 97. JOLY (HENRI). — La Belgique criminelle, par M. Daniel Crick, p. 106. </p>
                <p> K </p>
                <p>KAISER (Dr JOSEPH). — Das deutsche Patentgefctz vom 7. April 1891, par M. G. C.% </p>
                <p>p. 485. - KIRSCHBERG (MANFRED).— Der Postscheck. Eme volkswirtschaftliche und
                    juristische </p>
                <p>Studie, par M. G. C, p. 233. </p>
                <p> L </p>
                <p>LABAND (Dr PAUL). — Deutsches Reichsstaatsrecht, par M. G. C, p. 233. </p>
                <p>LAMEIRE (IRÉNÉE). •— Les occupations militaires en Espagne pendant les guerres de </p>
                <p>l'ancien droit, par M. Daniel Crick, p. 103. LANGLOIS (HENRI-G.). — Le contrat de
                    travail, par M. G. C, p. 595. LANZA (VICENZO). — L'Umanesimo nel diritto pénale.
                    — Analisi psicologica délia </p>
                <p>reazione p.enale, par M. Daniel Crick, p. 250. LEFEBVRE (CHARLES). — Cours de
                    doctorat sur l'Histoire du droit matrimonial français, </p>
                <p>par M. G.. C., (année 1906) p. 807. </p>
                <p>LESCURE (JEAN). — Des crises générales et périodiques de surproduction, par M.
                    Daniel Crick,?. 243. </p>
                <p>LIEPMANN (Dr M.). — Der Kieler Hafen im Seekrieg, par M. Daniel Crich, (année
                    1906) p. 789. </p>
                <p>M </p>
                <p>MACROSTY (HENRY-W.). — The trust movement in British industry. A study of -
                    business organisation, par M. Daniel Crick, p. 471. </p>
                <p>MEILI (DrFR.). — Die Kodification des Automobilrechts, par .M". Cf. C, p. 337.
                    MÉRIGNHAC (A.). — Traité de droit public international. Deuxième partie. Le
                    droit dô la paix, par M. Daniel Crick, p. 477. </p>
                <pb n="761" rendition="TABLE DES NOTICES BIBLIOGRAPHIQUES."/>
                <p>METTGENBERG (WOLFGANG). — Die Attentattklausel im deutschen Auslieferungsrechl, </p>
                <p>par M. G. C, p. 122. MEYER (Dr FÉLIX). — Loi universelle sur le change. Des
                    différentes législations qui régissent actuellement les effets de commerce et
                    leur unification, par M. Daniel Crick, (année 1906) p. 785. MOMMSEN (THÉODORE).
                    — Le droit pénal romain, par M. G. C, p. 230. ID- — Gesammelte Schriften, par M.
                    G. C, p. 592. </p>
                <p>MOORE (JOHN BASSETT). — A Digest of International Law, par M. Daniel Crick, p.
                    574. </p>
                <p>N" </p>
                <p>NIPPOLD (OTFRIED). — Die Forlbildung des Verfahrens in volkerrechtlichen
                    Streitigkeiten. </p>
                <p>Streitigkeiten. vôlkerrechtliches Problem der Gegen-svart speziell im Hinblick
                    auf die </p>
                <p>Haager Friedenskonferenzen erôrtet, par M. G. C, p. 230. NOUVELLE REVUE
                    HISTORIQUE DE DROIT FRANÇAIS ET ÉTRANGER, 30e année, par M. G. C, </p>
                <p>p. 113. NCWACKI (KARL). — Die Eisenbahnen im Kriege. Eine vôlkerrechtliche
                    Studie, par </p>
                <p>M. G. C, p. 123. </p>
                <p> O </p>
                <p>OESTERGREN (Dr P.-A.). — Das gesetzliche Pfandrecht des Vermieters und
                    Verpachters nach rômischem Recht, par M. G. C, (année 1906), p. 804. </p>
                <p> P </p>
                <p>PRIBRAM (ALFRED-FRANCIS). — Oesterreichische Staatsvertràge. England, par M. L.
                    Strisower. p. 352. </p>
                <p>QUARITSCH (Dr). — Institutionem und Rechtsgeschichte. Kompendium des rômischen
                    Privatrechts und Zivilprozesses, par M. G. G, (annnée 1906), p. 801. </p>
                <p> R </p>
                <p>RAYNAUD (B.). — Droit international ouvrier, par M. Daniel Crick, p. 104. RBINCKE
                    (Dr HEINRICH). — Der alte Reichstag und der neue Bundesrat, par M. G. C, </p>
                <p>p. 121. REINSCH (PAUL-S.). — American législatures and législative methods, par
                    M. Daniel </p>
                <p>Crick, p. 473. RIQUOIR (ANTOINE). — L'encouragement des marines marchandes. Etude
                    de législation </p>
                <p>comparée,par if. Daniel Crick, p. 100. RODEFFER (J.-D.) — A pioneer in
                    international arbitration, p. 488. </p>
                <p>S </p>
                <p>SCHACBE (Prof. ADOLF). — Handelsgesehichte der Romànischen VOlker des
                    Mittelmeergebiets bis zum Ende der Kreuzzûge, par M. Daniel Crick, p. 237. </p>
                <p>SCHLOSSMANN (SIEGMUND^ — Persona und IIpoWov im Recht und im christlichen Dogma,
                    par M. G. C, (année 1906), p. 802. </p>
                <pb n="762" rendition="TABLE DES NOTICES BIBLIOGRAPHIQUES. "/>
                <p>SCHLOSSMANN (SIEGMUND). — Preescriptiones und proescripta verba, Wider die
                    Schriftformel </p>
                <p>Schriftformel rômischen Formularprozesses, par M. G. C. (année 1906), p. 803.
                    SGHULZ (FBITZ). — Sabinus-Fragmente in Ulpians Sabinus-Commentar, par M. G. C., </p>
                <p>(année 1906), p. 802. SERVAIS (JEAN) et MECHELYNCK (E.). — Les Codes et les Lois
                    spéciales les plus usuelles </p>
                <p>en vigueur en Belgique, par M. G. C, p. 598. STOCQUART (EMILE). — Aperçu de
                    l'évolution juridique du mariage, par M. Ernest </p>
                <p>Lehr, p. 235. STREIT (GEORGES). — Système de droit international privé (2ûînj//.a
                    'iSianr.ov Ac-=0veû{ </p>
                <p> Ai/.y.iou), par M. R. B., p. 123. STUBBS (WILLIAM). — Histoire constitutionnelle
                    de l'Angleterre, par M. Daniel Crick, - p. 579. Suciu (ALEXANDRE J.). — De la
                    nationalité en Roumanie. Etude d'histoire et de droit </p>
                <p>international privé, par M. G. C, p. 122. </p>
                <p> T </p>
                <p>TRAVERS (MAURICE). — De la puissance paternelle et de la tutelle sur les enfants
                    naturels, par M. G. C, p. 349. </p>
                <p>V </p>
                <p>VAI.DERRAMA 0.. (ERNESTO). -.— El derecho de posesion, con la critica de la
                    doctrina de </p>
                <p>los autores y de la jurisprudencia de los tribunales superiores, par M. G. C, p.
                    486. VAN DEN STBEN DE JEHAY (Comte F.). — De la situation légale des sujets
                    ottomans non </p>
                <p>musulmans, par M. Daniel Crick, p. 330. VANDER EYCKEN (PAUL). — Méthode positive
                    de l'interprétation juridique, par M. G. C, </p>
                <p>p. 1.16. VIRGILJ (GIOR. AMADORIJ. — Il sentimento impérialiste. Studio
                    psico-sociologico, par </p>
                <p> M. Daniel Crick, (année 1906), p. 812. </p>
                <p> W </p>
                <p>WENGER (Dr LÉOPOLD). — Die Stellvertretung im Rechte der Papyri, par M. G. C. p.
                    594. *' </p>
                <p>WEYL (Dr RICHARD). — ZumBegriff « See » im deutschen Reichsrecht, par M. Daniel
                    Crick, p. 10S. </p>
                <p>WORMS (RENÉ). — Philosophie des sciences sociales, par M. M. H. R p. 234. </p>
                <p> Y </p>
                <p>YOUNG (GEORGE). — Corps de droit ottoman, par M. G Cj^r^T^r^^ </p>
                <pb n="2" rendition=".DEUXIÈME SÉRIE. — TOME IX. 1907 ' ' N°"/>
                <p>TRENTE-NEUVIÈME ANNEE </p>
                <p>REVUE </p>
                <p>DE </p>
                <p>DROIT INTERNATIONAL </p>
                <p>ET DE </p>
                <p>LÉGISLATION' COMPARÉE. </p>
                <p>FONDÉE PAR MM. ROLIN-JAEQUEMYNS, ÀSSER ET WESTLAKE, </p>
                <p>ET </p>
                <p>PUBLIÉE SOUS LA DIRECTION DE MM. </p>
                <p>T.TM.-G. ASSER, ministre d'Élat (la Haye); — J. WESTLAKE, K. G. professeur à
                    l'université de Cambridge; — ERNEST NYS, conseiller à la cour d'appel,
                    professeur à l'université de Bruxelles; — PAUL HYMANS, professeur à l'université
                    de Bruxelles, membre de la Chambre des représentants, avocat, et </p>
                <p>EDOUARD ROLIN, docteur en droit, 35, place de l'Industrie, à Bruxelles, </p>
                <p>Rédacteur en chef </p>
                <p>AVEC LE CONCOURS ET LA COLLABORATION DE MM. </p>
                <p>L. dB Bar, professeur à l'université de Gcettingue. </p>
                <p>Sir Thomas Barclay, membre du barreau anglais (Paris). </p>
                <p>H. Brocher de la Fléchère,prof.à l'université (Genève). </p>
                <p>Emilio Brusa, professeur à l'université de Turin. </p>
                <p>Georges Cornil,professeur à l'université de Bruxelles. </p>
                <p>le baron Descamps, sénateur, professeur à l'université de Louvain. </p>
                <p>Edouard Engelhardt,niînistre plénipotentiaire français. </p>
                <p>J.-H.Ferguson, ancien ministre desPaj-s-Bas en Chine. </p>
                <p>Pasqualê Flore, professeur à l'université de Naples. </p>
                <p>G. FlaiSChlen, cons. à la cour d'appel de Bucarest. </p>
                <p>C. Hilty, professeur à l'université de BerneT. </p>
                <p> BerneT. Ho II and, K. C. professeur à l'université d'Oxford. </p>
                <p> W. Hrabâr, professeur à l'université de Dorpat. </p>
                <p>le comte L. Kamarowsky,proi.àruniversïté(Mo5cou). </p>
                <p>Kentaro Kanek.0. membre de la Chambre des pairs du Japon. </p>
                <p>R. Kleen, secrétaire de légation. </p>
                <p>Ernest Lehr, jurisconsulte de l'ambassade de France </p>
                <p>en Suisse. F. de Martens, membre permanent du conseil du </p>
                <p>ministère des affaires étrangères de Russie. J. B. Hoore, prof, au Columbia
                    Collège (New-York). Gustave Moynier, président du comité international </p>
                <p>de la Croix-Rouge, associé de l'Institut, le marquis d'OHvart, ancien professeur
                    à l'université ' </p>
                <p>centrale dé Madrid. Pïerantôni, sénateur, prof, à l'université de Rome, lord
                    Reay, ancien gouverneur de Bombay. AlbériO Rolin, professeur à l'université
                    de.Gand. Ad. Sacerdoti, professeur à l'université de Padoue. F. Stoerk,
                    professeur â l'université de Greifswald. M. Torres Campos, pof. à l'université
                    de Grenade. M. Vauthier, professeur à l'université de Bruxelles. Milenko R.
                    Vesnltph, ministre plénipotentiaire, Paris. </p>
                <p>ET D'UN GRAND NOMBRE DE JURISCONSULTES ET D'HOMMES D'ETAT. </p>
                <p>A.dmïnïstrateur gérant </p>
                <p>M. PAUL HTMANS, </p>
                <p>9, rue d'Egmont, à Bruxelles. </p>
                <p>BRUXELLES BUREAU DE LA REVUE : 9, RUE D'EGMONT </p>
                <p>LA HAYE BELINFANTE FRÈRES </p>
                <p>PARIS </p>
                <p>A. PEDONE </p>
                <p>BERLIN, PUTTKAMMER &amp; MUHLBRECHT. </p>
                <p>TOUS DROITS RÉSERVÉS. </p>
                <pb rendition="TABLE DUS MATJÈKKS CONTBNUKS DANS LA 2e LIVRAISON DU TOME IX, 1907. "/>
                <p>Pages. La volonté déposséder et la distinction entre la -possession et la
                    détention en droit </p>
                <p>allemand, par M. GEORGES CORNIL. . . '. . . . • • • • ■ • ' ^^ Lu domicile'de
                    guerre et le principe de nationalité, par M. ERNEST NTS . . -• 149 De la
                    puissance et de la tutelle paternelle d'après les principaux codes de </p>
                <p>l'Europe. Étude de législation comparée, par M. ERNEST LEHR. Second article. 171
                    Règlements et instructions du gouvernement japonais sur le traitement des </p>
                <p>sujets russes pendant la guerre russo-japonaise. Traduction et remarques </p>
                <p>de M. MASANOSUKÉ AKIYAMA. Troisième article 211 </p>
                <p>NOTICES BIBLIOGRAPHIQUES : </p>
                <p>22. — Théodore Mommsen. — Le droit pénal romain, par M. G. C. . . . 230 </p>
                <p>23. — Otfried Nippold. — Die Fortbildung des Verfahrens in vôlkerreehtlichen </p>
                <p>vôlkerreehtlichen Ein vôlkerrechtliches Problem der Gegenwart speziell im
                    Hinblick anf die Haager Friedenskonferenzen erôrtet, par M. G. C. . . .. .' 230 </p>
                <p>24. — DT Paul Laband. — Deutsches Reicbsstaatsrecht, par M. G. C. . . 233 </p>
                <p>25. — Manfred Kirschberg. — Der Postseheck. Eine volkswirtschaftliche und </p>
                <p>juristische Studie, par M. G. C 233 </p>
                <p>26. ■— René Worms. — Philosophie des sciences sociales, par M. M. H. R. 234 </p>
                <p>27. — Emile Stocquart. — Aperçu de l'évolution juridique du mariage, par </p>
                <p>M. ERNEST LEHR 235 </p>
                <p>28. — Michèle Asmundo. — La diplomazia europea. Deuxième édition, par </p>
                <p>M. D. C. ...... . 236 </p>
                <p>29. — Bernardino Alimena. — Studi di procedura pénale, par M. DANIEL </p>
                <p>CRICK 236 </p>
                <p>30. — Prof. Adolf Schaube. — Handelsgeschichte der Romanischen Vôlker </p>
                <p>des Mittelmeergebiets bis zum Ende der Kreuzzûge, par M. DANIEL CRICK. 237 </p>
                <p>31. — R. Gonnard. — L'émigration européenne au six 6 siècle, par </p>
                <p>- M. DANIEL CRICK 238 </p>
                <p>32. — Jean Lescure. — Des crises générales et périodiques de surproduction </p>
                <p>par M. DANIEL CRICK 243 </p>
                <p>33- — Vicenzo Lama. — L'Umanesimo nel diritto pénale. — Analisi psicologica </p>
                <p>psicologica reazione pénale, par M. DANIEL CRICK 250 </p>
                <pb n="3" rendition="DEUXIÈME SÉRIE.— TOME IX. 1907 . ' \T0"/>
                <p>TRENTE-NEUVIÈME ANNÉE </p>
                <p>REVUE </p>
                <p>DE </p>
                <p>DROIT INTERNATIONAL </p>
                <p>ET DE </p>
                <p>LÉGISLATION COMPARÉE. </p>
                <p>FONDÉE PAR MM. ROLIN-JAEQUEMYNS, ASSER ET WESTLAKE, </p>
                <p>ET </p>
                <p>PUBLIÉE SOUS LÀ-DIKECTION DE MM. </p>
                <p>T.-M.-G. ASSER, ministre d'État (laHaye); —J. WESTLAKE, K. G. professeurà
                    l'université de Cambridge ; — ERNEST NYS, conseiller à la cour d'appel,
                    professeur à l'université de Bruxelles; — PAUL HYMANS, professeur à l'université
                    de Bruxelles, membre de la Chambre des représentants, avocat, et </p>
                <p>EDOUARD ROLIN, docteur en droit, 35, place de l'Industrie, à Bruxelles Rédacteur
                    en chef </p>
                <p>AYEC LE CONCOURS ET LA COLLABORATION DE MM. </p>
                <p>L. de Bar, professeur à l'université de Goettingue. Sir Thomas Barclay, membre du
                    barreau anglais, </p>
                <p>Paris. H. Brocher de la Fléchère, professeur à l'université de </p>
                <p>Genève. ' - - . </p>
                <p>Emillo BruSa, sénateur du roj'aume d'Italie, professeur </p>
                <p>à l'université de Turin. I. Galeb, avocat, Sofia. </p>
                <p>Georges Cornil, professeurà l'université de Bruxelles. le baron. Descamps,
                    ministre des sciences et des arts, </p>
                <p>Bruxelles. Edouard Enpelhardt, ministre plénipotentiaire français.
                    J.-H.Ferguson,ancien ministre desPays-Bas en Chine. Pasquale FÏDre, professeur â
                    l'université de Naples. G. FlalSOhïen, conseiller â la cour d'appel de Bucarest.
                    T. E. Hoïlarid, K. C. professeur à l'université d'Oxford. W. Hrabar, professeur
                    à l'université de Dorpat. le comte L. Kamarowsky, professeur à l'université de </p>
                <p>Moscou. KëntarO KanekO, membre de la Chambre des pairs du </p>
                <p>Japon. </p>
                <p>R. Kleen, secrétaire de légation. </p>
                <p>Ernest Lehr, jurisconsulte de l'ambassade de France, Lausanne. </p>
                <p>F. de HartenS, membre permanent du conseil du ministère des affaires étrangères
                    de Russie. </p>
                <p>J. B. Moore, professeur au Columbia Collège, NewYork. ■ </p>
                <p>Gustave Hoynièr, président du comité international de la Croix-Rouge, Genève. </p>
                <p>le marquis d'Olivart, ancien professeur â l'université centrale de Madrid. </p>
                <p>Plerantonî, sénateur, professeur â l'université de Rome - - ' ' </p>
                <p>Albéric RoHn, professeur à l'université de Gand. </p>
                <p>Ad. Sacerdotï, professeur àl'universitédePadoue. </p>
                <p>F. StOBrk, conseiller intime, professeur â l'université de Greifswald. </p>
                <p>M. Torres Campos, professeur â l'université de Grenade </p>
                <p>M. Vauthier, professeurà l'université de Bruxelles. </p>
                <p>HilenkO R. Vesnltch, ministre plénipotentiaire, Paris, </p>
                <p>ET D'UN GRAND NOMBRE DE JURISCONSULTES ET D'HOMMES D'ETAT. </p>
                <p>A-dministrateur gérant </p>
                <p>M. FVAXTL HYMANS, </p>
                <p>9, rue d'Egmont, à Bruxelles. </p>
                <p>BRUXELLES BUREAU DE LA REVUE : 9, RUE D'EGMOETT </p>
                <p>LA HAYE BELINFANTE FRÈRES </p>
                <p>PARIS A. PEDONE </p>
                <p>BERLIN, PUTTKAMMER &amp; MUHLBRECHT. </p>
                <p>TOUS DROITS RÉSERVÉS. </p>
                <pb rendition="TABLE DES MATIÈRES CONTENUES DANS LA 3e LIVRAISON DU TOME IX, 1907. "/>
                <p>Pages. </p>
                <p>La neutralité de la Belgique et le droit d'alliance, par M. J. DES CRESSONNIÈRES
                    . 253 Des preuves de la nationalité et de l'immatriculation, par M. CAMILLE
                    JORDAN .. 267 Règlements et instructions du. gouvernement japonais sur le
                    traitement des sujets russes pendant la guerre russojaponaise. Traduction et
                    remarques de M. MASANOSUKÉ AKIVAMA. Quatrième article ......... 297 </p>
                <p>NOTICES : </p>
                <p>I. — L'affaire Tchemiak. Décès suspect d'un Russe, en mer, à bord d'un </p>
                <p>navire suédois, par M. ERNEST LÉMONON . . . . . . . - . . 316 </p>
                <p>II. — Le code pénal de Joseph II eh Belgique et en France, par M. le Dr CARL </p>
                <p>STOOSS. 320 </p>
                <p>NOTICES BIBLIOGRAPHIQUES : </p>
                <p>34, — Arrigo Cavaglieri, — I diritti fondamentale degli Stati nella Societa </p>
                <p>internazionale, par M. DANIEL CRICK. 328 </p>
                <p>" 35. -^ Comté F. van den Steen de Jehay. — De la situation légale des sujets </p>
                <p>ottomans non musulmans, par M. DANIEL CRICK . . . . . . . 330 </p>
                <p>36. — Tullio Giordana. — La proprieta privata nelle guerre marittime - </p>
                <p>secondo il diritto internazionale publico, par M. DANIEL CRICK . . 332 </p>
                <p>37. :— Adolphe David. — Etude sur la législation minière en Norvège, par </p>
                <p>M. D. C. . . . 333 </p>
                <p>38. — Carlo Bissocchi. — Acquisto e perdita délia nazionalità nella legislazione </p>
                <p>legislazione e nel diritto internazionale, par M. DANIEL CRICK .. 334 </p>
                <p>39. —: DT Erich Danz. — Die Auslegung der Rechtsgeschâfte. Zugleich ein </p>
                <p>Beitrag zur Rechts- und Tatfrage, par M. D." C. . . . . . . 335 </p>
                <p>40. •— Albert Caleb. — De la responsabilité des administrateurs dans les </p>
                <p>sociétés anonymes en droit français et suisse, par M. D. C. . . . 336 </p>
                <p>41. — D1 Fr. Meili. — Die Kodification des Automobilrechts, par M. D. C. . 337 </p>
                <p>42. — Alessandro Bonucci. — La derogabilita del diritto naturale nella </p>
                <p>Scolastica, par M. D. C 338 </p>
                <p>43. •— Prospero Fêdozzi. — Il diritto processuale civile internazionale, par </p>
                <p>M. D. C. . . . . . . . .339 </p>
                <p>44. — Victor S. Clark. — The Labour Movement in Australasia. A Study in </p>
                <p>social democracy, par M. D. WARNOTTE . . . . . ... . 339 </p>
                <p>45. — Michel Ealewyck. — La recherche de la paternité et la condition des </p>
                <p>enfants naturels en Allemagne, par M. G. C.. . 348 </p>
                <p>46. —Maurice Travers. — De la puissance paternelle et de la tutelle sur les </p>
                <p>enfants naturels, par M. G. C 349 </p>
                <p>47. — Draganof, — La Macédoine et les réformes, par M. L. L 351 </p>
                <p>48. —Alfred Francis Pribram. — Oesterreichische Staatsvertràge. England, </p>
                <p>par M. L. STRISOWER 352 </p>
                <pb n="1907 KT0 A " rendition="DEUXIÈME SÉRIE.. — TOME IX'"/>
                <p>TRENTE-NEUVIÈME ANNÉE </p>
                <p>REVUE </p>
                <p>DE </p>
                <p>DROIT INTERNATIONAL </p>
                <p>ET DE . </p>
                <p>LÉGISLATION COMPARÉE. </p>
                <p>FONDÉE PAR MM. ROLIN-JÀEQUEMYNS, ASSER ET WESTLAKE, </p>
                <p>■-..""". ."ET </p>
                <p>PUBLIÉE SOUS LA DÎUECTION DE MM. </p>
                <p>T.-M.-CASSER, ministre d'État (la Haye); —J. WESTLAKE, K. G. professeur à
                    l'université de Cambridge; — ERNEST NYS, conseiller à la cour d'appel,
                    professeur â funiversilé de Bruxelles; — PAUL HYMANS, professeur à l'université
                    de Bruxelles, membre de la Chambre des représentants, avocat, et </p>
                <p>EDOUARD ROLIN, docteur en droit, 35, place de l'Industrie, à Bruxelles, Rédacteur
                    en chef </p>
                <p>AVEC LE CONCOURS ET LA COLLABORATION DE MM. </p>
                <p>L. de Bar, professeur- â l'université de Goettingue. Sir Thomas Barolay, membre
                    du barreau anglais, </p>
                <p>Paris. " ~ * </p>
                <p>Emilio Brusa, sénateur du ro3'aume d'Italie, professeur . à l'université de
                    Turin. I. Caleb, avocat; Sofia. </p>
                <p>Georges Cornil, professeur à l'université de Bruxelles/ le .baron- Descamps,
                    ministre des sciences et des art?, </p>
                <p>Bruxelles. Edouard Engelhardt.ministreplénipotentiairefraneais. J.-H.FerguSon,
                    ancien ministre desPaj^s-Bas en Chine. Pasquale Flore, professeur à l'université
                    de Naples. ".G.'FIalsohlen, conseiller à la courd'appel de Bucarest. t. E.
                    Holland, K. C. professeur à l'université d'Oxford. W, Hrabar, professeur â
                    l'université de Dorpat. le comte-L. Kamarowsky, professeur à l'université de </p>
                <p>Moscou. Kentaro Kaneko, membre de la Chambre des pairs du </p>
                <p>Japon. R. Kleenj secrétaire délégation. </p>
                <p>Ernest Lflhr, jurisconsulte de l'ambassade de France, </p>
                <p>Lausanne. F. de Hartens, membre permanent du- conseil du </p>
                <p>ministère des affaires étrangères de Russie. J. B. Moore, professeur au Columbia
                    Collège, NewYork Gustave Moynier, président du comité international </p>
                <p>de la'Croix-Rouge, Genève, le marquis d'OUvartj ancien professeur à l'université </p>
                <p>centrale de Madrid. " Pierantonlj sénateur," professeur â l'université de ■ Rome.
                    Albérlc Rolïn, professeur à l'université de Gand. Ad. Saoerdotl, professeur à
                    l'université de Padoue. " F. Stoerk, conseiller intime, professeur â
                    l'université </p>
                <p>de Grcifswald. M. Torres Campos, professeur â l'université de Grer </p>
                <p>nade H. Vâuthierj professeur à l'université de Bruxelles. ■ Mllenko R.-Vesnltoh,
                    ministre plénipotentiaire, Paris. </p>
                <p>ET D'UN GRAND NOMBRE .DE JURISCONSULTES. ET D'HOMMES D'ETAT. </p>
                <p>A.dministrateur . gérant : M.PAUL HYMANS, </p>
                <p>9, rue d'Egmont, à Bruxelles. </p>
                <p>BRUXELLES BUREAU DE LA ' REVUE : 9, RUE D'EGMONT </p>
                <p>LA HAYE BELIN.FANTB FRÈRES </p>
                <p>PARIS A. PEDONE </p>
                <p>BERLIN, PUTTKAMMER•■"&amp; MUHLBRECHT. </p>
                <p>TOUS DROITS RÉSERVÉS. </p>
                <pb n="1907. "
                    rendition="TABLE DES MATIÈRES CONTENUES DANS LA 4e LIVRAISON DU TOMB IX"/>
                <p>Pages. </p>
                <p>De là nationalité et de la naturalisation d'après la législation actuelle des
                    EtatsUnis d'Amérique, par M. ERNEST LEHR 357 </p>
                <p>Philosophie et droit privé Résumé d'un livre de M. le professeur Paul Sokolowski
                    de l'Université de Moscou, par M. GEORGES CORNIL 382 </p>
                <p>Les rapports de la France et du Saint-Siège. — Ce qu'ils ont été. —Ce qu'ils
                    sont. — Ce qu'ils doivent élré, par M. ERNEST LÉMONON ......... 415 </p>
                <p>NOTICE-: </p>
                <p>Une nouvelle association de droit international . . . . . . . . . . 470 </p>
                <p>NOTICES BIBLIOGRAPHIQUES : </p>
                <p>49. — Henry W. Macrosty.— The trust movement in British industry. </p>
                <p>A studyof business organisation, par M. DANIEL CRICK 471 </p>
                <p>TO. — Paul S. Reinsch. — American législatures and législative methods, par 473 </p>
                <p>M. DANIEL CRICK ,.-...' </p>
                <p>5.1. —A. Mérignhac. ■—Traité de droit public international. Deuxième partie. </p>
                <p>Le droit de la paix, par M. DANIEL CRICK 477 </p>
                <p>: 52. — Frank E. Hinckley. — American Consular Jurisdiction in the Orient, </p>
                <p>par M. DANIEL CRICK. . . . . . -. ". . . 477 ■ </p>
                <p>53. — George Toung, — Corps de droit ottoman, par G. C * . . 479 </p>
                <p>54. — Aubry et Rau. — Cours de droit civil français, d'après la méthode de </p>
                <p>Zaehariae, par M, G. C. . .' . . . 484 </p>
                <p>55. — C. Cosack. — Traité de droit commercial, par M. G. C 485 </p>
                <p>56. —D'Joseph Kaiser. — Das deutsche Patentgesetz vom 7. April 1891, </p>
                <p>par M. G. C . 485 </p>
                <p>57. — Emesto Valderrama 0. — El derecho de posesion, con la critica de la </p>
                <p>doctrina de los autores y de la jurisprudencia de los tribunales superiores, par
                    M. G. C. . 486 </p>
                <p>58. — Charles Collard. — De l'authenticité de la loi des XII Tables, par </p>
                <p>M.G.C. . . ...... . . ; . 486 </p>
                <p>59. — /. D. Rodeffer. — Apioneer in international arbitralion . . ' . . . 488 </p>
                <pb n="5" rendition="DEUXIÈME SÉRIE. — TOME IX. 1907 Mo"/>
                <p>TRENTE-NEUVIÈME ANNÉE </p>
                <p>REVUE </p>
                <p> DU </p>
                <p>DROIT INTERNATIONAL </p>
                <p>ET DE </p>
                <p>LÉGISLATION COMPARÉE. </p>
                <p>- FONDÉE PAR MM. ROLIN-JAEQUEMYNS, ASSER ET WESTLAKE, </p>
                <p>ET </p>
                <p>PUBLIÉE SOUS LA DIRECTION DE MM. </p>
                <p>T.-M.-G. ASSER, ministre d'État (la Haye); — J. WESTLAKE, K. C. professeur à
                    l'université de Cambridge; — "ERNEST.NYS, conseiller à la cour d'appel,
                    professeur à l'université de Bruxelles; — PAUL HYMANS, professeur à l'université
                    de Bruxelles, membre de la Chambre des représentants, avocat, et </p>
                <p>. EDOUARD ROLIN, docteur en droit, 35, place de l'Industrie, à Bruxelles,
                    Rédacteur en chef </p>
                <p>AVEC LE CONCOURS ET LA COLLABORATION DE MM. </p>
                <p>L. de Bar, professeur à l'université de Gcettingue. • Sir Thomas Barclay, membre
                    du barreau anglais, </p>
                <p>Paris. Emlllo Brusa, sénateur du royaume d'Italie, professeur </p>
                <p>à l'université de Turin. 1. Caleb, avocat, Sofia. </p>
                <p> Georges Cornil, professeur à l'université de Bruxelles. le baron Descamps,
                    ministre des sciences et des arts,' </p>
                <p>Bruxelles. Edouard En0elhardt,mmistreplénipotentiairefrançais. J.-H. Ferguson,
                    ancien minïstre'desPaj's-Bas en Chine. PasqualB Flore, professeur à l'université
                    de Naples. G. Flalsohlen, conseiller âla cour d'appel de Bucarest, f. E.
                    Holland, K. C. professeur â l'université d'Oxford.' W. Hrabar, professeur â
                    l'université de Dorpat. le comte L. Kamarowskyj professeur à l'université de </p>
                <p>Moscou. Kentaro Kaneko, membre de la Chambre des pairs du </p>
                <p>Japon R. Kleen, secrétaire de légation. </p>
                <p>Ernest Lflhr, jurisconsulte de l'ambassade de France Lausanne. - ' </p>
                <p>F- de Hartens, membre permanent du conseil' du ministère des affaires étrangères
                    de Russie. </p>
                <p>J.-B. KoorB, professeur au Columbia Collège, NewYork. </p>
                <p>Gustave Soynisr, président du comité inter nationa de la Croix-Rouge, Genève. ,1e
                    marquis d'Olîvart, ancien professeur à l'université centrale de Madrid. </p>
                <p>Plerantonl, sénateur, professeur â l'université de Rome </p>
                <p>Albérlc Rolln, professeur à l'université de Gand. </p>
                <p>Ad. Sacerdoti, professeur â l'université de Padoue. </p>
                <p>F. Stoerk, conseiller intime, professeur à l'université de Greifswald. </p>
                <p>H. TorresCampos, professeur à 1'univer.sité de Gre nade. </p>
                <p>M. Vauthler, professeur à l'université de Bruxelles. </p>
                <p>Mllenko R. Vesnltoh, ministre plénipotentiaire, Paris </p>
                <p>.ET D'UN GRAND JNOMBRE DE JURISCONSULTES ET D'HOMMES D'ÉTAT. </p>
                <p>administrateur gérant </p>
                <p>M. iPATJL HYMANS, 9t rue d'Egmont, à Bruxelles.. </p>
                <p>BRUXELLES BUREAU DE LA REVUE : 9, RUE D'EGMOITT </p>
                <p>LÀ HAYE: BELINFANTEFRÈRES </p>
                <p>PARIS A. PEDONE </p>
                <p>BERLIN, PUTTKAMMER &amp; MÙHLBRECHT. </p>
                <p>TOUS DROITS RÉSERVÉS. </p>
                <pb rendition="TABLE DES MATIÈRES CONTENUES DA . . _. "/>
                <p>Pages. </p>
                <p>De l'absence. Étude de droit comparé, par M. J. BOIVIN • • 489 </p>
                <p>Philosophie et droit privé. Résumé d'un livre de M. le professeur Paul Sokolowski </p>
                <p>de l'Université de Moscou, par M. GEORGES CORNIL 510 </p>
                <p>Pages de l'histoire diplomatique du Japon, par M. Kôzô KIJIMA. ...... 550 </p>
                <p>NOTICE : Fondation Bluntschli. — Sixième concours. </p>
                <p>NOTICES BIBLIOGRAPHIQUES : </p>
                <p>60. — Norman Bentwich. — The Law of Private Property in War, witb a </p>
                <p>chapter on conquest, par M. DANIEL CRICK 571 </p>
                <p>61.—Alessandro Bonucci. —L'Orientazione psicologia dell' etica e délia </p>
                <p>filosofia del diritto, par M. DANIEL CRICK . 573 </p>
                <p>62. — John Bassett Moore. — A Digest of International Law, par M. DANIEL </p>
                <p>CRICK 574 </p>
                <p>63. — Etienne Bartin. — Études sur les effets internationaux des jugements. </p>
                <p>I. De la compétence du tribunal étranger, par M. D. C. . . . . 578 </p>
                <p>64. — William Stubbs. — Histoire constitutionnelle de l'Angleterre, par </p>
                <p>M. DANIEL CRICK 579 </p>
                <p>65. — Adolphe Démy. — Essai historique sur les expositions universelles de </p>
                <p>Paris, par M. DANIEL CRICK 582 </p>
                <p>66. — Arrigo Cavaglieri. — La consuetudine giuridica internazionale. Saggio </p>
                <p>critico, par M. DANIEL CRICK 584 </p>
                <p>67. — Thomas Barclay. — Problems of international practice and diplomacy, </p>
                <p>with spécial référence to the Hague Conférences and Conventions and other gênerai
                    international agreements, par M. D. C. ..... 587 </p>
                <p>68. — /. Bardoux. — Essai d'une psychologie de l'Angleterre contemporaine, </p>
                <p>par M. D. WARNOTTE 589 </p>
                <p>69. — H. d'Arbois de Jubainville. — Mélanges H. d'Arbois de Jubainville, </p>
                <p>par M. G. C . . . ... .... . 591 </p>
                <p>70. — Theodor Mommsen. — Gesammelte Schriften, par M. G. C. . . . 592 </p>
                <p>71. — ZK H. Bôgli. — Ueber Ciceros Rede fur A. Caecina, par M. G. C. 593 </p>
                <p>72. — Dr Léopold Wenger. — Die Stellvertretung im Rechte der Papyri, par </p>
                <p>M. G.C. 594 </p>
                <p>73. — Cesare Bertolini. — Appunti didattici di Diritto romano, par M. G. C 595
                    74- — SenriG. Langlois. — Le contrat de travail, par M. G. C. .... 595 </p>
                <p>75. — Le chômage, par M. G. C 597 </p>
                <p>76. — Jean Servais et E. Mechelynck. — Les Codes et les Lois spéciales les </p>
                <p>plus usuelles en vigueur en Belgique, par M. G. C 598 </p>
                <pb n="1907 N° 6 (1er FASCICULE). " rendition="DEUXIÈME SÉRIE. — TOME IX"/>
                <p>TRENTE-NEUVIÈME ANNÉE ' '" </p>
                <p>REVUE </p>
                <p>DE </p>
                <p>DROIT INTERNATIONAL </p>
                <p>ET DE </p>
                <p>LÉGISLATION COMPARÉE. </p>
                <p>FONDÉE PAR MM. ROLIN-JAEQUEMYNS, ASSER ET WESTLA.KE, </p>
                <p>ET </p>
                <p>PUBLIÉE SOUS LÀ DIRECTION DE MM.. </p>
                <p>r.-M.-C-. ASSER, ministre d'État (la Haye); — J. "WESTLAKE, K. G. professeurà
                    l'université de Cambridge; — ERNEST NYS, conseiller à la cour d'appel,
                    professeur à l'université de Bruxelles; — PAUL HYMANS, professeur à l'université
                    de Bruxelles, membre de la Cbambre des représentants, avocat, et -_■-*_ </p>
                <p>EDOUARD ROLIN, docteur en droit, 35, place de l'Industrie, à BruxeHes, Rédacteur
                    en chef </p>
                <p>AVEC LE CONCOURS ET LA' COLLABORATION- DE MM. </p>
                <p>L. de Bar, professeur à l'université de Goèttingue;. Sir Thomas Barclay, membre
                    du barreau anglais, </p>
                <p>Paris. Emilio Brusa; sénateur du roj-aume d'Italie, professeur </p>
                <p>à l'université de Turin. I. Galsb, avocatf Sofia. </p>
                <p>GeorgBS Cornili professeur à l'université de Bruxelles, le baron DescampS,
                    ministre des sciences et des arts, </p>
                <p>Bruxelles. . - </p>
                <p>Edouard EnQelhardt.niinistreplénipotentiairefraneais. J&amp;gt;H.Ferguson,ancien
                    ministre desPays-Bas en Chine. Pasquale Flore, professeur â l'université de
                    Nàples, G. Flalsohlen, conseiller à la cour d'appel de Bucarest. ' T.'E.
                    Holland,K. C. professeurà l'université d'Oxford. W; Hrabar, professeur à
                    l'université de Dorpat. le comte L. K amarowsky, professeur â l'université de </p>
                <p>Moscou. Kentaro KanBko, membre de la Chambre des pairs du • Japon R. Kleen,
                    secrétaire de légation. </p>
                <p>Ernest Lehr, jurisconsulte de l'ambassade de France, Lausanne. ■ </p>
                <p>F. de Wartens, membre permanent du conseil du ministère des affaires étrangères
                    de Russie. </p>
                <p>J. B. Hoore, professeur au Columbia Collège, NewYork'. ■ </p>
                <p>Gustave Moynier, président du comité international de la Croix-Rouge, Genève. . </p>
                <p>le marquis d'OHvart, ancien professeur à l'université centrale de Madrid. </p>
                <p>PJerantonl, sénateur, professeur â l'université de Rome </p>
                <p>AlbérlO Rolln, professeur à l'université de Gand. _ </p>
                <p>Ad. Sacerdott, professeur-à l'université de Padoué. </p>
                <p>F. Stoerk, conseiller intime, professeur à l'université de Greifswald. _ ' - </p>
                <p>M. Torres Campos, professeur à l'université de Grenade. ---.". ' - - </p>
                <p>H. Vauthlerj professeur â l'univers îtéjie Bruxelles. </p>
                <p>Hilenko R. Vesnltoh, ministre plénipotentiaire, Paris. </p>
                <p>ET D'UN GRAND NOMBRE DE JURISCONSULTES ET D'HOMMES D'ETAT. </p>
                <p>A.d minîstr ateur gérant </p>
                <p>M. PAUL HYMA.NS, </p>
                <p>9, rue d'-Egmont, à Bruxelles. </p>
                <p>. ■■ BRUXELLES BUREAU DE LA REVUE : 9, RUE D'EGMOtfT </p>
                <p>LA HAYE RELINFANTE FRÈRES </p>
                <p>PARIS A. PEDONE </p>
                <p>BERLIN, PliTTKAMMER &amp; MÙHLBRECHT. </p>
                <p>TOUS DROITS RÉSERVÉS. </p>
                <pb rendition="TABLE DES MATIÈRES CONTENUES DANS LA 6e LIVRAISON DU TOMB IX, 1907. "/>
                <p>Pages. </p>
                <p>Acte final de la Deuxième Conférence Internationale de la Paitc 599 </p>
                <p>Annexe au premier voeu. Projet d'une convention relative à l'établissement </p>
                <p>d'une Cour de justice arbitrale • °I5 </p>
                <p>I. — Convention pour le Règlement pacifique des conflits internationaux
                    .....-..:. 621 </p>
                <p>II. — Convention concernant la limitation de l'emploi de la force </p>
                <p>pour le recouvrement de dettes contractuelles 639 </p>
                <p>III. — Convention relative à l'ouverture des hostilités 641 </p>
                <p>■ IV. — Convention concernant les lois et coutumes de la guerre sur </p>
                <p>terre 644 </p>
                <p>Annexe à la Convention. Règlement concernant les lois et coutumes de la guerre
                    sur terre 648 </p>
                <p>Y. — Convention concernant les Droits et les Devoirs des Puissances </p>
                <p>et des personnes neutres en cas de guerre sur terre ... 657 VI.—Convention
                    relative au régime des navires de commerce ennemis </p>
                <p>au début des hostilités 662 </p>
                <p>VII. — Convention relative à la transformation des navires de commerce en
                    bâtiments de guerre 666 </p>
                <p>VIII. — Convention relative à la pose de mines sous-marines automatiques de
                    contact 669 </p>
                <p>IX. — Convention concernant le bombardement par des forces navales </p>
                <p>en temps de guerre . . . ' 673 • </p>
                <p>X. — Convention pour l'adaptation à la guerre maritime des principes de la
                    Convention de Genève. -, 677 </p>
                <p>XI. — Convention relative à certaines restrictions à l'exercice du </p>
                <p>droit de capture dans la guerre maritime 684 </p>
                <p>XII. — Convention relative à l'établissement d'une Cour internationale des prises
                    ." 688 </p>
                <p>Annexe de l'article 15. Distribution des Juges et Juges Suppléants par Pays.pour
                    chaque année de la période de six ans. 701 </p>
                <p>XIII. — Convention concernant les Droits et les Devoirs des Puissances </p>
                <p>neutres en cas de guerre maritime 702 </p>
                <p> XIV- — Déclaration relative à l'interdiction de lancer des projectiles </p>
                <p>et des explosifs du haut de ballons 709 </p>
                <pb n="1907 N° 6 (2e FASCICULE). " rendition="DEUXIÈME SÉRIE.-TOME IX. "/>
                <p>TRENTE-NEUVIEME ANNÉE V '. </p>
                <p>REVUE </p>
                <p>• DE </p>
                <p>DROIT INTERNATIONAL </p>
                <p>ET DE </p>
                <p>LÉGISLATION COMPARÉE. </p>
                <p>FONDÉE PAR MM. ROLIN-JAEQUEMYNS, ASSER ET WESTLAKE,. </p>
                <p>ET , </p>
                <p>PUBLIÉE SOUS LA DIRECTION DE MM. </p>
                <p>T.-M.-CASSER, ministre d'État (la Haye); — J. "WESTLAKE, K. G. professeur à
                    l'université de Cambridge ; — ERNEST NYS,. conseiller à la cour d'appel,
                    professeur à l'université de Bruxelles; — PAUL HYMANS, professeur à l'université
                    de Bruxelles, membre de la Chambre des représentants, avocat, et </p>
                <p>- EDOUARD ROLIN, docteur en droit, 35, place de l'Industrie, à Bruxelles, </p>
                <p>Rédacteur en chef </p>
                <p>AVEC LE CONCOURS ET LA COLLABORATION DE MM. </p>
                <p>L. de-Bar, professeur à l'université de Goettingue. Sir Thomas Barolày, membre du
                    barreau anglais, </p>
                <p>Paris. ' </p>
                <p>Emillo Brusa, sénateur du royaume d'Italie, professeur </p>
                <p>â l'université de Turin. I. Caleb, avocat, Sofia. </p>
                <p>Georges Cornil, professeur à l'université de Bruxelles, le baron Descamps,
                    ministre des sciences et des arts, </p>
                <p>Bruxelles. Edouard Engelhardt, ministre plénipotentiaire français.
                    J.-H.FerflUSOh,ancien ministre desPaj's-Bas en Chine. Pasquale Flore, professeur
                    à l'université de Naples. Q.FIalSOhlen, conseiller âla cour d'appel de Bucarest.
                    T, E. Holland, K. C. professeur â l'université d'Oxford. W. Hrabar, professeur à
                    l'université de Dorpat. le comte L. Kamarowsky, professeur â l'université de </p>
                <p>■Moscou. ■ ., </p>
                <p>KentaroKaneko, membre de la Chambre des pairs du </p>
                <p>Japon. R. Kleen, secrétaire de légation. </p>
                <p>, Ernest Lehr, jurisconsulte de l'ambassade de France, Lausanne, </p>
                <p>F. de Màrtens, membre permanent du conseil du </p>
                <p>■ ministère des affaires étrangères de Russie. </p>
                <p>J. B. Moore, professeur au Columbia Collège, NewYork. </p>
                <p>Gustave Moynler, président du comité international de la Croix-Rouge, Genève. </p>
                <p>le marquis d'Ollvart, ancien professeur â l'université centrale de Madrid. </p>
                <p>Plerantoni, sénateur, professeur â l'université de Rome. </p>
                <p>Alberto Rolin, professeur à l'université de Gand. </p>
                <p>Ad. Sacerdotl, professeur à l'université de Padoue. </p>
                <p>F. StOBPk, conseiller intime, professeur à l'université de -Grcifswald. </p>
                <p>M. Torres Campos, professeur à l'université de Grenade. </p>
                <p>H. Vauthler, professeur -à l'université de Bruxelles. </p>
                <p>Milenko R. Vesnltoh, ministre plénipotentiaire, Paris. </p>
                <p>ET D'UN GrRAND NOMBRE DE JURISCONSULTES ET D'HOMMES D'ETAT. </p>
                <p>Administrateur gérant </p>
                <p>M. FA.XJL H Y M .A. N" S, </p>
                <p>9, rue d'Egmont, à Bruxelles. </p>
                <p>BRUXELLES BUREAU DE LA REVUE : 9, RUE D'EGMONT </p>
                <p>LÀ HAYE BELINFANTE FRÈRES </p>
                <p>PARIS A. . PEDONE </p>
                <p>BERLIN, PUTTKAMMER &amp; MUHLBRECHT. </p>
                <p>. TOUS DROITS RÉSERVÉS. </p>
                <pb/>
                <p>TABLE DUS MATIÈRES CONTENUES DANS I.A 6e LIVRAISON (2° FASCICULE) DU TOME IX,
                    1907. </p>
                <p>Pages. Observations concernant la preuve de la nationalité et l'expulsion par le </p>
                <p>gouvernement roumain d'Israélites nés et domiciliés en Roumanie, par </p>
                <p>M. L. DE BAE '. . . . . . " . . ... . ..-711 </p>
                <p>Idées modernes, droit international et franc-maçonnerie, par M. EKNEST NYS . 717 </p>
                <p>Tables générales .................... 742 </p>
                <pb/>
                <pb/>
                <pb/>
                <pb/>
                <pb/>
                <pb/>
                <pb/>
                <pb/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
