<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> <?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?> <?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <date when="2018-11-28">November 28, 2018</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Available facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k57685439"
                    >Gallica</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/hvd.32044083907949">t.12 (1880),
                        Hathi (Harvard University)</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/mdp.39015073386271">v.12 1880, Hathi
                        (University of Michigan)</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Revue de droit international et de législation comparée</title>
                    <date when="1880-01-01">1880</date>
                    <biblScope unit="volume">12</biblScope>
                    <biblScope unit="issue">Index</biblScope>
                    <biblScope unit="page">1-1</biblScope>
                    <extent><measure unit="pages" quantity="698">698</measure> pages OCR accuracy 97
                        %.</extent></bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="frontMatter">
                <pb/>
                <pb rendition="REVUE "/>
                <p>DE DROIT INTERNATIONAL </p>
                <p>ET DE </p>
                <p>LÉGISLATION COMPARÉE. XII. </p>
                <pb rendition="DÉPOSÉ COITPOBMÉKBKT A IiA LOI. TOUS DEDITS BÉ8BBVÉS. "/>
                <pb rendition="REVUE "/>
                <p>DE </p>
                <p>DROIT INTERNATIONAL </p>
                <p>ET DE </p>
                <p>LÉGISLATION COMPARÉE, </p>
                <p> xx --V / PUBLIÉE PAR MM. </p>
                <p> v- /;,i!:\\^'y </p>
                <p> ^J1L&amp;gt;^ T.-M.-C. ASSER, </p>
                <p>Conseiller au Ministère des affaires étrangères, avocat et professeur de droit à
                    l'Uni vers: té d'Amsterdam, </p>
                <p>J. "WESTLAKE, </p>
                <p>Barrister-at-Law, 0. C, Lincoln's Iim, à Londres, </p>
                <p>E.-R.-N. ARNTZ, </p>
                <p>Professeur de droit international à l'Université de Bruxelles, </p>
                <p>ALPHONSE RIVTER, </p>
                <p>Professeur à l'Université de Bruxelles, secrétaire-général de l'Institut de droit
                    international, RÉDÀCTKUR-EK-CBRF, </p>
                <p>AVEC LA COLLABORATION </p>
                <p>DE PLUSIEURS JURISCONSULTES ET HOMMES D'ÉTAT. </p>
                <p>Tome XH- — 1880. </p>
                <p>BRUXELLES ET LEIPZIG, LIBRAIRIE C. MUQUARDT, </p>
                <p>MERZBACH ET PALE, ÉDITEURS, LIBRAIRES DE LA COUR. </p>
                <p>La Haye, </p>
                <p> ÎDLIMANTE ERÊKES. </p>
                <p>Berlin, </p>
                <p>PUTTKAMIER ET HÙHLBRECHT, </p>
                <p>Buchhandlung fur Staats- uud </p>
                <p>Rechtswissenschaft. </p>
                <p>Paris, </p>
                <p> DUKAKD ET PEOCWE-LAUHIEL. </p>
                <p>GAND. IMPRIMERIE I.-S. VAN DOOSSELAEBE. </p>
            </div>
            <div type="backMatter">
                <head>TABLE DES MATIÈRES</head>
                <p> CQSTCBliÇBg </p>
                <p>DANS LE DOUZIEME VOLUME- ™ ANNEE 18.80. </p>
                <p>Pages </p>
                <p>MM. T, M. Ç. ASSER (AmsterdaHi), — Croit international privé e( droit unifoxm^,.,
                    , 5 </p>
                <p>WESTLAKE (Londres). Introduction au droit international privé ..... 23 </p>
                <p>F, MARTBN» (S&amp;Mt'Péteraboupg). -- La Russie et ^Angleterre dans IVAsie cen*
                    traie. — Réplique à M. Westlake 47 </p>
                <p>BROCHER DB I&amp;lt;A FLECHÈBE (Genève). •= L'enfantement du droit par la guerre
                    (deuxième et troisième article) 60, Ï06 </p>
                <p>A. SACBRDOTI (Padoue). Le projet définitif du code de commerce pour le royaume
                    d'Italie, comparé avec quelques autres eodes et projets récents . . 70, 153, 439 </p>
                <p>CH. BROCHER (Genève). — L'unification de la procédure civile en Allemagne et en
                    Suisse (premier et deuxième article) 137, 485 </p>
                <p>A. BULMERINCQ (Wiesbaden). — Les droits nationaux et un projet de règlement
                    international des prises maritimes (deuxième article). ....... 187 </p>
                <p>L. RENAULT (Paris). —De la protection internationale des câbles télégraphiques
                    sous-marins 251 </p>
                <p>\BLUNTSCHLI (Heidelberg). — Le congrès de Berlin et sa portée au point de vue du
                    droit international. — III. La Serbie et }e Monténégro. — IV. La Roumanie
                    ....,,.. 276, 410 </p>
                <p> WSBTLASK {Lpjidrgs), ^M.neOTë un mot sur ta Russie et l'Angleterre dans l'Asie
                    centrale.—Nofe sur la réplique'de M. Mqrtens. ......... 295 </p>
                <p>GEYER ^Munich), — La législation autrichienne en 1877 et 1878 303 </p>
                <p>E. LEHR (Lausanne). — Du droit de se prévaloir 4'u%£ .double nationalité . . 312 </p>
                <p>A. MARTIN (Çr&amp;lt;en«ve!, - Jurisprw&amp;nce suisse en msiiire.de £roit
                    if^erngiioyigi. Naturalisation et renonciation "qla nationalité ........... 317 </p>
                <pb n="686" rendition="TABLE DES MATIERES. "/>
                <p>Pages ARNTZ (Bruxelles). — Observations sur la question de l'immutabilité du
                    régime conjugal en cas de changement de domicile des époux 323 </p>
                <p>\ ED. ENGELHARDT (Paris). —Le droit d'intervention et la Turquie. Étude
                    historique. 363 </p>
                <p>N.-J. SARIPOLOS (Athènes). — La législation anglaise dans l'île de Cypre. . . 389 </p>
                <p>CH. GOOS (Copenhague). — Le mouvement Scandinave en vue de la communauté du droit
                    (deuxième article) 425 </p>
                <p>DE KIRCHENHEIM (Breslau). — Les congrès internationaux de la poste et du
                    télégraphe (premier article) 465 </p>
                <p>A. d'ORELLi (Zurich). — Du développement de la législation en Suisse depuis 1872
                    (premier et deuxième article) 479, 621 </p>
                <p>F. MARTENS (Saint-Pétersbourg). — Le conflit entre la Russie et la Chine, ses
                    origines, son développement et sa portée universelle 513, 582 </p>
                <p>T. E. HOLLAND (Oxford).—De l'application de la loi 565 </p>
                <p>NOTICES ET NOTES DIVERSES. </p>
                <p>MM. A. RIVIER. — Institut de droit international. Session de 1879 (deuxième </p>
                <p>article) 90 </p>
                <p>J. HORNUNG (Genève). — Note sur la répression des délits contre le droit des
                    gens, et plus spécialement sur celle des délits contre le droit de la guerre. .
                    . . 104 </p>
                <p>E- LEHR (Lausanne). — Du principe de la réciprocité ou de l'assimilation aux
                    nationaux 108 </p>
                <p>E. DUBOIS (Nancy). — Propositions relatives à l'établissement de statistiques du
                    droit international 111 </p>
                <p>A. RIVIER. — Nécrologie. — M. Heffter, M. Walter, M de Waechter, M. Ch.
                    Friderich, </p>
                <p>Friderich, Jules Favre, le duc de Grammont 119 </p>
                <p>Création en Italie, d'un périodique nouveau 125 </p>
                <p>Faculté de droit de Paris. Prix Rossi 125 </p>
                <p>J. LEFORT (Paris).— La réforme du droit pénal au Japon 224 </p>
                <p>A. RIVIER. — Nécrologie. — M. Crémieux 227 </p>
                <p>La dix-septième réunion annuelle des juristes suisses 332 </p>
                <p>La question des brevets d'invention en Suisse 334 </p>
                <p>Nécrologie. — M. Roeder, M. S. B. Oppenheim, M. Leonhardt . 336 </p>
                <p>Institut de droit international.—Manuel des lois de la guerre. . 453 </p>
                <p>Nécrologie. — M. Vreede 453 </p>
                <p>Fondation Savigny. — Académie de Munich. — Concours oie 1882 . 454 Institut de
                    droit international. Session ordinaire de 1880 a Oxford 546,645 </p>
                <p>E. DUBOIS (Nancy). — Un projet de société de Bibliographie juridique universelle.
                    546 </p>
                <p>A. RIVIER. — Nécrologie. — Lord Stratford de Redclife, sir Fitzroy Kelly, le
                    baron de Pfordten, M. Barrilliet 549 </p>
                <p>A. PIERANTONI (Rome).—Nécrologie. —M. Bmidio Pacifiai Maiwai. . . . 551 </p>
                <p>T. M. C. ASSER. — La toi Scandinave de 1880 sur les lettres de change. . . 649 </p>
                <pb n="687" rendition="TABLE DES MATIERES."/>
                <p>Pages </p>
                <p>ARNTZ. — Observations sur le procès intenté au nom du gouvernement portugais a
                    MM. Battarel et te comte de Reilhac devant le tribunal correctionnel de la Seine
                    • ■ .653 </p>
                <p>L. R. — Nécrologie. — M. Gide 661 </p>
                <p>CHRONIQUE DES FAITS INTERNATIONAUX. </p>
                <p>MM. L.RENAULT (Paris). — France .126,228,456,663 </p>
                <p>T. E. HOLLAND (Oxford). — Grande-Bretagne . . 234, 340 </p>
                <p>L. NEUMANN (Vienne). — Autriche-Hongrie 338 </p>
                <p>N.-J. SARIPOLOS (Athènes). — Grèce 342 </p>
                <p>A. R. — Belgique ....'.,'. 455 </p>
                <p>CORRESPONDANCE. </p>
                <p>M, W. DANEWSKY (Charkow). — Lettre au Rédacteur-en-chef . 129 </p>
                <p>BIBLIOGRAPHIE. </p>
                <p>Littérature juridique hongroise (premier article), par M. F. STCERK, Docent à
                    l'université de Vienne 130 </p>
                <p>Recueils de décisions. — Les Systèmes de droit civil de MM. G. WENZRL et J.
                    SUHAJDA. — ZLINSZKY, Droit privé hongrois actuel, 1879; Théorie de la preuve,
                    1875 ; Droit hongrois des successions, 1877. — Ouvrages destinés à
                    l'enseignement du droit privé, de MM. KNORR, T. WENZEL, DAEMPF, OEKRÔSS. — KARL
                    PUTZ, System des ungarischen Privatrechts, Vienne, 1870. — M. HERCZEGH, Le droit
                    de famille et le droit héréditaire hongrois. — MATLEKOVICH, Le droit héréditaire
                    hongrois. — Monographies de MM. TRAVNIK, TELESZKY, ENYICZKEI. — K. VAJKAY, Droit
                    privé allemand, Pesth, 1875. — SAGHI, Droit des obligations, Pesth, 1877. —
                    Ouvrages sur la procédure civile de MM. OEKROSS, H. HERCZEGH, S. APATHY, KNORR,
                    J. SCHREYER, ZLINSZKY. — Ouvrages sur les inscriptions immobilières de MM.
                    FIEDLER, HERCZEGH, ZLINSZKY. — Ouvrages sur les faillites et les concordats de
                    MM. OVARY, SZENIOZEY, M. HERCZEGH, J. SOHNIERER, APATHY. — Droit commercial.
                    Commentaires et traités de WILDNER DE MAITHSTEIN, FOGARASSY, BIBANKO, PLATH,
                    KOLGYARY-CSASZAR, KARVASSY, DEGEN, APATHY, JULES SOHNIERER, A. NEUMANN. — F. DE
                    NAGY, De la nature juridique des sociétés commerciales, Bude-Pesth, 1878. —
                    Ouvrages de MM. PLOSZ , APATHY, MUTSCHENBACHER, BECK, NÉMETH, ZLINSZKY, sur les
                    lettres de change. — Périodiques hongrois. </p>
                <p>Revues et recueils. </p>
                <p>Nordish Retsencyhlopâdi. Par A. R. . . 552 </p>
                <p>Archivio di Psichiatria etc. Par M. E. BRUSA 552 </p>
                <p>Studi e Documenti di storia e diritto. Par A. R 553 </p>
                <p>De Clercq, Recueil des traités de la France, t. XI. Par M. L. RENAULT 667 </p>
                <pb n="688" rendition="TABLE DJÎS. MATIERES. "/>
                <p>Histoire du droit et de la science, du droit. — Droit romain. </p>
                <p>Pages </p>
                <p>E. Caillemer, Étude sur les antiquités juridiques d'Athènes. Par A. R 243 </p>
                <p>E. de Hinojosa, Historia del Derecho Romano. Par le même 244 </p>
                <p>J. Michot, Sistoire de la forme des conventions et actes privés depuis les temps
                    les plus reculés, ou originesdu npÇaryzÇ.'P&amp;i'M. BRO.CH,ERD,ELA ELÉCHJÈRE.
                    ..... 244 </p>
                <p>G. Galli, Die lutherischen und calvinischen Kirchenstrafen gegen Laien im
                    Reformations Zeitalter, Par le même '.-.... 245 </p>
                <p>Bruns et Sachau, Syrisch-romisches Rechtsbuch aus déni funften Jahrhundert. Par
                    M. MAYNZ 343 </p>
                <p>Otto Gierke, Johannes Althusius und die Entivickelung der naturrecMUchen
                    Staatstheorien. Par A. R 348 </p>
                <p>Instiiutes de Gaius, édition de M. E. Dubois. Par A. R 660 </p>
                <p>E. Dubois, La saisine héréditaire en droit romain. Par le même 660 </p>
                <p>Droit international. </p>
                <p>Sir Robert Phillimore, Commentants uppn international latv. Par M. T.E. HOLLAND.
                    246 </p>
                <p>F. T. Piggott, Foreign judgments, their efect in the Bnglish courts. Par le même.
                    . 247 </p>
                <p>Ed. Engelhardt, Du régime conventionnel des fleuves internationaux. Par M.L.
                    RENAULT ' 247 </p>
                <p>Ernesto Qupsada, Adplfo Mifre, Dereçho, inte.rnatio.nal prfyada (Cqurs de M.
                    Alçorta). Par N". '. '.'.',,..."... ". 349 </p>
                <p>De Clercq et de Vallat, Guide pratique des consulats. Par M. Louis RENAULT . . .
                    349 </p>
                <p>Les mêmes, Formulaire des chancelleries diplomatiques et consulaires. Par le même
                    * 349 </p>
                <p>Teichmann, Veber. tyandelb(ir.keit und, Untvandelèarheit deç aespfaliçhe-n
                    eheliclen Gilterreçhts 350 </p>
                <p>Feigenwinter, Darste\Vu&amp;lt;ng und Kritïk der bundesrechtlichen Praxis in
                    SonhursfaUen etc 351 </p>
                <p>Annuaire de l'Institut de droit international, années III et IV, 1.1 351 </p>
                <p>0 F. Lentner, Das Recht ym Kriege. Par. A. R 554 </p>
                <p>, C. Lueder, Recht und Gr.ente der ffumanitat ira Kriege. Par le même 554 </p>
                <p>Jj^Fiore, Tmttato di diritto internationale pubblico. 2? éd. T. I. Par M. E.
                    BRUSA. . 667 </p>
                <p>Les lois de la guerre. Manuel publié par l'Institut de droit international 673 </p>
                <p>A. Paternostro, Délie prede, délie reprede, e dei giudizi relqtivi. Par M- E.
                    BRUSA . 674 </p>
                <p>R. Selosse, Traité de l'annexion au territoire français et de son démembrement.
                    Par M.L. RENAULT 675 </p>
                <p>■" Droit public. </p>
                <p>£&amp;gt;herston Baker, The laws relating to Quarantirie. ParM. T. E. HOLLAND
                    .... 352 </p>
                <p>Massol, Des honoraires des avocats en droit romain et .en droit français. Par M.
                    J.-R. L 353 </p>
                <pb n="689" rendition="TABTiE DES MATIERES."/>
                <p>Pages Jules "Clère, Lés tarifs de doua'he.Vivy'ë&amp;gt;. ... 358 </p>
                <p>E Aglav'e et L. RènU'ùït, Dapéréoiidliféde l'État ih matière U'ér/iprÙ'iit ;~le
                    gouverne'ment portugais'êt'l'emprunt'-de 1832. 'Par M. ARNTZ -. -. -..•.% . •.
                    -. '.'676 </p>
                <p>Droit civil et commercial. — Procédure. </p>
                <p>Kce'nig, Bernis'che Civil- unit ■CivîlprO'iessgëzefae. -Par -M.-BkiSsiïÙD. •..-..
                    . 354 </p>
                <p>Jacottët, -Lcdroit 'xivtl 'héuthâteJoîs. Droit 'des personnes, Droit '"dés
                    choses, 'Dirait rdès successions. Par A. R. .... •. ■-. -. -, -. . -. -. : •. -.
                    -.354 </p>
                <p>P. Splingard, d«f'cô&amp;gt;uÂjis^^'%mYteêj'tto%'ï?^&amp;gt;^,'i^^dh^'à90c
                    UsptHncipés'àu'd'roit civil. Par M. E. VAN DER REST 355 </p>
                <p>E. Zitelmann, Irrtum und Rechtsgeschaeft. Par M. H. B. DE LA F 555 </p>
                <p>Hallager et Aubert, Den Norshe Obligationsret. Par X 556 </p>
                <p>C. Gross, Die Beweistheorie im kanonischen Protess, par M. H. BROCHER DE LA
                    FLÉOHÈRE 557 </p>
                <p>F. Meili, Die Schuldexecution und der Concurs gegen Gemeinden, par M. J. HORNUNG.
                    559 </p>
                <p>v. Jhering, Die Jurisprudenz des tàglichenLebens, par M. H. P. DE LA F. . . . 560 </p>
                <p>E.Lehr, Éléments de droit civil espagnol. Par A. R 676 </p>
                <p>H. B'itting, Der RHchs-Civilprozess. 5e édition. Par le même 677 </p>
                <p>T. M. C. Asser, De scandinavische Wisselmet van 1880 677 </p>
                <p>M Lecomte, Étude comparée des principales législations européennes en matière de
                    faillite. Par M. L. RENAULT 678 </p>
                <p>L. Thomas, Étude sur la faillite : De la faillite dans le droit français et le
                    droit étranger. Par le même 678 </p>
                <p>A. Valette (Hérold et Ch. Lyon-Caen), Mélanges de droit, de législation et de
                    jurisprudence. Par le même 679 </p>
                <p>Droit pénal. — Procédure pénale. </p>
                <p>Ullmann, Das osterreichische Strafprozessrecht, par M. A. TEICHMANN 249 </p>
                <p>S. Mayer, Sandbuch des oesterreichischen Strafprocessrechts. Par M. AD. PRINS . .
                    357 Le même, Der Entnurf einer Strafgezettes fur das Konigreich Italien. Par le
                    même. 357 Le même, Das ungarische Strafgesetsbuch uber Verbrechen und Vergehen.
                    Par le môme. 357 J. Lefort, Cours élémentaire de droit criminel. Par M. H.
                    BROCHER DE LA FLÉOHÈRE 560 A. Pierantoni, La pena di morte negli stati moderni,
                    par M. E. BRUSA . . . .561 J. Fânti,Sludi suit' ultimo progetto delnuovo codice
                    pénale. Par le même .... 562 </p>
                <p>Sciences auxiliaires. — Histoire. — Économie politique. — Enseignement </p>
                <p>A. de Gonzenbach, Der General Hans Ludwig von Erlach von Castelen. Par A. R. .
                    361 </p>
                <p>Le même, Die Schtveiaerische Abordnung an den Eriedenshongress in Milnster. Par
                    le même 361 </p>
                <pb n="690" rendition="TABLE DES MATIERES. "/>
                <p>Pages H. Hiiffer, Der Rastatter Congress und die zmeite Coalition. Par le même
                    .... 361 </p>
                <p>R. M. de Labra, Introduccionaim curso de historiapolitica contemporanea. Par N. .
                    563 </p>
                <p>A. Tourmagne, Histoire du servage ancien et moderne. Par M. J. HORNUNG. . . . 563 </p>
                <p>Le même, Histoire de l'esclavage ancien et moderne. Par le même 563 </p>
                <p>Alexéieff, Machiavel comme écrivain politique. Par M. le comte KAMAROWSKY . . 680 </p>
                <p>Kowalewsky, L'état social de l'Angleterre à la fin du moyen âge. Par le même . .
                    680 </p>
                <p>Th. Christlieb (traduit par Ch. Faure et Frank Lombard), Le commerce
                    indo-britannique de l'opium et ses efets. Par M. J. HORNUNG 682 </p>
                <p>A. T'Kint de Roodenbeke, De l'enseignement primaire en Angleterre. Par N. . . .
                    683 </p>
                <p> FIN DE LA TABLE DES MATIERES DU DOUZIEME VOLUME. </p>
                <pb rendition="ERRATA AU TOME X DE LA REVUE. "/>
                <p>Beaucoup de fautes se sont glissées dans l'article de M. BULMERINCQ, intitulé Le
                    droit des prises maritimes, dont l'auteur n'a pu relire les épreuves avant
                    l'impression. M. Bulmerincq a tenu à corriger ces fautes, ce qu'il a fait par le
                    présent errata. Voyez aussi t. XI, p. 580, note 1. </p>
                <p>Page 186, ligne 31,11 faut lire 1864 au lieu de 1863. — P. 187,1. 34, lisez : et
                    il est très probable que cet appel devra être soumis au comité judiciaire du
                    conseil privé, au lieu des mots ; a qui sera porté » ele. — P. 196, I. 21 : may
                    au lieu de nax ; 1. 22 : persons au lieu deporsons; I. 23 : the au lieu de te. —
                    P. 197, 1. 10: as may from Urne to time au lieu des mots : as max from Urne. —
                    P. 198, I. 33: as in au lieu deasis. </p>
                <p>— P. 199, 1.3:1854 au lieu de 1874.—P. 204,1.1 : le 2S,mars au lieu de 18 mars.
                    —P. 205,1. 7 : si la vente a été opérée dans dis ports neutres, au lieu des mots
                    : le vaisseau est destiné à opérer dans des ports neutres. </p>
                <p>— P. 205,1.16 ajoutez au mots : sujets fiançais les mois : ou anglais. — P. 207,
                    1. 2 : enjoint au lieu de enforce'. — P.209,1. 7: 1759 au lieu de 1749; I. 15 :
                    juillet au lieu de juin; I. 18 : 23 au lieu de 13. — P. 210, L 35 : président au
                    liai démembres. — P. 214, opte, I. 2: 1861 au lieu de 186. —P. 223,1.8: qu'elle
                    appartienne au lieu de qu'ils appartiennent. '— P. 224,1. 8 : baisser les voiles
                    au lieu de lever les scellés. — P. 225, 1. 14:1561 au lieu de 1571. — P. 227,
                    note! : $ 74 an lieu de 1,175; noie 2:1, S 23 au lieu de I, 123; noie 3 :1, 515
                    au lieu dep. 515; noie 7 : II, 490 au lieu de I, p. 590. — P. 228, I. 2 : fixes
                    au lieu de fiscaux; noie 2 :p.'362 au lieu de 382. — P. 229, 1. 1 :1781 au lieu
                    de 1761; 1.18, le renvoi à la note (Il ûoij êlrc mis ùla 1. 11; 1.19: A juillet
                    au lieu de 6. — P. 230,1. 23; aux provinces unies des Pays-Bas ou aux MaisUnis
                    de l'Amérique. — V.230, noie 1 : ISOtuitep. au lieu de 163 etsuiv.notey. — P.
                    231, note 7 : 55 au lieu de 35. — P. 232, note 2 : 2 tomes au Heu de 2» livre ;
                    noie 3 : 552 au lieu de 522. — P. 235,1.14: treizième au lieu de troisième; I.
                    20 : usage au lieu de sécurité; 1.21 : prohibé au Heu de denrées prohibées; 1.
                    25 : arrêté au Heu de assuré. — P. 236, 1. 10 : 1864 «o 25 au lieu de 25 nov.;
                    noie : IV »° 80 an lieu de 14, «• 80. — P. 242 : la note se rapporte au § 16 du
                    règlement. — P. 245, I. 21 : du navire marchand au lieu de navire de guerre; I.
                    22: il faut ajouter au mot '.nécessaires les mois : pour un navire Prussien; 1.
                    27 et 33 : elle au lieu d'elles. — P. 246,1. 24 : S 9 au lieu de 5 5. — P. 247,
                    I. 13 : aux navires au lieu de les navires; note 3 : ajoutez H, n° 39 ; note 5 :
                    L. c. 77. n" 83. — P. 248,1, 9 :1864 au Heu de- 1854 ; 1.26: 19 mai au lieu de
                    29 mat; 1.27: il faut effacer le mol nouvelle; noie 3 : n* 53 au lien de 7. iV.
                    3; note 4 : note au lieu d'observation. — P. 249,1.1: 7 au lieu de 9; note 6:
                    669 au lieu de 664. — P. 252. 1. 20:1027-31 et 1316 au lieu de 1360; note 1 :
                    57au lien de 52. — P. 265, 1. 19 : projeiéesau lieu d'exposées; 1. 20 -.seront
                    au lieu de sont; 1. 26 el 27 c que la circulaire du 32 avril 1854 «'a eu en mie
                    que l'ordonnance du 25 mai 1854 s au lieu de . « que cette ordonnance du 25 mai
                    1854 est une ordonnance d'occasion, » — P. 256,1.3, il faut effacer les mots :
                    de décharger. — P. 257, 1. 27 ; % 12-19. — P. 211 I. 14 : navire au lieu
                    d'équipage. — P. 226 1. 9 : l'arrêtest régi au lieu d'elle est régie. —P. 263.1.
                    30 : § 14 au lieu de 512; I. 32 : ajoulezaumot cargaison les mots : de
                    l'équipage. — P. 264, I. 15, effacer § 17 cl ajouter !a ligne 17 au mol :
                    cargaison; 1. 20 ; lisez ceux-ci (se. les avantages)«'«mtaiau lieu d'elle
                    n'existe; noie 1 :1870n»74 au lieu de 1870-74.—P. 285, noie 1 : 342 et suiv. au
                    lieu de 342 el 33. — P. 267, 1.10 : il appartient au lieu d'appartient le
                    croiseur. — P. 384, nute 2 : $26 au Heu de 5S6. —P. 385, I. 26: ne traitent que
                    fort brièvement :iu lieu de : ne parlent guère. — P. 386, le renvoi à la noie 1
                    doit être mis après les mots : le deuxième volume. —P. 387, I. 4 : supplément
                    ail tomeXIXau lieu de supplément, tome XIX; I. 6, ajouter aux mots : en temps de
                    guerre: 1854-1864 inclus; 1.10 : aux au lieu d'aussi; I. 31 : effacer le mot
                    royal. — P. 388, 1. 17 : Barboux au lieu de Barbaroux; noie 5 : Sammlung offic.
                    Aetensiuecke, IV. n» 57 p. 8. — P. 389,1. 29 : 1870 au lieu de 1820. — P. 392,
                    noie 1 : Actenstûcke{Beilage zum Staatsarchiv. 1870 n» 39, au lieu de MARTENB
                    Bec. Vil. 96. — P. 393. note 1 : 1 au lieu de 3. — P. 394, note 2 : »°7au lieu
                    de»i°9; note 4 -.Instr. 15 au lieu à'Instr. compl. 15 —P. 395, noie 3 : ait. 293
                    au lieu de art. 292. - P. 395, note 4:14 au lieu de 12. — P. 397, I. 4 : ajouter
                    au mol janvier .-,1808 ; note 2 : ibid. 344 au lieu de 314 ; note 4, ajouter
                    Sammlg. offic. Actensiûcke..— P. 398, 1.20 :' comme État asiatique au lieu de et
                    d'États Asiatiques. ,— P. 400, noie 3 : 7 au lieu de I; note 4 : 12 au lieu de
                    2. — P. 401,1. 13 : pour tous les vaisseaux de l'Etat a» lieu de pour tous les
                    Etats. — P. 402, 1. 34 : 27 mars au lieu de 21 mars. — P. 403,1. 3 : 1870 au
                    lieu de 1876. — P. 406,1.14: conseil du Roi au lieu de conseil des prises; note
                    1, 1. 7 : Armât, an. lieu de préc. — P. 407,1. 23 : du consul au lieu de des
                    conseils; noie 2, i. 2:seitder Mile des au lieu de sjte &amp;lt;to-J/i«eM. — P.
                    409, 1.3 : 18 juillet au lieu de W juillet; 1. 30 : Décret de 1861 au lieu de
                    1869. — P. 412, note 3 : an VIII, art. 15 auiieudeo»! VII. art. 5.— P.413,1.17:
                    à dresser au lieu de à adresser. —P. 414,1.1 : publicité et concurrence au lieu
                    de publicité de concurrence; note 1:17 au lien de27.—P.418,1. 18 : Ut. II, Cap.
                    IV, au lieu de Ut. II, Cap. VI.— P. 419, noie, 1. 2: 5 Bée. 1828 au lieu de 6
                    déc. 1808. — P. 428, note4 : 213 au lieu de 2S1. — P.429,1. 28 : Beyno au lieu
                    àeBegno. </p>
                <p>— P. 429, noie 1 :I. S 35 au lieu de 1.535 etl. §71 au lieu de 571. —P. 430,
                    note3:16/27 au lieu de 16/22. </p>
                <p>— P. 432,1. 19 : ajoutez aux mois : 13 juillet 1782 : MAKT. Bec. III, 263; note 5
                    : VIII, 101 au lieu de VII, 101. — P.433: ajoulezla noie 1 aux mois: le3 juillet
                    18i2 de la p^432; 1. 27 : la note2 se rapportée </p>
                <pb n="692" rendition="ERRATA. "/>
                <p>la ligne 3; le renvoi doil être mis npè&amp;lt; les mois : du 28 juillet 1862; I.
                    12: 1780 au lieu de 1870; noie 5 ' 1862ZTZno 04 au lieu de 1859 234 a cl 234 b.
                    Cette note se rapporte à la 1. 19 et à la date 1861 ; la note 6 se rapporte à la
                    ligne 19, aux mois : 29 juillet 1870; la note 4 à la ligne 26 aux mois : état de
                    blocus effectif. </p>
                <p>— P. 434,1.19 el 20, effacer : En ce qui concerne le Portugal, aucun auteur
                    portugais n'a exposé le droit des prises; note 3,1. 2 : l'école et la
                    législation. — P. 435, note : D'autres questions étant au lieu de omettant
                    d'autres questions. — P. 437,1. 37 : ajoutez au mot ouverte les mots : à Êaples.
                    — P. 439,1.2: l'administration au lieu de l'amirauté. — P. 440, I. 21 : navires
                    de commerce au lieu de guerre. — P. 441, note, 1,4: correspondant aux termes au
                    lieu de dans les termes. — P. 443,1. 8 : 26 juillet au lieu de 22 juillet. — P.
                    595, 1.18 : 10 juillet au lieu de 19 juillet. — P. 596, I. 596, 1. 2 : du 10»
                    volume au lieu de 2° volume. — P. 597. 1. 11 ; 10/21 février au'lieu de 10/20
                    février. —P. 599, 1. 3 : ajoutez : (MART. Bec. III, 160). — P. 600, I. 23 :
                    (MART. Rec. III, 188); 1. 27 :1780 au lieu del«70; 1. 35 : 1780 au lieu de 1870
                    ,=ndte 5 : 185 au lieu de 183 : note 6 :186 au lieu de 185. —P. 602, 1.12: ma»
                    au lieu de mors; 1.24: 19 octobre au lieu de 17; noie 9 : 267 au lieu de 257. —
                    P. 603, I. 5 : chez au lieu de pour; I. 5 et 6 : le traitement des personnes et
                    des biens au lieu de les prises et les choses qui en peuvent être l'objet. —
                    P.,603.1. 9 : on a omis dans l'impression avant les mots (1. 10); L'art. XXII de
                    la convention entre les même Étais dît 16/27 décembre 1798 le texte suivant :
                    Dans le traité de la Bussie avec laFrance du 11 janvier 1787 (MARTENS, Rec, IV.
                    196) cette dernière stipule de nouveau les principes de la déclaration russe du
                    28 février 1780 (arl. 26), qui sont reproduits dans l'article 27 dans les mêmes
                    termes que dans la convention de la Bussie avec le Danemark du 9 juillet 1780.
                    Le traité delà Bussie avec le Portugal du 9/20 décembre 1787 (MART. Rec. IV.
                    315) confirme complètement, àl'ariicle 22, pour le commerce neutre les
                    dispositions de la convention de ces États du \2j24 juillet 1782. — P. 603,1.12:
                    1798(2) au lieu de 1798 (1); 'ùii 'ligne 26'onTi Onîfs après les mots :
                    déclaration degutire les-mots : -eh décà'dela 'ligne, et à six mois au delà de
                    la ligne et; 1. 28 : 1798 an lieu de 1789; I. 33 : au lieu de (2) : (3); noie 1
                    : III. 468 au Heu BeV.îS&amp;Orndtë Ï^IAR'T. Bée. 7Z,'537 au lieu 'de Ibid 468-;
                    ajoutez Une-note 3 : ïlART.Kec. TV, 428. </p>
                <p>— P. 604,1. 27 : àaucun des'vaisseauxdanvis au lieu de à tous les-vaisseaux
                    danois. — P. 605, 1.20 :&amp;lt;pohit aù'lieù d'article; l.'àlYCàri. 3)
                    à'u'lie'u d'(article 2); note 3 : '260 an lieu de 269. — P. 606,1.6: 10/21
                    février 1797 au lieu de 10/22; I. 7 : pour être maintenues au lieu de sans
                    qu'elles soient'-fnairitêhues; 1.424.: àVtiéie séparé au lieu &amp;lt;lc article
                    particulier; 1. 28 : ajoutez à 1801 (MART. Bec. VII, 315). — P. 607, 1. 7, il
                    faut lire : jusqu'en 1854 la Russie n'apas conclu d'autres traités de commerce;
                    I.-31 : dewcuveau au lieu-dc-soiti'e»*. — P. 608, l.$i: anglais et français :i
                    ji'li-u de anglais et russe, — P. 6Ô9, 1.22 : le '31 àoutlSlO au lieu de 31
                    affût 1 Ï871;'I. 29: 1824 âu'Iiéu'de 1826.— Il'faut çlTaçër,': note .2,
                    i&amp;fâ.,-ïêhijilacër la note "2 par do note'Stt la unie 31 par la note 4 dont
                    leTe'xIb'ësl :.MART. ÏV. B. G. XIX, 597. —V. '610, 1. 4 : STOECSL au lieu (le
                    STOB'CKJ 1, 24 : pàr'iin au V\eù'dv:àun;'].2^': que'ïôutWvire neutre de
                    commerce. — "P;"6T2,-I.;6 -Akicte de propriété du 'navire (der Bielirièf o'd'er
                    .Beylb'rièj) au lieu de 'permis deBêiïbrief. —P/6T2, 'nblc'5 VMA-RT.
                    iJec..ï/7/.''271iiu lieu de MART. È'èc/1,'486.:— P. 6T4,'nolè'l, l.'l':
                    janvier'auliëu 'àe.'juin. — 'ÏV6"P7,'I.=25 : ori.6 '■.iuV'cw'd'tirL 4. —
                    P..6.19, I, 9 :~'seàrefat?e'dù navire Au ii'éù de secrétaire de mârine;'.\. 13
                    •.'baissé au lieu de cargué;'.\. '3*2 : .secrétaire dùnàl)ire"au
                    tiéiï:dr"sèC)-'êtairè maritime. — P.~d21,'I.T3Y1Û56 au"licu''de 1066.—JP .'622,
                    '1. 29 ■ l'organisation duMêii de compétence ;iïôtc 2, I. 2 et'3 lipar la
                    destruciion'de 'la'flotte turque au lieu 'de lès agissements.de lafiotte'turque,
                    et o les excès comnns'.'par le'tribunaV:grec au détriment desnekitrès'» au
                    H^u'de partes' excès.'qu'elle sepwmettàïi aux 'dépens des iieïilres.—P.'624,1.
                    "G :ârt. '15.a'inlieu d'art. 5';'!. 10 :'allée ta'Suede airlùilide ave'c
                    l'Espagne ;' iiole 3 :~i0l iiii iiëu de'3'04. -^;P."625,1.13 i.Vârt. 11
                    du'traitéiavéc le Danemark du 13/25 'décembre 1846 au 11 eu de l'art. 2 "du
                    traitéavec'le'Danemark;'].15 : en date dù'ilÎ5;'dêcenïlre aij'iie'ji île 13.
                    'décentre — P/626, no'ie'I : KÀJ.TÉNBORN'I , 69.'Mmuss-'I,".$-69. — P.'627, I.
                    12:1846'àu lieu de "1866; l."21':'«'â*Vm dès'bèlligêrànts au lieu de navires
                    russes ; 1.Ï2 : consul respectif'su tieu'deconsûlrusse. — P.'630,'liûl~c : 3
                    art/râu'lién de art. A. — P,"631,].*4 : de la vendre au ll'èu rfe s'en défaire ;
                    i.ïl ■. "ajoutez tiii mol "cacheté le mot 'assuré; l.'14*etl§ p. 1632, l.'3,Î7
                    él*22, .p.'633, 1.'1,'4, 7,"34 el35,,p. 634,1.Ï0, '18, 21,23;£1*28,'.p «3Î5, 1.
                    12, p. 636,'.1:6,'9, il, 13 6117: prise au lieu de mdfàhandis'e'o'ii
                    mkftnàWdise'c'àpmrêe. - P. 632,nolë 1 : àrl.'l ét'8 au lieu de a»'/.'7,n 0 8.
                    —'P. 637, I."10 : biens ail'lieu de màr"c]iïâWdise's;'\ràle'f: 54 au liéu'de 94.
                    — P. 639, note 1 : Ibidem au lieu deMARTENS. — P.'64b, 1.30':
                    qûi'ne'dôit'prôcurer'ù'n'dv'anîdge ni 'àl'uhe"ni'à ï'axitre .'des.parties.
                    —'P.'644, l."-5 : coniiiy (comités.geiiïiUiii) au ii'cud'alïïi/ïé. — P.
                    646,'ndle 1 '.Béc.'lilau lieu 'de~Bec.il. — P. 649, 1.4 :ajodlezoux mots :"à
                    l'égdrâ .lësnfdls.ia'és nâtioiis amies'et; 1. 5 'cl 6 '.'par
                    l'acte.poit'éYieur'au'lïeude.pârles'eeond'dète;
                    ',6rsûrle'tèyîît6ir'edêsÈtaîs-iliiisauYieude'résidànt^ùx'Etdt^^ </p>
                <pb/>
                <pb/>
                <pb/>
                <pb/>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
