<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <date when="2018-11-25">November 25, 2018</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Source facsimile:</note>
                <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/cb344442139/date&amp;rk=21459;2">Gallica</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Journal du Droit International Privé et de la Jurisprudence
                        Comparée</title>
                    <date when="1887-01-01">1887</date>
                     <biblScope unit="volume">14</biblScope>
                     <biblScope unit="issue">Index</biblScope>
                     <biblScope unit="page">797-835</biblScope>
                     <extent><measure unit="pages" quantity="507">507</measure> pages</extent></bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="frontMatter">
                <pb/>
                <pb/>
                <pb/>
                <p>JOURNAL </p>
                <p>DU </p>
                <p>DROIT INTERNATIONAL PRIVÉ </p>
                <p>ET DE LA </p>
                <p>JURISPRUDENCE COMPARÉE </p>
                <p>TOME 14 </p>
                <p>1887</p>
<pb/>
                <pb/>
                <p>14e ANNÉE. 1887 Nos I-II </p>
                <p>JOURNAL </p>
                <p>DU </p>
                <p>DROIT INTERNATIONAL PRIVE </p>
                <p>ET DE LA </p>
                <p>JURISPRUDENCE COMPAEÉE </p>
                <p>FONDE ET PUBLIE PAR </p>
                <p>M. EDOUARD CLUNET </p>
                <p>Avocat à la Cour d'appel de Paris, etc. </p>
                <p>AVEC LE CONCOURS ET LA COLLABORATION DE MM. </p>
                <p>Ch. Demangeat, conseiller à la Cour de Cassation (France) ; </p>
                <p>N. Droz, président de la Confédération helvétique; </p>
                <p>P. Flore, professeur à l'Université de Naples; </p>
                <p>J.-E. Labbé, professeur à la Faculté de Droit de Paris; </p>
                <p>Ch. Lyon-Caen, professeur à la Faculté de Droit de Paris ; </p>
                <p>P.-S. Mancini, ancien ministre des Affaires étrangères (Italie); </p>
                <p>F. de Martens, professeur à l'Université de Saint-Pétersbourg. </p>
                <p>K. d'Olivecrona, conseiller à la Cour suprême de Suède; </p>
                <p>E. Picard, avocat à la Cour de Cassation (Belgique) ; L. Renault, professeur à la
                    Faculté de Droit de Paris; F. Sïlvela, ancien ministre de la Justice (Espagne) ;
                    R. E. Webster, Q. C. attorney general d'Angleterre; </p>
                <p>F. Wharton, conseiller du Department of State (Etats-Unis); </p>
                <p>etc., etc., etc. </p>
                <p>PARIS </p>
                <p>MARCHAL et BILLARD Libraires de la Cour de Cassation, 27, place Dauphine, </p>
                <p>LONDRES </p>
                <p>STEVENS &amp; SONS 119, Chancery-Lane </p>
                <p>BERLIN </p>
                <p>PUTTKAMMER &amp; MUHLBRECHT </p>
                <p>Buchhandlung fur Staats und </p>
                <p>Rechtswissenschaft </p>
                <p>ROME </p>
                <p>BOCCA Fes </p>
                <pb/>
            </div><div type="index">
                    <pb n="1887" rendition="TABLE DES ARTICLES"/>
                    <p>Pages </p>
                    <p>Arbitrage (L') internalional devant les Parlements 417 </p>
                    <p>Assistance judiciaire (L') et les étrangers en France (Rouard </p>
                    <p>du Card) 143, 273 </p>
                    <p>Belges (De la condition en France dos petits-fils de) (E. </p>
                    <p>Roche) 303 </p>
                    <p>Bibliographie 128, 255, 520, 695 </p>
                    <p>Bibliographie du Droit international privé pour 1886 514 </p>
                    <p>Blocus (Droit dE) en temps de. paix (F. Perels) 721 </p>
                    <p>Bulletin de jurisprudence. </p>
                    <p>— Allemagne (Beauchet) 76,192,339,485, 623 </p>
                    <p>— Angleterre (H. Phear) 88, 201, 349, 636 </p>
                    <p>— Belgique 95,213,359,491,649, 748 </p>
                    <p>— Chili 750 </p>
                    <p>— Danemark (L. Reauchel). , 221, 751 </p>
                    <p>— Egypte (Vidal-Bey) 98, 228, 363, 754 </p>
                    <p>— Espagne 365, 755 </p>
                    <p>- France 33, 176, 312, 464, 599, 742 </p>
                    <p>— Etats-Unis 230,496, 651 </p>
                    <p>— Italie (Gianzana et Chrétien) 100, 236, 501, 669, 756 </p>
                    <p>— Pays-Bas (Molengraaf) 105, 242 </p>
                    <p>— Russie (Bùngner) 369, 676 </p>
                    <p>Suède 758 </p>
                    <p>— Suisse (E. Roguin) 110, 371, 504, 681, 761 </p>
                    <p>— Turquie. 763 </p>
                    <pb n="798" rendition="TABLE DES ARTICLES"/>
                    <p>Pages </p>
                    <p>Chronique du Droit international privé. — Avant-propos... 448 </p>
                    <p>— Affaire Seillière. —Aliénés étrangers. —InternementNationalité </p>
                    <p>—InternementNationalité </p>
                    <p>— Affaire de Mlle Martinez de Campos et de M. Mielvaque. </p>
                    <p>— Enlèvement de femme majeure. — Extradition. — Nullité de mariage prononcée
                        par le juge canonique. </p>
                    <p>— Effet sur le mariage civil. — Situation au point de vue d'un second
                        mariage. .......... 451 </p>
                    <p>— Affaire Allmayer. — Arrestation illégale. — I. Intervention </p>
                    <p>Intervention chef de gare de chemin de fer. — Détention prolongée. — Demande
                        en fins de dommages intérêts. — Cas assimilable au flagrant délit. — Clameur
                        publique. — Droit d'arrestation. — IL Extradition requise au cours d'une
                        détention illégale. — Nécessité de remettre en liberté le délinquant pendant
                        un certain délai pour purger le vice de l'arrestation originaire 588 </p>
                    <p>— Affaire Bernhardt. — Nationalité. — Emigré. — Naturalisation </p>
                    <p>Naturalisation Etats-Unis.— Retour en Allemagne.— Service militaire. —
                        Poursuite pour insoumission... 593 </p>
                    <p>— Affaire. Jérôme. —- Désertion. — Remise, du réfugié par </p>
                    <p>une puissance étrangère sans demande d'extradition. . — Refus de poursuite. —
                        Nécessité du consentement de l'inculpé 594 </p>
                    <p>— Affaires Raon-1'Etape (p. 597); du Prince impérial d'Allemagne et du
                        testament Bareillier (p. 597) ; du navire français « La Ville de Victoria »
                        et du cuirassé anglais « Le Sultan » (p. 598) ; Bazaine et Hillairaud. 598 </p>
                    <p>— Affaire de l'Essequibo et de la HoSnung. — Abordage </p>
                    <p>entre navires de nationalités différentes. — I. Loi ap- ■ plicable aux
                        protestations et aux mesures de conservation. — II. Tribunal compétent. —
                        III. Loi applicable à la détermination des responsabilités 734 </p>
                    <p>— Affaire Abraham Dreyfus et Blasco. — Propriété littéraire. </p>
                    <p>littéraire. Traduction et adaptation sans la permission </p>
                    <p>de l'auteur. — Contrefaçon 736 </p>
                    <p>—- Affaire Theuriet et Deutsche Zeitung de Munich. — Propriété littéraire. —
                        Adaptation 737 </p>
                    <p>— Affaire Déroulède.— Présence involontaire d'un inculpé ' sur le territoire.
                        — Naufrage.—Obligation morale de </p>
                    <p>respecter la personne et la liberté de la victime d'un accident..... 738 </p>
                    <pb n="799" rendition="TABLE DES ARTICLES,"/>
                    <p>Pages </p>
                    <p>Condition des étrangers (De la) en Roumanie (Ch. Sutiotis) </p>
                    <p>Sutiotis) 430, 339 </p>
                    <p>Conflit des Lois en matière de Mariage et de Divorce (L. </p>
                    <p>von Bar). 997 </p>
                    <p>Consuls (De l'illégalité des taxes imposées par des) à leurs </p>
                    <p>nationaux à l'étranger, et du droit de dénationalisation.. 730 Crimes ou
                        délits commis à l'étranger (De l'impuissance de la </p>
                    <p>législation anglaise à punir les nationaux pour) (J. F. </p>
                    <p>Stephen) 129 </p>
                    <p>Décorations (Du port des) au point de vue du droit international (E. Lehr) ,
                        299 </p>
                    <p>Dictionnaire de la jurisprudence française en matière de </p>
                    <p>droit, international.... 55, 176, 312, 464, 599, 742 </p>
                    <p>Divorce (De la conversion en) d'une séparation de corps prononcée à
                        l'étranger entre étrangers (De Nobele) 575 </p>
                    <p>Documents internationaux 766 </p>
                    <p>Droit international privé (Le) considéré dans ses rapports </p>
                    <p>avec la théorie des.statuts (A. Lainé) 21 </p>
                    <p>Droit international privé (Le) dans la législation du Chili </p>
                    <p>(J.-C: Fabrès).. 133, 291 </p>
                    <p>Droit international privé (Esquisse du) (Von Bar) 257 </p>
                    <p>Duel (De la répression pénale à laquelle sont exposés les </p>
                    <p>étrangers qui viennent se battre en) en Belgique (A.Prins). 535 Etrangers (Du
                        droit pour les) d'ester en justice devant les </p>
                    <p>tribunaux russes (Barkowsky) 169 </p>
                    <p>Etrangers (De la police des) en France 583 </p>
                    <p>Faits et informations 119, 247, 380, 507, 683, 794 </p>
                    <p>Immeubles (De la dévolution par succession d') situés en </p>
                    <p>Turquie et appartenant à des étrangers) 283 </p>
                    <p>Immeubles (Régime légal des) possédés par des étrangers </p>
                    <p>dans la principauté de Monaco (C. Jolivot) 729 </p>
                    <p>Jugements étrangers (De l'exécution des) en Egypte (VidalBey) </p>
                    <p>(VidalBey) </p>
                    <p>Jugements étrangers (De l'exécution des) dans la République </p>
                    <p>Argentine (A. Palomeque) 539 </p>
                    <p>Loi pénale (De l'effet international de la), de l'espionnage et </p>
                    <p>du traitement des fonctionnaires publics dans les rapports </p>
                    <p>internationaux (Clunet): 385 </p>
                    <p>Loi pénale (De l'effet extraterritorial de la) (A. Gauvain)... 713 Mariage
                        (Du) célébré à l'étranger suivant la législation </p>
                    <p>italienne (P. Fiore) 46, 134 </p>
                    <p>Marques de fabrique ou de commerce étrangères (De la </p>
                    <p>protection en Allemagne des) (Dr Kohler) , 39, 161 </p>
                    <pb n="800" rendition="TABLE DES ARTICLES"/>
                    <p>Pages </p>
                    <p>Mer territoriale (De la) et de la soumission des navires étrangers à la
                        juridiction locale - (W. Pappafava) .441, 570 </p>
                    <p>Nationalité (De l'acquisition de la) aux Etats-Unis (A. Porter Morse) 32 </p>
                    <p>Naturalisation (De la) dans la nouvelle législation genevoise (H. Reymond)
                        436 </p>
                    <p>Notaires (De la faculté pour les) d'instrumenter à bord des navires marchands
                        étrangers (V. de Rossi) 166 </p>
                    <p>Offenses et actes hostiles commis par des particuliers contre, un Etat
                        étranger,(Clunet) 5 </p>
                    <p>Organisation judiciaire (De 1') en Egypte (G. Privat) 521 </p>
                    <p>Pêcheries maritimes (Difficultés internationales à propos dos)
                        (Bromley-Burrows) 709 </p>
                    <p>Propriété littéraire et artistique (Les droits des auteurs et des artistes
                        étrangers en Belgique) (J.-B. Borchgrave).... 403 </p>
                    <p>Questions et Solutions pratiques 740 </p>
                    <p>— Quelle est en France l'autorité d'une décision étrangère (Etats-Unis)
                        déclarant un failli libéré de toutes ses dettes antérieures à l'abandon de
                        ses biens? </p>
                    <p>Sociétés étrangères (Condition des) en Hongrie (L.Beauchel) 171 </p></div><pb/><div type="index">
<head>TABLE ANALYTIQUE 1887</head>
                    <p>A </p>
                    <p>ABANDON. — V. Capitaine (Allemagne), Divorce (Etats-Unis). </p>
                    <p>ABORDAGE. — Allemagne. Remorquage, faute du remorqueur, responsabilité du
                        fréteur du navire remorqué, p. 76. — Bateau dé rivière, responsabilité du
                        propriétaire </p>
                    <p>propriétaire navire abordeur, p. 77. — Conflits de lois, faute </p>
                    <p>du pilote, responsabilité du fréteur allemand, application du droit allemand,
                        pilotage obligatoire, droits du capitaine vis-àvis du pilote, p. 339. —
                        Angleterre. Navire étranger, dommages causés, vente par justice du navire
                        abordeur, jugement par défaut, formalités, p, 88. — Dommage causé, faute
                        commune de l'abordeur et de l'abordé, règles internationales de précaution,
                        p. 89. — Victime, faute commune des deux navires, action en indemnité,
                        rejet, p. 90. — Dommage à la cargaison-, droits du fréteur, base de
                        l'indemnité, p, 201. — Procédure, gouvernement étranger, demande
                        reçonventionnelle, caution, p. 349. — Non livraison, faute commune,
                        responsabilité à raison du contrat de transport, p. 636. — Navires de
                        nationalités différentes, loi applicable aux protestations et mesures de
                        conservation, compétence, </p>
                    <p>compétence, des responsabilités,loi applicable, p. 734. — Danemark. Faute
                        commune, règlement du dommage, assurance, nullité de la saisie sur son
                        montant, p. 221. — Etats-Unis. Cas de mort, dommages-intérêts, délais de
                        l'action, p. 651.—France. Tardivité de la protestation, délai légal, règle
                        loeus régit autum, impossibilité d'agir, insuffisances de forme,
                        signification aux armateurs, capitaine, fin de non-recevoir, art. 436 C. de
                        C, pilote, p. 55. — Cas fortuit, infraction au règlement international, p.
                        599. — Navires étrangers dans les eaux étrangères, loi applicable, art. 435,
                        436, C. de Corn., p. 744. — Pays-Bas. Pilote obligatoire, responsabilité du
                        capitaine, p. 105. — Russie. Estimation du dommage, déduction pour
                        augmentation de valeur par réparation, refus, p. 369. </p>
                    <p>— Navire stationnaire, présomption de culpabilité contre le navire en marche,
                        p. 670. — V. Pilotage obligatoire (Angleterre). </p>
                    <p>ACCEPTATION. — V. Lettre de change (Allemagne). </p>
                    <p>ACCIDENT. — V. Assurance contre les accidents (Etats-Unis), Chemin de fer,
                        Compétence (Suisse), Responsabilité. </p>
                    <p>ACTES HOSTILES commis par des particuliers contre un Etat étranger. </p>
                    <p>— V. Offenses. </p>
                    <pb n="802" rendition="TABLE ANALYTIQUE"/>
                    <p>ACTES PASSÉS A L'ÉTRANGER. — Italie. Droits d'enregistrement, p. 241. </p>
                    <p>ACTE DE COMMERCE. — Allemagne. Contrat d'assurance mutuelle, sur la vie,
                        créance en résultant, conflit de lois, lex loci, p. 342. </p>
                    <p>ACTE DOLOSIF. — V. Législation. </p>
                    <p>ACTES DE L'ÉTAT CIVIL à l'étranger. — France. Mariage religieux, loi locale,
                        validité, filiation, acte de notoriété, p. 600. </p>
                    <p>ACTE DE NATIONALITÉ. — V. Navire. </p>
                    <p>ACTE SOUS-SEINGPRIVÈ. — V. Contrat de mariage (France). </p>
                    <p>ACTEUR. — Danemark. Engagement sur un théâtre, interdiction de jouer sur un
                        autre théâtre, p. 222. </p>
                    <p>ADAPTATION. — V. Propriété littéraire et artistique (France). </p>
                    <p>ADMINISTRATION PROVISOIRE. — Y. Aliéné. , </p>
                    <p>ADOPTION. — V. Mariage, (Italie). ADULTÈRE. — V. Divorce (Etats- </p>
                    <p>(Etats- </p>
                    <p>AFFIDAVIT, —. Angleterre. Déclaration en pays étranger, procédure, p. 202. —
                        V. Jugements étrangers (Belgique). </p>
                    <p>AFFILIATION. — V. Sociétés étrangères. AFFRÈTEMENT. — Allemagne.
                        Transbordement sur barques, continuation du contrat primitif de transport,,
                        responsabilité du fréleur, p. 77. </p>
                    <p>AGENT. — Danemark. Refus de marchandises, remise de la lettre </p>
                    <p>de voiture à l'agent du vendeur, p. 222. </p>
                    <p>AGENT D'AFFAIRES. — Danemark. </p>
                    <p>Vente par entremise, refus de </p>
                    <p>commission, p. 222. AGENT DE CHANGE. — France. </p>
                    <p>Art, 76 du C. de Coin., Bourse </p>
                    <p>étrangère, exception de jeu .p. .56. </p>
                    <p>AGENT DIPLOMATIQUE. — Angleterre. Immunités, exemption des taxes </p>
                    <p>locales, attaché d'ambassade, recours contre le propriétaire, p. 203. —
                        Qualité du réclamant, p. 204. — V. Contrat de mariage, </p>
                    <p>1 Loi pénale. </p>
                    <p>AJOURNEMENT. — France. Signification, domicile, insuffisance de la mention
                        d'une grande ville étrangère, nullité d'exploit, rang des exceptions, p.
                        312. </p>
                    <p>ALIÉNÉ. — France. Administrateur provisoire, aliéné placé dans un
                        établissement étranger, application de la loi de 1838, annulation, p. 176.—
                        Aliénés étrangers, . droit d'internement, conflit de statuts, nationalité
                        (aff. Seillière), p. 449. — V. Séparation de corps (Etats-Unis). </p>
                    <p>ALIMENTS. — Espagne. Point de départ de la dette alimentaire, </p>
                    <p>p. 365. </p>
                    <p>ALLÉGEANCE. — V. Nationalité. </p>
                    <p>ANNEXION. — France. Traités de 1814, effets sur la nationalité des personnes
                        nées dans les territoires annexés en 1797, loi du 7 février 1851,
                        application, p. 742. </p>
                    <p>— V. Chose jugée, Nationalité (Belgique). </p>
                    <p>ARBITRAGE INTERNATIONAL. — Proposition au- Parlement français en vue de
                        préparer un système d'arbitrage, p. 252. — L'Arbitrage international devant
                        les Parlements, p. 417. — Dangers actuels de la guerre, p. 418. — Précédents
                        historiques : Etats-Unis, p. 419. — Angleterre, p. 420. — Italie, p. 421. —
                        Pays-Bas, p. 422. — Suède, Belgique, France, Danemark, p. 423. — Situation
                        actuelle de la question, mouvement récent en France, p. 424. — En
                        Angleterre, p. 427. </p>
                    <p>ARMATEUR.—Allemagne. Distinction entre les créances contre l'armateur,
                        prescription, p. 195. — V. Abordage (Allemagne, France), Capitaine (Russie),
                        Contrebande (France), Fret, Prescription. </p>
                    <p>ARRESTATION ILLÉGALE. — Belgique. Intervention d'un chef de gare de chemin de
                        fer, arrestation et détention prolongée, p. 588. — Demande à fin de
                        dommagesintérêts, p. 589. — Extradition, détention illégale, remise en
                        liberté pendant un délai (aff. Allmayer), p. 591. </p>
                    <p>ASSISTANCE JUDICIAIRE (L') et les étrangers en France. — Rouard du Card., p.
                        143; loi de 1851, p. 144. ■— Recours de l'administration, p. 145. —
                        Situation de l'étranger, p. 146. — Cas où il y a un traité diplomatique, p.
                        146. </p>
                    <p>— Conventions conclues par la France, p. 147. — Etrangers assistés, p. 148. —
                        Conditions de l'as- </p>
                    <pb n="803" rendition="TABLE ANALYTIQUE"/>
                    <p>sistance, p. 149. — Question du domicile légal, p. 149. — Certificat
                        d'indigence, p. 150. — Effets de l'assistance vis-à-vis des étrangers, p.
                        151. — Caution judicatum solvi, p. 151. — Cas d'admission à domicile, p.
                        273. — Absence de traité, étranger non admis au domicile, p. 274. —
                        Variations de la jurisprudence, p. 275. — Cas de contestation entre
                        étrangers, p. 276. — Etranger demandeur, caution judicatum solvi, p. 277. —
                        Convention entre l'Autriche-Hongrie et l'Allemagne, p. 249. </p>
                    <p>ASSISTANCE MARITIME. —. Russie. </p>
                    <p>Navire en détresse, secours, contrat de rémunération, conditions imposées
                        pendant un moment d'extrême danger, pouvoir d'appréciation des tribunaux, p.
                        677. </p>
                    <p>ASSURANCE. — Allemagne. Intérêt assurable, assurance par le vendeur, p. 79. —
                        Danemark. Bris de carreaux par explosion, refus d'indemnité, p. 223. —
                        Hongrie. Condition des Sociétés d'assurances en Hongrie, p. 175. — V. Acte
                        de commerce., Capitaine (Allemagne). — Société étrangère (Hongrie). </p>
                    <p>ASSURANCE CONTRE LES ACCIDENTS. </p>
                    <p>— Etats-Unis. Conditions et réserves, mort volontaire, cas de </p>
                    <p>démence, p. 653. </p>
                    <p>ASSURANCE SUR CORPS. — Allemagne. Avaries, refus des chargeurs, recours de
                        l'assuré contre les assureurs, p. 345. </p>
                    <p>ASSURANCE CONTRE L'INCENDIE. — Pays-Bas. Assurance à condition de
                        reconstruction, création d'un nouveau risque, refus de payer, p. 106. </p>
                    <p>ASSURANCE MARITIME. — Allemagne. Navire, perte totale, détermination du cas,
                        p. 485. — Angleterre. Police, temps, cas d'accident, responsabilité de
                        l'assureur, p. 350. </p>
                    <p>— Etats-Unis. Clause de discontinuation, paiement mensuel de la prime,
                        cessation, p. 654. — France. Police signée à l'étranger, loi du lieu du
                        contrat, p. 744. — Italie. Risques de lancement, étendue des risques
                        assurés, clause " pour compte, » p. 100. </p>
                    <p>— Assurance pour compte, obligations du commissionnaire, cession </p>
                    <p>cession la police, notification, p. 102. </p>
                    <p>ASSURANCE A TEMPS. — Angleterre. Clause, « franc d'avaries », avarie
                        partielle, limites du risque, p. 91. </p>
                    <p>ASSURANCES SUR LA VIE. — Allemagne.. Nature du contrat, </p>
                    <p>acte de commerce, p. 342. </p>
                    <p>Etats-Unis. Situation du neveu de l'assuré, intérêt assurable, conditions, p.
                        654. — Pays-Bas. Créance imputée sur la somme assurée, mandataire ou
                        procurateur, p. 107. — V. Compagnies d'assurances, Etudes par L. Lefort
                        (bibl.) p. 696. </p>
                    <p>AUBERGISTE. — V. Responsabilité (Angleterre, Etats-Unis). </p>
                    <p>AVARIES. — Allemagne. Avarie commune, conditions, forcement dé vapeur, refus
                        d'assimiler au forcement de voiles, p. 81. — Angleterre. Avarie commune jet,
                        livraison des marchandises, garantie, refus du destinataire, coutumes
                        locales, p. 92. — Relâche pour réparations, frais de déchargement et
                        rechargement, refus de considérer les frais comme avarie grosse, p. 636. -
                        PaysBas. Avaries, responsabilité de l'armateur, clauses du connaissement,
                        charge de preuve, p. 109. Nullité des clauses, p. 110. — V. Assurance sur
                        corps (Allemagne), Assurance à temps, Cargaison, Charte - partie,
                        Connaissement (Allemagne), Dispache (Russie), Livraison, Transport, Port
                        (PaysBas), Voiturier (Allemagne). </p>
                    <p>AVARIES GROSSSS OU COMMUNES. — Russie. Perte d'une ancre, remorquage,
                        étanchement du navire, p. 370. </p>
                    <p>AVOCAT. — Suisse. Femme, refus d'admission au barreau, p. 504. </p>
                    <p>B </p>
                    <p>BARREAU. —-V. Avocat. BANNISSEMENT.—Appliqué aux actes </p>
                    <p>hostiles commis contre un Etat </p>
                    <p>étranger, p. 8. — V. Nationalité </p>
                    <p>(Suisse).. BIENS IMMOBILIERS.— V. Immeubles. BLESSÉS. — Japon. Adhésion à la </p>
                    <p>convention de Genève, p. 253. BLOCUS (Droit de) en temps de paix. </p>
                    <p>— (F. Perels). Le blocus employé </p>
                    <p>sans déclaration de guerre, p. </p>
                    <p>721. — Validité de cet acte, </p>
                    <pb n="804" rendition="TABLE ANALYTIQUE"/>
                    <p>p, 722. — Applications, p. 723. </p>
                    <p>— Opinion des auteurs, p. 724. </p>
                    <p>— Situation des tiers, p. 728. — Règles proposées, p. 728. </p>
                    <p>BOURSE. — Angleterre. Exception de jeu, inadmissibilité, p. 121, </p>
                    <p>BOURSE ÉTRANGÈRE. — V. Agent de change (France). </p>
                    <p>BREVET D'INVENTION. — Allemagne. Obligation d'exploiter le brevet dans le
                        pays, p. 247.. — Enquête sur les modifications à apporter à la loi sur les
                        brevets d'invention, p. 119. — Congo. Législation sur les brevets
                        d'invention, p. 123. </p>
                    <p>— Danemark. Revision de la loi sur les brevets, p. 124. — EtatsUnis. Société
                        d'exploitation, dissolution, usage du brevet, p. 656. </p>
                    <p>— France. Nouveauté, introduction en France, pièces séparées, ensemble,
                        certificat d'addition, domaine public, p. 464. — V. Marque de fabrique
                        (Allemagne). </p>
                    <p>C </p>
                    <p>CAPACITÉ. — France. Etranger mineur, irresponsabilité, exception, . p. 178. —
                        Capacité de la femme étrangère, p. 183, — V. Capitaine, Mariage, Société
                        étrangère (Alsace-Lorraine). </p>
                    <p>CAPITAINE. — Allemagne. Abandon, circonstances, justificatives, décision du
                        conseil maritime, retrait de brevet, recours de l'assureur, p. 82. —
                        Déchargement, désignation de la place à quai, droits du destinataire et du
                        capitaine, p. 623. </p>
                    <p>— Refus de réception, obligations du capitaine, p.- 624. — France. Emprunts
                        faits en cours de voyage, p. 320. — Russie. Capacité pour engager
                        l'armateur, contrat passé à l'étranger, p. 371. </p>
                    <p>— Suède. Mauvais arrimage, responsabilité, p. 758. — Salaires, droit au
                        chapeau, p. 759. </p>
                    <p>— V, Abordage (Angleterre, France), Avarie (Angleterre), Charte-partie,
                        Connaissement (Allemagne), Consignataire (Russie), Contrebande (France),
                        Courtier de navire (Allemagne), Emprunt à la grosse, Navire (France),
                        Pilotage obligatoire (Angleterre, Pays-Bas), Touage. </p>
                    <p>CAPITULATIONS. — V. Organisation judiciaire (Egypte), Etranger (Japon). </p>
                    <p>CARGAISON. — Russie. Destination, action pour avaries, état à l'arrivée, </p>
                    <p>l'arrivée, usages de Riga, p. 372. — V. Remorquage, Touage. </p>
                    <p>CASIER JUDICIAIRE. — Demande d'extrait à l'étranger, formes, p. 692. </p>
                    <p>CAUTION.. — V. Divorce (Suède), Novation. </p>
                    <p>CAUTION judicatum. solvi.— L'étranger admis à l'assistance judiciaire n'en
                        est pas dispensé,p. 277. </p>
                    <p>— Pays-Bas. Etranger, seconde instance, p. 108. —Suisse. Etablissement des
                        étrangers, convention avec l'Allemagne, effets au point de vue de la caution
                        judiciaire, p. 110. — Domicile de la femme mariée, assimilation aux
                        nationaux, traités, p. 681. — V. Assistance judiciaire (Rouard de Card). </p>
                    <p>CAUTIONNEMENT. — Danemark. Conflit de' lois,. loi du domicile, p. 223. </p>
                    <p>CERTIFICAT d'addition (V. Rrevet </p>
                    <p>d'invention (France). CHAPEAU. — V. Capitaine (Suède). CHARTE-PARTIE. — A
                        ngleterre. Conditions </p>
                    <p>Conditions paiement du fret, port, définition, p. 212. - Risques exceptés par
                        le contrat, avarie causée par le fait d'un rongeur, p. 637. — France. .
                        Courtier, choix, inexécution, acte anglais, indemnité, p. 56. CHASSE. — A
                        Isace-Lorraine. Interdiction aux Français, p. 219. CHEMIN DE FER. —
                        Allemagne. Responsabilité,transport des objets précieux, p. 199. —
                        Etats-Unis.. Accident ; responsabilité ; passe gratuite, limitation, p. 656.
                        — Responsabilité des compagnies de chemins de fer à raison des vols commis
                        au détriment des voyageurs, p. 500.— Italie, Billet de retour, cession à un
                        tiers, p. 102. </p>
                    <p>— Suède. Clôtures, accident, responsabilités, p. 759. —V. Compétence
                        (Suisse), Tarif international. </p>
                    <p>CHÈQUE, — Etats-Unis. Effet en plusieurs exemplaires, délais de paiement, p.
                        657. — Pays-Bas. Protêt à Londres, refus de garantie, application de la loi
                        locale, p. 108. </p>
                    <p>CHOSE JUGÉE. — France. Condam- </p>
                    <pb n="805" rendition="TABLE ANALYTIQUE"/>
                    <p>nation pénale à l'étranger, application en France, annexion, droits civiques,
                        p. 603. </p>
                    <p>CLAUSE COMPROMISSOIRE. —France. Compétence en matière commerciale,
                        attribution de juridiction, sociétés étrangères, p. 467. — V. Société en
                        participation. </p>
                    <p>CLAUSE PÉNALE. — Danemark. Jours de retard, silence du créancier, fin de
                        non-recevoir, p. 224. — V. Charte-partie. </p>
                    <p>CLIENTÈLE. — V. Société (Angleterre), Vente (Angleterre). </p>
                    <p>CODE CIVIL. — Allemagne. Difficultés dans la rédaction du nouveau code, p.
                        247. </p>
                    <p>CODE DE COMMERCE. — Portugal. Présentation d'un projet de Code de commerce,
                        p. 512. — Roumanie. Le nouveau Code de commerce, p. 512. </p>
                    <p>CODE PÉNAL, — France. Dispositions relatives aux offenses à un Etat étranger,
                        p, 6. — Aux actes hostiles commis contre un souverain ou un Etat étranger,
                        p. 7. </p>
                    <p>COLONIES. — Etats-Unis. Chartes coloniales (Gourd), p. 256. — V. Crimes et
                        délits commis à l'étranger. </p>
                    <p>COMMERÇANT.— V. Domicile, Faillite. (Belgique), Société anonyme, Diffamation. </p>
                    <p>COMMERCE. — V. Escroquerie (Hollande), Impôts (Angleterre). </p>
                    <p>COMMISSION. — Danemark. Vente, interprétation de l'acte, p. 224. </p>
                    <p>COMMISSION ROGATOIRE. —V. Extradition (Allemagne). </p>
                    <p>COMMISSIONNAIRE. — Allemagne. Droits et obligations, loi applicable,
                        paiement, conflit de lois, p. 84. — Danemark. Retour des invendus,droits de
                        douane, p. 224. Suède. Prêt par son intermédiaire, inexactitude des
                        garanties, responsabilité, p. 760. — V. Assurance maritime (Italie). </p>
                    <p>COMMON-LAW. — Y. Loi - pénale (Mexique). </p>
                    <p>COMPAGNIES D'ASSURANCES. — Situation des Compagnies françaises dans les pays
                        annexés, p. 473. </p>
                    <p>COMPENSATION. — V. Vente. </p>
                    <p>COMPÉTENCE. — Exterritorialité des Etats en matière pénale (Clunet), p. 385.
                        — Angleterre. Juridiction étrangère, litispendance, faillite et liquidation,
                        p. 351. — </p>
                    <p>Belgique. Etrangers, déclinatoire, conditions,effet des traités,p. 213. </p>
                    <p>— Etranger assigné par un national, réciprocité, privilège de juridiction,
                        renonciation, p. 359, </p>
                    <p>— Congo. Dispositions relatives à la compétence ; ordon. de 1886, p. 686. —
                        France. Contestations entre étrangers, convention francosuisse, .
                        ressortissant d'un Etat tiers, matière commerciale, p. 606. </p>
                    <p>— Italie. Etranger défendeur non domicilié, conditions, p. 669. — Pays-Bas.
                        Etrangers, action personnelle, obligation contractée en pays étranger,
                        saisie-arrêt dans le ressort, incompétence du juge néerlandais, p. 108. —
                        Suisse. Compagnies de chemins de fer, élection de domicile, accident à
                        l'étranger, demandeur étranger, p. 374. — Action personnelle, application du
                        traité francosuisse, p. 681. — Action entre deux Français dont l'un
                        seulement domicilié, p. 681. — Domicile, résidence momentanée, p. 682.—-V.
                        Abordage, Clause compromissoire, Contestation entre étrangers, Délit
                        forestier, Divorce, Etat étranger (Italie), Etranger (Belgique , France),
                        Jugements étrangers, Litispendance, Loi pénale, Mer territoriale (Chili),
                        Notaire, Pêche maritime (France), Propriété artistique, Propriété littéraire
                        et artistique, Succession (France). </p>
                    <p>COMPLICITÉ en matière d'actes hostiles contre un Etat étranger, p. 8. </p>
                    <p>CONCORDAT. — Ses effets à l'étranger, p. 181. — V. Faillite (Danemark,
                        France), Faillite à l'étranger (France). </p>
                    <p>CONCURRENCE DÉLOYALE. — Allemagne. Situation des étrangers, p. 164. —
                        Belgique, Nom commercial, emploi avec modifications, admission comme moyen
                        licite, conditions, p. 213. — V. Marque de fabrique (Allemagne). </p>
                    <p>CONNAISSEMENT. — Allemagne. Avaries, insuffisance des mentions,
                        responsabilité du capitaine et du fréteur, p. 85. — Erreur dans la
                        livraison, clauses spéciales d'irresponsabilité, transbordement autorisé,
                        connaissement Durch- </p>
                    <pb n="806" rendition="TABLE ANALYTIQUE"/>
                    <p>gehend, p. .625. — Russie. Droits et devoirs du destinataire, document qui
                        les règle, p. 371. </p>
                    <p>— Désignation des marchandises, p. 677. — Clause: qualité inconnue,
                        chargement à découvert, responsabilité 'du capitaine, p. 678. —-Clauses;
                        franc de bris, franc d'avaries, fardeau de la preuve, p. 678. — V. Affrète.. </p>
                    <p>Affrète.. (Allemagne). Avarie, Surestaries et Staries,. Voiturier. </p>
                    <p>CONSEIL JUDICIAIRE. — V. Capacité, Femme étrangère (France). </p>
                    <p>CONSIGNATAIRE. — Russie. Ses droits, ses obligations, sa situation vis-à-vis
                        du capitaine, p. 679. </p>
                    <p>CONSOMMATION. — V. Mariage (Etats-Unis). </p>
                    <p>CONSTITUTION. — Politique de la République argentine : p. 5.57. </p>
                    <p>CONSUL. - Angleterre. (De. l'illégalité des taxes imposées par des consuls à
                        leurs nationaux à l'étranger, et du droit de dénationalisation.) .Cas
                        survenu à Bangkok, p. 730. — Perte de la qualité d'anglais, p. 732. —
                        Recours à la juridiction locale, p. 733. — Brésil. Dénonciation par le
                        Brésil de ses conventions consulaires, p. — Congo. Situation des consuls
                        dans - cet Etat, p. 687. — Egypte. Immunités consulaires, consul hollandais,
                        agent de carrière, incompétence des tribunaux mixtes, p. 754. —France.
                        Convention consulaire avec la République dominicaine, p. 772.— V. Abordage
                        (France), Immunités, Juridiction (Egypte), Mariage, Renseignements erronés
                        (Belgique), Succession (France), Traités. </p>
                    <p>CONTESTATION ENTRE FRANÇAIS ET ETRANGER. — Faculté de l'art. 14 C.civ.,
                        renonciation, garantie, p. 607. </p>
                    <p>CONTESTATION ENTRE ÉTRANGERS. — France. Domicile de fait, exception
                        d'extranéité, lieu de la convention , compétence, p. 314, </p>
                    <p>— Incompétence des tribunaux, p. 276. —Suisse. Convention de 1869,
                        application, p. 761. — V. Divorce (France). </p>
                    <p>CONTRAT PAR CORRESPONDANCE. — Danemark. Demande de réponse, responsabilité du
                        correspondant en retard, p. 225. — V. Vente sur échantillon. </p>
                    <p>CONTRAT DE MARIAGE. —France. Mariage d'un étranger, règle locus régit actum,
                        acte sous seing-privé, coutume anglaise, fiction d'exterritorialité, p. 58 .
                        — Femme mariée, droit de disposition, biens immobiliers, loi irlandaise, p.
                        63. — Mariage célébré à l'étranger,- vices de forme, nouvelle célébration en
                        France, régularité du contrat de mariage comme base d'une déclaration de
                        succession, mutation, droits perçus, p. 179. - V. Régime matrimonial
                        (France). </p>
                    <p>CONTRAT DE TRANSPORT. — V. Affrètement (Allemagne). </p>
                    <p>CONTREBANDE. — Propriétaire du navire, responsabilité, art. 216 C. de Com.,
                        cas de convention entre un chargeur et le capitaine, contrebande à
                        l'étranger, p. 57. </p>
                    <p>— Belgique. Convention immorale en vue de la fraude, ordre public, nullité,
                        p. 214: </p>
                    <p>CONTREFAÇON. — Italie. Ouvrages des auteurs contemporains, importation
                        étrangère des contrefaçons, surveillance par l'administratipn des douanes,
                        p. 252. </p>
                    <p>— V. Marque de fabrique (France), Modèle de fabrique, Propriété artistique.
                        (France). Propriété littéraire et artistique (France). </p>
                    <p>CONVERSION. - De séparation de corps, V. Divorce. </p>
                    <p>CORPORATION MUNICIPALE. — EtatsUnis. Eclairage par le gaz, droits de la
                        corporation, concession d'un monopole, concurrence par un autre procédé, p.
                        658. </p>
                    <p>CORRESPONDANCE. — V. Contrat par correspondance. </p>
                    <p>CORRUPTION. — V. Loi pénale. </p>
                    <p>COURTIER. — Allemagne. Le courtier n'est pas partie au contrat, p. 85. ■—
                        Action en exécution, responsabilités, p. 86. — V. Charte-partie (France). </p>
                    <p>COURTIER DE NAVIRE. —Allemagne. Recouvrement du fret, pouvoirs, action en
                        justice, p. 86. — Danemark. Avance des droits de douane, demande de
                        commission sur le montant, p. 225. </p>
                    <p>COUTUME. — V. Droit international privé, Malades indigents (Italie). </p>
                    <p>CRÉANCIERS. — Angleterre. Créanciers anglais, refus de priorité </p>
                    <pb n="807" rendition="TABLE ANALYTIQUE"/>
                    <p>sur les créanciers étrangers, égalité des droits, application de </p>
                    <p>la lex fori, p. 212. —V. Faillite (Allemagne). </p>
                    <p>CRIMES OU DÉLITS COMMIS A L'ÉTRANGER. — Angleterre, (Stephen) impuissance de
                        la législation anglaise à punir les nationaux, p. 129. — Formation du droit
                        criminel anglais, rôle des jurys, </p>
                    <p>■ localisation de leurs attributions, p. 129. —Acte de 1549 et dispositions
                        subséquentes, p. 130. — Accusation par impeachment, abus administratifs aux
                        colonies, adoucissements pratiques à la règle, p. 13t. — Répression du
                        meurtre, impunité pour un crime commis à l'étranger, p. 132. — </p>
                    <p>Extradition, p. 133. — France. — Décret relatif à la poursuite et au jugement
                        des délits et des crimes commis par des Français </p>
                    <p>à Madagascar, p. 792. CULTE. — V. Police (Etats-Unis). CUMUL. .— V. Prêtre
                        (Danemark). </p>
                    <p>D </p>
                    <p>DÉCHÉANCE. — V. Abordage. </p>
                    <p>DÉCLARATION DE GUERRE. — V. Blocus. </p>
                    <p>DÉCORATIONS. — Port an point de vue du droit international (E. Lebr), p.
                        299.— Port du ruban par un étranger, p. 300. — Peine infamante, son effet
                        sur le port des ordres étrangers, p. 302. — France. Décoration étrangère,
                        étranger, </p>
                    <p>autorisation, justification du droit, p. 180. </p>
                    <p>DÉLAI. — France. Jugement prononcé </p>
                    <p>prononcé un étranger, signification tardive, la validité du dépôt au parquet
                        entraîne celle de la procédure, envoi au ministère des affaires étrangères,
                        obligations des parties, p. 179. — </p>
                    <p>DÉLIBÉRATION. — V, Jugements étrangers (Italie). </p>
                    <p>DÉLIT. — V. Crimes ou délits, Modèle de fabrique. </p>
                    <p>DÉLIT FORESTIER. — Suisse. Forêt limitrophe, convention franco. </p>
                    <p>franco. lieu du délit, compétence, p. 375. </p>
                    <p>DÉPORTATION. — Appliquée aux actes hostiles contre un Etat étranger, p. 8. —
                        V. Offenses et actes hostiles. </p>
                    <p>DÉPÔT. — V. Modèle de fabrique. </p>
                    <p>DÉSARMEMENT. —V. Emprunt à la grosse. </p>
                    <p>DÉSERTION. — France. Caractère, situation en Tunisie, pays étrangers, p. 314.
                        — Remise d'un déserteur sans demande d'extradition (aff. Jérôme), p. 594, </p>
                    <p>DESSINS ET ■ MODÈLES INDUSTRIELS. </p>
                    <p>— Serbie. Convention avec l'Allemagne, p. 694. — V. Modèle de fabrique. </p>
                    <p>DETTE ALIMENTAIRE. — V. Aliments (Espagne). </p>
                    <p>DIFFAMATION. — France. Commerçant, fabrication à l'étranger, imputation de ce
                        fait, absence de délit dans l'imputation, p. 180. </p>
                    <p>DISPACHE. — Russie. Règlement d'avaries, sa nature juridique, contestation,
                        droits des intéressés, p. 373. </p>
                    <p>DIVORCE. — Conflit des lois en matière de divorce (von Bar), p. 697. </p>
                    <p>— Statistique, p. 124. —Belgique. Conversion en divorce d'une séparation de
                        corps prononcée à l'étranger entre étrangers. (De Nobele). — Loi applicable,
                        p. 575. — Statut personnel, p. 577. — Etranger naturalisé, p. 578.
                        —Conclusion, p. 582..— Séparation de corps, demande de conversion, situation
                        spéciale, p. 214. — Belge résidant à l'étranger, mais non domicilié,
                        compétence, p. 215. — Etranger, séparation de corps, conversion, p. 359. —
                        Etrangers, compétence, statut personnel, conversion, p. 491. — Etats-Unis,
                        Non consommation du mariage, refus de rapports, abandon, p. 496. — Adultère,
                        aveu, admission, p. 660. — Connivence du mari, p. 661. —France. Compétence
                        des tribunaux français entre époux étrangers, p. 469. — Contestation entre
                        étrangers, nationalité, incompétence, p. 609. — Conversion de séparation de
                        corps, époux étrangers, compétence, exception d'extranéité, loi étrangère,
                        p. 469. — Serbie. Divorce des Serbes à l'étranger, p. 254. — Suède.
                        Règlement des intérêts avant divorce, déchéance par l'effet du jugement,
                        caution, responsabilité, p. 760. — Suisse. Sujets français, motifs d'incom- </p>
                    <pb n="808" rendition="TABLE ANALYTIQUE"/>
                    <p>pétence, statut personnel, p. 111. — Séparation amiable, convention relative
                        aux enfants, exception d'incompétence, statut personnel, p. 112. — Epoux
                        étrangers, certificat de l'ambassade, incompétence ,p. 375. — Etranger,
                        preuve, p. 376. </p>
                    <p>DOMAINE PUBLIC. — V. modèle de fabrique. </p>
                    <p>DOMICILE. — Effets sur la nationalité, p. 479. — Danemark. Signification
                        faite au défendeur dans une maison d'arrêt, domicile légal, p. 225. —
                        France. Français établi à l'étranger, changement de domicile, legs, personne
                        incertaine, exécution malgré les vices, action postérieure, refus, p. 611. —
                        V. Caution judicatum solvi (Suisse), Compétence (Suisse), Contestation entre
                        étrangers (France), Divorce, Droit international privé Faillite (Belgique),
                        Nationalité, Régime matrimonial (France), Succession (Suisse), Testament
                        (Belgique). </p>
                    <p>DOMMAGES-INTÉRÊTS. — Allemagne. Faux contrat, intermédiaire, responsabilité
                        de celui-ci, — fixation des dommages et intérêts, p. 86. </p>
                    <p>DOUANE. — Arrangement entre la France et l'Allemagne pour l'établissement
                        d'un régime.douanier commun dans leurs possessions de la côte des Esclaves,
                        p. 789.— V. Contrebande, contrefaçon (Italie). </p>
                    <p>DROIT CANON. — V. Mariage (France). </p>
                    <p>DROIT COMMERCIAL. — Manuel, par Ch. Lyon-Caen et Renault, (bibl.) p. 255. </p>
                    <p>DROITS INTELLECTUELS. — Par A. Darras, (bibl.) p. 255. </p>
                    <p>DROIT INTERNATIONAL CRIMINEL. — Existence, p. 259. </p>
                    <p>DROIT INTERNATIONAL PRIVÉ. — Esquisse (par von Bar, trad. et notes par A.
                        Weiss). — Définition, p, 257. — Nécessité de distinguer un Droit
                        international criminel, p. 259. — Application des principes généraux du
                        droit des gens aux difficultés . d'ordre privé, ]). 260. — Notions
                        historiques, antiquité, p. 260. — Moyenâge, p. 261. — Prédominance de la loi
                        du domicile, formation de la théorie des statuts, p, 262. — </p>
                    <p>Les statuts mixtes, p. 263. — Influence de ces théories, p. 265. </p>
                    <p>— Théories allemandes contemporaines, p. 266. — Système de Waechter, p. 266.
                        — de Savigny, p. 267. — de Mancini, p. 268. — de Laurent, p. 269. — Dangers
                        de la théorie de la personnalité du droit, p. 270. — Progrès réalisés, p.
                        273. — Chili. Le Droit international privé dans la législation, dit Chili
                        (J. C. Fabrès), p. 133. — Loi espagnole, application de la loi locale, p.
                        134. </p>
                    <p>— Dispositions du Code civil chilien, p. 135. — Faits accomplis à l'étranger,
                        p. 136. — Situation de l'étranger au Chili, p. 138. — Actes passés a
                        l'étranger, p. 139. </p>
                    <p>— Origines de l'art. 14 C. civ., du Chili, p. 291. — Situation de l'étranger
                        quant à sa loi personnelle, p. 292. — Id. quant aux lois chiliennes, p. 292.
                        — Questions relatives aux successions, p. 293. — Exceptions, p. 294. —
                        Influence de la loi du domicile en matière de successions, p. 297. </p>
                    <p>— Actes devant produire effet au Chili, p. 139. — Contrats passés . à
                        l'étranger, p. 140. — Mariage célébré à l'étranger, p. 140. — Testament
                        étranger, p. 141. — Contrats hypothécaires passés a l'étranger, p. 142. —
                        Femme mariée à l'étranger, p. 142. — France. Considéré dans ses rapports
                        avec la théorie des statuts (Laisné), p. 21. — Etude des anciens auteurs, G.
                        Durant, p. 23. </p>
                    <p>— J. de Révigny et P. de Belleperche, p. 24. — Conflits de coutumes d'ap. ce
                        dernier, p. 25. </p>
                    <p>— Cimus, p. 26. — Albéric de Rosate, p. 28. — Jean Fabre, p. 30. —
                        Bibliographie pour 1886, p. 514. </p>
                    <p>DROIT MARITIME. — Japon. Accession à la déclaration de 1856, p. 253. </p>
                    <p>DROIT PRIVATIF, — V. Modèle de fabrique. </p>
                    <p>DROIT PRIVÉ. — Congo. Dispositions y relatives, p. 686. </p>
                    <p>DROIT DE RÉUNION ET D'ASSOCIATION. </p>
                    <p>— Suisse. Garantie constitutionnelle, armée du salut, étrangers, p. 505. </p>
                    <p>DUEL. — Belgique. Répression pénale à laquelle sont exposés </p>
                    <pb n="809" rendition="TABLE ANALYTIQUE"/>
                    <p>les étrangers qui viennent se battre en duel (A. Prins), p. 535. </p>
                    <p>— Historique, loi de 1841, p. 536. </p>
                    <p>— Dispositions du Code pénal, p. 536. — Cas punissables, p. 537. </p>
                    <p>— Témoins, p. 537. — Belge se battant en duel à l'étranger, p, 538. —Texte du
                        Code, p. 538. </p>
                    <p>E </p>
                    <p>EMBALLAGE. — V, Marque de commerce (Etats-Unis). </p>
                    <p>EMBLEME. — V. Marque de commerce (Angleterre). Marque de fabrique
                        (Allemagne). </p>
                    <p>EMIGRANTS INDIGENTS. —V. Immigration (Etats-Unis). </p>
                    <p>EMPRUNT A LA GROSSE. — France. Contrat fait à l'étranger,capitaine, droits du
                        créancier hypothécaire, lettres de grosse, indemnité aux capitaines restés à
                        bord après désarmement, p. 320. </p>
                    <p>ENDOSSEMENT. — V. Lettre de change (Danemark, Italie). </p>
                    <p>ENFANT. — Angleterre. — Mariage entre chrétienne et mahoinétan, garde des
                        enfants, polygamie, décès du père, pouvoir de la Cour, p, 253. — V.
                        Nationalité, (Etats-Unis). </p>
                    <p>ENFANT NATUREL. — France. Reconnaissance, acte passé en pays étranger,
                        mariage postérieur, p. 316. — Etats-Unis. Mariage intervenu pendant la
                        grossesse avec un autre homme que le père naturel, p. 661. — Italie.
                        Recherche de la paternité, changement de législation, droits successoraux,
                        p. 671. — V. Légitimation (France). </p>
                    <p>ENLÈVEMENT. — V. Mariage (France). </p>
                    <p>ENREGISTREMENT. — France. Contrats de réassurance des objets exposés en 1878,
                        p. 250. — V. Actes passés à l'étranger (Italie), Société étrangère (Italie),
                        Marque de commerce (Angleterre), Marque de fabrique (Allemagne), Propriété
                        littéraire et artistique (Angleterre), Sociétés étrangères. </p>
                    <p>ENSEIGNEMENT, — Etats-Unis. Pouvoirs de l'Instituteur quant à l'observation
                        des programmes, p.- 662. — France. Conditions imposées aux étrangers, p.
                        688. </p>
                    <p>ESCROQUERIE. — Hollande. Insuffisance de la loi, dangers pour le commerce
                        étranger, p. 126. </p>
                    <p>ESPIONNAGE, —Sa répression (CIunet), questions y relatives, p. 390. </p>
                    <p>ETABLISSEMENT, — V. Caution judicatum solvi (Suisse). </p>
                    <p>ETAT. — V. Gouvernement, Loi </p>
                    <p>. pénale. </p>
                    <p>ETAT ÉTRANGER, — Italie. Compétence, exception, p. 501. —V. Offenses et actes
                        hostiles (Clunet). </p>
                    <p>ETRANGER. — Allemagne. Capacité en matière de lettre de change, p. 630. —
                        Belgique. Compétence des tribunaux belges, p. 213. — France. Justice
                        distributive due aux étrangers comme aux nationaux, p. 468. — Mendicité,
                        simulation d'infirmités, expulsion, p. 383. — Circulaire ministérielle
                        concernant les étrangers employés dans les établissements de l'Etat, p. 794.
                        — Autre concernant les étrangers condamnés résidant en France, p. 795. —
                        Abus résultant en France de l'insuffisance des indications inscritedans les
                        extraits de naissance, p. 508.— Criminalité des étrangers immigrés en
                        France, p. 508, </p>
                    <p>— De la police des étrangers (Ch. Bertheau), p. 583. — Accroissements de l'
                        immmigration, nécessité d'une surveillance spéciale, p. 5S4. — Loi belge, p.
                        585. — Textes applicables, p. 586. — Japon. Administration de la justice à
                        l'égard des étrangers, négociations pour la suppression de
                        l'exterritorialité, p. 252. — Conférence en vue d'une modification de la
                        condition des étrangers, p. 693. — Luxembourg. Nationalité, compétence,
                        effets de la naturalisation du mari sur la condition de la femme, p. 074. </p>
                    <p>— Roumanie. Condition des étrangers (Ch. Suliotis), conditions
                        d'établissement, p. 430. — Loi de 1881, p. 431. — Détermination de la
                        nationalité roumaine, p. 432. — Naturalisation, ses effets, p. 433,—
                        Manières de l'acquérir, p. 434. — Dispositions relatives aux biens, p. 434.
                        ■ Etat et capacité des personnes, p. 559. — Droits civils, p. 561. </p>
                    <p>— Restrictions, p. 562. — Contestations judiciaires, p. 564. — </p>
                    <pb n="810" rendition="TABLE ANALYTIQUE"/>
                    <p>Jugements étrangers, p. 568. — Russie. Du droit d'ester en jus, </p>
                    <p>jus, devant les tribunaux russes (Barkowsky), p. 169. Etrangers résidant en
                        Russie, p. 169. Etranger résidant hors de Russie, p. 170. — Raison de la
                        compétence des tribunaux russes, p. 170. — Application du traité,
                        franco-russe, p. 170. —Sociétés </p>
                    <p>étrangères, p. 171. — V. Assistance.judiciaire, Capacité (France), Caution
                        judicatum solvi (PaysBas, Suisse), Compétence (Belgique, France, Italie,
                        Pays-Bas), Concurrence déloyale, Contestation entre Français et étranger,
                        Décoration, Divorce (Belgique, France, Serbie, Suisse), Droit international
                        privé, Enseignement, </p>
                    <p>- Immigration (Etats-Unis), Lettre de change (Allemagne, Italie), Livres de
                        commerce (Allemagne, Pays-Bas), Loi pénale, Malades indigents (Italie),
                        Nationalité, Navire, (France), Propriété artistique (Suisse), Propriété
                        littéraire et artistique, Protégés, Saisie-Arrêt (Suisse), Service militaire
                        (France, Italie). </p>
                    <p>EXCEPTION DE JEU. — V. Agent de change (France). </p>
                    <p>EXEQUATUR. — V. Jugements étrangers . (Belgique, France, Suisse), Preuve
                        testimoniale. </p>
                    <p>EXTERRITORIALITÉ — Limites . de son application aux navires marchands, p.
                        167. — V. Contrat de mariage. </p>
                    <p>EXTRADITION. — Allemagne. Rap-. </p>
                    <p>ports avec la France en matière </p>
                    <p>de commissions rogatoires et d'extradition, p. 690. — Angleterre. Traité
                        anglo-russe du 24 novembre 1886, p. 127. — Espagne. Traité, peine de mort,
                        extradition </p>
                    <p>extradition commutation, p. 755. — Congo. Conditions, p. 687. — Etats-Unis.
                        Arrestation, fuite et arrestation dans un autre Etat, extradition obtenue
                        par un Etat tiers, exception tirée du fait du refuge dans un autre Etat
                        après la fuite, refus, p. 662. — France. Statistique de l'extradition,
                        1881-85, p. ' 509. — Droits de l'extradé, faits non </p>
                    <p>compris dans la demande d'extradition, p. 612. — Suisse. Fonctionnaire accusé
                        de faux, </p>
                    <p>prétexte d'un motif politique, admission, p. 113. —V. Arrestation illégale
                        (Belgique). Crimes et délits commis à l'étranger (Angleterre), Désertion. </p>
                    <p>F </p>
                    <p>FABRICATION A L'ÉTRANGER. — France. Le fait d'imputer à un commerçant
                        d'opérer sa fabrication à l'étranger ne constitue pas un délit de
                        diffamation, p. 180. </p>
                    <p>FAILLITE. — Allemagne. Déclararation à l'étranger, poursuites sur les biens
                        d'un associé sis en Allemagne, conflit de lois, p. 87. </p>
                    <p>— Droits du créancier privilégié de la masse, bailleur, report du privilège
                        sur le prix, p. 192. — Demande en séparation de biens, syndic,
                        inadmissibilité de la demande contre ce dernier, p. 345, — Nature de
                        l'action en révocation d'acte, droits des tiers, p. 486. — Société, intérêts
                        courus pendant la, procédure, responsabilité des associés, p. 627. </p>
                    <p>— Garanties ou sous-garanties données par le failli à son conjoint,
                        dispositions autres que celles du contrat, p. 628.. — Belgique. Domicile du
                        commerçant, loi du domicile, déclaration en France, effets en Belgique,;
                        conséquences du dessaisissement, p. 216. — Société étrangère, siège
                        d'exploitation en Belgique, compétence, p. 360. — Etranger résident,
                        opérations de bourse, spéculateur, faillite, p. 360.' — Danemark. Paiement
                        anormal d'une dette, livraison de marchandises, annulation, p. 225. —
                        Obligation souscrite par le failli avant concordat, annulations, p. 226. —
                        Fraude du failli, prescription, p. 2.26. — Gage donné à un fidéjusseur,
                        annulation, p. 227. — France. Concordat homologué, oblige tous les
                        créanciers, étranger domicilié hors de France,-p. 481. — Effet sur les
                        créances appartenant au failli, p. 182. — Autorité d'une décision étrangère
                        déclarant un failli libéré de toutes ses dettes antérieures à l'abandon de
                        ses biens, p, 740. — Italie. Jugement déclaratif, application- à l'étranger,
                        universalité, p, 103, </p>
                    <pb n="811" rendition="TABLE ANALYTIQUE"/>
                    <p>Déclaration, mineur, défaut d'opposition au jugement déclaratif, </p>
                    <p>. confirmation, p. 104. — Suisse. Sujet italien, faillite en France,
                        exécution du jugement en Suisse, application des traités, unité de la
                        faillite, p. 113. Des faillites en droit comparé, par E. Thaller (bibl.), p.
                        695. </p>
                    <p>FAILLITE A L'ÉTRANGER. — France. Concordat, effet extra-territorial, p. 614.
                        — Pays-Bas. Saisiearrêt, droits du créancier néerlandais, p. 243. — V.
                        Compétence (Angleterre). </p>
                    <p>FEMME. — V. Avocat (Suisse), Cau- </p>
                    <p>Cau- judicatum solvi (Suisse). </p>
                    <p>FEMME ÉTRANGÈRE. — France. Capacité, statut personnel, intervention de
                        mineurs, application de la loi nationale, p. 183. </p>
                    <p>FILIATION. — Danemark. Preuve, légitimation par mariage subséquent, p. 227. —
                        V. Enfant naturel (France). </p>
                    <p>FIRMA. — V. Fonds de commerce .(Danemark), Marque de fabrique (not. p. 43). </p>
                    <p>FONDS DE COMMERCE. — Danemark. Défaut d'inscription de la Firma, cession sans
                        publicité, responsabilité du cédant, p. 227. </p>
                    <p>FORCE MAJEURE. — V. Loi péuale. (Allemagne). </p>
                    <p>FORCEMENT de vapeur ou de voiles. </p>
                    <p>V. Avaries (Allemagne). </p>
                    <p>FRET. — Pays-Bas. Paiements consécutifs du fret par les acheteurs, double
                        paiement, clause du contrat, responsabilité des intermédiaires, p. 242. — V.
                        Abordage (Allemagne), Charte-partie (Angleterre), Courtier de navire
                        (Allemagne). </p>
                    <p>FRÉTEUR. — Allemagne. Dommage causé par des rats, sa nature, irresponsabilité
                        du fréteur, p. 193. — Perte des marchandises, détermination des
                        dommages-intérêts, assurance de gain imaginaire par l'affréteur,p. 193.
                        -Navigabilité </p>
                    <p>- du navire, responsabilité du fréteur, clause à franc d'avaries », p. 487. —
                        Défectuosité du chargement, </p>
                    <p>chargement, tirée de ce fait, p. 487. — V. Abordage, Connaissement
                        (Allemagne). </p>
                    <p>FRONTIÈRE. — Répression des .délits forestiers. V. Délit forestier (Suisse). </p>
                    <p>G </p>
                    <p>GENS DE MER.— Salaires, insaisissabilité, marins étrangers, p. 68. </p>
                    <p>— V. Marins étrangers. GÉRANT. — V. Société étrangère </p>
                    <p>(Hongrie). </p>
                    <p>GOUVERNEMENT. — Italie. Changement de souverain, contrats consentis par le
                        gouvernement déchu, responsabilité du successeur, p. 672. </p>
                    <p>GUERRE. — V. Offenses et actes hostiles, Blocus. </p>
                    <p>H </p>
                    <p>HANDELSREGISTER. — V. Marque de fabrique (not. p. 43). </p>
                    <p>HEIMATHLOS. — V. Divorce (France). </p>
                    <p>HYPOTHÈQUE JUDICIAIRE. — Egypte. Tribunaux mixtes et tribunaux indigènes,
                        hypothèque, condition des jugements rendus par les trib. indigènes, p. 363.
                        — V. Droit international privé (Chili). </p>
                    <p>I </p>
                    <p>IMMEUBLES. — Irlande. Acte les concernant; enregistrement, p. 63. </p>
                    <p>— Monaco. Régime légal des immeubles possédés par des étrangers. (C.
                        Jolivot). Conditions de transmission en faveur d'un étranger : p. 729. —
                        Turquie. Dévolution par succession d'immeubles appartenant à des étrangers.
                        Immeubles dévolus à des héritiers d'une nationalité différente de celle du
                        decujus , p. 283. — Prétentions des tribunaux locaux, p. 284. — Examen des
                        textes, p. .285. — Conclusion, p. 290. —V. Aliéné, Contrat de mariage
                        (France), Jugements étrangers (République Argentine). Société en nom
                        collectif. </p>
                    <p>IMMIGRATION. — Décret sur le régime de l'immigration dans la Guyane
                        française, p. ,791. — Et à la Réunion," ibid.— Etats-Unis. Etrangers
                        indigents, refus, p. 382. </p>
                    <p>— V. Nationalité (Etats-Unis). IMMUNITÉS DIPLOMATIQUES . — </p>
                    <p>Egypte. Juridiction consulaire , matières réelles immobilières, actions
                        possessoires, compétence des tribunaux mixtes, p. 364. — V. Agent
                        diplomatique (Angle- </p>
                    <pb n="312" rendition="TABLE ANALYTIQUE"/>
                    <p>terre, France), Privilèges diplomatiques. </p>
                    <p>IMMUNITÉS CONSULAIRES. — V. Consul (Egypte). </p>
                    <p>IMMUNITÉS PARLEMENTAIRES . — Belgique. Député, flagrant délit, juré étranger,
                        moyens de preuve de la nationalité, déchéance de la nationalité hollandaise,
                        p. 360. </p>
                    <p>IMPEACHMENT. — V. Crimes et délits commis à l'étranger (Angleterre). </p>
                    <p>IMPOTS. — Angleterre. Résidence à l'étranger, commerce dans le Royaume-Uni,
                        agent anglais, Income fax, p. 354. —V, Sociétés étrangères (Belgique). </p>
                    <p>IMPOT DE MUTATION. — Suisse. Succession immobilière, héritier étranger,
                        enfant adoptif, parenté, p. 376. — V. Succession (Suisse). </p>
                    <p>INDEMNITÉS. — Réclamations à faire valoir contre le gouvernement des
                        Etats-Unis de Venezuela pour faits postérieurs aux arrangements de 1867-68,
                        avis aux inté-. ressés, p. 795. — V. ChartePartie, Sauvetage (Allemagne). </p>
                    <p>INSAISISSABILITÉ . — V. Marins étrangers. — Insignes officiels, Marque de
                        fabrique (Hongrie). </p>
                    <p>INSTRUCTION CRIMINELLE. — Révision du Code en France, p. 124. </p>
                    <p>INTÉRÊT. — Turquie. Règlement du 22 mars 1887, sur le taux de l'intérêt, p.
                        513. — V. Usure, Assurance (Allemagne), </p>
                    <p>INTERMÉDIAIRE. — Danemark. Ac- . ceptation d'une marchandise non conforme,
                        refus du destinataire, p. 751. IRRESPONSABILITÉ. (Clause d') — V.
                        Connaissement. </p>
                    <p>J </p>
                    <p>JEU. — V. Agent de change. </p>
                    <p>JUGEMENT. — V. Délai (France). </p>
                    <p>JUGEMENT ÉTRANGER. — Manuel de M. Böhm sur leur exécution internationale
                        (bibl.), p. 128.—Autorité et exécution, p. C. Daguin (bibl.), p. 696. —
                        Belgique. Demande d'exequatur, évaluation, pouvoir du juge-inférieur en
                        matière d'ordre public, défaut de traité, droits de la défense, p. 217. —
                        Demande d'exequatur, mode de production du titre, affidavit, certificats
                        nécessaires, p. 217, — Exequatur, révision au fond, conditions, </p>
                    <p>conditions, 361. — Egypte. Exécution, examen du fond, jugements anglais,
                        nouvelle instance, p, 98, </p>
                    <p>— Exécution, réciprocité, révision au fond, p, 228. — De l'exécution en
                        Egypte des jugements rendus à l'étranger, (Vidal-Bey). Conventions y
                        relatives, art, 488 du C. de proc, condition, p. 280. </p>
                    <p>— Rigueur de la situation, p. 281. </p>
                    <p>— Condition des tribunaux mixtes, p. 281. — Espagne. Jugement non définitif ;
                        traduction officielle, réciprocité, p. 366. — France. Tribunaux tunisiens,
                        exequatur, traités diplomatiques, situation du français en Tunisie, p. 325.
                        — Convention avec Bade, extension à l'Alsace-Lorraine, compétence, p. 473. —
                        Art. 14 Code civil, renonciation, frais judiciaires, taxe par un jugé
                        étranger, compétence, formes de procédure, p. 614, — Exequatur, défendeur
                        étranger, p. 617. — Révision au fond, contestations entre étrangers, p. 617.
                        — Jugements espagnols, droits des tribunaux français, p. 744. — Italie.
                        Exécution par provision, instance en délibation, p, 673. </p>
                    <p>— Suisse. Exequatur, formalités en Suisse, convention, p. 378. — Exécution en
                        Suisse, convention franco-suisse, p, 682. — Application par les tribunaux de
                        canton, droits du tribunal fédéral, validité et effets des obligations,
                        Compétence, p. 762. — République Argentine. De l'exécution des jugements
                        étrangers (A Palomeque). — Ancien droit espagnol, modification par la
                        jurisprudence, p. 539, — Cas de réciprocité, p. 541. —Conditions, p. 547. —
                        Code de 1869, p. 553. </p>
                    <p>— Immeubles, application du statut réel, p. 554, — Loi de Buenos-Ayres de
                        1880, p. 555.— Constitution politique du pays, p. 557. Preuve testimoniale.
                        — V. Chose jugée (France), — Etranger (Roumanie).' — Mariage.— Séparation de
                        biens. (Suisse). </p>
                    <p>JURIDICTION. — Refus opposé aux étrangers en France, p. 468. — Egypte. —
                        Juridiction des consuls et des tribunaux mixtes, indépendance respective,
                        matière pénale, nouvelle action, non rece- </p>
                    <pb n="8-13 " rendition="TABLE ANALYTIQUE "/>
                    <p>vabilité, p. 364. — V. Organisation judiciaire (Egypte). </p>
                    <p>JURY. — V. Crimes ou délits commis à l'étranger. </p>
                    <p>Jus SANGUINIS. — V. Nationalité. </p>
                    <p>Jus SOLI. — V. Nationalité. </p>
                    <p>L </p>
                    <p>LÉGALISATION. — V. Contrat de mariage (not., p. 61). </p>
                    <p>LÉGISLATION ITALIENNE, par G. Ollivier-Beauregard,(bibl.) p. 255. </p>
                    <p>LÉGITIMATION. — France. Enfant naturel, mariage subséquent, caractère de la
                        légitimation dans ce cas, père étranger, opposition entre la loi française
                        et la loi nationale du père, cas spécial de mariage en France, conditions,
                        preuve de l'acte dolosif, p. 183. </p>
                    <p>— V. Nationalité (Belgique), LEGS. — V. Domicile (France). LETTRE DE CHANGE.
                        — Allemagne. </p>
                    <p>Acceptation par fondé de pouvoirs, désignation insuffisante du tiré, p. 487.
                        — Signature apposée sur un papier converti plus tard en lettre de change,
                        responsabilité comme accepteur, p. 629. — Etranger, capacité, conflit de
                        lois, p, 630. — Lettre de change domiciliée, conditions, p. 631. </p>
                    <p>— Belgique. Compétence, application de la loi du lieu de paiement,
                        application de la provision, p. 218. — Danemark. Endossement, nom abrégé,
                        règle locus régit actum, formes de l'acte, effets et validité de
                        l'acceptation, p. 751. — Italie. Protêt, hypothèque pour sûreté, conditions,
                        p. 240. — Lettre de change tirée à l'étranger, force exécutoire, mise à
                        exécution en -Italie, endossement, p. 236, — Règle locus regit actum, examen
                        de l'art. 323. C. com. nouveau, 237. </p>
                    <p>— V. Etranger (Allemagne). LETTRE DE GROSSE. — V. Emprunt </p>
                    <p>à. la grosse. </p>
                    <p>LETTRE DEMER. — Congo. Conditions de délivrance, p. 687, </p>
                    <p>LETTRE DE VOITURE, — V. Agent (Danemark). </p>
                    <p>LITISPENDANCE. — France. Effet de l'exception, application aux . actions
                        intentées à l'étranger, cas de convention internat., portée de l'art. 14 C.
                        civ., renonciation </p>
                    <p>renonciation droits conférés par cet article, p. 186. </p>
                    <p>LIVRAISON, — Danemark. Délai, transport par mer, retard du départ pour cause
                        d'avaries, p. 752. </p>
                    <p>LIVRES DE COMMERCE. — Allemagne, Défendeur étranger, production par extrait,
                        appréciation du juge du fond, p. 631. — Pays-Bas. Étranger, moyen de preuve,
                        lex fori, p. 244. </p>
                    <p>LOCUS REGIT ACTUM. — Danemark. Application en matière commerciale, p. 751. —
                        Espagne. Application à la matière des successions, p. 756. V. not.:
                        Compétence, Droit international privé, Etranger, Jugements étrangers,
                        Mariage. </p>
                    <p>LOI DU PAVILLON. — V. Abordage. </p>
                    <p>Loi NATIONALE . —Applications, V. Marque de fabrique, Mariage. </p>
                    <p>Loi PÉNALE. — De son effet extraterritorial, de l'espionnage et du traitement
                        des fonctionnaires dans les rapports internationaux (Clunet). Compétence
                        pénale de chaque Etat, p. 385. — Faits commis par des étrangers hors de
                        France contre celle-ci, p, 386. — Hors d'Allemagne contre celle-ci, p. 386.
                        — Conditions de cette compétence, p. 387. </p>
                    <p>— Situation de l'inculpé non arrêté, dispositions diverses, p, 388. —
                        L'espionnage, son caractère, p. 390. — Légitimité de la répression, p. 391.
                        — Situation de l'individu qui n'a pas pénétré sur le territoire étranger, p.
                        392. — Application à l'espion en temps de guerre, p. 392. — Au fonctionnaire
                        étranger agissant dans son propre pays, p. 395. </p>
                    <p>— Agents diplomatiques, p. 396. </p>
                    <p>— Emploi de la corruption, p. 397. — Autres fonctionnaires, p. 399. —
                        Pratique licite de l'espionnage, p. 401. — De l'effet extraterritorial de la
                        loi pénale (A. Gauvain), Etendue d'application de la loi pénale, faits
                        extraterritoriaux, p. 713. — Conflit entre les Etats-Unis et le Mexique, p.
                        714. — Loi mexicaine, p. 716. — Portée de la Common law, p, 716. —Exemples
                        divers, p. 717. — Doctrine officielle du gouvernement des Etats-Unis, </p>
                    <pb n="814" rendition="TABLE ANALYTIQUE"/>
                    <p>p. 720. — Allemagne. Application à un inculpé amené sur le territoire par un
                        fait de force majeure (Cas Deroulède), p. 738, LOUAGE DE SERVICES. —
                        Pays-Bas. Contrat avec un employé, dissolution, p, 244. </p>
                    <p>M </p>
                    <p>MAISON DE SANTÉ. — V. Aliéné (France). </p>
                    <p>MALADES INDIGENTS ÉTRANGERS. — Italie. Secours, obligation, coutume
                        internationale, p. 756. </p>
                    <p>MARI, — V, Divorce (Etats-Unis). </p>
                    <p>MARIAGE. — Conflits- des lois en matière de mariage et de divorce (L. von
                        Bar), loi applicable, p. 697. — Règle locus regit actum sa portée, p. 698. -
                        Projet de règlement international, p. 698. </p>
                    <p>— Action des agents consulaires, p. 700. — Garanties en faveur de la femme,
                        p. 701. — Assistance de l'officier d'état civil, p, 702. — Règles concernant
                        la capacité, p, 704. — Divorce, compétence, p, 708. — Angleterre. Mariage
                        entre chrétienne et mahométan, garde des enfants, p. 253. — États-Unis.
                        Preuves, cohabitation, p. 663. — France. Mariage contracté à l'étranger,
                        fraude à la loi française, demande en nullité, vie commune, Mariage
                        contracté par un prêtre catholique, p. 66. — Mariage célébré à l'étranger,
                        omission de formes avec intention de fraude, nullité, p. 187. — Négligence
                        des conditions de séjour et autres formalités sans but frauduleux, maintien,
                        demande tardive en nullité, p. 188. — Annulation d'un mariage par voie
                        canonique, époux étrangers, second mariage (Affaire Martinez de.
                        Campos-Mielvaque), p. 451. — Clandestinité, mineur, défaut de consentement,
                        de publication, nullité, p. 476. </p>
                    <p>— Contracté à l'étranger, conditions de validité, p. 600. — Italie. Du
                        mariage célébré à l'étranger suivant la législation italienne (Fiore).
                        Annulation des </p>
                    <p>mariages entre étrangers, p. 46. </p>
                    <p>— Nullité du mariage contracté par un Italien à l'étranger, p. 47. —
                        Conditions de validité, </p>
                    <p>p, 47. _ Capacité, loi nationale, p. 48. — Annulation par défaut de
                        consentement dès ascendants p, 49. — Consentement des époux, p. 50-. —
                        Impuissance, p. 51. - Faiblesse d'esprit, p. 52. — Prêtre ou religieux
                        étranger, p. 53. — Incapacités résultant de la loi personnelle, p. 54. —
                        Annulation, cas de polygamie, p. 154. - Situation de l'étranger polygame en
                        Italie, p. 155. — Absence de l'un des conjoints, remariage, p. 156.-Parenté
                        naturelle, p. 157. — Adoption, . 158,—Effets d'un jugement criminel prononcé
                        à l'étranger, p. 159.— Cas de mariage putatif, p. 160. — Ses effets au
                        profit du conjoint de bonne foi, p. 161. </p>
                    <p>— V, Actes de l'état civil (France), Contrat de Mariage, Divorce
                        (Etats-Unis), Droit international privé, Enfant (Angleterre), Enfant naturel
                        (France, Etats-Unis), Filiation (Danemark), Légitimation (France), Mutation,
                        Nationalité (Belgique), Régime matrimonial . (France). </p>
                    <p>MARINS, — Déclaration entre la Belgique et la France à l'effet de régler les
                        salaires et successions des marins réciproquement employés sur les navires
                        des deux pays, p. 791. — V, Naturalisation (France). </p>
                    <p>MARQUE DE COMMERCE. — Angleterre. Mots spéciaux, connexité, p. 355. — Dépôt
                        d'un dessin représentant l'objet fabriqué, insuffisance à titre de marque p.
                        639. — Mots distincts et spéciaux, emblême, usage antérieur à
                        l'enregistrement, p. 640. — Emploi d'un nom dans un but de fraude, p. 641. —
                        États-Unis. Mode d'emballage, refus, p. 663. Emploi du même mot dans des
                        combinaisons différentes, p. 663. </p>
                    <p>— Nombres arbitraires employés comme inarque d'origine, p. 664. </p>
                    <p>MARQUES DE FABRIQUE OU DE COMMERCE. — Allemagne. De la protection en
                        Allemagne des marques étrangères (Kohler), p. 39. — Nature du droit, p. 39. </p>
                    <p>— Dispositions de la loi allemande, p. 40, — Application aux brevets
                        d'invention, p. 41. — Succursale, p. 42. — Loi étran- </p>
                    <pb n="815" rendition="TABLE ANALYTIQUE"/>
                    <p>gère, p. 43. — Réciprocité, p. 161. — Conditions de la protection, p. 162. —
                        Etrangers non protégés, cas de concurrence déloyale, p. 164. — Marques
                        emblématiques, p. 166. — Avantages de l'enregistrement, p. 166. </p>
                    <p>— Marque étrangère, demande en radiation, défaut de protection </p>
                    <p>protection le pays d'origine, p. 195.. — Enregistrement, intention de fraude,
                        nullité, p. 346. </p>
                    <p>— Belgique. Antériorité d'exécution et d'usage, preuve, p. 218.— Passage au
                        domaine public, pouvoir des tribunaux, droit exclusif à l'étranger, effets
                        en Belgique, p. 362. — France. Déclaration franco-suisse du 28 janvier 1887,
                        p. 128. — Arrangement additionnel entre la France et la Suisse, (texte), p.
                        789. — Apposition d'une marque française sur un produit fabriqué à
                        l'étranger, fausse indication du lieu de production, loi de 1857, absence
                        d'intention frauduleuse, p. 189. </p>
                    <p>— Voeu pour la protection des marques françaises contre l'imitation
                        étrangère, p. 692. — Contrefaçons eu Turquie et en Grèce, p. 694. — Hongrie.
                        Emploi des insignes officiels de la Hongrie comme marque, p. 511. — V, Nom
                        du lieu de fabrication, Propriété artistique (Belgique). </p>
                    <p>MATRICE. — V. Modèle de fabrique. </p>
                    <p>MÉMOIRES TESTAMENTAIRES. — V, Testament (Espagne). </p>
                    <p>MENDICITÉ. — V. Etrangers(France). Malades indigents. </p>
                    <p>MER TERRITORIALE. — Pouvoirs des officiers publics locaux dans ses limites,
                        p. 168. — De la mer territoriale et de la soumission des navires étrangers à
                        la juridiction locale. (Pappa fava). Liberté de la haute mer, p. 441. </p>
                    <p>— Prétentions à la domination de la haute mer, p. 442. — Mer territoriale,
                        étendue des droits riverains, p. 444. — Leurs causes, p. 446.— Limites de la
                        mer territoriale, p. 446. — Baies et golfes, p. 447.— Compétence des
                        notaires dans les eaux territoriales, p. 570. </p>
                    <p>— Navires étrangers, p. 571. —r Chili. Naufrage volontaire, mer libre,
                        incompétence, p. 750. — V. Navire (Italie), Notaire. </p>
                    <p>MINEUR. — Responsabilité du mineur étranger dans certains cas, p. 178. — V.
                        Capacité. </p>
                    <p>MODÈLE DE FABRIQUE. — France. Contrefaçon, fabrication de moules et matrices
                        destinés à l'exécution à l'étranger d'un modèle protégé en France, p. 68. —
                        Délais de protection en Italie, p. 69. — ;Condamnation, examen du jugement,
                        p. 71. </p>
                    <p>MONNAIES. — Russie. Exclusion des monnaies divisionnaires allemandes, p. 512. </p>
                    <p>MOULE. — V. Modèle de fabrique. </p>
                    <p>MUSIQUE, — V. Propriété artistique (Etats-Unis, France, Suisse), Propriété
                        littéraire et artistique. </p>
                    <p>MUTATION. — France. Nullité de mariage, nouvelle célébration en France,
                        liquidation des droits de mutation sur la base du premier contrat, p. 179. —
                        V. Contrat de mariage, Régime matrimonial (France). </p>
                    <p>N </p>
                    <p>NANTISSEMENT. — Allemagne. Parts de navire, conditions du droit de Brême, p.
                        632. </p>
                    <p>NATIONALITÉ. — Allemagne. Difficultés entre l'Allemagne et les Etats-Unis sur
                        des questions relatives à la nationalilé, p. 249. </p>
                    <p>— Belgique. Annexions, perte, esprit de retour, individu sans patrie, loi du
                        domicile, mariage, légitimation par mariage, p. 219, </p>
                    <p>— États-Unis. Acquisition de la nationalité aux Etats-Unis (A. Porter Morse),
                        loi en vigueur, p. 32. </p>
                    <p>— Historique, période primitive, p. 32. — Pratique de la jurisprudence, acte
                        de 1868, p. 33. — Acte de 1855, enfant de parents américains n'ayant jamais
                        résidé aux Etats-Unis, p. 33.—Le XIVe amendement constitutionnel et l'acte
                        de 1866, p. 34. — Ressortissant d'un Etat étranger, p. 35. — Contradictions
                        de la jurisprudence, p. 36. — Mauvaise interprétation de certains auteurs,
                        p. 37. — Enfants de personnes naturalisées, p. 37. — Enfants d'étranger, p.
                        38. — Enfants nés a l'étranger de citoyens américains, p. 38. — Etrangers
                        domiciliés aux Etats-Unis, p. 38. — </p>
                    <pb n="816" rendition="TABLE ANALYTIQUE"/>
                    <p>Individu né aux Etats-Unis de parents' étrangers, juridictions locales,
                        exceptions, immigration, interdiction, p. 230. — Individu né à l'étranger
                        d'un père américain, défaut de séjour, conflit de lois, passe-port, p. 380.
                        — Emigrés, naturalisation aux EtatsUnis, retour en Allemagne, arrestation,
                        demande à fin de dommages - intérêts, p. .593. — France. Situation du Suisse
                        né en Savoie avant l'annexion, p. 338. — Appréciation par les tribunaux
                        étrangers, p. 609. — Condition en France des petits-fils de Belges, (E.
                        Roche), p. 303. — Situation avant et après 1883, p. 303. — Situation des
                        individus nés en Belgique pendant l'annexion à la France, p. 305. — Censé
                        quences de la nouvelle jurisprudence, p. 308. - -Nécessité d'un arrangement
                        diplomatique, p. 311. —Questions d'état, compétence, convention consulaire
                        interprétation, portée de la convention franco-espagnole de 1862, service
                        militaire, p, 326. — Rétroactivité, délit antérieur, loi du 22 mars 1849 et
                        art. 9 C, civ., p. 477. — Loi du 16 décembre 1874, application,
                        AlsacienLorrain, inapplicabilité, p. 619. — Acquisition par les étrangers et
                        indigènes de l'Indo-Chine, décret du 29 juillet 1887, p. 683. . — Situation
                        en Tunisie, décret du 29 juillet 1887, p. 684. — Alsaciens-Lorrains, fils de
                        réintégrés, p. 693. — Italie. Attestation , ministres plénipoten - tiaires,
                        insuffisance, statut personnel, droit anglais, p. 748. — Roumanie. Service
                        militaire, acquisition d'une nationalité étrangère, p. 253. — Suisse.
                        Bannissement, Suisse naturalisé à l'étranger, persistance de l'indigénat
                        helvétique, p. 115. — V. Aliénés étrangers, Domicile, Immunités
                        parlementaires (Belgique), Service militaire (Italie,) Succession (France).
                        NATURALISATION. — France. Effets du non-renouvellement du traité de
                        navigation entre la France et l'Italie, en ce qui concerne les marins
                        établis en Algérie, p. 794. — Le projet de loi sur la natu- I </p>
                    <p>ralisation devant la Chambre, p. 510. — Suisse. De la naturalisation dans la
                        nouvelle législation genevoise (H. Reymond), p. 436. — Origines de la
                        population, p. 437. — Conditions de la naturalisation, p. 438. — Effets
                        relativement à la famille, p. 439.— Formes spéciales, p. 439. — Perte de la
                        nationalité genevoise, p. 440. — Turquie. Naturalisation à l'étranger, effet
                        légal, défaut d'autorisation, contestations entre nationaux et étrangers,
                        compétence, p. 763. — V. Etranger (Luxembourg, Roumanie), Nationalité
                        (France). NAUFRAGE volontaire. V. Mer territoriale (Chili). NAVIGATION. —
                        Convention entre la France et la Suisse, relative à la navigation sur le lac
                        Léman, p. 794. NAVIRE. — De la soumission des navires étrangers à la
                        juridiction locale (Pappafava), p. 441.—Dommage causé par un navire de
                        guerre, responsabilité de l'Etat, p. 598. — Allemagne. Nantissement sur des
                        parts de navire, droit brêmois, p. 632. — Créanciers, leurs droits contre le
                        propriétaire, renvoi à l'armateur, p. 632. — France. Propriétaire,
                        responsabilité du fait du capitaine, droit des tiers, saisie, p. 71. — Part
                        appartenant à des étrangers, société anonyme, francisation, droits de
                        l'administration, p. 250. — Avis du Conseil d'Etat sur la francisation des
                        navires appartenant à des sociétés anonymes, p. 250. — Italie, Sauvetage,
                        mer territoriale, indemnité, loi applicable, p. 241.— V. Abordage
                        (Allemagne, Angleterre, France), Assistance maritime (Russie), Assurance
                        maritime (Allemagne, Italie), Assurance sur corps (Allemagne), Avaries
                        (Allemagne), Capitaine (Allemagne), Contrebande (France), Exterritorialité,
                        Fréteur (Allemagne), Nantissement, Port (Pays-Bas), Notaire, Remorquage ,
                        Sauvetage (Allemagne), Touage. NOM. — Danemark. Cession à un co-associé,
                        sous-cession, p. 752. NOM COMMERCIAL. — BelgiqueEmploi simultané sous
                        conditions, </p>
                    <pb n="817" rendition="TABLE ANALYTIQUE"/>
                    <p>p. 213. — V, Concurrence déloyale (Belgique). </p>
                    <p>NOM DU LIEU DE FABRICATION. — France. Introduction de produits fabriqués à
                        l'étranger, revêtus d'une marque française, indication fausse d'un lieu de
                        fabrication, application de la loi du 23 juin 1857, p. 189. — Absence
                        d'intention frauduleuse, renvoi, p. 190. </p>
                    <p>NOTAIRES. — De la faculté pour les notaires d'instrumenter à bord des navires
                        marchands étrangers (V. de Rossi). Exterritorialité, p. 166. — Situation du
                        navire marchand, p. 167. — Pouvoirs du notaire local, p. 167.— Limites de sa
                        compétence, mers territoriales, p. 168.— Mer libre, p. 168. — France, Droits
                        des notaires tunisiens, acte passé à l'étranger, contrat passé à Tunis,
                        formalités, p. 330. — V. Mer territoriale. </p>
                    <p>NOVATION. — Danemark. Dette, libération par lettre de change, situation de la
                        caution, p. 752. </p>
                    <p>0 </p>
                    <p>OBLIGATION. — V. Société étrangère (Belgique). </p>
                    <p>OEUVRES LITTÉRAIRES et artistiques. V. Propriété littéraire, </p>
                    <p>OFFENSES ET ACTES HOSTILES commis par des particuliers contre un Etat
                        étranger (Clunet), p. 5.— Textes relatifs à l'offense, p. 6.— Répression des
                        offenses contre un souverain étranger, p. 7. — Définition de l'acte hostile,
                        dispositions du code pénal y relatives, p, 7. — Provocation, p. 8. — Défaut
                        de définition, vices de l'art. 84 G. pén., p. 9. — Opinion des auteurs, p.
                        12. — Applications, p. 14. — Dispositions étrangères analogues, p. 14.- —
                        Solution proposée, p. 16, — Droit allemand, ses lacunes, p. 17, — Solution
                        proposée, p. 18. — Cas du roi Alphonse XII, d'Olivier Pain, p. 19. — Du
                        journal La Revanche, (Peyramond) p. 21. </p>
                    <p>OPPOSITION. — V. Titres au porteur (Pays-Bas). </p>
                    <p>ORDRES. — V. Décoration. </p>
                    <p>ORDRE PUBLIC, — V. Contrebande, Jugements étrangers (Belgique). </p>
                    <p>ORGANISATION JUDICIAIRE. — Angleterre. Ses vices, p, 507. </p>
                    <p>Egypte. (G. Privat). Différentes </p>
                    <p>sortes de Juridictions, p. 521. </p>
                    <p>Juridictions indigènes, p. 521. </p>
                    <p>Immunités des chrétiens, p. 522. </p>
                    <p>— Tribunaux du statut réel, p. 522. — Régime de 1884, p. 523. </p>
                    <p>— Régime consulaire, p. 523. </p>
                    <p>Tribunaux mixtes, p. 524. </p>
                    <p>Compétence, p. 525.-— Vices du système, p. 526. — Remèdes proposés, p. 527. —
                        Rôle de l'Angleterre et de la France, p. 534. </p>
                    <p>OUVRIERS. — V. Société étrangère (Alsace-Lorraine). </p>
                    <p>P </p>
                    <p>PARENTÉ NATURELLE.— V. Mariage. </p>
                    <p>PARTICULIER.— V. Offenses et actes </p>
                    <p>hostiles. </p>
                    <p>PARTITION. — V. P ropriété artistique. </p>
                    <p>PASSEPORT. — V. Immigration (Etats-Unis). </p>
                    <p>PATERNITÉ. — Suisse. Recherche, condamnation, refus d'exécution, p. 115. — V.
                        Enfant naturel (Italie). </p>
                    <p>PARTAGE DE BIENS. — Danemark. Insolvabilité du caissier, responsabilité du
                        directeur du partage, p. 753. </p>
                    <p>PAVILLON. — Congo. Obligations des embarcations naviguant dans ses eaux, p.
                        687. </p>
                    <p>PÊCHE MARITIME. — France. Faits de pêche dans la mer libre, dommages,
                        compétence, dérogation à l'art. 14 C. civil, traité francoanglais, p. 331. </p>
                    <p>PÊCHERIES MARITIMES. — Difficultés internationales (Bromley - Burrows). —
                        Situation actuelle, Convention de 1883, p. 709. — Ses effets, p. 711. —
                        Causes diverses de troubles, p. 711. — Nécessité d'un tribunal
                        international, p. 712. </p>
                    <p>PERSONNALITÉ. — Des lois successorales, p. 29. </p>
                    <p>PERSONNALITÉ DU DROIT.— (Théorie de la — ), sa formation et ses dangers, p.
                        262. </p>
                    <p>PERSONNE INCERTAINE. — V. Domicile (France). </p>
                    <p>PILOTAGE AU CHOIX, — Texte du décret du 15 janvier l887, p. 126, </p>
                    <p>PILOTAGE OBLIGATOIRE.— Définition, droit du capitaine, V. Abordage </p>
                    <pb n="818" rendition="TABLE ANALYTIQUE"/>
                    <p>(Allemagne), p. 339.—Angleterre. Abordage, responsabilité mutuelle du pilote
                        et du capitaine, p. 94. —Russie. Abordage, faute du pilote, conditions de sa
                        responsabilité, p. 373. — V. Abordage (Italie), Pays-Bas. </p>
                    <p>PILOTE. — V. Abordage (France), </p>
                    <p>PROTESTATION. — V. Abordage (France). </p>
                    <p>POLICE D'ASSURANCE. — Signée à l'étranger, V. Assurance maritime (France). </p>
                    <p>POLICE. — Etals-Unis. Statut local, application, aux exercices d'un culte, p.
                        664. </p>
                    <p>POLYGAMIE. — Angleterre. Mariage entre chrétienne et rnahométan, enfants, p.
                        253. — V. Mariage </p>
                    <p>(Italie). </p>
                    <p>PORT. —- Pays-Bas. Navire coulé, avarie par le fait d'une dépendance du port,
                        faute des agents de l'Etat, responsabilité de l'Etat, p. 245. </p>
                    <p>PRESCRIPTION . — Allemagne. Créances contre l'armateur, application de la lex
                        aquilia, pres-, cription, p. 195'. — V. Transport, vente (Allemagne). </p>
                    <p>PRESSE. — Loi sur la presse, dispositions relatives aux actes hostiles contre
                        un Etat étranger, p. 8. — Napoléon III attaqué par les journaux piémontais,
                        p. 6. '— Code expliqué, par G. Barbier (bibl.) p. 695. — Danemark. Fausse
                        nouvelle, dommage causé, rectification, p. 753. — Serbie. Loi sur la presse,
                        périodiques étrangers, interdiction, p. 254. </p>
                    <p>PRÊTRE. — Danemark. Fonctionnaire en retraite, cumul, p. 753. — V. Mariage
                        (France, Italie). </p>
                    <p>PREUVE. — V. Connaissement (Russie). </p>
                    <p>PREUVE TESTIMONIALE. — France. Loi du lieu du contrat, contestation entre
                        Français à l'étranger, jugement étranger, exequatur, révision au fond,
                        preuve, p. 332. </p>
                    <p>PRIME D'ASSURANCE.— V. Assurance maritime (Etats-Unis). </p>
                    <p>PRIVILÈGES DIPLOMATIQUES. — V. Agent diplomatique (Angleterre), p. 203. —
                        Immunités diplomatiques. </p>
                    <p>PROCÉDURE. — Guide en matière civile devant la Cour de cassation, par A.
                        Langlois (bibl.) p. 696. </p>
                    <p>PROFIT ESPÉRÉ.— V. Fréteur (Allemagne). . </p>
                    <p>PROPRIÉTÉ. — Décret sur la délimitation de la propriété dans les
                        établissements français de l'Océanie, p. 794. — V. Assurance (Allemagne). </p>
                    <p>PROPRIÉTÉ ARTISTIQUE.— Belgique. Etiquettes lithographiées, assimilation,
                        traité franco-belge, p. 749. </p>
                    <p>— Etals-Unis. Composition dramatique, publication partielle, propriété en
                        titre, p. 497. — Composition musicale, étranger, cession, p. 498.— France.
                        Partitions, copies manuscrites, droit privatif, contrefaçon, débit en France
                        pour un pays où ce genre de propriété n'est pas reconnu, </p>
                    <p>saisie, p. 72. — Suisse. OEuvres musicales, compositeurs étrangers, loi
                        fédérale de 1883, déboutement, p. 506. — V. Propriété littéraire et
                        artistique. </p>
                    <p>PROPRIÉTÉ INDUSTRIELLE. — Allemagne. Exploitation du brevet dans le pays, p.
                        247. — EtatsUnis. Accession des Etats-Unis à l'Union, pour la protection de
                        la propriété industrielle, p. 249. — France. Déclaration y relative entre la
                        France-et la République Dominicaine, p. 779, id. avec la République
                        Sud-Africaine, p. 780. </p>
                    <p>— Suisse. Attribution au pouvoir, fédéral de légiférer en cette matière, p.
                        512. — V. Modèle de fabrique, Traités. </p>
                    <p>PROPRIÉTÉ LITTÉRAIRE ET ARTISTIQUE. — Union de Berne, texte, p. 780. —
                        Ratification, p, 507.— Angleterre. Rapports entre la France et l'Angleterre,
                        p. 380.— Baromètre, assimilation à une oeuvre imprimée, refus, p. 356. </p>
                    <p>— Enregistrement des oeuvres, éditions nouvelles, protection, conditions, p.
                        642. — Belgique. Les droits des auteurs et des artistes étrangers en
                        Belgique (J.-D. Borchgrave). Entrée de la Belgique dans le mouvement de
                        protection, p. 403. — Base de la nouvelle législation, p. 404. — Durée du
                        droit, p. 406. —Collaboration, p, 406. — Traduction, p. 407. — OEuvres
                        musicales, p. 407. — OEuvres dépendant des arts du dessin, p: 408. — Règles
                        en matière de reproduction, p. </p>
                    <pb n="819" rendition="TABLE ANALYTIQUE."/>
                    <p>409. — Compétence, p. 411. — Droit des étrangers en Belgique, p. 412,— Texte
                        de la loi belge du 22 mars 1886, p. 413.—Convention germano-belge,
                        nationalité, bonne foi, p. 492. — Etats-Unis. Copie d'une illustration,
                        cession à un tiers, responsabilité de l'auteur de la copie, p. 665. —
                        France. Traduction ou adaptation sans autorisation, contrefaçon, p. 736. </p>
                    <p>— Traité franco-espagnol, p. 736. </p>
                    <p>— Traduction non autorisée, p. 737. — Convention franco-allemande, p. 738. —
                        Russie. Démarches pour le renouvellement de la convention franco-russe, p.
                        254. —- V. Contrefaçon (Italie), traités. </p>
                    <p>PROTÉGÉS. — Roumanie. Etrangers protégés, entente avec l'AutricheHongrie, p.
                        796. </p>
                    <p>PROTÊT. — V. Chèque (Pays-Bas), Lettre de change (Italie). </p>
                    <p>PROVISION. — V. Lettre de change (Belgique). </p>
                    <p>PUBLICATION.— V. Mariage (France). </p>
                    <p>PUBLICATION DES LOIS. — Egypte. Force obligatoire, journal officiel en deux
                        versions, double publicité, p. 365. </p>
                    <p>R </p>
                    <p>RAPPORT DE MER. — Pays-Bas. Force probante, intervention de l'équipage
                        entier, p. 245. </p>
                    <p>RÉASSURANCE.— V. Enregistrement. </p>
                    <p>RECEL. — Belgique. Conditions, lieu de consommation du délit, p. 649. </p>
                    <p>RÉCIPROCITÉ DIPLOMATIQUE OU LÉGALE. — V. Offenses et actes hostiles (not. p.
                        16). </p>
                    <p>RÉCIPROCITÉ. — V. Jugement étranger (Egypte, Espagne), Marque de fabrique
                        (Allemagne). </p>
                    <p>RECONNAISSANCE. — V. Enfant naturel (France, Etats-Unis, Italie). </p>
                    <p>RÉGIME MATRIMONIAL. — France. Etrangers mariés en France, absence de
                        conventions matrimoniales, loi applicable en France, conditions, p. 190. —
                        Mariage sans contrat à l'étranger, application de la loi du domicile,
                        conditions, p. 334. — Suisse. Droit sarde, femme mariée, revendication
                        d'objets saisis par un </p>
                    <p>créancier du mari, p. 378. — V. Contrat de mariage. </p>
                    <p>RÈGLEMENT. — V. Divorce (Suède). </p>
                    <p>RÈGLEMENT INTERNATIONAL. — V. Abordage (Angleterre), Blocus, Mariage. </p>
                    <p>REMORQUAGE. —Angleterre. Insuffisance, défaut d'équipement, responsabilité
                        vis-à-vis du remorqué, p. 94. — Contrat de touage, clauses de réserve,
                        application, retard du fait du toueur, absence de préjudice, p. 644. —■ V.
                        Abordage (Allemagne), Avaries communes (Russie), Sauvetage (Allemagne),
                        Touage. </p>
                    <p>RENSEIGNEMENTS ERRONÉS. — Belgique. Consul, indications erronées touchant la
                        législation de son pays, responsabilité, p. 492. </p>
                    <p>RESPONSABILITÉ. — Angleterre. Maître d'hôtel, accident par le fait de la
                        victime, recours des ayants droit, p. 644. — EtatsUnis. Maître d'hôtel,
                        responsabilité, conditions, p. 655. — Pays-Bas. Preuve d'avarie,
                        responsabilité du capitaine, p. 244. — V. Abordage, Accident, Capitaine
                        (Suède), Chemin de fer (Allemagne, Etats-Unis, Suède, Commissionnaire
                        (Suède), Connaissement (Allemagne), Contrat par correspondance, Contrebande,
                        Courtier (Allemagne), Divorce (Suède), Dommages-intérêts (Allemagne), Fonds
                        de commerce (Danemark). Frêteur (Allemagne), Partage de biens, Pilotage
                        obligatoire (Russie), Port (Pays-Bas), Propriété littéraire et artistique
                        (Etats-Unis), Remorquage, Société étrangère (Alsace-Lorraine, Hongrie),
                        Transport. </p>
                    <p>RÉVISION. — V. Jugement étranger (Egypte). </p>
                    <p>BISQUES. — V. Transport, vente, voiturier. </p>
                    <p>S </p>
                    <p>SAISIE. — V. Régime matrimonial (Suisse). </p>
                    <p>SAISIE-ARRÊT. — Suisse. Etrangers non domiciliés, compétence, p. 378. —
                        Etranger non domicilié, action personnelle, dette non liquidée, compétence,
                        p. 379. — V. Compétence, Faillite à l'étranger (Pays-Bas). </p>
                    <p>SALAIRES. — V, Marins. </p>
                    <p>SAUVETAGE. — Allemagne. Indemnité, demande en réduction </p>
                    <pb n="820" rendition="TABLE ANALYTIQUE"/>
                    <p>pour exagération de la promesse faite au moment du danger; principe de la
                        réduction, pouvoirs du juge, p. 196. — Navire en détresse, indemnité
                        d'assistance, remorquage, p. 489, — Angleterre. Péril en mer, tentative de
                        sauvetage, insuccès, demande en indemnité, refus, p. 95. — PaysBas.
                        Rémunération des sauveteurs, p. 246. — V. Assistance maritime, Navire
                        (Italie). SÉPARATION DE BIENS. — Suisse. Epoux étrangers, statut personnel,
                        jugement étranger, application en Suisse de plein droit, p. 116. </p>
                    <p>— Epoux de cantons différents, loi applicable, p. 379. — V. Contrat de
                        mariage. </p>
                    <p>SÉPARATION DE CORPS, — EtatsUnis. Mauvais traitements, état mental, p.
                        665.—V. Divorce (Belgique), Epoux étrangers (Suisse). </p>
                    <p>SERMENT (Déclaration sous). — V. Affidavit (Angleterre), </p>
                    <p>SERVICE MILITAIRE. — France, Etranger, service de patrouille ordonné par
                        arrêté de maire, application des traités, p. 620.— Italie. Enfant mineur
                        d'un Italien ayant abdiqué sa nationalité d'origine, service militaire, p.
                        503. —V. Nationalité (Allemagne, France, Roumanie), </p>
                    <p>SIGNIFICATION. — V. Domicile (Danemark). </p>
                    <p>SOCIÉTÉ. — Allemagne. Retraite d'un associé, . demande du bilan hors l'époque
                        accoutumée, partage des frais, p, 489. — Angleterre. Liquidation, demande en
                        reconstitution, augmentation du capital, actions de préférence, mémorandum,
                        p, 357. — Liquidation, notification d'actes, juridiction, p. 645. — Cession
                        de fonds, nouvel établissement, appel à la clientèle, p. 646. — V.
                        Assurances (Hongrie), Faillite (Allemagne, Belgique). </p>
                    <p>SOCIÉTÉ ANONYME. — Pays-Bas. Commerçant, mise en faillite, p. 246. — V,
                        Navire (France). </p>
                    <p>SOCIÉTÉ ÉTRANGÈRE. — AlsaceLorraine. Condition, capacité pour ester en
                        justice, p. 347. — Société non autorisée, fonctionnement en Alsace-Lorraine,
                        responsabilité pénale des agents, p. 490. </p>
                    <p>— Mesures prises contre l'affiliation </p>
                    <p>l'affiliation ouvriers à des sociétés étrangères ou socialistes, p. 508.
                        —Belgique, Société anonyme étrangère, succursale, obligations, application
                        de la loi belge, publications légales, p. 95. </p>
                    <p>— Impôt sur les bénéfices, obligations des sociétés étrangères à ce sujet, p.
                        220. — Congo. Condition des Sociétés étrangères, p. 687. — Hongrie.
                        Condition des sociétés étrangères (L. Beauchet), p, 171. — Formalité
                        d'enregistrement, p. 171. '— Conditions, p. 172. — Publicité exigée, p. 173. </p>
                    <p>— Fonctionnement en Hongrie, p. 173. — Responsabilité des gérants, p. 174. —
                        Demande en radiation, p. 174. — Sociétés d'assurances, p. 175. — Italie.
                        Déclaration franco-italienne du 16 mars 1887 pour le règlement de la
                        condition réciproque des sociétés, p. 511. — Actes passés à l'étranger,
                        droits d'enregistrement, p. 241, —Russie. Condition des sociétés étrangères,
                        p. 171. — V. Etranger (Russie). </p>
                    <p>SOCIÉTÉ EN NOM COLLECTIF, — Allemagne. Apport d'immeuble, formes du contrat,
                        p. 634. </p>
                    <p>SOCIÉTÉ EN PARTICIPATION. — France. Associés de nationalité différente,
                        rapports avec les tiers, contrat, clause compromissoire, p. 473. </p>
                    <p>SOLICITOR.-— V. Contrat de mariage. </p>
                    <p>SOUVERAIN ÉTRANGER. — Répression des offenses contre un — (Clunet), p. 7. —
                        Espagne. Offenses contre le Pape, conditions de la poursuite, p. 755. </p>
                    <p>STARIES. — Russie. Poiut de départ, usages locaux, p. 680. </p>
                    <p>STATUTS. — Théorie des statuts, formation, p. 262.— V. Droit international
                        privé. </p>
                    <p>SUCCESSION. — Finance. Sujet espagnol, succession, liquidation, intervention
                        des tribunaux français, incompétence, pouvoirs des consuls, immeubles, p.
                        74. —Suisses décédés en France, liquidation, compétence des tribunaux
                        français ; traité de 1869, nationalité, p. 338. — Français domicilié à
                        l'étranger, biens mobiliers, lex loci, exécution, p. 479. — Suisse.
                        Etranger, impôt de mutation, biens mobiliers, application des </p>
                    <pb n="821" rendition="TABLE ANALYTIQUE"/>
                    <p>traités, domicile, clause de la nation la plus favorisée, p. 116. </p>
                    <p>— Etranger domicilié ; compétence, action d'un créancier, convention
                        diplomatique, p. 379. </p>
                    <p>— Domicile, ressortissant d'un autre canton, compétence, p. 682. </p>
                    <p>— V. Contrat de mariage, Domicile (France), Droit international privé (et
                        not. pp. 26, 28), Enfant naturel (Italie), Immeuble (Turquie', Impôt de
                        mutation (Suisse), Marins, Personnalité. </p>
                    <p>SUCCURSALE. — V. Marque de fabrique (Allemagne). </p>
                    <p>SURESTARIES. — Allemagne. Délais de chargement, connaissemement pur et
                        simple, réclamation des surestaries au destinataire, refus, p. 197. —
                        Russie. Clause pénale, force majeure, p. 680. </p>
                    <p>T </p>
                    <p>TARIF INTERNATIONAL. — France. Contrat de franc-port formé à l'étranger, loi
                        applicable, droits du destinataire français, p. 74. </p>
                    <p>TAUX de l'intérêt. V. Usure, </p>
                    <p>TAXES. — V. Consuls. </p>
                    <p>TÉLÉPHONÉ. — Arrangement entre la France et la Belgique relatif au téléphone,
                        p. 789. — EtatsUnis. Communications obligatoires, différences de traitement,
                        p. 666. </p>
                    <p>TERRITOIRE-. — Violation par un agent étranger, dommages causés à un
                        particulier, dommages et intérêts (aff. de Raon l'Etape), p. 597. V. Loi
                        pénale. </p>
                    <p>TESTAMENT. — Belgique. Fait à l'étranger, demande en restitution contre
                        certains héritiers, détournement, domicile, action criminelle, p. 650. —
                        Formes, distinction, règle locus régit actum, nullité, p. 495. — Espagne.
                        Codicille, mémoires testamentaires, p. 368. — Règle locus régit actum,
                        application, p. 756. — France. Affaire du testament Bareillier, p. 597. —
                        Testament mystique, législation étrangère, défaut de forme, nullité, p. 621.
                        — Italie. Dressé à l'étranger, simple copie, valeur probatoire, règle locus
                        régit actum, p. 757. </p>
                    <p>TITRES AU PORTEUR. — Loi grecque sur la propriété, le vol, la perte </p>
                    <p>de ces titres, p. 510. — Pays-Bas. Valeurs négociées en France, opposition,
                        p. 246. </p>
                    <p>TOUAGE. — Etats-Unis. Navire ayant fait côte, refus d'autoriser la reprise de
                        la cargaison,droits du capitaine, remorquage, recours contre le propriétaire
                        de la cargaison, p. 669. — V. Navire, Remorquage. </p>
                    <p>TRADUCTION. — V, Propriété littéraire et artistique (France). </p>
                    <p>TRANSPORTS. — Allemagne. Tableau à l'huile, perte et demande d'indemnité, </p>
                    <p>d'indemnité, de l'objet, transport des objets précieux, refus, p. 199.
                        —Etats-Unis. Délai, retard par suite de grève, responsabilité, p. 667. —
                        France. Prescription, art. 108 Code de Comm., marchandises expédiées de
                        l'étranger en France, p. 747. — V. Abordage (Angleterre), Chemin de fer,
                        Tarif international, Vente, Voiturier. </p>
                    <p>TRAITÉS INTERNATIONAUX.— V. Caution judicatum solvi. Succession (Suisse).—
                        Texte des traités conclus entre la France et l'Allemagne, Régime douanier
                        sur la côte des Esclaves, p. 789 — et la Belgique, Régime des abonnements
                        téléphoniques, p. 789 — Salaires et successions des marins, p, 791 — et la
                        Dominicaine (République), Traité d'amitié et de commerce, p. 766. —
                        Convention consulaire, p. 772.— Protection des marques de commerce et de
                        fabrique, p, 779 — et la Sud-Africaine (République), Protection des marques
                        de fabrique et de commerce, p, 780— et la Suisse, Arrangegement additionnel
                        pour les marques de fabrique et commerce, p, 789. — Navigation sur le lac
                        Léman (p. 794). — Union internationale pour la protection des oeuvres
                        littéraires et artistique, convention, p. 780. </p>
                    <p>TRIBUNAUX ÉTRANGERS. — Compétence, V. Preuve testimoniale (France) p. 332. </p>
                    <p>TRIBUNAUX INDIGÈNES. — V, Hypothèque judiciaire (Egypte). </p>
                    <p>TRIBUNAL INTERNATIONAL. — V. Pêcheries maritimes. </p>
                    <p>TRIBUNAUX MIXTES. — V. Hypothèque judiciaire, Consul, Organisation judiciaire
                        (Egypte). </p>
                    <pb n="822" rendition="TABLE ANALYTIQUE"/>
                    <p>U </p>
                    <p>UNION. — Pour, la protection des oeuvres littéraires et artistiques (de
                        1886),,texte, p. .780. </p>
                    <p>USURE. — États-Unis. Taux légal d'intérêt, obligation supplémentaire, statut
                        étranger, non application, p. 668. </p>
                    <p>V </p>
                    <p>VAPEUR. — Forcement, V. Avaries (Allemagne). </p>
                    <p>VENTE. — Allemagne. Risques de transport, charges du vendeur et du voiturier,
                        p. 199. ■ — Défaut de la marchandise, choix de l'action , compensation ex
                        dispari causa, prescription, p. 348. — Refus de l'acheteur, mise en demeure,
                        dommages-intérêts, p. 49t. — Retard, du vendeur, droits de l'acheteur,
                        déchéance, p. 635. — Angleterre. Manufacture, établissement nouveau,
                        sollicitations </p>
                    <p>à, la clientèle, p. 647. — V. Agent d'affaires, Commission, Commissionnaire
                        (Danemark), Société..' </p>
                    <p>VENTE SUR ÉCHANTILLON. Danemark. Clause de prompte expédition, non conformité
                        des échantillons, défaut de réclamation immédiate, contrat par
                        correspondance, p. 223. </p>
                    <p>VIOLATION. - V. Territoire. </p>
                    <p>VOILES. — Forcement, V. Avaries (Allemagne). </p>
                    <p>VOITURIER. —Allemagne. Réception et paiement du prix, action contre le
                        voiturier, extinction, p- 491. — Avarie, absence de réserves, responsabilité
                        du voiturier, détérioration antérieure à la prise en charge, connaissement,
                        admission de la preuve, p. 83. — V. Certificat de prise en charge. </p>
                    <p>VOL. — Angleterre. Remise d'argent, erreur du payeur, intention de vol chez
                        le créancier payé en trop, p. 648. — V. Chemin de fer. </p>
                    <pb/>
                    <p>TABLE </p>
                    <p>DES </p>
                    <p>NOMS DES PARTIES </p>
                    <p>Pages. Aachen Leipziger Versich. Actien Gesellschaft. 467 </p>
                    <p>Aarlfield (The). 93 </p>
                    <p>Abbaye des boulangers, de Berne. 183 Abdel Chahid Mikalil. </p>
                    <p>Mikalil. 364 </p>
                    <p>Abdel Rahman. 365 Abramsson. , 760 Accident Insur. C°. of North America. 653
                        Adam et Ce. 218 Ahrens. 77 Allmayer. 588 American solid Leather Britton CT.
                        664 Amsterd. Bank. 108 Andersen. 222, 487 Anderson. 661 Anglo African - </p>
                    <p>steamship Co. 645 Anthony. . 664 </p>
                    <p>Annes. 656 </p>
                    <p>Ansaldo et Ce. 101 </p>
                    <p>Anti-Prussien. 180 </p>
                    <p>Apthorpe. 354 </p>
                    <p>Arnthal. 487 </p>
                    <p>Aronson. 497 </p>
                    <p>Arvad Sayed. 364 </p>
                    <p>Assurances transatl. </p>
                    <p>transatl. d'). 471 </p>
                    <p>Astral Refining Cy. 663 Atlantique (C 1'). 744 Aubigny (d'). 320 </p>
                    <p>Baastrup. 226 </p>
                    <p>Baer et Tuschroidt. 606 Baltimore and Ohio </p>
                    <p>Télég. Cy. 666 </p>
                    <p>Banque parisienne. 183 Banque (belge) de </p>
                    <p>change. 669 </p>
                    <p>Pages. </p>
                    <p>Bareillier. 597 </p>
                    <p>Bassin. 116 </p>
                    <p>Bausaude. 55 Bayer. Eisenbahnfiskus. </p>
                    <p>Eisenbahnfiskus. Bayerque. 479, 611 </p>
                    <p>Bazaine. 598 </p>
                    <p>Beaujeu. 103 </p>
                    <p>Beau'lieu. 332 </p>
                    <p>Bech. 225 </p>
                    <p>Béchard. 363 </p>
                    <p>Benjuda. 763 </p>
                    <p>Bernhard. 593 </p>
                    <p>Bernina (The). 90 </p>
                    <p>Betling. 170 </p>
                    <p>Beuzon. 222 </p>
                    <p>Birch, 227 </p>
                    <p>Birmester. 487 Bjerre et Römer. 225 </p>
                    <p>Blaine. 608 </p>
                    <p>Bloehr. 226 Bleinheim (The). 201 </p>
                    <p>Bochmann. 81 </p>
                    <p>Boers et Ce. 244 </p>
                    <p>Bohemia (la). 85 </p>
                    <p>Bonfils. 378 </p>
                    <p>Brandus et C. 72 </p>
                    <p>Brands. 495 </p>
                    <p>Brasseur et </p>
                    <p>Schmidt. 360 </p>
                    <p>Brette. 331 </p>
                    <p>Brisaut. 361 </p>
                    <p>Brignon. 597 Britannia Manufact. </p>
                    <p>Manufact. . 751 </p>
                    <p>Brittlebank. 202 </p>
                    <p>Broberg. 759 </p>
                    <p>Broechner. 751 </p>
                    <p>Broggi frères. 68 </p>
                    <p>Brondt. 227 Brughai. 306, 308 </p>
                    <p>Brühling. 86 </p>
                    <p>Bugnon. 113 </p>
                    <p>Busch et C. 71 Burnets and Sons. 636 </p>
                    <p>Pages. Cahagne père et </p>
                    <p>fils, et Féricot. 244 Capito. . 223 </p>
                    <p>Capreel. 763 </p>
                    <p>Caquière. 306 </p>
                    <p>C-irdoso. 330 </p>
                    <p>Carette. 492 </p>
                    <p>Carson. 654 </p>
                    <p>Carte. 498 </p>
                    <p>Cassagnes. 179 </p>
                    <p>Cazy. 359 491 </p>
                    <p>Celtic Monarch. </p>
                    <p>(The). - 81. </p>
                    <p>Cérès (la). 242 </p>
                    <p>Chargeurs réunis. 55 Cheerful (The). 95 </p>
                    <p>Chemins de fer du </p>
                    <p>midi. 74 </p>
                    <p>Chesapeake and Potomac Téléphone Cy. 666 Chevillote. 599 Chonblt. 57 Choudens
                        père et fils. 72 Christianse. 84 Cbristofle et Ce. 68 City of Saginaw. 658
                        Claudius. 72 Cohen. 225 Collot. 188 Comitti. 356 Commercial Bank. </p>
                    <p>of S. Australia. 351 Ce bordelaise de </p>
                    <p>navig. à vapeur. 599 Ce des chemins de </p>
                    <p>fer d'Almanza. 607 Ce du gazde Gand. 220 Crandal, 653 </p>
                    <p>Cravatzo. 491 </p>
                    <p>Crawford. 331 </p>
                    <p>Crétin. 375 </p>
                    <p>Croizart. 102 </p>
                    <p>Curtis. 668 </p>
                    <pb n="824" rendition="TABLE DES NOMS DES PARTIES"/>
                    <p>Pages. </p>
                    <p>Dalidou. 600 Dampschiff. Gesell. </p>
                    <p>Cosmos. 487 </p>
                    <p>Danschewski. 221 </p>
                    <p>David. 84 </p>
                    <p>Davidoen. 751 </p>
                    <p>Daviès and Son. 617 </p>
                    <p>Davis. . 356, 663 </p>
                    <p>De Bur et Ce, 744 </p>
                    <p>Deconinck. 306 </p>
                    <p>Deguine. 176 </p>
                    <p>Delagarenne. 334 </p>
                    <p>Delcomyn, 224 </p>
                    <p>Delsol. 330 Demetrius Fabricius. </p>
                    <p>Fabricius. </p>
                    <p>Déroulède. 738 </p>
                    <p>Dervillé et C°. 747 </p>
                    <p>Descamps. 308, 742 Deutsche Rhederei </p>
                    <p>Verein. 485 Deutsche Zeitung. 737 De White.. 219 Döhren (Andreasv.) 83
                        Douche-Gay. 378 Donner. 87 Dubbers. 197 Dubois. 218 Dufour-Bruzzo. 101
                        Dumas. 379 Duquesne. 68 Duviard-Dime. 186 Duroni. 190 Duroni-Thirion. 190
                        Drake del Castillo. 178 Dreyfus (Abraham). 736 Dusseldorfer Allg. </p>
                    <p>Versich. Gesell, 105 </p>
                    <p>Dusselsma. 244 </p>
                    <p>Ebor (l'). 89 </p>
                    <p>Eggers. 87 </p>
                    <p>Ehlers, 77 </p>
                    <p>Eichmann, 76, 196 Engel. S6 </p>
                    <p>Equateur (Ce 1'). 55, 744 Erasmie. 760 </p>
                    <p>Eschaouels. 325 </p>
                    <p>Essequibo (the). 734 Etat italien. 672 </p>
                    <p>Etat néerlandais. 245 Eugen Vesta (the). 669 Evans. 498 </p>
                    <p>Eye. 222 </p>
                    <p>Faillite de la Société d'exploitation de l'exposiPages. </p>
                    <p>l'exposiPages. d'Amsterdam. 213 Fano (Veuve). 748 Faugeron. !87 Ferreri. 364
                        Feuwick et fils. 55 Février frères. 217 Fiddy. 244 Fleckenstein. 497
                        Flowers. 648 Floyer. 754 Focke. 86 Follina. 757 Folline. 754 Fontaine. 681,
                        761 Forest. 761 Foucault. 108 Francesconi. 672 French. 245 Fritsch. 469
                        Frommer. 86 </p>
                    <p>Gache. 178 </p>
                    <p>Gallant. 386 </p>
                    <p>Gaudin. 379 </p>
                    <p>Gardet. 603 </p>
                    <p>Geiselbrecht. 212 </p>
                    <p>Geisser et Ce. 228 </p>
                    <p>Geismer. 667 </p>
                    <p>Gellermann. 4S9 </p>
                    <p>Gerlings. .107 </p>
                    <p>Gerlache Fano. 748 </p>
                    <p>Germain Casse. 363 </p>
                    <p>Gillebert. 303 </p>
                    <p>Girardin. 681 </p>
                    <p>Gjessing. 225 </p>
                    <p>Gcertlermester. 752 </p>
                    <p>Goodfellow. 641 </p>
                    <p>Gorry de Chaux. 179 </p>
                    <p>Gotha (le). 197 </p>
                    <p>Gothard (le). 101 </p>
                    <p>Goutelle. 74 </p>
                    <p>Goutelle et Ce. 607 </p>
                    <p>Graffenried. 183 </p>
                    <p>Greening. 217 Greenwich Insur. </p>
                    <p>C°. 654 </p>
                    <p>Groeser. 492 </p>
                    <p>Gud. 752 </p>
                    <p>Guirfa. 68 </p>
                    <p>Habib Moussait 98 Hackney. 662 </p>
                    <p>Hallam. 647 </p>
                    <p>Hamburg. Amerikan. Packetfarht Aktienges. 85, 193 [339 Hamburg Sud. </p>
                    <p>Pages. </p>
                    <p>Amerikan. Dampschiffahrt </p>
                    <p>Dampschiffahrt 632 Hamilton Fraser </p>
                    <p>and C. 637 </p>
                    <p>Hanseri. 226 </p>
                    <p>Hassein. 325 </p>
                    <p>Harper. 665 </p>
                    <p>Harrisson. 339 </p>
                    <p>Hartweg. 85 </p>
                    <p>Hartvig. 752 Hautchamps Smith </p>
                    <p>et C° 108 Haute Italie (Ce des </p>
                    <p>chemins de fer </p>
                    <p>de la) 747 </p>
                    <p>Head. 350 </p>
                    <p>Hélène (la). 82 </p>
                    <p>Helstein. 179 </p>
                    <p>Hengel. 72 </p>
                    <p>Hercules (The). 88 Hermann Ehrenfield. </p>
                    <p>Ehrenfield. </p>
                    <p>Herred. 753 </p>
                    <p>Hertz. 753 </p>
                    <p>Herzfeld. 243 </p>
                    <p>Hess. 193 </p>
                    <p>Hickie et C. 211 </p>
                    <p>Hillairaud. . 598 </p>
                    <p>Hoffmann. 22î </p>
                    <p>Holfnung (Die). 734 Holl. Societeit van </p>
                    <p>Levensverz. 107 </p>
                    <p>Hon Ali Ahmed. 365 </p>
                    <p>Hough and C°. 350 </p>
                    <p>Hugoniot. 376 </p>
                    <p>Huth. 92 </p>
                    <p>Ihnen. 82 </p>
                    <p>Ingenobl. 492 </p>
                    <p>Ippersiel. 304 </p>
                    <p>Islip. 176 </p>
                    <p>Ismaïl-Pacha. . 228 </p>
                    <p>Italia. (Ce l'). 101 </p>
                    <p>Jacobs. 108 </p>
                    <p>James and Sons. 639 </p>
                    <p>Jaquemot. 376 </p>
                    <p>Javitz. 84 </p>
                    <p>Jensen. 753 </p>
                    <p>Jérôme. 594 </p>
                    <p>Johansson. 760 </p>
                    <p>Johnson et C°. 217 </p>
                    <p>Johnsson. 223 </p>
                    <p>Joly. 183, 361 </p>
                    <p>Jôrgensen. 224 </p>
                    <p>Joris. 361 </p>
                    <p>Jouhert-Bonnaïre. 362 </p>
                    <p>Julien. 361 </p>
                    <p>Justamond. 600 </p>
                    <pb n="825" rendition="TABLE DES NOMS DES PARTIES"/>
                    <p>Pages. </p>
                    <p>Kalker et Polack. 246 Kalkhoffet Schoeller. </p>
                    <p>Schoeller. </p>
                    <p>Kauffmann. 597 </p>
                    <p>Kairos (The). 201 </p>
                    <p>Iiannreuther. 212 </p>
                    <p>Keller, 656 </p>
                    <p>Kette (la Ce.) 78 Kievit, v. Andel </p>
                    <p>et fils. 245 </p>
                    <p>Klubien. 226 </p>
                    <p>Kornpowsky. 113 </p>
                    <p>Knop. 21S Koning. Nederl. </p>
                    <p>Stoomboot Mij. 242 </p>
                    <p>Korthals Altes. 109 </p>
                    <p>Kuffeiet. 361 </p>
                    <p>Kulmann. 78, 79 </p>
                    <p>Lachèze. 314 </p>
                    <p>Lachmaun. 227 </p>
                    <p>Lahaye. 649 Lake Shore and </p>
                    <p>Michigan South. </p>
                    <p>Rail. Cy. 667 </p>
                    <p>Lambert. 355 </p>
                    <p>Lamport. 92 </p>
                    <p>Langballe. 753 </p>
                    <p>Larçabal. 326 </p>
                    <p>Larsson. 221, 759 </p>
                    <p>Lassen, 752 </p>
                    <p>Laurie. 306 </p>
                    <p>Lauritzen. 76 </p>
                    <p>Lavoine. 176 </p>
                    <p>Lefebvre. 682 </p>
                    <p>Lehmann, 751 </p>
                    <p>Lermes. 471 </p>
                    <p>Lescanne-Perdoux. 478 </p>
                    <p>Levett. 312 </p>
                    <p>Levinsen. 225 </p>
                    <p>Levis. 500 </p>
                    <p>Lewis. 651 </p>
                    <p>Liberaal (le). 106 </p>
                    <p>Littledale. 98 </p>
                    <p>Loevestam. 170 </p>
                    <p>Logette. 57 London Lancasbire </p>
                    <p>Fire Ins. Cy. 467 </p>
                    <p>Look-Tin-Sing. 231 </p>
                    <p>Lund ' 223, 752 </p>
                    <p>Lykke 224 </p>
                    <p>Lyssmann. 85 </p>
                    <p>Mac Laren Crum et </p>
                    <p>Cie. 744 </p>
                    <p>Madge. 660 </p>
                    <p>Madsen. 222, 223 </p>
                    <p>Mainzer Schlepp Dampfssch. — </p>
                    <p>Pages. </p>
                    <p>Verein. 215 </p>
                    <p>Mandrillon, 337 </p>
                    <p>Mânes et Simons. 674 </p>
                    <p>Manufacture de Tiver. </p>
                    <p>Tiver. </p>
                    <p>Marchand. 223 </p>
                    <p>Maria (la). 105 </p>
                    <p>Martin. 57, .682 </p>
                    <p>Martinez de Campos </p>
                    <p>Campos 451 </p>
                    <p>Masse Paselli-Cusin, </p>
                    <p>Paselli-Cusin, </p>
                    <p>Mathies. 197 </p>
                    <p>Mavrocordato. 478 </p>
                    <p>Mensen. 224 </p>
                    <p>Merchant's Marine </p>
                    <p>Insar. Cy. 91 </p>
                    <p>Merchant's nat, </p>
                    <p>Bank. 657 </p>
                    <p>Meyer, 181, 246 </p>
                    <p>Mielvaque. 451 </p>
                    <p>Midland Railway </p>
                    <p>C. 693 </p>
                    <p>Mignot. 179 </p>
                    <p>Miller. 661 </p>
                    <p>Milliken. 655 </p>
                    <p>Milwankee and N. </p>
                    <p>Railway Cy, 656 Ministre des Finances de Belgique. 220 Ministre des Finances
                        de Danemark. 753 Monteluis. 760 </p>
                    <p>Monvaux. 476 </p>
                    <p>Morand. 304 </p>
                    <p>Morelli (la Cie), 320 Moreels (G. M.). 96 </p>
                    <p>Morrisson. 661 </p>
                    <p>Monrgues (de). 359 Muguet. 334 </p>
                    <p>Mulder (les héritiers de D. G.). 107 Muller. 492 </p>
                    <p>Myers. 312 </p>
                    <p>Mylius. 85 </p>
                    <p>Mynche et Goffin. 748 </p>
                    <p>Napoléon III. 6 </p>
                    <p>Napp et Cie 71 </p>
                    <p>Naumann. 625 Ned. Amerik Stoomvaart </p>
                    <p>Stoomvaart 109 Ned.Centraal Spoorw. </p>
                    <p>Spoorw. 244 Ned. Zeeverzekerings </p>
                    <p>Zeeverzekerings 106 </p>
                    <p>Nerissa(le). 79 </p>
                    <p>Neumann. 222 </p>
                    <p>Newbattle (The). 349 </p>
                    <p>Pages. New Yorck Sleep, </p>
                    <p>Car Cy. 500 </p>
                    <p>Nichaus et Ebsen. 625 Nikke, 86 </p>
                    <p>Nivière. 56 </p>
                    <p>Noble. 655 </p>
                    <p>Norddeutsche Versich, Gesell. 82 Nysten. 215 </p>
                    <p>ObertdeThiensies. 108 Oddo. 671 </p>
                    <p>OEsterreichische Nord-west Dampschiffart Ge - sell. . 83 </p>
                    <p>Ollavariac. 744 </p>
                    <p>Olsson. 223 </p>
                    <p>Oost africaansche </p>
                    <p>Ce. • 246 </p>
                    <p>Ostrowski. 116 </p>
                    <p>Otlet. 359 </p>
                    <p>Pandorfand C°. 637 </p>
                    <p>Pappius. 759 </p>
                    <p>Pariente. 477 Paris-Lyon- Médi - </p>
                    <p>terranée(La Cie). 747 </p>
                    <p>Parkinson. 203 </p>
                    <p>Parodi. 103 </p>
                    <p>Parry and C°. 639 </p>
                    <p>Patoz. 379 </p>
                    <p>Payement. 189 </p>
                    <p>Pearson. 646 </p>
                    <p>Pécriaux. 306 Perier Roetger et </p>
                    <p>C°. 464 </p>
                    <p>Perkins, 183 </p>
                    <p>PersianGulf C°. 636 </p>
                    <p>Peschier. 379 </p>
                    <p>Philippart. 216 </p>
                    <p>Pichot. 749 </p>
                    <p>Pombaix. 306 </p>
                    <p>Pons. 74 </p>
                    <p>Porter. 56 </p>
                    <p>Pot J. 106 </p>
                    <p>Potter. 203 Pratt manufacturing </p>
                    <p>manufacturing 663 Préfet des BassesPyrénées. 326 Préfet du Nord. 742
                        Primavesi. 68 Prince. 641, 682 Prince impérial </p>
                    <p>d'Allemagne 597 Providence and Stonington Steamship </p>
                    <p>Steamship 654 </p>
                    <pb n="826" rendition="TABLE DES NOMS DES PARTIES"/>
                    <p>Pages. </p>
                    <p>Pruvost. - 56 </p>
                    <p>Psisha. 314 </p>
                    <p>Rabon. 334 </p>
                    <p>Ract. 186 Réan, Lisle, Malgny </p>
                    <p>Malgny C°. ' 213 </p>
                    <p>Rede et fils. 245 </p>
                    <p>Reimann et Stok. 243 </p>
                    <p>Reltich. 485 </p>
                    <p>Revanche (la), 21 </p>
                    <p>Rickards. 651 </p>
                    <p>Riess. 79 </p>
                    <p>Ritzan. 227 </p>
                    <p>Ritzinger. 657 </p>
                    <p>Rizzo, 364 </p>
                    <p>Rodocanachi.' 314 </p>
                    <p>Roland (le).' 75 </p>
                    <p>Rosenbacher. 85 </p>
                    <p>Rothe. , 218 </p>
                    <p>Rotschild. 476 </p>
                    <p>Rouet. . 66 </p>
                    <p>Roy. 332 </p>
                    <p>Saginaw Gas Light Cy. 658 Sailing Ship Gaston C. 211 Salzbourg. 304 Samama.
                        501 Sandt. 193 Sarlori. 345 Savaldelli. 68 Schaaff. 505 Scholder. 762
                        Schott. 78 Schourup. 225 Schutte. 242 Schweizerischer </p>
                    <p>Lloyd. 245 Seillière(le baron). 449 </p>
                    <p>Selby. 57 </p>
                    <p>Serant. 180 </p>
                    <p>Shoppel. 665 </p>
                    <p>Siems. 86 </p>
                    <p>Simons, 674 </p>
                    <p>Slomann. 198 </p>
                    <p>Smalt et fils. 244 </p>
                    <p>Pages. Smidts. 753 </p>
                    <p>Smith. 202, 224, </p>
                    <p>665, 752 Soehnlin. 181 </p>
                    <p>Société anglo-continentale. ' 96 Soc. anon. d'exploit, de l'Exposit. int.
                        d'Amsterdam. 108 Soc. foncière de - </p>
                    <p>Tunis. 325 </p>
                    <p>Société ligurienne </p>
                    <p>de transports. 669 Société de St- Jean Baptiste d'Oléron. 479, 611 </p>
                    <p>Soldath. 227 </p>
                    <p>South, Durham </p>
                    <p>Brewery C°. 357 </p>
                    <p>Spencer. ' 640 </p>
                    <p>Spielmann. 56 </p>
                    <p>Staël, Young et Cie. 55 State of Indiana. 662 State of NewHampshire. </p>
                    <p>NewHampshire. </p>
                    <p>Stephen. 71 </p>
                    <p>Steward and C°. 91 Stewart. 496 </p>
                    <p>Stolzenbach. 656 </p>
                    <p>Storrh. 225 </p>
                    <p>Strosbach. 609 </p>
                    <p>Swendsen. 636 </p>
                    <p>Swisser. 649 </p>
                    <p>Tackoen. 306 </p>
                    <p>Taena (the). 750 </p>
                    <p>Tarride. 492 </p>
                    <p>Tavernier. 378 Taylor Gameroon. 632 </p>
                    <p>Terzi, • 363 </p>
                    <p>Thaunay. 55 </p>
                    <p>Theuriet. 737 </p>
                    <p>Thiesen. . 227 </p>
                    <p>Thomas. 603, 642 </p>
                    <p>Thorsen. 225 </p>
                    <p>Tischler and C°. 354 </p>
                    <p>Tisserandot. 190 </p>
                    <p>Pages. </p>
                    <p>Tranchant. 68 </p>
                    <p>Tumëlaire. 246 </p>
                    <p>Turner. 642 </p>
                    <p>Udevalla (C- des </p>
                    <p>chemins de fer). 759 </p>
                    <p>Uhlenhorst (le). 76 </p>
                    <p>Ullee. 353 </p>
                    <p>Undamstel (le). 94 </p>
                    <p>UndaUnted (The). 644 </p>
                    <p>Union industrielle. 473 </p>
                    <p>Union (l'). 489 </p>
                    <p>Vaalsleen (le). 105 </p>
                    <p>Valbaudt. 55 </p>
                    <p>Vandersmissen. 360 </p>
                    <p>Van Meerbehe. 219 </p>
                    <p>Van Varemberg. 606 </p>
                    <p>Velarde (le). 78 </p>
                    <p>Vernon. 647 </p>
                    <p>Verstraete. 306 </p>
                    <p>Vieillard. ' 215 </p>
                    <p>Vimentis (de). 102 </p>
                    <p>Vion. 464 </p>
                    <p>Vittel. . 337 </p>
                    <p>Walher. ' 643 </p>
                    <p>Wallace. 636 </p>
                    <p>Wangen (de). 597 </p>
                    <p>Waren, 348 </p>
                    <p>Watew. 187 </p>
                    <p>Weber. 662 </p>
                    <p>Welsch. 662 </p>
                    <p>Wertheim. 213 </p>
                    <p>White. 664 </p>
                    <p>Wicke. 348 </p>
                    <p>Wilford. 362 </p>
                    <p>Wilhn. 473 </p>
                    <p>Willemsen. 495 </p>
                    <p>Wilson. 81 </p>
                    <p>Wolf (H. et P.). 762 </p>
                    <p>Wood. 355 </p>
                    <p>Yvulf. 224 </p>
                    <p>Youssefian. 363 </p>
                    <p>Zampa (le). 76 </p>
                    <pb n="?" rendition="TABLE CHRONOLOGIQUE "/>
                    <p>Pages. </p>
                    <p>1813 </p>
                    <p>Cass. 5 nov., 457 </p>
                    <p>1834 Pau, 11 juillet. 57 </p>
                    <p>1847 </p>
                    <p>C. app. Paris, 13 novembre. 304 </p>
                    <p>1848 </p>
                    <p>Douai, 18 février. 178 </p>
                    <p>1849 </p>
                    <p>Cass. req., 7 mai. 304 Trib.app. Lubeck, 30 janvier. 342 </p>
                    <p>1852 </p>
                    <p>Cass. crim., 16 janvier. 456 </p>
                    <p>1854 </p>
                    <p>Cass. crim., 1er décembre. 457 </p>
                    <p>1856 </p>
                    <p>Civ. Seine, 18 oct, 278 </p>
                    <p>1858 Cass., 10 mars. 276 </p>
                    <p>1859 </p>
                    <p>Ober. Trib. Berlin, 25 octobre. 342 </p>
                    <p>1861 </p>
                    <p>Civ. Soissons, 28 août. 278 </p>
                    <p>1862 </p>
                    <p>Cass., 20 janvier. 351 1863 </p>
                    <p>Hofgericht Darmstadt, 2 janvier. 488 </p>
                    <p>Pages. </p>
                    <p>1869 </p>
                    <p>Conseil de Riga, 14 février. 371 </p>
                    <p>1871 </p>
                    <p>C. supr. de Vienne, 24 janvier. 286 </p>
                    <p>1872 </p>
                    <p>Trib. de baillage de Riga, 17janv. 680 </p>
                    <p>C. app . Paris, 29 juillet. 304 </p>
                    <p>1874 </p>
                    <p>C, sup. Santiago du Chili, 21 avr. 750 </p>
                    <p>C. supr. de Vienne, 12 novembre. 286 </p>
                    <p>1876 </p>
                    <p>Conseil de Riga, 10 décembre. 677 </p>
                    <p>1877 </p>
                    <p>C. app. Alexandrie (Egypte), 13 décembre. 280 </p>
                    <p>1878 </p>
                    <p>Conseil de Riga, 14 août. 373 </p>
                    <p>Cass. civ. Neuchâtel, 24 octobre. 682 </p>
                    <p>Trib . de Riga , 3 février. 369 </p>
                    <p>Cass., 5 mars. 276 </p>
                    <p>Trib. de baillage de Riga, 3.mai. 680 </p>
                    <p>Hte Cour Angleterre, Banc de la Reine, 7 déc. 121 </p>
                    <p>1880 </p>
                    <p>Trib. de bailliage de Riga, 3 avril. 679 </p>
                    <p>Pages. C, app. Neuchâtel, </p>
                    <p>11 juin. 682 </p>
                    <p>Sénat dirigeant de </p>
                    <p>Russie, 12 déc. 374 </p>
                    <p>1881 </p>
                    <p>Cass. civ. Neuchâtel, 12 mars. 379 </p>
                    <p>C, appel Neuchâtel, mars. 112 </p>
                    <p>C. app. Neuchâtel, </p>
                    <p>26 mars, 515 Trib. de Riga, </p>
                    <p>11 juin. 370 C. app, St-Pétersbourg, </p>
                    <p>St-Pétersbourg, nov. 170 Civ. Seine, 1re, </p>
                    <p>27 déc. 452 </p>
                    <p>1882 </p>
                    <p>Conseil de Riga, </p>
                    <p>12 mars. 677 </p>
                    <p>1883 </p>
                    <p>Civ. Seine, 1re, </p>
                    <p>13 janvier. 452 Conseil de Riga, </p>
                    <p>24 janvier. 371 </p>
                    <p>Trib. Amsterdam, </p>
                    <p>27 avril. 242 </p>
                    <p>Trib. de bailliage </p>
                    <p>Riga, 7 juillet. 678 C. circ. Californie, </p>
                    <p>29 septembre, 231 Conseil de Riga, </p>
                    <p>18 novembre. 373 Trib . de Riga , </p>
                    <p>20 décembre. 372 Cass. crim , 7 déc. 303 </p>
                    <p>1884 </p>
                    <p>C. app. La Haye, 4 février. 106 </p>
                    <p>C. circuit Pensylvanie, 20 mars. 656 </p>
                    <p>Hoïesteret, 24 mars 227 </p>
                    <p>Hte Cour, Angle- </p>
                    <pb n="828" rendition="TABLE CHRONOLOGIQUE"/>
                    <p>Pages, terre, Chancellerie, 9 mai. 202 </p>
                    <p>C. Douai, ch. corr., 24 juin. 180 </p>
                    <p>C. app. Amsterdam, 27 juin. 242 </p>
                    <p>C. app. Angleterre, 10 juillet. 646 </p>
                    <p>Trib. paix Boulogne- sur- Mer, </p>
                    <p>14 juillet. 331 Sô-og Handelsret, </p>
                    <p>31 juillet. 225 </p>
                    <p>Sö-og Handelsret, </p>
                    <p>3 septembre. 221 C. app. Amsterdam, 12 sept. 246 Sö-og Handelsret, </p>
                    <p>2 octobre. 222 Sô-og Handelsret, </p>
                    <p>3 octobre. 224 Sö-og Handelsret; </p>
                    <p>9 octobre. 751 </p>
                    <p>Sö-og Handelsret, </p>
                    <p>15 octobre. 225 Civ.Anvers, 13 novembre. 217 </p>
                    <p>C. app. Bois-leDuc. 15 nov. 108 </p>
                    <p>Trib. Utrecht, 19 novembre. 244 </p>
                    <p>Höiesteret, 21 nov. 227 </p>
                    <p>Trib. sup. hanséatique, 21 nov, 487 </p>
                    <p>Reichsgericht, 2me, 25 novembre. 348 </p>
                    <p>Höiesteret, 26 nov. 751 </p>
                    <p>Trib. Amsterdam, 27 nov. 109 </p>
                    <p>Reichsgericht, 6 décembre. 81 </p>
                    <p>Hte Cour, Angleterre, Chancellerie, 8 décembre. 212 </p>
                    <p>Trib. de Rotterdam, 13 déc. 244 </p>
                    <p>Trib. de Rotterdam, 20 déc. 246 </p>
                    <p>Trib, de Haarlem. 30 décembre. 105 </p>
                    <p>1885 </p>
                    <p>Cass . Belgique, Janvier. 220 </p>
                    <p>Landsoverret de Cop en hague. </p>
                    <p>. 5janvier. 752 </p>
                    <p>C. app. Maryland, 5 janvier. 666 </p>
                    <p>Pages. Reichsgericht, </p>
                    <p>7 janvier. 196 Cass . Pays - Bas , </p>
                    <p>8 janvier et </p>
                    <p>27 novembre. 245 Sö-og Handelsret, </p>
                    <p>15 janvier. 224 </p>
                    <p>Juge de paix Groningue, 19 janv. 244 </p>
                    <p>Hte Cour, Chancellerie, 20 janvier. 356 </p>
                    <p>Reichsgericht, 20 janvier. 486 </p>
                    <p>Trib, sup. hanséatique, 26 janv. 232 </p>
                    <p>Reichsgericht, </p>
                    <p>28 janvier. 79 C. app. Angleterre, </p>
                    <p>28 janvier. 349 </p>
                    <p>Trib. sup. de Madrid, 29 janvier. 368 Trib. sup. hanséatique,30 janv. 82 </p>
                    <p>Trib. . Rotterdam, 3 1 janvier. 245 </p>
                    <p>Landsoverret de Copenhague, 2 février. . 223 </p>
                    <p>Civil Chambéry , 1re, 7 février. 461 </p>
                    <p>Landsoverret d e Copenhague, 9 février. 227 </p>
                    <p>Trib. Amsterdam, 12 février. 108 </p>
                    <p>Trib . Livourne , 12 février. 501 </p>
                    <p>Trib. sup. hanséatique, 13 fév. 85 </p>
                    <p>C. de Gênes, 16 février. 669 </p>
                    <p>Trib. sup. hanséatique, 17 fév. 77 </p>
                    <p>Reichsgericht, 17 février. 195 </p>
                    <p>Civ. Genève, 17 février. 379 </p>
                    <p>Reichsgericht, 20 février. 634 </p>
                    <p>So-og Handelsret, 26 février. 752 </p>
                    <p>Oberlandesgericbt, Colmar, 28 fév. 490 </p>
                    <p>Reichsgericht, 7 mars. 199 </p>
                    <p>Trib. de Gênes , 11 mars. 240 </p>
                    <p>Hte Cour, Banc de la Reine, 11 mars 350 </p>
                    <p>Pages. Trib. sup. hanséatique, </p>
                    <p>hanséatique, mars. 487 Conseil de Riga, </p>
                    <p>11 mars. 678 </p>
                    <p>Hte Cour, Banc de </p>
                    <p>la Reine, 13 mars 354 Trib . Arnhem , </p>
                    <p>16 mars. 243 </p>
                    <p>Cass. Req; France, </p>
                    <p>16 mars. 607 </p>
                    <p>C. app. Paris, 3me, </p>
                    <p>18 mars. 467 </p>
                    <p>C. de Milan, . 19 mars. 241 </p>
                    <p>Hte Cour , Ami - </p>
                    <p>rauté, 24 mars. 636 Civ. Liège, 3 avril. 359 Trib. suprême de </p>
                    <p>Madrid, 15 avril. 365 Reichsgericht, </p>
                    <p>22 avril. 491 </p>
                    <p>Cons. de rév. d'Alger, 23 avril. 314 Reichsgericht, </p>
                    <p>25 avril. 346 </p>
                    <p>Cass. France, Ch. </p>
                    <p>civ, 30 avril. 603 Trib. Amsterdam. </p>
                    <p>1er mai. ' 246 </p>
                    <p>Trib. sup. hanséatique, </p>
                    <p>hanséatique, mai. 489 Chambre des Lords, </p>
                    <p>12 mai. 636 </p>
                    <p>Reichsgericht, </p>
                    <p>2e civ. 15 mai. 199 Cass, Paye-Bas, </p>
                    <p>22 mai. 242 </p>
                    <p>C.- app. Alexandrie, d'Egypte, </p>
                    <p>28 mai. 754 Trib. supr. hanséatique, </p>
                    <p>hanséatique, mai. 193 Landsoverret de Copenhague, </p>
                    <p>29 mai. . 223 Reichsgericht. </p>
                    <p>2e civ. 29 mai.' 192 Reichsgericht, </p>
                    <p>29 mai. 487 C. app. Bruxelles, </p>
                    <p>30 mai. 214 Trib , supr., de </p>
                    <p>Madrid, 3 juin. 366 C. app. Douai, </p>
                    <p>1e civ. 3 juin. 606 C. supr. Maine, </p>
                    <p>3 juin. 655 Landsoverret d e </p>
                    <p>Copenhague, </p>
                    <pb n="829" rendition="TABLE CHRONOLOGIQUE"/>
                    <p>Pages. </p>
                    <p>8 juin. 752 Ci v . Dinant , </p>
                    <p>10 juin. . 360 Civ. Lille. 1re </p>
                    <p>11 juin. 306 Reichsgericht, </p>
                    <p>12 juin. . 629 Civ. Liège, 13 juin. 491 C . app, Pau, </p>
                    <p>22 juin. 479 </p>
                    <p>C. app. Pau, </p>
                    <p>22 juin. . 611 </p>
                    <p>Cass. Rome, 26 juin 102 Landsoverret de </p>
                    <p>Viborg, 29 juin. 225 C. app. Angleterre, </p>
                    <p>3 juillet. 211 Landgericht Hambourg, 4 juillet. 491 </p>
                    <p>C. app. Turin, </p>
                    <p>10 juillet. 236 C. app. Douai, </p>
                    <p>11 juillet. 742 C. de Douai, </p>
                    <p>12 juillet. . 308 </p>
                    <p>Civ . - Lille, 1re, </p>
                    <p>16 juillet. 306 Trib. fédéral, </p>
                    <p>18 juillet. 762 </p>
                    <p>Landsoverret. de </p>
                    <p>Copenhague , </p>
                    <p>20 juillet. 226 </p>
                    <p>Trib, civ. Genève, </p>
                    <p>4 septembre. 682 Landsoverret d e </p>
                    <p>Copenhague, 7 septembre. 222 Casa . Zurich , </p>
                    <p>9 septembre. 111 Reichsgericht, </p>
                    <p>18 septembre. 193 Landgericht d e </p>
                    <p>Hambourg, 1re, 30 septembre. 76 Hte Cour, Angleterre, Amirauté, </p>
                    <p>4 août. 201 Corr. Bruxelles , </p>
                    <p>11 août. ' 492 </p>
                    <p>Cass . Turin , </p>
                    <p>19 août. . 241 C. app. New-Jersey, </p>
                    <p>novembre- 665 C .. supr. Obio, </p>
                    <p>3 novembre.. .661 Hte Cour, Angle- . </p>
                    <p>terre, Amirauté, </p>
                    <p>5 novembre. 95 Reichsgericht. </p>
                    <p>Pages. 7 novembre. 624 Comm. Bruxelles, </p>
                    <p>10 novembre. 359 C . app . Turin , </p>
                    <p>11 novembre. 236 C. app. Amsterdam, 13 nov. 107 </p>
                    <p>Reichsgericht, </p>
                    <p>13 novembre, 342 Reichsgericht, </p>
                    <p>14 novembre. 631 Cass , Belgique , </p>
                    <p>2 octobre. 649 </p>
                    <p>Trib, Amsterdam, </p>
                    <p>9 octobre 109 Trib. Amsterdam, </p>
                    <p>16 octbbre. -106 </p>
                    <p>C. app. Amsterdam, 16 octobre. 108 </p>
                    <p>Reichsgericht, 16 octobre. 630 </p>
                    <p>Paris, 4me, 22 oct. 56 </p>
                    <p>Trib. sup. hanséatique, 24 oct. 625 </p>
                    <p>Reichsgericht, 27 octobre. 489 </p>
                    <p>Reichsgericht, 27 octobre. 628 </p>
                    <p>C. app. Angleterre, 28 octobre. 353 </p>
                    <p>C. app. Alexandrie (Egypte), 2 Décembre. 228 </p>
                    <p>C. app. Milan,2 déc. 503 </p>
                    <p>Hte Cour, Angleterre, Amirauté, 4 décembre. 88 </p>
                    <p>Trib. sup. hanséatique, 5 déc. 83 </p>
                    <p>C app. Angleterre, 7 décembre. 91 </p>
                    <p>Comm. Bruxelles. </p>
                    <p>7 décembre. 360 Corr. Seine, 10e, </p>
                    <p>8 et 16 déc- 68 C. app. Angleterre, </p>
                    <p>10 décembre. 357 Trib. sup. hanséatique, </p>
                    <p>hanséatique, déc. 77 Hte Cour, Angleterre, Banc de la Reine, 11 déc. 92 Hte
                        Cour, Angleterre, Banc .de la Reine, 12 et 14 décembre. 203 Com. de
                        Bruxelles, </p>
                    <p>12 décembre. 216 Reichsgericht, 1re </p>
                    <p>Pages. </p>
                    <p>civ., 16 décemb. 84 Civ.Genève,18 déc. 378 Hte Cour, Banc de </p>
                    <p>la Reine, 21 déc. 637 Trib. cant. Vaud, </p>
                    <p>22 décembre. 681 C. de Gênes, 28 dec.- 100 C. de Gênes, 28 déc. 104 </p>
                    <p>1886 </p>
                    <p>Trib. sup. hanséatique. 86 </p>
                    <p>Trib. com. Genève. 506 </p>
                    <p>Sö-og Handelsret. 7 janvier. 225 </p>
                    <p>Civ. Anvers,13 janvier. 219 </p>
                    <p>C. app. Angleterre, 13 janvier. 355 </p>
                    <p>Reichsgericht, 13 janvier. 631 </p>
                    <p>Civ. - Alger, 1re, 15 janvier. 74 </p>
                    <p>Trib. sup. hanséa15 janvier. 86 </p>
                    <p>Trib . fédéral suisse, 16 janv. 376 </p>
                    <p>C. app. Paris, 1re, </p>
                    <p>17 janvier. 617 C. app. Angleterre, </p>
                    <p>19 janvier. 89 </p>
                    <p>Reichsgericht, </p>
                    <p>22 janvier. 345 Civ. Genève, </p>
                    <p>23 janvier. 116 Civ . Genève , </p>
                    <p>26 janvier. 376 C . sup . Suède , </p>
                    <p>27 janvier, 760 Comm . Havre , </p>
                    <p>28 janvier. 71 Reichsgericht, </p>
                    <p>30 janvier. 627 </p>
                    <p>C. app. Angleterre, 3 février. . 92 Civ. Liège, 3 fév. 215 ■ Com. Havre, 8
                        fév. 71 Reichsgericht, </p>
                    <p>10 février. 623 </p>
                    <p>C . app . Amsterdam, 12 février. 242 Cass. crim., 12 fév. 464 Trib. sup.
                        hanséatique, </p>
                    <p>hanséatique, février. 197 C.app.Angleterrej - </p>
                    <p>18 février. 640 Trib. fédéral </p>
                    <p>suisse, 19 fév. ■ 374 Civ. Genève, 20 fév. 379 </p>
                    <pb n="830" rendition="TABLE CHRONOLOGIQUE"/>
                    <p>Pages. Trib. fédéral </p>
                    <p>suisse, 20 fév. 505 C . app.. Gênes, </p>
                    <p>23 février., . 102 Hte Cour, Angleterre, </p>
                    <p>Angleterre, </p>
                    <p>24. février. 93 </p>
                    <p>Cass. Belgique , </p>
                    <p>25 février, . . 217 Trib. Com. Genève, </p>
                    <p>25 février. . 681 Civ. Genève,25 fév. 761 Civ. Bordeaux, </p>
                    <p>1re, 26 février. 316 Trib. sup. hanséatlque, </p>
                    <p>hanséatlque, fév. 632 C.app. Stockholm, </p>
                    <p>26 février. 759 Trib . fédéral </p>
                    <p>suisse, 27 fév. 116 </p>
                    <p>Landgericht de Hambourg, 27 février. 195 </p>
                    <p>Crown Cases reserved, 27 février. 648 </p>
                    <p>Hte Cour, Angleterre, Amirauté, . 2 mars, 90 </p>
                    <p>Reichsgericht, , 2 mars. . 635 </p>
                    <p>Trib.de Neuchâtel, 6 mars., 375 </p>
                    <p>Com. Seine, 6 mars 614 </p>
                    <p>Trib.. fédéral </p>
                    <p>15 mars. 113 Trib. sup. hanséatique, </p>
                    <p>hanséatique, mars. 345 Civ . Bruxelles , </p>
                    <p>16 mars. 361 Corr . Bordeaux , </p>
                    <p>17 mars.. . 189 Hte Cour , Ami </p>
                    <p>rauté, .17 mars.. 644 Trib. sup, hanséatique, </p>
                    <p>hanséatique, mars. 85 Trib . fédéral </p>
                    <p>suisse, 19 mars.. 11.3 Landsoverret d e </p>
                    <p>Viborg, 22 mars. 224 Höiesteret, 22 mars 226 H'e Cour, Chancellerie, 25 mars.
                        645 Ch. des Lords, </p>
                    <p>26 mars. . . 643 Civ. Seine, 1re, </p>
                    <p>30 mars. 614 </p>
                    <p>Comm. Bruxelles, . </p>
                    <p>31. mars. 218 </p>
                    <p>Ciy.. Lille , 1re, ■ </p>
                    <p>Pages. 1er avril. . 386 </p>
                    <p>Ci v.. Avesnes, </p>
                    <p>3 avril. . 306 </p>
                    <p>Höiesteret; 7 avril. 223 Trib. com. Genève; </p>
                    <p>8 avril. .681 </p>
                    <p>; Höiesteret; 9 avril. 221 C. supr. Suède, </p>
                    <p>13 avril. .. .760 C. app. Gênes, </p>
                    <p>16 avril. 237. </p>
                    <p>Civ. Havre, 17avril 68 C. app . Rome , </p>
                    <p>20 avril. 673 </p>
                    <p>. Trib.- sup. hanséatique, </p>
                    <p>hanséatique, avril, -87 Civ. Avesnes, </p>
                    <p>7 mai. 306 C' app . Scanie, ... </p>
                    <p>8 mai. 758 Com. Seine, 10 mai. 183 </p>
                    <p>Cass. req., 12 mai. 179 </p>
                    <p>Trib. . consul, anglais de Salonique, 13 mai. 763 </p>
                    <p>Trib . mixte du Caire, 17 mai. 98 </p>
                    <p>Landsoverret d e Copenhague, 17 mai. . 753 </p>
                    <p>Ci v . Genève, 22 mai. 378 </p>
                    <p>Trib. supr. Madrid, 24 mai.. 756 </p>
                    <p>Rouen, 1re, 2 juin. 55 , 6.. app . Lyon , 5 juin. 337 </p>
                    <p>Hte Cour, Chancellerie, 8 juin. . 351 </p>
                    <p>C. app. Angleterre, 11 juin. 642 </p>
                    <p>Trib. Bruxelles , 12 juin. 492 </p>
                    <p>C. app. Gênes , </p>
                    <p>14 juin.. 103 C. de circuit Massachusets, </p>
                    <p>Massachusets, juin. 498 </p>
                    <p>C. app. New-York, 22 juin. 667 </p>
                    <p>C. supr. Indiana, 26 juin. 662 </p>
                    <p>Civ. Seine, 1er juill. 178 </p>
                    <p>C. app. Pau,2 juillet. , 57 </p>
                    <p>G. sup. Rhode Island, 3 juillet 664 </p>
                    <p>Douai, 1re, 5 juill. 55 </p>
                    <p>Landsoverret de Copenhague-, </p>
                    <p>Pages. 5 juillet. 753 </p>
                    <p>C. de circuit, Illinois , 6 juillet. 497 </p>
                    <p>Reichsgericht, 12 juillet. ; 339 </p>
                    <p>Trib. ... Bruxelles , ; .21 juillet. .. .495 </p>
                    <p>C. d'Amiens, aud, </p>
                    <p>sol., 22 juillet. 188: Landsoverret .de Copenhague, 26 juillet. : 753 </p>
                    <p>C supr,. NewHampshire 30 juillet. 664 </p>
                    <p>Civ. Seine, 31 juill. 179 </p>
                    <p>Cass Belgique , 2 août. 360 </p>
                    <p>C. app. Paris, 1re, </p>
                    <p>5 août. 621 Civ. Seine, 1re, </p>
                    <p>6 août. 187 Douai, lre 9 août. 176 Civ. Hazebrouck, </p>
                    <p>14 août. 306 </p>
                    <p>Hte Cour, Angle- . </p>
                    <p>terre, Ami </p>
                    <p>rauté, 17 août. 94 C. de Circuit, Michigan. </p>
                    <p>Michigan. sept. 658 C. de circuit, EtatsUnis, 8 sept. 665 Trib. mixte du </p>
                    <p>Caire. 17 sept. 364 Com. Boulogne-s.- Mer, 18 sept. 56 </p>
                    <p>C. de Lyon, 1re, </p>
                    <p>1er octobre.. . 186 C. supr. Pehsylvanie,.4,octobre. </p>
                    <p>Pehsylvanie,.4,octobre. C. supr. Pensylvanie, </p>
                    <p>Pensylvanie, octobre. 663 Cass.. pénale de </p>
                    <p>Vaud, 7 octobre. 375 Trib. fédéral </p>
                    <p>suisse, 9 oct. 115 C. supr. Indiana, </p>
                    <p>16 octobre. . 662 Trib. supr. de Madrid, 20 octobre. 755 C. supr. Wisco'nsin, </p>
                    <p>Wisco'nsin, nov. 656 </p>
                    <p>Civ. Seine, 1re, </p>
                    <p>9 novembre. 473 Cass . Belgique, </p>
                    <p>11 novembre. 362 Oberlandesgericht, </p>
                    <p>Colmar,14 nov. 347 Trib , fédéral </p>
                    <pb n="831" rendition="TABLE CHRONOLOGIQUE"/>
                    <p>Pages. </p>
                    <p>suisse, 15 nov. 111 </p>
                    <p>C. supr. EtatsUnis, 15 nov. 651 </p>
                    <p>Civ. Seine, 5me, 17 novembre. 181 </p>
                    <p>Corr. Corbeil, 26 novembre. 180 </p>
                    <p>C. app. Paris, 2me, 30 novembre. 747 </p>
                    <p>C. app. Rome, 1er décembre. 673 </p>
                    <p>Civ . Bruxelles . 1er décembre. - 749 </p>
                    <p>C. app. Alger, Ch. corr. 2 décembre. 477 </p>
                    <p>Hte Cour, Chancellerie, 2 déc. 647 </p>
                    <p>Cass. req. 7 déc. 179 </p>
                    <p>C. appel Gand , 2me civ., 8 déc. 96 </p>
                    <p>Trib. mixte du - Caire, 8 déc. 364 </p>
                    <p>Civ. Seine, 5me, 9 décembre. 312 </p>
                    <p>Trib. sup. hanséatique, </p>
                    <p>hanséatique, déc. 485 Cass . Naples , </p>
                    <p>17 décembre. 672 C . supr. EtalsUnis, 20 déc. 654 C. app. Bordeaux, </p>
                    <p>21 décembre. 600 Civ. Valenciennes, </p>
                    <p>22 décembre. 306 Cass. civ. 15 déc. 74 Corr . Marseille , </p>
                    <p>28 décembre. 72 Civ. Seine, 1re, </p>
                    <p>29 décembre, 66 C. supr. Suède, </p>
                    <p>- 30 décembre. 759 </p>
                    <p>Pages. 1887 </p>
                    <p>C. app. Rouen, aud. sol. 5 janvier. - 183 </p>
                    <p>Trib. de Luxembourg, 5 janvier. 674 </p>
                    <p>C. snpr. Massachusets, 7 janvier. 500 </p>
                    <p>C. sup. Maine, 8 janvier. 496 </p>
                    <p>G. app. Douai, 2me, 13 janvier. 57 </p>
                    <p>Civ. Seine, 1re, 17 janvier. 617 </p>
                    <p>Hte Cour, Angleterre, Chancel- - lerie, 18 janvier. 641 </p>
                    <p>C. sup, Vermont, 20 janvier. 668 </p>
                    <p>C. app. Alger, 22 janvier. 330 </p>
                    <p>Cass., cb. crim., 27 janvier. 612 </p>
                    <p>Trib. féd. suisse, 29 janvier. 504 </p>
                    <p>Trib . mixte du Caire, 31 janv, 363 </p>
                    <p>C. app. Bruxelles, 1er février. 218 </p>
                    <p>Civ . Bruxelles, 2 février. 213 </p>
                    <p>Civ. Tunis, 1re, 2 février. 325 </p>
                    <p>C. ap. Paris, 4e, 5 février. 190 </p>
                    <p>Com. Havre, 7 fév. 744 </p>
                    <p>Civ. Bayonne, 8 février. 326 </p>
                    <p>C. app. Bruxelles, 12 février. 213 </p>
                    <p>Civ. Seine, 3me, 12 février. 314 </p>
                    <p>Civ. Seine, 4me, </p>
                    <p>Pages. </p>
                    <p>14 février. 609 </p>
                    <p>C. app. Bruxelles, 17 février. 214 </p>
                    <p>Com. Seine, 21 fév. 478 </p>
                    <p>C. app. Lyon, 1re, 23 février. 469 </p>
                    <p>Com. du Havre, 28 février. 320 </p>
                    <p>Civ, Bruxelles, 2 mars. 748 </p>
                    <p>C. supr. EtatsUnis, 7 mars. 653 </p>
                    <p>Civ . Bruxelles , 9 mars._ 650 </p>
                    <p>C. app. Bordeaux, - 23 mars. 599 </p>
                    <p>Cass. Rome, 23 mars. 671 </p>
                    <p>Cons. d'Etat Italie, 25 mars. 756 </p>
                    <p>C. app, Païenne, </p>
                    <p>25 mars. 757 Civ . Lille , 1re, </p>
                    <p>31 mars. 306 </p>
                    <p>Comm. Marseille , </p>
                    <p>17 avril. 744 </p>
                    <p>Civ. Seine, 1re, </p>
                    <p>26 avril. 476 Civ. Seine, 1re, </p>
                    <p>5 avril. 334 </p>
                    <p>C. de Douai, mai. 308 Civ . Verviers , </p>
                    <p>25 mai. 589 </p>
                    <p>C. app. indigène </p>
                    <p>du Caire, 3juin. 365 Civ. Seine, 1re, </p>
                    <p>12 juin. 332 </p>
                    <p>Cons . de Riga , </p>
                    <p>5 juillet. 676 </p>
                    <p>Cass. civ. Neuehâtel, </p>
                    <p>Neuehâtel, juill. 378 Civ. Seine, 20 juill. 450 </p>
                    <pb n="?" rendition="TABLE BIBLIOGRAPHIQUE "/>
                    <p>Pages. </p>
                    <p>Abraham. 614 </p>
                    <p>Abrean (de). . 44-5 </p>
                    <p>Annales- de l'Ecole des </p>
                    <p>Sciences politiques. 796 Annuaire de législation </p>
                    <p>étrangère. 765 </p>
                    <p>Argenlré (IL d]). . 263 </p>
                    <p>Arislarchi Bey. 285 </p>
                    <p>Arosema J. 558 </p>
                    <p>Asserisio. 725 </p>
                    <p>Asser. 765 </p>
                    <p>Aubry et Rau 278. 497 </p>
                    <p>Azuui. 443 </p>
                    <p>Baldus. 448 </p>
                    <p>Bar (von). 268, 342, 344 </p>
                    <p>Barbier (G.). 695 </p>
                    <p>Bard. 151 </p>
                    <p>Barrière. 443 </p>
                    <p>Bédarride. 106 </p>
                    <p>Bell'cperche (l'ierre de). 24 </p>
                    <p>Berger. 443 </p>
                    <p>Binuey (Horace). 32 </p>
                    <p>-Bismark (le prince de). 11 </p>
                    <p>Blanche. 11 </p>
                    <p>Bluntschli. 20, 209, 393, </p>
                    <p>397, 673, 726 </p>
                    <p>Bodin. 440 </p>
                    <p>Böhm (F.). 128 </p>
                    <p>Bolaffio. 237 </p>
                    <p>Borck. 443 </p>
                    <p>Boullenois. 258 </p>
                    <p>Boxhovn. 443 </p>
                    <p>Boyer(A.). 424 </p>
                    <p>Brandeburgh 413 Bristol (le marquis de). 427 </p>
                    <p>Brocher (Ch.). 259, 269 </p>
                    <p>Brough. 443 </p>
                    <p>Brukner. 392 </p>
                    <p>Biusa. 268 </p>
                    <p>Hryantet Bolfc. 617 </p>
                    <p>Pages. </p>
                    <p>Bulmerincq. 12 </p>
                    <p>Bunau. 443 </p>
                    <p>Burge. 264 </p>
                    <p>Burgh (de). 725 </p>
                    <p>Burgus. 443 </p>
                    <p>Buriamaqui. 442 </p>
                    <p>Buiton. 617 </p>
                    <p>Bynkershoek. 443 </p>
                    <p>. Canada (Comte de la). 540 Calvo. 13, 15, 209, 726 </p>
                    <p>Caucrin. 443 </p>
                    <p>Casanova. 446 </p>
                    <p>Casaregis. 445 </p>
                    <p>Casarlelle et Bolaffio. 237 </p>
                    <p>Cauchy. 726 </p>
                    <p>Caumônt. 489 </p>
                    <p>Champagne. 443 </p>
                    <p>Ci nus. 26 De Clercq. 147, 443 </p>
                    <p>Clunet. 5, 418 </p>
                    <p>Coccéius. 441 </p>
                    <p>Cogordau. 220 </p>
                    <p>Co n ring. 443 </p>
                    <p>Courcy (de). 82 </p>
                    <p>Cbvarrubias. 540 </p>
                    <p>Daguin(Clir.). 696 </p>
                    <p>Dalloz. 57, 220 </p>
                    <p>Darras (Alcide). 255 </p>
                    <p>Dellil. 612 </p>
                    <p>Démangeât. 276 Demoiombe. 275, 497 </p>
                    <p>Desjardins. 735 </p>
                    <p>Djuvara (T. G.). 796 </p>
                    <p>Dubroca. 443 </p>
                    <p>Durant (Guillaume). 23 </p>
                    <p>Eichhorn. 266 </p>
                    <p>Eloy et Guerrand. 68 </p>
                    <p>Emerigon. 57 </p>
                    <pb n="833" rendition="TABLE BIBLIOGRAPHIQUE"/>
                    <p>Pages. </p>
                    <p>Esperson. 268 </p>
                    <p>Fabre (Jean). 30 </p>
                    <p>Fany. 614 </p>
                    <p>Fauchille. 100, 282, 725 Faustin Hélie. 6, 14, 442 </p>
                    <p>Feraud-Giraud. 183 </p>
                    <p>Ferguson. 726 </p>
                    <p>Fiore. 13, 268, 726 </p>
                    <p>Foelix. 220, 543 </p>
                    <p>Fcelii. et Démangeât. 259 </p>
                    <p>Foubelle. 425 </p>
                    <p>Franchi. 445 </p>
                    <p>Frangipane. 443 </p>
                    <p>Freitas. 443 </p>
                    <p>Froland. 30 </p>
                    <p>Gallet, 444 </p>
                    <p>Garden (le comte de). 398 </p>
                    <p>Gârsonnet. 274 </p>
                    <p>Gazette du Palais. 57, 75 </p>
                    <p>Gefcken. 12, 393, 396, 419 </p>
                    <p>Genlile (Alberic). 443 </p>
                    <p>Gessner. 725 </p>
                    <p>Ginouilhac. 262 </p>
                    <p>Glass. 725 </p>
                    <p>Goddyn et Mahiel. 388 </p>
                    <p>Gomar, (Perez). 557 </p>
                    <p>Golhofredus. 444 </p>
                    <p>Gourd (Alph.). 255 </p>
                    <p>Gralalh. - 444 </p>
                    <p>Gras-svinkel. 442, 444 </p>
                    <p>Graueri. 444 </p>
                    <p>Graverus. 443 </p>
                    <p>Groenengius. 443 </p>
                    <p>Grolius. 167, 442 </p>
                    <p>Grûnhut. 86 </p>
                    <p>Gûnther. 444 </p>
                    <p>Hall. 16, 37, 725 </p>
                    <p>Halphen. 614 </p>
                    <p>Harrison. 237 </p>
                    <p>Hautefeuille. 444, 724 Heffter 57, 209, 390, 396, </p>
                    <p>402, 419, 444 </p>
                    <p>Henckel. 444 </p>
                    <p>Hertius. 258 </p>
                    <p>Heurteau. 133 </p>
                    <p>Hirsch. 614 </p>
                    <p>Hognovi. 444 </p>
                    <p>Holland. 257 </p>
                    <p>Pages. </p>
                    <p>Holtzendorff (von). 257 </p>
                    <p>Huber. 257 </p>
                    <p>Imbaldi. 540 </p>
                    <p>Jacques d'Aragon (le roi). 445 Journal de jurisp. commère, et maritime. 77 </p>
                    <p>Kamptz. 390 </p>
                    <p>Kent. 32 </p>
                    <p>Kirchmayeri. 444 Kluber. 12, 390, 442 </p>
                    <p>Kohler (Dr). 39 </p>
                    <p>Komarowski. 418 </p>
                    <p>Kuntze. 630 </p>
                    <p>Ladd. 419 </p>
                    <p>Laferrière. 30 </p>
                    <p>Langlois. 696 </p>
                    <p>Laurent. 57, 220, 268, 497 </p>
                    <p>675, 705 </p>
                    <p>Laurin. 77 </p>
                    <p>Laveleye (E. de). 418 </p>
                    <p>Lefort. 112, 696 </p>
                    <p>Lehmanri. 488, 629 </p>
                    <p>Lehr. 644 </p>
                    <p>Lei Kherr. 444 </p>
                    <p>Lercke. 444 </p>
                    <p>Lervis. 627 </p>
                    <p>Lewis. 486 </p>
                    <p>Libbrecht. 725 </p>
                    <p>Liltré. 6 </p>
                    <p>Locenius. 445 </p>
                    <p>Lomonaco. 268 </p>
                    <p>Lorimer. 520 Lyon-Caen et Renault. 57, </p>
                    <p>221, 255, 371, 372, 479, 680 Lyon-Caen (Ch.). 41, 221, 342 </p>
                    <p>Macri. 444 </p>
                    <p>Mancini. 268 </p>
                    <p>Marien. 444 </p>
                    <p>Maritime Law Cases. 77 </p>
                    <p>Marquardsen. 12 </p>
                    <p>Massé. 442 Marlens (Ch. de). 209, 398, </p>
                    <p>400, 443, 725 </p>
                    <p>Malheacius. 444 </p>
                    <p>Maurier. 444 </p>
                    <p>Merula. 442 </p>
                    <pb n="834" rendition="TABLE BIBLIOGRAPHIQUE"/>
                    <p>Pages. </p>
                    <p>Meves (0). 17 </p>
                    <p>Mo'dow. 444 </p>
                    <p>Moise Levi. 237 </p>
                    <p>Molina. 539 </p>
                    <p>Mommsen, F. 270 </p>
                    <p>Monbrion. 444 </p>
                    <p>Morenp. 539 Morisote. 444 </p>
                    <p>Nasi. 617 </p>
                    <p>Negrin (de). 723 </p>
                    <p>Neuehateau. 444 </p>
                    <p>Neumann. 725 </p>
                    <p>Nys. 725 </p>
                    <p>Ollivier Beauregard (G.), 255 </p>
                    <p>Oppenheim. 725 </p>
                    <p>Ortolan. 167, 441 </p>
                    <p>Ourem (le baron d'). 389 </p>
                    <p>Pacius a Bariga. ... 444 </p>
                    <p>Palatius.. 444 </p>
                    <p>Palazzi. . 621 </p>
                    <p>Passy (Frédéric). 424 </p>
                    <p>Pataille, 42, 71 </p>
                    <p>Pecquet. 399 </p>
                    <p>Perliie. 444 </p>
                    <p>Restel. 444 </p>
                    <p>Peysonnel. 444 </p>
                    <p>Pfeiffer. 266 </p>
                    <p>,Philimore (R). 13, 716 </p>
                    <p>Pic. 576 </p>
                    <p>Picaroli. 237 </p>
                    <p>Pistoye et Duverdy. 725 </p>
                    <p>Poncet. 444 </p>
                    <p>Pontanus. 443, 444 </p>
                    <p>Pouget. 106 </p>
                    <p>Pouillet. 71 </p>
                    <p>Pradier-Fodéré. 398 </p>
                    <p>Puffendorff. 411 </p>
                    <p>Pûtter. 266 </p>
                    <p>Quintana. 540 </p>
                    <p>Rayneval (de). 446 </p>
                    <p>Recueil de jurisp. marit. </p>
                    <p>du Havre. 68, 71 </p>
                    <p>Renault (L.). 259 </p>
                    <p>Révigny (Jacques de). 24 Revue de droit internalional. </p>
                    <p>internalional. </p>
                    <p>Pages. </p>
                    <p>Rodenburgh. 258 </p>
                    <p>Roetenbecci. 444 </p>
                    <p>Rohrensee. 444 </p>
                    <p>Rosenthal. 164 </p>
                    <p>Rossi(de). 237, 548 </p>
                    <p>Rouard de Card. 418, 520 </p>
                    <p>Rougon. 283 </p>
                    <p>Ruben de Couder. 68 </p>
                    <p>Sàez, 539, 558 Salishury (le marquis de). 427 </p>
                    <p>Sarpi, 445 </p>
                    <p>Savigny. 22, 262, 244 </p>
                    <p>Sçhoockii. 444 </p>
                    <p>Schotani. 444 </p>
                    <p>Schrodl. 12 </p>
                    <p>Schweder. 444 </p>
                    <p>Seruggs. 34 </p>
                    <p>Selden. 443 </p>
                    <p>Sibrand. 444 </p>
                    <p>Simon (Jules).- 13 </p>
                    <p>Solorzano. 445 </p>
                    <p>Stanker. ... 442 </p>
                    <p>Stanley d'Alderley (Lord). 427 Stalutes (United States'); 33 </p>
                    <p>Strieh. - 167 </p>
                    <p>Strisower. 269 </p>
                    <p>Story. 268 </p>
                    <p>Strauch. 444 </p>
                    <p>Stypmannus. 444 </p>
                    <p>Supino. . 237 </p>
                    <p>Surland. 444 </p>
                    <p>Targa. 446 </p>
                    <p>Tellegen. .444 </p>
                    <p>Thalier (Edm.). .695 </p>
                    <p>Tornaurd. 288 </p>
                    <p>Ullrich. 86 </p>
                    <p>Valette. 276 </p>
                    <p>Valin, 446 </p>
                    <p>Valrogér (de). 101 </p>
                    <p>yattél. . J167, 442 </p>
                    <p>Vidari. 237 Voet (P.). 257, 264, 539 </p>
                    <p>Wsechter. 266 </p>
                    <p>Walter. : 262 </p>
                    <p>Wegelin. . 444 </p>
                    <pb n="835" rendition="TABLE BIBLIOGRAPHIQUE"/>
                    <p>Pages. </p>
                    <p>Weiss (André). 257, 274, </p>
                    <p>349, 478, 675 Welwood. 444 </p>
                    <p>Werner. 739 </p>
                    <p>Westlake. 259 </p>
                    <p>Wharton. 37, 38, 269, 717, 726 Wheaton. 209, 442, 541, 717 </p>
                    <p>Pages. </p>
                    <p>Wicquefort. 402 </p>
                    <p>Willenberg. 444 </p>
                    <p>Wolff. 98 </p>
                    <p>Wolton (Henry). 397 </p>
                    <p>Wurm. 725 </p>
                    <p>Zuarius. 443 </p>
                    <p>SAINT- QUENTIN. — IMP. J MODREAU ET FILS. </p>
                    <pb/>
                    <pb/>
                    <p>14. ANNÉE.' 1887 Nos I-II. </p>
                    <p>JOURNAL </p>
                    <p>DU </p>
                    <p>DUDIT INTERNATIONAL PRIVE </p>
                    <p>ET DE LA </p>
                    <p>JURISPRUDENCE COMPARÉE </p>
                    <p>FONDÉ ET PUBLIE PAR </p>
                    <p>M. EDOUARD CLUNET </p>
                    <p>Avocat à la Cour d'appel de Paris, etc. </p>
                    <p>AVEC LE CONCOURS ET LA COLLABORATION DE MM. Ch. Démangeât, conseiller à la
                        Cour de Cassation (France); N. Droz, président de la Confédération
                        helvétique; P. Flore, professeur à l'Université de Naples; J.-E. LAbbé,
                        professeur à la Faculté de Droit de Paris; Ch. Lyon-Caen, professeur à la
                        Faculté de Droit de Paris; P.-S. Mancinl, ancien ministre des Affaires
                        étrangères (Italie); F. de Martens, professeur à l'Université de
                        Saint-Pétersbourg. R. d'OMyecrona, conseillera la Cour suprême de Suède; </p>
                    <p>E. Picard, avocat à la Cour de Cassation (Belgique) ; L. Renault, professeur
                        &amp; la Facilité de Droit de Paris; </p>
                    <p>F. Silvela, ancien ministre de la Justice (Espagne); R. E. Webster, Q. C.
                        attorney gênerai d'Angleterre; </p>
                    <p>F. 'OTharton, conseiller du Department of State (Etats-Unis); etc.. etc.,
                        etc. </p>
                    <p>PARIS </p>
                    <p>MARCHAI, et BILLARD Libraires de la Cour de Cassation, 27, place Dauphlne, </p>
                    <p>LONDRES BERLIN HOME </p>
                    <p>STEVENS A SONS PUTTKAMMER &amp; MUHLBRECHT BOCCA Fei </p>
                    <p>119, Chancery-liane Buchhandlung fur Staats und </p>
                    <p>Rechtswissenschaft </p>
                    <pb n="?" rendition="A NOS LECTEURS "/>
                    <p>Nos lecteurs nous ont approuvé lorsque le « Journal " a consacré une place
                        plus importante au DROIT COMMERCIAL ET MARITIME. Cette amélioration
                        répondait à l'importance que cette branche du droit a prise dans les
                        relations internationales. </p>
                    <p>En cette matière, comme en droit civil, criminel,, diplomatique, industriel,
                        littéraire et artistique, etc., le « Journal «n'épargnera aucun effort pour
                        rester ce qu'il a été jusqu'ici, le guide le plus complet et le plus
                        autorisé qui puisse être consulté dans toutes les questions pratiques que
                        soulèvent les rapports privés des peuples ; son ambition est de
                        perfectionner sans cesse son oeuvre et de continuer ainsi à mériter l'estime
                        flatteuse dont il est entouré. </p>
                    <p>Nous donnions déjà plus de matières que le prix de l'abonnement ne le
                        comportait. Le nombre des feuilles a été toujours en augmentant. Le public
                        nous demande d'étendre notre cadre plutôt que de le restreindre. Pour
                        satisfaire à ce désir, nous relèverons, en 1887, le prix de l'abonnement
                        d'une somme insignifiante, tout en le maintenant encore au-dessous du prix
                        de la , plupart des autres revues, si l'on veut bien comparer, seulement
                        l'importance et la bonne exécution de la partie typographique. </p>
                    <p>A partir de 1887, l'abonnement annuel sera deDIX-HUIT francs pour l'Union
                        postale. </p>
                    <p>MARCHAL ET BILLARD. </p>
                    <p>Sommaire </p>
                    <p>1887 (14e année). — Nos I-II </p>
                    <p>Pagos Offenses et actes hostiles commis,par des particuliers contre </p>
                    <p>un Etat étranger (CLUNET, avocat à la cour de Paris). 5 Le Droit
                        international privé en France considéré dans ses rapports avec la théorie
                        des statuts (A. LAINE, agrégé à </p>
                    <p>la Faculté de droit de Paris) 21 </p>
                    <p>De l'acquisition de la nationalité aux Etats-Unis (A. PORTER </p>
                    <p>MORSE, counsellor at law, a Washington) 32 </p>
                    <p>De la protection en Allemagne des marques de fabrique on de commerce
                        étrangères (Dr KOHLER, professeur à l' Univerbité </p>
                    <p>Univerbité Wursbourg) 39 </p>
                    <p>Du mai rage célébré à l'étranger suivant la législation italienne </p>
                    <p>(P. FIORE, professeur à l'Université de Naples),,.... 46 </p>
                    <p>JURISPRUDENCE INTERNATIONALE FRANCE. — DICTIONNAIRE DE LA JURISPRUDENCE EN
                        MATIÈRE DE DROIT INTERNATIONAL. — Abordage(p. 55). </p>
                    <p>Agent de change (p. 56). — Charte partie (p. 56). — Contrebande (p. 57). —
                        Contrat de mariage (p. 57). </p>
                    <p>V. la suite Vu sommaire, p. 3 de la couverture. </p>
                    <pb/>
                    <p>Abonnement annuel : Union postale, Dix huit francs. </p>
                    <p>(Voir la page 2 de la couverture.) </p>
                    <p>14e ANNEE. </p>
                    <p>1887 </p>
                    <p>Nos III-IV </p>
                    <p>JOURNAL </p>
                    <p>DU </p>
                    <p>DROIT INTERNATIONAL PRIVE </p>
                    <p>DE LA </p>
                    <p>FONDE ET PUBLIE PAR </p>
                    <p>M. EDOUARD CLUNET </p>
                    <p>Avocat à la Cour d'appel de dans, etc. </p>
                    <p>AVEC LE CONCOURS ET LA COLLABORATION DE MM. </p>
                    <p>L. Beaaehët, professeur à la Faculté de Droit de Nancy; Ch. Démangeât,
                        conseiller à la Cour de passation (France); N. Droz, président de la
                        Confédération helvétique; P. Fiore, professeur à l'Université de Naples;
                        J.-E. Labbé, professeur à la Faculté de Droit de Paris; Ch. Lyon-Caen,
                        professeur à la Faculté de Droit de Paris; P.-S. Mancini, ancien rainistre
                        des Affaires étrangères (Italie); F. de Martens, professeur à l'Université
                        4e Saint-Pétersbourg, K. d'Olivecrona, conseiller à la Cour suprême de
                        Suède; </p>
                    <p>E. Picard, avocat à la Cour de Cassation (Belgique); L. Renault, professeur à
                        la Faculté de Droit de Paris: </p>
                    <p>F. Silvela, ancien ministre de la Justice (Espagne); </p>
                    <p>R.E. Webster, Q. C. attorney general d'Angleterre; A. Weiss, agrégé à la
                        Faculté de Droit de Dijon; </p>
                    <p>F. Wharto, conseiller du Department of State (Etats-Unis). </p>
                    <p>PARIS </p>
                    <p>MARCHAL et BILLARD </p>
                    <p>Libraires de la Cour de Cassation, 27, place Dauphiné. </p>
                    <p>10NDRES BERLIN ROME: </p>
                    <p>STÈVENS &amp; SONS PUTTKAMMER &amp; MÜHLBRECKT BOCCA Fes 119, Chancery-Lane
                        Buchhandlung für Staats und </p>
                    <p>Rechtswissëhschaft </p>
                    <pb n="?" rendition="S TMOS LECTEURS "/>
                    <p>Nos-lecteurs nous ont approuvé lorsque-le « Journal » a consacré une place
                        plus impor tante au DROIT COMMERCIAL ET MARITIME. Cette amélioration
                        répondait a Pimportance que cette branche du droite puse dans les relations
                        internationales. \ </p>
                    <p>En cette matière, comme jen droit civil, criminel, diplomatique^ industriel,
                        littéraire et artistique, etc., le « Journal » n'épargnera aucun effort pour
                        rester ce qu'il a été jusqu'ici, le guide le plus, complet et le plus
                        autorisé qui puisse être consulte dans toutes _ les questions pratiques que
                        soulèvent les rapports privés des peuples ; son ambition est de
                        perfectionner sans cesse son oeuvre et de continuel ainsi à menter l'estime
                        flatteuse dont il est entoure </p>
                    <p>Nous donnions déjà plus de matières que le prix de l'abonnement ne le com
                        portait Le nombre des feuilles a été toujours en augmentant. Le public nous
                        demande d'étendre notie cadre plutôt que de le restreindre </p>
                    <p>Pour safisfaire a ce desir, nous relèverons, en 1887, le prix de l'abonnement
                        d' une somme insignifiante, tout en le maintenant encore au-dessous du prix
                        de la plupart des autres revues, si l'on veutTuen comparer, seulement,
                        l'importance et la bonne exécution de la partie typographique. </p>
                    <p>A pailn de 1887, l'abonnement annuel sera de DIX-HUIT francs pour l'Union
                        postale. MARCHAL, ET BILLARD. </p>
                    <p>Sommaire </p>
                    <p>1887 (14e année). — Nos III-IV </p>
                    <p>Pages </p>
                    <p>De l'impuissance de la législation anglaise à punir les nationaux </p>
                    <p>nationaux crimes ou délits commis à l'étranger (J P. STEPHEN, l'un des juges,
                        de la Haute Cour de justice d'A nqleterre) 129 </p>
                    <p>Le droit international privé dans la législation du Chili </p>
                    <p>(J. C. FABRÉS, doyende la Faculté de droit deSantiago) 133 </p>
                    <p>L Assistance judiciaue et les etiangeis en France (RouARD DU </p>
                    <p>CARD, professeur a la Faculté de droit de Toulouse , 143 </p>
                    <p>Du manige célébré a l' étranger suivant la législation italienne </p>
                    <p>(P FiOhE piofesseur a l'Umversité de Naples) 154 </p>
                    <p>De la protection en Allemagne des marques de fabitque ou de </p>
                    <p>commerce étrangelres (Dr KOHLMI, professeur a l'Universite de Wurzbourg) 161 </p>
                    <p>De la faculté poui les notanes d'instrumenter a bord des navires marchands
                        etrangers (V DE ROSSI, avocat à Livournel 166 </p>
                    <p>Du droit pour les etrangers d'ester en justice devant les tribunautiusses
                        (BAKKOW SKY , avocat à l' ambassade de Russie à Paris) 169 </p>
                    <p>Condition des sociétés etrangères en Hongrie. L BEAUCHET, </p>
                    <p>professeur a la Faculté de droit de Nancy). ...... . 174 </p>
                    <p>JURISPRUDENCE INTERN ATIONALE FRANCE. — DICTIONNAIRE DF LA JURISPRUDENCE
                        FRANÇAISE EN </p>
                    <p>MATIERE DE DROIT INTERNATIONAL —Aliéné (p. 176). </p>
                    <p>Capacité (p. 178) — Contrat de mariage (p. 179). Délai (p. 179). Décoiation
                        étrangère (p. 180). — Diffamation (p 180) </p>
                    <p>— Faillite (p 181).— Femme étrangère (p. 183). - Légitimation (p 18 5). —
                        Litisnendance (p. 186). —Mariage (p. 187) — Nom du lieu de fabrication (p
                        189,. — Régime matrimonial (p 190) - </p>
                    <p>ALLEMAGNE — BULLETIN DE JURISPRUDENCE EN MATIÈRE COMMERCI LE ET MARITIME—
                        Faillite (p 192) — Fréteur (p 193).—Maïque de fabnque étiangeie (p 195).—
                        Piescription (p. 195). — Sauvetage (p 196) — Surestaries (n 197). </p>
                    <p>— Transport [p. 199) — Vente (p. 199). </p>
                    <pb/>
                    <p>Abonnnement annuel; Union postale, DIX huit francs </p>
                    <p>(Voir la page 2 de la couverture.; </p>
                    <p>14e ANNÉE. 1887 Nos V-VI. </p>
                    <p>DU </p>
                    <p>ET DE LA </p>
                    <p>FONDE ET PUBLIE PAR </p>
                    <p>M. EDOUARD CLUNET </p>
                    <p>Avocat à la Cour d'appel de Paris, etc. </p>
                    <p>AVEC LE CONCOURS ET LA COLLABORATION DE MM. </p>
                    <p>L. Beachet, professeur à la Faculté de Droit de Nancy; </p>
                    <p>Ch. Demangeat, conseiller à la Cour de Cassation (France); N. Droz, président
                        de la Confédération helvétique; </p>
                    <p>P. Flore, professeur à l'Université de Naples; J.-E. Labbé, professeur à la
                        Faculté de Droit de Paris; </p>
                    <p>E. Lehr, conseil de l'ambassade de France en Suisse; ch. Lyon-Caen,
                        professeur à la Faculté de Droit de Paris; P.-S. Mancint, ancien ministre
                        des Affaires étrangères (Italie); F. de Martens, professeur à l'Université
                        de Saint-Petershourg. </p>
                    <p>K. d'Olivecrona, conseiller à la Cour suprême de Suède; </p>
                    <p>E. Picard, avocat à la Cour de Cassation (Belgique); </p>
                    <p>L. Renault, professeur à la Faculté de Droit de Paris; </p>
                    <p>F. Silvela, ancien ministre de la Justice (Espagne); R.E. Webster, Q.C.
                        attorney general d'Angleterre; F. Wharton, conseiller du Department of State
                        (Etats-Unis). </p>
                    <p>A. Weis, agrégé à la Faculté de Droit de Dijon; </p>
                    <p>PARIS </p>
                    <p>MARCHAL et BILLARD Libraires de la Cour de Cassation, 27, place Dauphine, </p>
                    <p>LONDRES BERLIN ROME </p>
                    <p>STEVENS et SONS PUTTDAMMER et MÜHLBRECHT BOCCA Fes </p>
                    <p>119, Chancery-Lane Buchhandlung für Staats und </p>
                    <p>Rechtswissenschaft. </p>
                    <pb n="?" rendition="A NOS LECTEURS "/>
                    <p>Nos lecteurs nous ont approuvé lorsque le « Journal » </p>
                    <p>a consacré une place plus importante au DROIT COMMERCIAL </p>
                    <p>COMMERCIAL MARITIME. Cette amélioration répondait </p>
                    <p>répondait l'importance que cette blanche du droit à prise ' </p>
                    <p>dans les relations internationales. </p>
                    <p>En-cette, matière, comme en droit civil, criminel, diplomatique, industriel,
                        littéraire, et artistique, etc.,le « Journal » n'épargnera aucun effort pour
                        res ter ce qu'il à étè jusqu'ici, le guide le plus complet et le plus
                        autorisé qui puisse être consulté dans tontes les qu'estions pratiques que
                        soulèvent les rapports privés des peuples ; son ambition est de
                        perfectionner sans cesse son oeuvre et de continuer ainsi à mériter l'estime
                        flatteuse dont il est entouré </p>
                    <p>Nous donnions déjà plus de matières que le prix de l'abonnement ne le
                        comportait. Le nombre des feuilles a été toujours en augmentant. Le public
                        nous demande d'étendre notre cadre plutôt que de le restreindre. </p>
                    <p>Pour satisfaire à ce désir, nous relèverons, en 1887, le prix de l'abonnement
                        'une somme insignifiante, tout en le maintenant encore au-dessous du prix de
                        la plupart des autres revues, si l'on veut bien comparer, seulement,
                        l'importance et la bonne exécution de ta partie typographique. </p>
                    <p>A partir de 1887, l'abonnement annuel sera de DIX-HUIT francs pour l'Union
                        postale. </p>
                    <p>MARCHAL ET BILLARD. </p>
                    <p>N. B. — A partir de la prochaine livraison, le «Journal» fera une place
                        spéciale à l'actualité, sous le titre de CHRONIQUE DU DROIT INTERNATIONAL
                        PRIVÉ. Un avant-propos expliquera le caractère de cette nouvelle série
                        d'études. </p>
                    <p>Nous'croyons que nos lecteurs y prendront un vif intérêt. </p>
                    <p>Sommaire </p>
                    <p>1887 (14e année). — Nos V-VI </p>
                    <p>Pages Esquisse du droit international privé (L. VON BAR, professeur à
                        l'Université de Gottingen). 257 </p>
                    <p>L'assistance judiciaire et les étrangers en France (suite et fin) (ROUARD DE
                        GARD, agrégé à la Facultéde droif de Toulouse ) 273, </p>
                    <p>De l'exécution des jugements étrangers en Egypte (VIDAL BEY, directeur de
                        l'Ecole de droit au Caire.) 280 </p>
                    <p>De la dévolution par succession d'immeubles situés en Turquie et appartenant
                        à des étrangers 283 </p>
                    <pb/>
                    <p>( Voir la page 2 de la couverture.) </p>
                    <p>14e ANNEE. </p>
                    <p>1887 </p>
                    <p>Nos VII-VIII. </p>
                    <p>DROIT INTERNATIONAL PRIVE </p>
                    <p>ET DE LA </p>
                    <p>FONDE ET PUBLIE PAR, </p>
                    <p>Avocat à la Cour d'appel de Paris, etc. </p>
                    <p>AVEC LE CONCOURS ET LA COLLABORATION DE MM. </p>
                    <p>L. Beachet, professeur à la Faculté de Droit de Nancy; </p>
                    <p>Ch. Demangeat, conseiller à la Cour de Cassation (France); N. Droz, président
                        de la Confédération suisse; </p>
                    <p>P. Flore, professeur à l'Université de Naples; J.-E. Labbé, professeur à la
                        Faculté de Droit de Paris; E. Lehr, conseil de l'ambassa de de France en
                        Suisse; Ch. Lyon-Caen, professeur à la Faculté de Droit de Paris; P.-S.
                        Mancini, ancien ministre des Affaires étrangères (Italie); F. de Martens
                        professeur à l'Univesité de Saint-Pêteshourg. K. d'Olivercrona, conseiller à
                        la Cour suprême de Suède, </p>
                    <p>E. Picard, avocat à la Cour de Cassation (Belgique); L. Renault, professeur à
                        la Faculté de Droit de Paris; F. Silvela, ancien ministre de la Justice
                        (Espagne); R. E. Webster, Q. C. attorney general d'Angleterre; </p>
                    <p>F. Wharton, conseiller du Department of State (Etats-Unis). </p>
                    <p>A. Weis, agrégé à la Faculté de Droit de Dijon; </p>
                    <p>PARIS </p>
                    <p>MARCHAL et BILLARD Libraires de la Cour de Cassation, 27, place Dauphine. </p>
                    <p>STEVENS et SONS PUTTKAMMER et MÜHLBRECHT BOCCA Fes </p>
                    <p>119, Chancery-Lane Buchhandlung für Staats und Rechtswissenschaft </p>
                    <pb n="?" rendition="AVIS AUX LECTEURS "/>
                    <p>A partir de cette livraison, le Journal consacrera une place spéciale à
                        l'actualité dans une nouvelle série d'études publiées sous la rubrique de </p>
                    <p>CHRONIQUE DU DROIT INTERNATIONAL PRIVE </p>
                    <p>Un AVANT-PROPOS en explique le caractère (p. 448). </p>
                    <p>Les lecteurs y trouveront des aperçus juridiques sur les principales
                        questions du jour. Nous croyons qu'ils y prendront un vif intérêt. </p>
                    <p>La livraison contient une feuille d'impression supplémentaire . </p>
                    <p>Aucun effort ne sera épargné pour perfectionner sans cesse notre oeuvre, et
                        la rendre de plus en plus utile au public judiciaire. </p>
                    <p>Sommaire </p>
                    <p>1887 (14e année). Nos VI1-VIII </p>
                    <p>Pages </p>
                    <p>De l'effet international de la loi pénale, de l'espionnage et du traitement
                        des, fonctionnaires publics dans les rapports internationaux (CLUNET. avocat
                        a la Cour de Paris), 385 </p>
                    <p>Les- droits des auteurs et des artistes étrangers en Belgique' </p>
                    <p>(J. D. BORCHGRAVE, député de Bruxelles. 403 </p>
                    <p>Annexe. Texte de la loi sur le droit d auteurdu 22 mars 1386. 413 </p>
                    <p>L'aibitrago international devant les Parlements. 4178 </p>
                    <p>De la condition des étrangers en Roumanie (CH. SULIOTIS, </p>
                    <p>avocat à Braila). 430 </p>
                    <p>De la naturalisation dans la nouvelle législation genevoise </p>
                    <p>(H. REYMOND, avocat à Genèae). 436. </p>
                    <p>De la mer torritoriale et de la soumission des navires étrangers </p>
                    <p>à la juridiction locale (W. PAPPATAVA, avocat à Zara). 441 </p>
                    <p>Chronique du droit international privé. </p>
                    <p>Avant-propos. 448 </p>
                    <p>Affaue Seillière. — Aliénés etrangeis. Internement. Nationalité. 449 </p>
                    <p>Affaire de Mlle Martinez de Campos et de M. Mielvaque </p>
                    <p>Enlèvement de femme majeure Extradition. Nullité de mariage prononcée par le
                        juge canonique. l'effet sur le mariage civil Situation au point de vue d'un
                        second manage. 451 </p>
                    <p>V la mile dusommauc p. 3 de la couvertire </p>
                    <pb/>
<p>14e ANNÉE. 1887</p>
                    <p>Nos IX-X. </p>
                    <p>JOURNAL </p>
                    <p>DU </p>
                    <p>DROIT INTERNATIONAL PRIVE </p>
                    <p>ET DE LA </p>
                    <p>JURISPRUDENCE COMPARÉE </p>
                    <p>FONDE ET PUBLIE PAR </p>
                    <p>M.. EDOUARD CLUNET </p>
                    <p>Avocat à la Cour d'appel de Paris etc. </p>
                    <p>AVEC LE CONCOURS ET LA COLLABORATION DE MM. </p>
                    <p>L. Beaachet, professeur à la Faculté de Droit de Nancy; Ch. Démangeât,
                        conseiller à la Cour de Cassation (France) ; N. Droz, président delà
                        Confédération suisse; P.Flore, professeur à l'Université de Naples; J.-E.
                        Labbé, professeur à la Faculté de Droit de Paris; E.- Lehry conseil de
                        l'ambassade de France en Suisse, ; Ch. Lyon-Caen, professeur à la Faculté de
                        Droit de Paris; P.-S. Mancini, ancien ministre des Affaires étrangères
                        (Italie); E. de Martens, professeur à l'Université de Saint-Pétersbourg. .
                        K. d'Olivecrona, conseiller à la Cour suprême de Suède; E.Picard, avocat à
                        la Cour de Cassation (Belgique); L. Renault, professeur àla Faculté de
                        Droitde Paris; F. Silvêla, ancien ministre de la Justice (Espagne) ; - R. E.
                        WTeibster, Q. C. attorney general d'Angleterre; </p>
                    <p>F. Wharton, conseiller du Department of Stute (Etats-Unis). A.. Weiss, agrégé
                        à la Facilité de Droit de Dijon; </p>
                    <p>PARIS </p>
                    <p>MARCHAL et BILLARD </p>
                    <p>Libraires de la Cour de Cassation, 27, place Dauphine. </p>
                    <p>LONDRES BERLIN ROME </p>
                    <p>STEVENS &amp; SONS PUTTKAMMER &amp; MUHLBRECHT BOCCA Fes </p>
                    <p>119, Chancery-Lane Buchhandlung fur Staats und </p>
                    <p>Recbtswissenschaft </p>
                    <pb n="1887" rendition="(14° année) - Nos IX-X"/>
                    <p>Pages </p>
                    <p>.De l'organisation judiciaire en. Egypte (G.PRIVAT, avocat à la Cour
                        d'Alexandrie). 521 De la répression pénale à laquelle sont exposés les
                        étrangers qui viennent se battre en duel en Belgique (A. PRINS, professeur à
                        l'Unirersité de Bruxelles).' 535 De l'exécution des jugemens étrangers dans
                        la République Argentine (A. PALOMEQUE, avocat à Buenos Aires et à
                        Montevideo. </p>
                    <p>De la condition des étrangers en Roumanie (suite et. fin) </p>
                    <p>(C.SULIOTIS, avocat à Braila), 559 . </p>
                    <p>De la mer territoriale et de la soumission des navires étrangers y à la
                        juridiction locale (suite et fin) (W, PAPPAFAVA, avocat à Zara). 570 </p>
                    <p>De la conversion en divorce d'une séparation de. corps prononcéé à
                        l'étrangerrentre étrangers (DE NOBELE, avocat à la Cour d'appel de Gand).
                        575 </p>
                    <p>De la police des étrangers en Franco. 583 </p>
                    <p>Chronique du droit international privé. </p>
                    <p>Affaire Allmayer. - Arrestation illégale. I. Intervention d'un chef de
                        gareyde chemin de fer.. Détention prolongée. Demande afin de
                        dommages-intérêts. Cas assimilable au flagrant délit. -Glameur publique.
                        Droit d'arrestation, II. Extradition requise en cours d'une détention
                        illégale. Nécissité de remettre en liberté le délinquant pendant un certain
                        délai pour purger le vice de l'arrestation originaire. 588 </p>
                    <p>Affaire Bernhard.- Nationalité. Emigré. Naturalisation - aux Etats-Unis.
                        Rotour en Allemagne. Sersice militairePoursuite pour insoumission. 593
                        Affaire Jérome. - Désertion Remise du réfugié par une puissance étrangère
                        sans demande d'extradiction. Refus depoursuite. Nécessité du consentement de
                        l'inculpé. 594 </p>
                    <p>AffaireRapiirHlH)^P,597). — Affaire du prince impérial </p>
                    <p>d'Allemagne et du testament Bareillier (p. 597). — </p>
                    <p>y Affaire du navire français « La Ville de Victoria " et </p>
                    <p>du cuirassé anglais " Le Sultan "( p. 598). - Affaire </p>
                    <p>Bazaine et Hillairaud (p. 598). </p>
                    <p>Jurisprudence internationale: </p>
                    <p>FRANCE.— BULLETIN DE LA JURISPRUDENCE FRANÇAISE.. Abordago (p. 599). — Acte
                        de l'état-civil.à l'étranger (p. 600). — Chose jugée. (p.603). — Compétence
                        (p. 606). —Contestation entre Français et étrangers (p. 607). — Divorce (p.
                        6.09). Domicile (p.. 611). — Extradition' (p. 612). — Faillite à l'étranger
                        (p.614). — Jugement étranger (p. 614).— Nationalit-é (p. 619).— Service
                        militaire (p. 620). — Testament fait à l'étranger (p. 621) ALLEMAGNE.—
                        BULLETIN DE LA JURISPRUDENCE ALLEMANDE: Capitaine denavire (p.
                        623).—Connaissement (p. 625).—Faillite (p. 627). — Lettre de change (p.
                        629). — Lettre de change domiciliée (p. 631). — Livres de commerce (p. 631).
                        - Nantissement sur des parts de navire (p. 632).- Navire (p.632). — Société
                        en nom collectif (p. 634).'— Vente (p. 635). </p>
                    <p>V. la suite du sommaire, p. 3 de la couverture. </p>
                    <pb/>
<p>14e ANNÉE. 1887</p>
                    <p>Nos XI-XII </p>
                    <p>DU ET DE LA </p>
                    <p>JURISPRUDENCE COMPAREE </p>
                    <p>FONDE ET PUBLIE PAR </p>
                    <p>Avocat à la Cour d'appel de Paris, etc. </p>
                    <p>AVEC LE CONCOURS ET LA COLLABORATION DE MM. </p>
                    <p>L. Beauchet, professeur à la faculté de Droit de Nancy ; Ch. Demangeat,
                        conseiller à la Cour de Cassation (France); </p>
                    <p>N. Droz, président de la Confédération helvétique; P. Flore, proesseur à
                        l'Univesité de Naples; </p>
                    <p>J.-E Labbé, professeur à la Faculté de Droit de Paris; </p>
                    <p>E. Lehr, conseil de l'ambassade de France en Suisse; </p>
                    <p>Ch. Lyon-Caen, professeur à la Faculté de Droit de Paris; P.-S. Mancini,
                        ancien ministre des Affaires étrangères (Italie); </p>
                    <p>- F. de Martens, professeurs à l'Université de Saint-Pétersbourg; K,
                        d'Olivecrona, conseiller à la Cour suprêm de Suède; </p>
                    <p>E. Picard, avocat à la Cour de Cassation (Belgique); L. Renault, professeur à
                        la Faculté de Droit de Paris; </p>
                    <p>F. Silvela, ancien ministre de la Justice Enseigne); </p>
                    <p>R. E. Webster, Q. C. attorney general d'Angleterre; A. Weiss, agrégé à la
                        Faculté de Droit de Dijon; F. Wharton, conseiller du Department of State
                        (Etats-Unis); </p>
                    <p>etc., etc. </p>
                    <p>MARCHAL $ BILLARD </p>
                    <p>Librairies de la Cour de Cassation, 27, place Dauphine. </p>
                    <p>STEVENS et SONS </p>
                    <p>199, Chancery-Lane </p>
                    <p>BERLIN PUTTKAMMER &amp; MUHLBRECHT </p>
                    <p>Buchhandlung für Staats und </p>
                    <p>Rechtswissenschaft </p>
                    <p>ROME BOCCA Fes </p>
                    <p>Nouvelle série d'Etudes; Chronique du Droit international privé </p>
                    <p>(Voir page 2 de la couverture.) </p>
                    <p>. </p>
                    <p>' </p>
                    <pb n="1887" rendition="(14e année). — Nos XI-XII."/>
                    <p>Pages </p>
                    <p>Conflit des lois en matière de mariage et de divorce (L. VON </p>
                    <p>BAR, professeur à l'Université de Gôttingen). 697 </p>
                    <p>Difficultés internationales à propos des pêcheries maritimes </p>
                    <p>(BROMLEY BURROWS, solicitor à Ramsgate). 709 </p>
                    <p>De l'effet extra-territorial de la loi pénale (Incident Cutting entre les
                        Etats-Unis et le Mexique) (A. GAUVAIN, avocat à la Cour de Paris) 713 </p>
                    <p>Droit de blocus' en temps de paix (F. PERELS, conseiller à </p>
                    <p>l'amirauté impériale à Berlin)-. 721 </p>
                    <p>Régime légal des immeubles possédés par des étrangers dans la principauté de
                        Monaco (C. JOLIVOT, secrétaire du gouverneur général et du Conseil d'Etat de
                        Monaco). 729 </p>
                    <p>De l'illégalité des taxes-imposées par des consuls à leurs nationaux à
                        l'étranger et du droit de dénationalisation. 730 </p>
                    <p>Chronique du droit international privé. </p>
                    <p>Affaire de l'Essequibo et de la Hoffnung. — Abordage entre navires de
                        nationalité différente. — I. Loi-applicable aux protestations et aux mesures
                        de conservation. — II. Tribunal compétent. — III. Loi applicable à la
                        détermination des responsabilités., 734 </p>
                    <p>Affaire Abraham Dreyfus et Blasco. — Propriété littéraire. </p>
                    <p>Traduction et adaptation sans la permission de l'auteur. — Contrefaçon. 736 </p>
                    <p>Affaire Theuriet et « Deutsche Zeitung » de Munich. — Propriété littéraire. —
                        Adaptation. 737 </p>
                    <p>Affaire Déroulède. — Présence involontaire d'un inculpé sur le territoire. —
                        Naufrage. — Obligation morale de respecter la personn et la liberté de la
                        victime d'un accident. 738 </p>
                    <p>Questions et solutions pratiques. </p>
                    <p>46. — Quelle est en France l'autorité d'une décision étrangère (Etats-Unis)
                        déclarant un failli libéré de toutes ses dettes antérieures à l'abandon
                        deses biens ? 740 </p>
                    <p>Jurisprudence internationale. </p>
                    <p>FRANCE. — BULLETIN DE LA JURISPRUDENCE FRANÇAISE. Annexion </p>
                    <p>(p. 742). — Assurance maritime (p. 744). — Jugement </p>
                    <p>étranger (p. 744). — Abordage (p. 744). — Transport (p. 747). </p>
                    <p>BELGIQUE. - BULLETIN DE LA JURISPRUDENCE BELGE. Nationalité (p. 748). —
                        Propriété artistique (p. 749). </p>
                    <p>CHILI. — BULLETIN DE LA JURISPRUDENCE-CHILIENNE.- Merterritoriale (p. 750). </p>
                    <p>V. la suite du sommaire p. 3 de la couverture. </p>
                    <pb/>
                    <pb/>
                    <pb/>
                    <pb/>
                </div>
            
        </body>
    </text>
</TEI>
