<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <date when="2018-11-25">November 25, 2018</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Source facsimile:</note>
                <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/cb34348804s/date&amp;rk=21459;2">Gallica</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Journal du Droit International Privé et de la Jurisprudence
                        Comparée</title>
                    <date when="1931-01-01">1931</date>
                    <biblScope unit="volume">58</biblScope>
                    <biblScope unit="issue">Index</biblScope>
                    <biblScope unit="page">1376-1435</biblScope>
                    <extent><measure unit="pages" quantity="507">507</measure> pages</extent></bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="frontMatter">
                <pb/>
                <p>58e ANNÉE. 1931</p>
                <p>1re livraison Janvier-Février 1931 </p>
                <p>JOURNAL </p>
                <p>DU </p>
                <p>DROIT INTERNATIONAL </p>
                <p>FONDÉ EN 1874 PAR CONTINUÉ PAR </p>
                <p>ANDRÉ -PRUDHOMME </p>
                <p>Avocat à la Cour de Paris, </p>
                <p>Professeur agrégé des Facultés de Droit. </p>
                <p>Membre du Comité exécutif de l'International Law Association. </p>
                <p>SOUS LE HAUT PATRONAGE DE MM. : </p>
                <p>E. BARTIN, professeur à la Faculté de Droit de Paris. </p>
                <p>Eugène DREYFUS, premier Président à la Cour d'appel de Paris. </p>
                <p>P. JAUDON, conseiller à la Cour de Paris, agent général du Gouvernement français
                    près les Tribunaux arbitraux mixtes. </p>
                <p>H. de JOUVENEL, ancien délégué de la France à la Société des Nations, sénateur. </p>
                <p>DE La BARRA, ancien Président des Etats-Unis du Mexique. </p>
                <p>H. LEMERY, avocat à la Cour de Paris, sénateur. </p>
                <p>A. de MONZIE, avocat à la Cour de Paris, député. </p>
                <p>J. Paul-BONCOUR, avocat à la Cour de P ancien délégué de la France &amp; La
                    Société Nations, député. </p>
                <p>J. PERROUD, professeur à la Faculté de I de Lyon. </p>
                <p>M. PICARD, professeur à la Faculté de D de Paris. </p>
                <p>G. RIPERT, professeur à la Faculté de Droit Paris et à l'Ecole des Sciences
                    politiques. </p>
                <p>J.-Br. SCOTT, ex-Solicitor du Départment State (Washington), Secrétaire de la:
                    Dot Carnegie pour la paix internationale. </p>
                <p>LIBRAIRIE des JURIS-CLASSEURS. — Editions GODDE </p>
                <p>(Ancienne Maison MARCHAL et BILLARD) </p>
                <p>25-27, Place Dauphins, PARIS (1er) </p>
                <p>Téléph. Gobelins 21-21. Chèques postaux . Paris </p>
                <pb/>
                <p>COLLABORATEURS : </p>
                <p>FRANCE : E. Audinet, prof. à la Faculté de Droit de Portiers. — R. Cassin, prof.
                    à la Faculté de Droit de Paris. — M. de Gallaix, Av. à la Cour de Paris, Dr en
                    droit, Master of laws. — G. Gidel, prof. à la Faculté de Droit de Paris et à
                    l'Ecole des Sciences politiques. — E. Lambert, prof. à la Faculté de Droit de
                    Lyon. — J. Lefebvre, ancien rédacteur au bureau de la législation de la
                    Direction générale des Contributions directes. — R. Lefebvre, ancien rédacteur
                    de l'Enregistrement. — L Milliot, prof. à la Faculté de Droit d'Alger.— M. Nast,
                    prof. à la Faculté de Droit de Strasbourg. — J.-P. Palewski, av. à la Cour de
                    Paris. — P. Pic, prof. à la Faculté de Droit de Lyon. — N. Politis, prof. à la
                    Faculté de Droit de Paris. — B. Raynaud, prof. à la Faculté de droit
                    d'Aix-Marseille. — E. Sée, Dr en droit des Universités de Paris et de
                    Reidelberg. — J. Valéry, prof. à la Faculté de Droit de Montpellier. — A. Wahl,
                    prof. à la Faculté de Paris. </p>
                <p>ALLEMAGNE : F. Oppenheimer, Dr en droit, Rechtsanwalt. — Dr H Schachian, prof.
                    dr. en droit. av. à la Cour de Berlin. — Dr. Krauss, Amtsgerichtsrat, Dr en
                    droit. — Dr L. Wertheimer, Dr en droit, av. à la Cour, prof. à l'Univ. de
                    Francfort. </p>
                <p>ANGLETERRE : H. C. Gutteridge. prof. de Droit commercial, doyen de la Faculté de
                    Droit de Londres. — L. Mitchell, Dr en droit. </p>
                <p>AUTRICHE : M. Koessler, av. à la Cour de Vienne. — A. Lederer, av. à la Cour de
                    Vienne. — M. Pappenheim, av. à la Cour de Vienne. </p>
                <p>BELGIQUE : Crabeels. Dr en droit conseiller juridique de l'Ambassade de Belgique
                    en France. — G. Dubois-Clavier, av. au barreau de Bruxelles. — I. Gilon, av. au
                    barreaa de Bruxelles. — J.-H. Nisot, </p>
                <p>Dr en droit, conseiller juridique du ministère des Affaires étrangères, mernbre
                    du Secrétariat, de la S. D. N. </p>
                <p>CHINE : G. Padoux, ministre plénipotentiaire, conseiller du Gouvernement chinois. </p>
                <p>EGYPTE : P. Arminjon, juge au Tribunal mixte du Caire. — Barda, Dr en droit. — M.
                    Pupikofer, av. à la Cour d'appel mixte d'Alexandrie. </p>
                <p>ESPAGNE José M. Trias de Bes, prof. de Droit international à l'Université de
                    Barcelone. </p>
                <p>ETAIS UNIS D'AMERIQUE : Frédéric R. Coudert, av. au Barreau de New-York et à la
                    Cour suprême des Etats-Unis — M. Philonenko. av. à la Cour de de Paris. </p>
                <p>GRECE : C. G. Tenekidès, av. à Athènes. </p>
                <p>HONGRIE — Hajnal, Dr en droit, avocat au barreau de Budapest. </p>
                <p>ITALIE Anzilotti, prof. à l'Université de Rome. — G. Carrara, prof. à
                    l'Université de Rome. </p>
                <p>PAYS BAS W -A. Rutgers, av. à la Cour de cassation. — C.-L. Torley Duwel, av.
                    directeur de l'Office de documentation juridique internationale à La Haye. — Van
                    der Meulen, juge suppléant au Tribunal de Middelburg — J. -W. Wynaendts, av. au
                    barreau de Rotterdam. </p>
                <p>POLOGNE De. L. Babinski, conseiller juridique au Ministère des Affaires
                    étrangères — Vehr, attaché au Ministère des Affaires étrangères.— J. C
                    Witenberg, av. à la Cour d'appel de Varsovie. </p>
                <p>ROUMANIE M. Possa, Dr en droit de l'Université de Paris, juge au Tribunal de
                    Jassy. — A. Schwefelberg, av. à Bucarest. </p>
                <p>RUSSIE P. Tager; av. de l'ancien barreau de Moscou. — J. Scheftel, av. à la Cour
                    de Petrograd </p>
                <p>SUISSE A. Leresche, av. à Lausanne. — M. Petitpierre, Dr en droit, prof. à
                    l'Université de Neuchâtel </p>
                <p>TURQUIE : E.-R. Salem, av. à Constantinople. </p>
                <pb/>
                <p>J0URNAL </p>
                <p>DU </p>
                <p>DROIT INTERNATIONAL </p>
                <p>TOME 58' </p>
                <p>1931 </p>
                <fw place="bottom">CLUNET. — T. 58, 1931 </fw>
                <pb/>
                <pb/>
                <p>58e ANNÉE. 1931</p>
                <p>1re livraison Janvier-Février 1931 </p>
                <p>JOURNAL </p>
                <p>DU </p>
                <p>DROIT INTERNATIONAL </p>
                <p>FONDÉ EN 1874 PAR EDOUART CLUNET </p>
                <p>CONTINUÉ PAR </p>
                <p>ANDRÉ-PRUDHOMME </p>
                <p>Avocat à la Cour de Paris, Professeur agrégé des Facultés de Droit,. </p>
                <p>Membre du Comité exécutif de l'International Law Association. </p>
                <p>SOUS LE HAUT PATRONAGE DE MM. : </p>
                <p>BARTIN, professeur à la Faculté de Droit de Paris. </p>
                <p>gène DREYFUS, premier Président à la Cour d'appel de Paris. </p>
                <p>JAUDON, conseiller à la Cour de Paris, agent général du Gouvernement français
                    près les Tribunaux arbitraux mixtes. </p>
                <p>de JOUVENEL, ancien délégué de la France à la Société des Nations, sénateur. E La
                    BARRA, ancien Président des Etats-Unis du Mexique. </p>
                <p>LEMERY, avocat à la Cour de Paris, sénateur. </p>
                <p>de MONZIE, avocat à la Cour de Paris, député. </p>
                <p>J. Paul-BONCOUR, avocat à la Cour de Paris, ancien délégué de la France à la
                    Société des Nations, député. </p>
                <p>J. PERROUD, professeur à la Faculté de Droit de Lyon. </p>
                <p>M. PICARD, professeur à la Faculté de Droit de Paris. </p>
                <p>G. RIPERT, professeur à la Faculté de Droit de Paris et à l'Eoole des Sciences
                    politiques. </p>
                <p>J.-Br. SCOTT, ex-Solicitor du Department of State (Washington), Secrétaire de la
                    Dotation Carnegie pour la paix internationale. </p>
                <p>LIBRAIRIE des JURIS-CLASSEURS. — Editions GODDE </p>
                <p>(Ancienne Maison MARCHAL et BILLARD) </p>
                <p>23-27, Place Dauphins, PARIS (1er) </p>
                <p>éph. : Gobelins 21-21. Chèques postaux . Paris 1455 </p>
                <pb/>
            </div>
            <pb/>
            <div type="index">
                <head>TABLES GÉNÉRALES 1931</head><pb/><pb/><head>TABLE DES ARTICLES 1931</head>
                <p>Bulletin de la jurisprudence : </p>
                <p>.'■ — France (.7. Perroud) 90, 362, 627, 1017 </p>
                <p>— France (Alsace-Lorraine) (M. Nast) .... i64, 425, 684, n34 </p>
                <p>— France (Colonies et Protectorats) (J. Perroud)..' 435, 608 </p>
                <p>— Angleterre (L. Mitchell) 175, n64 </p>
                <p>— Autriche (M. Koessler) 190, 715, 117S </p>
                <p>— Belgique (G. Dubois-Clavier) 198, 449, 727, n83 </p>
                <p>— Brésil (H. Valladao) 1208 </p>
                <p>— Egypte (M. Pupikojer, E. Barda) 467, 1212 </p>
                <p>— Etats-Unis d'Amérique (M. Philonenko) 6g4 </p>
                <p>— Grand-Duché de Luxembourg (F. Loesch) 227 </p>
                <p>;''■— Grèce (C.-G. Tenekidès) 486, 746, 1221 </p>
                <p>— Hongrie (Ch. Szladits et H. Hajnal) 4g8, 1243 </p>
                <p>— Italie (J. Valéry) 217, 756 </p>
                <p>— Pologne (Babinski) , 765 </p>
                <p>^-Suisse (A. Leresche) 5io, 772 </p>
                <p>Accidents du travail (Traités de travail et conventions internationales en
                    matière d') (B. Raynaud) 322 </p>
                <p>Autonomie de la volonté (L') en droit international privé </p>
                <p>dans la jurisprudence française (P. Kayser) 3t </p>
                <p>■(•-.. </p>
                <p>Banques (La responsabilité des actionnaires de) à NewYork et aux Etats-Unis (F.
                    Braun) ioo4 </p>
                <p>Capitulations (De la prétendue existence . des) en Bulgarie </p>
                <p>'.',(/. Altinojf) , , , 352 </p>
                <pb n="1378" rendition="TABLE DES ARTICLES "/>
                <p>Conflits de lois (Des) en matière de transfert de propriété </p>
                <p>(H. Desbois) ; 281 </p>
                <p>Conflits de lois (La solution des) en Pologne (L. Babinski).. 18Conflit </p>
                <p>18Conflit lois en matière de rescision pour lésion dans les </p>
                <p>ventes immobilières 12C1 </p>
                <p>Droit d'auteur. (Vers un) universel (R. Weiss) 786 </p>
                <p>Emprunts extérieurs (Les) devant la Cour do cassation de </p>
                <p>France (André-Prudhomme) 5Enfants </p>
                <p>5Enfants (De l'effet international de la reconnaissance des) au point de vue de
                    leurs droits successoraux (étude de jurisprudence) (M. Philonenko) Ggîi </p>
                <p>Etrangers (Les) et l'assurance contre le chômage en France </p>
                <p>(B. Raynaud) 619 </p>
                <p>Femme mariée (De l'autorité dont jouit en France une décision judiciaire
                    étrangère inlerclitant à une) de participer à un spectacle public sans le
                    consentement de son mari (/. Valéry) 53 </p>
                <p>Impôt sur les bénéfices industriels et commerciaux (Le principe de territorialité
                    en matière d') (J. Lefebvre) .... Si </p>
                <p>Jugements étrangers (De l'effet international en Allemagne </p>
                <p>des) et des sentences arbitrales étrangères (G. Krauss). i;,&gt; </p>
                <p>Jugements étrangers (Force exécutoire des) au Brésil (H. Valladao) </p>
                <p>Valladao) 59°' </p>
                <p>Nationalisation (Des effets des décrets de) sur les sociétés russes ayant
                    conservé des biens à l'étranger (J. Scheftel) 505, n5î </p>
                <p>Naturalisations (De la communication internationale des) </p>
                <p>(J. Valéry) »8ï </p>
                <p>Renvoi (Encore le) (E. Bartin) ■ • • I25'-&gt; </p>
                <p>Russes en France. Etude de jurisprudence (P. Tager).. 390, u-- </p>
                <p>Services publics (Immunité des) d'un Etat étranger dans la </p>
                <p>Jurisprudence des Etats-Unis (A. N. Sack) ^° </p>
                <pb n="1879" rendition="TABLE DES AB.TICDES"/>
                <p>Sociétés (La question de-la nationalité des) dans le droit </p>
                <p>soviétique (B. Landau) Oio </p>
                <p>Succession (Les nouvelles lois successorales de l'Etat de NewYork (F. Braun) oSy </p>
                <p>Trailé international (Le) signé doit-il, par l'effet d'une obligation
                    internationale, être soumis au Parlement en vue de sa ratification ? (J. Nisol)
                    " 34g </p>
                <p>Tribunaux arbitraux mixtes (Les) et le droit international </p>
                <p>privé (J.-C. Witenberg) 991 </p>
            </div>
            <pb/>
            <div type="index">
                <head>TABLE CHRONOLOGIQUE 1931</head>
                <p>■ Pages </p>
                <p>1923 </p>
                <p>Justice de paix d'Eschsur - Alzette (Luxembourg), i3 mars. .' 235 </p>
                <p>1925 </p>
                <p>Conventions de la Haye. Propriété industrielle, marques, de fabrique, convention
                    (texte), 6 novembre. 620 </p>
                <p>192S </p>
                <p>Italie-Turquie. Extradition, convention (texte), 19 juin. 811 </p>
                <p>Pologne. Rapports privés internationaux et interprovinciaux lois (textes), 2 août
                    242, 243 </p>
                <p>Italie-Turquie. Protection judiciaire, convention (texte), 10 août 8171927 </p>
                <p>8171927 </p>
                <p>S. D. N. Sentences arbitrales étrangères, exécution , Convention (texte), 26
                    septembre i3o5 </p>
                <p>Cour supérieure de justice (Luxembourg), 29 novembre 231 </p>
                <p>Trib. de la Navigation du </p>
                <p>Pages Rhin de Strasbourg, 3o novembre n55 </p>
                <p>1928 </p>
                <p>France-Albanie. Convention consulaire (texte), 5 février 801 </p>
                <p>Haute Cour de Justice administrative (Hon - grie), 9 février 5oo </p>
                <p>Trib. civ. Seine, 16 février nl9 </p>
                <p>Trib. civ. Seine, 9 mars io47 </p>
                <p>Cour suprême (Hongrie), i3 mars 5°0 </p>
                <p>Colmar, 20 mars 6" 1 </p>
                <p>Trib. civ. Seine, 3i mars ioao </p>
                <p>France - Tchécoslovaquie. Protection et assistance judiciaire, convention
                    (texte), 7 mai 55° </p>
                <p>Cour de cassation (Italie), i5 mai , 75» </p>
                <p>Cour de cassation (Ci■ vile), 11 juillet 380. </p>
                <p>Trib. civ. Seine (6e Ch.), 16 octobre ,I 01' </p>
                <p>Cour de cassation (Belgique), 23 octobre «so </p>
                <p>Trib. ire inst. Majunga, 11 décembre *' </p>
                <p>Haute Cour de Justice </p>
                <p>administrative (Hon - _ ' grie), 12 décembre _ &amp;oD Cour de cassation
                    (Criminelle), i4 décembre 37° </p>
                <p>Trib. ire inst. Tamatave 26 décembre </p>
                <pb n="1381" rendition="TABLE CHONOLOGIQUE"/>
                <p>Pages ;■ Cour.de cassation (Cril minelle), 28 décembre 681 </p>
                <p>1929 </p>
                <p>; Cour d'Athènes, n" i457 4g4 </p>
                <p>I.: Cour'd'Athènes, n° i479 492 </p>
                <p>• Cour d'Athènes, n° 1578 491 </p>
                <p>l Cour d'Athènes, n° i583 492 </p>
                <p>È Cour d'Athènes, n° i653 488 </p>
                <p>! Cour. d'Athènes, n° 1786 747 </p>
                <p>| Aréopage-, n° 272, sect. </p>
                <p>I; A 1222 </p>
                <p>S Cour de Thrace, n° 47 495 </p>
                <p>I Cour des Comptes (Grèjf </p>
                <p>(Grèjf n° 295 483 </p>
                <p>Trib. de" Candie (Grèce), -, ■ a0 1671 749 </p>
                <p>;'■' Trib. ire inst. Salonique, ;ï n" 318 490 </p>
                <p>Trib. consul. Alexandrie, j; n° 83 748' </p>
                <p>i Trib. consulaire d'Ale' xandrie, n° 2o5 4g6 </p>
                <p>Cour d'Hanoï, 25 janvier 444 } Cour de cassation (Beli, - gique)., i4 février
                    1195 </p>
                <p>,;' Lyon* 27 février 1020 </p>
                <p>; Milan, i5 mars 759 </p>
                <p>: Trib. civ. Anvers, 16 : mars n84 </p>
                <p>Cour suprême de Brno Î (Tchécosloivaquie), 22 j mars 720 </p>
                <p>: Cour suprême de Vienne, F/' 29 mars 191 </p>
                <p>Cour suprême de Vienne, 2 mai ig5 </p>
                <p>; Cour de cassation (Bel: gique), 3o mai 1192 </p>
                <p>: Bulgarie.. Nationalité, loi l (texte), 3i mai a4i </p>
                <p>/Trib;. civ. - Seine ' (1™ Jf-)&gt; la juin 64o </p>
                <p>«ib. civ. Vienne, 29 ivJuin.: 364 </p>
                <p>.•,«ouen, 29 juin 63o </p>
                <p>•f unir suprême (Hongrie), /.«juillet 5oo </p>
                <p>vourde cassation (Req.), r 16 juillet 646 </p>
                <p>Pagea Trib. com. Marseille, 3o </p>
                <p>juillet io64 </p>
                <p>Trib. com. Marseille, 3 </p>
                <p>septembre 1082 </p>
                <p>Italie-Turquie. Convention consulaire (texte), 9 septembre 825 </p>
                <p>Trib. fédéral suisse, 19 </p>
                <p>septembre 5 20 </p>
                <p>Trib. suprême fédéral </p>
                <p>(Brésil), 20 septembre 120&amp; </p>
                <p>France-Belgique. Double imposition, entreprises de navigation, convention
                    (texte), 7 octobre 1287 </p>
                <p>Colmar, 9 octobre 11G2 </p>
                <p>Cour de Budapest, 17 octobre 5oi </p>
                <p>Colmar, 22 octobre 1024 </p>
                <p>Cour ide cassation (Requêtes), 23 octobre 99 </p>
                <p>Paris, 24 octobre 102&amp; </p>
                <p>Haute Cour de Justice administrative (Hongrie), 24 octobre 5o4 </p>
                <p>Montpellier, 25 octobre 667 </p>
                <p>Suisse-Allemagne. Décisions judiciaires, reconnaissance, exécution, convention
                    (texte), 2 novembre 1290 </p>
                <p>Cour de cassation zurichoise, 25 novembre 522 </p>
                <p>Lyon, 28 novembre 1027 </p>
                <p>Cour de cassation (Belgique), 28 novembre 198 </p>
                <p>Trib. cantonal de Schilligheim, </p>
                <p>Schilligheim, décembre 172 </p>
                <p>Cour suprême (Pologne), </p>
                <p>4 décembre 770 </p>
                <p>Trib. civ. Seine-Inférieure, 6 décembre 1062 </p>
                <p>Trib. civ. Seine (3e Sect. </p>
                <p>loyers), 17 décembre io65Trib. </p>
                <p>io65Trib. de Bayonne, </p>
                <p>17 décembre 92Conscil </p>
                <p>92Conscil Prud'hommes de la Seine, 19 décembre 418 </p>
                <p>Trib. paix Lannoy, 26 décembre 376 </p>
                <pb n="1382" rendition="TABLE CHB.ONOJL0GIQUE "/>
                <p>Pages ' Cour d'appel mixte d'Alexandrie, 26 décembre I2l3 Cour suprême de*Brno
                    (Tchécoslovaquie), 29 décembre 719 •Cour dé cassation (Req.), </p>
                <p>3o décembre g5, 96 </p>
                <p>1930 </p>
                <p>Trib. consul. (d'Alexandrie, n° 124 1227 Tribunal du Pirée, n° </p>
                <p>2123 1220 </p>
                <p>Aréopage, n° 47 1282 </p>
                <p>Aréopage, n° 110 1235 </p>
                <p>Aréopage, n° i53 75c Aréopage, n° i58. Sect. </p>
                <p>A 1233 </p>
                <p>Aréopage, n° 23o 1234 </p>
                <p>Aréopage, n° 710. Sect. B 488 </p>
                <p>•Cour d'Athènes, n° 23 755 </p>
                <p>Cour d'Athènes, n° 24 748 </p>
                <p>Cour d'Athènes, n° 33 1287 </p>
                <p>Cour d'Athènes, n°. 48 -754 </p>
                <p>Cour d'Athènes, n" 112 487 </p>
                <p>Cour d'Athènes, n° 121 48q </p>
                <p>Cour d'Athènes, n° 127 1289 </p>
                <p>Cour d'Athènes, n° i55 1238 </p>
                <p>Cour d'Athènes, n° 279 498 </p>
                <p>Cour d'Athènes, n° 336 1226 </p>
                <p>Cour d'Athènes, n° 458 75i </p>
                <p>Cour d'Athènes, n° 56g 1235 </p>
                <p>Cour d'Athènes, n° 6i3 1229 </p>
                <p>Cour d'Athènes, n° 8S7 1229 </p>
                <p>Cour d'AihènesT n° 1678 486 </p>
                <p>Cour d'Athènes, n° 1842 1226 </p>
                <p>Cour de l'Egée, n° 117 1228 </p>
                <p>Cour de l'Egée, ,n° i53 i24o </p>
                <p>Cour de Patras, n° 245 I23i </p>
                <p>Cour de Thrace, n° 24 747 . </p>
                <p>Cour de Thrace, n° 3o 1223 </p>
                <p>Cour de Thrace, n° 33 1233 </p>
                <p>Cour de Thrace, n° 45 4g5 </p>
                <p>Cour de Corfou, n° 22 702 </p>
                <p>Cour de Crète, n° 23 751 </p>
                <p>Cour de Crète, n° 224 ' i23o Trib. du Nord (section </p>
                <p>de Lille), 4 janvier i58 </p>
                <p>Pages </p>
                <p>Trib. (civ. Seine (Référés), 7 janvier 4i3 </p>
                <p>Rouen, 8 janvier . 303 </p>
                <p>Cour d'appel mixte du Caire, 8 janvier 1219 </p>
                <p>Conseil d'Etat, 10 janvier iioa </p>
                <p>Cour suprême de Vienne, i4 janvier 193 </p>
                <p>Cour suprême de Brno (Tchécoslovaquie), 1O janvier 718 </p>
                <p>Trib. civ. Seine (Référé), 24 janvier 97 </p>
                <p>Conseil d'Etat, 24 janvier IO5I </p>
                <p>Trib. comm. Bruxelles, 29 janvier 452 </p>
                <p>Cour d'appel de Turin, 3i janvier 226 </p>
                <p>Trib. comm. Bruxelles, 11 février , 202 </p>
                <p>Cour de justice civile de Genève, i4 février 522 </p>
                <p>Conseil d'Etat, i4 février 1062 </p>
                <p>Trib. mixte du Caire, 17 février *"7 </p>
                <p>Colmar, 18 février 161 </p>
                <p>Turin, iS février 756 </p>
                <p>Cour de cassation (Civ.), 19 février 9° </p>
                <p>Cour d'appel rrtixte d'Alexandrie, 20 février 678 </p>
                <p>Judicial Commiltce of the Privy Council, 25 février :°7 </p>
                <p>Cour d'appel de Trente, 26 février 2'7 </p>
                <p>Trib. fédéral, 28 février 7»° </p>
                <p>Trib. civ. de Luxembourg, Ier mars M1 </p>
                <p>Gand, 6 mars 729 </p>
                <p>Gênes, 7 mars 7bl: </p>
                <p>Trib. com. de Luxembourg, 8 mars 229 </p>
                <p>Cour de cassation (Italie), 11 mars 221 </p>
                <p>Cour suprême de Vienne, 12 mars *9' </p>
                <pb n="l383 " rendition="TABLE CH0NOL0GIQUE"/>
                <p>.'■•■" Pages </p>
                <p>: Cour de cassation (Req.), </p>
                <p>.ifl mars 1082 </p>
                <p>Commission supérieure ■ de. cassation, 22 mars 1066 Cour, suprême de Vienne, 27
                    mars ig.i ; Trib. civ. Bruxelles, 27 ■-." mars ' 449 : Paris, 27 mars 1108
                    "Trib,' .fédéral, 28 mars </p>
                <p>772, 773 Haute Cour de Compétence (Hongrie), 3i mars , 49^ </p>
                <p>.trib. ci"?. Seine, 3 avril 1028 j ^Cour de cassation (Ita. </p>
                <p>(Ita. 5 avril 22.8 </p>
                <p>:■ Cour suprême de Vienne, 8 avril 195 Cour de- cassation zuri:. choise, 9 avril
                    778 " Cour d'appel de Bologne, </p>
                <p>n avril 2 25 </p>
                <p>:'i'*. . 1™ inst. Rabat, </p>
                <p>M avril 440 </p>
                <p>:'Cour. d'appel de Milan, ; i5 avril 223 </p>
                <p>i.Cour d'appel de Milan, </p>
                <p>29 avril 220 Trib.'..i™ . inst. Rabat, </p>
                <p>30 avril 67g -Cour suprême (Hongrie), </p>
                <p>: 3o avril i243, i25o </p>
                <p>'Court of appeals, mai 1164 ■'■■«ris,'.!" mai 1080 </p>
                <p>.Cour d'appel de Naples, ; 2 mai . 220 </p>
                <p>Gênes,'6 .mai 757 </p>
                <p>. Cour de cassation (Italie), 7 mai 763 ;«rm, 9 mai 764 ww suprême (Pologne), -9
                    mai -7g5 </p>
                <p>Cou,r de cassation (Ci; -™e), 12 mai " i64 </p>
                <p>-Cour de cassation' (Itai. ufe), i4 mai 219 </p>
                <p>r;W»t, I7 mai 6?a </p>
                <p>h0^ suprême de Vien- Mi 20 mai- 192 </p>
                <p>Pages Trib. ire inst. Fez, 22 </p>
                <p>mai ' 436 </p>
                <p>Cour .de cassation (Civ.), </p>
                <p>26 mai « 169 </p>
                <p>Cour de cassation (Italie), 26 mai 762 Chambre des Lords, 27 </p>
                <p>mai i85 </p>
                <p>Trib. civ. Seine, 28 mai 3gi Trib. civ. Basses-Pyrénées, 28 mai 1092. Trib. civ.
                    Nice, 3o mai 1091 High Court of Justice,- </p>
                <p>3o mai 176 </p>
                <p>Trib. civ. Seine, 2 juin 1078 Cour de cassation (Civile), 3 juin io3
                    France-Italie. Jugements, matière civile et commerciale, exécution, convention
                    ftextel, 3 </p>
                <p>juin 1278 </p>
                <p>S. D. N. Conventions de Genève, lettres de change, billets à ordre, 7 juin i3n </p>
                <p>Turin, 10 juin 764 </p>
                <p>Cour suprême de Vienne, 11 juin 192 </p>
                <p>Rennes, 16 juin ,1099 </p>
                <p>High Court of Justice (Divorce), 17 juin 184 </p>
                <p>Cour d'appel de Rome, </p>
                <p>17 juin 218 </p>
                <p>Cour d'appel de- Milan, </p>
                <p>17 juin 219 </p>
                <p>Cour suprême de Vienne, 17 juin *" 720 </p>
                <p>Trib. civ. Béthune, 18 </p>
                <p>juin 374 </p>
                <p>Cour suprême de Vienne, 20 juin 716 </p>
                <p>Cour suprême (Hongrie), </p>
                <p>20 juin 1253 </p>
                <p>Cour d'appel de Rome, </p>
                <p>26 juin 218 </p>
                <p>Cour de cassation (Comm. </p>
                <p>sup.), 26 juin 379 </p>
                <p>Cour suprême (Hongrie), </p>
                <p>26 juin 5oé, 5o8 </p>
                <p>Conseil d'Etat, 27 juin 362 </p>
                <pb/>
                <p>1.384 TABLE CHRONOLOGIQUE </p>
                <p>Pages </p>
                <p>Cour de . cassation (Italie), 27 juin 763 'Trib. civ. Seine, 28 juin ■ 1110 </p>
                <p>Trib. civ. Valence* 3o </p>
                <p>juin ' io54 </p>
                <p>Trib. comm. Seine, 3o </p>
                <p>juin 4n </p>
                <p>Cour de cassation (Italie), Ier juillet , 759 </p>
                <p>Rabat, Ier juillet 668 </p>
                <p>Cour suprême de Vienne, 2 juillet 191 </p>
                <p>Cour Suprême (Hongrie), </p>
                <p>3 juillet 509, 1245, 1246 </p>
                <p>Trib. comm. (Toulouse, 7 juillet 387 </p>
                <p>Cour suprême Vienne, </p>
                <p>7 juillet 1181 </p>
                <p>Cour de cassation (Civile), 9 juillet 124 </p>
                <p>Conseil d'Etat, 10 juillet 384 </p>
                <p>Trib. civ. Bruxelles,' i4 </p>
                <p>juillet 727 </p>
                <p>Trib. civ. Strasbourg, i5 </p>
                <p>juillet 684 </p>
                <p>Cour de cassation (Civile), 16 juillet 371 </p>
                <p>Cour de cassation (Req.), </p>
                <p>17 juillet 654, ' 656 </p>
                <p>Besançon, 28 juillet 648 </p>
                <p>Cour de cassation (Req.), </p>
                <p>Ier août 385 </p>
                <p>Cour de cassation (Civ.), </p>
                <p>2 août 1098 </p>
                <p>Cour suprême de Vienne, 3 septembre ■jih </p>
                <p>Cour suprême de Vienne, 10 septembre 717 </p>
                <p>Cour suprême de Vien- _, ne, 16 septembre ig3 </p>
                <p>Cour suprême (Hongrie), </p>
                <p>17 septembre 1249 </p>
                <p>Trib. paix Roubaix, 3o </p>
                <p>septembre 38i </p>
                <p>Cour "suprême de Vienne, 3o septembre igG </p>
                <p>Cour d'appel de Bruxelle, 2 octobre 210 </p>
                <p>Cour suprême de Vienne, 9 octobre 716 </p>
                <p>Pages Cour suprême (Hongrie), ' </p>
                <p>16 octobre 124S </p>
                <p>France (Maroc). Convention de La Haye, 6 novembre 1925, exécution, dahir (texte),
                    20 . octobre 54S </p>
                <p>Trib. civ. Strasbourg, </p>
                <p>22 octobre 166 Cour suprême de Brno, </p>
                <p>23 octobre 715 Cour suprême de Vienne, </p>
                <p>28 octobre 719 </p>
                <p>Trib. civ. Seine (ire ch.), 3o octobre 65o </p>
                <p>Cour suprême (Hongrie), 3o octobre 1254 </p>
                <p>Trib. comm. Bruxelles, 3i octobre 20:Î </p>
                <p>High Court (div. de l'Amirauté), novembre 1176 </p>
                <p>Cour de cass. (Civ.), 3 novembre 433Paris </p>
                <p>433Paris 3 novembre ' 106S </p>
                <p>Aix, .3 novembre 1029 </p>
                <p>Trib. com. Seine, 4 novembre i0I$ </p>
                <p>Trib. civ. Seine (3e sect. </p>
                <p>. loyers), 4 novembre un </p>
                <p>Trib. civ. Seine, 5 novembre' 1°"" </p>
                <p>Chambéry, 5 novembre 1106 </p>
                <p>Cour d'appel criminelle (Angleterre), 6 novembre 1167 </p>
                <p>France (Togo et Cameroun).' Qualité de citoyen français, décret (texte), 7
                    novembre 1261 </p>
                <p>Trieste, 10 novembre 760' </p>
                <p>Cour de cass. (Civ.), i4 novembre 42UOrdonn. </p>
                <p>42UOrdonn. Prés, du Trib. jcilv. d'Athènes, i4 novembre li!it </p>
                <p>Trib. civ. Seine, i5 novembre * </p>
                <p>Cour de cass. (Civ.), 17 .y novembre I&lt;M </p>
                <pb n="l385 " rendition="TABLE CH0N0L0G1QUE"/>
                <p>Pages </p>
                <p>Cour de Budapest, 18 </p>
                <p>novembre 1249 </p>
                <p>Trib. civ. Strasbourg, 19 novembre 428 </p>
                <p>, Cour -de cass. (Civ.), 19 </p>
                <p>novembre 691 </p>
                <p>Itouen, 20 novembre io33 </p>
                <p>,, Trib. civ. Montpellier, 27 </p>
                <p>novembre io58 </p>
                <p>Trib. civ. Seine, 28 no. vembre 1 407 </p>
                <p>Chambre des Lords, dé- . </p>
                <p>cembre 1171 </p>
                <p>Cour de cassation, ier décembre 760 Trib. ciV. Seine, 3 novembre 1096 Lyon, 3
                    décembre 1070 Trib. paix Paris (g 6 arr.), </p>
                <p>4 décembre 1078 </p>
                <p>Cour suprême Vienne, 4 </p>
                <p>décembre n8t </p>
                <p>France (Indochine). Qualité de citoyen français, décret (texte), 4 décem' bre -
                    126O </p>
                <p>Cour suprême d'adminis\tration (Vienne), i5 dé.' cembre 7i5 </p>
                <p>Trib. comm. du Caire, </p>
                <p>16 décembre I2i5 </p>
                <p>Cour de Bruxelles, 17 décembre 45g Trieste, 22 décembre • 758 :PariBS(ir 8 ch.),
                    23 décembre 4oi Trib. corr. Sein*, 24 dé-- ; .cembre 626 Cour de. cass. (Req.),
                    24 </p>
                <p>décembre l 680 </p>
                <p>Commission supérieure '... de cassation, 27 décem,h^ ' io74 </p>
                <p>Cour'suprême Vienne, 29 </p>
                <p>décembre n 78 </p>
                <p>Trib. civ. Seine (Référés), </p>
                <p>3o décembre io4o </p>
                <p>Cour de cass. (Req.), 3o </p>
                <p>décembre 1087 </p>
                <p>%ii-de'cass. (Civ.), 3i décembre I07g </p>
                <p>Pages </p>
                <p>1931 </p>
                <p>Aréopage, ig3i, n 0' 21, </p>
                <p>sect. R I23C </p>
                <p>Cour d'Athènes, n° 45 1227 Cour d'Athènes, n° 174 1221 Egypte. Nationalité,
                    disposition complémentaire, décret-loi (texte), n° 92 1288 </p>
                <p>Liège, 8 janvier . 733 </p>
                <p>Colmar, 10 janvier n49 </p>
                <p>Cour de cass. (Civ.), i4 </p>
                <p>janvier 126 </p>
                <p>Trib. corr. Seine, 16 janvier 1080 Cour de cass. (Civ.), 19 </p>
                <p>janvier io3g </p>
                <p>Trib. consul, de France à Alexandrie, 20 janvier 4?3 Trib. civ. Seine (4e section
                    loyers), 24 janvier 1076 Colmar, 27 janvier io44 Trib. civ. Seine (Référés), </p>
                <p>10 février 4i2 Trib. fédéral suisse, n </p>
                <p>février 510 Cour suprême (Hongrie), </p>
                <p>11 février I2Ô7 Landesgericht (Autriche), </p>
                <p>12 février 1182 Cour de cass., 18 février 63iî Trib. fédéral, 20 février 779
                    Paris (ire ch.), 19 février 3g3 </p>
                <p>Trib. civ. Seine, 28 février 3g6 </p>
                <p>Cour suprême Vienne, </p>
                <p>3 mars .1180 </p>
                <p>Trib. comm; Seine, 16 mars 4i6 </p>
                <p>Colmar, 17 mars n34 </p>
                <p>France. Anciens protégés, naturalisation, loi </p>
                <p>(texte), 18 mars . 1276 </p>
                <p>Cour do cass. (Belgique), ig mars 735 </p>
                <p>|; . UUNET. — T. 58, 1981. 82 </p>
                <pb n="1386" rendition="TABLE CHRONOLOGIQUE "/>
                <p>S". D. N. Convention de Genève,, chèque, 19 mars i346 </p>
                <p>Conseil d'Etat, 20 mars </p>
                <p>632 634 CoImarr 24 mars n43 </p>
                <p>Trib. civ. Bruxelles, 27 </p>
                <p>mars 737 </p>
                <p>Colmar, iOT avril n38 </p>
                <p>France. Conventions internationales, </p>
                <p>internationales, industrielle, application aux Français, loi .(texte), 4 avril
                    1280 Paris, 23 avril 1117 Office du Prés, du Trib. civ. de Patras au min. de la
                    Justice, 27 avril 122/} Trib. civ. Marseille, 6 mai III4 </p>
                <pb n="193" rendition="1"/>
                <p>TABLE DES NOMS DES PARTIES </p>
                <p>- . Pages </p>
                <p>, ' A </p>
                <p>Adeline c. Compagnie "■ des Chemins dé fer italiens 1106 ',. Adjouri (Guillaume,
                    II :•'.- c.) 467 , Administration des Doua; nés . c, Société. des ':'.'■■
                    Fournitures générales </p>
                <p>pour- l'électricité ' 99 </p>
                <p>Administration des Doua;nes : c. Société Dos Vinhos Vasconeellos et ": Vogèle
                    1098 </p>
                <p>administration des Ha: -bous c. Habib 680 </p>
                <p>-Administration de l'En' registrement (Compagnie Navigazione Ita:'■ liana c.) 636 </p>
                <p>Agi c. Banque du Dauphiné 1070 </p>
                <p>, Albouy et -Loupiac (Société de Comlrnentry, ■ ■ ïourchambault et De.. cazeville
                    c.) 087 </p>
                <p>; Amodri c. Gftigot ■ 379 </p>
                <p>, Andefson, Cîayton et Cie </p>
                <p>c. Société. Hasson 768 </p>
                <p>'■ Andriessens - Peeters . </p>
                <p>(Wyns c.) 1192 </p>
                <p>: Angeli (Banca CaSareto ?'.:1')"- 1064 </p>
                <p>i Anitua c. Trêves 764 </p>
                <p>; Anonima Infortuni c. Del </p>
                <p>Puent© I2I3 </p>
                <p>Mer-Shee c. Garland 1171 </p>
                <p>PagesAskew </p>
                <p>PagesAskew c.) 175 Avila (de) c. Muller 520 </p>
                <p>Ayoub c. Horwitz 47» </p>
                <p>B </p>
                <p>Badan (Société d'Héraclée </p>
                <p>d'Héraclée 5io </p>
                <p>Baitin c. Représentation commerciale de l'U.R.. S. S. 4i8 </p>
                <p>Balsamo c. Marena 220 </p>
                <p>Banca CasaretO c. Angeli rofli </p>
                <p>Banque d'Alsace-Lorrai" ne c. Banque pour le Commerce et l'Industrie 661 </p>
                <p>Banque Arnus et Socié-. té Petroleos Porto c. Représentation commerciale de
                    l'U.R.S.S. et Syndicat du naphle de PU. R. S. S. 4i6 </p>
                <p>Banque de France (Puccinelli </p>
                <p>(Puccinelli 759 </p>
                <p>Banque du Dauphiné (Agi c) 1070 </p>
                <p>Banque Goldzieher et P e n s o (Compagnie française industrielle et commerciale
                    c.) 452 </p>
                <p>Banque internationale c. Société métallurgique de Gorcy a3i </p>
                <p>Banque Marmorosch, Blank et Cie (Eschenazy -e.) 371 </p>
                <pb n="1388" rendition="TABLE DES NOMS DES PARTIES "/>
                <p>Pages </p>
                <p>Banque ottomane et Société financière de l'Orient c. Philippe io4o Banque poUr le
                    Commerce et l'Industrie (Banque d'Alsace-Lorraine c.) 061 Barbey et Bonnaud
                    (Société du chemin de fer de Sao-Paulo et RioGrande c.) 63o Barthey (Middleton
                    c.) 96 - Basso (Marozzo c.) 218 Barthe c. La Suisse et </p>
                <p>consorts 45g </p>
                <p>Belza (de) y Belza 627 </p>
                <p>Ben Abbou 430 </p>
                <p>Bénin (Vigroux.c.) 1017 </p>
                <p>Berger c. Compagnie d'assurances la Motor Union et BechelyGrundall 364 </p>
                <p>Berrada (Si Mohamed El </p>
                <p>Mendjera et autres c.) 446 Bertoncini iogO </p>
                <p>Bessis (Hamot c.) io43 </p>
                <p>Blum (van Bosch c.) 684 </p>
                <p>Bounous 870 </p>
                <p>Bosch (van) c. Blum 684 </p>
                <p>Boudikine (Donnesberg </p>
                <p>c.) 760 </p>
                <p>Bouland 1020 </p>
                <p>Bowic or Ramsay c. Lïverpool Royal Infirmary i85 </p>
                <p>Rrahim ben Salah 681 </p>
                <p>Braun c. de Tinseau 1Ô9 </p>
                <p>Briantchaninoff c. Poutialine </p>
                <p>Poutialine </p>
                <p>Brouant n/jg </p>
                <p>Butler (Société Hansa c.) 668 </p>
                <p>G </p>
                <p>Cariegel (Restelli c.) 218 </p>
                <p>Caruso 7I3 </p>
                <p>Catlaneo (Société Moteur Gnome et Rhône c.) . 762 </p>
                <p>Pages </p>
                <p>Cavouras et Cie c. Zaki Bcy Boutros m5 </p>
                <p>Chaliapinc c. Etat Tusse et librairie Brenner /(n </p>
                <p>Chapelle c. Société française des cuirs Alpina 780 </p>
                <p>Chavin c. Frcsia et Société anonyme immobilière Alpina 220 </p>
                <p>Chavon (Ministre des Finances c.) 63a </p>
                <p>Chrysostomos (W i e n cr Bankverein c.) 65o </p>
                <p>Cinti 2ao </p>
                <p>Clôt c. Schpoliansky nu </p>
                <p>Cockerill c. Compagnie d'assurances la Union et Phénix-Espagnol 4oi </p>
                <p>Colombieski c. Weber 102/1 </p>
                <p>Colonie du Congo belge et Etat belge (Sarrot, Frank-Puaux et Desouches c.) 2i3 </p>
                <p>Comité des Assureurs maritimes de Marseille (Mclachrino et Béranger c.) 1219 </p>
                <p>Comité de défense des porteurs d'obligations de la Ville de Tokio c. Ville de
                    Tokio 126 </p>
                <p>Compagnie Arrendalaria des Monopoles de Pétroleos (Svndicat du naphle de l'U. R.
                    S. S. c.) 4i6 </p>
                <p>Compagnie d'assurances l'a Garantie française c. Société Atlante 210. </p>
                <p>Compagnie d'assurances la Genevoise c. Grondel 729 </p>
                <p>Compagnie d'assurances la London Garantee c. Gaudaire ^ i° 29 </p>
                <p>Compagnie d'assurances la Motor Union c. Chartier 36i </p>
                <p>Compagnie d'assurances la Motor Union et Be- </p>
                <pb n="1389" rendition="TABLE DES NOMS DES PARTIES"/>
                <p>- : Pages </p>
                <p>chely - Grundall (Ber- gér c.) . 304 </p>
                <p>Compagnie des chemins de fer d'Alsace-Lorraine c. Haren 161 Compagnie- des
                    chemins de fer italiens (Adeline c.) noO Compagnie des chemins , de fer
                    méridionaux du </p>
                <p>Portugal (Leclerc c.) 64o' </p>
                <p>Compagnie du chemin </p>
                <p>de fer de Rosario à </p>
                <p>Puerto-Belgrano (Mori\ </p>
                <p>(Mori\ et Vuatrin c.) io83 </p>
                <p>Compagnie Est-Lumière </p>
                <p>(de Montgascon c.) 108S </p>
                <p>Compagnie financière industrielle et commerciale c; Banque Goldzieher et Penso
                    452 </p>
                <p>Compagnie La Ropit •- (Visniowsky c.) 1082 </p>
                <p>Compagnie M. Z. A. c. </p>
                <p>Dreuilhe 6O7 </p>
                <p>Compagnie Navigazione Italiana o. Administration de l'Enregistre■'.• ment 630 </p>
                <p>Corio (Tamanini c.) 217 </p>
                <p>Cornil (Hollemaert c) 38i </p>
                <p>Correa-Mendès (Laron c.) ioG5 Corrigan (Rex c:) 1167 ■ </p>
                <p>Crédit foncier franco-ca-. </p>
                <p>nadien c. Bordier io3 </p>
                <p>Creiner et Société Aachener Kleinbahn (Ministère public c.) 733 Çrespellani
                    (Machettb c.) 764 Cruciat (Tomat c.) 758 Cuche.t c. Syndic Rigot 1027 Cuesta
                    Castamondo (So--' ; làverani c.) 756 </p>
                <p>s </p>
                <p>D </p>
                <p>&amp;elage 1080 </p>
                <p>Delattre (Lepers c.) 3y6 </p>
                <p>Pages Del Puente (Anonima </p>
                <p>Inforluni c.) 1218 Dobroflotte et Etat russe </p>
                <p>(Herzfeld c.) 3g3 </p>
                <p>Donnesberg c. Boudikine 760 </p>
                <p>Dorten c. Deckers 229 Dreuilhe (Comp a g n i e </p>
                <p>M. Z. A. c.) 667 </p>
                <p>E </p>
                <p>Einar Ekstrom c. Société des Usines métallurgiques do Saint-Eloi 646 </p>
                <p>Eperon (Juvet c.) 648 </p>
                <p>Eschenazy c. B a n q u e Marmorosch, Blank et Cie 371 </p>
                <p>Etat français c. Graf 654 </p>
                <p>Etat français c. Zuppin- _ ger 656 </p>
                <p>Etat français (Société Rozendaal </p>
                <p>Rozendaal i5S </p>
                <p>Etat russe et librairie Brenner (Chaliapine c.) 4n </p>
                <p>F </p>
                <p>Fédération des Travailleurs de la mer et Société coopérative Garibaldi (di
                    Pollone et Svorono c.) 761 </p>
                <p>Feith 1162 </p>
                <p>Fera et Foschini 760 </p>
                <p>Ferrary c. W'eiss 691 </p>
                <p>Fiedler c. Société anonyme Linifîcio e Capanificio nazionale 226 </p>
                <p>Foubert c. Steele io63 </p>
                <p>Fresia et Société anonyme immobilière Alpina (Chavin c.) 2a3 </p>
                <p>G </p>
                <p>Garan (March y Ordinas) 38g Gardiner 1020 </p>
                <pb n="1Sg0" rendition="TABLE DES KQMS DES PARTIES "/>
                <p>Pa-ges </p>
                <p>Garland (Archer Shee c) 11-71 Gaudaire (Compa g n i e d'assurances la London
                    Garantee «.) 1029 Gerebkow 1078 Gewakoff et Société orthodoxe de Palestine c.
                    Société russe de Palestine 221 Gingot (Amodri c.) 37g Gold (Vingut c.) g 2 Grâce
                    1087' Graf (Etat fa-ançais c.) -654 Girenier 522 Gaiomo Richekny di Ter-'' </p>
                <p>nengo (Wild c.) , 21.9 Grondel (Compagnie d'assurances la Genevoise c.) - 729
                    Grosberg 1020 Guillaume II c. Adjouri 467 Guinet 438 </p>
                <p>H </p>
                <p>Haase /(2S Habib (Administration </p>
                <p>des Habous c.) 680 Hamot c. .Bessis io43 Haren (Compagnie des chemins de fer
                    d'Alsace-Lorraine c.) 161 ïïarris T98 Heini c. Pietsc'h 77g Henry c. Tixier. '
                    3068 Herszkowicz. 16C) •Herzfeld c. Ddbrdflolte </p>
                <p>et Etat russe 3g3 </p>
                <p>Tlolfer (Messner c.) 172 </p>
                <p>Hollemaert c. Cornil 381 j </p>
                <p>-Horwitz (Ayoub c.) 473 } </p>
                <p>s </p>
                <p>3 </p>
                <p>'Jsnard (Rossi c.) -1066 </p>
                <p>Pages </p>
                <p>J </p>
                <p>Juvet c. Eperon 6/1S </p>
                <p>K </p>
                <p>Kahn (Magasins universels de la R. S. F. S. R. </p>
                <p>C.) 4l2 </p>
                <p>Khoo Hooi Leong c. </p>
                <p>Khoo Chong Yeok 187 </p>
                <p>Kieffer c. Luxemburger 227 </p>
                <p>Knud Hansen 03i </p>
                <p>Koeppel (Rohmann c.) n3S Kongs c Zou'veny et Hadir </p>
                <p>Hadir </p>
                <p>Koulnouyan c. Rossi in4 </p>
                <p>L </p>
                <p>Lanco c. Société Singer 1099 Lapeer Estrade (capitaine Petersen c.) io33 Laron c.
                    Correa-Mendès io65 Lastiry 1080 La Suisse (Bathe c.) 459 Latu c. Magnin 67^ La
                    Vclle Blackburn c. </p>
                <p>Wiebur 1028 </p>
                <p>Leclerc c. Compagnie des chemins de fer méridionaux du Portugal 6io Lcpers c.
                    Delattre " 37G Liverpool Royal Infirmary (Bowie or Ramsay c.) l 85 Lloyd's iBank
                    c. de Ricqlès </p>
                <p>Ricqlès de Gaillard «iS </p>
                <p>Lombardi (Wedensoff c.) 758 The London "v 6 </p>
                <p>Luong - Pliuonc - Tbi c. </p>
                <p>Luong-Ho-Si 4M </p>
                <p>Luxemburger (Kieffer c.) 227 Tjyonnet c. Naufal i°74 </p>
                <pb n="l3g1 " rendition="TABLE DES NOMS DES PARTIES"/>
                <p>-, Pages </p>
                <p>M </p>
                <p>Machetto c. Crespellani 764 Magasins universels de la </p>
                <p>R. S. F. S. R. c. Kahn 412 Magnin (Latu c.) 678 </p>
                <p>Mahokian (Samuel c.) 391 </p>
                <p>..Mardi y. Ordinas c. Garan </p>
                <p>Garan </p>
                <p>' Mardelé c. Muller go </p>
                <p>Marena (Balsamo c.) 220 </p>
                <p>Màrjoribanks c. Askew 175 MarozzO c. Basso 218 </p>
                <p>ÎMéau (Vandaele c.) 374 </p>
                <p>Melachrino et Beranger c. Comité des Assureurs maritimes de Marseille 1219 .-
                    Melikoff (Sevadjian c.) 1108 Messner c. Holfer 172 </p>
                <p>Middleton c. Barthey 96 </p>
                <p>Minera 77n </p>
                <p>Ministère public c. Cremer et Société Aache- - her Kleinbahn 733 </p>
                <p>Ministère public c. Zimmermann </p>
                <p>Zimmermann </p>
                <p>Ministre des Finances c. ' Chavon 63a </p>
                <p>Modula (Société anonyme des tramways de Bolo- . gne c.) ' 225 </p>
                <p>Mohamed ould Be'1-Kaeem 384 îfenoszon c. Rossia 396 </p>
                <p>Montgascon (de) e. Compagnie Est-Lumière 1088 Morineau et Vuatrin e. Compagnie du
                    .chemin de fer de Rosario à ? uerlo-Belgran© i.o83 Mortimer Harley. (dame) .
                    (Société J. Patou c.) 1091 Muller (de Avila e.) 520 Muller (S'igwarcJ .c.) u34
                    Mylemans (Société anonyme Vandenbergh's Glashandel .e.) ■ ii84 </p>
                <p>Page? </p>
                <p>N </p>
                <p>Nachimson n 64 .National City Bank of New York (Représentation commerciale de
                    l'U. R. ,S- S. c) 757 Naufal (Lyonnet c.) 1074 Nicholson's Raincodt Cy </p>
                <p>(Rabanet e.) 1082 </p>
                <p>Nyffeter (Weill c.) 769 </p>
                <p>O </p>
                <p>OEuvre pie de la Maison de repos des musiciens . c. Ricordi 223 </p>
                <p>P </p>
                <p>Paquet (Prouzie c.) IJIO </p>
                <p>Pawson ••' ■ i84 </p>
                <p>Perreau c. Vattier O7O </p>
                <p>Petersen (capitaine) c. </p>
                <p>Lapeer Estrade, Jd33 </p>
                <p>Petrolo (Ter Kevorkoff </p>
                <p>c.) 4o7 </p>
                <p>Pfeiter c. Wright 694 </p>
                <p>Philippe (Banque ottomane et Société financière de l'Orient c.) io4o Pietsch
                    (Heini c.) 770 </p>
                <p>Pioda (Sandoz c.) g5 </p>
                <p>Pollone' (di) et Svorono c.. Fédération des travailleurs de la mer et Société
                    coopérative Garibaldi • 761 </p>
                <p>Port autonome de Strasbourg et Sûhner (Société française de navigation rhénane
                    c.) n55 Poutiatine (Briantchaninaff </p>
                <p>(Briantchaninaff 1119 </p>
                <p>Procureur général (Schull </p>
                <p>c.) 7.3.6 </p>
                <p>P.uccinelli c. Banque de. </p>
                <p>France - 769 </p>
                <pb n="1392" rendition="TABLE DES NOMS DES PARTIES "/>
                <p>Pages </p>
                <p>R </p>
                <p>Rabanet c. Nicholson's </p>
                <p>Raincodt Cy 1082 </p>
                <p>Ragorn (Sohreiber c.) 1078 </p>
                <p>Rapp 672 </p>
                <p>Reboul c. Société Tekkah io3g Représentation commerciale de l'U. R. S. S. c. the
                    National City Bank of New York 757 </p>
                <p>Représentation comimerciale de l'U. R. S. S. c. Société anonyme des .Entreprises
                    Géré et Banque commerciale pour l'Europe du Nord 4i3 R|eprésentatidn commerciale
                    de l'U. R. S. S. et Syndicat du naphte de l'U. R. S. S. (Banque Arnus • et
                    Société Petroleos Porto c.) 4i6 </p>
                <p>Représentation oommer■ ciale de l'U. R. S. S. </p>
                <p>(Baitin c.) 4i8 </p>
                <p>République hellénique c. </p>
                <p>Walder 773 </p>
                <p>Restelli c. Cariégel 218 </p>
                <p>Rex c. Corrigan 1167 </p>
                <p>Ricordi (OEuvre pie de la Maison de repos des musiciens c.) 228 </p>
                <p>Ricqlès (de) et de Gaillard (Lloyd's Bank c.) 1018 Rohmann c. Koëppel 1138 </p>
                <p>Rossi c. Isnard 1066 </p>
                <p>Rossi (Koutnouyan c.) III4 Rossia (Monoszon c.) 396 </p>
                <p>Roussel Auzoux c. Union minière du Haut-Ka-, tanga 202 </p>
                <p>S </p>
                <p>Samat 44i Samuel c. dame Mahokian 391 Sandcz c. Pioda g5 </p>
                <p>Pages </p>
                <p>Sarrot, Frank-Puaux et Dcsouches c. Colonie du Congo belge et Etat belge 218 </p>
                <p>Sander c. Weber io4'i </p>
                <p>Schmidt c. W e r n e r Schuwer 1143 </p>
                <p>Schpoliansky (Clôt c.) 1111 </p>
                <p>Schroiber c. Ragorn 1073 </p>
                <p>Schull . c. Procureur général 736 </p>
                <p>Sovadjian c. Melikoff 1108 </p>
                <p>Si Mohamed El Mendjera et autres c. Berrada 440 </p>
                <p>Sigward c. Muller n34 </p>
                <p>Simond c. Société civile des immeubles E.D.M. 1076 </p>
                <p>Société anonyme d'électricité et électro-mécanique io47 </p>
                <p>Société anonyme des entreprises Géré et Banque commerciale pour l'Europe du Nord
                    (Représentation commerciale de l'U. R. S. S. c.) 4i3 </p>
                <p>Société anonyme des tramways d'Alexandrie (Zaki Toriel et autres c.) 47S </p>
                <p>Société anonyme des tramways de Bologne c' Modulo 225 </p>
                <p>Société anonyme Linificio e Capanificio nazionale (Fiedler c.) 236 </p>
                <p>Société anonyme Vandenbergh's Glashandel c. Mylemans 1184 </p>
                <p>Société Atlante (Compagnie d'assurances la Garantie française c.) 210 </p>
                <p>Société civile des immeubles E. D. M. (Si-mond c.) 107* </p>
                <p>Société de Commentry, </p>
                <p>Fourchambaûtt et Decazeville </p>
                <p>Decazeville Albouy et </p>
                <p>Loupiao 387 </p>
                <p>Société du chemin de fer </p>
                <pb n="l3g3 " rendition="TABLE DES NOMS DES PARTIES"/>
                <p>'•"■ '■'", ■ Pages </p>
                <p>d,é Sao-Paulo et Rio.'■'C'iùfràndc c. Barbey et </p>
                <p>Bonnaud 63o </p>
                <p>'Société Crédit du Nord .belge (Ville de Bruxol; : les c.) 1195 </p>
                <p>Société Cromon et Petit .':■■ c". Thuher 737 </p>
                <p>Société Dos Vinhos Vas" oonoellos et Vogèlc ; '(Administration des </p>
                <p>Douanes c.) iog8 </p>
                <p>Société des fournitures générales pour l'électricité (Administration des Douanes
                    c.) gg </p>
                <p>Société française des v cuirs Alpina (Chapelle ;:.C); • 780 </p>
                <p>Société française de navigation rhénane ic. Port autonome de ... Strasbourg et
                    Sùhner n 55 Société française radioélectrique et Compagnie générale de T. :
                    ,':S.F. no3 </p>
                <p>Société Hansa c. Butler ^ 668 ■Société d'Héraclée c. Ba. dan 5io </p>
                <p>Société Hasson (Andcr, son, Cîayton et Cie c.) 768 Société marseillaise de la.
                    marque Persil c. So' ciété des savonneries </p>
                <p>Wagner 433 </p>
                <p>Société métallurgique de Ge-rcy (Banque internationale, c.) . 23i Société Moteur
                    Gnome et </p>
                <p>Rhône c. Cattaneo 762 </p>
                <p>Société des. Papeteries du Bas-Rhin c. Société Bé"e«ers'- . ' i64 </p>
                <p>société J. Patou c. dame :-. Mortïmer-Harley 1091 </p>
                <p>Société du Port de Rosa„ no c Thirion 124 </p>
                <p>Société Rozendaal c. Etat . français i5S </p>
                <p>: mêlé rus se de PalestiPages- </p>
                <p>PalestiPages- (Gewakoff et Société orthodoxe de Palestine c.) 221 Société Singer
                    (Lanco c.) 1099Société Staff ers, Meens et Cie c. Sociétés française et
                    américaine National City Bank of New York 20» Société suisse c. Mesmer
                    io58Société Tekkah (Reboul </p>
                <p>c.) io3o, </p>
                <p>Société Tissages et Soieries, Société Naef et Chabert io54 </p>
                <p>Société des Usines métallurgiques de Saint-Eloi (Einar Ekstroin c.) 64f&gt; </p>
                <p>Solaverani c. CUesta Castamondo </p>
                <p>Castamondo </p>
                <p>Steele (Foubert c.) io03 </p>
                <p>Syndicat du naphte de l'U. R. S. S. c. Comp a g n ie Arrehdataria des Monopoles
                    de Petrolcos àitr </p>
                <p>T </p>
                <p>Tamanini c. Corio 217 Terestchenko (Yosselevitch </p>
                <p>(Yosselevitch 1117 </p>
                <p>Ter Kevorkoff c. Petrolo 407 </p>
                <p>Testasecca 385 </p>
                <p>Thams 302 Thulier (Société Cromon </p>
                <p>et Petit c.) 737 </p>
                <p>Tinsoau (de) (Braun c.) 169 </p>
                <p>Tixier (Henry c.) - 1068 </p>
                <p>Torrïat c. Cruciat 758 </p>
                <p>Trêves (Anitua c.) 764 </p>
                <p>Trouzé c. Paquet 1110 </p>
                <p>u </p>
                <p>Union minière du Haut Katanga (Roussel Auzoux c.) 202 </p>
                <p>Urlick (Wald c.) 44o </p>
                <pb n="13g4" rendition="TABLE DES NOMS DES PARTIES "/>
                <p>Pages </p>
                <p>V </p>
                <p>"Vandaele c. Méau 374 Van den, Hoeck-Marrant </p>
                <p>(Yvain et consorts e.) 455 </p>
                <p>Vattier (Perreau e.) 676 </p>
                <p>Tigroux c. Bénin 1017 Ville de Bruxelles c. Société Crédit du Nord </p>
                <p>belge 1195 Ville de Tokio c. Roussey </p>
                <p>Roussey Ville de Tokio (Comité de défense des porteurs d'obligations de la Ville
                    de Tokio c.) 126 "Vingut c. Gold 92 Visniowsky c. Compagnie La Ropit 1082 </p>
                <p>w </p>
                <p>Wald c. Urlick 449 YValdcr (République hellénique c.) 778 Weber (Colombieski c.)
                    102 î Weber (Sander c.) io44 Wpdensoff c. "Lombardi 75S AVeill c. Nyffeter 75g
                    Wciss c. Dlle Ferrary 6g 1 "W e r n e r S c h u w e r </p>
                <p>(Schmidt c.) 1143 </p>
                <p>Pages Wiener Bankverein c. </p>
                <p>Chrysostomos 650 </p>
                <p>Wilbur (La Velle Blackbum </p>
                <p>Blackbum 1028 </p>
                <p>Wild c. Gromo Richelmy </p>
                <p>Richelmy Ternengo 219 </p>
                <p>Wright (Pfeitef c.) 6g4 </p>
                <p>Wyns c. Andriessens-, </p>
                <p>Peetei's 1192 </p>
                <p>Y </p>
                <p>Y'osselevitch c. Terestchenko 1117 </p>
                <p>Yvain et consorts e. Van den Hoeck-Marrant 455 </p>
                <p>Z </p>
                <p>Zaki Bey -Moutros (Cavouras et Cie c.) 121a </p>
                <p>Zaki Toriel et autres c. Société anonyme des Tramways d'Alexandrie ltf&amp; </p>
                <p>Zimmermann (Ministère public c.) 4'.G </p>
                <p>Zouveny et Hadir (Kongs c.) 235 </p>
                <p>Zuppinger (Etat français c.) 65h </p>
            </div>
            <pb/>
            <div type="index">
                <head>TABLE ANALYTIQUE 1931</head>
                <p>A </p>
                <p>ABANDON DE FAMILLE. </p>
                <p>:. V. COMPJÉTENCE. </p>
                <p>France. </p>
                <p>Etrangers résidant en France, Ws des 7 février 1.924 et 3 avril 1928, ordre
                    public, ap, plicatibn, p. 627. </p>
                <p>ABORDAGE. </p>
                <p>Grèce. </p>
                <p>Destruction, responsabilité, </p>
                <p>-. inobservation du règlement </p>
                <p>'international, p. 746Ecbouement </p>
                <p>746Ecbouement navire, eaux </p>
                <p>'territoriales étrangères, assis. </p>
                <p>assis. d'un remorqueur, res. </p>
                <p>res. ponsabilité du capitaine, loi </p>
                <p>.applicable, p. 1227. . ïîavires ■ de nationalité étrangère, abordage dans un
                    port g»e,«ompétence, p. 486. </p>
                <p>ACCIDENTS DU TRAVAIL. </p>
                <p>'BiEMCfflAPHiE. — Traités de travail et conventions internationales ' iém
                    ïnatiêre ..d'accidents du travail (B. Raynaud), </p>
                <p>P- 322. </p>
                <p>AC1E BE -L'ÉTAT CIVIL» </p>
                <p>V.. ADOPTION. </p>
                <p>'-,'■■■ France. </p>
                <p>4Gfe -dressé en France1'- argua </p>
                <p>d'antidaté, compétence des tribunaux français, p. 92. </p>
                <p>Grèce. </p>
                <p>Mariage et naissance des Hellènes à l'étranger, autorités compétentes, p. 1221. </p>
                <p>ACTE PUBLIC. </p>
                <p>Grèce. </p>
                <p>Acte public passé à l'étranger, force probante, .éléments constitutifs, caractère
                    de la nullité en l'absence desdits éléments, nécessité d'en exciper in limine
                    litis, traduction, validité, p. 487. </p>
                <p>ACTIONS ET OBLIGATIONS. </p>
                <p>Autriche. </p>
                <p>Souscription d'actions, droit d'option aux actions « jeunes », prescription,
                    ordre public, p. 1178 </p>
                <p>ADOPTION. </p>
                <p>■Italie. </p>
                <p>Adoption clans un pays étranger, effets dans le royaume, nécessité d'un jugement
                    d'exequatur, nationalité de l'adopté, transcription de son acte de naissance sur
                    les registres de l'état civ.il, p. 756. </p>
                <pb/>
                <p>i3g0 </p>
                <p>AFFICHACE. ASSURANCE MA1UTIME </p>
                <p>AFFICHAGE. </p>
                <p>France (Alsace-Lorraine). </p>
                <p>Réglementation , lois allemandes, mantien, pouvoirs des maires, emplacements
                    réservés, p. 425. </p>
                <p>AGENT DIPLOMATIQUE ET CONSULAIRE. </p>
                <p>V. IMPÔT. </p>
                <p>France. </p>
                <p>Conseiller de légation, impôt, p. 3$2. </p>
                <p>Hongrie. </p>
                <p>Droits consulaires, créance à l'étranger, restitution, incompétence de tribunaux
                    de droit commun, p. 498. , </p>
                <p>ANNEXION. </p>
                <p>V. SUCCESSION. </p>
                <p>Grèce. </p>
                <p>Bien communal sous le régime turc, même caractère après l'annexion, p. *i223. </p>
                <p>•Province successivement turque et bulgare, loi du pays annexant applicable, p.
                    747. </p>
                <p>APPEL. </p>
                <p>. V. ORDONNANCE. ARBITRAGE. </p>
                <p>France. </p>
                <p>Clause compromissoire, soumission à une loi étrangère, validité, p, 90. </p>
                <p>Grèce. </p>
                <p>Incapacité des étrangers d'être arbitres, contrat d'entreprise ratifié par une
                    loi ayant pour </p>
                <p>objet des ouvrages dans le port du Piréc, p. 1222. </p>
                <p>Italie. </p>
                <p>Contrat conclu à l'étranger, exécution en Italie, clause compromissoire, lieu de
                    l'arbitrage, contestation, juridiction compétente, 1 p. 7Ô3. </p>
                <p>ARMATEUR. </p>
                <p>France. </p>
                <p>Responsabilité des faits du capitaine, navire loué en timecharter, privilèges,
                    sommes perçues pour droits de quai, de tonnage, etc., p. 1082. </p>
                <p>ASSISTANCE JUDICIAIRE, </p>
                <p>LÉGISLATION. — France-Tchécoslovaquie. — Convention relative à la protection et à
                    l'assistance judiciaire en matière civile et commerciale, du 7 mai 1928 (texte),
                    p. 55o. </p>
                <p>ASSURANCE. </p>
                <p>BIBLIOGRAPHIE; — France. — Les étrangers et l'assurance contre le chômage en
                    France (B. Raynaud), p. O19. </p>
                <p>Franee. </p>
                <p>Accident en France, assureur et assuré anglais, contrat passé en Angleterre, loi
                    française du 28 mai IQI3, action directe, recevabilité, p. 363. </p>
                <p>ASSURANCE-VIE. </p>
                <p>V. PAIEMENT. ASSURANCE MARITIME. </p>
                <p>France (Maroc). Indemnité d'assurance, accord des parties, déchéances et courtes
                    prescriptions, p. 66». </p>
                <pb n="l3û7 " rendition="AUTONOMIE (LOI D'1. . CAUTION JUDICATUM SOLVI"/>
                <p>!" AUTONOMIE (LOI D'). </p>
                <p>' V. CONFLIT DE LOIS. </p>
                <p>IÎIBLIOGRAPHE. —• France. — L'autonomie de la volonté en droit international
                    privé dans la jurisprudence française (P. Kayser), p. 32. </p>
                <p>France. </p>
                <p>Contrat passé en France, contrats français, soumission à une loi étrangère,
                    attribution de juridiction, validité, p. 90. </p>
                <p>France (Maroc). </p>
                <p>Loi commune, ordre de bourse, exception de jeu, p. 676. ■' Louage d'ouvrage, loi
                    nationale commune, présomption d'une référence complète à la législation
                    partiellement indi. quée, délais des art. 769 et 172 du.dahir des obligations
                    non d'ordre publie, responsabilité de l'entrepreneur et de , l'architecte, p.
                    672. Loi applicable, art. 435 C com. fr., pourparlers - insuffisants pour
                    entraîner la renonciation tacite, suspension du délai d'un mois pour l'action en
                    garantie, p. 668. </p>
                <p>B </p>
                <p>BANQUE. </p>
                <p>-BIBLIOGRAPHIE. — Etats-Unis. ~ La responsabilité des actionnaires de banques à
                    NewYork et aux Etats-Unis (F. Braun), p. ioo4. </p>
                <p>' BIENS ENNEMIS. </p>
                <p>V.-SÉQUESTRE. * BILLET A ORDRE.. </p>
                <p>\. PAIEMENT,- PRESCRIPTION. </p>
                <p>LÉGISLATION. — S. D. N. — Convention conclue à Genève le 7 juin ig3o portant loi
                    uniforme sur les lettres de change et billets à ordre (texte), p. I3II. </p>
                <p>C </p>
                <p>CAPITAUX (EXPORTA . TION DES). </p>
                <p>France. </p>
                <p>Opérations interdites, achat à terme de lei, opération entre personnes résidant
                    en France, vendeur en possession des devises vendues, autorisation préalable non
                    nécessaire, déclaration d'objet non exigée, p. 37i. </p>
                <p>CAPITULATIONS. </p>
                <p>BIBLIOGRAPHIE. — Bulgarie. — La question de la prétendue existence des
                    capitulations en Bulgarie (I. Allinoff), p. 352. </p>
                <p>CASSATION. </p>
                <p>Belgique. </p>
                <p>Pourvoi, applicabilité de la loi étrangère" en contravention avec les lois
                    belges, recevabilité, p. ig7. </p>
                <p>CAUSE ILLICITE. </p>
                <p>V. CONTRAT. </p>
                <p>CAUTION &lt;c JUDICATUM SOLVI ». </p>
                <p>France. </p>
                <p>Réfugiés russes, décret du 11 janvier ig3o, liberté d'appréciation du tribunal,
                    fortuné du demandeur, exigibilité, p. 1109. </p>
                <p>Réfugiés russes, arrangement international du 3o juin 1928, décret du 11 janvier
                    ig3o, dispense, p. 1108. </p>
                <pb/>
                <p>i3g8 </p>
                <p>CHEQUE". COMPÉTENCE </p>
                <p>Sommation de communiquer,. * art, 166 G. proc. civr.r fiât de non - recevoir
                    inopérante, p. roi7. Traité diplomatique,, clause de la nation la plus
                    favorisée, étendue, ressortissants britanniques, caution exigible, p. 1018. </p>
                <p>CHEQUE. </p>
                <p>LÉGISLATION. S. D. N. — </p>
                <p>Convention conclue à Genève le ig mars ig3i portant loi uniforme sur les chèques
                    (texte), p. i346. </p>
                <p>Grèce. </p>
                <p>Chèque émis et payable à l'étranger, endossement en blanc, droit pour
                    l'endossataire de le compléter, loi applicable, p. 748. </p>
                <p>CLAUSE COMPROMISSOIRE. </p>
                <p>V. ARBITRAGE. </p>
                <p>COMMISSION ROGATOIRE. </p>
                <p>V. EXÉCUTION FORCÉE. </p>
                <p>Grèce. </p>
                <p>Application des règles de procédure prévues par la lex /on, exécution subordonnée
                    à la diligence des parties, lois fiscales territoriales," p. 1224. </p>
                <p>COMPETENCE. </p>
                <p>V. ABORDAGE, ACTE DE L'ÉTAT CIVIL, AGENT DIPLOMATIQUE ET CONSULAIRE, DÉLIT,
                    DLVORCE, DOMICILE, FAILLITE, INTERDICTION, JURIDICTIONS MIXTES, MARIAGE,
                    NATIONALITÉ, NAVIGATION RHÉNANE, SAISIE-ARRÊT, SOCIÉTÉ, SUCCESSION,
                    VALORISATION. I </p>
                <p>: ' • Autriche: </p>
                <p>! 1. Défendeur domicilié et résidant à l'étranger, biens situésen Autriche
                    représentant unevaleur de 2 marks, compétence raiione loci, déclina! </p>
                <p>déclina! p. igr. </p>
                <p>2. Etats étrangers, curateur i pour l'Etat hongrois, p. 715. </p>
                <p>' Belgique. </p>
                <p>3. Convention' franco-belge du 8 juillet 1899.. assimilation des Français aux
                    Belges, compétence déterminée par la loi nationale du juge saisi, /orum
                    contracius, p. 202. </p>
                <p>4. Obligation quasi-délictuefle, caractère non compensable, art., 29O traité de
                    Versailles, compétence des tribunaux ordinaires, p. 727. </p>
                <p>Egypte. </p>
                <p>5. Juridictions mixtes, contestation entre étrangers de même nationalité, société
                    étrangère n'ayant pas de succursale en Egypte, défaut, d'intérêt mixte,"
                    incompétence, p. 1212. </p>
                <p>France. </p>
                <p>O. Action en divorce, époux français non domiciliés en France, compétence
                    française, détermination de la compétence ratione loci, choix non arbitraire,
                    domicile politique ou militaire, p. io23. </p>
                <p>7. Action en nullité de mariage, plaideurs étrangers, domicile à l'étranger,
                    compétence facultative des tribunaux français, déclaration d'incompétence, p.
                    1028. </p>
                <p>8. Contestation entre étrangers, action en divorce, défendeur domicilié de fait
                    en France, certificat de domicile en Po- </p>
                <pb n="?" rendition="COMPÉTENCE "/>
                <p>i3g9 </p>
                <p>logne, preuve insuffisante, ,, compétence des tribunaux ' français, p. 1025. 9.
                    Contestation, entre étrangers, défendeur résidant en France, absence de domicile
                    légal à l'étranger, compétence des tribunaux français, p. 1024. ïo. Contestation
                    entre étrangers, désaveu de paternité, ■ recel prétendu de la naissance, p. 92.
                    .11. Contestation entre étrangers, séparation de corps, tribunal français déjà
                    déclaré incompétent, absence de chose jugée, domicile de fait du. défendeur en
                    France, absence • ,d&lt;j domicile à l'étranger, compétence des tribunaux ,
                    français, p. 1087. 12. Contestation entre Français et étranger, art. i4 C. civ.,
                    .•■- étranger assigné en France, ...-absence de domicile connu en France,
                    compétence du tribunal de la résidence de fait, p. io32. '■-'. i;3. Contestation
                    entre Français '" et étrangers, art. i4 C. civ., &gt; ■ ordre public (non),
                    renonciation, clause, attributive - de : compétence à un tribunal étranger,
                    validité, soumission ? consécutive aux règles de procédure, clause
                    compromis&lt;; soire non conforme à l'art. ;, 1006 Ç. proc. civ., validité v
                    .selon le droit étranger, légïs:; : dation égyptienne, p. 1029. |, 14. Contrat
                    d'avant-guerre, trai? té de Saint-Germain, créanf/ çier autrichien, banque vien|
                    . noise, succursale à Prague, S;-. , v.débiteur français, exécution i:
                    suspendue,, règlement par les j=;:'-offices, expiration du délai j?: sans
                    déclaration, aucune for: clusion, tribunaux de droit i commun, change, calcul
                    dans jS dépassé, p. 661. \: '*•: Contrat passé à l'étranger, </p>
                <p>contractants français, attribution de juridiction, juridictions étrangères, p.
                    io3g. </p>
                <p>iô. Demande en séparation de corps, art. i4 C. civ., tribunal français compétent,
                    domicile de la femme demanderesse, p. 385. </p>
                <p>17. Demande indéterminée portant sur des livres sterling en francs au jour du
                    paiement, change, fluctuation,. p. 96. '18. Etat soviétique commerçant,
                    compétence du tribunal de commerce, p. 4io. </p>
                <p>10. Heimatlos, domicile enFrance, défendeur disparu,, compétence des tribunaux
                    français, p. 1020. </p>
                <p>20. Pluralité de défendeurs,, étranger en cause, art. 59 C. p.r. civ. applicable,
                    p. 64o. </p>
                <p>21. Représentation commerciale, contrat de louage, juridiction prud'homale
                    incompétente, p. .417. </p>
                <p>22. Saisie-arrêt pratiquée ' en France, p. 94. </p>
                <p>28. Société étrangère, obligataire, paiement en francs-or, délégation à Paris,
                    souscription en province,- absence d'élection de domicile, art. 420 C. proc.
                    civ. inapplicable, p. 629. </p>
                <p>24. Société française, faillite, action en responsabilité intentée par le syndic
                    contre un administrateur suisse, traité franco-suisse, élection de domicile dans
                    les statuts, compétence française, p. 1027. </p>
                <p>France (Alsace-LOrraine). </p>
                <p>25. Compétence administrative, port autonome de Strasbourg, établissement public,
                    exploitation d'un remorqueur, acte do gestion privée, dommage causé à un tiers,
                    incompéten- </p>
                <pb/>
                <p>,' l400 COMPETENCE. CONFLIT DE LOIS </p>
                <p>ce des juridictions administratives, p. il55. </p>
                <p>France (Indochine). </p>
                <p>aC. Chinois, statut annamite, lois et arrêtés de l'autorité française applicables
                    aux Annamites, compétence des tribunaux indigènes, p. 444. </p>
                <p>France (Madagascar). </p>
                <p>727. Action en revendication" des droits de citoyen fran-' çais, incompétence des
                    tribunaux indigènes, p. 438. </p>
                <p>France (Maroc). </p>
                <p>-28. Abandon de famille, sujet marocain non protégé, mariage d'après la loi
                    française, transgression d'une ordonnance d'un président de tribunal français,
                    compétence du tribunal civil, p. 435. </p>
                <p>-2g. Action en garantie, enregistrement,, taxe - de plus-value, responsabilité du
                    vendeur , et de l'acquéreur, recours possible de l'acquéreur contre le vendeur,
                    p. 678. </p>
                <p>France (Tunisie). </p>
                <p>3o. Tribunal indigène religieux, immeubles non immatriculés, p. 680. </p>
                <p>Grèce. </p>
                <p>"3i. Appel, ordonnance du président du tribunal consulaire statuant comme juge de
                    paix, incompétence du tribunal' consulaire, p. 748. </p>
                <p>Hongrie. </p>
                <p>32. Contestation avec un- citoyen de Fiume ressortissant italien, nationalité
                    italienne acquise après l'ordonnance royale du 12 mai ig27,' tribumal </p>
                <p>tribumal mixte, incompétence, p. 5oi. </p>
                <p>Italie. </p>
                <p>33. Contestation entre étrangers, incompétence des tribunaux italiens, p. 757. </p>
                <p>34. Contrefaçon, défend e u r français, p. 762. </p>
                <p>35. Etat étranger, TJ. R. S. S., " agence, commerciale en Italie, </p>
                <p>caractère privé, p. 757. </p>
                <p>COMPETENCE C R I MI - NELLE. </p>
                <p>France (Tunisie). </p>
                <p>Sujet tunisien, délit, protégé français, intervention, tribunal français,
                    compétence exclusive, tribunal indigène, décision de relaxe, chose jugée,
                    caractère de jugement étranger, p. 08r. </p>
                <p>CONCORDAT. </p>
                <p>Tchécoslovaquie. </p>
                <p>Concordat préventif, . effet, p. 718. </p>
                <p>CONCURRENCE DE„ LOYALE. </p>
                <p>Autriche. </p>
                <p>Actes commis par une maison viennoise en Yougoslavie, action en cessation, loi
                    applicable, p. ig2. </p>
                <p>CONFISCATION. </p>
                <p>Italie. </p>
                <p>"Navires russes, U. R. S. s., droits des propriétaires dépossédés, p. 761. </p>
                <p>CONFLIT DE LOIS. </p>
                <p>V. DOMICILE, DROIT INTERNATIONAL PRIVÉ, NATURALISATION, </p>
                <pb n="l4o1 " rendition="CONFLIT INTERRÉGIONAL. CRIMES ET DELITS"/>
                <p>PRESCRIPTION, . SOCIÉTÉ ÉTRAN-, GÈRE, SUCCESSION. J BIBLIOGRAPHIE. — Des conflits
                    '■'',- de lois en matière de transfert de propriété (H. Des;;bois), p. 281. </p>
                <p>Conflit de lois en matière de rescision pour lésion dans les ventes immobilières,
                    p. 12O0. Pologne. — La solution 'des conflits de lois en Pologne (application de
                    la loi du 2 août 1926) (L. Babinski), p. </p>
                <p>, l8■" Angleterre. </p>
                <p>Etablissement (seulement) par .mariage révocable avec droit ' de reconstitution
                    en faveur </p>
                <p>: de la seconde femme, validité de la révocation, condi■'.".' </p>
                <p>condi■'.".' p. 175. </p>
                <p>;,":' France (Alsace-Lorraine). </p>
                <p>, Conflit interprovincial, contrat, loi d'autonomie, intention des parties,
                    demande en résilia:' </p>
                <p>résilia:' tion et en dommages-intérêts, </p>
                <p>■i cumul interdit par la loi allemande, application de la loi </p>
                <p>?'"-' française, p. 164. </p>
                <p>[ ■ Grèce. </p>
                <p>Conflit interrégional, défaut d'autorisation épiscopale, loi 3222, absence de
                    nullité, effets en Crète, rétroactivité, </p>
                <p>f : VP- 749\. </p>
                <p>749\. INTERREGIO - </p>
                <p>[;;- NAL. . </p>
                <p>| '.. Grèce. </p>
                <p>(}:Lms applicables à l'île de Sa: ffios, code samien et règles ''[■■_'-
                    ^'organisation\ judiciaire et :.;' de compétence" prévues par le ,. Gode de
                    procédure helléni;;.- que, champ d'application resl _ pectif, p. 1223. </p>
                <p>CONTRAT. </p>
                <p>V. AUTONOMIE (LOI D'), COMT PÉTENCE, CONFLIT DE LOIS, VALORISATION. </p>
                <p>Autriche. </p>
                <p>Contrat conclu dans le but de contrevenir frauduleusement à une interdiction
                    d'exportation imposée par un Etat' étranger, cause illicite contraire aux bonnes
                    moeurs, annulation, p. 1180. , </p>
                <p>Grand-Duché du Luxembourg. </p>
                <p>Mouvement séparatiste rhénan, Code civil allemand, but illicite, nullité, pacte
                    de la Société des Nations, intégrité territoriale, respect mutuel, loi
                    allemande, tribunal étranger, application, p. 22g. </p>
                <p>CONTREFAÇON. </p>
                <p>V. COMPÉTENCE, MARQUE DE FABRIQUE, PROPRIÉTÉ INDUSTRIELLE. </p>
                <p>CONVENTION CONSULAIRE. </p>
                <p>LÉGISLATION.. — France-Albanie. — Convention consulaire (texte), 5 février ig28,
                    p. 801. </p>
                <p>Italie-Turquie. — Convention consulaire (texte), 9 septembre 192g, p. 825. </p>
                <p>COURTIER MARITIME. </p>
                <p>France. </p>
                <p>Subrogation légale, sommes payées à l'Administration des douanes pour droits de
                    quai, de tonnage, etc., p. io33. </p>
                <p>GRIMES ET DELITS. </p>
                <p>France Crime commis à l'étranger, </p>
                <p>j ,'C«JNET. — T. 58, 1931. 83 </p>
                <pb/>
                <p>,r402 DIVORCE </p>
                <p>poursuites en France-,, renvoi devant le tribunal voisin du "" 'lieu du crime, p.
                    370. </p>
                <p>Autriche. </p>
                <p>Délit commis en Tchécoslova. quie vis-à-vis d'un fonctionnaire autrichien,
                    compétence, p. igo". </p>
                <p>Grèce. </p>
                <p>Délit commis a. l'étranger, contrefaçon de banderolles de tabac, juridiction
                    compétente, détermination du lieu du délit . considérée comme une question de
                    fait, p. 488. </p>
                <p>Hongrie. </p>
                <p>Crime commis à l'étranger, inculpé ressortissant hongrois, acquittement en
                    Autriche, loi V de 1878, p. 1257. </p>
                <p>D </p>
                <p>DIVORCE. </p>
                <p>V. COMPÉTENCE, DOMICILE. </p>
                <p>Angleterre. </p>
                <p>1. Epoux russes, mariage à vie célébré en Russie, dissolution par consentement
                    mutuel enregistré, dissolution par volonté unilatérale, recours aux tribunaux,
                    mariage reconnu en droit anglais, pr n.642. </p>
                <p>n.642. d'un mariage étranger, mariage 'conforme aux règles de l'Eglise anglicane
                    célébré aux Indes, admission d'une, loi de l'Inde, Aet de 1872 sur les mariages
                    chrétiens aux Indes (Act XV India), p. i84. </p>
                <p>France. 3v Décision du conseil diocésain </p>
                <p>des églises orthodoxes, divorce prononcé en France,, nullité, ordre public, p..
                    107S. </p>
                <p>4. Epoux étrangers, assignation en France, compétence, p. 97. </p>
                <p>5. Epoux juifs polonais, domicile en France, neutralité religieuse de l'Etat
                    français, ordre public international, non dissolution, préalable du mariage par
                    le rabbin, tribunaux français, compétence, p. 1G6. </p>
                <p>6. Hcimatlos, statut personnel, loi du domicile, loi américaine, domicile de la.
                    femme abandonnée devenant domicile matrimonial, p. 1020. </p>
                <p>7. Loi nationale, ordre public. p. 1092. </p>
                <p>France (Alsace-Lorraine). </p>
                <p>8. Compétence, conjoints allemands, domicile de droit en Allemagne, art. 60O C.
                    proc. civ. allem., incompétence des tribunaux français, exception
                    d'incompétence, inutilité de l'opposer in limine lilis, P428. </p>
                <p>Grand-Duché de Luxembourg. </p>
                <p>9. Epouse de nationalité étrangère, incompétence, mesures provisoires,'
                    compétence, p. 227. </p>
                <p>Grèce. </p>
                <p>10. Hellènes en Egypte, compétence du tribunal consulaire, abolition du
                    préliminaire de conciliation, p. 1225. </p>
                <p>Hongrie. </p>
                <p>n. Conjoints étrangers, loi matrimoniale XXXI de 189/i, art. 63g et 648 Code de
                    pro- </p>
                <p>pro- civile, art. 61 à 63 et 66 traité de Trianon, P'- i2^»9- </p>
                <pb n="I4P3." rendition="DOMICILE. — DROIT D'AUTEUR"/>
                <p>Italie. </p>
                <p>12. Convention de La Haye, </p>
                <p>. concordat avec le Saint-Siège, </p>
                <p>;■; époux non catholiques, effet </p>
                <p>'-. dans lé royaume, p. 218. </p>
                <p>i3. Epoux ci-devant Italiens, </p>
                <p>Etat adhérent à la convention </p>
                <p>, de La Haye sur le divorce, </p>
                <p>accords du Lalran, p. 218. l4» Epoux resté Italien, juge■ </p>
                <p>juge■ ment étranger, refus d'exequatur, </p>
                <p>d'exequatur, de La Haye sur le divorce, p. 75S. ,r5. Jugement étranger, époux
                    catholiques ci-devant Italiens, convention de La Haye du 12 juin 1902, fraude à
                    la loi, - concordat avec le Saint-Siège, </p>
                <p>;.. p. 217. </p>
                <p>Suisse. </p>
                <p>36. Litispendancc, époux suisses, action ouverte par la -femme au domicile
                    conjugal en France, ' action postérieure ■:.-. ,du mari en Suisse, conditions dé
                    l'exception de lilispendan. ce, admission, p. 622... </p>
                <p>Tchécoslovaquie. </p>
                <p>17. Epoux tchécoslovaques, tribunal allemaijrl, exequalur, ordre public, p. 718. </p>
                <p>DOMICILE. </p>
                <p>V. DIVORCE, SOCIÉTÉ. * </p>
                <p>Angleterre. </p>
                <p>.*- Testament nul en droit anglais, domicile d'origine du testateur en Ecosse,
                    résidence prolongée en Angleterre, absence de preuve de l'inlen■ </p>
                <p>l'inlen■ de changer.de domicile, ',&gt;• 1.85, </p>
                <p>,.'\'\:'' France. </p>
                <p>S.-.Fernrne étrangère, - domicile /-légal chez le mari, divorce, '" "compétence,
                    p. 97. </p>
                <p>Grèce. </p>
                <p>3 Hellènes domiciliés à l'étranger sans résidence ni domicile en Grèce,
                    compétence des tribunaux hellènes,- p. 1226. </p>
                <p>4- Critère pour l'application de la loi ionienne, succession ab intestat, p 761. </p>
                <p>5. Domicile à l'étranger, loi i4/) succession d'un Hellène ionien, changement de
                    domicile, conflit interrégional, loi applicable, p. 74g. </p>
                <p>DOMMAGES DE GUERRE. </p>
                <p>V. SOCIÉTÉ. </p>
                <p>France. </p>
                <p>Sociélé en nom collectif, nationalité, compétence, société française composée
                    d'étrangers, défaut de droit à réparation, p. i58. </p>
                <p>DOUANE. </p>
                <p>France. </p>
                <p>Franchise en faveur de certaines importations (loi du 16 mai iS63), transport
                    d'industrie en France par un étranger, expatriement total, société étrangère,
                    branche d'in-' duslrie, p. 99Grèce. </p>
                <p>99Grèce. </p>
                <p>Marchandises en transit, déclaration dans le port de transit entraînant
                    obligation d'ac. quitter les droits, perte des marchandises avant leur arrivée
                    au port de destination, p. 1229. </p>
                <p>DROIT D'AUTEUR. </p>
                <p>BIBLIOGRAPHIE. —- Vers un droit d'auteur universel (R. Weiss), </p>
                <p>: p."786. - ' </p>
                <pb/>
                <p>I4Ô4 </p>
                <p>DROIT D'ESTER EN JUSTICE. — ÉTAT ÉTRANGER </p>
                <p>DROIT D'ESTER EN JUSTICE. </p>
                <p>V. SOCIÉTÉ ÉTRANGÈRE. </p>
                <p>DROIT INTERNATIONAL PRIVE. </p>
                <p>V. TRIBUNAUX ARBITRAUX MIXTES. </p>
                <p>LÉGISLATION. — Pologne. — Loi du 2 août 1926 sur la loi applicable dans les
                    rapports privés internationaux (texte), p. 243. </p>
                <p>E </p>
                <p>ECHANGE DE POPULATION. </p>
                <p>Grèce. </p>
                <p>Echange obligatoire des populations grecques et turques, musulmans sujets
                    hellènes, dévolution de ieurs biens à l'Etat, droits sur lesdits biens
                    rétroactivement annulés à dater de la signature de la convention, allégation de
                    nationalité étrangère, mode de preuve, p. 75i. </p>
                <p>EFFET DE COMMERCE. </p>
                <p>Grèce. </p>
                <p>Lettre de change sur l'étranger, aval, porteur négligent, moratoire dans le lieu
                    de paiement non invoqué in limine litis, responsabilité du porteur en cas
                    d^existence de provision à l'échéance, art. 176 traité Neuilly non applicable,
                    p. 48g. </p>
                <p>EMPRUNT. </p>
                <p>V. PAIEMENT. BIBLIOGRAPHIE. — Emprunt des </p>
                <p>sociétés françaises à l'étranger (R. Lefebvre), p. 238. </p>
                <p>Autriche. </p>
                <p>Duché de Bukowinc, emprunts de i8g4 et 1910, représentation des porteurs de
                    titres, curateur, tribunal arbitral austro^roumaïn, p. 720. </p>
                <p>ENFANT NATUREL. V. FILIATION. </p>
                <p>BIBLIOGRAPHIE. — De l'effet international de la reconnaissance des enfants
                    naturels envisagée au point de vue de leurs droits successoraux^ élude de
                    jurisprudence (M. Philonenko) ,p. 6g5. </p>
                <p>ETAT ET CAPACITE. </p>
                <p>Suisse. </p>
                <p>Débiteur italien mineur d'après sa loi nationale et majeur d'après la loi
                    suisse,.poursuite en Suisse, absence de notification au représentant légal,
                    conditions de validité, poursuite annulée; p. 772. </p>
                <p>ETAT ETRANGER. </p>
                <p>V. COMPÉTENCE, IMMUNITÉ DIPLOMATIQUE. </p>
                <p>• BIBLIOGRAPHIE. — Etats-Unis. — Immunité des services publics d'un Etat étranger
                    dans la jurisprudence des Etats-Unis (A. N. Sack), p. 970. </p>
                <p>France. </p>
                <p>Compétence des tribunaux français, saisie-arrêt, établissement étranger saisi,
                    institution d'état, gouvernement étranger seul débiteur, immunité de
                    juridiction, pio4o. </p>
                <pb/>
                <p>ÉTRANGER. FILIATION </p>
                <p>i4o5 </p>
                <p>Suisse. </p>
                <p>Séquestre, obligations de chemin de fer, actif et passif repris par l'Etat
                    étranger, non paiement, séquestre en Suisse sur valeurs appartenant audit Etat,
                    rapports de droit privé, absence de domicile de paie. ment en Suisse, nullité,
                    p. 773. . </p>
                <p>ETRANGER. </p>
                <p>V. ABANDON DE FAMILLE, ASSURANCE, IMPÔT, LOUAGE DE SERVICES. </p>
                <p>EXCEPTION DE JEU. </p>
                <p>Pologne. </p>
                <p>Ordre public, application du droit territorial, p. 765. </p>
                <p>EXECUTION FORCEE. </p>
                <p>Hongrie. </p>
                <p>Commission rogatoire, art. 2i4 et 217 de la procédure d'exécution forcée, remise
                    d'objets déterminés, p. 5oo. </p>
                <p>EXEQUATUR. </p>
                <p>. V. ADOPTION, JUGEMENT </p>
                <p>ÉTRANGER. </p>
                <p>EXTRADITION. </p>
                <p>LÉGISLATION. — Italie-Turquie. </p>
                <p>— Convention d'extradition </p>
                <p>- (texte), 19 juin 1926, p. 811. </p>
                <p>'Angleterre. </p>
                <p>"Crimes prouvés par les faits en raison desquels l'extradition a été accordée,
                    traité franco-anglais, mandat d'arrêt pour escroquerie, poursuites pour </p>
                <p>.;. appropriation frauduleuse, accusation fondée' sur les mêmes </p>
                <p>mêmes preuve de l'extradition à la charge de l'accusé, p. 1167. </p>
                <p>F FAILLITE. </p>
                <p>V. COMPÉTENCE. France. </p>
                <p>Créance libellée en monnaie étrangère, conversion, date, p..io43. </p>
                <p>Créances, montant, fixation, jugement déclaratif, p. io43. </p>
                <p>Italie. </p>
                <p>Compétence, société étrangère, succursale dans le royaume, p. 219. </p>
                <p>FEMME MARIEE. </p>
                <p>V. NATIONALITÉ. </p>
                <p>BIBLIOGRAPHIE, — France. —■ De l'autorité dont jouit en France une décision
                    judiciaire étrangère interdisant à une femme mariée de participer à un spectacle
                    public sans le consentement de son mari (J. Valéry), p. 58. </p>
                <p>FIDEI COMMIS </p>
                <p>Autriche. </p>
                <p>Suppression s en Tchécoslovaquie, effet en Autriche, p. . 7i9FILIATION. </p>
                <p>7i9FILIATION. </p>
                <p>V. JUGEMENT ÉTRANGER, NATIONALITÉ. </p>
                <p>Autriche. </p>
                <p>1. Action en recherche de paternité, introduction devant un tribunal autrichien,
                    mère </p>
                <pb n="1400" rendition="FILIATION. — HEUIATLOS "/>
                <p>allemande, enfant né en Allemagne, père hongrois domicilié en Autriche, loi
                    applicable, p. 192. </p>
                <p>Belgique. </p>
                <p>2. Filiation adultérine, enfant né d'un commerce incestueux ou adultérin,
                    reconnaissance, statut personnel, loi polonaise, possibilité de reconnaissance,
                    prohibition, ordre publie international, p. 449. </p>
                <p>Etats-Unis d'Amérique. </p>
                <p>3. Enfants naturels, reconnaissance ou légitimation, droit de succession, p. 694. </p>
                <p>France. </p>
                <p>4. Recherche de paternité naturelle, loi nationale de l'enfant, ordre public, p.
                    io'44France </p>
                <p>io'44France </p>
                <p>5. Filiation naturelle, enfant allemand, naissance en AlsaceLorraine, période
                    antérieure au Ier janvier 1925, père al- . sacien-lorrain, pension alimentaire,
                    Code civil allemand, demande, recevabilité, p. 1137. </p>
                <p>6. Filiation naturelle, enfant allemand, père français, jugement rendu en
                    Allemagne, pension alimentaire, ordre public, exequatur, rejet, p. n43. </p>
                <p>7. Filiation naturelle, enfant alsacien-lorrain, naissance antérieure au ier
                    janvier i@25, recherche de paternité, reconnaissance, action, recevabilité, p.
                    n34. </p>
                <p>8. Filiation naturelle, enfant né avant 1870, Alsacien-lorrain, acquisition de la
                    nationalité allemande,- mère française, </p>
                <p>reconnaissance après la majorité de l'enfant, absence d'effet sur sa nationalité,
                    loi de la mère,, décès de l'enfant, succession, absence de réserve héréditaire,
                    légataire universel, certificat d'héritier, p. 1149. </p>
                <p>France (Madagascar). </p>
                <p>9. Réconnaissance d'enfant naturel, testament non authentique, inobservation des
                    formes du décret du 7 novembre 1916, invalidité, mère indi- ■ gène,
                    irrecevabilité, p. 438. </p>
                <p>FILIATION ADULTERINE. </p>
                <p>V. FILIATION. </p>
                <p>G </p>
                <p>GAGE. </p>
                <p>Belgique. </p>
                <p>Créance commerciale née en Belgique entre deux sociétés belges, tiers détenteur
                    résidant en France, réalisation du gage, procédure, lex rei sitae, loi française
                    applicable, p. 452. </p>
                <p>GARDE D'ENFANT. </p>
                <p>Belgique. </p>
                <p>Statut personnel, loi australienne, parents séparés de fait, appréciation du
                    juge, or- • ■dre public belge, non contrariété, p. 198. </p>
                <p>H </p>
                <p>HEIMATLOS. </p>
                <p>V. COMPÉTENCE, DIVORCE, NATIONALITÉ. </p>
                <pb n="l407 " rendition=", .; . HYPOTHÈQUE. IKFPÔT"/>
                <p>Autriche. Police industrielle, p. 716. </p>
                <p>HYPOTHEQUE. </p>
                <p>• V. LIQUIDATION JUDICIAIRE, PAIEMENT, VALORISATION. </p>
                <p>ï </p>
                <p>IMMEUBLE. </p>
                <p>V- SUCCESSION. </p>
                <p>Grèce. </p>
                <p>Immeubles situés en Grèce, .Eglise catholique, administrateur désigné par le
                    Pape, </p>
                <p>-, droit de gestion de levêque inopérant j inaliénabilité pré-' ' vue par le
                    droit canonique, conflit avec une loi d'ordre </p>
                <p>: public concernant le rachat des droits emphythéotiques, .prédominance, de cette
                    loi. protocole de Londres, traité 'de .Lausanne, p. 1227. </p>
                <p>IMMUNITE DE JURIDIC• TION. </p>
                <p>,- V. ETAT ÉTRANGER. </p>
                <p>IMMUNITÉ DIPLOMATIQUE. </p>
                <p>Tchécoslovaquie. </p>
                <p>Etat étranger, exécution forcée -, sur -l'immeuble destiné à -&amp; •légation, p.
                    719. </p>
                <p>IMPOT. </p>
                <p>V, : AGENT DIPLOMATIQUE. </p>
                <p>BIBLIOGRAPHIE. — Fmnce. — Le principe'de la lerritoria- ' ■ : lité en matière
                    d'impôt sur . les bénéfices industriels et -commerciaux (J. Lefebvre), V.-p.'
                    81'. ■ </p>
                <p>AÉGISEATION,. ,-.. Fmnce-Belgiqme. </p>
                <p>Fmnce-Belgiqme. Convention ayant pour but d'éviter la (donble imposition .des
                    revenus des entreprises .de navigation maritime des deux pays (texte), 7 octobre
                    192g, p. 1286. </p>
                <p>Angleterre. </p>
                <p>1. Impôt sur le revenu de valeurs étrangères, trustée en vertu d'un testament
                    étranger, domicile à l'étranger, bénéficiaire domicilié en Angleterre,
                    prélèvement par le trustée des ' impôts américains et autres frais, revenus
                    acquis par le trustée ou le bénéficiaire, p. 1171. </p>
                <p>.. France. </p>
                <p>2. Immunité, agent diplomatique, distinction entre la contribution personnelle et
                    la patente, p.' 302: </p>
                <p>3. Impôt, sur le chiffre d'affaires, affaires faites en France, sens de celte
                    expression, p. 032. ;' </p>
                <p>4- Impôt sur le chiffre d'affaires, étranger, affaires effectuées en France,
                    exigibilité de l'impôt, p. 634. </p>
                <p>5. Impôt sur le revenu, société étrangère possédant des biens en France,
                    absorption par une société française, montant des bénéfices distribués appréciés
                    par rapport à la valeur nominale des actions ex- - primée en monnaie étrangère
                    pour le calcul de l'impôt, p. 636. </p>
                <p>6. Impôt sur le revenu, réduction de -la valeur initiale dès </p>
                <p>. actions, attribution ultérieure d'une somme égale au mon■, tant de celte
                    réduction,, exigibilité, p. .636. , . </p>
                <p>7. Impôt sur le revenu, bénéfices industriels et commerciaux, société étrangère,
                    siège </p>
                <pb/>
                <p>■ Ï4O8 IMPÔT. JUGEMENT </p>
                <p>social à l'étranger, établissement en France, comptoir d'achat, exigibilité, p.
                    io52. </p>
                <p>8. Impôt sur le revenu, société étrangère ayant pour objet des biens situés en
                    France, distribution de dividendes, </p>
                <p>. monnaie étrangère, conversion en monnaie française, date, p. io58. </p>
                <p>9. Impôt sur le revenu, société étrangère, apport à une société française,
                    prépondérance dans le capital et l'administration, exigibilité, p. io54. </p>
                <p>10. Impôt sur le revenu, traitements et salaires, agent des chemins de fer des
                    territoires rhénans, absence de domicile en France, exemption d'impôt,
                    contribuable résidant on France, imposition forfaitaire, déduction des charges
                    de familles, p. io5i. </p>
                <p>11. Impôt sur le revenu, société étrangère exploitant en France son industrie par
                    l'organe d'une société française, biens en France, exigibilité de l'impôt, p.
                    1047. </p>
                <p>Grèce. </p>
                <p>12. Société anonyme étrangère, succursale en Grèce, capitaux envoyés par le siège
                    social et affectés aux opérations de ta succursale, assimilation aux capitaux
                    Originairement affectés à ces opérations au point de vue de l'impôt, p. 488. </p>
                <p>Hongrie. </p>
                <p>i3. Impôt sur le chiffre d'affaires, entreprise étrangère, dépôt de marchandises
                    consignées en Hongrie, commissionnaire en Hongrie, p. 5o4. </p>
                <p>i4- Impôt sur les revenus, siège principal en Roumanie, succursale en Hongrie, p. </p>
                <p>502. </p>
                <p>i5. Impôt sur le revenu des sociétés commerciales, entreprise suisse, immeubles
                    en Hongrie, défaut de réciprocité entre la Hongrie et la Suisse, p. 5o5. </p>
                <p>IMPOT SUR LES BENEFICES INDUSTRIELS ET COMMERCIAUX. </p>
                <p>V. IMPÔT. </p>
                <p>IMPOT SUR LE CHIFFRE D'AFFADRES. </p>
                <p>V. IMPÔT. </p>
                <p>IMPOT SUR LES REVENUS. </p>
                <p>V. IMPÔT. INTERDICTION. </p>
                <p>Egypte. </p>
                <p>Juridiction compétente, citoyen suisse, demande de désignation d'un conseil
                    légal, incompétence des autorités consulaires de France, p. 4?3. </p>
                <p>INTERETS MORATOIRES. </p>
                <p>France. </p>
                <p>Loi applicable, loi du contrat écartée, loi du lieu où la demande en justice a
                    été formée, p. 1062. </p>
                <p>J </p>
                <p>JUGEMENT. </p>
                <p>LÉGISLATION. — France-Italie. — Exécution des jugements en matière civile et
                    commerciale, convention (texte), 3 juin 1930, p. 1278. </p>
                <p>Suisse-Allemagne. — Reconnais" sance et exécution de décisions judiciaires et
                    sentences </p>
                <pb n="?" rendition="JUGEMENT ÉTRANGER "/>
                <p>i4og </p>
                <p>* ' arbitrales, convention (texte), v , .-2 novembre 1929, p. 1290. </p>
                <p>JUGEMENT ETRANGER. </p>
                <p>V.- DIVORCE, FEMME MARIÉE, FraÀTioN. </p>
                <p>BIBLIOGRAPHIE. — Allemagne. : .;— De l'effet international enAllemagne des
                    jugements étrangers et des sentences arbitrales étrangères (G. Krauss), p. 66. </p>
                <p>'. Brésil. — Force exécutoire des "• jugements étrangers au Brésil (H. Valladao),
                    p. 590. </p>
                <p>Belgique. </p>
                <p>1. Exequatur, absence de traité, conditions, révision aufond, p. n83. </p>
                <p>France. </p>
                <p>2. Convention franco - belge, exécution provisoire accordée par jugement belge,
                    autorité ihimédiate en France, force exécutoire, p. 373. </p>
                <p>?. Exequatur en France, limités des pouvoirs du juge français, p. 393. </p>
                <p>France (Alsace-Lorraine). </p>
                <p>4;' Exequatur, tribunal français, compétence, révision au </p>
                <p>. fond, filiation naturelle, prétendu père, jugement alle. </p>
                <p>alle. pension alimentaire, ordre public français, p. n43. </p>
                <p>■■.";.,: France (Tunisie). </p>
                <p>•5- Exequatur, tribunaux français de Tunisie, compétence, p. 680, </p>
                <p>'.'.-.' . Grèce. </p>
                <p>:6.rExequatur, droit de révision, faits nouveaux entraînant la </p>
                <p>nullité du jugement, défaut du défendeur, p. 488. </p>
                <p>Hongrie. </p>
                <p>7. Débiteur hongrois, convention conclue avec l'Autriche, ordonnance d'exécution
                    refusée, obstacle d'ordre public, audition des parties, p. 1245. </p>
                <p>8. Débiteur hongrois, convention conclue avec l'Autriche, ordonnance d'exécution
                    refusée, dépens provenant d'un jugement prononçant la séparation de corps,
                    revendication relevant du droit des biens, p. 1248. </p>
                <p>9. Saisi ressortissant hongrois, ' convention austro-hongroise, </p>
                <p>art. 3 § 5 de la loi XLII de l'année igi4, commerçant devant être inscrit sur le
                    re. gistre du commerce, art. 3i7 et 3i8 C. proc. civ., p. 5o6. </p>
                <p>10. Saisi ressortissant hongrois, convention austro-hongroise, art. 3 § 5 de la
                    loi XLII de igi4, acte dressé en allemand, supplément en hongrois, p. 5o8. </p>
                <p>11. Saisi ressortissant hongrois, convention austro-hongroise, art. 3 § 6 dé la
                    loi XLII chv 1914, acceptation domiciliée en Autriche, p. 509. </p>
                <p>Italie. </p>
                <p>12. Divorce, Etat non adhérent à la convention de La Haye du 12 juin igo2, ordre
                    public italien, inefficacité, p. 7.58. </p>
                <p>i3. Divorce, époux catholiques, exécution en Italie, p. 759. </p>
                <p>i4. Exequatur, jugement par défaut, délai pour comparaître insuffisant,
                    régularité de la procédure suivie à l'étranger, charge de la preuve, p. 760. </p>
                <p>i5. Exequatur, traité franco- </p>
                <pb/>
                <p>i/jIO LÉGITIMATION. — LITISPENDAN.CE </p>
                <p>sarde de 1760, droit de revision au fond, p. 75g. </p>
                <p>16. Valeur probante, commandement, nécessité de l'exequatur, p. 758. </p>
                <p>Suisse. </p>
                <p>17. Convention franco-suisse de 186g, jugement arbitral français, défaut,
                    citation tardive, irrégularité soulevée dans l'instance d'exequatur, exequatur
                    refusé, p.'778. </p>
                <p>18. Jugement italien, défaut de réciprocité entre l'Italie et le canton de
                    Zurich, exequatur refusé, p. 522. </p>
                <p>ig. Traité austro-suisse du i5 mars 1927, prétendue incompétence, prorogation de
                    foiexécution accordée, p, 779. ■ </p>
                <p>JURIDICTIONS MIXTES. </p>
                <p>Egypte. </p>
                <p>Compétence, art. g du R. 0. J. </p>
                <p>et art. 5 du Code civil mixte, </p>
                <p>caractère impératif, nullité </p>
                <p>d'ordre public de toute clause </p>
                <p>contraire, p. 1218. Contestation entre sujets locaux, </p>
                <p>intérêt mixte, compétence, </p>
                <p>p. I2l5. Obligations contractuelles, loi </p>
                <p>applicable, p. 467. </p>
                <p>s L </p>
                <p>LEGITIMATION. </p>
                <p>Angleterre. </p>
                <p>Etablissement des Détroits, loi du mariage, résident, chinois, femme secondaire,
                    donation aux fils et petit-fils, légitimation par reconnaissance subséquente,
                    présomption de mariage contraire au droit anglais, modification du droit anglais
                    dans son application </p>
                <p>- aux Chinois, p. 187. </p>
                <p>LETTRE DE CHANGE. </p>
                <p>V. EFFET DE COMMERCE. </p>
                <p>LÉGISLATION. — S. D. A 1. — Convention conclue à Genève le 7 juin ig3o portant
                    loi uniforme sur les lettres de changes et billets à ordre </p>
                <p>, (texte), p. I3II. </p>
                <p>France. </p>
                <p>Loi du lieu où la lettre est tirée, loi italienne, clause à. ordre sous-entendue,
                    validité d'un endossement, p. 10O4. </p>
                <p>Grèce. </p>
                <p>Effet tiré de la Grèce sur l'Angleterre, déchéance du porteur négligent, recours
                    contre le tireur, délai, loi compétente, p. 1201. </p>
                <p>Emission et paiement en Grèce, tireur femme mariée étrangère, capacité, loi
                    applicable, art. 4 loi de i856, p. 1200. </p>
                <p>LIQUIDATION JUDICIAIRE. </p>
                <p>Hongrie. </p>
                <p>Débiteur et créancier yougoslaves, hypothèque en Hongrie, défaut de réciprocité
                    entre la Hongrie et la Yougoslavie, p. 5og. </p>
                <p>LITISPENDANCE. </p>
                <p>V. DIVORCE, SAISIE-ARRÊT. </p>
                <p>Angleterre. </p>
                <p>Action en Ecosse, action 1 ultérieure en Angleterre par le défendeur en Ecosse
                    relative au même objet, requête du défendeur afin de faire cesser les
                    poursuites, pouvoirs discrétionnaires du juge, p. 117O. </p>
                <pb n="I4II " rendition="Lof APPLICABLE. — LOUAGE"/>
                <p>::* Beigrique. </p>
                <p>" Tribunaux arbitraux mixtes, ju:ridietions ordinaires, absence . . de
                    liltispendance ,p. 727. </p>
                <p>LOI APPLICABLE. </p>
                <p>&gt;■) V. SUCCESSION. LOI DU 26 AVRIL 1930. </p>
                <p>BIBLIOGRAPHIE. — France. — -.Commentaire (R. Lefebvre), .. p: 1009. </p>
                <p>LOI ETRANGERE. </p>
                <p>' Autriche. </p>
                <p>Ordre public, non application de la loi serbe du 24 avril ': 1920 sur la
                    liquidation du ." moratoire, absence de force ';'■-' obligatoire de la
                    jurisprudence étrangère concernant l'interprétation d'une loi étrangère,
                    conditions requises pour l'applicabilité d'un moratoire étranger, monnaie, p.
                    716. </p>
                <p>''-. Belgique. </p>
                <p>Applicabilité, ordre public bel:M </p>
                <p>bel:M 198., </p>
                <p>Italie. </p>
                <p>Preuve à la charge de la partie . qui l'invoque, p. 760. </p>
                <p>Ï.QUAGE. </p>
                <p>,-;"'V. TRAITÉ DIPLOMATIQUE. </p>
                <p>■■-.',' '■-,;. France. </p>
                <p>: i. Locaux commerciaux, loi du :. 3o juin 1926, locataire grec, réciprocité
                    législative nécessaire, loi inapplicable, natu.-■ -ralisation postérieure inopé.
                    rante, enfant français, loi apv- applicable, p. 1070. H''JOG?U:C commerciaux,
                    loi du " 3o juin 1926, personnes y , </p>
                <p>ayant droit, réfugiés russeset arméniens, convention de Genève du 3o juin 1928,
                    loi applicable, p. i-n.'i. </p>
                <p>3. Locaux d'habitation, loi des ier avril 1926 et 29 juin 1929. prorogation,
                    circulaires ministérielles, locataires italiens, convention du 3 décembre 1927,
                    p. 37g. </p>
                <p>4. Locaux d'habitation, lois des ier avril 1926 et 29 juin 1929, droit de
                    reprise, propriétaire belge, p. 381. </p>
                <p>5. Locaux d'habitation, loi du1e 1' avril 1926, droit de . reprise, propriétaire
                    et locatairebelges, circulaires ministérielles, convention francobelge du G
                    octobre 1927, réciprocité, art. 11 C. civ., p. 370. </p>
                <p>6 Locaux d'habitation, loi du 29 juin 192g, droit de reprise, nationalité du
                    propriétaire, appréciée au moment où s'ouvre le droit de reprise ,p. io04. </p>
                <p>7. Locaux d'habitation, lois desier avril 1926 et 29 juin 1929, prorogation,
                    locataire britannique, action en réduction, prix limite, délai, point de départ,
                    p. 1074. </p>
                <p>8. Locaux-d'habitation, lois des Ier avril 1926 et 29 juin 1929, prorogation,
                    locataire chilien, convention franco-chilienne^ du 16 septembre 1816,
                    circulaires ministérielles inopérantes, p. 1073. </p>
                <p>9. Locaux d'habitation, loi du 29 juin 1929, prorogation,, locataire suisse,
                    demande, recevabilité, chose jugée, p. 1076. </p>
                <p>10. Locaux d'habitation, loisdes ior avril 1926 ef 29 juin 1929, locataire
                    suisse, référéafin d'expulsion, convention du 23 février 1882, interprétation,
                    lettres des 11 et 26- </p>
                <pb/>
                <p>• •" i4l2 LOUAGE. —■ MARIAGE, </p>
                <p>juillet 192g, interprétation pour l'avenir, difficultés touchant le fond du
                    droit, incompétence du juge des référés, p. 10G8. </p>
                <p>ai. Local d'habitation, lois des ier avril ig2Ô et 2g juin ig2g, réfugiés russes
                    et arméniens. Arrangement du 3o juin ig28, décret du 11 janvier ig3o, p. mi. </p>
                <p>12. Locaux d'habitation, modus vivendi du 3 décembre ig27, . prorogation,
                    locataire italien, déclaration interprétative du 22 juillet ig2g, p. 1066. </p>
                <p>LOUAGE D'OUVRAGE ET DE SERVICE. </p>
                <p>V. AUTONOMIE (LOI D'), COMPÉTENCE. </p>
                <p>Autriche. </p>
                <p>1. Conclusion du contrat en Autriche, fonctions à remplir à l'étranger, p. 193. </p>
                <p>France. . </p>
                <p>-2. Ouvriers étrangers, débauchage sans égard à ieur contrat avec le patron qui
                    les a •introduits en France, infrac. tion à l'art. 64 C. trav.,
                    dommages-intérêts, p. 387. </p>
                <p>3. Ouvriers étrangers, embauchage, chef de chantier, responsabilité personnelle,
                    conditions, travail, étrangers, emploi, irrégularité, poursuites, preuves
                    nécessaires, p. 1080. </p>
                <p>Hongrie. </p>
                <p>4. Employé étranger, permis d'embauchage, prorogation décret n° 204.000 B M ig25,
                    devoir de l'employeur de procurer le permis, p. 1249. </p>
                <p>M MARIAGE. </p>
                <p>V. ACTES DE L'ÉTAT CIVIL, COMPÉTENCE, CONFLIT DE LOIS, DIVORCE,- LÉGITIMATION,
                    RÉGiini MATRIMONIAL, TIERCE OPPOSITION. </p>
                <p>Autriche. </p>
                <p>1. Formes, capacité, p. ig5. </p>
                <p>2. Formes, bans, p. 1181. </p>
                <p>3. Catholique autrichien, divorce en Tchécoslovaquie, invalidité du second
                    mariage, p. 1181. </p>
                <p>4 Mariage contracté en Italie avant les accords du Latran entre Autrichien et
                    Italienne devant prêtre catholique de la fiancée, absence d'officier d'état
                    civil, nullité, règle locus régit aclum, p. 19/1. </p>
                <p>France. </p>
                <p>5. Mariage religieux célébré en Yougoslavie, orthodoxes russes, loi locale,
                    forme, validité, p. 1078. </p>
                <p>Grèce. </p>
                <p>6. Mariage mixte en Turquie, femme grecque orthodoxe sujette ottomane épousant un
                    catholique, célébration par un prêtre catholique, nullité, loi applicable,
                    compétence, p. 4go. </p>
                <p>7. Hellènes à l'étranger, statut personnel, empêchement au mariage, alliance au
                    56 degré, p. 122g. </p>
                <p>Italie. </p>
                <p>8. Célébration à bord d'un navire, eaux territoriales, validité, loi du pavillon,
                    p. 7™- </p>
                <pb/>
                <p>MARQUE DE FABRIQUE. NATIONALITÉ l4l3 -, </p>
                <p>I MARQUE DE FABRIQUE. </p>
                <p>f France (Alsace-Lorraine). </p>
                <p>I Traité franco-allemand du 2 </p>
                <p>". août 18O2, remise en vigueur </p>
                <p>! par déclaration du 9 février </p>
                <p>s ,1920, application en Alsacel </p>
                <p>Alsacel marque française, </p>
                <p>■ création antérieure à l'appro[ </p>
                <p>l'appro[ de la marque par un </p>
                <p>l 'Allemand, poursuite en con' </p>
                <p>con' recevabilité p. 433. </p>
                <p>! MONOPOLE. </p>
                <p>? France. </p>
                <p>1 Commerce étranger en U. R. * S. S., organes par lequel il I est exercé,
                    syndicat de naphte, » représentation commerciale </p>
                <p>en France, responsabilité r pour les engagements du </p>
                <p>Syndicat de naphte, p. 4i0. </p>
                <p>N </p>
                <p>1 NATIONALISATION. V. SOCIÉTÉ ÉTRANGÈRE. </p>
                <p>BIBLIOGRAPHIE. — Des effets des décrets de nationalisation sur les sociétés
                    russes ayant. conservé des biens à l'étranger (J. Scheftel), p. 505, 953. </p>
                <p>NATIONALITE. </p>
                <p>_V. ABORDAGE, ADOPTION, COMPÉTENCE, DOMMAGES DE GUERRE, FILIATION, PROPRIÉTÉ
                    LITTÉRAIRE ' </p>
                <p>ET ARTISTIQUE, SÉQUESTRE; SOCIÉTÉ, SUCCESSION. </p>
                <p>LÉGISLATION. — Bulgarie. — Amendements à la loi du 3i - décembre igo3, loi du 3i
                    mai 1929 (texte), p. 24i. </p>
                <p>Egypte. — Décret loi n° 92 de IO3I ajoutant une disposition </p>
                <p>complémentaire à l'art. i3 du décret-loi n° 19 de 192g, sur la nationalité
                    (texte), p.. 1288. </p>
                <p>France-Indochine. '— Côndi-- tions de jouissance, sauf en ce qui concerne les
                    indigènes, des droits civils d'acquisition, de perte et de recouvrement de la
                    qualité de Fançais, décret (texte), 4 décembre 1930, p. 1266. </p>
                <p>France (Togo et Cameroun). — Conditions d'accession, administrés sous mandat
                    originaire du Togo et du Cameroun placés sous mandat </p>
                <p>1 français, décret (texte), 7 novembre 1930, p. 1260. </p>
                <p>Brésil. </p>
                <p>1. Mineur né à l'étranger, parents domiciliés au Brésil et naturalisés
                    Brésiliens, absence de déclaration dans les six mois de la majorité en vuede
                    conserver la nationalité d'origine, acquisition de la nationalité brésilienne,
                    p.. </p>
                <p>I205. </p>
                <p>France. </p>
                <p>2. Femme anglaise, mariée avecun Anglais, acquisition de la nationalité
                    américaine, assimilation à une naturalisation en Amérique, pacte de la
                    nationalité américaine ensuite d'une absence de pjlus de deux ans, heimatlos, p.
                    1020. </p>
                <p>3. Individu né en France d'un étranger, minorité, domicile en territoire
                    français, arrêté d'expulsion, légalité, p. 384. </p>
                <p>4. Réintégration, validité contestée, incompétence de l'autorité judiciaire,
                    femme mariée réintégrée, p. 385. </p>
                <p>5 Service militaire à l'étranger, majorité, preuve à la charge du demandeur, p.
                    1079. </p>
                <pb/>
                <p>. l4l4 NATURALISATION-. — OUVRIER ÉTRANGER </p>
                <p>France. (Alsace-Lorraine). </p>
                <p>■6. Enfant naturel alsacien- lorrain, naissance avant 1870, </p>
                <p>.. parents inconnus, traité de Francfort, . nationalité allemande, reconnaissance
                    ullé. </p>
                <p>ullé. mère française, traité </p>
                <p>. de Versailles, réintégration dans k nationalité française, p. 1149. </p>
                <p>France (Indochine). </p>
                <p>-7. Chinois, naturalisation française à Hong-Kong, effet restreint à là colonie,
                    inapplica. </p>
                <p>inapplica. en Indochine, p. 444France </p>
                <p>444France </p>
                <p>8. Enfant né de parents mcon. . nus, comparution personnelle, aspect physique,
                    reconnaissance de.la qualité de citoyen français, p. 44i. -9. Naissance hors
                    mariage d'une mère malgache, incompétence des tribunaux indigènes, p. 438. - </p>
                <p>Italie. </p>
                <p>10. Enfants mineurs, divorce des parents, père étranger, mère redevenue Italienne
                    à la suite du divorce, p. 21g. </p>
                <p>11. Italien naturalisé aux EtatsUnis, recouvrement de la nationalité italienne,
                    volonté formelle de conserver la nationa'lité acquise, p. 220. </p>
                <p>NATURALISATION. </p>
                <p>BIBLIOGRAPHIE. — De la communication internationale des naturalisations (J.
                    Valéry), </p>
                <p>; p: 985. </p>
                <p>LÉGISLATION* — France. — Na,' turalisation d'anciens protégés français, loi
                    (texte), 18 mars ig3i, p. 1276. </p>
                <p>Grèce. </p>
                <p>Service rendu, cause illicite, loi applicable, conflit entre la loi territoriale
                    et la loi du lieu de la constitution du mandat, </p>
                <p>' p. 493. </p>
                <p>NAVIGATION RHENANE. </p>
                <p>France (Alsace-Lorraine). </p>
                <p>Tribunaux de la navigation du Rhin, convention de Mannheim, port relié au Rhin
                    par un chenal, port de Strasbourg, accident de remorquage, compétence, p. n55. </p>
                <p>NAVIRE. </p>
                <p>V. CONFISCATION. </p>
                <p>France. </p>
                <p>Navire étranger, assignation devant le tribunal du lieu où se trouve le navire,
                    exploit d'ajournement délivré à bord du navire, validité, p. 1002. , </p>
                <p>O </p>
                <p>ORDRE PUBLIC. </p>
                <p>V.' EXCEPTION DE JEU, LOI </p>
                <p>ÉTRANGÈRE, VALORISATION. </p>
                <p>ORDRE PUBLIC INTERNATIONAL. </p>
                <p>V. DIVORCE. </p>
                <p>OUTRAGE A LA PUDEUR, </p>
                <p>Italie. OEuvre.littéraire française, traduction italienne, p. 220. </p>
                <p>OUVRIER ETRANGER. </p>
                <p>V. LOUAGE DE SERVICE. </p>
                <pb n="1415" rendition="PAIEMENT"/>
                <p>p </p>
                <p>PAIEMENT. ,. </p>
                <p>..V. COMPÉTENCE, VENTE. </p>
                <p>BIBLIOGRAPHIE. — Les emprunts extérieurs devant Ja Cour de ..; cassation de
                    France (AndréPrtidhomme), p. 5. </p>
                <p>, &gt; Belgique. </p>
                <p>'• ik Assurance-vie, francs belges - du suisses, lieu de paiement, V simple
                    présomption, présomp• tiens contraires, p. 729. a.-Emprunt de l'Etat indépen,
                    dant du Congo, département des. colonies, paiement en '.,'.--monnaie d'or, 1 '
                    obligation payable à l'étranger, absence de . caractère international, :■''•
                    ;art. 1895 G. civ., cours forcé, ;.' applicabilité, p. 2i3. 3. Expropriation
                    d'utilité publique, .valeur du franc, sta■'.. b'ilisâtion, mode de fixation
                    :;.--;de l'indemnité avant et après ■'-jl^'. stabilisation, p. 1196. -, 4'.
                    "i'Prêt, clause de garantie 1 contre la baisse éventuelle du franc, cause et
                    objet de : ,1a stipulation, validité, p. . ■" 1192. </p>
                <p>i , Egypte. </p>
                <p>;§. Condamnation prononcée en monnaie étrangère, libération du débiteur,
                    conversion en ■■-■.. hionnaie égyptienne au cours du change du jour du paiement,
                    inadmissibilité d'une' '.instance en interprétation, ^ J: 1219. </p>
                <p>.$■ Créances hypothécaires en : marks papiers, p. 467. :7'-■■Société anonyme
                    étrangère, -'centre d'exploitation en Egyp;■■■':'•. je,, obligations, émises à
                    .-■ letranger portant domiciliaj'-vytion:de.paiement au siège sois [?%},
                    mentions du prospectus, </p>
                <p>- franc au pair des piastres 3,8375, p. 477France. </p>
                <p>477France. </p>
                <p>8. Assurance-vie, contrat libellé en roubles russes, dépréciation, capital
                    assuré, défaut de mise en demeure, p. 3g6. </p>
                <p>g. Monnaie étrangère, livre sterling, conversion en francs français, cours du
                    jour du paiement, p. 1082. </p>
                <p>10. Monnaie étrangère, sommes dues, nécessité d'une mise' en demeure, cours du
                    jour de l'assignation, p. 1082. </p>
                <p>11. Obligations, société étrangère, contrat international, remboursement des
                    titres amortis, paiement stipulé en francs, coupons payables en France et.cn
                    Suisse, option de chai|ge (Aff. 'Crédit foncier franco-canadien), p. io3, </p>
                <p>12. Obligations, société étran-• gère, prospectus d'émission et bulletin de
                    souscription, titres libellés en francs, engagement de la société d.'effectuer
                    ses paiements sur la base de l'or, contrat international (Aff. S té du Port de
                    Rosario),. p. 124. </p>
                <p>i3. Obligations, société étrangère, emprunt en livres sterling émis simultanément
                    sur' 3 places, tranche française, partie d'un tout, monnaie de compte, valeur
                    invariable par rapport à l'or, étalon livre (Aff. Ville de Tokio), p. 126. </p>
                <p>i4, Société étrangère, obliga' </p>
                <p>obliga' clause en francs-or, .validité, société civile d'obligataires, existence
                    mentionnée ', sur les titres, statuts non. por•' </p>
                <p>por•' à la connaissance des p orteurs, inopposabilité, droit d'agir par action
                    individuelle, p. 04o. </p>
                <p>i5.' Société française, obligà- </p>
                <pb n="1416" rendition="PAIEMENT "/>
                <p>tions, double lieu de paiement, en France et en 'Suisse, absence de référence à
                    la monnaie suisse, option de place, p. 1088. </p>
                <p>16. Société française, obligations, titres émis en France et en Suisse à la
                    parité de la monnaie française, stipulation en francs français, concordat de la
                    Société, titres nouveaux donnés en échange, titres libellés en francs, francs
                    français, p. io83. </p>
                <p>17. Vente, prix payable en monnaie étrangère, date à retenir pour la conversion,
                    p. 646. </p>
                <p>France (Alsace-Lorraine). </p>
                <p>18. Lois monétaires, ordre public, application territoriale, paiement effectué en
                    France, créancier et débiteur allemands, loi allemande de revalorisation,
                    inapplicabilité, loi française du 25 juin 1928, non rétroactivité, paiements
                    antérieurs, cours forcé, irrecevabilité, p. 684. </p>
                <p>Grèce. </p>
                <p>19. Billet à ordre libellé en or, émis et payable en Turquie, art. 84 du Traité
                    de Lausanne, champ d'application, p. 1233. </p>
                <p>20. Clause en or intervenue et payable en Turquie, cours forcé, dans le lieu de
                    paiement, monnaie de paiement en Grèce, loi applicable, p. is34. </p>
                <p>ai. Condamnation de payer des livres sterling ou drachmes au cours de la livre au
                    jour de la condamnation, p. 1233. </p>
                <p>22. Convention en or conclue </p>
                <p>et payable en Turquie, survenancedu cours forcé, effets, application de la loi du
                    lieu de paiement, paiement libératoire en monnaie fiduciaire turque,
                    prescription, lois moratoires, p. 12S6. </p>
                <p>23. Emprunts publics libellés en or, cours- forcé, applicabilité, p. 1235. </p>
                <p>24. Legs libellé en francs, convention ultérieure, inapplicabilité des lois 987
                    et I4I4, p. 1235. </p>
                <p>25. Loi sur la stabilisation, cours forcé non aboli, p. 492. </p>
                <p>26. Loi sur la stabilisation sans influence sur le cours forcé, assimilation des
                    jugements portant condamnation en or aux clauses de paiement en or, p. 4gi. </p>
                <p>27. Obligation libellée en livresor contractée et exécutoire en Turquie, traité
                    de Lausanne, paiement poursuivi en Grèce, monnaie due, p. 1287. </p>
                <p>28. Obligation en roubles, effondrement du rouble avant la mise en demeure du
                    débiteur, extinction de l'obligation entraînant libération du débiteur, p. 1238. </p>
                <p>29. Prêt, clause alternative de paiement en livres sterling ou en drachrhes au
                    choix du débiteur, portée, acceptation des intérêts en drachmes, n'impliquant
                    pas l'exercice du droit d'option, p. 492. </p>
                <p>30. Prêt, clause or, versement en or inféré des circonstances de la cause,
                    promesse </p>
                <p>- de s'acquitter en or non nécessaire, p. 1232. </p>
                <p>Italie. </p>
                <p>3i. Stipulation du paiement des coupons en une monnaie étrangère, dérogation
                    résultant d'un usage contraire de longue durée, p. 225. </p>
                <pb n="l4l7 " rendition="PARTAGE. — PROPRIÉTÉ INDUSTRIELLE ET COMMERCIALE"/>
                <p>,.='•' ;'. . Suisse. </p>
                <p>i-M. Société étrangère,, obliga",:.tions, </p>
                <p>obliga",:.tions, à letalon-or, </p>
                <p>: elause de paiement en francs, </p>
                <p>paiement eh francs-or (Aff. </p>
                <p>: .Sté d'Heraclée), p. 5io. </p>
                <p>PARTAGE. </p>
                <p>■", ' France. </p>
                <p>Société en nom collectif, siège social en France, dissolution, partage, acte
                    passé en Espa"'-gne, </p>
                <p>Espa"'-gne, pour cause de lésion, p. 389. </p>
                <p>PERSONNE MORALE . ETRANGERE. </p>
                <p>Italie. </p>
                <p>Condition juridique en Italie, association russe tsariste, asso• - ciâtion
                    soviétique, p. 221. </p>
                <p>PRESCRIPTION. </p>
                <p>' V. ACTIONS ET OBLIGATIONS. </p>
                <p>- . - '' France. </p>
                <p>Conflit de lois, prescription' </p>
                <p>extinctive, paiement. de four';■■ </p>
                <p>four';■■ étranger débiteur, loi </p>
                <p>du domicile applicable, p. </p>
                <p>/'viooi. - - </p>
                <p>,*. ' Grèce. </p>
                <p>Billet à ordre émis et payable "'" à l'étranger, endossement en -Grèce opérant
                    après l'échéance, prescription régie par la </p>
                <p>- loi du lieu de paiement, p. </p>
                <p>; 1238. </p>
                <p>PRET. </p>
                <p>V. PAIEMENT. ' </p>
                <p>...~ !■"".'-■ '*" France. ,. </p>
                <p>- 'Ancien droit russe, -application </p>
                <p>aux rapports contractuels postérieurs à la révolution soviétique en dehors du
                    territoire des Soviets, lois soviétiques, ordre public français,-indivisibilité
                    du patrimoine du débiteur servant de gage à ses créanciers, p. 1.117. </p>
                <p>Grèce. </p>
                <p>Prêt en dollars conclu entre Hellènes en Amérique, constitution d'hypothèque en
                    garantie du prêt, lieu de paiement inféré de la volonté tacite des parties; p.
                    i23g. </p>
                <p>PROPRIETE. </p>
                <p>V. CONFLITS DE LOIS. </p>
                <p>PROPRIETE INDUSTRIELLE ET COMMERCIALE. </p>
                <p>V. TRAITÉ INTERNATIONAL. </p>
                <p>LÉGISLATION. — Conventions signées à La Haye le 6 novembre ig25 en vue de
                    modifier : i° la convention d'Union de Paris du 20 novembre i883 relative à la
                    protection internationale de la propriété industrielle ; 20 l'arrangement de
                    Madrid du i4 avril 1891, concernant la répression des fausses indications de
                    provenance sur les marchandises ; 3° l'arrangement de Madrid du i4 avril 1891
                    pour l'enregistrement international des marques de fabriques et de commerce ; 4°
                    l'arrangement de La Haye du 6 novembre igi5 concernant le dépôt des dessins ou
                    modèles industriels (texte), p. 524, </p>
                <p>France (Maroc). —■ Dahir du </p>
                <p>20 octobre ig3o.rendant exé■ </p>
                <p>exé■ dans la zone fran. </p>
                <p>fran. de l'Empire chérifien </p>
                <p>les conventions et arrange- </p>
                <fw place="bottom">CLUNET. T. 58, 1931. 84 </fw>
                <pb/>
                <p>. I4I8 PROPRIÉTÉ LITTÉRAIRE ET ARTISTIQUE. RENVOI </p>
                <p>ments internationaux signés à La Haye le 6 novembre 1925, relatifs à la propriété
                    industrielle, p. 548. France. — Application aux Français en France, des
                    dispositions des conventions internationales qui seraient, plus favorables que
                    celles de la loi interne pour protéger les droits dérivant de la propriété
                    industrielle, loi (texte), 4 avril ig3i, p. 1285. </p>
                <p>France (Maroc). </p>
                <p>Dessins, dépôt en Suisse, dépôt au Maroc, contrefaçon, antériorité, p. 446. </p>
                <p>Italie. </p>
                <p>Marque de fabrique, concurrence déloyale, contrefaçon, qualité pour agir,
                    congrégation religieuse française dissoute, p. 223. </p>
                <p>Produit breveté en Italie, prétendue contrefaçon en pays étranger, vente au
                    gouvernement italien, ambassade d'Italie à Paris, exterritorialité, p. 762. </p>
                <p>PROPRIETE LITTERAIRE ET ARTISTIQUE. </p>
                <p>Belgique. </p>
                <p>Droit d'auteur, convention de Berlin, oeuvre publiée pour la première fois en
                    Belgique, nationalité de l'auteur, défaut de mention, irrelevance, p. 455. </p>
                <p>Cession, loi des Etats-Unis, ■ accord italo-américain du 3o mai 1915,
                    rétroactivité, p. </p>
                <p>223. </p>
                <p>PROTECTION JUDICIAIRE. </p>
                <p>LÉGISLATION. — Italie-Turquie. </p>
                <p>Convention concernant la protection judiciaire et l'assistance réciproque des
                    autorités judiciaires en matière civile et pénale et l'exécutié-n des décisions
                    judiciaires (texte), 10 août ig20, p. 817. </p>
                <p>Q </p>
                <p>QUESTION D'ETAT. </p>
                <p>V. COMPÉTENCE, TIERCE OPPOSITION. </p>
                <p>R </p>
                <p>REGIME MATRIMONIAL. </p>
                <p>Autriche. </p>
                <p>Autrichien et Allemande domiciliés en Allemagne, mariage contracté à Londres,
                    capacité, p. ig5. </p>
                <p>France. </p>
                <p>Etrangers, mariage à l'étranger, établissement en France, loi étrangère, p. 647. </p>
                <p>Suisse. </p>
                <p>Epoux étrangers, mari résidant en Finlande, femme en Suisse, poursuite
                    infructueuse contre la femme, demande du créancier en séparation de biens, droit
                    suisse inapplicable, refus, p. 5ig. </p>
                <p>REGIME MONETAIRE. </p>
                <p>V. VALORISATION. </p>
                <p>RENVOI. </p>
                <p>BIBLIOGRAPHIE. — France. _ — Encore le renvoi (E. Bartin), p. 1259. </p>
                <pb n="l41g " rendition="^RESPONSABILITÉ CIVILE. SENTENCE ARBITRALE ÉTRANGÈRE"/>
                <p>France. </p>
                <p>, Acceptation du renvoi sauf en ..matière d'état, p. 1092. </p>
                <p>BESPONSABILÎ.TE CIVILE. </p>
                <p>Belgique. </p>
                <p>Commettant, nationalité étrangère, art. i384 C. civ., lex ; : ioci actus, p. 782. </p>
                <p>S </p>
                <p>SAISIE. </p>
                <p>... France (Alsace-Lorraine). </p>
                <p>Saisie conservatoire, contrainte réelle, art. gi7 C. proc. civ. allemand,
                    débiteur belge, ré' </p>
                <p>ré' en pays étranger, ya• </p>
                <p>ya• p. 172. </p>
                <p>SAISIE-ARRET, </p>
                <p>■' V. COMPÉTENCE, ETAT ÉTRANGER. </p>
                <p>Autriche. </p>
                <p>1. Tiers débiteur demeurant à . l'étranger, fondé de pouvoirs </p>
                <p>à l'intérieur, p. 717. </p>
                <p>"'•-.' France. </p>
                <p>2. Demande en validité, saisie pratiquée en France, tribu-. </p>
                <p>•' naux français, compétents, ;■•■• absence de titre, qualité de ■" ■. ■
                    légataire alléguée, tes tament ... fait en Suisse, sursis à statuer' ',■'■'
                    jusqu'à solution de la contes.. tation .par juridiction suisse, </p>
                <p>■ P- 94- '- ' " </p>
                <p>■ 3. Epoux étrangers, loi du i3 </p>
                <p>juillet igo7, validité, p. 109C ■;; 4-' Représentation commerciale , des-Soviets,
                    entreprise d'État, v dette'liquide et exigible, p. </p>
                <p>. 4l2. </p>
                <p>. .0.. Représensation commerciale </p>
                <p>des Soviets, société par actions étatique, p. 4i3. </p>
                <p>6. Saisie-arrêt pratiquée en France, tiers saisi français, saisissant et débiteur
                    saisi étrangers domiciliés à l'étranger, procès pendant à l'étranger sur la
                    créance cause de la saisie, assignation en validité en France, tribunal français
                    compétent, sursis à statuer, litispendance, p. 65o. </p>
                <p>Grand-Duché du Luxembourg. </p>
                <p>7. Domicile du tiers saisi au Luxembourg, tiers débiteur, travaillant à
                    l'étranger, procédure, effets, p. 235. </p>
                <p>Hongrie. </p>
                <p>8. Prince royal de la famille ..., compétence du tribunal de la Cour de Sa
                    Majesté, loi XVI de 1909, recours contre l'arrêt de la Cour d'appel irrecevable,
                    loi de mise en vigueur du Code de procédure civile, loi LIV de 1912, p. 1254. </p>
                <p>SENTENCE ARBITRALE ETRANGERE. </p>
                <p>. V. JUGEMENT ÉTRANGER. </p>
                <p>LÉGISLATION. — S. D. N. —■ Convention pour l'exécution des sentences arbitrales
                    rendues à l'étranger, ouverte à la signature à Genève le 26 septembre ig2 7
                    (texte), p. 13o5. </p>
                <p>Autriche. </p>
                <p>Action en annulation intentée devant un juge autrichien, exception formée, voie
                    judiciaire non admise, p. igO. </p>
                <p>Force de chose jugée, demande par devant tribunal d'arbitrage étranger,
                    interruption de la prescription, p. 1182. </p>
                <pb/>
                <p>l420 </p>
                <p>SÉPARATION ;DE CORPS. SOCIÉTÉ </p>
                <p>Belgique. </p>
                <p>Convention franco-belge, exequatur, juridiction gracieuse du président du
                    tribunal, p. 737. </p>
                <p>Hongrie. </p>
                <p>Tribunal arbitral de la Bourse de Vienne, débiteur hongrois, convention conclue
                    avec l'Autriche, ordonnance d'exécution refusée, clause compromissoire,
                    vérification des faits justifiant la compétence du tribunal arbitral, p. 1246. </p>
                <p>Italie. Exequatur, conditions, p. 768. </p>
                <p>SEPARATION DE CORPS. </p>
                <p>V. COMPÉTENCE. </p>
                <p>SEQUESTRE. </p>
                <p>V. ETAT ÉTRANGER. Belgique. </p>
                <p>Biens ennemis, nationalité allemande, perte, preuve, appréciation souveraine du
                    juge du fond, p. 735. </p>
                <p>Suisse. </p>
                <p>Traité franco-suisse de 1869, créance d'une société suisse contre un Français,
                    séquestre </p>
                <p>■ en Suisse annulé,, cession à une société française, nouveau séquestre en
                    Suisse, validité, p. 780. </p>
                <p>SERVICES PUBLICS. </p>
                <p>V. ETAT ÉTRANGER. </p>
                <p>SIGNIFICATION. </p>
                <p>France. Défendeur domicilié à l'étranger, </p>
                <p>l'étranger, au Parquet du Procureur général, copie, omission de la mention du
                    visa, défaut de production de la copie, p. iogS. </p>
                <p>SOCIETE. </p>
                <p>BIBLIOGRAPHIE. — La question de la- nationalité des sociétés dans le droit
                    soviétique (B. Landau), p. 610. </p>
                <p>Egypte. </p>
                <p>1. Nationalité, lieu de formation et siège social en Egypte, nationalité
                    égyptienne, enregistrement au greffe du tribunal mixte, personnalité mixte, p. </p>
                <p>12l5. </p>
                <p>France. </p>
                <p>2. Nationalité, majorité des actions appartenant à une société étrangère,
                    administrateur unique président de la société étrangère, défaut d'indépendance,
                    siège social en fait à l'étranger, nationalité étrangère, p. 1099. </p>
                <p>3. Société en nom collectif, nationalité, compétence, p. i58. </p>
                <p>4. Société en nom collectif, nationalité, associés étrangers, dommages de guerre,
                    p. 054. </p>
                <p>5.- Société de personnse constituée en France entre étrangers, naissance et vie
                    exclusives en France, nationalité française, dommages de guerre, p. 656. </p>
                <p>Grand-Duché de Luxembourg. </p>
                <p>6. Société commerciale, siège social, centre d'exploitation, domicile légal
                    unique, pluralité de domiciles d'élection, conditions d'établissement, effets,
                    valorisation des créances., p. 231. </p>
                <pb n="1421" rendition="SOCIÉTÉ. SUCCESSION"/>
                <p>Italie. </p>
                <p>7. Nationalité, p. 764. </p>
                <p>8. Société commerciale, nationalité siège social, compétence, obligataires,
                    compétence conventionnelle, clause attribuant compétence à une juridiction
                    étrangère, nullité, p. 224. </p>
                <p>SOCIETE EN NOM COLLECTIF. </p>
                <p>, V. DOMMAGES DE GUERRE, PARTAGE, SOCIÉTÉ, SOCIÉTÉ ÉTRANGÈRE. </p>
                <p>SOCIETE ETRANGERE. </p>
                <p>V. COMPÉTENCE, DOUANE, FAILLITE, IMPÔT, NATIONALISATION,- PAIEMENT. . </p>
                <p>! </p>
                <p>France. </p>
                <p>1. Société russe nationalisée, service pour les besoins de lu liquidation,
                    aptitude pour recouvrer l'actif et payer le passif, décrets soviétiques de </p>
                <p>- . nationalisation, effets en France, effets de la reconnaissance des Soviets,
                    faculté des créanciers des sociétés russes d'exercer à leur profit les droits de
                    ces sociétés contre leurs débiteurs, p. 4oo. </p>
                <p>2. .'Société Tusse en nom collectif, loi applicable aux rapports sociaux,
                    responsabilité des associés pour les dettes sociales, p. 407. </p>
                <p>Grèce. </p>
                <p>3. -Liquidation, -droit d'ester en justice, procuration donnée à l'étranger, loi
                    applicable, conflit entre la loi territoriale ?et 'la lex loci aclus, preuve de
                    ■la loi étrangère, p. 4g4Hongrie. </p>
                <p>4g4Hongrie. </p>
                <p>4. Succursale hongroise, identité de la personnalité juridique, Code de commerce
                    ■ art. 210 et 211, loi VIII de 1923 sur la surveillance par l'Etat, des sociétés
                    d'assurance, 12.43. </p>
                <p>Pologne. </p>
                <p>5. Société russe, nationalisation, succursales à l'étranger, liquidation,
                    législation polonaise, p. 770. </p>
                <p>SOCIETE RUSSE. </p>
                <p>V. SOCIÉTÉ ÉTRANGÈRE. </p>
                <p>STATUT PERSONNEL. </p>
                <p>V. DIVORCE. </p>
                <p>SUCCESSION. </p>
                <p>V. DOMICILE, FILIATION. </p>
                <p>BIBLIOGRAPHIE. — Amérique. —■ Les nouvelles loi successorales de l'Etat de
                    New-York (F. Braun), p. 387. </p>
                <p>Brésil. </p>
                <p>1. Mari d'origine brésilienne ayant acquis la nationalité brésilienne, femme
                    d'origine espagnole devenue Brésilienne par son mariage, décédée al. . intestat
                    sans ascendance ni descendance, vocation du mari à succéder à l'exclusion </p>
                <p>, des frères et soeurs, loi brésilienne,' p. 12û5. </p>
                <p>Etats-Unis d'Amérique. </p>
                <p>2. Mineur, arrangeriient de famille pris au lieu du domicile, dévolution des
                    éléments incorporels situés ailleurs, ordre public international, con- </p>
                <pb/>
                <p>' i422 TERRITORIALITÉ. — TRAITÉ UE TRIANON </p>
                <p>, Ait" de lois et de juridiction, absence de mesures de retorsion, p. 713. </p>
                <p>France (Alsace-Lorraine). </p>
                <p>3. Qualité d'héritier, preuve, succession ouverte en pays étranger, immeuble
                    situé en Alsace-Lorraine, loi du ier juin ig24, acte de notoriété, validité, p.
                    1162. </p>
                <p>Grèce. </p>
                <p>4- Grecs orthodoxes sujets ottomans, droit romance-byzantin et droit musulman,
                    champ d'application, application postérieure à l'annexion, p. 754. </p>
                <p>5. Russe décédé aux Iles Ioniennes, loi applicable, loi soviétique inapplicable,
                    Code ionien, p. 752. </p>
                <p>6. Succession ab intestat d'Hellènes de religion musulmane, allégation de
                    l'existence d'un testament,, exception d'incompétence de ce chef, traité
                    d'Athènes attribuant compétence aux muftis, inapplica' </p>
                <p>inapplica' p. 495. </p>
                <p>7. Testament d'un Grec orthodoxe en Turquie, natiohalililé bulgare du testateur
                    acquise par la naturalisation in globo au moment de son décès, loi applicable,
                    meubles et immeubles, p. 4g5. </p>
                <p>Italie. </p>
                <p>8. Loi applicable, loi nationale du défunt, p. 220. </p>
                <p>9. Loi applicable, action en pétition d'hérédité, compétence, domicile,
                    résidence, litispendance, p. 764. </p>
                <p>T; </p>
                <p>TERRITORIALITE. </p>
                <p>V. IMPÔT. </p>
                <p>) TESTAMENT. </p>
                <p>V. DOMICILE, FILIATION, SAISIE-ARRÊT, SUCCESSION, VALORISATION. </p>
                <p>Grèce. </p>
                <p>Testament d'un Hellène à l'étranger déposé chez un notaire, production d'une
                    pliototypie en Grèce, assimilation à l'original, formalités prévues par la loi
                    hellénique non nécessaires, p. 1240. </p>
                <p>Testament islamique, juridiction du mufti, loi applicable, quotité disponible,
                    nullité du testament en cas d'atteinte a la réserve, personnes qui peuvent
                    l'invoquer, p. 755. </p>
                <p>TIERCE-OPPOSITION. </p>
                <p>Grèce. </p>
                <p>Délai pour l'exercer, loi applicable, jugements des juridictions mixtes, chose
                    jugée, condition, questions d'état incidentes devant la Cour mixte, répartition
                    des compétences, validité du mariage et capacité successorale, statut personnel,
                    preuve du mariage, p. 4gC </p>
                <p>TRAITE DE FRANCFORT. </p>
                <p>V. NATIONALITÉ. </p>
                <p>TRAITE DE SAINT-GERMÂIN. </p>
                <p>V. COMPÉTENCE. TRAITE DE TRIANON. </p>
                <p>Hongrie. </p>
                <p>Dettes contractées en anciennes couronnes austro-hongroises, créanciers
                    domiciliés en Tchécoslovaquie, recensement des dettes, décret n° 36oo M. E.
                    1024, litispendance, p. i25o. </p>
                <pb n="l4î3 " rendition="TRAITÉ DE VERSAILLES. — TRANSPORT"/>
                <p>TRAITE DE VERSAILLES. </p>
                <p>V. NATIONALITÉ,^ TRAITÉ DIPLOMATIQUE. </p>
                <p>TRAITE DIPLOMATIQUE. </p>
                <p>.BIBLIOGRAPHIE. — Le traité si' </p>
                <p>si' doit-il, par l'effet d'une </p>
                <p>obligation internationale, être </p>
                <p>soumis au Parlement en vue </p>
                <p>.'-. de sa ratification? (J. Nisot), p. 3/IQ. </p>
                <p>France. </p>
                <p>Arrangement de Genève du 3o juin 1928, décret du Président de la République,
                    négociation • et ratification, p. il il. </p>
                <p>Louage, loi du 1er avril 1926, prorogation, locataire arménien, décret du 11
                    janvier </p>
                <p>.. -ï-gïto, accord de Genève du 3o juin 1928, caractère douteux de traité
                    international, absence de ratification parlementaire, inefficacité, p. 891. </p>
                <p>Traité de Versailles, propriété industrielle, cession de brevets français
                    appartenant a • des ressortissants allemands, décrets des i5 janvier et 2/1
                    février 1920, étendue des droits du Gouvernement français, interprétation du
                    traité, </p>
                <p>- incompétence du Conseil d'Etat, rapports internationaux de l'Etat français, p.
                    no3. </p>
                <p>TRANSPORT. </p>
                <p>Belgique. </p>
                <p>Transport maritime, connaissement, règles de La Haye, v </p>
                <p>- ' clauses d'exonération, réfé■■', Tence à la loi allemande, élec.-:■■ tion de
                    juridiction, ordre public international, violation, </p>
                <p>.-'._■ nullité de la clause, p. 459France. </p>
                <p>459France. </p>
                <p>Transport par chemin de fer, convention de Berne, opérations de douane,
                    accomplissement des formalités par le chemin de fer, mandataire de l'expéditeur,
                    paiement d'un complément de droit sans en référer à l'expéditeur, faute lourde,
                    p. 1106. </p>
                <p>Transport par chemin de fer, transport international, convention de Berne,
                    respoiua bililé, avaries, art. 3i n° 4 de la convention, preuve de la faute de
                    l'expéditeur, absence de constatations contradictoires, témoignages des seuls
                    agents des chemins Je fer, preuve non recevable, p. 161. </p>
                <p>Transport de marchandises, chemins de fer -espagnols, perle, clause d'exonération
                    du transporteur, nullité, art. io3 C. comm., ordonnance royale espagnole du ier
                    février 1887,- p. 6O7. </p>
                <p>Grèce. </p>
                <p>Clause attributive de compétence, portée, n. 1225. </p>
                <p>TRANSPORT INTERNATIONAL. </p>
                <p>V. TRANSPORT. </p>
                <p>TRANSPORT DE MARCHANDISES. - </p>
                <p>V. TRANSPORT. </p>
                <p>TRANSPORT MARITIME. </p>
                <p>V. TRANSPORT. </p>
                <p>TRANSPORT PAR CHEMIN DE FER. </p>
                <p>V. TRANSPORT. </p>
                <pb n="1424" rendition="TRIBUNAUX- ARBITRAUX MIXTES. VALORISATIONTRIBUNAUX "/>
                <p>VALORISATIONTRIBUNAUX MIXTES. </p>
                <p>BIBLIOGRAPHIE. ■— Les tribunaux arbitraux mixtes et le droit international privé
                    (J'. C. Witenberg), p. ggi. </p>
                <p>Grèce. </p>
                <p>Sentences, autorité de chose jugée et force exécutoire en Grèce, traité de
                    Versailles et conventions de La Haye du 20 janvier ig3o, jugement . déclaratif
                    do faillite, effets extraterritoriaux, limites, lois 45go et 45gi, p. ia4i. </p>
                <p>TUTELLE. </p>
                <p>France. </p>
                <p>Mineur réfugié russe, droit français applicable, p. 111g. </p>
                <p>V </p>
                <p>VALEURS MOBILIERES. </p>
                <p>Belgique. </p>
                <p>Titres au porteur, dépossession involontaire, loi du 24 juil. let ig2i, action du
                    propriétaire dépossédé contre l'cla*- blissement débiteur, société congolaise,
                    délivrance de duplicata, inapplicabilité aux sociétés étrangères, p. 202. </p>
                <p>Titres au porteur, dépossession involontaire, loi du 24 juillet ig2i, action du
                    propriétaire dépossédé contre le porteur, titres belges négociés à l'étranger
                    puis rentrés en Belgique, inapplicabilité, p. 202. </p>
                <p>VALORISATION. </p>
                <p>Autriche. </p>
                <p>1. Loi allemande,- effet rétroactif, ordre public, p. 71O. </p>
                <p>2. Contrat d'àvant-guerrc conclu: en Autriche, promesse de paiement or,
                    hypothèque libellée en a marks élaîon or de l'Empire allemand » inscrite sur le
                    livre foncier viennois, non application de la loi allemande de revalorisation
                    non admise par loi autrichienne, p. 196. </p>
                <p>3 Loi allemande de revalorisation, autorité allemande compétente., effet.devant
                    le juge autrichien, p. 198. </p>
                <p>Egypte. </p>
                <p>4. Loi allemande du 16 juillet ig25, effet rétroactif, effet extraterritorial, p.
                    467. </p>
                <p>France (A lsa.ce-Lorra ine). </p>
                <p>5. Testament legs libellés en marks, testateur décédé après la date de
                    valorisation, arrêtés monétaires, inappli'cabilité, intention du testateur,
                    répartition proportionnelle de sa fortune, appréciation souveraine,
                    valorisation, p. O91. </p>
                <p>G. Valorisation des marks, det-, le solidaire, codébiteur allemand, codébiteur
                    alsacien ou lorrain, créancier français, arrêtés monétaires, application, p.
                    169. </p>
                <p>Hongrie. </p>
                <p>.7. Dette contractée en francs français, demandeur ressortissant, hongrois,
                    codéfendenr domicilié en Autriche, mandat de recouvrement, légalisation* de la
                    signature par le commissaire de police à Pa" ris, garant ayant, réglé la del- </p>
                <pb n="1425" rendition="VENTE"/>
                <p>te cessionnaire de plein droit, absence de valorisation, p. </p>
                <p>1252. </p>
                <p>Tchécoslovaquie. </p>
                <p>8. Ordre: public, exécution en Tchécoslovaquie d'un jugement de revalorisation,
                    p. 720. </p>
                <p>VENTE. </p>
                <p>Italie. </p>
                <p>Vente, à un ressortissant d'un Etat ennemi, prohibition d'exportation, paiement
                    préalable du prix, obligation de remboursement, montant, francs-or, monnaie
                    italienne, intérêts moratoires, p. 22G. </p>
            </div>
            <pb/>
            <div type="index">
                <head>TABLE DES NOMS D'AUTEURS 1931</head>
                <p>Pages </p>
                <p>Altinoff (I.) 352 </p>
                <p>André-Prudhomme 5 </p>
                <p>Babinski (L.) 18 </p>
                <p>Bartin (E.) i25g </p>
                <p>Braun (F.) 337, I0°4 </p>
                <p>Desbois (H.) 281 </p>
                <p>Kayser (P.) 32 </p>
                <p>Krauss (G.) 60 </p>
                <p>Landau (B.) 610 </p>
                <p>PagesLefcbvre </p>
                <p>PagesLefcbvre Si </p>
                <p>Lefebvre (R.) 208, 1009 </p>
                <p>Nisot (J.) 3/19 </p>
                <p>Raynaud (B.) , 822, 619 </p>
                <p>Sack (A.-N.) 97'J </p>
                <p>Scheftel (J.) 565, g53 </p>
                <p>Valéry (J.) 58, 980 </p>
                <p>Valladao (H.) ' 5f&gt;o </p>
                <p>Weiss (R.) 78O </p>
                <p>Witcnberg (J.-C.) 99T </p>
                <pb n="?" rendition="LISTE DES COLLABORATEURS "/>
                <p>dont les travaux ou les communications ont été publiés dans la collection des 5S
                    volumes du Journal i8j4~iç3i </p>
                <p>ACADÉMIE de. jurispr. et de législation de Madrid. </p>
                <p>ALBERT, (F.), subst. du proc. de la Eépublique. </p>
                <p>ALEXANDER barrister at law (Londres). </p>
                <p>ALIOTTI-(A.), avocat à Smyrne. </p>
                <p>ALIX (Edm.), avocat à la Cour de </p>
                <p>. Paris. </p>
                <p>-ALLART (H.), avocat à la Cour de Paris. </p>
                <p>ALTINOFF (I.), licencié en droit, premier secret, de la légation de Bulgarie a
                    Paris. </p>
                <p>ALVAREZ, cons. min. aff. étr. du .Chili. </p>
                <p>ALVERSTONE (Lord), lord chief-jnstice d'Angleterre. </p>
                <p>AMELIO (d'), conseiller à la C. de cassation de Eome. </p>
                <p>AMIAUD, secr. Com. de lég. étr. (Min. de Ja Jus£). </p>
                <p>ANDRÉ-PRTJDHOMME, avocat à la Cour de Paris, prof, agrégé des fac. de . doroit.. </p>
                <p>ANSALDI, avocat à Lucques. </p>
                <p>ANTOINT (CH.), juge d'instruction à Péronne. </p>
                <p>ANOIZAR (R.), avocat à Buenos-Ayres. _ANZILOTTI (D.),'prof, de dr. internat. ' à
                    l'Université de Eome. </p>
                <p>APPERT (G.), ancien prof, à l'Univer■ </p>
                <p>l'Univer■ de Tokio. </p>
                <p>AROHIBALD, counsellor at law Paris. </p>
                <p>ARDENNE DE TIZAO (D'), subst. du proc, Nîmes. </p>
                <p>ARHBNGAUD jeune, ingénieur civil (Paris). </p>
                <p>■A-RMINJON, prof, à la Fac. khédiv. de dr. du Caire. </p>
                <p>ARNAUD (E.), Agrégé de l'Université, chef du service de l'arbitrage à la </p>
                <p>, Ohainbre de Commerce Internationale, </p>
                <p>ASSER, prés, de la com. royale des Pays-Bas pour le droit international privé. </p>
                <p>ASTTJNI CD.), avocat à la Cour de Milan. AUBRÏ (H.),-prof, à Mirecourt. </p>
                <p>AUBRY (J.), prof, a la Faculté de droit d'Aix. </p>
                <p>AUDINBT (E.). prof, à la Fac. de droit de Poitiers. </p>
                <p>AuDOIN (Em.), seci. du Comité des assur. de Paris. </p>
                <p>AUTRAN, avoc. à Marseille. </p>
                <p>AUSTON DE RUFFÉ (E.), avoc. aux Coursconsul, de Chine. </p>
                <p>BABINSKI (L.), agrégé à l'école desHautes Etudes Commerciales de Varsovie. </p>
                <p>BAERLGIN (O.-F.), avocat à la Cour de Londres. </p>
                <p>BAILEY (Eand), solicitor à I^ndres. </p>
                <p>BALDWIN (G.)» prof, au Taie Unlversity (U. S.). </p>
                <p>BALLTMAN (E.), docteur en droit, av. au Conseil d'Etat et à la Cour de cassation </p>
                <p>BAR (von), prof, a l'Univ. ds Gottingen. ■ ' ' </p>
                <p>BARADTAHAN (A. de), avocat à ïa Cour de Paris. </p>
                <p>BARCLAY, avocat à la Cour de Londres. BARDA (E.), docteur en droit. </p>
                <p>BARILLIET (Th.), présid. du Trib. civil de Genève. </p>
                <p>BARKOWSKY, avocat du Consulat deEussie. </p>
                <p>BARRAULT, doct. en droit </p>
                <p>BARTHÉLÉMY (Joseph), prof, à la Faudrait Paris. </p>
                <p>BARTIN (Et.), prof, à la Fac. de droit de Lyon. </p>
                <p>BASCHMAKOFP, jurisc. du Min. de la Justice à Belgrade. </p>
                <p>BASDEVANT (J.), docteur en droit. </p>
                <p>BATY (Th.), barrister at law. </p>
                <p>BEAUCHET, prof, à la Fac. de droit deNancy. </p>
                <p>BERAO (Da Yega), conseiller d'Etat (Portugal). </p>
                <p>BELINFANTE, avocat à,La Haye. BELLOT (Hugh H.-L.), anc. prof, k l'Univ. de
                    Londres, 1 Assoo. de rinstit&gt; de Dr. Internat. </p>
                <p>BENTWICH, barrister at law. </p>
                <p>BERGE (S.), avocat à la Cour de Paris </p>
                <pb/>
                <p>l/(28 </p>
                <p>LISTE DES COLLABORATEURS </p>
                <p>EERNARD, conseiller à la Cour de cas sation (Paris). . </p>
                <p>BERTHELEMY (H.), prof, à la Fac de dr. de Paris. </p>
                <p>BESOHORNER, Bech. sanwalt a Dresde. </p>
                <p>BERNARD (Maurice), docteur en droit.. TÎERNSTEIN (D'), d* Berlin. </p>
                <p>BEULLAO (Pierre), avocat au barreau: de Montréal. </p>
                <p>BIGWOOD (G.), avoc, prèr Oour app. Bruxelles. </p>
                <p>BILLOT, dir. au min. des aff. étr. (Paris). </p>
                <p>"BLINOPF, maître des requêtes au Sène.% de Russie. </p>
                <p>BOEOK (Ch. de), agr. à la Fac. de droit de Toulouse. </p>
                <p>BOHM (F.), conseiller à la Cour de Nuremberg. </p>
                <p>BOISSONADB, prof, à la. Fac. de droit de Paris. </p>
                <p>BONNEOASE (J.), docteur en droit. </p>
                <p>"BONNEFOY (G.), greffier en chef, du Trib. de simple pol. de Paris. </p>
                <p>BONNET, avocat a Constantinople. </p>
                <p>BOROHORAVE (De), député de Bruxelles.. </p>
                <p>BOREL (E.), avocat à Genève. </p>
                <p>BozÉRIAN, sénateur (France). BRAOT (F.), B' en droit, av. à la Cour d'appel
                    mixte. </p>
                <p>BRAUN, avocat à Bruxelles. </p>
                <p>BRÉGEAULT, attaché à la chancellerie. </p>
                <p>BREITFUSS, juge au trib. de comm. de Pétersbourg. </p>
                <p>BROCHER, président de la Cour- de cassation de Genève. </p>
                <p>BROTTIER (ChJ. </p>
                <p>3RUNET (B.), prof, à la fiic. de droit de Caen, av. à la Cour de Paris. </p>
                <p>"BRDSTLEIN, avocat à la Cour, d'appel ■de Berne. </p>
                <p>BOOHÈRE, conseiller à la Cour de Paria. </p>
                <p>BULMERINCQ, prof, à l'Université de Heidelberg. </p>
                <p>BURROWS, solicitor à Bamsgate. </p>
                <p>BURRY (W.), oounsellor at law a Chicago; . BUSDDGAN (C. N.),. près trib. de Bàcau
                    (Boumanie). </p>
                <p>CAOHARD, avocat du barreau de NewYork. </p>
                <p>CAILLEUX (Edouard), docteur en droit. </p>
                <p>CAHN (Dr), cons. intime de légation à Berlin. </p>
                <p>OAMBON, préfet du Nord. </p>
                <p>CAMOUS (A.), avocat à San-Remo.. </p>
                <p>OANÏVET (M.), avooat à Alexandrie. </p>
                <p>OANOLIOO (T.), cons. à la Cour de casoation </p>
                <p>casoation Borne. CAPITANT (H.), prof, à la Pac. de droit de Paris. </p>
                <p>CARLE, prof, à l'Université de Turin. </p>
                <p>CARPENTIER (P.), avooat a Lille. </p>
                <p>CASABLANCA, av. gén. C. de Paris. </p>
                <p>CASSI» (B.), prof., à la Fac; dé dr. de </p>
                <p>. Lille. </p>
                <p>•CASULLI, prof, d'hébreu a l'Ihst. royal de- Florence. </p>
                <p>CASTELJAN (X. de), av. a la CoHr de Dijon. </p>
                <p>OATTIER (F.), prof, à la Faculté de droit de Bruxelles. </p>
                <p>OÉLICE (R.), docteur en droit, av. à la Oour de- Paris. </p>
                <p>CHALLIER (F.), docteur en droit. </p>
                <p>CHAMIÏON,. av. à la Conr de cassation. </p>
                <p>CHAMPEAU (B.), prof, à l'école de droit de Bogota. </p>
                <p>CHANTRE, docteur en droit de l'Université de Genève. </p>
                <p>OHAPEL (J.), av. du barreau de Bruxelles. </p>
                <p>CHAUSSE (A.), prof, à la Fac. de droit (Montpellier). </p>
                <p>OHESSEX. (L.), docteur en droit de l'Université de Lausanne. </p>
                <p>CHAVEGRIN, agrégé à la Fac. de droit de Paris. </p>
                <p>CHRÉTIEN, agrégé à la Fac. de droit Se Nanoy. </p>
                <p>CLARO (Ch.), av. a la Cour de Paria. </p>
                <p>CLAVEL (Eug.), avooat au Caire.' </p>
                <p>CLUNET (Edouard), avocat à la Cour de- Paris. </p>
                <p>CLDZEL (G.), rédaoteur au min. de la justioe. </p>
                <p>COLIN (A.), agrégé a la Fac. de droit - de Caen: </p>
                <p>COLIN (M.), prof, a la Fac. cie droit d'Alger. </p>
                <p>COLLET, avoué de 1™ inst. (Paris). </p>
                <p>COLOZIO (S.), avocat a Tunis. </p>
                <p>COSIPAIN, s.'-inspecteur de l'Enregistrement. </p>
                <p>CONTTJZZI, avocat et prof, de dr. intern. à Naples. </p>
                <p>COPINEAU (Ch.), juge au trib. de Doullens. - </p>
                <p>COSTAKI-PAOHA, ambassadeur de Turquie à Londres.. . </p>
                <p>OOT (P.), avocat à la Cour de Para, prof, agrégé à la fac. de dr. de Bennes. </p>
                <p>COTE (J.), réd. a l'Office de lég. étrsngère. </p>
                <p>COUDERT frères, avocats à New-îorK. </p>
                <p>COURTOIS (G.), avocat à la Cour d« Paris. </p>
                <p>CRAIES (W.-F.), barrister at law (Lon. </p>
                <p>CRANE (L.-P.), solicitor, membre du barreau de New-York. CRÉSIAZY, conseiller à
                    la Cour de B </p>
                <p>Réunion. , </p>
                <p>OROKAERT (P.), avocat à la Cour a» </p>
                <p>Bruxelles. CROS-MAYREVIEILLE (F.), rédacteur an </p>
                <p>min. de la Justice. CURTI (A.), avooat à Zurich. DAGUIN (Ch.), avocat a la Cour </p>
                <p>Paris. - , T, </p>
                <p>DAGUIN (F.), avocat a la Cour de raris. </p>
                <p>raris. ancien avocat à Buenos-Ay </p>
                <p>res. v </p>
                <p>DANIEL, prof, à l'école de corn, do Venise-. </p>
                <pb n="?" rendition="LISTE DES COLLABORATEURS "/>
                <p>l42f)_ </p>
                <p>.' 4JÀRESTE; (P.), av. à la Cour de cassation (Paris). . DARRAS: (Aie), docteur
                    en droit. IDATOE (A.), ano. cons. jurid. gouvern. ' ; au-Slâm. </p>
                <p>, DA TEJGA (A.), avoc. consult. brésilien 'et portugais. </p>
                <p>DAVID, avooat à la Cour de Paris. "BBOORI (Félix), avocat à la Cour de ; Paris.
                    BB-DÏOS TRIAS (J.), prof, à l'Université </p>
                <p>. de Barcelone. "BEHART (Edw;-Louis). , DEJAMME. (J.), auditeur de 1" olasse au </p>
                <p>dons; d'Etat. DfiJONGH (Ch.), anc. bât. à la Cour de </p>
                <p>Bruxelles. '.DELAFIELD, avocat à New-York. 'DETLA GRASSERIE (R.), juge au trib. .
                    civ; de Bennes. </p>
                <p>ÏIELHUMEAU (E.), av. à la Cour de Poitiers. TELPELOH (J.), chargé confér. Faculté </p>
                <p>de droit de Pa.ris. DELZONS (Louis),"~avftcat à la Cour de </p>
                <p>Faris. 'DÉMANGEÂT, cons. à la Cour de cassation (Paris). JD'ErôOY (E.), membre de
                    la Société - d'Anthropologie de Paris. DBPÙIOHAÛLT (R,), docteur en droit.
                    DEROUIN, secrétaire gén. de l'assistance </p>
                <p>publique. UESBOIS (H.), chargé de cours à la </p>
                <p>Fac. de droit de Grenoble. DESJARDINS (A.), membre de l'Institut ■de, France. DE
                    TAREILLES-SOMMIÈRES (Marquis), de -Èilie. -, </p>
                <p>DESPAGNET, prof, à la Fac. de droit de ■ "Bordeaux. DIOIY, prof, a l'Université
                    d'Oxford. DIÉNA (G.), avocat à Venise. DIETZ. (G.), anc. av. à la Cour d'appel </p>
                <p>de Munich. .'DIOBOUNIOTIS (G;), prof, agrégé à l'Université d'Athènes.
                    DITTE,(M,), juge à Melun. DTOVARA (G.), secr. des aff. étr. de Roumanie.
                    DONNEDIEU DE VABUES, docteur en droit. DREYFUS (Eugène^ Vioe-prés. section
                    .Trib. biv. Seine. -DREYFUS (R.), rédacteur au min., de </p>
                <p>la justice. DROZ,, président de, la Confédération </p>
                <p>suisse., DROZ (A.), av. a la Cour de Paris. DRUOEER,, Beohsteanwalt, à Leipzig.
                    DUBOIS, prof, a la Fac. de droit de </p>
                <p>Nancy; DUBOIS, seor. du Com! dé lég. étrangère. - , DUGUIT, agrégé a la Fac. de
                    droit de ■Oaen.: </p>
                <p>DùHASi conseiller à la Cbar de oassastion (France). </p>
                <p>BUSANT- (PH.)S avocat X Genève. . DOBNELL (Mark B:). </p>
                <p>DUPONT, avocat à la Cour de Bruxelles </p>
                <p>DUPRAZ (E.), avocat à Fribourg (Suisse). </p>
                <p>DUPUIS (Ch.), prof, à l'Ecole- des Sciences pol. </p>
                <p>DURAND (J.), attaché au min. de l'intérieur. </p>
                <p>E004RD (F.), présid. du Trib. de Strasbourg. </p>
                <p>ELIAS (A.), barrister at law (Londres) </p>
                <p>ENGELSIANN, prof, à l'Université de Dorpat. </p>
                <p>ENGESTROM (D'), subst. du juge territ. à Stockholm. </p>
                <p>ESPEBSON, prof, à l'Université de Pavie. </p>
                <p>ESTOPPEY (E.), lie. en droit a Lausanne. </p>
                <p>EUOLIDÈS (J.), av. à la Cour de l'aéropage de Grèce. </p>
                <p>FABRE (P.-Cyp.), de Marseille. </p>
                <p>FABRE-SURVEYER, avocat à Montréal. </p>
                <p>FARRBS, doyen à la Fac. de dr. de Santiago (Chili). </p>
                <p>FACULTÉ de droit de Berlin. </p>
                <p>FALK (Etienne), av. la Cour de Paris. ^PAROIS (G.), lie. en droit.de la Faculté </p>
                <p>de Paris. FAUOHILLE, avooat à la Oour de Paris. </p>
                <p>FEDOZZI (P.), prof, à l'Univ. de Gênes. </p>
                <p>FÉRAUD-GIRAUD (L.-J.-D.), cons. Cour de cassation (Paris). </p>
                <p>FEUILLOLEY, avocat général a la Coor de cassation. </p>
                <p>FIORE (Pasquale), prof, à l'Univ. de Naples. </p>
                <p>FLACH, prof, au Collège de France. </p>
                <p>FLAOH (G.), notaire à Nancy. </p>
                <p>FLAISGHELEN (G.-G.), 1" prés, du tribunal de Galatz. </p>
                <p>FLAMM, avoc. à la Cour de Varsovie. </p>
                <p>FLANDIN, substitut au trib. de la Seine </p>
                <p>FLIFET (G.), chef de bureau au min. just. de Christiania. </p>
                <p>FLOUR DE SAINT-GENIS. </p>
                <p>FOOTE, barrister et St-law (Londres). </p>
                <p>FORT-DUMANOIR (H.), avoc à la Cour de Paris. </p>
                <p>PORTUNATO (E.), avocat à la 0. de cassation de Naplès. </p>
                <p>FRANK (L.), avocat à Anvers. </p>
                <p>FRANGULTS, docteur en droit. </p>
                <p>FREUND (H.), av. à la Cour d'Appel de Berlin. </p>
                <p>FRIAS (j;), prof. l'Université de Barcelone. </p>
                <p>FRIMO (A.), de Vienne. </p>
                <p>FROMAGEOT (H.), avocat à la 0: de Paris. </p>
                <p>FUSÏNATO, professeur à l'Université de Turin. </p>
                <p>GABBA, professeur a l'Univ. de Pise. </p>
                <p>GALIANO (P.-A.), général de la- marine espagnole.- </p>
                <p>GALIBOURG, avocat à SàinfcNàzaire </p>
                <p>GALLAIX (M. de), av. à ' la Cour de Paris, Dr en droit, master of laws. </p>
                <p>GALLI, député de 'Paris. </p>
                <pb/>
                <p>i/ïoo </p>
                <p>LISTE DES COLLABORATEURS </p>
                <p>GAUVÀIN, avoc. à la Cour de Paris. </p>
                <p>GEFFEREN, min. rés., sénateur à Hambourg. </p>
                <p>GHERARD, avocat a Saint-Pétersbourg. </p>
                <p>GHETJSI (J.), prof, à la Fac. de droit de Toulouse. </p>
                <p>GHIKA (Jean-T.), lie. en droit. </p>
                <p>GIANNINI (T.-C), Comm. de la Eép. de San-Marino. </p>
                <p>GIDE (P.), av. à la Cour de Paris et au barreau de Londres. </p>
                <p>3-IDEL (G.), prof, à la Fac. da dr. de Paris et à l'école libre des Se. Polit. </p>
                <p>GIESKER-ZELLER, Kechstsanwalt à Zurich. </p>
                <p>GlLON (I.), av. à la Cour de Bruxelles. </p>
                <p>GLASSON, prof, à la Fac. de droit (Paris) . </p>
                <p>GODEFROY, ancien ministre à La Haye. </p>
                <p>GODRON (J.). avoc. du barreau de Lille. </p>
                <p>GOLDSOHAIIDT, cons. de justice à Berlin. </p>
                <p>GOMBEAUX (E.), chargé conf. à la Faculté de droit de Paris. </p>
                <p>GONSE, directeur au minist. de la Justice. </p>
                <p>GOOS, prof, à l'Univ. de Copenhague. </p>
                <p>GOULLEY (IL), préfet hon. </p>
                <p>GOYER (J.-M.), barrister at law Lincoln's Inn. </p>
                <p>GRAVIER, avocat à la Cour de Pajis. </p>
                <p>GRAZ (Alph.), juge à la Cour de Genève. </p>
                <p>GREGORY (Ch.),.Prés. du Com. de dr. int. du barreau amer. </p>
                <p>GRÏENFELD (J.), chargé de mission en Perse. </p>
                <p>GRLSIH (Dr.), Bechtsanwalt à Essen. </p>
                <p>GRIPPO, avocat à Nnples. </p>
                <p>GROUBER (A.), Avoc. a la Oour de Paris, prof, agrégé des Fac. de Droit. </p>
                <p>GRUFFY (G.), attaché au ministère de la Justice. </p>
                <p>GUILHOT (J.), Dc en droit, inspecteur de l'Enregistrement. </p>
                <p>GUILLARD, anc. prof, de l'Univ. de Berne. </p>
                <p>GUILLEBERT, bâtonn. des avoca.ts (Aix). </p>
                <p>GOILLERY, anc. prés. Chambre Eeprésentants (Belgique). </p>
                <p>GUTTERIDGE (H.-C), prof. de Dr. comm., doyen de la fac. de Dr. de Londres </p>
                <p>HAJNAL (H.), docteur en droit, av. au barreau de Budapest. </p>
                <p>HALLAYS (André). </p>
                <p>HALOT (Alex.), avocat à Bruxelles. HAMEL (J.), prof, à la fac. de dr. et des
                    sciences polit, de Strasbourg. </p>
                <p>HAMKY (Ib.), prof, à la Fac. de droit de Constantinople. </p>
                <p>HARISSON (Fr.), prof, of jurisp. (Londres) . </p>
                <p>HARNEL, prof, à l'Univ. de Kiel. HASSELT (N. VAN), chef de la section juridique
                    de l'Institut Intermédiaire International. </p>
                <p>HERRIET (M*), proc. au trib. de Doullens, </p>
                <p>HERBADX (J.)J docteur en droit. </p>
                <p>HERLANT (G.), avocat a la Cour d'appel de Bruxelles. </p>
                <p>HEYOKING (A.), consul de Eussie en Ecosse. </p>
                <p>HINDENBURG, avoc. à la Cour supr. de Danemark. </p>
                <p>HOLZENDORFF (F. de), prof, à l'Université de Munich. </p>
                <p>HOPPF (D*), chef de div. à la préf. de pol. de Hambourg. </p>
                <p>HOT, rédacteur principal au min. de la Justice. </p>
                <p>HRABAR (T.-E-), anc. prof, émérite de l'Université de Dorpat. </p>
                <p>HUARD, avocat à la Cour de Paris. </p>
                <p>HULLRICH, instructor in law à l'Univ. du Texas (Austin). </p>
                <p>HUBERT (E.), avocat a Nice. </p>
                <p>HUBERT-VALLEROUX, avocat à la Cour de Paris. </p>
                <p>HUERTAS (E. de), avocat-conseil de l'ambassade d'Espagne à Paris. </p>
                <p>HUGUET (P.), Dr en droit. </p>
                <p>HUMBLET, avocat à Liège. </p>
                <p>tDELSON (V. E.), anc. prof, à l'Institut polytechnique Pierre le Grand, av. &amp;
                    la Cour d'appel de Petrograd, </p>
                <p>IAIER-SCIINEIDEU, ingénieur-conseil à Ge. neve. </p>
                <p>JANNE (X.), avocat à Verviers. </p>
                <p>JAPIOT (E.), professeur à la Faculté de droit de Caen. ' </p>
                <p>JAY, agrégé à la Faculté de droit de Grenoble. </p>
                <p>JENOKEN, barrister à Londres. </p>
                <p>JITTA (J.), professeur à l'Univ. d'Amsterdam. </p>
                <p>JOBIT, inspecteur de l'Enregist. (France). </p>
                <p>TOHNSON, solicitor (Londres). </p>
                <p>JOLIVOT, secr. du gouverneur généra] à Monaco. </p>
                <p>JCSSERAND, ambassade de France à Washington. ' JUSTIN, dir. de l'Ec de droit de
                    Portr au-Prince. </p>
                <p>KAUPFMANN, avocat-avoué, à Strasbourg. </p>
                <p>KAMINSKY (Halpérine), vice-prés, de l'Association littéraire et artistique
                    intern. </p>
                <p>KALANSKY (P.), professeur à l'Université d'Odessa.» </p>
                <p>EAYSER (P.), assistant a la Fac. de droit de Paris. </p>
                <p>KEBERCY (M.), docteur en droit. </p>
                <p>KELLY, counsellor at law à New-Tort. </p>
                <p>KEIDEL (J. ), suppl. au gouv. de la Haute-Bavière. </p>
                <p>EEYSSNER cons. au Kammergericht de Berlin. </p>
                <p>KLEMEOWSKY (W.), col. de l'Et.-ma]or russe à Plots. </p>
                <p>KLOEPPEL, privat-docent a l'Univers, de Leipzig. </p>
                <p>KotssLER (M.), avooat a Tienne. </p>
                <p>KOHLER, proless. à l'Univ. . de Wurzburg. </p>
                <p>KOENIG, professeur à l'Univ. de Berne. </p>
                <p>KOZIOH, avocat à Pesth. </p>
                <pb n="?" rendition="LISTK DES COLLABORATEURS "/>
                <p>I43I </p>
                <p>^KRAUSHAR, avocat à Varsovie. ' -ERAUSS (G.), Dr en droit de la Fac. de Paris,
                    conseiller-légiste au Min. ' -, des Fin. de Prusse à Berlin. '' LABBÉ, profess.
                    à la Faculté de droit; de </p>
                <p>. Paris. 'LABORDB, profes. à la Faculté de droit </p>
                <p>de Montpellier. LABORDERIE, anc. ch. de cours à la </p>
                <p>Fac de droit de Lyon. LAOOINTA, avocat à la Cour de Paris. LAOOUR, prof, à la
                    Fac. de droit de Lille. , LAPLEUR (E.), avocat Montréal, prof. ' univ. Mac-Gill. </p>
                <p>LAINE, agr. à la Fac. de droit de Paris. LAMBA (H.), prof, à l'Ec. de dr. du </p>
                <p>Caire. LAMPUÉ (P.), doct. en droit. LANDAU (B.), agrégé à la Fac. de droit ■de
                    Eostoff. </p>
                <p>■ LÀ. PRADELLE (G, de), prof, à la Fac. de ! Dr. de Paris. </p>
                <p>LAROHER (E.), prof, à l'Ecole de droit </p>
                <p>d'Alger. LA30ARIS, avocat à Smyrne. LASTRES (F.), avocat à Madrid. LAURENS, Ch.
                    de comm. française à </p>
                <p>Bruxelles. LAURENT, prof, à l'Univers, de Gand. LAURENT (A.), profess. suppï. à
                    l'Instit, </p>
                <p>cath. de Paris. LAURENT (Camille), avocat à Charleroi. LAXAGDE (J.),' avocat à
                    Bayonne. LEBOEUF, avoué à Bayonne. LEBOUCQ, rédact. au ministère de 1 ; Justice
                    (France)^ </p>
                <p>LE BOURDELLES, procur. de la Eépubli- que à Bar-sur-Aube. '. LEBRET, prof, à la
                    Faculté de Caen. . LECLEOH (J.)» jugé d'instruction a Morlaix, s </p>
                <p>LE CLERCQ (H.), avocat à la Cour de </p>
                <p>Bruxelles. LEOHËVALLIER, avocat à Constantine' . pie. LEOHOPIE (Alfr.), avocat à
                    la Cour de </p>
                <p>Paris. LEDODX, avocat à la Cour de Paris. LEFEBVRE, bâtonnier à Marmande.
                    LEFEBVRE (J.), licencié en dr., anc. .. rédact. au Min. des Finances. . toEBVRB
                    (E.), Dr en dr., anc. rédact. ,-: de l'Enregistrement. LEFQRT (J.), ancien
                    avocat à la Cour </p>
                <p>■ de Grenoble. </p>
                <p>LEFRANÇOIS (E.), avocat à la Cour de Grenoble. </p>
                <p>LB GARREO, avocat à Tamatave. , LEHR, prof., à l'Académie de Lausanne. </p>
                <p>LE JEUNE, ministre de la Justice (Belgique). </p>
                <p>LÉMONON (E.), avocat à la Cour de Pa, </p>
                <p>Pa, DE LA FONT, secr. d'ambassade. </p>
                <p>, LEÔUZON-LE-DUO, avoc. à la Cour de Pa" fis. </p>
                <p>LEPAULLB (P.), avoc. à la Cour de Parfis, D' en dr. français et américain. </p>
                <p>LEPELLETIER, cons. à la Cour de cassation. LEPELLETIER (F.), doot. en dr., avocat </p>
                <p>à la Cour de Caen. LE POITTEVIN (A.), profess. adj. Faculté droit Paris. LE
                    POITTEVIN (G.), juge d'instruction </p>
                <p>au tribunal (Seine"). LEREBOURS-PÏGEONNIÈRE (P.), prof, de </p>
                <p>droit civil à la fac. de droit de Eennes. </p>
                <p>Eennes. (A.), av. à Lausanne. LEROY-BEAULIEU (P.), de l'Institut de </p>
                <p>France. LESOOEUR, prof, à la Fac. libre de droit </p>
                <p>de Paris. LESIEUR, avocat à la'Cour de Paris. LESLIE F. SOOTT, Barrister at law,
                    à </p>
                <p>Londres. LESOURD (A.),' av. à la Cour de Paris. LEVAL (G. de), avocat à la Cour
                    de </p>
                <p>Bruxelles. LEVILLAIN, prof, à la Fac. de droit de </p>
                <p>Bordeaux. LÉVY (E.), prof, à la fac. de dr, de </p>
                <p>Lyon. LIGEOIX (M.), avocat à la Cour de </p>
                <p>Poitiers. LIGNEUL, missionnaire à Tokio. LION (Th.), Av. à la Cour de Paris.
                    LOOARD (H.), att. au minist. de la Justice. LODDE (Ch.), avocat au barreau de </p>
                <p>New-York. LOEB (Ch.-G.), avocat à la Ccûr supr. </p>
                <p>des Etats-Unis. LoESOH (F.), av. à Luxembourg. LOUBARD, agr. à la Faculté de
                    droit de </p>
                <p>Nancy. LORENZEN (C), doyen de Fac. de droit </p>
                <p>de Washington. LOUBAT, proc. de la Eépublique à </p>
                <p>Saint-Etienne. Louis, sous-direct, au ministère des </p>
                <p>affaires étrangères. LUTZ (Ch.), juge au au trib. sup. de </p>
                <p>Colmar. LYON (J.), avoc. à la Cour de Paris LYON-CAEN, prof. agr. à la Faculté de </p>
                <p>droit de Paris. MAO ILWRAITH (M.), barrister at law, </p>
                <p>à Londres. MAOOAS (L.), avocat à Athènes. MAOEDO, avocat à Mexico. • MAOHADO,
                    avocat à Lisbonne. MAETERLINCK (Alb.), avocat à Anvers. MAGNE, avocat à la
                    Nouvelle-Orléans. MAGYARY (G. de), doct. en droit, prof, à la fac. de dr. de
                    l'Univ. de Budapest, membre ordin. de l'Aoad. hongroise des sciences. MANASSE,
                    avocat à Constantinople. MANCINI, ministre des affaires étrangères (Italie). .
                    MANDELSTAM, drogman de l'ambassade </p>
                <p>de Eussie, MARAIS (G.), avocat à la Cour de Paris. MARIOTTE (P.), Dr en droit,
                    diplômé de l'Ecole des Sciences Politiques. </p>
                <pb/>
                <p>i432 </p>
                <p>LISTE DES COLLABORATEURS </p>
                <p>MARTENS, prof, à l'Université de Pô* . tersbourg. </p>
                <p>MARTIN, profess. à l'Univ. de Genève. MARTIN-SARZEAUD, cons. à la Cour </p>
                <p>d'Alexandrie. MATTER (P.), subst. du Proc. de la Eépublique </p>
                <p>Eépublique Paris. MAYER, profess. à l'Université de Strasbourg. MAZAS, avocat à
                    la Cour de Lyon. MAZEAUD (L.), Dr en droit. MECKE, avocat du tribunal d'empire a </p>
                <p>Leipzig. MERIGHNAO (A.), prof, à l'Université de " </p>
                <p>Toulouse. MERMILLIOD, avoué à la Cour de Parte MERRIL, avocat à la Cour supr. de </p>
                <p>New-York. MESTRE (A.), prof, à la fac. de dr. de </p>
                <p>Paria, MICHEL (A.), juge supp. au trib. civil </p>
                <p>de Eeims. MICHEL (J.), docteur en droit, av. à </p>
                <p>la Cour de Paris» MILHAUD (Léon), juge supp. au trib. de </p>
                <p>Nancy. MILLET, sous-directeur au ministère des </p>
                <p>affaires étrangères. MISSIE (P.), prof, à la Faculté de droit de Jassy. </p>
                <p>MITOHELL (L.), docteur en droit. MOLENGRAFF, proies, à l'Univ. d'Utrecht. </p>
                <p>d'Utrecht. MOLINA, avocat à Santiago. MONTBAGE, avocat à la Cour de Paris.
                    -MONSARUAT (E.), av.-conseil à Londres de l'Ambassade de France et de la Ch. de
                    Commerce française. MOORB (J.-B.), secr.-adj. du « Department of State ». MOREAU
                    (F.), agrégé à la Faculté de </p>
                <p>droit d'Aix. MORENO QUINTANA (L.-M.), S. secrète des Aff Etrang. -de la Éép.
                    Argent. MORILLOT (A.), av. au Cons, d'Etat et </p>
                <p>a la Cour de cassation. MORSE, counsellor at law à Washington. " MOUTIER (M.),
                    avooat à la' Cour de </p>
                <p>Paris. MOXEY (E.-E.), barrister at law, licencié en droit. Mozo (M.-J.),
                    contre-amiral de la marine espagnole. NAMUH, professeur à l'Univ. de Liège.
                    NAGAOKA (H.), attaohé à la légat, du </p>
                <p>Japon à Paris. NAQUET (E.),. ancien .procureur général a Aix. NAST (M.,), iprof,
                    de dr. oivil à la Fao, </p>
                <p>de dr. de Strasbourg. NEGULESOO, profess. agrégé à Bucarest. NESSI, : avocat à
                    Genève, NEWTON, avocat à l'Ile Maurice (Afrique). / NIOOL (B.-M.), lecturer on
                    international private law in the Univereity of Glasgow. NnaoLAY (.), av. au
                    Cons. d'Etat 'et à la Cour de Cassation. </p>
                <p>NISOT (J.), docteur en droit. NISOT (M. Th.), doct. en droit NOBELE, avocat à
                    Gand. NOEL-HARRY, consul de France, doct. </p>
                <p>en droit. NORSA, avocat à Milan. N-YS," profess. à l'Univers, de Bruxelles.
                    OCTAVIO (B.), professeur à la Fac. d&amp; </p>
                <p>droit de Eio-derJaneiro. OKASIATSU (Santaro), professeur à la </p>
                <p>Fac. de droit de Tokio. OLIVECRONA (K. d'), cons. à la Cour </p>
                <p>suprême de Suède. ORTLIEB, profess. à la Faculté de droit </p>
                <p>de Nancy. ORTOLENGHI (Gius.), avocat à Turin. OVTOHINNIOOW (J.). OuDIN (E.),
                    secr.-adj. du comité de lég. </p>
                <p>étrang. (min. justice). OUDINOT (M.), agrégé des fac. de dr. OURE.M (Bon dJ),
                    ex-ministre du Brésil </p>
                <p>à Londres. OWEN (D.), secr. de l'Alliance Marine </p>
                <p>de Londres. PAO DE MARSOULIES (du), av. ii. Shangaï. </p>
                <p>Shangaï. bâtonnier a Alexandrie. PADOUX (G.), conseiller lég. du gouvern. </p>
                <p>gouvern. PAEPE (P. de), cons. a la Cour de cass. </p>
                <p>de Belgique. PAGLTANO (E.), avocat à Eome. PALEWSKI (J.-P.), doct. en droit,
                    diplômé de l'institut des Hautes-Etudes internat-, avoc. à la Cour de Paris.
                    FALLASIARY (Marc), avocat a Smyrne. PALOJIEQUE, avocat à Buenos-Ayres.
                    PAPPAFAVA, avocat à Zara. PARDO, avocat à Mexico. PASQUIER, direct, à la Préf.
                    de la Seine. «• PASSALliCQ (P.), avoc. à la Cour de </p>
                <p>Bruxelles. PAULOVTTOH, présid. de la Cour d'appel </p>
                <p>de Belgrade. PAUNCEFOTE, sous-see ré taire d'Etat au^ </p>
                <p>_Foreign Office. PAUTAS, avocat à Turin. PAVITT, solicitor (Londres). PELLERIN,
                    avocat du barreau anglais. PELLIZZI (C). avocat a Milan. PÉPIN (E.), docteur en
                    droit. PERELS, cons. à l'amirauté imp. û' </p>
                <p>Berlin. PERGAMAINTE, avocat à Odessa. PERITOH (J.), profess. Faculté de dioïc de
                    Belgrade. _ .... </p>
                <p>PERREAU (E.-H.), profess. à la Facultéde </p>
                <p>Facultéde de Montpellier. PERROUD (J.), chargé de conf. a </p>
                <p>Faculté de droit de Paris. PETIT D'HAUTERIVE, avocat au *Jav™' PBTITPIBRRE (M.),
                    D* en droit et avocat, prof, à la fac. de droit de ïfeu .châtel (Suisse). . </p>
                <p>PETRONI, . secr. gônér. du min. de i just. (Eoumanie). </p>
                <p>-PBZERIL, avooat au Havre. </p>
                <pb/>
                <p>•LISTE DES QOLLABOKATEURS </p>
                <p>I433 </p>
                <p>■ PBBAR (H. H.), solioitor a Londres. ; PHILLIMORE (fi. G.), barrister at law, ,
                    a Londres. </p>
                <p>PHILLIMORE, juge Haute-Cour amirauté </p>
                <p>.- ,d'.Angleterre. </p>
                <p>PHILLIMORE (W.), Q. C, avocat à Londres. </p>
                <p>PHILONESKO (M.), av. ■ à la Cour de Paris .licencié es lettres. </p>
                <p>Pic (P.), agrégé à la Faculté de droit ■ de Lyon. ' PICARD (Edmond'), avocat à la
                    Cour de oassation (Belgique). </p>
                <p>PIOARD (A.-S.), ingén. constr. es brevet </p>
                <p>- d'invention. </p>
                <p>PICARD (M.), prof, à la iac. de Dr. de Lyon. </p>
                <p>PI01RD (E.), prof, agrégé des fao. de droit. </p>
                <p>PIOARDA (B.), avooat à la . Cour de .. Paris. . PIGOTT, barrister at law
                    (Londres). </p>
                <p>PiLLAtJLT (J.). </p>
                <p>/PlLLBT (A.), ,agr. à la Faculté de droit de-Grenoble </p>
                <p>PLANAS SUAREZ (S.), Ministre du Véné-, </p>
                <p>Véné-, à Lisbonne. </p>
                <p>PLANTEAU, conseill. à la Cour de Paris. </p>
                <p>PLJDMOS (E.), avocat à la Cour de Paris. </p>
                <p>POIMIRO (Ch.), avocat à la Cour de Nancy. </p>
                <p>POISSARD (L.), bibl. de l'éo. des sciences politiques. </p>
                <p>POLAIN, juge au Tribunal de Liège. </p>
                <p>POLITIS (N.), docteur en droit. </p>
                <p>POMMERAYE (de la), avooat a Alexandrie. </p>
                <p>POREE (H.), avooat à la Cour de Paris. </p>
                <p>POSSA (M.), doc. en dr. de l'Un, de Paris, juge au trib. de Jassy (Boumanie). </p>
                <p>PÔIU (E.), avooat a la Cour de Dijon. </p>
                <p>POUILLET, avocat à la Cour de Paris. </p>
                <p>POULGY (G.), docteur en droit. </p>
                <p>POULLET (Prosper), profess. à l'Uni-vers, de Louvain. </p>
                <p>POTJBLL (A.). </p>
                <p>PRADIER-FODÉRÉ, doyen Faculté scienoes </p>
                <p>scienoes Lima. PRIKS, profess. à l'Université de </p>
                <p>Bruxelles. PRIVÂT, avocat au Caire. -PRUDHOMME (H.), subst. du Proc. de </p>
                <p>la République de Lille. POTIEOPER (M.), avocat à la Cour </p>
                <p>d'appel d'Alexandrie. „ BAHLEUBECK, avocat à la Cour de </p>
                <p>Bruxelles. EAFFALOYITOH (Arth.), cons. pr. de </p>
                <p>■l'emp. de 'Bussie. BAFIN, docteur en droit, avocat à la </p>
                <p>Oour d'appel de 1 Oaen. (BAYNADD (B.), chargé de oonrs à la </p>
                <p>Faculté de droit de Paris. .BEHAULT (Louis), prof. agr. à la Faculté </p>
                <p>de droit de Paris. BEOIOS (A.% seorét. gén. -PréBid. Trib. </p>
                <p>oivil Seine. </p>
                <p>HGUTERSKICBLD (de), prof, à Fac. droit. d'Upsala (Suèdej. </p>
                <p>REY (F.), avocat à la Cour de Paris. </p>
                <p>REYMOND, avocat à Genève. </p>
                <p>ElBEYRO, ancien min. des aff. étrangères du Péjou. </p>
                <p>EIBOT, substitut au tribunal de la. Seine. </p>
                <p>EEDDER (J. de), avooat &amp; la Cour de Gand. </p>
                <p>RIGAUD, chargé de cours à la Fac. ded. de Toulouse. </p>
                <p>RIPFRT (G.), chargé de cours à la Fac. de droit de Paris. </p>
                <p>ElTINER, prof, à l'Univ. de Lemberg. </p>
                <p>BIVAS (César), prof, à l'Université de Caracas. </p>
                <p>RIVIÈRE, avocat a la Cour de Paris. </p>
                <p>EOBERT (.Ch.), av. à la Cour de Paris. </p>
                <p>ROBINET DE CLÊRY, 1" pr. h. de la Cour de Besançon. </p>
                <p>EOCHE, avocat à Lille. </p>
                <p>EOETHLISBERGER (E.), protect. des oeuvres littér. et artist. </p>
                <p>ROGUIN (E.), profess. à l'Aoad. de Lausanne. </p>
                <p>ROLIN (A), secret, gén. de l'Instit. deDr. Internat. </p>
                <p>ROLLAND (de), conseiller d'Etat à Monaco. </p>
                <p>EOLT, solicitor à Londres. </p>
                <p>BOMBERC-NISARD (A.), docteur en droit. </p>
                <p>EONTIRIS, profess. à l'Ecole de droitr à Athènes. </p>
                <p>ROSMINI, avocat à Milan. </p>
                <p>ROSTWOROWSKI (Comte), docteur en droit. </p>
                <p>Eossi ("V.), avocat à Livourne. </p>
                <p>Rossos, avocat a Marseille. </p>
                <p>ROUARD DE CARD, profess. à la Facultéde droit de Toulouse. </p>
                <p>ROUGIER, chargé de cours à la conf. de Faculté de droit de Paris. </p>
                <p>ROUGON, sous-direct, au minist. des affaires étrangères. </p>
                <p>ROUSSEAU (J), Délégué de la Hte Commission Interalliée des Territ. Rhénans. </p>
                <p>EUKDSTEIF (Dr), à Berlin. </p>
                <p>SAGERDOTI (A.), pr. de droit à l'Univde Padoue. </p>
                <p>SAOHS, Redhtsanwalt a Leipzig. </p>
                <p>SAOK (A.-N\), prof, agrégé 'de l'ancienne Faculté de Droit;, de Petrograd. </p>
                <p>SAINSON (C), consul de Franoe en Chine. </p>
                <p>SAINT-MARC, agr. a la Faculté de droitde Bordeaux. </p>
                <p>SALEM, avocat à Salonique. </p>
                <p>SALIS (L. dé), prof, alft yac. de droit de Bâle. </p>
                <p>SALMEROS, ancien minist. de la justice (Espagne). </p>
                <p>SAN-CASTANO, membre du Collège desavocats 'de Barcelone. </p>
                <p>SARIPOLOS, avocat a Athènes. </p>
                <p>SAURIN (D.), avocat à Tanger. ÎSAUKER-HALI, (G.:), profess. -a l'Université de
                    Neufohatel. </p>
                <pb/>
                <p>i434 </p>
                <p>LISTE DES COLLABOHATEUBS </p>
                <p>TSAUTAYRA, président à la Oour d'Alger. </p>
                <p>SAUTERACD, av. gén. Cour de Paris., </p>
                <p>SAVILLE (J._ H.), solicitor à Paris. </p>
                <p>SCHERDLIN (E.), subst. du proc. à la Cour de Paris. </p>
                <p>SOASLIOTTI, avocat à Cassale. -SOHEPTEL (J.), anc. av. à la Cour d'appel de
                    Petrograd. </p>
                <p>SOHWEPELBERG (A.), avooat à Buoarest </p>
                <p>SÉE (E.), dooteur en dr. Univers. Paris et Heidelberg. , SEIGNEUX (de), avocat à
                    Genève. </p>
                <p>SELOSSE, avocat à Lille, ancien bâtonnier. </p>
                <p>SÉNÉGAL (L.), avoc. à Boulogne-sur-Mer. </p>
                <p>SERKSRIANNY, avocat à la Cour d'appel </p>
                <p>de Pétersbourg, .SERRE (Ed.), cons. à la Cour de cassation (France). </p>
                <p>SHATZKY (B. E), chargé de cours libre de droit constitutionnel à l'Université de
                    Paris. </p>
                <p>SIBLEY (N. W.), barrister-at law (Londres) . </p>
                <p>SIOORE (M.), avocat cons. de l'amb. de S. M. le roi d'Italie à Paris. </p>
                <p>SlEVEKINC, président de la Cour d'appel de Hambourg. </p>
                <p>SILVELA, ministre de la justice (Madrid). -3IM0ND (Ch.), doct. en droit. </p>
                <p>SIMONIS, av. à la Cour suprl de Luxembourg. </p>
                <p>SIMONS (D.), prof, à l'Univ. d'Utrecht. </p>
                <p>SINCENY (P.). </p>
                <p>SLATIN, cons. grand maréchalat d'Autriche. </p>
                <p>SOIFER (M.), docteur en droit. ■ SOLBERG, ex-bibl. du Congrès a Washington. . </p>
                <p>SOUCHON (A.), agrégé à la Faculté de droit de.Lyon. </p>
                <p>SOULIE DE MURANT (G.), anc. juge à la </p>
                <p>Cour mixte de Shanghaï. -SOUZA-BANDEIRA, direc. au minis. de la justice (Brésil). </p>
                <p>SPÉE, greff. du trib. comm. d'Anvers. </p>
                <p>STEMLER (0.), attaché au minist. de la justice. </p>
                <p>STEPHEN, juge à la Haute-Cour de justice d'Angleterre. • STERN, avooat à
                    Rotterdam. </p>
                <p>STOCQUART (E.), avooat i. la Cour d'appel de Bruxelles. </p>
                <p>STOERK (F.), prof, à l'Univ. de Greifswald (Prusse). </p>
                <p>STOETZEL (Dr A.), cons. int. au minist. justice à Berlin. r-SuiJLINU (J.-Ph.),
                    cons. au min. justioe (Pays-Bas). </p>
                <p>SULIOTIS, avocat à Braïla. </p>
                <p>SUN LING, av. à la Cour d'app. de Pékin.- </p>
                <p>SUMIEN, docteur en droit à Paris. </p>
                <p>SURTILLE (F.), agr. à la Faculté de droit de Poitiers. "TAGER (P.), Avoo. au
                    Barreau de Moscou </p>
                <p>TANON (P.), juge suppl. à la Seine. </p>
                <p>TARICA, avocat à Smyrne. TORRÈS CAMPOS, profess. à l'Un, de Grenade. ' </p>
                <p>TORRÈS Y AGUILAR, profess. à l'Univ. </p>
                <p>de Madrid. TOUR (de), Saint-Pétersbourg. TOURNADE, proo. de la Eépubl. à
                    Versailles. </p>
                <p>TRAOHTBNBERG (B.), ancien av. à la Cour d'appel de Petrograd. </p>
                <p>TRAVERS (M.), avooat à la Cour de </p>
                <p>Paris. TRTGANT-GENESTE, conseiller de préfecture. </p>
                <p>TYPALDO-BASSIA, (A.), pr. à l'Univ. d'Athènes. ULCJOQ, ancien barrister de l'île
                    Maurice.- </p>
                <p>VARS (G.), avocat à Anvers. </p>
                <p>VALADON, éditeur à Paris. VALÉRY (J.), prof, à la Fac. de droit do Montpellier. </p>
                <p>VALLADAO (H.), avocat, libre-docent à la Fac. de droit de Rio-de-Janeiro. </p>
                <p>VAN PELIORCH, dispatcheur à Anvers. </p>
                <p>VAN DER EYOKEN, avocat à Bruxelles. </p>
                <p>VAN DER MEULEN, juge snppl. au Trib. de MlddeiDurg. </p>
                <p>VARSOHAVE (P.), maître de Conf. a la Fac. libre de droit de Lille. </p>
                <p>VAVASSEUR, avocat à la Cour de Paris. </p>
                <p>VENTARA, avocat à Smyrne. </p>
                <p>VEROARA, avocat à Santiago. </p>
                <p>VERNEAUX (E.), secr. ass. fr. du droit maritime. </p>
                <p>VESNITCH (M.-R.), prof, à la Pac. de droit de Belgrade. </p>
                <p>VEYRIÉRAS (J.), inspect. de l'enregfstr. </p>
                <p>VIDAL, agr. à la Fac. de droit de Bordeaux. </p>
                <p>VIDAL-BEY, dir. de l'Ecole de droit an Caire. </p>
                <p>VINCENT, avocat à la Cour de Paris. </p>
                <p>VIVANTE (C), prof, à l'Univ. de Rome. </p>
                <p>WAHL, agr. a la Fac. de droit de Grenoble. </p>
                <p>TASCHEREAU (H.-E.), juge à la Cour, suprême du Canada. </p>
                <p>TAVERNIER (L.), avoc. à la C. de Paria. </p>
                <p>TÉNÉKIDES, avocat a Smyrne. </p>
                <p>THIERRY (Ch.), avocat à la Cour de Paris. </p>
                <p>THÉRY, avocat à la Cour de Paris. </p>
                <p>THÉRY, av. a Lille. </p>
                <p>THILO, Sec. Trib. féd. suisse. </p>
                <p>WALTON (F.-P.), doyen ri« la Faculté de Montréal. </p>
                <p>WEBSTER, M. P Q. C, att. gén. d'Angleterre. WEHRER (A.), D' en droit. </p>
                <p>WEIL (A.), ancien juge au trib. rég. de Metz. </p>
                <p>WENOT (D' E.), repr. d'assur. mar. a Londres. </p>
                <p>WEISS, agr. à la Faculté de dr. de Dijon. </p>
                <pb n="1435" rendition="LISTE DES COLLABOBATEUBS"/>
                <p>WESTLAKE, Q. G., à Londres. WHARTON (E.-U.), auteur du s Oonfliot of lawB ». </p>
                <p>WILHEM (A.), prof, à l'Ecole des se pplitiaues. </p>
                <p>WlLSON, prés, du trib. de com. de Pfr tersbourg. </p>
                <p>WlNrwARTER (F. TONJ. Hof-und Gerions Advokat a Vienne, et d'appel de
                    St-PéterBbourg. </p>
                <p>WINTGENS, avocat à La Haye. </p>
                <p>(VITENBERG (J.-C), av. à la cour d'appel ' de- Varsovie. jf~*^- ■ ' </p>
                <p>WOESTE (OH.), avocat, min-yVEt. (Belgique). /S - WoliF, assesseur au Tribunal de
                    Berlin. / &gt; </p>
                <p>WOOD RENTO (A.), de Londres. WORMS, avocat à là Oour de Paris. WUARIN, avocat à
                    Genève. WU-TING-FANG, min. de Chine à Washington. YAMADA (S.), prof, à la Facile
                    droit de </p>
                <p>Tokio. ÏANTCHEFP, juge trib. 1" inst. de Philipopoli. </p>
                <p>Philipopoli. (M.), licencié en dr. de </p>
                <p>l'Univ. de Tokio. ÏOTIS (Oh.), présid. au trib., de 1™ "^rnst. ■ en Grèce, agent
                    hellén. près . les T. A. M. TSEUV, avocat à Anvers. ZÊBALLHS, anc. min. prof, à
                    l'Un, de Buenos-Ayres. </p>
                <p>LIBRAIRIE DES JURIS-CLASSETJRS. — EDITIONS GODDE </p>
                <p>27, place Dauphine, Paris. </p>
                <p>Le Gérant : A. JARLOT. </p>
                <pb/>
                <p>PARIS </p>
                <p>IMPRIMERIE DU PALAIS SO, Rue Geoffroy-l'Asnier, 20 </p>
                <pb/>
                <p>^^lî^^soM-iHAIRE •- * * *; v;,, </p>
                <p>^fefS^\'1931 '(5*8* année) i1-* livraison, Janvier-Février ''V " * ïïl^nipitimtB
                    texténdnrs devan6 fcfr Gouc de uns&amp;tion de France, par AfronÉMt^-T </p>
                <p>AfronÉMt^-T ; 5 </p>
                <p>'L#ïa8lutipii»'3cs conflits de lois en Poflognc (Application de la loi du </p>
                <p>iaiiïarJut -1926)/par LÉON IÎArjmski ...T. l. 18 </p>
                <p>iiVarôrohomîe de la TOlonlé en droit international pnvé dans-la jurisprudence
                    K'éraàêalseï par P. KAYSEB. 3i </p>
                <p>fjDe? l'autorité dont JDiiit en^ France Une décision judiciaire étrangère mter- r
                    ^^îsànî -àjune femme mariée de participer a» uiC spectacle public sans le
                    terinsentement de sou mari, pai J VALIRY 5« </p>
                <p>*Y -fi- " </p>
                <p>■Ifâiî'effeJ international en Allemagne des jugements étrangers et des sen- ' </p>
                <p>^tericte, arbitrales étrangères, par G. KRAUSS .'. 6b </p>
                <p>Èr*XV1^"* ,r" Chronique de droit fiscal international. </p>
                <p>$të,jijMiricipé de la tcrntoi îalité en matière d.'impôt sur les bénéfices indus-
                    „ J^lcI^-et cohlm.orciau'c, par J. LErPBVniî 8i </p>
                <p>¥* f .'-.i' 1 Jurisprudence. </p>
                <p>EK»c|.'^-,*Autonomic (Loi d') (90) — Compétence (92, g4, 96). — Divorce (97).
                    S^feJDouhnes (99). —- Paiement (10Ï, ia4, r2fî)., — Société (i5S). — Trans- . </p>
                <p>jfjKpCE ALSACE-EOKHAINTC). — Conflit de lois (i64) — Divoicc (1O6) — Régime ,,
                    topMré^i/So). — Saisie (175) «__ &gt; </p>
                <p>Am£çEEBnB? — Conflit de! lois (i-/5) — Divorce (18/1). — Domicile- (i85). — </p>
                <p>JqjâSpo^iËê-^&lt;Délit («90). — Compétence (191). — Goncurrenea déloyalb (192I
                    *2p]ffiiWiojfr (iq.&gt;), — Jugement (igi). — Louage de services (190). —
                    Miatiage (vCsf!«ig5).'i— 'Régime matrimonial (198) — Sentence arbttrale (196)".
                    — \Balo&amp;a!cfoiJE. </p>
                <p>\Balo&amp;a!cfoiJE. Cassation (19S) — Compétence!(202). — Paiement (2i3), </p>
                <p>bAyîj. M- Divorce; (217,^218) — Faillite 0&gt;rg). — Nationalité (219, 220), —
                    Xputja|fé'.,à,.Jajpudeur (■&gt;-&gt;o). — Personne moiale élrangèic (221). —
                    Propriété ^"ujfbjstriellê Ç223)'. — Propriété hlléiairj (223). — Société (22/1).
                    — Vente (226). ' </p>
                <p>Qç^îDuonÉ DE^ LUXEMBOURG. -&gt;- Divorce (227). 1— Contrat (229). — Domi
                    !j!ïM§*fe$i) —"Saisie arrêt'(235) </p>
                <p>-^t/i- VU -, ^ ' </p>
                <p>V'£ % * Questions et solutions pratiques. </p>
                <p>TÎBJpHl}* $M sociétés françaises à l'étranger (R LEFEIIVBE) (238). t </p>
                <p>Wj /i Informations. </p>
                <p>lïïraWP* Poundàtion Pn/e' (240). ~- </p>
                <p>%&amp;'*/« *vi Documents. </p>
                <p>wHawPs' ^tl(&gt;nante '2/Si). — POIOGKB : Droit-internationa* privé et droit..s
                    $?Sjt»FW*!n9ï&amp; prive 04? 243) " " /, /- </p>
                <p>fP^TJReyue des Revues. (264). — Bibliographie (2G7) , </p>
                <pb/>
                <pb n="1931" rendition="'■■ .^2'1jycàisBnS|H r Mar^Avri£t§3M"/>
                <p>JOURNAL </p>
                <p>■ ;■'•■ pu, . </p>
                <p>«Hf INTERNATIONl </p>
                <p>FONDÉ EN 1874 PAB : EDOUARD OI^XJIVBÎT </p>
                <p>CONTINUÉ PAR ' </p>
                <p>ANDRJÉ«PRUDHOMiVlE </p>
                <p>ï. Avocat à la , Çoùr de Paris, </p>
                <p>ji_. ;• Professeur agrégé des Faeultésde Droit, </p>
                <p>Merribre du Comité exécutif de l'International Law Association. </p>
                <p>SOUS LE HAUT PATRONAGE DE MM. : </p>
                <p>Â_El ,RARTIN, professeur &amp; la Faculté de iroit de ,"f'•'Parig.- </p>
                <p>^Eugèfie DREYFUS, premier Président à la Oour «"■'.dfeppel de Pana. </p>
                <p>P'.-jJAUDON, ooaisedner a 1» Cour de Paris, agent; ' * général, du Gouvernement
                    français près les Tri* </p>
                <p>Tri* buaaux arbitraux mixtes. ' .— </p>
                <p>-JSt. 'dff IOUVENEL, ancien délégué de la France '.. &gt; la Sooiété des Nations,
                    sénateur. </p>
                <p>DE La BARRA, ancien Préaident des Etats-Unis du Mexique. </p>
                <p>H.TiEMERy, avooat à la Oour de Paris, séna&gt; tenr.i / </p>
                <p>s^d 8 MQNZIE, avocat à la Oour de Paris, </p>
                <p>* T Mpiu. </p>
                <p>I. Paul-BONCOUR, avooat à la Oour de kï </p>
                <p>ancien délégué de la France à la SooiéJÎS </p>
                <p>. Nations, député ii </p>
                <p>-:'-.... _ M </p>
                <p>I. PERROUD, professeur a la Faculté de4£l </p>
                <p>de Lyon. , . , " j </p>
                <p>M. PICARD, professeur à 1» Faculté de J </p>
                <p>de Parie. *-Jj </p>
                <p>G. RIPERT, professeur à la Faculté de Dreî Paris et à l'Boole des Solenoa
                    politiques: 1 </p>
                <p>J.-Br. SCOTT, ex-Solicitor dm Bépartanen* State (Washington), Secrétaire de la
                    DoiS Carnegie pour la paix internationale. ' ^ i" </p>
                <p>LIBRAIRIE des JURIS-CLASSEURS. — Editons GODDE-$ </p>
                <p>(Ancienne-'Maison MÀRQHAL et BILLARD) • 2S-27, Place Dauphjne, PARIS (1") </p>
                <p>flW^Odédn 81-21 </p>
                <p>Chèques postaux . Paris'14H </p>
                <pb/>
                <p>COLLABORATEURS: ); </p>
                <p>FRANCE E. Audinet, prof à la Faculté'de Droit de Poitiers. — R. Cassin, prof, à
                    la Faculté de Droit de Paris. — M. de Gallaix, Av. a la </p>
                <p>* Cour de Pans, Dr en droit, Master of laws — G. Gidel, prof, à la Faculté de
                    Droit de Pans et à l'Lcole des Sciences politiques.. — E. Lam\bert, </p>
                <p>Lam\bert, à la Faculté de Droit de Lyon — J. Lefebvre, ancien rédacteur au bureau
                    de la législation de la Direction générale des Contribu1 lions directes — R.
                    Lefebvre, ancien rédacteur de l'Enregistrement; — 1 L. Milhot, prof à la Faculté
                    de Dioil d'Alger. — M. ;Nast, prof, à la Faculté de Droit de Strasbourg — J.-P.
                    Palewski, av. à, la Cour de Pans. — P. Pic, prof à la Faculté de Droit de Lyon.
                    r~,N. Politis, iprof à la Faculté de Droit du Pans — B Rayhaud, prof, à là
                    Faculté de droit d'Aix-Marseille. — E. See, Dr en droit des Universités de Pans
                    et de Reidelberg. ^- j Valéry, prof, a la Faculté de Droit de „ Montpellier. — A
                    Wahl, prof a"Ta Faculté de Paris. :',. </p>
                <p>ALLEMAGNE F. Oppenheimer, Dr en droit, Rechtsanwalt. — D' H Schachian, prof., dr.
                    en droit, av à la Cour de Berlin. ±- Dr. Krauss, Amtsgenchtsrat, Dr en droit —
                    Dr L. Wertheimer, Dr en droit, av. à la Cour, prof a J'Univ de Francfort </p>
                <p>ANGLETERRE H C. Gutteridge, prof de Droit commercial, doyen de la Faculté de
                    Droit de Londres — L Muchell, Dr en droit. </p>
                <p>AUTRICHE M. Eoessler, av à. la Cour de Vienne — A. Lederer, av. à ia 1 Cour de
                    Vienne. — M. Pappenheim, a\ à la Cour de Vienne. </p>
                <p>BELGIQUE Crabeels, Dr en droit, conseiller juridique de l'Ambassade </p>
                <p>, de Belgique en France — G. Dubois Clavier, av au ' barreau de </p>
                <p>Bruxelles — I Gilon, av au barreau de" Bruxelles, .r- J.-H. Nisot, </p>
                <p>Dc en droit, conseiller juridique du ministère des Affaires étrangères, </p>
                <p>membre du Secrétariat de la S D N. X </p>
                <p>ECHINE G. Padoux, ministre plénipotentiaire, conseiller du Gouverne_ " ment
                    chinois , </p>
                <p>EGYPTE P. Arminjon, juge au Tribunal mixte du Caire. — Barda, Dr en droit. — M.
                    Pupikofer, av. à la Cour d'appel mixte d'Alexandrie. </p>
                <p>'ESPAGNE José M. Trias de Bes, prof de Droit international à l'Université de
                    Barcelone </p>
                <p>'ETATS-UNIS D'AMERIQUE Frédéric R. Coudert, av. au Barreau de New-York et à la
                    Cour suprême, des Etats-Unis — M.- Philonenko, </p>
                <p>* av. à la Cour de de Pans </p>
                <p>i GRECE : C.-G. Tenekidès, av à Athènes </p>
                <p>î HONGRIE — Hajnal, Dr en droit, avocat au barreau de Budapest. </p>
                <p>'ITALIE Anzilotti, prof à l'Université de Rome — G. Carrara, prof., à
                    l'Université, de Rome. </p>
                <p>PAYS-BAS W.-A. Rutgers, av. à la Cour de cassation. — C.-L. Torley t Duwel, av ,
                    directeur de l'Office de documentation juridique internatio&lt;■ nale à La Haye
                    — Van der Meulen, juge suppléant au Tribunal de, .- Middelburg. — J.-W.
                    Wynaendts, a\. au barreau de Rotterdam. </p>
                <p>i POLOGNE ■ Di. L. Babinski, conseiller juridique au Ministère des Affai! . res
                    étrangères — Vehr, attaché au Ministère des Affaires étrangères.— t J. C.
                    Witenberg, av. à la Cour d'appel de Varsovie </p>
                <p>1 ROUMANIE • M. Possa, Dr en droit de l'Université de Paris, juge au&gt; %. '
                    TnbunaPde Jassy — A. Schwefelberg, av. à Bucarest. </p>
                <p>" RUSSIE P. Tager, av de l'ancien barreau de Moscou. — I. SchefteL tj av. à la
                    Cour de Petrograd </p>
                <p>f^SUISSE A. Leresche, av à Lausanne — M. Petitpierre, Dr en droit, ' prof à
                    l'Université de Neuchâtel </p>
                <p>t -TURQUIE E.-R. Salem, av à Constantinople. </p>
                <pb/>
                <p>I' ' SOMMAIRE v: ;, ;; </p>
                <p>1931 (58e année) 2e livraison, Mars-rÀvril </p>
                <p>i , &gt;.- V..,'-: V,:. &gt;f'. ■!:■:■^■■ï </p>
                <p>,» Des conflits de lois en matière de transfert de propriété, par H. DÈS- / . </p>
                <p>* BOIS . . .281 </p>
                <p>' Traités de travail et conventions internatitonales en matière d'acçi- v dents
                    du travail, par BARTHÉLÉMY RAYNATJD 322 </p>
                <p>Les nouvelles lois successorales de l'Etat de New-York, par FERNAND BRAUN 3?7 </p>
                <p>Le traité signe doit-il, pW l'effet d'une obligation internationale, ' être
                    soumis au Parlement en vue de sa ratification? par J. NISOT: 34g &gt;. </p>
                <p>'Ea question de la prétendue existence des capitulations en Bulgarie, par IVAN
                    \LTINOFF ................" 3j5aJurisprudence. </p>
                <p>3j5aJurisprudence. </p>
                <p>FRANCE — Agent diplomatique (362). — Assurance (363). — Crime </p>
                <p>1 (870) — Exportation de capitaux (371). — Jugement étranger (373, </p>
                <p>f 3Q3) — Louage (376, 879, 38i). — Nationalité (384, 385). — Ouvriers </p>
                <p>v étrangers (387) — Partage- (389). ■— Traité diplomatique (391). ~- </p>
                <p>Paiement (3g6) — Société russe (4oo, 407). -4- Compétence (4io, 417). </p>
                <p>f— Saisie arrêt (4i2, 4i3). — Monopole (4i6). </p>
                <p>I*FBÀNCE (ALSACE LORRAINE). — Affichage (4a5). — Divorce (428). — Marque de
                    fabrique (433). FRANCE (COLONIES ET PROTECTORATS). — Compétence (435, 438). —
                    Natioriahte (438, 44i, 444): — Propriété industrielle (446). ' : </p>
                <p>BELGIQUE — Filiation (449). —- Gage (452). — Propriété artistique (455). ' £
                    —^Transport maritime-(45g). </p>
                <p>EGYPTE — Juridictions mixtes (467). — Interdiction (473). —Paiement </p>
                <p>X467&gt; 477) ." : </p>
                <p>fiiàcs — Abordage (486). — Actes publics (487). -^ Impôt (488).,,— .-■ </p>
                <p>Jugement étranger (488). — Lettre de change (489). — Mariage (4go). j, — Paiement
                    (/rgi, 492). — Naturalisation (4g3). — Société étrangère </p>
                <p>} (494) — Testament (495). — Tierce-opposition (496). '■ </p>
                <p>HONGRIE — Agent consulaire (4g8). — Exécution forcée (5oô). — Compétence (5oi) —
                    Impôt (5o2, 5o4, 5o5). — Jugement étranger (5o6, j, 5o8, 5og) — Liquidation
                    judiciaire.(569). </p>
                <p>§UJSSE — Paiement (5io). —- Kégime matrimonial (5ig). — Diyprce ^(5aa) — Jugemeni
                    étranger (522). </p>
                <p>\ Documents. </p>
                <p>' (JONVENTIONS DE LA HAYE : Protection internationale de la propriété
                    indus«ftnelle (525) — FRANCE (JV[AROC): Convention de La; Haye, exécution (048)
                    — FRINCE (TCHÉCOSLOVAQUIE) : Protection et assistance judiciaire (55o) </p>
                <p>\li{ Revue des Revues., (p. 557) Bibliographie (p, 56o) </p>
                <pb/>
                <pb/>
                <p>mm-i </p>
                <p>1, Mai-Juin ,'lâ3ïâ|H </p>
                <p>JÔUkNAL </p>
                <p>, . ' " ''■. 0 </p>
                <p>DU ■'. . ' ; </p>
                <p>ipIT INTERNATIOM </p>
                <p>FONDÉ EN 1874 PAR CONTINUÉ PAR </p>
                <p>^MDRÉ - PRUDHOJHMË </p>
                <p>i'\.'.;.'" Avocat à là Cour:'de Paris, </p>
                <p>•? " f Professeur agrégé des Facultés de Droit. , Membre du Comité exécutif dé
                    l'International Law Association. </p>
                <p>SOUS LE HAUT PATRONAGE DE MM, </p>
                <p>LE. BARTIN, professeur à la Faoulté de Droit de f- Paris. ' . ■' ' : ■-. —'. ■' </p>
                <p>^Eugène DREYFUS, premier Président à la ; Oour jfl d'appel de Paris. </p>
                <p>£P., JAUDON, conseiller a In Cour de.Paris, agent, 1 général du Gouvernement
                    français près les Tri^ banaux arbitraux mixtes. </p>
                <p>[H. de IOUVENEL, ancien délégué de La France i à la Société des Nations,
                    6énateur. "DE La BARRA, ancien Président des Etats-Unis du Mexique. ] </p>
                <p>fff. LEMERY, avooat à la Oour de Paris, séna\ • *""• i " ■ </p>
                <p>.A. de MONZIE, avooat a la Oour de■ ', Paris, </p>
                <p>y député. </p>
                <p>"" 1 </p>
                <p>J. Paul-BONGOUR, avooat à la Oour de Tel </p>
                <p>, ancien &gt;délégué de la France a la Suoiété^ </p>
                <p>Nations, député ,-Jsll </p>
                <p>M </p>
                <p>I. PEBJROUD, professeur à la Faoulté de,* 1» {;J de Lyon. ! &gt;^J </p>
                <p>M. PICARD, professeur à la Faoulté de 1 JDJ </p>
                <p>i de Paris. * £m </p>
                <p>, G. RIPERT, professeur à la Faculté de Drotijj * Paris et à l'Eoole des Solenoet
                    politiques. j </p>
                <p>' H </p>
                <p>J.-Br. SCOTT, ex-Solioitor dlu Déparbmentffl </p>
                <p>State (Washington), Seorétaire de la Dot|| </p>
                <p>Carnegie pour la paix internationale. **M </p>
                <p>mm&amp;ïf^v^*-,.; ■ \i-&gt;. ■■....-■ •., -....'■■ . . ■ \ï.t </p>
                <p>l^yLIBRÀÏRIÈ ^es JÙRIS-GLASSEURS. — Editions GODDEïil </p>
                <p>(incienhe Maison MARCHAL et BILLARD) </p>
                <p>25-27;- Place Dauphine, PAFÎI.B' (i") ;,' </p>
                <p>,Wi^«5f,aé6n' '21,21;;.■■■'■, .... </p>
                <p>Chèques postaux JParJs--i|ll </p>
                <pb/>
                <p>., v „ -v^ ^ y ,,' COLLABQRA'IEURS : "'' </p>
                <p>FRANCE E. Audinét, prof^ à la Faculté de Droit de Poitiers — R. Cassin, </p>
                <p>Cassin, a la Faculté de Droit de Pans. — M. de Gallaix, Av à. la </p>
                <p>% Cour de Paris, Pr en droit, Master Of laws — G. Gidel, prof à, la Fa^ </p>
                <p>Fa^ de Droit de Pans et a l'Ecole des Sciences politiques — E. LamOVbert, </p>
                <p>LamOVbert, à la Faculté de Droit de Lyon — J. Lefebvre, ancien rédac&lt; </p>
                <p>rédac&lt; au bureau de la législation de la Direction générale des ContribuV </p>
                <p>ContribuV directes — R. Lefebvre, ancien rédacteur de l'Enregistrement — </p>
                <p>«-E. Milhot, prof à la Taculté de Dioil d'Alger — M. Nast, prof, a la </p>
                <p>,. Faculté' de Dioit de Stuisbourg — J.-P. Palewski, av. à la Cour &lt;1e </p>
                <p>Pans — P, Pic, prof a la Faculté de Droit de Lyon — N Pohtis, </p>
                <p>"prof à la Faculté de Droit du Pans — B Raynaud, prof à la </p>
                <p>' Faculté de droit d Aix-Marsedle — E See, Dr en. dioit des Universités </p>
                <p>de Paris et de Reidelberg. — J Valéry, prof, a la Faculté de Droit de </p>
                <p>^ Montpellier — A Wahl, prof. à~~la Faculté de Pans. </p>
                <p>'ALLEMAGNE , F. Oppenheimer, Dr en droit, Rechtsanwalt — D' H \ • pchachian,
                    prof, dr en droit, av à la Cour de Berlin — Dr Krauss, "» Amtsgenchtsrat Dr en
                    droit — Dr L. WeHheimer, Dr en droit, av _ a la Cour, prof a l'Univ. de
                    Francfort </p>
                <p>ANGLETERRE H G. Gutterjdge, prof de Droit commercial, doyen de J la Faculté de
                    Droit de londres 4- L. Mitchell, Dr en dioit </p>
                <p>AUTRICHE M Koessler, av à la Cour de Vienne — A. Lederer, av à A Cour de Vienne —
                    flï. Pappenheim, av. à la Cour de Vienne </p>
                <p>ÊELGIQUE Crabeels, Dr en droit, conseiller juridique de l'Ambassade </p>
                <p>~ de Belgique en France — G. Dubois-Clavier, av au barreau de </p>
                <p>Bruxelles — I Gilon, av au barreau de Bruxelles — J -H Nisot, </p>
                <p>Dr en droit, conseiller juridique du ministère des Affaires étrangères, </p>
                <p>&gt; membre du Secrétariat de la S D N. </p>
                <p>.CHINE • G Padoux, ministre plénipotentiaire, conseiller du Gouverne ment chinois </p>
                <p>EGYPTE P. Arminjon, juge au Tribunal mixte du 'Caire — Barda, Dr * en droit — M.
                    Pupikofer, av. à. la Cour d'appel mixte d'Alexandrie </p>
                <p>ESPAGNE José M Trias de Bes, prof de Droit international à 1 Uni 'versité de
                    Barcelone </p>
                <p>ETATS-UNIS D'AMERIQUE Frédéric R. Coudert, av au Barreau de </p>
                <p>* New-York et à la Cour suprême des Etats Unis — M Philonenko ' av. à la Cour de
                    de Pans </p>
                <p>GRECE C.-G. Tenekides, av à Athènes </p>
                <p>HONGRIE — Hajnal, Dr en droit, avocat au barreau de Budapest </p>
                <p>ITALIE Anzilotti, prof, à, l'Université de Rome — G. Carrara, prof à l'Université
                    de Rome ' </p>
                <p>BAYS-BAS W.-A^Rutgers-, av. à la Cour de cassation — C -L. Torley , Duwel, av.,
                    directeur de l'Office de documentation juridique internutio ,-'nale à: La Haye —
                    Van der Meulen, juge suppléant au Tribunal de ;5Middelbucg v— I.-W. Wynaendts,
                    av au barreau de Rotterdam </p>
                <p>'•'BOLOGNE % Di L. Babinski, conseiller juridique au Ministère des Affaiv res
                    étrangères. — Vehr, attaché au Ministère des Affaires étrangères — </p>
                <p>* ^J. C? Witenberg, av. à la Cour d'appel de Varsovie .. </p>
                <p>"ROUMANIE M." Possa,' Dr en droit de l'Université de Pans, juge au f Tribunal de
                    Jassy — A. Schwefelberg, av à Bucarest. </p>
                <p>^RUSSIE • P. Tager, av de l'ancien barreau de Moscou — J. Scheftel, ^ av à la
                    Cour de Petrograd </p>
                <p>SUISSE ■ A Leresche, av à Lausanne — M.' Petitpierre, Dr en droit. -Vprof à
                    PUhiversités de Neuchâtel </p>
                <p>^TURQUIE- E.-R. Salem, av à Constantinople. </p>
                <pb/>
                <p>r-- :- "S.OMMAIRE </p>
                <p>-Y~ ' • &lt;■ </p>
                <p>r i &lt;■' 1931 (58e année) 3" livraison, Mai-Juin </p>
                <p>* &lt; </p>
                <p>Des effets des dcciets de nationalisation sur les sociétés russes </p>
                <p>^ï&amp;\ant conservé des biens a l'étranger, par J ScnxriEL.... 5C5 </p>
                <p>Force expeutoire des jugements eliangers au Biésil, par </p>
                <p>11 VALLADAO 090 </p>
                <p>La quesliô-n de la nationalité des sociétés dans le droit sovifev </p>
                <p>sovifev par R LANDAU 610 </p>
                <p>Les étrangers cl l'assurance conlic le chômage en Fiance, </p>
                <p>t'par B. RAYISAUD 619 </p>
                <p>' t v Jurisprudence. </p>
                <p>THA-NCI — Abandon de famille (627). — Compétence (629, 64o). ^ Impôt (G32, Wi,
                    636) — Paiement (6/10, 646). — Régime matumomal (6/17) — Saisie anêt (65o). —
                    Société (654, 656). — "•'Traité de Saint Germain (661) — Transport (667). FniNOE
                    (COLONIES ET PROTECTORATS). -—• Autonomie (Loi d') (668, ■;, 1 67?, 676) —
                    Compétence (678, 680,-681). , ' </p>
                <p>, FIUNCE (ALSACE LORRAINE) — Paiement (684). —r Régime monétaire (b9i) ,'•.-■■' .
                    - ,' ; ■''.'" ■ '. ETATS UNIS D'AMÉRIQUE — Enfants naturels (69/!). — Succession
                    (718) ', ' - ' . ■'■•&lt; AuiRicnr EI TCHÉCOSLOVAQUIE — Compétence (7i5). —
                    Heîmàt- : los (7i5) — Loi clrangcie (716).'— Revalorisation (716,' 720). </p>
                <p>— Saisie arret (717) — Concordat (718)r— Divorce (718).— ' . , Fideicommis (719)
                    — Immunité diplomatique (719). — Ehip»unt </p>
                <p>Ehip»unt ... ; </p>
                <p>BLIOÎQUE — Compétence (727I — Paiement (729). —- Responsd-, ■ </p>
                <p>bihte (73?) — Scquestre (735) \—, Sentence arbitrale (737)./. ^GRECE —Abordage
                    (746) — Annexion (747); — Appel (748). -^- !;; </p>
                <p>^ Chèque (748) — Conflit interrégional (7-49). — Domicile (749, &gt;75i) —
                    Echange (701) — Succession (752, 754). — Testament (755) ■&lt;,-' ; l '■/'■'.■ </p>
                <p>ITALIE — Adoption (706) — Compétence (757)'. — Divorce (758T. ' ..,' </p>
                <p>— Jugement changer (768, 7J9,; 760). — Navires" russes (761). ■ </p>
                <p>— Piopnele industrielle (762) — Sentence arbitrale (763). —■'"- Société (76'i) —
                    Succession (764). .;, -, &lt;;'■;• </p>
                <p>POLOGNE — Exception de jeu (76.5);— Société étrangère (770)i. .'•'■•'.-'■' SUISSE
                    — Etat et capacité (772) —r. Etat étranger (773). —■ Jugement étranger (778,
                    779). — Traité franco-suisse-de 1869 (780). Congrès, Conférences, Associations.
                    ( Vois un droit .d'auteur universel, par. R. WEISS (786). / ' " . &gt; v </p>
                <p>Documents. , ;i S </p>
                <p>FRAKGE ALBAME Convention consulaire (801). — ITALIE-TURQUIE : Extradition (811) —
                    Protection et assistance'judiciaire (817). •■ — Convention consulaire (825).
                    -.-;' •';■ -/'- ..-.,.* ', .. '";_'" </p>
                <p>' &gt;- Revue des Revues (84i) ■ , Bibliographie (84?).* </p>
                <pb/>
                <pb/>
                <p>IIIIIPf&amp;rfNÉïi </p>
                <p>;'^oà&amp;;i;, </p>
                <p>4°-o° livraisons' \n Juillet-Octobre 1931 ?" </p>
                <p>JOURNAL </p>
                <p>DU </p>
                <p>IIOIT INTERNATIONAl </p>
                <p>FONDÉ Eli 1874 PAR </p>
                <p>râDOlXAJEei» OI^XJlVEÎ'r </p>
                <p>CONTINUÉ PAR </p>
                <p>AN DR É - PR U D H OMME? </p>
                <p>Avocat à la Cour de Paris, Professeur agrégé des Facultés de Droit. </p>
                <p>■'r'Membrè du Comité exécutif de l'International Law Association.. </p>
                <p>SOUS LE HAUT PATRONAGE DE MM. : </p>
                <p>lî &gt;■ &gt; . . ' ' " </p>
                <p>IKE, &gt; BARTIN, professeur à la Faculté de brou de &gt;} ■ Parte. </p>
                <p>ïEugène DREYFOS, premier.: Président a la Oour *- d'appel de Pans. , -, </p>
                <p>i,P" JAUDQN, conseiller à la Oouif de Paris, agent - général du Gouvernement
                    français près les Tri, banaux arbitraux mixtes. </p>
                <p>tH. de JODVENEL, anoién délégué de la. France </p>
                <p>f, • à 1* Société des Nations, sénateur. </p>
                <p>"DE La BARRA, ancien Président des Ebats-ÙniB </p>
                <p>i du Mexique. &gt; </p>
                <p>,Hi LEMERY, avoont à la Oour de Paris, » séna-, teor. f ■ </p>
                <p>, "A. de MONZIE, avooat &gt;\ la Oour de Pari», '} ■ député. ' </p>
                <p>''■■'■ ® </p>
                <p>I. Paul-BONCOUR, avooat à la Oour de N </p>
                <p>ancien délégué de . la France à La Suoiétééf </p>
                <p>, , Nations, député. ttâ </p>
                <p>I. PERROUD,.- professeur à la Faculté deiffl </p>
                <p>dé Lyon., ' || </p>
                <p>M. PICARD, professeur à la Famité deJr,D, </p>
                <p>■"; de Paris.' i ,,$ </p>
                <p>..-•■■..:. *\ </p>
                <p>G. RIPERT, professepr à la Faoulté de Droit Paris et à l'Eoole des Soienoet
                    politiques. , ,# </p>
                <p>J.-Bt. SCOTT, ex^Solicitor do Départmenjl State - (Washington),, Secrétaire de la
                    Dota Carnegie pour la paix internationale. , &lt;V| </p>
                <p>. ■ .... , ,„ </p>
                <p>LIBRAIRIE des JURIS-CLASSEURS. — Éditions GO DDEB </p>
                <p>(Ancienne Maison MARCHAI, et BILLARD) . </p>
                <p>SB-27, Place, Dauphirie, PARIS (1er) </p>
                <p>^^■pi'méo^sfzt .: ''■■ </p>
                <p>Chèques postaux : Parisfî^B </p>
                <pb/>
                <p>'■-. *£'„,, 'i \ t 'COLLARORÀteClRS : </p>
                <p>''FRANCE E.'Audinet, prol à la Faculté de Droit -de Poitiers — R. Caajsîn, </p>
                <p>Caajsîn, à la Faculté de Droit de Pans. — M. de Gallaix, Av. à la </p>
                <p>Çbur de Pans, D* 1 en droit, Master of laws — G. Gidel, prof à la Fa </p>
                <p>"* culte de Droit de Paris et a l'Ecole des Sciences, politiques. — E. Lami </p>
                <p>Lami prof, à la Faculté de Droit de Lyon, — I. Lefebvre, ancien rédac </p>
                <p>teur au bureau de la législation de Ja Direction générale des Contribu </p>
                <p>tions directes. — R. Lefebvre, ancien rédacteur de l'Enregistrement — </p>
                <p>L. Milliot, prof â lu faculté de Droit d'Alger. — M. Nast, piof à la </p>
                <p>s Faculté de Droit de Strasbourg — J.-P. Palewski, av. à la Cour &lt;le </p>
                <p>' Pans — P. Pic, prof à. la Faculté de Droit de Lyon. — N Pohtis, </p>
                <p>prof à la Faculté det Droit de Paris — B. Raynaud, prof à ia </p>
                <p>, Faculté de droit d'Aiv-Maiseille — E. See, Dr en droit des Universités </p>
                <p>x de Pans e(t de Reidelberg — j Valéry prof a la Taculté de Droit de </p>
                <p>Montpellier. — A Wahl, praî a la Faculté de Paris. </p>
                <p>ALLJEMAQNE • F. Oppenhejmer. Dr en droit, Rechtsanwalt - D' B ' Scfiachian, prol,
                    dr en droit, av. à la Cour de "Berlin — Dr Krauss .Amtsgenchtsrat, Dr en droit —
                    Dr L Wertheimer, Dr en droit, av ' - à la Cour, prol à. l'Univ. de Francfort </p>
                <p>ANGLETERRE H C. Guttendge, prof de Droit commercial, coyen de la .Faculté de
                    Droit de Ixmdres — L, Mifchell, Dr en droit </p>
                <p>AUTRICHE M. Koessler, nv. a la four de Vienne — A Lederer, av à a Cour de
                    "Vienne^ —M Pappenheirn, q,v à la Cour de Viuuie. </p>
                <p>BELGIQUE Crabeels. Di en droit, conseiller juridique de l'Ambassade dé Belgique
                    en France — G, Dubois-Clavier, av au barreau de Bruxelles — I, Gilon, av au
                    barreau de Bruxelles — J -H Nisot, Dr en droit, conseiller juridiquo du
                    ministère des Affaires étrangères membre du Secrétariat de la S. D N. </p>
                <p>CHINE ; G. Padoux, mmistpp plénipotentiaire, consejller du Gouverne ment chinois. </p>
                <p>EGYPTE t P. Arminjon, juge au Tribunal mixte du Caire — Barda, Dr en droit. — M.
                    Pupikofer, av. à la Cour d'appel mixte d'Alexandrie </p>
                <p>ESPAGNE , José M. Trias de Bes, prof de Drpît international à l'Uni "versité de
                    Barcelone </p>
                <p>ETATS-UNIS D'AMERIQUE ■ Frédéric R Coudert, av au Barreau de . New-York, et à. la
                    Cour suprême des Etats-Unis — M Philonenko i( av. à la Cour de de Paris </p>
                <p>GRECE : C.-G. Teijekidès, av. à Athènes </p>
                <p>HONGRIE — Hainal, Dr en droit, avoca't au barreau de Budapest </p>
                <p>^ITALIE • Anzilotti, prof à l'Université de Rome — G. Carrara, prof 0
                    -l'Université de Rome </p>
                <p>PAYS-BAS W.-A. Rutgers, av à la Cour de cassation — C.-L. Torley ,* Duwel, av.,
                    directeur &lt;le l'Office de documentation juridique internatio nale à La Haye —
                    Van der Meulen, juge suppléant au Tribunal de * jMiddelburg — J -W. Wynaendts,
                    av. au barreau de Rotterdam </p>
                <p>POLOGNE : Di. L. Babinski, conseiller juridique au Ministère des Affai res
                    étrangères — Vehr, attaché au Ministère des Affaires étrangères — I. C.
                    Witenberg/av. à la Cour d'appel de Varsovie </p>
                <p>ROUMANIE M. Possa, Dr en droit de l'Université de Pans, juge au ,* .Tribunal _de
                    Jassy — Â. Schwefelberg, av. à Bucarest </p>
                <p>' RUSSIE : P. Tager, av de l'ancien barreau de Moscou — I. Scheftel, av à la
                    Cour' de Petrograd SUtSSE 'JL LeresChe, 4v à Lausanne — M. Petitpierre, Dr en
                    droit Iprof à l'Université de Neuchâtel * TURQUIE • E..-R. Salem, av à
                    Constantinople </p>
                <pb/>
                <p>» ' ' ■ SOMMAIRE </p>
                <p>,1931 (58« année) L'-5° hvraisous, JufLlet-Qcfobré io,3i </p>
                <p>jDes effets des déciets de nationalisation sui les Sociétés lusses ayant cou f
                    ,®ei$fe des biens à l'élianger (suite et fui) (J SCHEFTEL) ... * 9r&gt;3 </p>
                <p>ï|amunité des services publics d'un Ëtat étranger dans la jurispiudence yj'-des
                    Bt,at?-Ums (A N Sws) . . . 970 </p>
                <p>«De- la 1 commuiueatrou internationale des naturalisations (J VALEBY) .. gbâ
                    Tesr''Tribunaux arbitraux mixtes et le droit international prive (I C </p>
                <p>Vy^ETENBERG)- . - f&gt;i r. .. .. 091 </p>
                <p>Eâ responsabilité des actionnaues de banques a New York et au\ Etats&gt;, Unis,
                    (P," BHAUM) . .. «. t ' . 1004,' </p>
                <p>» ', / Chronique de droit "fiscal international </p>
                <p>Dispositions,,législatif es tt îeglementaires intéressant le dioit fiscal înlei i
                    rialiojial (R.t"'LES'EBvmE) ... . 100 ) </p>
                <p>i - ' Jurisprudence. </p>
                <p>FRANCE —•''Caution judiccàam çoiuj (ipiy, 101S, 110&amp;, nog) — Gompetfacc" -
                    (lb&amp;Oyrxo33, io4, 1020, 1027, 1028, 102g, ioi-&gt;, io3~, io3g) — Etat eti
                    in 1 ger* (io4o) —- Faillite (io43) — Filiation (io4'i) — Impôt sui le re\tim
                    )V^io/i7„ ioôi, id52, io54, 10B8) — Intérêts moiatoires (1062) — Lettie de %
                    aliange (io64). ■■— Louage (106/1, 1066, ro68, 1070, 1073, 1074, 1076, nn( '
                    lîifty —' Mariage (107*5) — Nationalité (1079) — Ouvriers etiangtrs (io&amp;o)
                    U- Paiement (1082, io83, 108&amp;) -■- Prescription (1091) — Renvoi (1092) —• ,
                    * Saisie'arrèt (1996). — Signification (1098I — Société (1-099) — Tiaite mtei ,s
                    natjonéil (no3). — Transport (110.6) — Prêt (1116). — Tutelle (1119)
                    FRANCE,'(AMACE LORRAINE) — Filiation (li34, ir37, n43, n49) — Jugement' _»
                    lejran^et (f i43). — Natipnahté (n49) ■— Na\igation rhénane (iiW) — Suo ^de^sjon
                    (11,6?). </p>
                <p>'Asefifer^iiiiE. — Divorce (n64) — Extradition (1167) — Impôt sut le reunu \
                    (1171)» — Litjsjiendance (1176) AUÏRIOAE.1-^- Actions et obligations (ir78) —
                    Cau-.e illicite (11S0) — Mainte % (&gt;ïi8r) — Sentence arbitrale (1182) </p>
                <p>^BEEGÏQTIE. — Jugement é^iangei (n83) — Paiement (110,2, ng5) $$èqtC -4-
                    Nationalité (1208) EGYPTE- J— Compéteribe (121;) — Juridictions mixtes (1212,
                    i?iri) — Pin. </p>
                <p>ment (1219) GRÈCE,, — Actes de l'état CIYII (1221) — Arbitrage (120?) — Conflit
                    mtenegip nal*(i223) — Commission rogatoire (1224) — Iranspoit (i^^) — Divoiu
                    (i2a5) — Domicile (1226) —&gt; Abordage (1^27) — Immeubles (12279. —. Douane
                    (1229) — Mariage (1229) — Lettre de change (i23o, i?3i;) — Païf ment (r?32,
                    1233, is34, ia35, 1236, 1137, 1238). — Prescription (i238) — ^Prât (ï2"3g) —
                    Testament (1240) — Tribunaux arbitraux mixtes (t24o) HèiyaiMB — Sofcieté (i243)
                    — Jugement etianger (f&gt;45, 1248) — Sentenc P </p>
                <p>ftrbîïralé (i2|b). — Divorce (12/19) — Traite de Tuanon (r2Ôo) Valoninlé </p>
                <p>Valoninlé (i25a) — Saisie arrêt (i254&gt; -=. Crime (i?57) </p>
                <p>., &gt; Questions et solutions pratiques. </p>
                <p>(■prfeore Sle renvoi (E, BART»,) (i2ôq) — Conflit de lois en matière de îesoision
                    - ""pouïvlésion dans les ventes immobilières (1261) </p>
                <p>V * * Documents. </p>
                <p>PaAflCBf(&lt;TQGo ET CAMFROUN) _, Nationalité fiançaise (1264) — FRANCE (INDCT
                    GIHNE) Nationalité française (1266) — FRANCE Anciens protégés, nilmoli 4 Ja^iorf
                    "(1.276) — FRAMiElTiLtE Jugements en matière civile et commeicialc î»(i'Ï78)
                    -^FRANCE Propuété industrielle, Conventions internatiomles (f&gt;8j) ' </p>
                <p>^fZF I^^HC|BEI-GIQX'E • Double impositiqn, navigation maiitijrte (i'8b) — </p>
                <p>lf "ÇiErs J Nationalité — SUISSE ALLEMAGNE Décisions judiciaires, rxécp </p>
                <p>^,'ton (ÏBOO) ' </p>
                <p>^-&gt;^V * " ^ Revues des Revues. (i2ô4) </p>
                <p>pi^î-^.' " ' ' Bibliographie'. (1296) </p>
                <pb/>
                <pb/>
                <p>^'.'58° AN'NJ^E </p>
                <p>6e et 1 dernière livraisàol Décembre 1931 m </p>
                <p>JOURNAL </p>
                <p>bu </p>
                <p>«HT INTERNATIONAi </p>
                <p>paraissant tous les deux mois </p>
                <p>. FONDÉ EN ,1874 PAB </p>
                <p>ÉDOtlARO CJtrlïfXBîT , </p>
                <p>CONTINUÉ PÀH </p>
                <p>ANDRÉ &gt; PRUDHOMJVIE </p>
                <p>::. \ : Avocat à la Cour de Paris, *'"t </p>
                <p>'i-:.'.■'■.'- ■' Professeur agrégé des Facultés de Droit. %,/.'■.., Membre du
                    Comité exécutif de l'International Lawi Associatiofyr </p>
                <p>SOUS LE HAUT PATRONAGE DE MU. : </p>
                <p>E. BARTIN, professeur à la Faculté de Droit de Pans. </p>
                <p>Eugène DREYFUS, premier Président a la Cour d'appel de Paris. ' </p>
                <p>P. IAUD.ON, conseiller à In Cour de Paris, agent, général du Gouvernement
                    français près lés Tribunaux arbitraire mixtes. </p>
                <p>H. de IOUVENEL, ancien délégué de la France a la Société des Nations, sénateur. </p>
                <p>DE La BARRA, ancien Président des Etats-Unis du Mexique. </p>
                <p>H. LEMERY, avocat à la Oour de Paris, sénateur. </p>
                <p>A. de MONZIE, avocat à la Ooor de Parle,, député. </p>
                <p>I. Paul-BONCOUR, avocat a la Oour de?»] ancien délégué de la France &amp; la
                    Société Nations, député. , *-Jj </p>
                <p>I. PERROUD, prolesseur a la Faculté de * ■- de Lyon., ^ </p>
                <p>U M., PICARD, professeur a 1» Faculté dej </p>
                <p>dé** Paris. • * </p>
                <p>G. RIPERT, professeur a la Faculté de J&gt;K Paris et &amp; l'Eoole des Soienoet
                    politiques. I </p>
                <p>I.-Br. SCOTT, ex-Sohcitor dlu Départmen State. (Washington), 'Secrétaire de la
                    'Doi Carnegie pour la paix internationale. -s-Z^ </p>
                <p>, Abonnement annuel </p>
                <p>..■'..."■-'- , f Jf </p>
                <p>France et Colonies .,,...- ... . 90 fiancs A' </p>
                <p>... cït* </p>
                <p>Etranger </p>
                <p>Union postale .... 125 francs - \ Autres pays 135 francs jt&lt; </p>
                <p>J LIBRAIRIE des JUR;I§-CLAS£E:U,RÊL — Editions GODDll </p>
                <p>(Ancienne kaison, ilAHCBAL-'et ÏILLABD) 25-27, Place Dauphinë, PARIS (1er) </p>
                <p>Teleplr-. Odeon 21-21. </p>
                <p>Chèques, postaux . Paris^J </p>
                <pb/>
                <p>5*vV* ^ . L + ' COLLABOFATEB^S :r </p>
                <p>m/*- '« - </p>
                <p>IjlRANCE Eï. Aùdinet, prof à la Faculté -de Droit de Poitiers — R. Caslyabg; proï
                    a la Faculté de Droit de Paris — M. de Gallaix, Av à la |¥&lt;Sour de Pans, Dr
                    en, droit, Master of laws — G. Gidel, prof à la FaflSpHlté de Droit de Paris et
                    à l'Ecole des Sciences politiques — E. Lamp|.Bjêrt} prof à la Faculté de Droit
                    de Lyofl — J. Lefebvre, ancien rédac|Oeur au bureau' de la législation de la
                    Direction générale des Contribuerions directes — R Lefebvre, ancien rédacteur de
                    l'Enregistrement — «JLj Milliot, prof à la Faculté de Droit d'Alger — M. Nast,
                    prof à m Stafculté de Droit de Strasbourg — J.-P Paiewski, av à la Cour -le
                    rgPans — P. Pic, prof à la Taculté de Droit de Lyon — N Polit s, Pvjprof à la
                    Faculté de Droit do Pans — B Raynaud, prof à la jStFa?ulté de droit dAix
                    Marseille — E. Sée, Dr en droit des Umversit 's Cj^Pâris et de Reidelberg — j
                    Valéry, prof a la Faculté de Droit de ÊàjMontpèlhert — A Wahl, prof à~la Faculté
                    de Paris. </p>
                <p>«ALLEMAGNE F. Oppenheimer, Dr en droit, Rechtsanwalt — D' H Ë^Sbhachian, prof,
                    dr, en droit, av. à la Cour de Berlin — Dr Krau s, p i A-mtsgerichtsrat, Dr en
                    droit — Dr L Wertheimer, Dr en droit, av &lt;0 à"lavCour, prof à l'Univ. de
                    Francfort </p>
                <p>IANGLETERRC . H C Guttendge, prof de Droit commercial, doyen le *-&gt;'lû Faculté
                    de Droit de Londres — L Mitchell, Dr en droit </p>
                <p>p&amp;TRICHE M Koessler, av à la Cour de Vienne — A. Lederer, av à la (JXIour de
                    Vienne — M Pappenheim, av à la Cour de Vienne </p>
                <p>^ELQIQUE Crabeels, Dr en droit, conseiller juridique de l'Ambassade K Vie
                    Belgique en Trance — G. Dubois Clavier, av au barreau de ^Bruxelles — I Gilon,
                    av au barreau de Bruxelles — J -H Nisot, t'Df eu droit, conseiller juridique du
                    ministère des Affaires étrangères, ^ Cembre du Secrétariat de la S D N. </p>
                <p>fCHINE G. Padoux, ministre plénipotentiaire, conseiller du Gouverneraient chinois </p>
                <p>pSGrYPTE P Arminjon, juge au Tribunal mixte du Caire — Barda, Dr y en droit — M.
                    Pupikofer, av à la Cour d'appel mixte d'Alexandrie </p>
                <p>^ESPAGNE José M Trias de Bes, prof de Droit international à l'Uni'•s.versité de
                    Barcelone </p>
                <p>i'ETAXS-UNIS D'AMERIQUE ' Frédéric R. Coudert, av au Barreau ds 'ïi, New-York et
                    à la Cour suprême des Etats-Unis — M Philonenko ■^fcv. à la Cûur de de Paris </p>
                <p>JGRECE C-G. Tenekides, av à Athènes </p>
                <p>êpgNGRIE — Hainal, Dr en droit, avocat au barreau de Budapest </p>
                <p>■&amp;TAÎLIE t Anzilotti, prof à ^Université de Rome — G. Carrara, prof u IfeT
                    Université de.Rome </p>
                <p>IpAïS BAS W -A. Rutgers, av à la Cour de cassation — C -L. Torley HNDpwel, av,
                    directeur de l'Office de documentation juridique mternatio pfnale à La Haye —
                    Van der Meulen, juge suppléant au Tribunal do ILj'Middeiburg — I -W. Wynaendts,
                    av au barreau de Rotterdam </p>
                <p>COLOGNE Di i. Babmski, conseiller juridique au Ministère des Aff ai ^Fés
                    étrangères — Vehr, attaché au Ministère des Affaires étrangères - W J. C
                    tVitenberg, av à la Cour d'appel de Varsovie </p>
                <p>PpÔUMANIEy M Possa, Dr en droit de l'Université de Pans, juge au jàf Tribunal de
                    Jassy — A. Schwefelberg, av à Bucarest </p>
                <p>ptllêSIE P. Tager, av de l'ancien barreau de Moscou — J. Scheftel, </p>
                <p>|iUv à la Cour de Petrograd </p>
                <p>PUISSE , A. Leresche, av à Lausanne — M. Petrtpierre, Dr en droit, </p>
                <p>li&amp;rof à l'Université de Neuchâtel </p>
                <p>IrURQUIE E -R. Salem, av à Constantmople </p>
                <pb n="?" rendition="SOMMAIRE "/>
                <p>1931 (58" année) 6e livraison. Décembre io,3i. </p>
                <p>Documents. </p>
                <p>r&gt;S;ïi). N.~- : Sentences arbitrales étrangères, exécution, p. i3o5. ^--- :
                    ^.-Lettres, de. change, billetsà ordre, chèques, p.; i3n. .'.-. ■-.- </p>
                <p>Tables générales 1931. </p>
                <p>TABLE Drs ARTICLES i3?7 ■ </p>
                <p>- .lABLE CltROJcOLOÇIQTjEf . ...... .... . .'. l38o </p>
                <p>^ TABLE DES NOMS DES PARTIES .......... i387 ,' </p>
                <p>-&lt; '■ , -.-■■'- .\ </p>
                <p>ÏABLr ANATîTIQUE . . .-. ..".........; . . ■.■ïSgÔ\-\] </p>
                <p>TABLE DE NOMS D'ALTEURS ................... '. :■'. i42(i </p>
                <p>'LISTE Dts COLLABOKATEURS 1/127 </p>
                <pb/>
                <pb/>
                <pb/>
                <pb/>
                <pb/>
                <pb/>
                <pb/>
                <pb/>
                <pb/>
            </div>

        </body>
    </text>
</TEI>
