<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <date when="2018-11-25">November 25, 2018</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Source facsimile:</note>
                <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/cb344442139/date&amp;rk=21459;2">Gallica</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Journal du Droit International Privé et de la Jurisprudence
                        Comparée</title>
                    <date when="1879-01-01">1879</date>
                     <biblScope unit="volume">6</biblScope>
                     <biblScope unit="issue">Index</biblScope>
                     <biblScope unit="page">601-626</biblScope>
                     <extent><measure unit="pages" quantity="507">507</measure> pages</extent></bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="frontMatter">
                <pb/>
                <pb/>
                <pb/>
                <p>JOURNAL </p>
                <p>DU </p>
                <p>DROIT INTERNATIONAL PRIVe </p>
                <p>ET DE LA </p>
                <p>JURISPRUDENCE COMPAREE </p>
                <p>TOME 6 </p>
                <p>1879</p>
<pb/>
                <pb/>
                <p>6me ANNÉE 1879 Nos I-II </p>
                <p>JOURNAL </p>
                <p>DU </p>
                <p>DROIT INTERNATIONAL PRIVÉ </p>
                <p>ET DE LA </p>
                <p>JURISPRUDENCE COMPARÉE </p>
                <p>FONDÉ ET PUBLIÉ PAR </p>
                <p>M. EDOUARD CLUNET </p>
                <p>Avocat à la Cour d'Appel de Paris, etc. </p>
                <p>AVEC LE CONCOURS ET LA COLLABORATION DE MM. </p>
                <p>Ct. Brocher, membre de la Cour de Cassation de Genève ; Ch. Demangeat, conseiller
                    à la Cour de Cassation (Paris) ; </p>
                <p>E. Dubois, professeur à la Faculté de Droit de Nancy ; P. Fiore, professeur à
                    l'Université de Turin. </p>
                <p>J.-E. Labbé, professeur à la Faculté de Droit de Paris ; </p>
                <p>F. Laurent, professeur à l'Université de Grand ; </p>
                <p>Ch. Lyon-Caen, agrégé à la Faculté de Droit de Paris ; </p>
                <p>P.-S. Mancini, ancien ministre de la Justice (Italie) ; </p>
                <p>R. Phillimore, juge à la Haute-Cour d'Amirauté (Angleterre). </p>
                <p>L. Renault, agrégé à la Faculté de Droit de Paris ; </p>
                <p>F. Wharton, LL. D. Cambridge, Massachussets (Etats-Unis). </p>
                <p>PARIS </p>
                <p>MARCHAL, BILLARD et Cie, Libraires de la Cour de Cassation, 27, place Dauphine. </p>
                <p>LONDRES </p>
                <p>STEVENS &amp; SONS 119 Cbancery-Lane </p>
                <p>BERLIN </p>
                <p>PUTTKAMMER &amp; MUHLBRECHT </p>
                <p>Buchhandlung für Staats-und Rechtswissenschaft. </p>
                <p>ROME </p>
                <p>BOCCA Frères </p>
                <pb/>
            </div>
            <div type="index">
                <head>1879 TABLE DES ARTICLES</head>
                <p>'• ■ Pages. </p>
                <p>Bibliographie n3; 22|, 325,411, 506, 594 </p>
                <p>Bibliographie du droit international privé 105 </p>
                <p>Bulletins de jurisprudence. </p>
                <p>Allemagne (J. Ortlieb) 178 </p>
                <p>Angleterre 70, 195, 287, 557 </p>
                <p>Autriche (Ch. Lyon-Caen) , ,.,...., 491 </p>
                <p>France (v. Dictionnaire). </p>
                <p>Inde française ( Crémazy) , 552 </p>
                <p>Italie (E. Dubois) 72,209, 292 </p>
                <p>Pays-Bas (G. Belinfante) ... 399 </p>
                <p>Suéde (Engestrom) : 311 </p>
                <p>Suisse (Ch. Brocher). 88 </p>
                <p>Condition légale des étrangers au Pérou (Pradier-Fodéré).... 41, 250 Dictionnaire
                    de jurisprudence française eh matière de droit international privé 39, 169, 277,
                    389,480, 511 </p>
                <p>Divorce en Suisse d'un Genevois devenu Français (du) (Lehr).... 526 Documents.
                    (Traités internationaux)...,.....'..'."....,...— '...'.'.. 581 </p>
                <p>Droit international privé (Etudes sur le) (F. Laurent) 5 </p>
                <p>Droit international privé au Parlement hollandais (le). — Avariés grosses. —
                    Jugements étrangers. — Lettres de change (J. Godefroy) </p>
                <p>Godefroy) </p>
                <p>Droit international privé dans la législation italienne (le) \Pielro </p>
                <p>Eperson) • 329 </p>
                <p>Droit international privé suivant la législation espagnole (le) (Salvador de
                    Torres y Aguïlar) , 27 </p>
                <p>Exécution des jugements étrangers : </p>
                <p>Angleterre (Joseph G. Aleoeander) ■ 135, 516 </p>
                <p>Etats-Unis (Coudert frères) 21 </p>
                <p>Italie (Pasquale Fiore) • 244 </p>
                <p>Roumanie (Grég. Petroni) 351 </p>
                <p>Faits et informations 98, 215, 31?, 40S, 505, 580 </p>
                <p>Mariage aux Etats-Unis (du) (Francis Whartôn) 229, 509 </p>
                <p>Marques de commerce et de fabrique aux Etats-Unis (de. la protection des) .(F.-R.
                    Couderf ..' 413 </p>
                <p>' ' 4i </p>
                <pb n="602" rendition="TABLE DES ARTICLES."/>
                <p>Pages. Marques de fabriques (de la situation actuelle des Français aux </p>
                <p>Etats-Unis et des Américains en France par. suite de la déclara.tion
                    d'inconstitutionalité des lois fédérales sur les) (Ed. Clunet) 4AZ Marques de
                    fabrique allemandes en France (de la protection des </p>
                <p>raisons de commerce et des) (Julien Brégeault) 358 </p>
                <p>Marques de commerce et de fabrique (indications pratiques sur </p>
                <p>la loi fédérale suisse du9 décembre 1879 relative à la protection </p>
                <p>des) (E. Imer-Schneider) .' S30 </p>
                <p>Mer territoriale (de l'exercice de la juridiction criminelle d'un Etat </p>
                <p>dans la mer territoriale) (L. Renault) 238 </p>
                <p>Mineurs Alsaciens-Lorrains (situation juridique des), qui désirent </p>
                <p>recouvrer la qualité de Français (Georges Flach) 153 </p>
                <p>Propriété littéraire et les traités internationaux (la) 465 </p>
                <p>Questions et solutions pratiques de droit international privé. </p>
                <p>15. Un étranger peut-il pratiquer en France une saisie foraine contre </p>
                <p>contre autre étranger?...' 54 </p>
                <p>16. Les Italiens sont-ils tenus, comme les autres étrangers, de </p>
                <p>fournir la caution fudicatum solvi pour plaider en France?. 55 </p>
                <p>17. Un Français actionne en Suisse son débiteur, "citoyen suisse; </p>
                <p>celui-ci peut-il nantir d'une demande reconventionnelle le tribunal suisse qui
                    est saisi de la première affaire? 57 </p>
                <p>18. Un Français meurt en Belgique, lieu où il s'était établi avec </p>
                <p>sa famille, il laisse des enfants mineurs. Devant quelle autorité, française ou
                    belge, le conseil de famille, appelé à délibérer sur l'acceptation de la
                    succession du père décédé, devra-il être réuni ? 165 </p>
                <p>19. Dans quel délai le tiers-porteur d'un billet à ordre créé eu </p>
                <p>France et payable en ce pays, doit-il dénoncer le protêt faute de paiement à un
                    endosseur domicilié en pays étranger et le citer en justice pour conserver son
                    recours contre lui?. 166 </p>
                <p>20. Des mineurs espagnols, nés en France, "sont par suite du décès </p>
                <p>de leur auteur en France, devenus propriétaire d'un immeuble sis en France. 11
                    est nécessaire d'emprunter sur cet immeuble pour faire de grosses réparations.
                    Qui peut autoriser le tuteur à contracter cet emprunt, le consul espagnol par
                    les soins duquel la tutelle a été organisée, ou le tribunal français du lieu de
                    la situation, ou le conseil de famille réuni sous la présidence du juge de paix
                    du domicile des mineurs? 271 </p>
                <p>21. Une femme née Prussienne, mariée à Un citoyen de Francfortsur-Mein, </p>
                <p>Francfortsur-Mein, s'obliger valablement en France par lettre de change, sans
                    l'autorisation de son mari,.alors qu'elle n'est pas marchande publique? 273 </p>
                <p>22. Un Français condamné en Suisse pour banqueroute simple </p>
                <p>peut-il se voir retirer le droit de s'établir dans ce pays ?. 275 </p>
                <pb n="603" rendition="TABLE DES ARTICLES."/>
                <p>Pages23. </p>
                <p>Pages23. Italien qui a épousé une Française.en France peut-il faire </p>
                <p>valablement une donation entre-vifs à sa femme par acte authentique? 385 </p>
                <p>24. L'effet tiréd'erétrangërsurl'étrangerqui revient en France pour </p>
                <p>y être présenté à un endosseur français et qui y est protesté, est-il passible du
                    droit de timbre ..proportionnel de 50 cent, par 2,000 fr. ou de 15 cent, par 100
                    fr. ? 388 </p>
                <p>25. Un Anglais résidanten France depuisde longues années, meurt </p>
                <p>à "Paris, laissant des héritiers également Anglais. Sa succession, composée de
                    valeurs mobilières anglaises et françaises, est-elle assujettie aux droits de
                    mutation par décès établis par </p>
                <p>les lois françaises ? : .... 476 </p>
                <p>'26. La cession d'un brevet d'invention français ayant eu lieu à l'étranger,
                    quelles sont les formalités à remplir par le céssion. naire du brevet pour faire
                    valoir ses droits eh France ? 478 </p>
                <p>27. Les sociétés françaises de crédit qui ont établi des succursales </p>
                <p>à l'étranger sont-elles responsables du paiement des traites acceptées par ces
                    succursales? ■ 537 </p>
                <p>28. Quelles sont les formalités à remplir pour obtenir l'autorisation </p>
                <p>l'autorisation prendre du service militaire ou d'accepter des fonctions publiques
                    à l'étranger? -..-...' 540 </p>
                <p>Traité franco-suisse du 15 juin 1869 (du) (Alexandre-]'-. Martin).. 117 </p>
                <p>Traité franco-suisse (révision du) du 15 juin 1868 .((Ernest Lehr). 533 </p>
            </div>
            <pb/>
            <div type="index">
                <head>1879 TABLE ANALYTIQUE</head>
                <p>A </p>
                <p>ABANDON sur la voie publique. — V. Vente. </p>
                <p>ABORDAGE Entente internationale pour la répression des infractions aux règles
                    internationales de navigation (sir Travers Twiss), p. 219. — Angleterre. Navire,
                    responsabilité, p. 557. — Y. Congrès international. </p>
                <p>ACCEPTATION. — V. Lettre de change, Succession ouverte à l'étranger. </p>
                <p>ACCIDENT. — V. Compétence, Res■ </p>
                <p>Res■ </p>
                <p>A-COMPTE. —V. Faillite. </p>
                <p>ACTE. -- Pérou. Validité (Pradier Fodéré), p. 268".—V. Légalisation. </p>
                <p>ACTE- AUTHENTIQUE. — France. Actes notariés passés en Hongrie, force exécutoire,
                    force probante, p. 59. — V. Consul, Jugement étranger. </p>
                <p>ACTE CONSERVATOIRE. — Italie. Possibilité de les accomplir en vertu d'un jugement
                    étranger, même avant exequatur, p. 86. </p>
                <p>ACTE DE COMMERCE. — V. Commerçant, Compétence. </p>
                <p>ACTES DE L'ÉTAT CIVIL. — France. Communication réciproque, conventions conclues
                    avec certains pays étrangers, actes de naissance desenfants nés en France
                    d'étrangers qui eux-mêmes y sont nés, p. 318. — Echange entre les gouvernements
                    étrangers et la France, dispense du timbre et de l'enregistrement, p. 319. </p>
                <p>ACTE DE NAISSANCE. —V. Nationalité. </p>
                <p>ACTE ILLICITE. — V. Consul. </p>
                <p>ACT,E NOTARIÉ. — V. Acte authentique. </p>
                <p>ACTESpassésà l'étranger.—France. Contrat passé en Amérique par un Français,
                    validité en France, p. 544. — Italie. Taxe du timbre, </p>
                <p>enregistrement, p. 350. — Pérou. Validité des actes, p. 268. —Roumanie. Validité,
                    mesures d'exécution (Petroni), p. 355. — V. Jugements étrangers. ACTE PUBLIC. —
                    V. Acte authentique, Langue étrangère, Nationalité. ACTIONS, ACTIONNAIRE. — V.
                    Société, Titres nominatifs. ACTION PUBLIQUE. — V. Extradition. ADMINISTRATEUR. —
                    V.Faillite. ADMISSION A DOMICILE. — France-. Statistique des étrangers admis,
                    p.411. ADMISSION AU PASSIF.-- V. Faillite. ADULTÈRE. — France. Etranger,
                    domicile conjugal en France, entretien d'une concubine, condamnation, p. 169.
                    AFFICHE. — V. Faillite. AFFOUAGE. — France. Etranger, autorisation de s'établir
                    en France, droit à l'affouage, p. 170. AGENT DE CHANGE. — V. Compétence. AGENT-
                    DIPLOMATIQUE. — Italie. </p>
                <p>Impôt, exemption, p. 347. ANNEXION. — V. Mariage, Natiotionalité, Succession,
                    Traité international. APPEL. — V. Jugement étranger. ARBITRAGE.- — Pérou.
                    Capacité pour les étrangers d'être arbitres (Pradier-Fodéré), p. 265. ASCENDANT.
                    — V. Tutelle légale. ASSIGNATION.—V. Jugement étrau-. </p>
                <p>ger. ASSISTANCE. — Y. Mariage. ASSOCIATION pour la réforme et la codification du
                    droit des gens. — V. Congrès international. ASSURANCES CONTRE L'INCENDIE.—
                    France. Compagnie française en concours avec des compagnies étrangères,
                    juridiction attribuée à un tribunal étranger, compétence des tribunaux française </p>
                <pb/>
                <p>TABLE ANALYTIQUE. </p>
                <p>■605 </p>
                <p>1 égard de la compagnie fran. çaise lorsque les compagnies étrangères ont rempli
                    leurs engagements, réticence, p. 60. — V. Enregistrement. </p>
                <p>ASSURANCE MARITIME. — Angleterre. Intérêt assurable, description, police,
                    sauvetaee, p. 558. </p>
                <p>ASSURANCE SUR LA VIE. — Autriche. Exclusion du capital de la succession de
                    l'assuré, refus du droit de saisie aux créanciers, p. 496. — Réticence, bonne
                    foi, validité, p. 491. — Stipulation au profit des héritiers et autres
                    successeurs de l'assuré, refus du droit de saisie aux créanciers de la
                    succession, p. 494. — Suicide, folie, nullité, p. 496. </p>
                <p>ATTESTATION. — V. Jugement étranger. </p>
                <p>ATTRIBUTION de juridiction. — V. Assurances. </p>
                <p>AUDIENCE SOLENNELLE. — France. Question d'état, débat entre étrangers, p. 480. </p>
                <p>AUTEUR. — V. Propriété artistique, Propriété littéraire, Traités internationaux. </p>
                <p>AUTORISATION. — V. Fonctions pu■ bliquesà l'étranger, Service militaire à
                    l'étranger. </p>
                <p>AUTORISATION d'emprunter. — V. Tutelle. </p>
                <p>AUTORISATION MARITALE. — France. Femme française mariée à un étranger, divorce,
                    capacité recouvrée, p. 277. — Femme mariée étrangère, capacité, statut
                    personnel, inapplicabilité de la loi française, p. 62. — V. Echelles du Levant,
                    Femme mariée. </p>
                <p>AVARIE. — Suède. Formes de l'expertise, déchargement en pays étranger, p. 399. —
                    V. Expert. </p>
                <p>AVARIE GROSSE." — Pays-Bas. Dispache, règlement à l'étranger, p. 311. —
                    Uniformité de législation, règles d'York et d'Anvers, discussion aux
                    Etats-Généraux, p. 371. — V. Congrès international. </p>
                <p>B </p>
                <p>BANQUEROUTE.— Suisse. Un Fran. </p>
                <p>Fran. condamné en Suisse pour </p>
                <p>banqueroute simple peut-il se </p>
                <p>voir retirer le droit de s'établir </p>
                <p>dans ce pays? p. 275. </p>
                <p>BANQUIER. — V. Emprunt. </p>
                <p>BÉNÉFICE ECCLÉSIASTIQUE. — V. </p>
                <p>étranger. </p>
                <p>BÉNÉFICIAIRE. — V. Billet à ordre. </p>
                <p>BILLET A ORDRE. — Allemagne. Bénéficiaire, désignation, nullité, p. 178.— V.
                    Lettre de change. </p>
                <p>BOURSE. — France. Opérations de Bourse, contestation entre étrangers, compétence,
                    p. 62. </p>
                <p>BREVET D'INVENTION.—Angleterre. Validité, invention, communication en Angleterre,
                    p. 559. — France. La cession d'un brevet français ayanteu lieu àl'étranger,
                    quelles sont les formalités à remplir par lecessionnaire du brevet pour faire
                    valoir ses droits en France? p. 478.—Demande de patente provisoire en
                    Angleterre, spécification provisoire, brevet pris en France, cessation de la
                    protection provisoire anglaise, nullité du brevet français, p. 480, 484. </p>
                <p>C </p>
                <p>CANAL DE SUEZ. — V. Congrès international. </p>
                <p>CAPACITÉ. — Pérou (Pradier-Fodéré). Droit de contracter des étrangers, p....—V.
                    Autorisation maritale, Faillite, Femme mariée. </p>
                <p>CAPITAINE. — V. Incendie, Navire. </p>
                <p>CASSATION. —_ V. Jugement étran. </p>
                <p>étran. </p>
                <p>CAUTION, "V. Faillite. </p>
                <p>CAUTION judicatum solvi. — France. Poursuite en mainlevée de saisie - arrêt par
                    un étranger, exemption de caution, p. 541. — Lesltaliens sont-ils tenus, comme
                    les autres étrangers,, de fournir la caution judicatum solvi pour plaider en
                    France? p. 55. — Saisie-arrêt par un étranger sur un Français, assignation en
                    validité de saisie, demande incidente du saisi, p. 485. — Traité francosarde,
                    extension au royaume italien, dispense de fournir caution, p. 278. — Inde
                    française. Contestations entre étrangers, non exigibilité de la caution, p. 552.
                    — Italie. Citation en justice d'un national par un étranger, exemption de
                    caution ( Esperson ), p. 335.— V. Jugement étranger. </p>
                <p>CERTIFICAT DE DÉPÔT. — V. Marque de fabrique. </p>
                <p>CESSION. Y- Brevet d'invention. </p>
                <pb n="606" rendition="TABLE ANALYTIQUE."/>
                <p>CESSION de créances.—Allemagne. Droits dérivant d'un contrat sy-, </p>
                <p>' naîlagmatique, obligations correspondantes, p. 179. </p>
                <p>CHARTE PARTIE. — Angleterre. ■Déchargement, usage, responsabilité, p. 566. "—
                    Pays-Bas. Jours de planche, p. 314. — Jours supplémentaires, forcé majeure, p.
                    313. — V. Compétence. </p>
                <p>CHEMINS DÉ FER. — France. Tarif international, règlement, forfait de l'indemnité,
                    retard modique, retard anormal, droit commun, tarif général des chemins de fer
                    français, dommages et intérêts, ' responsabilité, p. 389. — Tarif
                    international," règlement du dommage ou du litige au lieu de destination, ordre
                    public, p. 485. — V. Titres nominatifs. </p>
                <p>CHOSE JUGÉE. — V. Conseil judiciaire, Dot, Indu (répétition del'), Jugement
                    étranger. </p>
                <p>CITATION. — V. Compétence, Faillite, Lettre de change. </p>
                <p>CLANDESTINITÉ. — Y. Mariage. </p>
                <p>CLAUSE A ORDRE. --- V. Lettre de change. </p>
                <p>CLAUSE RESTRICTIVE. — V: Liberté ■ de l'industrie. </p>
                <p>CODE INTERNATIONAL. — Y. Droit international privé. </p>
                <p>COHABITATION.— V. Mariage. </p>
                <p>COLONIE. — Y. Marque de commerce. . </p>
                <p>"COMMERÇANT. — Autriche. Concessionnaire de mines, nou-com-, </p>
                <p>• merçant, p. 500. COMMISSION.— V. Compte courant. </p>
                <p>•COMMISSION ROGATOIRE. — Pérou. </p>
                <p>' Transmission (Pradier-Fodéré), p. 267. — Pays-Bas. Voeu d'une loi sur la
                    matière, discussion aux . Etats-Généraux, p. 383. COMMISSIONNAIRE. — Allemagne.
                    Convention du croire, exception, p. 180. — V. Marque de fabrique. </p>
                <p>"COMPÉTENCE. — Allemagne. Taux </p>
                <p>; du litige, dernier ressort, p. ISO. </p>
                <p>— Angleterre. Restitution de droits conjugaux, domicile, p.2S8. </p>
                <p>— Dissolution de mariage entre 1 époux résidant dans le ressort de la Cour de
                    justice anglaise, mais </p>
                <p>• domiciliés à l'étranger, compé". tence, p. 195. — Autriche. Con' </p>
                <p>Con' entre régnicole et étranger, principe de réciprocité, p.: 498. — France.
                    Acte de com-' </p>
                <p>merce, opération de Bourse, contestation entre étrangers, défendeur résidant en
                    France, cbmpé" tence commerciale des tribunaux français, p. 62. — Etranger,
                    service abord d'un vapeur étranger, engagement contracté dans . un port français
                    devant le consul étranger, accident, demande en dommages-intérêts, compétence du
                    tribunal de commerce du port où a eu lieu l'engagement, p. 171. </p>
                <p>— Obligations contractées à l'étranger par un Français chaite partie, compétence
                    du tribunal de commerce français, p. 171. — Renonciation au bénéfice de
                    l'article 14 C. civ., intention formelle, appréciation souveraine, p. 172. —'
                    Traité franco-bàdois, assignation ■ en garantie, élection de domicile, jugement
                    prépararatoire, jugement au fond, p: 279. ■— Inde française. Indiens sujets
                    britanniques, convention internationale, p. 554. — Italie. Rétorsion, Français,
                    citation en Italie, p. 72. — Pérou (Pradier-Fodéré). Action contre les
                    étrangers, p.261. </p>
                <p>— Suisse. Empiétement du pouvoir législatif sur le pouvoir judiciaire, p. 91. —
                    For du domicile, p. 89. — Traité fraûcosuisse, contestation entre Français et
                    Suisse devant un tribunal suisse, demande reconventionnelle, compétence; un
                    Français actionne en Suisse son débiteur, citoyen suisse; celui-ci peut-il
                    nantir d'une demande reconventionnelle le tribunal suisse qui est saisi de la
                    première affaire? p. 57. — Traité franco-suisse, compétence judiciaire (A.
                    Martin), p. 117.— V. Assurances, Audience solennelle, Chemin de fer, Consul,
                    Contestations entre étrangers, Dessin de fabrique, Echelles du Levant, Etranger,
                    Faillite, Jugement étranger. Lettre de change, Mariage, Nationalité, Pension
                    alimentaire, Séparation de biens, Séparation de corps entre étrangers, Société,
                    Société anonyme, Traités internationaux. </p>
                <p>COMPLICITÉ. — V. Marque de fabrique . </p>
                <p>COMPTE COURANT. — Allemagne. Commission, report, p. 181. " - </p>
                <p>COMPILATION. — V. Mariage. </p>
                <pb n="607" rendition="TABLE ANALYTIQUE."/>
                <p>CONCUBINE. — V. Adultère. </p>
                <p>CONDITION. — V. Jugement étranger, Lettre de change. </p>
                <p>CONFLIT DE LOI.— V. Droit international privé. . </p>
                <p>CONGRÈS INTERNATIONAL. — Association pour la réforme et la codification du droit
                    des gens:Droit </p>
                <p>■ public, canal de Suez, juridiction </p>
                <p>- consulaire au Japon, la Chine et le droit international, abordages maritimes,
                    tribunaux mixtes d'Egypte, indemnités de guerre, témoignages devant les
                    tribunaux </p>
                <p>. étrangers; droit international privé, transport par chemins de fer, avaries
                    grosses, lettres de change, titres au porteur, propriété littéraire, usages
                    commerciaux, p. 215. </p>
                <p>CONNAISSEMENT. —Angleterre. Navigabilité, garantie, endosseur, action, p. 561. </p>
                <p>CONNEXITÉ. — V. Compétence, Ju.gement étranger. </p>
                <p>CONSEIL DE FAMILLE. — V. Tutelle. </p>
                <p>CONSEIL JUDICIAIRE. — Angleterre. Non reconnaissance des conseils nommés aux
                    prodigues par les tribunaux étrangers, p. 521._ — Italie. Jugement étranger,
                    état des personnes, autorité de la chose jugée, dispense d'exequatur, exécution,
                    demanded'exequatur, conditions requises, intervention nécessaire du conseil
                    judiciaire, </p>
                <p>■ p. 74. </p>
                <p>CONSUL. — Espagne. Installation de consuls chinois à Cuba, p. 505. — France.
                    Parties contractantes françaises, biens situés en Italie, compétence du consul
                    italien, </p>
                <p>- acte authentique, exécution provisoire, p. 390. — Mariage des Français à
                    l'étranger, pouvoirs, p. 410. — Italie. Non régnicole, exemption d'impôt, p.
                    347. — Pays-Bas. Acte illicite, responsabilité, p. 314. — V. Compéten■ </p>
                <p>Compéten■ ce, Echelles du Levant, Expert, Légalisation, Succession, Testament,
                    Tutelle. CONTESTATIONS ENTRE NATIONAUX </p>
                <p>- ET ÉTRANGERS. — Autriche. Compétence, principe de réciprocité, . p. 498. — Inde
                    française. </p>
                <p>- Lieu du ' contrat, loi applicable, p. 553. </p>
                <p>CONTESTATIONS ENTRE ÉTRANGERS. France. Actes passés à l'étranger </p>
                <p>l'étranger étrangers, démande en interdiction de titre nobiliaire espagnol,
                    incompétence des tribunaux français, p. 543.— Etranger résidant sans
                    autorisation, non domicilié, non attribution de juridiction, incompétence, p.
                    541. — Exception d'extranéité, n'est pas une incompétence absolue ni d'ordre
                    public, droit des tribunaux devant le silence des parties, renonciation à
                    invoquer l'incompétence, caractère irrévocable, p. 485. — Déclinatoire
                    d'incompétence, traité franco-italien, impossibilité pour les Italiens de s'en
                    prévaloir contre d'autres étrangers, incompétence, p. 542. ■ — Inde française.
                    Domicile, compétence, p. 552. — Pérou. Compétence des tribunaux, loi applicable,
                    p. 265, — Y. Compétence. </p>
                <p>CONTRAT DE MARIAGE. — France. Rédaction en langue, italienne, validité, p. 175. </p>
                <p>CONTRAT ÉTRANGER. — V. Actes passés à l'étranger.' </p>
                <p>CONTRAT SYNALLAGMATIQUE. — V. Cession de créances. </p>
                <p>CONTREFAÇON. —V. Dessin de fabrique, Marque de fabrique, Nom commercial,
                    Propriété artistique. </p>
                <p>CONTRIBUTIONS DIRECTES.—V. Patente. </p>
                <p>CONVENTIONS consulaires et diplomatiques. — V. Traités diplomatiques et
                    internationaux. </p>
                <p>CONVENTION du croire. — V. Commissionnaire. </p>
                <p>COUR D'ÉQUITÉ. — V. Marque de fabrique. </p>
                <p>COUTUME. — Son rôle dans le droit, international (Laurent), p. 7. </p>
                <p>CRIME. — V. Récidive., </p>
                <p>D </p>
                <p>DÉCHARGEMENT. — V. Avaries, Navire . </p>
                <p>DÉFAUT. — V. Jugementpardéfaut. </p>
                <p>DÉLAI. — V. Lettre de change. </p>
                <p>DÉLIT. —V. Adultère, Récidive. </p>
                <p>DEMANDE RECONVENTIONNELLE. — V. Compétence. </p>
                <p>DÉPÔT. — V. Marque de fabrique. </p>
                <p>DÉPÔT pour minute. — V. Enregistrement. L . </p>
                <p>DERNIER RESSORT. — V. Jugement étranger. </p>
                <pb/>
                <p>TABLE ANALYTIQUE." </p>
                <p>DÉSIGNATION.. — V. Lettre de </p>
                <p>ch'ange, ■ . . DESSIN DE FABRIQUE: — France. •Contrefaçon commise à l'étranger,
                    incompétence des tribunaux français, introduction et mise en </p>
                <p>.vente frauduleuse des produits </p>
                <p>' contrefaits, poursuites correctionnelles, compétence," p. 1"2. — </p>
                <p>.. Dépôt de dessin, fabrication en France, action correctionnelle, </p>
                <p>. inapplicabilité de la loi en cas de </p>
                <p>. fabrication étrangère, p. 390. DISPACHE. — V. Avarie grosse. DIVORCE. —
                    Angleterre. Epoux résidant dans le ressort de la Cour, mais domiciliés à
                    l'étran. </p>
                <p>l'étran. compétence, p. 195.— Motifs, jurisprudence, seconds mariages, p..522. —
                    Suisse. Du divorce en Suisse d'un Genevois </p>
                <p>... devenu. Français, exception d'incompétence soulevée par la fem■ me, non
                    recevabilité, divorce prononcé (Lehr), p. 526.—V. Autorisation maritale,
                    Compétence, </p>
                <p>L Jugenient. étranger, Maiiage. </p>
                <p>DOMICILE. — France. Admission à </p>
                <p>. domicile en 1877, p. 411. —Pérou. Etranger domicilié, p. 261. </p>
                <p>— Etranger non domicilié, p. 262. </p>
                <p>— V. Compétence, Contestations entré étrangers, Divorce, Etranger, Exécution de
                    jugementétrangër, Jugement étranger, Lettre de change,-Mariage, Nationalité,
                    Pension alimentaire, Séparation de corps, Succession, Traités internationaux. </p>
                <p>DOMICILE CONJUGAL. — V. Adultère, Séparation de corps. </p>
                <p>DOMICILE ÉLU. — V. Compétence. </p>
                <p>DONATION.— Y. Réduction. </p>
                <p>DONATION ENTRE ÉPOUX. — Droits du conjoint survivant, mariage entre Italien
                    ètFrançaise. Un Italien qui a épousé une Française en France peut-il faire
                    valablement une donation entre-vifs à sa femme par acte authentique? A défaut de
                    validité delà donation, la femme a-t-elle des droits dans la'succession de son
                    mari? p. 385. </p>
                <p>DOT. — Italie. Inaliénabilité, subrogation à l'hypothèque légale, chose jugée,
                    gage, p. 75 • DOUANES. — V. Faillite. </p>
                <p>DRAPEAU NATIONAL. — Pérou. </p>
                <p>.. Droit de l'arborer pour les étrangers,'p. 42. ' </p>
                <p>DROIT .D'AUTEUR. — V. Propriété; artistique,. Propriété .littéraire,' Traités
                    internationaux. DROIT CANON. — V..Droit international privé, Mariage. DROIT
                    COMMUN. — V. Mariage. DROIT DES GENS. — V. Congrès international, Droit
                    international. DROIT INTERNATIONAL (enseignement du). — Sa nécessité (Laurent),
                    p. 18.— Angleterre. Council of légal éducation, programme du cours, p. 216.
                    —Allemagne. Liste des cours, p. 580. DROIT INTERNATIONAL, PRIVÉ (F. Laurent). —
                    Etudes sur le droit international privé, sources et éléments, application des
                    lois par analogie , coutumes internationales, autorité de la doctrine, traités
                    internationaux, code international, diversité des législations, science et
                    enseignement, mission de la science, utopie de l'unité du droit, idée de
                    nationalité, vulgarisation de l'enseignement du droit international, création de
                    chaires de droit international privé, cours de législation comparée, p. 5.—
                    Espagne (Salvador de Torres y Aguilar). Etude sur ledroitinternational privé
                    suivant le droit espagnal, idée générale de . la législation espagnole, éléments
                    constitutifs,droit romain, élément germanique, droit canon, collection des lois
                    en vigueur en Espagne, nomenclacure par province, . validité des lois
                    castillanes sur tout le territoire espagnol, p. 29. — Italie. Le droit
                    international privé dans la législation italienne (Pietro Esperson), p. 329..—
                    Pays-Bas. Le droit international privé au parlement hollandais: exécution des
                    jugements étrangers, lettres de change, avaries grosses (F. Godefroi), p. 369. —
                    Bibliographie de 1878, p. 105^ DROIT MUSULMAN. — V. Mariage. . DROIT NATUREL. —
                    Y. Droit international privé, Pension alimentaire. DROIT PÉNAL. —V. Récidive.
                    DROIT PUBLIC- V. Congrès international. DROIT ROMAIN. — Y. Droit international
                    privé". DROITS CIVILS. — Italie. Jouisr sauce, égalité de l'étranger et du </p>
                <pb n="609" rendition="TABLE ANALYTIQUE."/>
                <p>national, résidence en Italie non .nécessaire, p. 330.— Mêmejouissance pour les
                    personnes juridiques, p. 340. — Pérou. Jouissance, traités internationaux
                    (Pradier-Fodéré), p. 46. — V. Etranger. </p>
                <p>DROITS DE MUTATION. — V. Succession étrangère. </p>
                <p>DROITS POLITIQUES.—Italie. Etrangers (P. Esperson), p. 335. </p>
                <p>E </p>
                <p>ECHÉANCE. — Y. Lettre de change. </p>
                <p>ÉCHELLES DU LEVANT. — France. </p>
                <p>. Consul, compétence, temps de l'action exercée, protégé Français, cause de
                    l'action antérieure à la protection, p. 63.—Contestation entre Français, consul,
                    compétence, p. 63.— Hypothèque donnée sur un immeuble par la propriétaire
                    apparente, sujette ottomane, consentement du propriétaire réel, validité,p. 172. </p>
                <p>EFFET DE COMMERCE. —V. Mineur, Timbre. </p>
                <p>EMIGRATION. -■ Allemagne. Conditions légales iG. Flach), p. 159. </p>
                <p>EMPRUNT ÉTRANGER. — France. Compétence civile, gouvernement étranger, tribunaux
                    français, garantie, banquier français, mandat, souscripteur, responsabilité,
                    stipulation pour autrui, nantissement, mise en possession, affectation spéciale,
                    p. 173. </p>
                <p>EMPRUNT FORCÉ. — Italie. Etrangers, exception, p. 345. </p>
                <p>ENDOSSEUR ÉTRANGER. — V. Lettre de change. </p>
                <p>ENFANT (garde d'). — V. Mariage (Angleterre), Séparation de corps (Italie). </p>
                <p>ENFANT NATUREL. — Angleterre. Conflit entre la loi du domicile et la loi
                    anglaise, p. 525. — France. Reconnaissance d'enfant * naturel, étranger
                    naturalisé, loi française, nom patronymique, loi fusse, titre nobiliaire, p.
                    391. — Reconnaissance postérieure au mariage, loi espagnole, légitima-, - tion,
                    p. 176. — V. Légitimation, Mineur, Nationalité, Succession. </p>
                <p>ENREGISTREMENT. — France. Acte sous seing privé fait en conséquence d'un autre
                    passé en pays -étranger, dépôt pour minute, exigibilité </p>
                <p>exigibilité droit sur l'acte étranger, p. 64. — Dépôt pour minute d'actes passés
                    en pays étranger, société, droit gradué exigible, p. 391.—Succession d'un
                    étranger, meubles corporels situés en France, valeurs mobilières, bénéfice d'un
                    contrat d'assurance surlavie, droit de mutation, p. 279. — V. actes de l'état
                    civil, Actes passés à l'étranger, Brevet d'inveniion, Marque de fabrique,
                    Succession ouverte â l'étranger. </p>
                <p>ERREUR. — Pays-Bas. Vente, tableau, p. 315. — V. Indu (répétition de 1'),
                    Mariage. </p>
                <p>ETABLISSEMENT (droit dj,--St«'jje. Retrait de ce droit à un Français pour fait de
                    banqueroute simple, p. 275. </p>
                <p>ETABLISSEMENT DE COMMERCE.— V. Succession. </p>
                <p>ETABLISSEMENT PRINCIPAL. — V. Faillite. </p>
                <p>ETAT (question d'). — Y. Audience solennelle. </p>
                <p>ETAT DES PERSONNES. — V. Conseil judiciaire. </p>
                <p>ETRANGER. — Inde française. Lettre de change, loi du lieu, p. 554.— Italie.
                    Condition légale des étrangers (Pietro Esperson), p. 329. — Pérou. Condition
                    légale des étrangers (Pradier-Fodéré), p. 41, 250. — V. Affouage, Compétence,
                    Saisie foraine, Succession en déshérence, Tutelle, </p>
                <p>ETRANGER NATURALISA — V: Testament. </p>
                <p>EXCEPTION. — V. Commissionnaire, Contestations entre étrangers, Divorce, Jugement
                    étranger, Pension alimentaire. </p>
                <p>EXCÈS DE POUVOIR. — V. Pouvoir du juge-. </p>
                <p>EXCUSÉ. — V. Ignorance. </p>
                <p>EXÉCUTEUR TESTAMENTAIRE. — Angleterre. Reconnaissance de la qualité d'un étranger
                    en cette qualité, p. 525.— Pérou. Capacité de l'étranger (Pradier-Fodéré), p.
                    53. — V. Faillite, Jugement civil, Jugement étranger. </p>
                <p>EXÉCUTION PROVISOIRE. — V. Consul . </p>
                <p>F.XEQUAÏUR. — V. Conseil judiciaire, Faillite, Jugement étranger. </p>
                <p>EXPERTISE. '— France. Règlement d'avaries communes,' nomination </p>
                <pb n="610" rendition="TABLE ANALYTIQUE."/>
                <p>des experts, compétence du tribunal saisi au fond, incompétence des consuls, p.
                    174. — Action en délaissement pour cause d'innavigabilité, expertise irrégulière
                    faite à l'étranger, pouvoir des tribunaux français, p. 544. — Y. Avarie. </p>
                <p>EXTERRITORIALITÉ.—Chine. B arbarie deslois pénales, châtiment du coupable dans
                    ses enfants et petits enfants, p. 408. — Japon. Juridiction consulaire, opinion
                    de l'ambassadeur du Japon en An- </p>
                <p>An- voeux de l'Association pour la réforme du droit des gens, p. 218. — V.
                    Congrès internatiointernational. </p>
                <p>EXTRADITION. — France. Jugement par défaut, opposition, interruption des
                    poursuites, prescription, p. 64. — Statistique des extraditions demandées et
                    accordées en.1877, p. 411. — Suisse. Extradition entre cantons, incompétence du
                    tribunal fédéral, compétence du gouvernement cantonal, traité suisse-allemand,
                    effet rétroactif, prescription, p. 91. </p>
                <p>F </p>
                <p>FAILLITE. — Allemagne. Caution, à-compte, admission au passif, </p>
                <p>' p. 183. — Italie. Nullité des actes_ faits pendant les dix jours ' qui
                    précèdent la cessation des paiements, loi du lieu de la faillite, loi du lieu du
                    contrat, droit </p>
                <p>- public interne, capacité du failli, meubles, loi de la nation du failli,
                    jugement étranger, exécution, compétence, caractère de la nullité, jugement
                    étranger par défaut, affiche, citation, traité franco-sarde de 1760, instance en
                    exequatur , _ pareatis, p. 83. — Universalité, dessaississement, nullité de
                    saisie, exécution proprement dite, établissement principal à l'étranger,
                    succursale en Italie, jugement nommant un administrateur, préalable au jugement
                    déclaratif de faillite, p. 77. — Suéde. Vendeur non payé, revendication de
                    marchandises en cours de route, transport par navire, p. 400. — V. Banqueroute,
                    Compétence, Société anonyme, Traités internationaux. </p>
                <p>FAMILLE. — V. Droits de famille. </p>
                <p>FAUX EN ÉCRITURE PRIVÉE. — Allemagne. Télégramme, p. 182. </p>
                <p>FAUX NOMS. — Ar. Mariage. </p>
                <p>FEMME MARIÉE. — Allemagne. </p>
                <p>■ Obligation en France par lettre de change, validité ; une femme née Prussienne,
                    mariée à un citoyen de Francfort-sur - Mein, peut-elle s'obliger valablement en
                    France, par lettre de change, sans autorisation de son mari, alors qu'elle n'est
                    pas marchande publique? p. 273. — France,, Femme française "mariée à un
                    étranger, divorce, capacité recouvrée, p. 277. — V. Etranger, Hypothèque légale. </p>
                <p>FILIATION LÉGITIME. — France. Modes-de preuve en Russie de l'existence d'un
                    mariage, listes de recensement, enquête, pouvoir de vérification et
                    d'appréciation des tribunaux français, p. 544. </p>
                <p>FOLIE. — V. Assurance sur la vie. </p>
                <p>FONCTIONS PUBLIQUES A L'ÉTRANGER. ■— Formalités à remplir pour obtenir
                    l'autorisation d'occuper des fonctions publiques à l'étranger, p. 540. </p>
                <p>FORCE EXÉCUTOIRE . — V. Acte authentique, Jugement étranger. </p>
                <p>FORCE MAJEURE. — Y. Cbarte partie. </p>
                <p>FORCE PROBANTE. — V. Acte authentique. </p>
                <p>FORME AUTHENTIQUE. — V. Jugement étranger. </p>
                <p>FRAUDE. — V. Jugement étranger, Marque de fabrique. </p>
                <p>FUEROS. — Y. Droit international privé. </p>
                <p>G </p>
                <p>GAGE. — V. Dot. </p>
                <p>GOUVERNEMENT ÉTRANGER. — Frwxce. Emprunt, incompétence des tribunaux, p. 173. </p>
                <p>GRAVURE. — Y. Propriété artistique. </p>
                <p>H </p>
                <p>HYPOTHÈQUE. — Y. Echelles du Levant. </p>
                <p>HYPOTHÈQUE JUDICIAIRE. —Italie. Acte conservatoire, jugement rendu en France,
                    traité francosarde de 1760, p. 86. </p>
                <pb n="611" rendition="TABLE ANALYTIQUE."/>
                <p>HYPOTHÈQUE LÉGALE. — France. Femme mariée suisse, immeubles du mari situés, en
                    France, convention diplomatique, p. 392. — Femme toscane, immeubles du mari
                    situés en France, loi tos- </p>
                <p>tos- traité diplomatique, date </p>
                <p>- de la coUocation, p. 63. — Italie. Subrogation, femme étrangère, p. 75. ' </p>
                <p>I </p>
                <p>IGNORANCE DE LA LOI , — Italie. Etranger, excuse, p. 342. </p>
                <p>INTERDITS. — Angleterre. Nonreconnaissance des tuteurs nommés par les tribunaux
                    étrangers, p. 521. </p>
                <p>IMMEUBLES. — Pérou. Droit des étrangers, p. 43. </p>
                <p>IMPÔTS. — Italie. Impôts directs et indirects sur les revenus de la richesse
                    mobilière, sur les biens de mainmorte, soumission des étrangers, p. 345. — V.
                    Patente. </p>
                <p>INALIÉNABILITÈ. — Y. Dot. </p>
                <p>"INCENDIE. — Pays-Bas. Responsabilité, navire, capitaine, p. 316. </p>
                <p>"INCOLAT. — Italie. Droit d'incolat acquis aux étrangers naturalisés, p. 337. </p>
                <p>INCOMPÉTENCE. — V. Compétence, Jugement étranger, Lettre de change. </p>
                <p>INDEMNITÉ DE GUERRE. —V. Congrès international. </p>
                <p>INDIENS (sujets britanniques). — Inde française. Convention internationale,
                    compétence, p. 554. </p>
                <p>INDU (répétition de 1'). — Allemagne. Chose jugée, erreur, </p>
                <p>v obligation naturelle, p. 185 </p>
                <p>INSTITUT de droit international, session 1878, droit pénal international,
                    procédure civile internationale, prises maritimes, application du droit des gens
                    coutumier aux nations orientales, protection internationale de l'isthme de Suez,
                    comptes rendus, ordre du jour, p. 99. </p>
                <p>J </p>
                <p>JOURS DE PLANCHE. .— V. Charte partie. </p>
                <p>JUGEMENT CIVIL.. — Suisse. Exécution dans un canton autre que celui où il est
                    intervenu, p. 93. </p>
                <p>JUGEMENT ÉTRANGER. — Angleterre. Exécution, admission des </p>
                <p>jugements étrangers, règles générales, dernier ressort, chose jugée, faits
                    substantiels, lien de droit, jugement in rem, jugement in personam, exception
                    d'incompétence, hypothèses, comparution volontaire; justice naturelle, ses
                    règles; limitation de l'effet des jugements étrangers, ordre public, intérêt de
                    l'État, statut personnel, tuteur étranger, mariage, domicile, divorce, sépa- .
                    ration de corps, légitimité, exécuteur testamentaire (J.-G. Âléxander), p. 135
                    et 516. — EtatsUnis. Exécution, caractère définitif du jugement, incompétence,
                    fraude, exception basée sur l'ordre public, sanction du tribunal précédant
                    toujours l'exécution (Coudert frères), p. 21.—France. Ancien traité franco-sarde
                    pour l'exécution réciproque des jugements remis en vigueur par le rétablissement
                    du royaume de Sardaigne, p. 545. — Demande à fin d'exécution, omission de
                    l'assignation, arrêt, pourvoi en cassation, opposition, p. 66. — Demande en
                    exequatur d'un jugement rendu à l'étranger entre étrangers, compétence des
                    tribunaux français, p. 546. — Inde française. Ordonnance d'exequatur, exécution
                    en France, droit d'examen et de révision pour les tribunaux français, p. 555. —
                    Italie. Compétence,. procédure pour requérir Pexequatur, règles d'après
                    lesquelles est accordée l'exequatur, recours contre l'arrêt d'exequatur, effets
                    de l'arrêt d'exequatur (Pasquale Fiore), p. 244.— Compétence, ordre public, com-
                    . pétence exceptionnelle del'art. 14 -C. civ. français, exception d'incompétence
                    opposée de nouveau dans l'instance en exequatur, connexité, p. 221. —Compétence
                    de la Cour à laquelle est demandée l'exécution, objets passibles d'exécution,
                    domicile, p. 214. — Compétence simultanée des tribunaux italiens et des
                    tribunaux étrangers, sursis à l'exécution, en Italie du jugement étranger, li—
                    tispendance, prévention, p. 212. — Condition, serment, attestation, forme
                    authentique, p. 209. "- Conseil judiciaire; dispense d'exe- </p>
                <pb n="612" rendition="TABLE ANALYTIQUE."/>
                <p>. quatur,p. 74..— Forme authentique, légalisation, Austro-Hongrie, voie '
                    diplomatique , correspondancedirecte, exemption delégalisation diplomatique,
                    p.209.—Jugement français, révision, rétorsion, exécution, sentence d'exequatur,
                    défaut de motifs, nullité, p. 295. — Jugement par défaut, vérification, peine du
                    défaut, absence de preuve, refus d'exécution, ordre public, p. 292. — Mesures
                    conservatoires en vertu des jugements français non revêtus d'exequatur, </p>
                <p>. traité franco-sarde de 1760, p. 86. </p>
                <p>. — Séparation de corps, jugement étranger, examen des qualités extrinsèques ,
                    non - révision au fonds, p. 301: — Traité francosarde de 1760 et 1860, non
                    révision au fonds, p. 305. — Compétence exceptionnelle de l'art. 14 Code civil
                    français, refus d'exécution en Italie, défaut de force obligatoire de la
                    déclaration diplomatique de. 1860, p. 306. — Déclaration de 1860, force
                    obligatoire, extension à toute l'Italie, p. 307. — Pays-Bas. Règles uniformes
                    pour l'exécution des jugements étrangers, entente avec les puissances, débats
                    parlementaires, . p. 369. — Pérou (Pradier Fodéré). Exécution, p. 266. —
                    Roumanie. Exécution, droits des parties avant la sentence d'exequatur, procédure
                    à suivre pour obtenirl'exequatur, tribunal compétent, règles d'après lesquelles
                    l'exequatur est accordé, situation depuis le traité de Berlin de 1878,
                    jurisprudence (G. Petroni), p. 351. — Suisse. Exécution, p. 93. — Jugement
                    français rendu entre Français, exécution en Suisse, p. 94. — Traité francosuisse
                    du 15juin 1869 (A. Martin), p. 117. — V. Acte authentique, Faillite, Hypothèque
                    judiciaire, Séparation de corps, Traités internationaux. </p>
                <p>JUGEMENT PAR DÉFAUT. — V. Extradition. </p>
                <p>JUGEMENT PRÉALABLE. —V. Faillite. </p>
                <p>JUGEMENT PRÉPARATOIRE. — Y. Compétence. </p>
                <p>JURIDICTION CONSULAIRE. — V. Exterritorialité. </p>
                <p>JURIDICTION CRIMINELLE..— V. Mer territoriale. </p>
                <p>L </p>
                <p>LANGUE ÉTRANGÈRE. — France. Contrat de mariage passé -en Corse, langue italienne,
                    validité, p. 175. — Y. Marque de fabrique. </p>
                <p>LÉGALISATION. — Convention eptre la France et la Belgique, p. 591. </p>
                <p>— Italie. Acte sous seing privé, ministres étranger et italien des affaires
                    étrangères, consul italien, maire français, p. 297. — Lettres rogatoires, consul
                    italien, p. 298. — V. Jugement étranger. </p>
                <p>LÉGATAIRE. — V. Successions, Testament. </p>
                <p>LÉGITIMATION. — Angleterre. Mariage subséquent, conflit de loi, p. 524. — France.
                    Enfant naturel, mère savoisienne devenue Française par l'annexion, père sujet
                    sarde, reconnaissance et légitimation par mariage, nationalité du père. p. 393.
                    ~— Reconnaissance d'un enfant naturel, acte de baptême, mariage ultérieur entre
                    les père et mère, p. 280. — V. Enfant naturel, Mariage, Nationalité. </p>
                <p>LETTRE DE CHANGE. — Allemagne. Acceptation, p. 185. — Clause à ordre,, p. 186. —
                    Condition, p. 186.—Echéance, protêt, p. 1S7. ■— Protêt, lieu du protêt, p. 188. </p>
                <p>— Tiré, désignation, p. 18S. — 'Angleterre. Titre incomplet, titre
                    volé,acceptation,responsabilité, p. 561.—Autriche. Echéance, i ndication
                    insuffisante, p. 499.—France. Endosseur domicilié à l'étranger, délais du protêt
                    et de la citation en justice; dans quel délai le tiers porteur d'un billet à
                    ordre, créé en France et payable en ce pays, doit-il dénoncer le protêt faute de
                    paiement à un endosseur domici • lié en pays étranger, et le citer en justice
                    pour conserver son recours contre lui, p. 166. — Lettre de change tirée de Paris
                    pour un acte de commerce consommé en cette ville et payable à l'étranger, débat
                    entre étrangers, incompétence des tribunaux français, société française
                    cessionnaire, non recevabilité d'intervention, p. 547. — Paiement h </p>
                <pb n="613" rendition=".TABLE ANALYTIQUE."/>
                <p>1 étranger, débat entre étrangers, aucun endosseur français, incompétence, p. 66.
                    — Capacité d'une femme mariée allemande en France, p. 273.—Inde française.
                    Lettre de change, loi du lieu, P- 55*- — Pays-Bas. Droit de change
                    international, discussion </p>
                <p>. aux Etats-Généraux, p. 373. — Suède. Acceptation, domicile, p. 402. — V.
                    Congrès internatio■_ </p>
                <p>internatio■_ Succession (Italie). </p>
                <p>LIBERTÉ DE L'INDUSTRIE. — Allemagne. Clause restrictive, nullité,-p. 189. </p>
                <p>LIQUIDATION. — V. Société. </p>
                <p>LITISPENDANCE. — Y. Jugement étranger. </p>
                <p>LIVRAISON. — V. Vente. </p>
                <p>LIVRES DE COMMERCE. — Au- </p>
                <p>Au- Production, concession- </p>
                <p>concession- mines, p. 500. </p>
                <p>Locus RÉGIT ACTUM. — Autriche. V. Acte, Contrat étranger, Légitimation, Mariage,
                    Testament. </p>
                <p>Lois DE POLICE ET DE SANTÉ. — Italie. Obligation pourl'étranger de s'y soumettre,
                    p. 341. </p>
                <p>Loi NATIONALE. —Italie. Continue à régir l'étranger malgré lajouis. </p>
                <p>lajouis. des droits civils, p. 338. </p>
                <p>M </p>
                <p>MAIRE FRANÇAIS. — V. Légalisa.' </p>
                <p>Légalisa.' </p>
                <p>MANDAT. , — Angleterre. Vente, sous-agent, profit réalisé par le sous-agent, p.
                    562. </p>
                <p>MANDATAIRE. — V. Serment. </p>
                <p>MARIAGE. —Angleterre. Loi écossaise, résidence, durée, computation, p. 287. —
                    Mariage entre Français en Angleterre, absence du consentement des ascendants,
                    nullité en France, validité en Angleterraj p. 521. — Mariage entre étrangers
                    cousins germains, nullité d'après leur loi nationale, validité en Angleterre, p.
                    522. — Mariage mixte, éducation religieuse, puissance paternelle, p. 572. —
                    Non-consommation, nullité, p. 563. — Promesse de mariage, minorité,
                    ratification, nullité, p. 569. — Séparation, de fait, enfant, garde, p. 573. -
                    Seconds mariages, p. 522. —Union entre beaux-frères et belles-soeurs, p_ 216. —
                    Autriche. Différence de religion, nullité, conflit de </p>
                <p>lois, p. 500. — Erreur, nullité, faux nom de baptême, p, .502. — Nullité,
                    célébration par un prêtre vieux-catholique, p. 504. </p>
                <p>— Etats - Unis. Droit commun anglais sur le mariage, sources, droit canon,
                    mariage consensuel, concile de Trente, sanction civile, sanction ecclésiastique,
                    capacité, simple accord de volonté ; mariage contracté à l'étranger,
                    inobservation des formalités légales, effet auxEtats-Unis, domicile, maxime
                    locus régit actum, inapplicabilité (Francis Wharton), p. 229 et 509. — France.
                    Actes à produitre dans les mariages des Belges en France et des Français en
                    Belgique, convention franco - belge, p. 591. </p>
                <p>— Droit musulman, consommation du mariage avant ou après la puberté,
                    responsabilité des cadis, divorce, p. 67. — Epoux à l'étranger, droit de
                    cohabitation, droit d'assistance, p. 66. — Italiens, mariage en France,
                    publications, p. 410. — Mariage à l'étranger entre Français et étranger, formes
                    du pays, publicité, validité, p. 488. — Mariage des Français à
                    l'étranger,pouvotrs des consuls, p. 4M). — Mariage entre Français à l'étranger,
                    clandestinité volontaire, nullité, p. 486. — Mariage entre Français à
                    l'étranger, formes du pays, défaut de publication, absence du consentement des.
                    père et mère, validité, p. 281. :— Preuve, loi russe,, validité, pouvoir
                    d'appréciation du juge français, p. 547. -— Italie. Séparation de , fait,
                    annexion, traité austro-italien, changement de la nationalité de la femme seule,
                    séparation de corps, compétence, domicile du mari inconnu, p. 298. — Pérou,.
                    Mariage des étrangers sur le territoire et hors de la République, p. 47.- —
                    Suisse. Légitimation par mariage subséquent, p. 94. Mariage à l'étranger, cause
                    de nullité, p. 95. — V. Autorisation maritale, Etranger, Exécution de jugement
                    étranger, Légitimation. </p>
                <p>MARINS DÉLAISSÉS. — Convention entre la France et la GrandeBretagne pour régler
                    l'assistance aux niarins délaissés, p. 592'. </p>
                <pb n="614" rendition="■TABLE ANALYTIQUE."/>
                <p>MARQUE DE COMMERCE ET DE FABRIQUE. — Angleterre. Enregistrement, caractères
                    arabes, p. 563. </p>
                <p>, — Nom de localité, p. 565. — Etats- Unis. Protection des marques de commerce et
                    de fabrique, assimilation de l'étranger au citoyen américain, compétence des
                    tribunaux de chaque Etat, rôle du tribunal d'équité, loi pénale de l'Etat de
                    New-York, loi fédérale de 1870, pouvoirs du Congrès, constitutionalité de loi de
                    1870, traité franco-américain.'de 1S69, jurisprudence des tribunaux,
                    a'ppendices(F.-R. Coudert), p. 413. — Situation des marques étrangères (Clunet),
                    p. 442. — France. Protection des raisons de commerce et marques de fabrique
                    allemandes en France, réciprocité diplomatique et législative, traités de
                    commerce, propriété légale de la marque, possession et usage de la marque,
                    théorie de la cour d'appel de Paris, marque tombée dans le domaine public,
                    critique de la jurisprudence française (J. Brégeault), p. 358. — Situation
                    actuelle des Français aux EtatsUnis et des Américains enFrance par suite de la
                    déclaration d'inconstitutionalité des lois fédérales sur les marques de fabrique
                    et de commerce (Clunet), p. 442. </p>
                <p>— Opinions de M. Kelly, p. 454. </p>
                <p>— De M. Huard, p. 457. — De M. Pouillet, p. 459. — ■ De M. Ch. Lyon-Caen, p. 461.
                    — Mots ou phrase en langue étrangère, commissionnaire , complicité frauduleuse,
                    p. 394. — Usage d'une marque de commerce en France, traité de commerce, preuve
                    de la propriété de la marque, p. 68. — Traité entre la Ftance et l'Espagne- sur
                    le </p>
                <p>- protection des marques de commerce, inapplicabihté aux colonies, poursuite en
                    France par un fabricant cubain, incompétence, p. 548. — Suisse. Nouvelle loi </p>
                <p>. fédérale suisse, principes généraux, dépôt, enregistrement, contrefaçon,
                    usurpation des marques, dispositions transitoires et finales (E.
                    Imer-Schneider), p. 530. MER TERRITORIALE — Exercice de la juridiction
                    criminelle d'un </p>
                <p>Etat dans la mer territoriale, loi anglaise, assimilation de la mer au territoire
                    (L. Renault), p. 238. </p>
                <p>MESURAGE. — V. Vente. </p>
                <p>MEUBLES.— Pérou. Biens meubles possédés par des étrangers, p. 45. — V.
                    Enregistrement,- Succession. </p>
                <p>MINE (concessionnaire de). — V. Commerçant. </p>
                <p>MINEUR. — France.- Effets de commerce acceptés par un étranger domicilié
                    enFrance, tiers-portear de bonne foi, exception de minorité et d'extranéité, non
                    recevabilité, p. 488.— Enfant naturel, reconnaissance postérieure au mariage du
                    père et de la mère, loi espagnole,légitimation,p.176. ■*- Etranger ievenu
                    Français puis perdant cette qualité, entant naturel né- dans l'intervalle,
                    reconnaissance, possession d'état constante, même nationalité que le père, p.
                    176. — Naissance en Italie, acte de naissance muet sur la nationalité du père,
                    présomption de nationalité italienne de l'enfant, p. 177. — Succession ouverte
                    en France, Espagnols, consul, tutelle, p. 276. — Vente, demande en nullité,
                    recherche de la nationalité, excès de pouvoir, p. 176. — Venie, nullité,
                    question préjudicielle de nationalité, compétence, p. 69.— V.Mariage,
                    Nationalité, Tutelle. </p>
                <p>MODIFICATION. — V. Vente. </p>
                <p>N </p>
                <p>NATIONALITÉ. — Idée de nationalité (Laurent), p. 16.— Situation juridique des
                    mineurs Alsaciens-Lorrains qui désirent recouvrer la qualité de Français :
                    traité de Francfort, option du représentant légal du mineur, formalités
                    nécessaires pour recouvrer la qualité de Français, libération de toutes
                    obligations militaires, permis d'émigration, situation fâcheuse du mineur qui a
                    émigré en France avec permis, voeu d'un projet de loi (G. Flach), p. 153. —
                    France. Enfant naturel, père étranger devenu Français par traité international,
                    nationalité, du père, p. 176. — Enfant né -à l'étranger, père Français, perte
                    ultérieure par le père </p>
                <pb n="615" rendition="TABLE ANALYTIQUE."/>
                <p>de la qualité de Français, p. 176. </p>
                <p>— Entant né en France de parents étrangers, Français de droit sous l'ancienne
                    législation,, p. 548. — Enfant né en Italie d'un père étranger, p. 2S4. —
                    Suisse. Renonciation, p. 95. — Individu né en Italie, acte de naissance, père
                    non désigné comme étranger, présomption de nationalité italienne, p. 177. —
                    Ouvrier, travail à l'étranger, esprit de retour, p. 283. —Service militaire à
                    l'étranger, perte de la qualité de Français, ancien droit, p. 69. —r Sujets
                    sardes domiciliés en Savoie, annexion, délai d'op. </p>
                <p>d'op. p. 394. —Vente par un mineur, demande en nullité, question préjudicielle
                    sur la nationalité, compétence, p. 69. — V. Enfant mineur, Légitimation,
                    Mariage, Navire. </p>
                <p>NATURALISATION. — Angleterre. Etranger, lettres de naturalisation, testament, p.
                    71. —France. Statistique des individus ayant obtenu la naturalisation en 1877,
                    p. 411. — V. Enfant naturel, Nationalité, Traités internationaux. </p>
                <p>NAVIGABILITÉ (Etat de). V. Connaissement. </p>
                <p>NAVIRE. — Naufrage, liquidation et sauvetages, traité franco-an- </p>
                <p>franco-an- p! 592. — Angleterre. Charte partie, déchargement, usage,
                    responsabilité, p. 566. — Nationalité des vaisseaux anglais, p. 215. — Italie.
                    Droit de propriété des étrangers sur les navires italiens, disposition du Code
                    de la marine marchande, p. 332, </p>
                <p>— Suède. Déchargement, p. 403. </p>
                <p>— V. Abordage, Charte partie, Incendie, Mer territoriale, Sauve- </p>
                <p>Sauve- .... </p>
                <p>NOM. — Angleterre. Propriété, m- </p>
                <p>m- dommages, p. 567. — France. Nom patronymique, adjonction avant 89 d'un nom de
                    fief, omission sur les actes de l'é- </p>
                <p>l'é- civil, rétablissement du nom nonobstant son adjonction aupro- </p>
                <p>aupro- d'une famille étrangère ultérieurement établie en France, p. 177, —V.
                    Enfant naturel. </p>
                <p>NOM COMMERCIAL. — Angleterre Société, 'dissolution, associé, p. 568. — France.
                    Fabricants étrangers, vente en France de </p>
                <p>produits revêtus de noms usurpés, contrefaçon. — Y. p. 395. </p>
                <p>0 </p>
                <p>OBLIGATION NATURELLE. — V. Indu (répétition de 1'), Pension alimentaire. </p>
                <p>OPÉRATION DE BOURSE. — V. Bourse. </p>
                <p>OPPOSITION. — V. Extradition, Jugement étranger. </p>
                <p>OPTION. — V. Nationalité. </p>
                <p>ORDRE PUBLIC. — V. Jugement étranger. </p>
                <p>P </p>
                <p>PAREATIS. — V. Faillite, Jugement étranger. </p>
                <p>PARTAGE. — V. Traités internationaux. </p>
                <p>PATENTE. — France. Commerçant étranger, magasins en France, droit proportionnel
                    sur la maison d'habitation du préposé, p. 177. </p>
                <p>PATENTE PROVISOIRE. — V. Brevet d'invention. </p>
                <p>PEINE. — Y. Récidive. </p>
                <p>PENSION ALIMENTAIRE. — France.. Demande d'un étranger contre un étranger,
                    compétence des tribunaux français, p. 489. — V. Jugement étranger. </p>
                <p>PILOTAGE. — V. Sauvetage. </p>
                <p>PORTION DISPONIBLE. — France. Masse active de succession, immeubles situés à
                    l'étranger exclus pour le calcul de la réserve, p. 549. — Succession d'un
                    étranger naturalisé Français, ayants droit étrangers, loi française applicable,
                    p. 549. </p>
                <p>PRESCRIPTION. — V. Extradition, Succession. </p>
                <p>PREUVE. — V. Acte authentique, Filiation, Jugement étranger. </p>
                <p>PREUVE TESTIMONIALE. — Allemagne. Matière commerciale, p. 189. </p>
                <p>PRODIGUE. — V. Conseil judiciaire. </p>
                <p>PROMESSE DE MARIAGE. — V. Mariage (Angleterre). </p>
                <p>PROPRIÉTÉ ARTISTIQUE. — Convention entre la France et la Belgique, p. 589. —
                    Traité franco-espagnol, p. 98. — An*- </p>
                <p>. gletérre. Gravure, reproduction partielle, modèle de tapisserie, p. 569. —
                    France. Conventions pour location de partition musicale et représentation à
                    l'étrane-er, déchéance du droit privatif </p>
                <pb n="616" rendition="■ TABLE ANALYTIQUE."/>
                <p>de publication, demandé en nullité des conventions, non recevabilité, p. 550. </p>
                <p>PROPRIÉTÉ INDUSTRIELLE. — Con-vention entre la France et la Bel' </p>
                <p>Bel' p. 589. — V. Dessin de fabrique, Marque de fabrique, Nom commercial. </p>
                <p>PROPRIÉTÉ LITTÉRAIRE. — Angleterre. Titre, .post-office, emploi exclusif, guide,
                    p. 571 —France. La propriété littéraire et les traités internationaux, lettres
                    du ministre des affaires étrangères et du délégué du comité de la Société des
                    gens de, lettres, p. 465. </p>
                <p>— Traité franco-belge, p. 589. — ■Traité franco-espagnol, p. 98. -rV. </p>
                <p>-rV. international, </p>
                <p>PROTÉGÉ "FRANÇAIS. — Y. Echelles du Levant. </p>
                <p>PROTÊT. — V. Lettre de change, Timbre. </p>
                <p>PUBERTÉ..— V.Mariage. </p>
                <p>PUBLICITÉ. — V. Mariage. </p>
                <p>PUISSANCE PATERNELLE. — Angleterre. Education religieuse, mariage mixte, promesse
                    antérieure au mariage, p. 572. — Séparation, enfant, garde, p. 573. </p>
                <p>Q </p>
                <p>QUALITÉ DE FRANÇAIS. — Recouvrement pour les. mineurs Alsaciens-Lorrains (G.
                    Flach), p. 153. </p>
                <p>— V. Nationalité. </p>
                <p>QUESTION PRÉJUDICIELLE, —, V. Nationalité. </p>
                <p>- R </p>
                <p>RAISON DE COMMERCE. — V. Marques de fabrique. </p>
                <p>RÉCIDIVE. — France. Condamnation à l'étranger, non application en France des
                    peines de la récidive, p. 490. </p>
                <p>RÉCIPROCITÉ. — V. Marques de fabrique. • </p>
                <p>RECONNAISSANCE. — V. Enfant naturel, Légitimation. ! </p>
                <p>RECOURS. — Y. Lettre de change. </p>
                <p>RÉDUCTION (action en). — France. Donation préciputaire mobilière par un étranger
                    à un de ses enfants devenu Français, demande en réduction, non recevabilité, p.
                    490. </p>
                <p>RELIGION. —'V. Mariage (Angleterre, Autriche). </p>
                <p>REMORQUEUR. — V. Sauvetage. </p>
                <p>RENTE D'ÉTAT. — Italie^ Impôt, retenues, p. 348. </p>
                <p>RÉPÉTITION DE L'INDU. — V. Indu. </p>
                <p>REPORT. — V. Compte courant. </p>
                <p>REPRODUCTION. — V. Propriété artistique. </p>
                <p>RÉSIDENCE. — V. Mariage. </p>
                <p>RÉSILIATION. — V. Vente.; </p>
                <p>RESPONSABILITÉ. — Allemagne. Accident, p. 191. — V. Abordage, Consul, Chemin de
                    fer, Incendie, Navire, Sociétés. </p>
                <p>RÉTICENCE. — V. .Assurances. </p>
                <p>RÉTORSION. — Italie. Compétence, p. 72. — V. Jugement étranger. </p>
                <p>REVENDICATION. — V. Autorisation, Faillite. ' </p>
                <p>RISQUES.—V. Vente commerciale. </p>
                <p>S </p>
                <p>SAISIE.— V. Faillite. </p>
                <p>SAISIE-ARRÊT. — V. Caution judicatum solvi. </p>
                <p>SAISIE FORAINE. . — France. Un éiranger peut-il pratiquer en France une saisie
                    foraine contre un autre étranger, p 54. </p>
                <p>SAUVETAGE. — Convention entre la France et l'Angleterre, p. 58S. Angleterre.
                    Pilotage, indemnité, p. 575. .— . Remorqueur, faute, p. 576. — V. Assurances
                    maritimes. </p>
                <p>SÉPARATION DE BIENS. — France. Etranger établi en France, régime de la communauté
                    réduite aux acquêts, compétence, p. 550. </p>
                <p>SÉPARATION DE CORPS. — France. Traité tranco-suisse, sujets suisses mariés en
                    France et y résidant, compétence des tribunaux frannaux français, p 178. —
                    Italie. Demandes complémentaires, enfants, inadmissibilité, jugement étranger,
                    non révision du fond, p. 301. — Séparation de fait, traité austro.-italien,
                    compétence des tribunaux italiens, p. 29S. — Suisse. Etrangers, compétence, p.
                    96. — Y. Etranger, Mariage, Traités internationaux. </p>
                <p>SÉPARATION DE FAIT. — Y. Mariage. </p>
                <p>SERMENT. — Allemagne. Mandataire, p. 192. — Y. Jugement étranger, Société., </p>
                <p>SERVICE MILITAIRE. — France. Formalités à remplir pour obtenir l'autorisation de
                    prendre du service militaire à l'étranger, </p>
                <pb n="617" rendition="TABLE ANALYTIQUE.."/>
                <p>p. 540.—Individu né. en France -dé parents étrangers, réclamation de la 'qualité
                    de Français, tirage au sort, réserve, p. 285.— Italie. . Etrangers, exemption,
                    traités internationaux, p. 343.— Pérou. Etranger , exemption, traités, p. 40. —
                    V. Etranger, Nationalité. </p>
                <p>SOCIÉTÉ. — Allemagne. Dissolution, compétence, p. 193. — Exclusion d'un associé,
                    p. 193. — </p>
                <p>. Liquidation, serment, p. 194. — Angleterre. Actionnaires, droits de la
                    minorité, action contre la Société, p. 578. — Assemblée d'actionnaires, vote, p.
                    577. — Directeur, signataires, memoran. </p>
                <p>memoran. actionnaire, responsabilité, </p>
                <p>- p. 578. — Dissolution, intérêts, . paiements, p. 579. — France. </p>
                <p>Responsabilité des succursales à • l'étranger : les sociétés françaises . de
                    crédit qui ont établi des Succursales à l'étranger sont-elles responsables des
                    traites acceptées par ces succursales? p. 537. — Société anonyme, siège social
                    en France, citoyens suisses administrateurs, compétence des tribunaux français,
                    p. 396, -^ Société belge non. autorisée, poursuite en France des souscripteurs
                    d'actions, .non recevabilité, p. 551. — Italie, Nationalité des sociétés, </p>
                <p>&amp;. 333. — V. Enregistrement, om commercial, Traites internationaux. </p>
                <p>STATUT PERSONNEL. — Autorisa. </p>
                <p>Autorisa. maritale, Droit international privé, Jugement étranger, Succession. </p>
                <p>SUBROGATIONS, l'hypothèque légale. V. Dot. </p>
                <p>SUCCESSION.—France. Un Anglais, </p>
                <p>- résidant en France depuis de longues années, meurt à Paris en laissant des
                    héritiers également Anglais. Sa succession, composée de valeurs, mobilières,
                    anglaises et françaises, est-elle assujettie aux droits de mutation par décès
                    établis par les lois françaises? p. 476.— Abolitiondu droitd'au■ </p>
                <p>droitd'au■ loi du 14 juillet 1819, interprétation, p. 490. —Déshérence, étranger,
                    p. 321. — Espagnol décédé à Paris, un des héritiers incapable, administration et
                    liquida! ion de la succession </p>
                <p>par l'agent consulaire à Paris, p. 551. — Etablissement en Alsace-Lorraine par un
                    Français, . esprit de retour, domicile en France, décès, valeurs mobilières en
                    Alsace-Lorraine, déclaration au bureau du domicile, p. 397.— Loi -bavaroise,
                    meubles, loi française, p. 285.'— Français établi à l'étranger, tutelle, p."
                    165. — 'Succession purement mobilière, statut personnel, p. 285. — Succession
                    ouverte dans les Pays-Bas, transcription dés titres nomina-~ tifs, pièces à
                    produire, p. 320. — Traité franco-autrichien, attribution de consuls, p. 319. —-
                    Italie. Ouverture- à l'étranger, enregistrement, lettre de chan ge, lieu de
                    l'exigibilité, ambition,, prescription, point de-départ, connaissance de
                    l'ouverture, p. 302. — Pérou. ' Droit dé recueillir et laisser une succession ab
                    intestat, p. 250. — Dispositions des traités avec la Belgique, Bolivie,
                    Colombie, Etats-Unis, p. 252.—Mesures de procédure en matière de successions
                    d'étrangers,- p. 254. — Traités avec l'Italie, p. 255;— avec les Etats-Unis, p.
                    256; — avec la France, p. 257 ; — avec la Bolivie, p. 259. — avec d'autres pays,
                    p. 259. — V. Testament, Chemin de fér, Enregistrement, Traités internationaux,
                    Tutelle. </p>
                <p>SUCCURSALE. —V.Faillite, Société. </p>
                <p>SUICIDE. —V. Assurance sur la vie. </p>
                <p>SURSIS. — V. Jugement étranger. </p>
                <p>. j . </p>
                <p>TABLEAU."— V. Erreur. </p>
                <p>TARIF. — V. Chemin de fer. </p>
                <p>TÉLÉGRAMME. — Allemagne. Faux en écriture privée, p. 183. </p>
                <p>TÉMOIGNAGE devant les tribunaux .étrangers; — V. Congrès international. </p>
                <p>TÉMOIN testamentaire. — V. Testatament. </p>
                <p>TESTAMENT. — Angleterre. Rédaction en pays étranger,- étranger naturalisé,"
                    lettres de naturalisation, p. 70. — Italie. Etranger résidant, capacité d'être
                    témoin, p. 332. — Pérou. Droit de dispo• </p>
                <p>dispo• ser et de recevoir par testament </p>
                <p>. pour l'étranger, p. 49. — For42 </p>
                <p>For42 </p>
                <pb n="613" rendition="TABLE ANALYTIQUE."/>
                <p>.mes, p. .269..— Etranger; capa" vbité d'être.. témoin, p. L53. — V. "
                    -É.xécuteÙ.r..te.stâmentaire'.i. TIMBRE. — France.. Effet de com;' inérce tiré
                    de l'étranger. sur l'éT. tranger, protêt en France, droit '_ de timbre
                    exigible,, .p. 388. — Italie. Négociation^ taxe, p. 350. "• Actes de
                    l'état'civil. . .. TIRÉ. — V. Lettre de change. -. TITRE AU PORTEUR. — V.
                    Valeurs </p>
                <p>' mobilières." , </p>
                <p>TITRÊ'NÔBILIÀIR'E. — V. Contesta; tions entre étrangers, Enfant na' tûrel.
                    ,..'-.'. TITRES NOMINATIFS. — V. Valeurs mobilières. . . </p>
                <p>TRAITÉS DÉ COMMERCÉ. —V. Traités internationaux. . TRAITÉS DIPLOMATIQUES. — V. </p>
                <p>Traités internationaux. TRAITÉS INTERNATIONAUX. —Leur . néçessité-joù-rjrancher
                    les. conflits de'lois." (Laurent), p. 11. — .' Examencritiqiié.d'u traité
                    franco_ sà-isse sur la compétence, judi.'. iiaire et l'exécution des juge,:
                    ments, compétence, juge du domicile, '.faillite, tribunal du do''■. niicilè,
                    tribunal arbitral, commu. .nication des documents judiciai. res, naturalisation,
                    séparation de corps,' sôciëté,-sûccession, action . en partage de communauté et
                    de succession, action du créancier, réclamations fiscales, tutelle, loi de
                    nationalité, loi de domicile, nécessité d'une révision du traité, projet d'un
                    nouvel article (A.-J. Martin), p. 117. — Révision du traité franco-suisse du 15
                    juin 1869 (Lehr), p.-533. — Chine. Convention hispano - chinoise, consuls
                    chinois, 0.505..—France., Actes.de l'état civil, communication réciproque _ avec
                    certains pays étrangers, p. 318. — Dispense du timbre et de l'enregistrement, p.
                    319. — Application aux pays ultérieurement annexés, . Italie, traité
                    franco-sarde, p. 69. — Traité franco-italien de 1760 et 1860, Italiens plaidant
                    en France, caution judicatum solvi, p. 55. — Traité francoautrichien relatif aux
                    successions, aux consuls, p. 319. — Traité . franco-suisse du 30. juin 1864,
                    prorogation, p. 325. — Italie. Exécution des jugements français; </p>
                <p>français; rdes:: traités .. francorsarde-. de 1760 et 1860.' — ' • Suisse;
                    |T&gt;raité de . commerce, p. 325. — Traité franco-rsuisse du 15 juin 1869,
                    compétence,p. 57.— Texte des traités conclus entre la France.et l'Angleterre
                    .pour régler les questions :: relatives à la liquidation des sauvetages des
                    navires naufragés, p. 585; .pour proroger les traités et. conventions de
                    commerce,: p. 590 ; pour régler ^l'assistance, aux marins, p. 592. — Entre la
                    France et la Belgique relativement à la propriété littéraire,, artistique et
                    industrielle, p. 589 ; relativement àla légalisation des actes à produire pour
                    contracter mariage, p. 591. — Entre la France et le Salvador (convention
                    consulaire), p. 58l. — Entre la France et la Suisse pour la prorogation de
                    traités de commerce, etc.,. p. 595. — V. Caution judicatum solvi, Consul,
                    Contestations entre étrangers, Droit international privé. Étranger, Faillite,
                    Hypothèque légale, Jugement étranger (Italie), . Marque de commerce,. Propriété
                    artistique,Propriétélittérair.e,Nationalité, Séparation de corps. TRANSPORT PAR
                    CHEMIN DE FER.— .. Y. Congrès international. TRANSPORT PAR NAVIRE. — V. </p>
                <p>Faillite. . TRIBUNAL, ARBITRAL. —■ Y. Traités </p>
                <p>internationaux. TRIBUNAUX MIXTES. — Egypte. Association pour la réforme du droit
                    des gens, p. 220. TUTELLE.—Angleterre. Valeur des nominations de tuteurs faites
                    par des tribunaux étrangers, p. 521. —; France. Ascendant étranger se-il tuteur
                    de droit, conseil de famille, p. 397. — Conseil de famille, succession de
                    Français établi à l'étranger ;.un Français meurt en Belgique, lieu où il s'était
                    établi avec sa famille ; il laisse des enfans mineurs. Devant quelle autorité,
                    française ou belge, le conseil de famille, appelé à délibérer sur l'acceptation
                    de la succession du père décédé, devra-t-il . être réuni? p. 165. — Etranger
                    tuteur d'un mineur français, membre du conseil de famille, p.286.—Succession ou- </p>
                <pb n="619" rendition="TABLE ANALYTIQUE."/>
                <p>verte en France, mineurs espa- | gnols héritiers, grosses réparations,
                    autorisation d'emprunter sur un immeuble, compétence du consul espagnol,
                    incompétence du conseil de famille et des tribunaux français, p. 271.— Suisse,
                    Traité franco-suisse, dispositions actuelles, réformes à apporter (A. Martin\ p.
                    127. -^ V. Jugement étranger, </p>
                <p>u </p>
                <p>USAGES COMMERCIAUX. — -V. Congrès international. </p>
                <p>" V ■ </p>
                <p>VALEURS MOBILIÈRES. — France. </p>
                <p>Succession ouverte dans les PaysBas, actions et obligations nominatives,
                    transcription en France, pièces à produire, p. 320. — Valeurs étrangères,
                    succession d'un étranger en France, p. 476. — V. Société, Succession. VENTE
                    COMMERCIALE. — Allemagne. Risques, p. 194. —Suède. Livraison^ p. 403. —
                    Livraison, mesurage, p. 404. — Quantités marquantes, lieu de livraison,
                    modification, p. 406. — Refus de marchandise pour défaut de qualité, abandon sur
                    la voie publique, résiliation, p. 405. — V. Erreur, Mandat. </p>
            </div>
            <pb/>
            <div type="index">
                <head>TABLE DÉS NOMS DES PARTIES. </head>
                <p>Pages. Abudarham. 95 </p>
                <p>Adam et consoits. 178 Ahmed ben j Mohamed. ' 67 Alfâro (V d'). 651 Allard. 390
                    Alt. 563 Andrew (Société de </p>
                <p>St-). 171, 177 </p>
                <p>Antoine. 285 </p>
                <p>Autonelli. 176 </p>
                <p>Assendelp deConingh </p>
                <p>(C. F. van). 31.4 </p>
                <p>Ashton. 490 </p>
                <p>Assurauce maritime </p>
                <p>(C'° d'j. 558 </p>
                <p>Assurances et réassurances maritimes (Ce spéciale d'). 541 </p>
                <p>Balcombe. ' 171 </p>
                <p>Banendale. 561 </p>
                <p>Bassano (de). 543 </p>
                <p>Ballilot. 550 </p>
                <p>Bauerlé. 28b, 2s5 </p>
                <p>Beachim. 565 </p>
                <p>Beasant. 573 Beaugois et consorts. 171 </p>
                <p>Bechré. 171, 177 </p>
                <p>Becker. iy2 </p>
                <p>Belhomme dit de les </p>
                <p>Faisse. 69 </p>
                <p>Benasatti. 209 </p>
                <p>Bennett. 561 </p>
                <p>Benweguen. 177 </p>
                <p>Bernard. 63 </p>
                <p>Berthault. 486 </p>
                <p>Bertschinger. 90 </p>
                <p>Birkin frères. 172 </p>
                <p>Boch. 548 </p>
                <p>Boïni. 394 </p>
                <p>Bolhnis(R). 313 Bonehy (Cyrille). 285 </p>
                <p>Bosso. 187, 292 </p>
                <p>Boucicaut et C". 390 </p>
                <p>Bourcier. 485 </p>
                <p>Braham. 565 </p>
                <p>Branicki. 391 </p>
                <p>Broocks. 569 </p>
                <p>Brownigg. 567 </p>
                <p>Brune cie Mans. 277 </p>
                <p>Burocco. 82 </p>
                <p>Bussche (de). 562 </p>
                <p>Byles. 571 </p>
                <p>Pages. Cadet-Monteil. 90 </p>
                <p>Camoin. 544 </p>
                <p>Capra. 542 </p>
                <p>Carlo Gatti. 70 </p>
                <p>Carmellini. . 393, 394 Carrier. 550 </p>
                <p>Castelflorite (de). 488 Cesano. 298, 305 </p>
                <p>Chambre d'assurance </p>
                <p>maritime (la). 545 </p>
                <p>Châteauvillard. 86, 307 Chevallard. ■ 297 </p>
                <p>Coignet. 485 </p>
                <p>Collombet. 90 </p>
                <p>Coude. 69 </p>
                <p>Co-wlaud. 279 </p>
                <p>Coxhead. 569 </p>
                <p>Crédit industriel (Société gén. du) . 172 </p>
                <p>Damé. 490 </p>
                <p>Daniels. 186 </p>
                <p>Davies. 287 </p>
                <p>Day. 567 </p>
                <p>Deacon, 488 Debenedetti. 72, 212 </p>
                <p>Dehoux. 60 </p>
                <p>Delacroix. 392 </p>
                <p>Delhon 176 </p>
                <p>Delprat. 64 </p>
                <p>Delton. 559 </p>
                <p>Démarre. 292 Denenbourg Ligier. 172 </p>
                <p>Dicks. 569 </p>
                <p>Ditchl. 285 </p>
                <p>Dixon. 558 Domaines (Adm. des) 285 </p>
                <p>Dreyfus frères. 173 Dreylus (Isidore). 173 </p>
                <p>Dubouchet. 54) </p>
                <p>Duloup. 390 </p>
                <p>Durnon et Cie. 391 </p>
                <p>Dupuis. 397 </p>
                <p>Ehrt. 1S7 </p>
                <p>Eggimann. 89 </p>
                <p>Ellis. 572 Enregistrement(Adm. </p>
                <p>de 1'). 279, 391, 397 </p>
                <p>Epailly. 393 </p>
                <p>Brick. 62 </p>
                <p>Etat (1';. 393, 391 </p>
                <p>Farcy. 393 </p>
                <p>Pages. </p>
                <p>Fielgner. 183 </p>
                <p>Figaro (Journal le). 278 </p>
                <p>Fidauze. 302 </p>
                <p>Finzi. 298, 305 </p>
                <p>Firebrace. 288 </p>
                <p>Fleuriot de Langle. 541 </p>
                <p>Floyd(de). 177 </p>
                <p>Forst. 188 </p>
                <p>Foucher. 551 </p>
                <p>Fourgeaud et C*. 488 </p>
                <p>Franchi. 214 </p>
                <p>Franco-Texan Ce. 541 </p>
                <p>Franzoni et cons. 65 </p>
                <p>Freeland. 566 </p>
                <p>Freyberg. 209 </p>
                <p>Frings. 489 </p>
                <p>Gallet. 67 </p>
                <p>Gallois. 488 </p>
                <p>Gand. 397 </p>
                <p>Garcia de la Palm era. 176 </p>
                <p>Garfounkel. 544, !&gt;49 Gellinard et consorts. 173 </p>
                <p>Genève (Etat de). 91 </p>
                <p>Géra (Banque de). 181 Glisenti. 211, 306 </p>
                <p>Gomez. 542 </p>
                <p>Gordon et C°. 546 </p>
                <p>Gorzel. 188 </p>
                <p>Gros. 490 </p>
                <p>Grosso. 302 </p>
                <p>Grumbach. 396 </p>
                <p>Griinder. 188 </p>
                <p>Guillaumin. 277 </p>
                <p>Guilliermé. 392 </p>
                <p>Harris. 578 Heidenheimer. 393 Hemmerling. 172 Rerla. 62 Henschel. 194
                    Hildebrandt. 190 Hinckelmaun. 180 Iiirschberg. 186 Hoffmann. 77 Hollandia (C°
                    d'assur.). 311 Mont (d'). 169 Horburg Bridge Coal. 577 Horn. 189 Horne. 179
                    Houdenot. 486 Hustr. 95 </p>
                <pb n="621" rendition="TABLE DES NOMS DES PARTIES."/>
                <p>Pages. </p>
                <p>Ieonomidis. 69 </p>
                <p>Illmer. 59 </p>
                <p>Innocent. . 390 </p>
                <p>Ivon. 577 </p>
                <p>Jamaud-Dutreuil et </p>
                <p>C°. 64 </p>
                <p>Jeannesse. 176 </p>
                <p>Jonard. 280, 28) </p>
                <p>Kelly. 571 </p>
                <p>Khédive (the). 557 Khein ben Mohamed </p>
                <p>ben Khaona. 67 </p>
                <p>Kohler (W.-H.). 315 </p>
                <p>Kowalski. 550 </p>
                <p>Kreutzer. 77 </p>
                <p>Ladewig et C". 389 </p>
                <p>Latrford. 287 </p>
                <p>Lemasson. 94 </p>
                <p>Leroy deChaumont. 544 B48, 549 Levi. 295 </p>
                <p>Levy 568 </p>
                <p>Linde. 193 </p>
                <p>Loker.. 298 </p>
                <p>Louis. 491 </p>
                <p>Lusignan (de). 278 </p>
                <p>Maok. 77 </p>
                <p>Mackerer. 63 Maillé de la Tour </p>
                <p>Landry (de). 14 </p>
                <p>Marathon (the). 561 </p>
                <p>Maravel. 69 </p>
                <p>Mason. 578 </p>
                <p>Massart. 390 </p>
                <p>Mathyssens. 489 </p>
                <p>Mattinzi. 298 </p>
                <p>Mazy. -586 </p>
                <p>Ménage-et consorts. 171 </p>
                <p>Mettler. 9' </p>
                <p>MeusetetCV 192 </p>
                <p>Meux. 62 </p>
                <p>Michaux. " 396 </p>
                <p>Midi (C du); 2"9 </p>
                <p>Migliaressi. 485 </p>
                <p>Ministère public. 169 </p>
                <p>Moderazione'(La). 545 </p>
                <p>Moeller. 395 </p>
                <p>Moens (commune de) 170 Morand. 72. 212 </p>
                <p>Mulhens. °7 </p>
                <p>Millier et consorts. 19» </p>
                <p>Muller Sz.(H.). 317 </p>
                <p>Mullis. " fl </p>
                <p>Mund. '8S </p>
                <p>National fund assu- _ </p>
                <p>rance Society. 579 </p>
                <p>Niboyet. i 95 </p>
                <p>NordV du). 390 </p>
                <p>Pages. Noseda. 82 </p>
                <p>Oberzchleswig (ch. </p>
                <p>de fer de 1'). 191 </p>
                <p>Oorl (capit. E.). 3)6 </p>
                <p>Oppenheiin. 393 </p>
                <p>Orféi. 175 </p>
                <p>Ottet. 66, 547 </p>
                <p>Ouest (C° de 1'). 486 </p>
                <p>Pacharzina. 188 </p>
                <p>Paleari. 75 </p>
                <p>Paterson. 480, 484 </p>
                <p>Paumier. 280, 281 </p>
                <p>Pays-Bas (Soc. na■ vig. à vapeur des). 316 Pfefter. [86 </p>
                <p>Plaisance (duchesse </p>
                <p>de), 74 </p>
                <p>Pinner. 194 </p>
                <p>Pitre. . 295 </p>
                <p>Postleth-waite. 566 </p>
                <p>Potoka. 480 </p>
                <p>Potocki. . 480 </p>
                <p>Port (du). .86, 307 </p>
                <p>Preuss. 77 </p>
                <p>Priestley. 177 </p>
                <p>Reiche et fils. 194 </p>
                <p>Reuggli. 90 </p>
                <p>Rey. 550 </p>
                <p>Reynold et cons. 91 </p>
                <p>Rigot. 285 </p>
                <p>Robert-Dixon (the).. 576 Roche. ; 172 </p>
                <p>Rodella. , .64 </p>
                <p>Rossa. . 65 </p>
                <p>Rotherham et. fils. 563 Rouken. 578 </p>
                <p>Royet. 67 </p>
                <p>Rumiro del Puente. 543 Russell etC°. 180, 395 </p>
                <p>Saal-TJnstrut (chem. </p>
                <p>de fer de). 178 </p>
                <p>Saarhriick ( chemin </p>
                <p>de fer de). 190 </p>
                <p>Saba. 174 </p>
                <p>-Sainte - Marie-Dupré </p>
                <p>(de), . 480, 484 </p>
                <p>Samuel Abudarham. 65 Sant-Cassia. 301 </p>
                <p>SantoVenia(de). 488 </p>
                <p>Saville street Fundry </p>
                <p>and Engineering C°. 559 Saxon (Etat). 190 </p>
                <p>Schauf. 289 </p>
                <p>Si-heibel. 182 </p>
                <p>Schleswig (Société </p>
                <p>linière du). 183 </p>
                <p>Schmidt. .. 193 </p>
                <p>Schnlze. 193 </p>
                <p>Schutz. . ■ 191 </p>
                <p>: Pages. Sclvwindenhammer. 279 Segond. 551 </p>
                <p>Simon. 179, 189 </p>
                <p>Singer. P95 </p>
                <p>Soland. 94 </p>
                <p>Solden. 395 </p>
                <p>Sollivard. 390 </p>
                <p>Sommerfeld (Société des fabriques de drap de). 194 </p>
                <p>Sottocasa. 82 </p>
                <p>Stagno. 214 </p>
                <p>Steiner (commune de). 95 Stoops. ' 66 </p>
                <p>Surrugues. 96 </p>
                <p>Tak (W. M. vanderj. 314 Tannougi. 63 </p>
                <p>Tarbeau. 390 </p>
                <p>Teleune. 306 </p>
                <p>Testa. 297 </p>
                <p>Thomas Dunn. 397 </p>
                <p>Thurgovie ( canton </p>
                <p>de). 91 </p>
                <p>Thuringe (chemin de .. </p>
                <p>fer de). 181 </p>
                <p>Tinchant. 548 </p>
                <p>Tinga (J--J.). 313 </p>
                <p>Trachsel. . 170 </p>
                <p>Trhste ( C- àssur. </p>
                <p>gên. de). 491 </p>
                <p>Univers (Comp. 1'). Go </p>
                <p>Vander Zêe et C". 172 Vaturani. 70 </p>
                <p>Vedtretfils. 315 </p>
                <p>Verbrùgh: 61 </p>
                <p>Vercken. 66, 542 </p>
                <p>Verminck. 174 </p>
                <p>VianderenOldenzeel. 315 Villain. - 397 </p>
                <p>Virchaux. 390 </p>
                <p>Wagon Company. 577 </p>
                <p>"Wagner. 189 </p>
                <p>V.'alker. 568 </p>
                <p>"Webér. 180 </p>
                <p>"Weiler. . 395 </p>
                <p>"Werner. 546 </p>
                <p>White.. .77 </p>
                <p>"Whitworth. 558 </p>
                <p>"VVieeel. 77 </p>
                <p>Woititz. ' 62 </p>
                <p>"Wurfel. 185 </p>
                <p>Zeilinger. 59 </p>
                <p>Zielebach (commune </p>
                <p>de). 95 </p>
                <p>Zurchor. 298, 305 </p>
                <p>Zurich (canton de,'. 91 Zwingger. 93 </p>
            </div>
            <pb/>
            <div type="index">
                <head>TABLE CHRONOLOGIQUE-. </head>
                <p>Pages. </p>
                <p>1846 Pondichéry, 22 dée. 555 </p>
                <p>1853 Pondichéry, 2 avril. 552 </p>
                <p>1859 </p>
                <p>Haute-Cour, div. amirauté , Angleterre, H février. 561 </p>
                <p>1864 </p>
                <p>Pondichéry, 27 août. 552 </p>
                <p>1867 </p>
                <p>Trib. Pondichéry, </p>
                <p>28 mai. 553 </p>
                <p>Pondichéry, 28 mai. 553 </p>
                <p>1868 </p>
                <p>Milan, 14 août. 82 </p>
                <p>1873 </p>
                <p>Montpellier, 10 juill. 69 Trib, Pondichéry, </p>
                <p>21 octobre. 556 </p>
                <p>1873 </p>
                <p>Trib. Saint-Denis (Réunion), 21 janvier. 554 Cass. Turin, 22 août. 72 Brescia, 20
                    nov. ■ 82 Trib. Pondichéry, ' </p>
                <p>15 décembre. 553 </p>
                <p>Trib. Pondichéry, </p>
                <p>22 décembre. : 553 </p>
                <p>1874 </p>
                <p>Cass. Turin, 7 mars. 295 Trib. Pondichéry, - </p>
                <p>19 mars. 552, 553 </p>
                <p>Venise, 21 mai. 209 </p>
                <p>Pondichéry, 10 août. 554 Pondichéry, 18 août. 556 Cass. Turin, 25 août. 292
                    Coursuprèine,Vienne, </p>
                <p>15 septembre. 494 </p>
                <p>Milan, 22 septembre. 74 Cour suprème,Vienne, </p>
                <p>26 novembre. 498 </p>
                <p>Cour suprême,Vienne, </p>
                <p>9 décembre. 502 </p>
                <p>Pages, Cour suprême,Vienne, 9 décembre. 504 </p>
                <p>1875 </p>
                <p>Brescia, 25 janvier. 297 Turin, 12 mars. 212 </p>
                <p>Florence, 30 juin. 301 Milan, 19 juillet. 298, 305 Cour suprême, Vienne, </p>
                <p>31 août. 495 </p>
                <p>Brescia, 14 sept. 211,306 </p>
                <p>1876 </p>
                <p>Cire. min.just, 26jan- . </p>
                <p>vier. 410 </p>
                <p>Aix, 31 janvier. 63 </p>
                <p>Turin, 20 mars. 86, 307 Trib. sup, comm. </p>
                <p>Empire, 17 mai. 189 Trib. sup. comm. </p>
                <p>Empire, 23 juin. 180 Trib. sup. comm. </p>
                <p>Empire, 6 sept. 178 Trib. sup. comm. </p>
                <p>Empire, 7 sept. 192 Trib. sup. comm. </p>
                <p>Empire, 3 oct. 186, 193 Cass. Turin, C oct. 82 Venise, 6 octobre. 298 Trib. sup.
                    comm. </p>
                <p>Empire. 31 oct. 18? Trib. sup. comm. </p>
                <p>Empire, 23 nov. 180 Trib. sup. comm. </p>
                <p>Empire, 28 nov. 188 ' Trib. sup, comm. </p>
                <p>Empire, 1" déc. . 182 Trib. sup. comm. </p>
                <p>Empire, 4 déc. 187 </p>
                <p>Trib. sup. comm. </p>
                <p>Empire, 12 déc. 183,193 Milan, 15 déc. 77 </p>
                <p>Trib. sup. comm. </p>
                <p>Empire, 15 déc. 191 </p>
                <p>1877 </p>
                <p>Trib. sup. comm. </p>
                <p>Empire, 2 j anvier. 194 Trib. civ. Seine, </p>
                <p>6 janvier. 172 </p>
                <p>Trib. sup. comm. </p>
                <p>Empire, 10 janv. 185 Trib. sup. comm. </p>
                <p>Empire, il janv. 190 Cass. Turin, 17 janv. 75 </p>
                <p>Pages. Cons. d'Etat, 19janv. 285 Cass. France, 20janv..l76 Cass. Rome, 22 janv.
                    302 Trib. fédér. suisse, </p>
                <p>26 janvier. 95 </p>
                <p>Trib. sup. comm. </p>
                <p>Empire, 2 février. 190 Trib. sup. comm. </p>
                <p>Empire, 17 fév. 181,194 Trib. sup. comm. </p>
                <p>Empire, 23 fév. 188 Cour suprême, Suède, ' 28février. 404 </p>
                <p>Trib. sup. comm. </p>
                <p>Empire, 6 mars. 185 Cour suprême,Suède, </p>
                <p>10 avril. 399 Cour suprême, Suède, </p>
                <p>. 10 avril. 402 </p>
                <p>Trib. civ. Seine, </p>
                <p>11 avril. 480 Trib. civ. Seine, </p>
                <p>4 mai. 67 </p>
                <p>Cour suprême,'Suède, </p>
                <p>7 mai. 403 </p>
                <p>Paris, 25juin. 173 </p>
                <p>Cour suprême, Suède j </p>
                <p>31 juillet. 403 </p>
                <p>Cour suprême, Suède, </p>
                <p>26 septembre. . 405 Trib. fédér. suisse. </p>
                <p>12 octobre. 91 Trib. fédér. suisse. </p>
                <p>12 octobre. 89, 93 </p>
                <p>Trib. sup.. comm. </p>
                <p>Empire, 17 oct. 186 Milan, 29 oct. 214 </p>
                <p>La Haye, 29 oct. 314 </p>
                <p>Trib. fédér. suisse, </p>
                <p>9 nov. 90 </p>
                <p>Trib. fédér. suisse, </p>
                <p>17 novembre. 90 </p>
                <p>Aix, 20 novembre. 65 . Cour suprême, Suède, </p>
                <p>28 décembre. 400 </p>
                <p>1878 </p>
                <p>Lettre min. just. </p>
                <p>France, 20janv. 319 Trib. Briey, 24janv. 285 Haute-Cour, div. de Probate,
                    Angleterre, 28 janv. 70 Alger, 29 janv. 67 La Haye, il févr. 311 </p>
                <pb n="623" rendition="•TABLE CHRONOLOGIQUE."/>
                <p>Pages. </p>
                <p>Haute-Cour, div. chancellerie, Angleterre, 12 février. 565 </p>
                <p>Haute-Cour, div. des </p>
                <p>: divorces,'Anglet., 19 février. 287 </p>
                <p>Rouen, 21 février. ni </p>
                <p>Trib. canton. Groningue, février. 313 </p>
                <p>Cour suprême, Vienne, 6 mars. 500 </p>
                <p>Cour d'appel, Angleterre, 12 mars. 562 </p>
                <p>Haute-Cour, div. des divorces, Angleterre, 26 mars. 288 </p>
                <p>Cour d'appel, Angleterre, 27 mars. 559 </p>
                <p>La Haye, 28 mars. 316 </p>
                <p>Cour suprême,Vienne, </p>
                <p>28 mars. 491 Trib. civ., Reims, </p>
                <p>30 mars. 397 </p>
                <p>Aix, 3 avril. 172 </p>
                <p>Trib. fédér. suisse, </p>
                <p>5 avril. 95 </p>
                <p>Trib. civ. Seine, </p>
                <p>12 avril. 64 </p>
                <p>Trib. fédér. suisse, </p>
                <p>12 avril. 94 </p>
                <p>Trib. fédér. suisse, </p>
                <p>18 avril. 91 </p>
                <p>Trib. civ. Seine, </p>
                <p>14 mai. 283, 285 </p>
                <p>Trib. comm. Marseille, 15 mai, 171, 177 Trib.La Haye, 17mai. 314 Lyon, 24 mai.
                    170 </p>
                <p>Trib. fédér. suisse, </p>
                <p>24 mai. 90, 94 </p>
                <p>Haute-Cour, div. des </p>
                <p>divorces, Anglet., </p>
                <p>29 mai. 563 Rennes, 4 juin. 177 Trib. civ. Nogentle-Rotrou, </p>
                <p>Nogentle-Rotrou, 277 </p>
                <p>Cons.d'Etat,14juin. 177 </p>
                <p>Trib. comm. Marseille, 19 juin. 174 </p>
                <p>Cass. ch. civ., 24juin. 285 </p>
                <p>Trib. Rotterdam, 29 juin. 315 </p>
                <p>Cass. France, 1«juillet. 177 </p>
                <p>Cour d'appel, Angleterre, 2 juillet. 561 </p>
                <p>Haute-Cour, divis. Plaids comm. Angleterre, 3 juillet. 369 </p>
                <p>Trib. civ. Seine, </p>
                <p>9 juillet. 392 </p>
                <p>Paris, 12 juillet. 67 </p>
                <p>Cour d'appel, Angleterre, 16-19 juillet. 195 </p>
                <p>Trib. civ. Seine, </p>
                <p>6 août. 62 </p>
                <p>Coursuprême.Vienne, 27 août. 500 </p>
                <p>Trib comm.Marseille, </p>
                <p>Pages, j </p>
                <p>30 août. 63 ! </p>
                <p>Trib. civ." Seine, 31 </p>
                <p>août. • 66 </p>
                <p>Lettre min. just., 16 </p>
                <p>septembre. 410 </p>
                <p>Trib. comm. Seine, </p>
                <p>25 septembre. 60 </p>
                <p>Lettre min. just., 26 </p>
                <p>septembre. 411 </p>
                <p>Trib. fédér. suisse, </p>
                <p>27 septembre. 90 Inst. dir. de l'enreg. </p>
                <p>France, 10 oct. 325 Trib. fédér. suisse, </p>
                <p>18 octobre 96 </p>
                <p>Cass. France, 5 nov. 65 Cour d'appel, Anglet., </p>
                <p>8 novembre. 195 </p>
                <p>Paris, 9 novembre. 62 Paris, 21 novembre. 64 Cour d'appel, Anglet., </p>
                <p>23 novembre. 572 Cour suprême, Angleterre, 30 nov. 579 </p>
                <p>Cour d'appel, Anglet., </p>
                <p>4 décembre. 567 Trib. comm. Seine, </p>
                <p>5 décembre. 65, 547 Paris, 6 déc. 61 Lettre Garde des se, </p>
                <p>France, 7 déc. 318 </p>
                <p>Cass. France, 9 déc. 172 Cour suprême,Vienne, </p>
                <p>10 décembre. 499 </p>
                <p>Trib. civ. Seine, 18 </p>
                <p>décembre. 390 </p>
                <p>Trib. corr. Seine, </p>
                <p>20 décembre. 64 Trib. . civ. Seine, </p>
                <p>28 décembre. 59 </p>
                <p>1879 </p>
                <p>Cass. France, 7 janv. 69 176 Besançon, 15 janv. 490 Cour suprême, Anglet.. </p>
                <p>16 janvier. 578 </p>
                <p>Cass.France, 7 janv. 176 Cass. France, 22 janv. 175 Paris, 3 février. 279 </p>
                <p>Cour d'appel, Anglet., </p>
                <p>5 février. 568 </p>
                <p>Trib. civ. Seine, </p>
                <p>7 février. 279 </p>
                <p>Trib. civ. Pontoise, </p>
                <p>13 février. 391 </p>
                <p>Trib. corr. Seine, </p>
                <p>21 février. 278 Haute-Cour, divis. </p>
                <p>Amirauté, Anglet., </p>
                <p>24 février. 576 Cass. France, 25 fév. 396 Cass. France, 5 mars. 486 Courd'appel,
                    Anglet., </p>
                <p>5 mars. 577, 578 </p>
                <p>Haute-Cour, divis. Amirauté, Anglet , 13 mars. - 575 </p>
                <p>Pages. Trib. civ. Seine, 14 mars. .280, 281, 545 547, 549 Trib. Albertville, 15 </p>
                <p>mars. 393, 394 </p>
                <p>Cour suprême, Vienne, </p>
                <p>20 mars. -496 Trib. corr,, Seine, </p>
                <p>21 mars. 169 Caur d'appel, Anglet., </p>
                <p>22 mars. 566 Cire. min. trav. publ. </p>
                <p>France, mars. 320 Paris, corr., 3 avril. 393 Taris, 24 avril. 390 </p>
                <p>Paris, 25 avril. . 395 </p>
                <p>Trib. civ. Versailles, </p>
                <p>1" mai. 397 </p>
                <p>Lettre min. just. </p>
                <p>France, 3 mai. 320 Paris, 3 mai. 389 </p>
                <p>Trib. civ. Seine, </p>
                <p>3 mai. 489 </p>
                <p>Haute-Cour, divis. </p>
                <p>chancellerie, Angl., </p>
                <p>7 mai. 571 </p>
                <p>Cour d'appel, Anglet., </p>
                <p>9 mai. ' 573 </p>
                <p>Haute-Cour, divis. </p>
                <p>des plaids comm., </p>
                <p>Anglet., 12 mai. 558 Trib, sup. comm. </p>
                <p>Empire, 17 mai. 179 Trib. corr. Seine, </p>
                <p>17 mai. 390 </p>
                <p>Trib. civ. Seine, </p>
                <p>17 mai. 485 </p>
                <p>Cass. France (2arrêts), </p>
                <p>20 mai. 490 Trib. civ. Seine, </p>
                <p>21 mai. 548, 549 Trib. civ.Nice,26 mai. 394 Lett. min. afF. étraug., </p>
                <p>France, 29 mai. 319 Trib. civ. Seine, </p>
                <p>30 mai. 391 </p>
                <p>Paris, 3 0 mai. 484 </p>
                <p>Haute-Cour, divis. </p>
                <p>chancellerie, Angl., </p>
                <p>30 mai. 569 </p>
                <p>Trib. civ. Seine, </p>
                <p>mai. 488 </p>
                <p>Paris, 10 juin. 488 </p>
                <p>Trib. civ. Seine, </p>
                <p>12 juin. 486 </p>
                <p>Cass. France, 30 juin. 480 Paris, ch. corr., 4juil. 54S Trib. comm. Seine, </p>
                <p>12 juillet. 550 </p>
                <p>Trib. Seine, 12juill. 550 Trib. Seine, 17 juill. 550 Trib. Seine, 4 9 joill. 551
                    Paris, 28 juillet. 547 </p>
                <p>Cour d'appel, Anglet., </p>
                <p>28 juillet. 557 </p>
                <p>Trib. Seine, l"âaoût. 546 Trib. Seine, 7 août. 5tl Cass. France, 13 août. 485
                    Trib. comm. Havre, </p>
                <pb n="624" rendition="TABLE CHRONOLOGIQUE."/>
                <p>Pages. </p>
                <p>1" septembre. ■ 544 Trib. comm. Seine, - - ; 14 octobre. 55! </p>
                <p>Cour supr., Suède, ; . 29 octobre. - 406 </p>
                <p>Trib. civ. Seine, </p>
                <p>Pages. </p>
                <p>:: 2 nov. 543 </p>
                <p>Trib. ; civ. Seine, </p>
                <p>14 nov. 542 </p>
                <p>Cour supr., Etats-Unis, . ,18 nov. 142 </p>
                <p>Paris, l'idée. 545 </p>
                <p>Pages. </p>
                <p>Trib. civ. Seine, 16 déc. -_ 541 </p>
                <p>Haute-Cour, ' divis. chancellerie, Angl., décembre. 563 </p>
            </div>
            <pb/>
            <div type="index">
                <head>TABLE BIBLIOGRAPHIQUE</head>
                <p>Pages. </p>
                <p>Aicard. 109 </p>
                <p>Alcorta. •" 105 </p>
                <p>Alexander. 111 </p>
                <p>Ardy. 106 Annuaire de l'Institut de droit </p>
                <p>international. 227 </p>
                <p>Azpiroz. 226 </p>
                <p>Barrilliet. '- 327 </p>
                <p>Becker. • 105 </p>
                <p>Beurdeley. 116 </p>
                <p>Billot. ■ 112 </p>
                <p>Bliss. ^ 597 </p>
                <p>Bluntschli. 105, 106 </p>
                <p>Bousquet. 111 </p>
                <p>Boyd. 507 </p>
                <p>Bozérian. 111 </p>
                <p>Brégeault. 112, 600 </p>
                <p>Brocher. • 108, 508 </p>
                <p>Bulmei-incq. 107, 110 </p>
                <p>Camberlin. 3?8 </p>
                <p>Carpi. 107 </p>
                <p>Garvajal. 110 </p>
                <p>Casanova. 325 </p>
                <p>Cernuschi. 107 </p>
                <p>Challamel. 599 </p>
                <p>Clarke. 107 </p>
                <p>Closset. 228 </p>
                <p>Clunet. 108, 111 </p>
                <p>Cogordau. 109, 507 </p>
                <p>Collet. 228 </p>
                <p>Collineau. 109 </p>
                <p>Courcy. 411 </p>
                <p>Ouzzi. 112 </p>
                <p>Pages_ </p>
                <p>Dée. 107. </p>
                <p>Defert. 598 </p>
                <p>Démangeât. 111 </p>
                <p>Dicey. 412 </p>
                <p>Dochow. 325, 597 </p>
                <p>Dramard. 224 </p>
                <p>Dreyfus. 116 </p>
                <p>Drone. 326 </p>
                <p>Dubois. 105, 108 </p>
                <p>Eichelmann. 107 </p>
                <p>Engen Curti. 508 </p>
                <p>Fiore. 105, 111 </p>
                <p>Flach. 153 </p>
                <p>Fliniaux. 110, 328 </p>
                <p>Foote. 108, 324 </p>
                <p>Forai. 327 </p>
                <p>Gessner. 107 </p>
                <p>Ghillany. 106 </p>
                <p>Glasson. 325 </p>
                <p>Herniann-Fitting. 226 </p>
                <p>Grippo. 109 </p>
                <p>Gùyot. 107 </p>
                <p>Hamaker. 108 </p>
                <p>Harburger. 112 </p>
                <p>Hippeau. 328 </p>
                <p>Holland. 106 </p>
                <p>Johnson (Bradley). 107 </p>
                <p>Johnson (J.-Henri). 324 </p>
                <p>Johnson (James). 324 </p>
                <p>Lanckmann. 110 </p>
                <p>Laurent. 108 </p>
                <p>Lawrence. 111 I Lecomte. ... 597 </p>
                <pb n="626" rendition="TABLE BIBLIOGRAPHIQUE."/>
                <p>Pagess. </p>
                <p>Leemans. 109 </p>
                <p>Lehr. 109, 111 </p>
                <p>Le François'. 599 </p>
                <p>Lesenne. 228 </p>
                <p>Levi. 110 </p>
                <p>Lexis. 107 </p>
                <p>Liszt. 225 </p>
                <p>Lorimer. 106 </p>
                <p>Luzzati. 107 Lyon-Caen. 225, 140, 111. </p>
                <p>Malapert. 327 </p>
                <p>Maréchal. 112 </p>
                <p>Marin. 112 </p>
                <p>Martens. 106, 111 </p>
                <p>Martin. 109 </p>
                <p>Manfredini. 112 </p>
                <p>Meneau.- 227 </p>
                <p>Menger. 113 </p>
                <p>Moulineau. 112, 115 </p>
                <p>Neumann. 106 </p>
                <p>Olivi. 107 </p>
                <p>Ortlieb. 108. </p>
                <p>Paterson. 114 </p>
                <p>Peltier. 598 </p>
                <p>Peluso. 109 </p>
                <p>Piggott. 506 </p>
                <p>Plason.. 106 </p>
                <p>Pommeraye (de la). 108 </p>
                <p>Pont. 596 </p>
                <p>Pradier-Fodéré. 108 Primer Secretario de Legacion </p>
                <p>(Madrid). 326 </p>
                <p>Pages. </p>
                <p>Quaritsch. 106, 225 </p>
                <p>Regnault. 109 Renault. 106, 108, 109, 111 114, 325 </p>
                <p>Rivier. 115 </p>
                <p>Rolin-Jacquemyns. 106 </p>
                <p>Rossi. 109, 111 Rouard de Card. -106, 600 </p>
                <p>Roussel. 109 </p>
                <p>Rousseau. , 328 </p>
                <p>-Salucci. 111 </p>
                <p>Seigneur. 110 </p>
                <p>Sévin. 116 </p>
                <p>Simon. 110 </p>
                <p>Spear. 112, 496 </p>
                <p>Srendi. 107 </p>
                <p>Starr. 108 </p>
                <p>Stoerr. 112 </p>
                <p>Sydow. . 325 </p>
                <p>Twiss. , 112 </p>
                <p>Ulrich, 110 </p>
                <p>Vavasseur. 598 </p>
                <p>Vesque von Puttlingen. 109 </p>
                <p>Vidari. 110 </p>
                <p>Villefort. 595 </p>
                <p>Woechter. 227 </p>
                <p>"Weil (G.-Denis). 228 </p>
                <p>Wendt. 106 </p>
                <p>Wharton (Francis). 229. </p>
                <p>Wheaton. 507 </p>
                <p>"Worms (Emile). 600 </p>
                <p>Paris. — Imp. A. PAEENT, rue Monsieur-le-Prinoe, 29-31. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
