<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title level="m" type="main">International Law Corpus</title><editor>Will Hanley</editor></titleStmt><editionStmt><edition><date when="2019-03-28">March 28, 2019</date></edition></editionStmt><publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher><pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace></publicationStmt>
    <notesStmt>
        <note>Available facsimiles:</note>
        <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/bulslecmp25&amp;i=1">Hein</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/osu.32437010822423">Hathi Trust (Ohio State)</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/uiug.30112020456304">Hathi Trust (Illinois)</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164793">Hathi Trust (Indiana)</ref></note>
        <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k415018s">Gallica</ref></note>
    </notesStmt><sourceDesc>
            <bibl>
                <ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164793"><title>Bulletin de la Société de législation comparée.,  1895-96.</title></ref>
<date when="1896-08-01">Aout-Septembre 1896</date>
<biblScope unit="volume">Vol. 25</biblScope>
<biblScope unit="issue">No. 8-9</biblScope>
<biblScope unit="page">000-000</biblScope>
<extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><div type="frontMatter"><p>1Y" 8 et ». — Août-Septembre «890</p><p>BULLETIN MENSUEL</p><p>DE LA SOCIÉTÉ<!-- break in hathi --></p></div><div type="tableOfContents"><head>SOMMAIRE.</head><p>Membres nouveaux.—Ouvrages offerts à la Société. —Projet de traité entre
la France et la Belgique sur la compétence des tribunaux dans les litiges
internationaux et sur l'exécution réciproque des jugements en matière
civile et commerciale; Revision du Traité franco-suisse du 15 juin 1860, par
M. Ch. Lachau.</p><p>Réunion des sections. — Section des langues du Nord. — Section des langues
du Midi et de l'Orient. — Section de la langue française.</p><p>Chronique législative. — Reichstag allemand. — Chambres françaises.</p><p>Mouvement législatif.— France.— Allemagne.— Prusse.— Alsace-Lorraine.
— Autriche. — Pays-Bas.</p><p>Comptes rendus d'ouvrages. — Smull's Legislative Hand-Book and MANUAL,
of the state of Pennsylvania; M. L. Guéhin. — Oie Widcrset1ung gegen
die STAATSGEWALT, par M. von Streit; M. H. Lévy-Ullmann.— Das Eltern
und Kindesrecht nach den Code Napoleon und dem Badiscfien LANDRECHT,
par M. C. Barazetti; M. M. Cosmao-Dumanoir. — La destinazione del
padre di famiglia corne mezzo coslitutivo di servitù prediali nel diritto
romano, par M. G. Sala Contarini; M. II. Lévy-Ullmann. — Le Code civil
chilien, par M. R. de la Grasserie; M. F. Lepelletier. — Le monopole
de l'État en matière d'assurances contre l'incendie, par M. H. Cuènot;</p><p>M. M. Cosmao-DUMANOIh. — Du nouveau régime successoral inauguré par
la loi du 30 novembre 1891, par M. J. Challamel; M. M. DHFOurmantelle.
— La conciliation et l'arbitrage dans les conflits collectifs entre patrons et
ouvriers, par M. Waterlot; M. M. DUFOurmantelle. — L'assistance hospitalière et le secret professionnel, par M. Ch. Muteau; M. M. COSMAO-Du-</p><p>MANOir.— Traité théorique et pratique de droit international privé (t. II),
par M. A. Weiss; M. Louiche-Desfontaines.</p></div><div type="section" feature="membres"><p>Liste des membres nouveaux admis par le Conseil de
DIRECTION, dans sa séance du 29 juin 1896:</p><p>M. Lefur (Louis Érasme), docteur en droit, 17, rue Sërvaniloni
(Paris);</p><fw place="bottom">XXVII. 33</fw><pb n="474"/><p>MM. Midzumatchi (Késaroku), conseiller au Ministère des linances,
à Tokio (Japon);</p><p>Pe.nant (D.), directeur de la Tribune des colonies et des protectorats, vice-président de la Société africaine de FRANCE, H4,
rue de Provence (Paris);</p><p>Politis (Nicolas-Socrate), docteur en droit, 7, rue Thénard
[Paris);</p><p>S. P. Bureau fédéral des assurances (directeur : M. le Dr Kuminer), à
    Berne (Suisse).</p></div><div type="item" feature="bibliographie"><p>Ouvrages offerts à la Société de législation comparée:</p><p>Statutes nf the Province of ONTARIO, (2e session de la 8e législature, 1896); 1 volume offert par M. Fabre.</p><p>Congrès des Sociétés savantes. — Discours prononcés à la séance
générale du CONGRÈS, le il avril 1896, par MM. Grandidier et
Guieysse; brochure in-8", (imprimerie NATIONALE, 1896); offerte
par le Ministère de l'Instruction publique.</p><p>Bulletin du Comité des travaux historiques et scientifiques (section
des sciences économiques et sociales); brochure in-8° (1896) ; offerte
par le ministère de l'Instruction publique.</p><p>Supplement lo the revised statutes of the United-Statutes (volume 2°, nos 1-5, 1892-1895); 1 volume in-4° (WASHINGTON, 1895);
offert par M. J. Bœufré.</p><p>Dû-jours dans la Haute-ITALIE, par M. L. Say (2eédit.); 1 volume
offert par Mlle Guillaumin.</p><p>Udkasl (il lov om forsikringsselskaber (1895); brochure in-8°,
offerte par M. Platou.</p><p>Motive til Redkast til lov om forsikringsselskaber; 1 volume
in-8" (1895); offert par le même.</p><p>La propriété et les conventions privées en droit civil; 1 volume
in-8°; offert par l'auteur, M. Pailhas.</p><p>La propriété foncière dans les provinces romaines; 1 volume;
offert par le même.</p><p>De la notion de la juridiction gracieuse en droit français; 1 vo lume; offert par l'auteur, M. Lepas.</p><p>Elude de législation comparée sur le referendum législatif et les
autres formes de participation directe des citoyens à Vexercice du
pouvoir législatif; 1 volume; offert par l'éditeur, M. Rousseau.</p><p>La doctrine de Monroé à la fin du XIXe siècle; brochure in-8';
offerte par l'auteur, M. A. Mérighnac.
</p><pb n="475"/><p>Le Code fédéral des obligations et le droit cantonal; ouvrage
offert par l'auteur, M. Charles Soldan.</p><p>Pandecles françaises (t. XXI); 1 volume ; offert par l'Administration des Pandectes.</p><p>Bases de una legislacion sobre exlerrilorialidad; 1 volume
'1896); offert par l'auteur, M. Manuel Torres-Campos.</p><p>Corso di diritlo commerciale, 4e édit. (t. IV, V, VI); 3 volumes;
offert par l'auteur, M. Vidari.</p><p>La conciliation et l'arbitrage dans les conflits collectifs entre patrons et ouvriers; ouvrage offert par l'auteur, M. Waterlot.</p><p>Das Gesetz zur Bekantpfung des urilauteren WETTBEWERBES, vont
27 Mai 1896; 1 volume in-12; offert par l'auteur, M. Osterrieth.</p><p>Samana et ses projets de cession, 1844-1891; 1 volume in-12</p><p>(1896); offert par l'auteur, M. de Saint-Mérant.</p><p>Das Recht der unfreien und der freien Arbeiter nach Judisch-</p><p>Talmudischem Recht; 1 volume in-8° (1896); offert par l'auteur,</p><p>M. Farbstein.</p><p>Étude sur la donation et le testament en droit international privé;</p><p>1 brochure in-8° (1896); offerte par l'auteur, M. Champcommunal.</p><p>Histoire du droit et des institutions de la France (t. VII); volume
offert par l'auteur, M. E. Glasson.</p><p>Comercio exterior y movimento de navegacion de la Repùblica
oriental del Uruguay (année 1895); 1 brochure in-8° (1896), offerte
par le directeur du Bureau des échanges internationaux de Montevideo.</p><p>De la condition de l'enfant dans le droit public ancien et moderne;</p><p>1 volumé in-8° (1896); offert par l'auteur, M. Rampai.</p><p>Annali di statistica; atti delia commissione per la slatistica giudiziaria civile et penale; 1 volume; offert par le Ministère de la justice
du royaume d'Italie.</p><p>Acls passed by the generai Assembly of the state of Louisiana
(1894); 1 volume in-8"; offert par M. J. Bœufvé.</p><p>La Nouvelle-Galles du Sud [la colonie-mère des Australies); traduit de l'anglais, par M. Albin Villeval (1896); ouvrage offert par
le Gouvernement de la Nouvelle-Galles du Sud.</p><p>El Côdigo civil de la Repùblica argentina con su explicacion
critica; 2 volume in-8°; ouvrage offert par l'auteur, M. Lisandro
Segovia.</p><p>
/ decreti registrati con riserva e il pagamento dei Dazi doganali
</p><pb n="476"/><p>d'' importazione in voluta metallica; brochure offerte par l'auteur, M. A. Pierantoni.</p></div><div type="item"><p>Projet de Traité entre la France et la Belgique
sur la compétence judiciaire des tribunaux dans les
litiges internationaux et sur l'exécution réciproque
des jugements en matière civile et commerciale.</p><p>Revision du Traité franco-suisse du 15 juin 1869 r
par M. Charles LACHAU, avocat à la Cour d'Appel de Paris.</p><p>Le projet de traité que nous proposons entre la France et kt
Belgique comprend des conventions : 1° Sur la compétence judiciaire et les actions en justice, et 2° sur l'exécution des jugements dans les litiges internationaux en matière civile et
commerciale.</p><p>Il est inspiré par la combinaison des législations française et
belge et par les règles actuellement admises en droit international
privé. Une loi commune de compétence est proposée pour statuer sur la plupart des litiges entre Français et BELGES, entre
Belges et FRANÇAIS, entre Belges en FRANCE, entre Français en
BELGIQUE, entre Belge et étranger en FRANCE, entre Français et
étranger en Belgique.</p><p>La juridiction compétente dans les litiges visés au projet de
traité ne pourra être déclinée par le défendeur; cette compétence
ne mettra pas toutefois obstacle en principe aux autres compétences de droit commun du pays du domicile du défendeur; elle
ne modifiera pas le caractère relatif ou absolu des compétences
des deux pays.</p><p>On mettra ainsi un terme à des conflits de compétence qui,
malgré la grande analogie des deux législations, jettent de l'incertitude et provoquent des procès dans les relations civiles et
commerciales, notamment dans les conflits qui résultent de
l'application des articles li et 15 du Code civil français et dans
les différends internationaux en matière de faillite ou de succession.</p><p>Certaines théories de doctrine qui restreignent entièrement le
domaine de la souveraineté des Etats dans les rapports judiciaires ne sont pas suivies. Par exemple, nous avons respecté les
règles du statut réel en matière immobilière qu'on a appelé
</p><pb n="477"/><p>« le domaine éminent de la souveraineté ». Les dispositions de
presque toutes les législations sur cette question ne permettent
pas de se dégager encore de leurs règles. Mieux vaut encore les
conserver pour faire aboutir rapidement sur beaucoup d'autres
points les réformes que nous proposons. Des traités ultérieurs
suivront la science et s'occuperont d'un abandon plus complet
des droits de la souveraineté.</p><p>Dans les actions personnelles de pur intérêt pécuniaire, il
importait d'abolir les règles exceptionnelles de compétence reposant sur la nationalité des parties. Avec elles disparaissent les
plus nombreuses occasions de conflits. L'abandon de ces compétences, par exemple, celles des articles 14 et 15 du Code civil
français qui permettent aux pays étrangers de regarder comme
sans valeur beaucoup de décisions françaises, ne peut être considéré comme un oubli des droits de la souveraineté, si l'on consulte la jurisprudence de la France et de la Belgique; on voit
qu'on ne donne plus à ces compétences un caractère absolu,
puisque les parties ont le droit de les modifier par des accords
,exprès ou tacites. Comment un traité entre les deux nations ne
sanctionnerait-il pas en principe un résultat que les particuliers peuvent atteindre ou modifier eux-mêmes suivant leur
intérêt?</p><p>La maxime « actor sequitur forum rei », protectrice du défendeur en droit international et dans les législations de droit
interne, est la base du travail actuel dans tous les cas où elle
peut être appliquée. Il s'y ajoutera des compétences reposant
sur des règles rationnelles puisées dans la nature des actions
ou dans la volonté présumée des parties. C'est dans cet
•esprit que sont conçues les nouvelles législations d'Europe et
.que se formulent les jurisprudences des différents peuples;
il serait anti-juridique, nuisible et impolitique de ne pas suivre
.ce courant.</p><p>La compétence des juridictions étant bien délimitée, on verra
disparaître les difficultés de compétence qui sont le principal
.obstacle à la procédure si utile de Yexequatur.</p><p>Dans la seconde partie du'projet de convention qui s'occupe de
l'exécution des jugements, nous laissons de côté l'opinion qui
consiste à dire : qu'un jugement est la constatation d'un droit,
•qui a valeur partout sur le territoire, en dehors des frontières,
sans se préoccuper des droits des Etats. On se heurterait tout
au moins à l'intérêt de la souveraineté qui prétend exercer un
</p><pb n="478"/><p>contrôle avant de permettre l'exécution d'un jugement étranger
sur son sol (i/.</p><p>De même il ne faut pas accepter la théorie suivant laquelle
un jugement a sa source d'autorité dans le pouvoir du souverain,
et ne peut valoir comme chose jugée ou comme acte d'exécution
que dans les limites du pays de cette souveraineté (2). C'est confondre d'abord l'autorité de la chose jugée avec Yimperium ou le
mandat d'exécution; c'est aboutir à la négation de tout rapport
international, puisqu'il devient impossible de faire valoir à
l'étranger un contrat judiciaire qui doit avoir sa valeur juridique
entre les parties. ,</p><p>Il importe à l'heure actuelle de s'inspirer de l'idée libérale et
internationale des législations récentes qui envisagent la valeur
d'un jugement étranger à un autre point de vue. Un jugement
est un acte entre les parties, une obligation, un quasi-contrat
judiciaire, une lex specialis qui a autorité de chose jugée et droit
d'exécution partout, sauf les garanties que les souverainetés
exigent (3).</p><p>Aujourd'hui, on se trouve à l'aise avec un projet de traité
dans lequel les hautes parties contractantes ont le droit de convenir de stipulations en dehors de toute opinion doctrinale ou
jurisprudentielle. Mais il est plus juridique et plus pratique
d'appuyer ses dispositions sur des bases rationnelles et équitables.</p><p>L'étude de ces questions spéciales a été l'objet d'une conférence que nous avons faite au Palais de justice de BRUXELLES,
devant la conférence des avocats, le 22 janvier 1896 (4).</p><p>Nous rassemblons et nous coordonnons ici, dans un projet
unique, nos essais et nos travaux précédents sur la compétence
judiciaire et sur l'exécution des jugements. On pourra ainsi
mieux apprécier et critiquer l'œuvre dans son ensemble et dans
sa forme définitive.</p><p>Nous rencontrerops contre notre travail l'objection générale</p>
<note place="bottom">(1) Voir Pillet : Français à l'étranger, J. D. I. P., 1892, p. 16.</note>
<note place="bottom">(2) Voir Félix : Droit int. privé, 4* édit.,'2, 40; Aubry el RAU, 4e édit.
t. VIII, g 789; Ch. Lachau et Daçuiu : Exécution des jugements étrangers,
p. 11.</note>
<note place="bottom">(3) Massé : Droit corn., 8e édit., 2, 800; Weiss : Droit int. privé, 2e édit.,
p. 823; Bonfils : Compét. destrib. français à l'égard des étrangers, p. 228.</note>
<note place="bottom">(4) Voir : Journal des tribunaux, de BRUXELLES, et Le Droit français, n" des
G février 1890' et suiv.</note>
<pb n="479"/><p>qu'aucun Pouvoir souverain, comme une Cour de cassation commune aux deux peuples, ne réglant les différends sur la compétence, les conflits entre les tribunaux des deux pays existeront
toujours et empêcheront les avantages souhaités par la convention. Cotte objection tombe en recherchant les résultats ultérieurs du traité. D'abord les tribunaux des deux pays auront
tout intérêt à s'entendre sur la loi commune qui sera le traité,
comme il arrive actuellement pour l'interprétation de la convention "franco-suisse. On restreindra ainsi les conflits de compétence.</p><p>En second lieu, le but du traité est de créer pour les litiges
prévus une juridiction compétente qui sera acceptée par les deux
législations. ENFIN, à supposer qu'il s'élève des conflits de compétence, qui se produiront plutôt sur des questions de fait que suides questions de droit, ces conflits resteront à l'état d'exception.</p><p>Il y aura donc progrès. En tout cas, les deux États ne souffriront
jamais dans leur indépendance et dans l'application de leurs
lois d'ordre public; la nécessité d'un contrôle ou de Yexequatur
des jugements, pour leur donner autorité de chose jugée ou force
exécutoire dans l'autre pays, sauvegardera ses intérêts.</p><p>Bien que ce projet ait pour but principal la détermination de
la juridiction internationale compétente, on y prévoit quelquefois
la législation applicable dans certaines natures d'actions. On fait
ainsi disparaître les confusions entre ces deux ordres d'idées,
dont les limites se trouvent alors bien tracées.</p><p>Le Traité franco-suisse du 15 juin 18G9 (1) a fourni quelques
éléments à notre travail. Mais l'expérience montre combien ii est
incomplet. On l'interprète difficilement à cause de sa rédaction
confuse et peu pratique. Il rend la situation des Suisses souvent
moins favorable en France que celle des autres étrangers. Cela
tient à ce que les règles adoptées ont été timidement ou mal
formulées et permettent des controverses de jurisprudence.</p><p>Les critiques fréquentes que nous ferons à la convention francosuisse en la comparant à notre travail, mettra en évidence bien
des modifications qu'il serait utile d'adopter lors de sa revision.</p><p>Notre but est surtout d'attirer l'attention des législateurs sur
les ententes internationales au point de vue judiciaire qui sont
réclamées par toutes les nations. Nous offrons ce travail aux
Pouvoirs publics; soumis à la critique des jurisconsultes et des</p>
<note place="bottom">(1) Voir son texte : DALLOZ, 1870, 4" partie, p. 6.</note>
<pb n="480"/><p>hommes politiques, il provoquera des études qui favoriseront
l'adoption de conventions entre nations civilisées.</p><p>L'inaction et la crainte de trop de difficultés à vaincre ne peut
toujours être un obstacle pour dresser ces traités si utiles aux
relations des peuples.</p><p>Aurais-je le seul mérite d'avoir ranimé la discussion sur tous
ces points que je serais très heureux de l'œuvre que j'ai entreprise. Tout au moins on trouvera dans cet ouvrage l'état actuel
des jurisprudences et de la science dans les questions de compétence et d'exequatur.</p><p>Voici le texte du projet de traité que nous proposons entre la
France et la Belgique:</p><p>TITRE Ier.</p><p>COMPÉTENCE JUDICIAIRE ET ACTIONS EN JUSTICE.
« Art. 1er, § 1er. — Dans les contestations en matière person-
« nelle, civile ou commerciale, au sujet de contrats ou de quasi-
« contrats entre Français et BELGES, ou entre Belges et FRANÇAIS,
« le demandeur pourra poursuivre son action devant le Tribunal
« du domicile du défendeur dans l'un et l'autre pays et, à défaut
« de domicile, devant le Tribunal du lieu de sa résidence.
« Les compétences à raison de la nationalité des parties sont
« abrogées dans les rapports entre Belges et Français au sujet
« des litiges prévus dans le présent traité.</p><p>
« § 2. — Dans les contestations de même nature entre BELGES,
« le défendeur étant domicilié ou ayant un établissement com-
« mcrcial en France; dans les contestations entre FRANÇAIS, le
« défendeur étant domicilié ou ayant un établissement commer-
« cial en BELGIQUE, le demandeur pourra saisir le Tribunal du
« domicile du défendeur ou de l'établissement commercial pour
« les opérations qui concernent cet établissement.</p><p>
« § 3. — Si les défendeurs français ou belges n'ont pas de
« domicile ou de résidence dans l'un des deux pays, et à défaut
« d'autre Tribunal compétent, ils pourront être cités devant la
« juridiction du domicile du demandeur.</p><p>
« § 4. — Un Belge pourra poursuivre un étranger en France
« devant le Tribunal du domicile de ce dernier, de même un
« Français pourra poursuivre un étranger devant le Tribunal de
« son domicile en Belgique au sujet des actions précitées.
</p><pb n="481"/><p>« § S. — Les dispositions précédentes ne font pas obstacle à
« l'application des règles de compétence de droit commun du
« pays du domicile du défendeur.</p><p>
« Art. 2, § 1.1— Les actions en matière réelle immobilière
« seront portées devant le Tribunal du lieu de la situation des
« immeubles sis dans l'un des deux pays. Dans le cas où il s'agit
« d'une action personnelle contre un propriétaire français ou
« belge au sujet de la propriété ou de la jouissance de son
« immeuble situé dans l'un ou l'autre pays, l'action pourra être
« poursuivie devant le Tribunal de la situation de l'immeuble.
« § 2. — Les actions réelles qui ont pour objet la revendi-
« cation, la possession, les privilèges, les voies d'exécution sur
« un bien meuble corporel (abstraction faite des mêmes droits
« sur un navire), situé dans un des deux pays et appartenant à un
« Français ou à un BELGE, sont portées devant le Tribunal de la
« situation du meuble.</p><p>
« Les demandes en validité de saisie-arrêt seront poursuivies
« devant le Tribunal du lieu de la saisie, où le saisissant devra
« faire élection de domicile.</p><p>
« Art. 3. — Les contestations sociales à l'égard d'une société
« civile ou commerciale française ou belge, demanderesse ou
« défenderesse vis-à-vis des personnes désignées dans l'article
« premier du traité, seront portées devant le juge du lieu ou la
« société possède son principal établissement.</p><p>
« Le même juge sera compétent, même après la dissolution de
« la société, pour le partage et les obligations qui en résultent,
i pourvu que l'action soit intentée dans les deux ans du partage.
« Pour les litiges autres que les contestations sociales, le
« traité ou le droit commun sont applicables. Le domicile de la
« société est celui ou elle possède son principal établissement
« Art. 4. — Les dispositions des lois française et belge sur
« les compétences en matière d'actions en garantie ou en cas de
•« pluralité de défendeurs sont abrogées dans les relations entre
« Français et Belges et entre Belges et Français.</p><p>
« Seront au contraire applicables dans les rapports judiciaires
« entre les Tribunaux des deux pays, les lois française et belge
« sur les demandes reconventionnelles incidentes ou connexes
« au point de vue de la compétence.
</p><pb n="482"/><p>« Art. 5. — Les mesures provisoires ou conservatoires en
« matière réelle ou personnelle pourront être requises des juri-
« dictions des deux pays, dans tous les cas où ces mesures
« seraient urgentes ou nécessaires, quel que soit le lieu où est
« engagée l'instance principale.</p><p>
« Art. 6. — En cas d'élection volontaire et conventionnelle de
« domicile attributif de juridiction dans les deux pays pour les
« litiges visés au présent traité, le juge du lieu du domicile
« élu sera compétent pour connaître des difficultés auxquelles
« l'exécution des conventions pourra donner lieu.</p><p>
« Les sociétés sont réputées avoir dans les deux pays un donn-
ée cile attributif de juridiction au lieu de leurs succursales pour
« les actions qui leur sont intentées au sujet des opérations qui
« y ont été ou qui y sont traitées, sans préjudice des autres
« compétences édictées au présent traité.</p><p>
« Art. 7. — Toute action relative à la liquidation et au partage
« d'une succession mobilière ou immobilière testamentaire ou
« ab intestat, sera portée devant le Tribunal du dernier domicile
« du défunt français en Belgique et devant le Tribunal du der-
« nier domicile du Belge en France.</p><p>
« Seront de la compétence de ces tribunaux ou des autorités
« constituées dans ce pays toutes formalités et procédures qui
« concernent la succession en général.</p><p>
« II en sera de même de toutes les actions d'héritiers, de léga-
« taires ou de tiers ayant des conséquences juridiques pour la
« consistance, la dévolution, l'administration, la liquidation et
« le partage de la succession.</p><p>
« Le règlement de la succession immobilière sise dans le pays
« autre que celui de l'ouverture de la succession appartiendra à
« la compétence judiciaire et législative de cette contrée, saut au
« Tribunal de l'ouverture de la succession à surseoir pour le
« règlement définitif de la succession.</p><p>
« Dans le règlement des successions précitées, si les légis-
« lations d'un ou des deux pays accordent à leurs nationaux,
« héritiers appelés à la succession par la loi, des droits et avan-
« tages particuliers sur les biens situés dans leur pays d'origine,
« les ressortissants jouiront de ces droits et avantages. S'il n'en
« est pas tenu compte par le Tribunal de l'ouverture de la suc-
« cession, les héritiers pourront, après le règlement définitif de
</p><pb n="483"/><p>« la succession, se pourvoir devant leur juridiction nationale au
« lieu où sont situés les biens pour obtenir ces avantages.
« 2° rédaction. — La juridiction du dernier domicile d'un
« défunt Belge ou Français dans l'un des deux pays sera compé-
« tente pour les formalités, la procédure de liquidation, de par-
« tage et pour toutes les actions à l'égard du patrimoine immo-
« bilier ou mobilier de la succession ab intestat ou testamentaire.
« Toutefois on devra se conformer à la compétence législative
« du pays où sont situés les immeubles pour les formes du parte tage, de la licitation et de la vente de ces immeubles.
« Art. 8. — Le Tribunal compétent pour prononcer la faillite
« d'un Français en Belgique ou d'un Belge en France sera le Tri-
ée bunal du domicile commercial. Ce sera le Tribunal du lieu
« du principal établissement pour les sociétés commerciales.
« Si un Belge commerçant n'a qu'une succursale en France et
&lt;e son établissement principal dans un autre pays que la France
« et la BELGIQUE, de même si un Français n'a qu'une succursale
te en Belgique et son principal établissement ailleurs qu'en
« France et en BELGIQUE, le Tribunal du lieu de la succursale sera
« compétent pour prononcer la faillite. En cas de succursales à
« la fois en France et en BELGIQUE, ce sera le Tribunal de la prin-
« cipale succursale.</p><p>
« La production d'un jugement déclaratif donnera au syndic
« des faillites précitées le droit d'agir dans les deux pays comme
« représentant du failli ou de la masse des créanciers. Les actes
« d'exécution dans le pays autre que celui de l'ouverture de la
« faillite ne pourront être accomplis qu'après Yexequatur du
« jugement déclaratif.</p><p>
« Les formes et la procédure de la faillite sont régies par la loi
« du lieu où la faillite a été déclarée.</p><p>
« Le syndic se conformera aux lois du pays de la situation
« pour la vente des biens meubles et immeubles.</p><p>
« II sera tenu compte dans la répartition de l'actif aux créan-
« ciers des droits de préférence, privilèges, hypothèques sur les
« biens meubles et immeubles dans les deux pays.</p><p>
« L'actif chirographaire sera distribué entre tous les créan-
« ciers conformément à la loi du pays où la faillite est ouverte.
« Les contestations pour ou contre la faillite sur des droits
« réels mobiliers en ce qui touche le gage, les privilèges, la
« possession et les litiges sur des droits réels immobiliers
</p><pb n="484"/><p>« seront portés devant le Tribunal de la situation des biens.
« Les actions personnelles et mobilières dirigées contre la
« faillite par des tiers ou des créanciers seront de la compétence
« du Tribunal de l'ouverture de la faillite.</p><p>
« Les actions personnelles et mobilières intentées par la fail-
« lite contre des créanciers ou des tiers suivront les règles de
« compétence du traité ou du droit commun lorsqu'il s'agit
« d'obligations et d'opérations antérieures à l'ouverture de la
« faillite; le Tribunal de la faillite sera compétent s'il s'agit
« d'obligations ou d'opérations postérieures.</p><p>
« Les incapacités commerciales qui résultent pour le failli
« de la cessation des payements sont régies par la loi du lieu de
« l'ouverture de la faillite. Les États se réservent le droit d'in-
« carcération ou de poursuites pénales. Le Tribunal qui a déclaré
« la faillite est seul compétent pour prononcer la réhabilitation
« d'après sa propre législation.</p><p>
« Le concordat et son homologation sont soumis à la compé-
« tence législative et judiciaire du Tribunal qui a prononcé la
« faillite.</p><p>
« Les mesures prises par les Tribunaux des deux pays sur les
« sursis, les concordats préventifs, les liquidations judiciaires
« autorisés par les lois, auront autorité de chose jugée. Elles
« devront être revêtues de Yexequatw pour produire des effets
« d'exécution dans l'autre pays.</p><p>
« La déclaration de faillite ainsi que les actes qui la concernent,
« et dont la publication est prescrite par les lois de l'État où la
« faillite a été déclarée, seront rendus publics dans les deux
« États.</p><p>
« Art. 9. — Le Tribunal du domicile et à défaut de domicile,
« le Tribunal de la résidence des incapables ci-après désignés
« sera compétent à l'égard de Français en Belgique ou de Belges
« en France pour la nomination d'un tuteur au mineur et à l'in-
« terdit, ou pour la dation d'un conseil judiciaire.
« Si l'on n'a pas constitué la tutelle susdite au domicile ou à la
« résidence, et lors même que les incapables n'auraient aucun
« domicile attributif de compétence dans leur pays d'origine, la
« tutelle pourra y être ouverte au domicile du parent ou de
« l'allié le plus proche, le parent ayant prépondérance sur l'allié
« à égalité de degré.</p><p>
« A défaut de diligence ou en cas d'impossibilité de pourvoir
</p><pb n="485"/><p>« à la tutelle dans l'un des deux pays, les consuls devront faire
« constituer dans leur circonscription la tutelle de leurs natio-
« naux avec le concours des autorités administratives et judi-
« ciaires.</p><p>
« Les formes et les conditions prescrites pour la constitution
« et l'administration des tutelles ou du conseil judiciaire par la
« loi nationale de l'incapable seront observées, autant que pos-
« sible, par les autorités du pays étranger. Le Tribunal compé-
« tent statuera sur toutes les contestations au sujet de la tutelle
« ou du conseil judiciaire.</p><p>
« Les immeubles et meubles des incapables seront régis par la
« législation du pays où ils sont situés.</p><p>
« L'hypothèque légale frappera les biens du tuteur quel que
« soit le pays où la tutelle a été constituée.</p><p>
« Art. 10. — Les règles de compétence du droit commun des
« deux pays en toutes matières seront applicables aux litiges qui
« ne sont pas visés au présent traité.</p><p>
« Les parties peuvent modifier les règles de compétence de la
« présente convention, sauf celles qui intéressent la souveraineté
« et l'intérêt général des deux Etats.</p><p>TITRE II.</p><p>EXÉCUTION DES JUGEMENTS.
« Art. 11. — Les jugements ou arrêts définitifs et exécutoires
« en matière civile ou commerciale, rendus soit par les Tribu-
« naux, soit par des arbitres légalement constitués dans l'un des
« deux ÉTATS, auront force de chose jugée et seront exécutoires
« dans l'autre État sous les conditions ci-dessous stipulées.
« Art. 12. — Le Tribunal d'un des deux pays, saisi de la
« demande d'exécution d'un jugement ou d'un arrêt de l'autre
« pays, n'entrera point dans la dissussion du fond de l'affaire et
« son examen ne portera que sur les points suivants:
« § 1. — Si les règles du droit public ou les intérêts de l'ordre
« public du pays où l'exécution est demandée, ne s'opposent pas
« à ce que la décision étrangère y reçoive exécution;
« §2. — Si la décision étrangère a été rendue, les parties
</p><pb n="486"/><p>,c dûment citées et légalement représentées, les droits de la
« défense ayant été observés;</p><p>
« § 3. — SI, d'après la loi du pays où la décision a été rendue,
«. l'expédition qui en est produite réunit les conditions néces-
« saîres à son authenticité. — Autre rédaction: Si la partie, en
« faveur de laquelle on poursuivra dans l'un des ÉTATS, l'exécu-
« tion d'un jugement ou d'un arrêt, produit au Tribunal compé-
« tent du pays où l'exécution doit avoir lieu : a) l'expédition du
« jugement ou de l'arrêt légalisé par les autorités de chaque
«' pays; b) l'original de l'exploit de signification dudit jugement
« ou arrêt ou de tout autre acte qui dans le pays tient lieu de
« signification; c) un certificat délivré par le greffier du Tribunal
« où le jugement a été rendu, constatant qu'il n'existe ni oppo-
« sition ni appel contre ce jugement.</p><p>
« § 4. — Si la décision émane d'une juridiction compétente
« d'après la législation des deux pays.</p><p>
« Art. 13. — Les Tribunaux civils des deux pays connaîtront
« des demandes d'exécution sur la représentation des pièces
« ci-dessus énumérées et sur la notification au défendeur du
« jour et de l'heure où il sera statué sur sa demande. L'opposi-
« tion à la décision rendue ne sera pas recevable ; l'appel pourra
« dans tous les cas en être interjeté, comme on pourra recourir
« contre elle selon la législation du pays où elle a été rendue.
« Les difficultés relatives à l'exécution de cette décision seront
« portées devant l'autorité qui aura statué définitivement sur la
« demande d'exécution. »</p><p>COMMENTAIRE DU PROJET DE TRAITÉ</p><p>Nous allons étudier: 1° Les dispositions du projet qui concernent les questions de compétence;</p><p>2° Les articles du projet sur l'exécution des jugements;</p><p>3° Les diverses natures de litiges qui seraient ou non soumis
aux règles du projet.</p><p>PREMIÈRE PARTIE</p><p>DISPOSITIONS DU PROJET DE TRAITÉ SDR LA COMPÉTENCE JUDICIAIRE</p><p>Le commentaire du projet de traité sur la compétence judiciaire nécessite l'examen successif des articles proposés ci-dessus.
</p><pb n="487"/><p>— .487 —
Article 1 du projet de Traité.</p><p>Art. 1, § 1. — L'article 1, § 1 du projet précédent doit être
envisagé à divers points de vue:</p><p>
a) Actions prévues dans l'article 1, § 1. — Les contestations
prévues sont celles qui se produisent entre Français et BELGES,
entre Belges et Français au sujet des actions qui ont pour but le
seul intérêt pécuniaire des parties en matière civile et commerciale. Il s'agit d'actions pures personnelles et d'actions personnelles immobilières ou mobilières dérivant de contrats ou
quasi-contrats. Los actions mobilières précitées sont celles que
les deux législations placent sous les règles de compétence des
actions personnelles proprement dites.</p><p>Les actions réelles immobilières ou mobilières font l'objet
d'autres dispositions du projet.</p><p>Les actions civiles en matière de quasi-délits, de crimes ne
provenant ni d'un contrat ni d'un quasi-contrat, ne sont pas
visés dans le projet et restent sous l'empire des règles de compétence du droit commun des deux États. Disons d'un mot
qu'elles ressortent de la juridiction du pays où l'infraction ou la
faute se sont produites. Tantôt ces actions intéressent la souveraineté, qu'il s'agisse d'actions civiles soit accessoires à la
répression d'un délit ou d'un crime, soit indépendantes de
l'action publique. Tantôt par suite de raisons d'intérêt général
et de preuves à fournir, les jurisprudences belge et française
reconnaissent entre toutes personnes la compétence de la juridiction du lieu où le préjudice est né, par exemple pour les
demandes en dommages-intérêts à la suite de quasi-délits.</p><p>Il y a grande controverse pour savoir si ces derniers litiges
rentrent dans les dispositions de compétence de l'article 1 du
traité franco-suisse. On les exclut généralement, parce que,
dit-on, ces contestations sortent, au point de vue de la compétence du cadre des actions pures personnelles. Leur nature, assez
mal définie au point de vue qui nous occupe, donnerait lieu à des
difficultés pour la rédaction de notre projet, une opinion les
soumettant à une compétence de souveraineté, d'autres les regardant avec raison, selon nous, comme des actions pures personnelles auxquelles une loi d'ordre public est applicable (1).</p>
<note place="bottom">(1) Voir notre étude à ce sujet : Observations sur l'exécution des jugements étrangers, 3e série.</note>
<pb n="488"/><p>Ne sont pas comprises dans le projet de convention les actions
en matière littéraire ou industrielle. La souveraineté impose sa
juridiction d'une manière absolue pour connaître sous toutes leurs
formes les infractions de cette nature qui sont commises sur
son sol. (Voir troisième partie.)</p><p>Le projet de traité ne vise pas non plus les actions en matière
d'état et de capacité, sauf ce qui sera stipulé sur la tutelle et le
conseil judiciaire. Il y a lieu, selon nous, de ne pas formuler
encore des dispositions communes aux deux pays sur la juridiction compétente dans ces litiges. Il faut remarquer que la
jurisprudence française se trouve en présence de deux opinions
qui considèrent ces actions, tantôt comme intéressant la souveraineté au même titre que la nationalité, tantôt comme étant des
actions personnelles de pur intérêt privé; il en résulte dans ce
dernier cas un système dit de compétence facultative ou d'incompétence ratione personx, lorsqu'il s'agit d'actions de cette nature
entre étrangers. En BELGIQUE, le système de la souveraineté semble
dominer, mais des raisons de compétence puisées dans le domicile des parties vient, à notre avis, détruire toute harmonie.</p><p>En l'absence de système général adopté dans les Etats sur les
règles de compétence relatives à ces natures d'actions, il est difficile d'arrêter actuellement des dispositions communes. L'article 4
du projet, sur les demandes incidentes prévoit toutefois les questions de nationalité ou d'état et de capacité qu'il faut résoudre,
pour savoir si ce traité est applicable. Une étude plus complète des litiges visés au traité se trouve dans la troisième partie
de ce travail.</p><p>Quant aux actions du fisc contre les contribuables, elles ne
sont pas visées dans l'article 1 du projet de traité; les législations sont d'accord pour reconnaître la prédominance de la
juridiction de la souveraineté dans ces matières qui ne rentrent
pas du reste dans les contestations civiles et commerciales. On
peut raisonner de même au sujet des litiges administratifs.
b) Raisons el étendue des compétences comprises dans Varticle 1, § 1.— Les personnes physiques défenderesses dans les
litiges de l'article 1, § 1, doivent être assignées parle demandeur
devant le tribunal de leur domicile dans l'un ou l'autre pays. A
défaut de domicile, le tribunal de la résidence est compétent.</p><p>La règle adoptée est l'application de la maxime « actor sequitur
forum rei ». Cette maxime protège dans les deux pays le défendeur au point de vue de la compétence, comme les législations
</p><pb n="489"/><p>le protègent encore en obligeant le demandeur à fournir la
preuve.</p><p>Le projet de traité transporte cette règle en droit international et écarte les compétences exceptionnelles de nationalité, que
renferment les articles 14 et 15 (C. civ. fr.) dont nous parlerons plus loin. Il était utile de signaler leur abrogation dans
le texte du projet.</p><p>En effet, le silence du législateur sur ce point dans le traité
franco-suisse, laisse toujours pendante la question de savoir si
les articles 14 et 15 (C. civ. fr.) sont toujours applicables dans
les litiges non prévus dans le traité.</p><p>Tout en adoptant la compétence ratione personx et positive,
c'est-à-dire qui ne peut être déclinée, le projet de traité dans
l'article 1, §5, permet aussi au demandeur d'appeler le défendeur
devant les juridictions de droit commun du pays du domicile de
ce dernier. Les raisons en seront données lors du commentaire1
de l'article 1, § 5.</p><p>En dehors de la compétence du domicile du défendeur et des
compétences de droit commun du pays du domicile du défendeur, les tribunaux des deux pays ne pourront être saisis des
litiges de l'article 1, § 1, que par 1 accord exprès ou tacite des
parties. Par exemple, si un Belge assigne en France un Français
domicilié en BELGIQUE, le défendeur pourra ou décliner la com-
. pétence du tribunal français ou accepter la juridiction de son
pays.</p><p>Nous ne nous arrêtons pas à l'objection qu'un Français ou un
Belge doit toujours, comme il est de jurisprudence en FRANCE,
avoir un for devant la juridiction de son pays et qu'un étranger
peut toujours les y assigner. Nous pensons qu'il faut écarter en
principe cette compétence positive de nationalité, parce qu'une
entente judiciaire survenant entre les deux peuples, procède de
l'intérêt même du défendeur, du respect des tribunaux des
deux pays et supprime au profit ^le compétences rationnelles,
les compétences dites de nationalité. Les parties restent libres
de choisir leur juridiction, mais les deux États n'imposent plus
des compétences souvent injustes reposant sur la seule nationalité.</p><p>Dans le système du projet, on tranche deux controverses qui
s'élèvent dans l'interprétation de la convention franco-suisse; il
est utile de les signaler.</p><p>On discute d'abord si cette convention ne s'occupe que des
XX VU. 34
</p><pb n="490"/><p>cas où le défendeur a son domicile dans son pays d'origine ou si
elle vise aussi l'espèce du défendeur possédant son domicile dans
l'autre pays. Cette incertitude soulève des difficultés nombreuses.</p><p>Il y a également deux opinions sur le point de savoir si la
convention a supprimé les compétences de droit commun du
pays du défendeur pour conserver la seule juridiction du domicile. La Cour de CASSATION, le 29 janvier 1883, a décidé que
l'article 420 (C. proc. fr.), disposition de compétence commerciale de droit interne, pouvait s'appliquer entre Français et
SUISSES, indépendamment de la juridiction du domicile. Nous y
reviendrons en commentant l'article 1, § o.</p><p>La circonstance admise dans le projet de traité que les Belges
et les Français peuvent avoir un domicile légal dans le pays qui
n'est pas leur contrée d'origine, ne peut, selon nous, soulever
des objections contre la convention. En BELGIQUE, la loi reconnaît le domicile légal d'un étranger en BELGIQUE, comme elle
admet le domicile légal d'un Belge à l'étranger. En FRANCE, bien
qu'une doctrine conteste la légalité du domicile légal à un
étranger en FRANCE, alors qu'il n'a pas obtenu l'autorisation
nécessaire, cependant on fait produire à son domicile de fait ou
résidence des effets juridiques analogues à ceux du domicile
légal. On l'a souvent jugé à l'occasion de litiges entre étrangers,
par exemple : au point de vue de l'attribution spéciale de juridiction à un tribunal français, la juridiction française étant
compétente d'une manière générale (Cass., 29 juillet 1890;</p><p>Le DROIT, 11 août 1890); pour des compétences positives en
matière commerciale, article 420 (C. pr.); il a été décidé d'après
les mêmes règles en matière civile, article 110 (C. civ.) pour
l'ouverture d'une succession et dans les espèces où le tribunal
reste saisi en vertu de sa compétence facultative ou incompétence
ratione personx dans les procès entre étrangers (1).</p><p>La jurisprudence française hésite en ce qui concerne le domicile des Français à l'étranger. AINSI, le domicile de l'ouverture de
la succession d'un Français est réputé au lieu de sa résidence
à l'étranger où il est décédé (Cass., 27 avril 1868. DALLOZ, 1868,</p><p>1. 302). Cependant de grandes incertitudes se perpétuent dans</p><note place="bottom">(1) Voir : Compétence des tribunaux français à l'égard des étrangers,
d'après la jurispi udence française, par Charles LACHAU, pp. 121, 276 . 282. Effets juridiques du domicile de fait des etrangers en FRANCE, même auteur,
lournal Le DROIT, ï mai ISOi.
</note><pb n="491"/><p>la jurisprudence. Le projet de trailé fera disparaître ces diffi
cultés dans les relations entre Belges et Français.
c) Circonstances qui établissent le lieu du domicile. — Les circonstances qui déterminent le lieu du domicile ou de la résidence d'un Français ou d'un Belge dans l'un ou l'autre des
deux pays, sont analogues dans les deux législations; les juges
s'inspirent des mêmes textes et des mêmes raisons de décider.</p><p>Art. 1, § 2. — Le projet de traité stipule dans cette disposition des règles de compétence au sujet des litiges entre deux
Français en Belgique ou entre deux Belges en France. Il s'agit
ici des contestations de même nature que celles comprises dans
le § 1 de l'article i.</p><p>L'ol)jet de cette clause est d'assurer à ces plaideurs un traitement qui, dans l'état actuel des législations, pourrait ne pas
leur être accordé.</p><p>AINSI, en matière civile, la jurisprudence française déclare la
juridiction française incompétente ratione personx dans l&lt;s
litiges entre étrangers, ce qui permet au juge de se dessaisir
d'ofiiee sans considérer si le défendeur possède ou non un
domicile en France. Avec le projet de traité, la compétence
de la juridiction française est positive, c'est-à-dire qu'elle ne
peut être déclinée par le juge ou par le défendeur.</p><p>C'est dans les actions civiles que notre article a surtout son
application. En matière commerciale, les trois règles de compétence de l'article 420 (C. proc. franç.) sont appliquées aujourd'hui par la jurisprudence française aux litiges entre étrangers
et sont regardées comme des compétences positives. Le projet
de traité ne fait que les consacrer.</p><p>Pour la BELGIQUE, l'article 1, § 2 du projet, ne fait, selon nous,
qu'appliquer ce qui existe dans la législation interne de ce pays.</p><p>Le projet de traité diffère ici de la convention franco-suisse;
il donne compétence à la juridiction étrangère dès que le défendeur seul y est domicilié ou possède un établissement commercial. Dans le traité franco-suisse, il faut que le demandeur et ie
défendeur soient domiciliés dans le pays étranger. Nous avons
modifié ces conditions parce que la loi doit se préoccuper surtout
du domicile du défendeur pour créer la compétence d'une juridiction. Exiger le domicile du demandeur dans le pays où il
intente le procès, ce serait mettre les Français et les Belges dans
une situation moins favorable que celle des autres étrangers
</p><pb n="492"/><p>d'après la législation belge et même d'après la législation fran-
çaise. Ce serait ôter presque toute efficacité à cotte clause du
projet. Si l'on objecte que le domicile du demandeur est une
garantie pour le défendeur, nous répondrons que cette garantie
échappe dans tous les cas où le domicile du demandeur n'est pas
exigé et que cette situation ne pourrait être modifiée que par la
caution judicatum suivi que la jurisprudence n'accorde pas en
général aux étrangers.</p><p>L'établissement commercial où le défendeur peut être assigné,
alors qu'il possède peut-être son domicile à l'étranger, doit être
celui où les opérations se sont faites.</p><p>Comme pour l'article 1, § 1, l'article 1, § 2 du projet, ne fait
pas échec aux compétences de droit commun de la législation du
pays du domicile du défendeur, relevées dans l'article 1, § 5.</p><p>Adopter une opinion contraire, ce serait, à l'encontre de l'esprit
général du projet, diminuer le nombre des compétences accordées par la jurisprudence aux étrangers. AINSI, par exemple, en
FRANCE, à défaut de domicile ou d'établissement commercial, la
jurisprudence permet à un Belge d'assigner un autre Belge dans
le lieu du payement stipulé pour une obligation commerciale
(art. 420, § 3, C. proc). Le projet de traité doit conserver cette
compétence comme toutes celles de droit commun du pays du
domicile du défendeur.</p><p>Art. 1. § 3. — Si les défendeurs belges ou français dont parlent
les clauses précédentes, n'ont ni domicile, ni résidence dans les
deux pays, et si aucun tribunal ne peut être saisi, ces défendeurs
pourront être cités devant la juridiction du domicile du demandeur. Cette compétence exceptionnelle se produit à défaut de
toutes autres; elle est acceptée par la plupart des législations et
même en droit international.</p><p>Art. 1, § 4. — Si un Français domicilié ou non en Belgique est
demandeur dans ce pays contre un étranger domicilié en BELGIQUE, il pourra saisir la juridiction belge pour statuer sur les
contestations de la même nature que celles prévues dans l'article 1, § 1 du projet de traité. Un Belge aura le même droit en
France. Cette compétence n'exclut pas les compétences de droit
commun du pays où est domicilié le défendeur.</p><p>L'article 1, § 4, est édicté dans le même but et avec le même
esprit que pour les espèces visées dans l'article 1, § 2. C'est pour
obvier notamment à la jurisprudence française dans les litiges
</p><pb n="493"/><p>entre étrangers, et obliger le juge français à rester saisi du
litige.</p><p>L'objection qu'on soulève contre la disposition de l'article 1,</p><p>§ 4, est que les étrangers en FRANCE, autres que les BELGES, ne sont
pas parties contractantes au traité projeté. Cette objection ne
peut prévaloir à notre avis. La compétence qui est octroyée dans
cet article aux tribunaux français et belges repose sur la maxime
« actor » respectée dans tous les pays et sur la raison du domicile
choisi par l'étranger pour y concentrer ses intérêts et répondre
de ses engagements. Nous voyons dans les trois compétences de
l'article 420 (C. proc. franç.) des compétences dans les litiges
commerciaux entre étrangers, basées sur des raisons analogues.</p><p>Actuellement la jurisprudence française reste également saisie des
litiges entre étrangers en matière civile, quand l'étranger défendeur n'a pas de domicile ni de juges ailleurs qu'en France. En
BELGIQUE, le simple domicile du défendeur .dans ce pays est
suffisant.</p><p>Est-il donc besoin de l'existence de traités internationaux admis
par toutes les puissances pour créer ces compétences qui reposent
sur des motifs rationnels? Notre article consacre des jurisprudences favorables aux Français et aux Belges.</p><p>Art. 1, § 5. — Cette clause renferme une disposition générale
qui complète toutes les stipulations précédentes du projet. En les
étudiant, nous avons déjà relaté les conséquences de l'article 1, § 5.</p><p>Il n'y a pas lieu d'écarter les compétences de droit commun du
pays du domicile du défendeur. Le demandeur comme le défendeur s'y soumettent tacitement ou expressément en contractant
ensemble. Le défendeur ne peut s'en plaindre puisqu'elles dérivent de la loi du pays qu'il habite. Jamais les législations n'ont
admis que la juridiction du domicile dût être unique. Ainsi les
législations belge et française ont édicté des règles de compétence en matière civile et commerciale qui sont basées, en dehors
de celles du domicile, sur des raisons sérieuses et présumées
dans la volonté des parties. En FRANCE, l'article 420 (C. proc. civ.),
en matière commerciale, édicte, à côté de la compétence du
domicile, les compétences du lieu de la promesse et de la
livraison et du lieu de payement. L'article 52, § 3 de la loi belge
de 1876 proclame aussi ces ceux dernières compétences. Il n'y a
aucune raison pour en priver les parties, alors que le traité est
fait dans leur intérêt.
</p><pb n="494"/><p>Le projet no parle que des compétences de droit commun du
pays du domicile du défendeur. Cette restriction résulte de ce que
le défendeur ne doit rencontrer devant lui que des compétences
qu'il connaît ou que sa loi lui impose.</p><p>Observations générales sur l'article 1 du projet. — dérogations DE L'ARTICLE 1 AUX RÈGLES DE COMPÉTENCE DES LÉGISLA-</p><p>TATIONS FRANÇAISE ET BELGE ET AUX DISPOSITIONS DU TRAITÉ
franco-suisse. — Les dispositions des articles 14 et 15 (G. civil
français) qui créent dans certains cas pour les Français des compétences privilégiées à raison de leur nationalité, sont abrogées
par l'article 1 du projet de traité dans les litiges qui y sont
prévus. Il serait injustitié de proclamer cette règle pour les
litiges non visés. Ainsi un Français ne pourra plus, après la
promulgation du traité, assigner en FRANCE, en vertu de l'article 14, un Belge qui n'y possède ni domicile ni résidence; de
même un Belge ne sera plus contraint, en vertu de l'article 15,
d'assigner en France un Français domicilié en BELGIQUE, alors
que ce Français n'a pas renoncé à la juridiction française.</p><p>L'article 54 de la loi belge du 25 mars 187G renferme, selon
nous, un privilège de nationalité pour le Belge qui a le droit
d'assigner en Belgique un Français non domicilié en Belgique.</p><p>En effet, le Français ne peut, d'après l'article, opposer dans ce
cas l'incompétence, puisque le Belge ne pourrait le faire dans la
mémo situation en France.</p><p>Nous nous étendons plus longuement sur ces conflits de compétence dans le commentaire du projet de traité sur l'exécution
des jugements, lorsque nous étudierons dans la troisième parlie de ce travail les décisions rendues au sujet des actions personnelles et mobilières.</p><p>Les compétences à raison de la nationalité ont été écartées
dans les mêmes conditions, mais sans la même précision, lors
de la confection du traité franco-suisse.</p><p>L'analogie des législations française et belge sur l'administration de la justice et sur le fond du droit permettent l'abrogation de ces lois qui reposent sur la méfiance de la justice
étrangère et sur la protection privilégiée que les Etats accordent
à leurs nationaux. Ces raisons doivent disparaître lorsqu'il est
question d'entente entre deux peuples.</p><p>Les dispositions de la convention franco-suisse ont été modifiées
</p><pb n="495"/><p>dans l'article 1 du présent projet de traité. Voici les plus importantes modifications:</p><p>L'expression générique déjuge naturel employée dans la convention franco-suisse pour désigner le tribunal compétent dans
les précédentes natures d'actions, a été écartée de notre projet.</p><p>Ces mots, bien qu'indiquant le juge désigné par la maxime actor
sequitur, c'est-à-dire le juge du domicile, entraînent des controverses dans l'interprétation du traité franco-suisse, par exemple,
pour la désignation du juge compétent en matière de société. Il
nous a paru préférable de stipuler expressément la juridiction
compétente.</p><p>On a abandonné également dans la présente convention une
compétence dite du juge du lieu du contrat qui est édictée dans
l'article 1 du traité franco-suisse. C'est la résidence des parties
au lieu du contrat et au moment où l'instance s'engage qui en
constitue les éléments. Mais la difficulté de bien définir les conditions de cette résidence, le défaut de raison sérieuse pour créer
cette nouvelle juridiction nous l'on fait rejeter.</p><p>Article 2 du projet de traité.</p><p>Art. 2, § 1er. — En l'état des législations belge et française, il
y a lieu de maintenir, selon nous, dans ce projet les règles de
compétence de ces législations au sujet des actions réelles immobilières. La souveraineté d'une nation impose sa juridiction pour
les contestations à l'égard des immeubles situés sur son sol. La
juridiction du pays est absolument compétente pour toute action
qui a trait directement aux droits de propriété, de possession ou
de transmission des immeubles. Il en est de même pour les
démembrements de la propriété comme les droits d'usage, d'usufruit, de servitude. TOUTEFOIS, si cette compétence résulte de la
raison de la souveraineté, elle ne résulte pas, comme le dit souvent la jurisprudence française, de l'article 3, § 2 du Code civil.</p><p>Cette disposition à rapport à la loi applicable et non aux règles
de la compétence.</p><p>La disposition de l'article 2, § 1, du projet ne s'harmonise pas
avec l'opinion de ceux qui admettent la personnalité du droit et
l'autonomie de la volonté du propriétaire, abstraction presque
complète étant faite de la souveraineté.</p><p>Cette disposition s'écarte de la doctrine et même d'une jurisprudence française qui, interprétant l'articlo 59 (C. pr. civ.),
</p><pb n="496"/><p>décident en droit interne que tout Tribunal civil français peut
juger une action de cette nature. Il n'y a pas, dit-on, une
incompétence ratione materix pour un autre Tribunal civil que
celui de la situation à statuer en matière réelle immobilière. Ce
TRIBUNAL, en effet, ne sort pas de ses attributions et respecte
l'ordre des juridictions; il n'est donc pas absolument incompétent. (Boitard et Colmet-d'Aàge, Traité sur la -procédure, article
170; DALLOZ, Tribunal d'arrondissement, n° 15; COMPÉTENCE,
n" 34.)</p><p>Mais nous pensons que ces doctrines ne peuvent prévaloir
actuellement en droit international et que le caractère de la
compétence du Tribunal de la situation dans l'un des deux pays
doit être absolu. C'est du reste l'esprit de l'article 46 de la loi
belge de 1876, qui impose en droit interne la compétence du lieu
de la situation, comme les jurisprudences belge et française
l'imposent en droit international.</p><p>Nous retrouverons encore dans les questions de successions et
de faillites les difficultés que soulève le privilège de la juridiction de la souveraineté sur les immeubles.</p><p>C'est sous l'inspiration du traité franco-suisse qu'est rédigé
l'article 2, § 1 du projet qui s'occupe de certaines actions personnelles concernant la propriété ou la jouissance d'un immeuble.</p><p>Voici comment s'exprime à ce sujet le protocole du traité francosuisse:
« On a voulu prévoir les cas où un Français propriétaire en
« Suisse ou bien un Suisse propriétaire en France serait actionné
« en justice, soit par des entrepreneurs qui ont fait des répara-
« tions à l'immeuble, soit par un locataire troublé dans sa jouis-
« sance, soit par toute personne qui, sans prétendre droit à
« l'immeuble même, exercent contre le propriétaire des droits
« purement personnels. »</p><p>La pensée du législateur a été d'édicter au sujet de ces natures
d'actions une règle de compétence qui est présumée dans la
volonté des parties pour éviter des déplacements et pour recourir
à une juridiction apte à bien juger. Il ne s'agit que d'une compétence ratione personx qui ne préjudicie pas à celles du traité ou
du droit commun. Il n'est question dans cet article que d'actions
limitativement désignées contre un propriétaire. Cette clause ne
pourrait être relevée par exemple dans le cas d'un action intentée
en France contre des défendeurs belges domiciliés en BELGIQUE,
</p><pb n="497"/><p>par un notaire français qui réclamerait des honoraires au sujet
de la vente d'un immeuble français.</p><p>Aut. 2, § 2. — L'article 2, § 2, stipule des règles de compétence pour certaines actions réelles mobilières, actions qui présentent des difficultés en droit international, parce qu'elles sont
mal définies dans les législations.</p><p>Pour quelques-unes de ces actions, les jurisprudences fran-
çaise et belge ont des règles analogues de compétence en droit
interne bien qu'on les fasse découler de raisons différentes. La
juridiction du lieu de la situation des meubles pris ut singuli est
compétente au sujet des actions qui tendent à la propriété, à la
possession, à des privilèges et à des voies d'exécution sur des'
meubles corporels. Ne sont pas compris dans cette catégorie : les
droits de créance incorporels qui entraînent, d'après les jurisprudences, la compétence du tribunal du défendeur; les contestations à l'égard des titres ou valeurs de bourse pour lesquels des
lois spéciales d'ordre public en France empêchent une entente
avec la Belgique. Il faut laisser en dehors du projet ces actions
comme toutes celles qui concernent les navires à cause des conflits des lois sur ces questions.</p><p>Selon nous, la juridiction de la situation du meuble est compétente au même titre que la juridiction du lieu de la situation
de l'immeuble en matière réelle immobilière; il y a lieu en droit
international d'appliquer les mêmes règles. C'est le droit de souveraineté qui impose sa juridiction dans certaines actions mobilières à l'égard des biens situés sur son territoire.</p><p>L'article 5 du projet de réforme du Code belge avait admis
pour les actions précitées et comprises dans notre projet, que la
loi applicable serait la loi du lieu de la situation du meuble. C'est
donc l'idée du statut réel qui domine et qui doit faire prévaloir la
compétence du Tribunal de la situation.</p><p>Quant aux actions en validité de saisie-arrêt qui sont étudiées
également dans le commentaire du projet de traité (voir troisième
partie), nous proposons de transporter le droit interne belge dans
les stipulations du traité. Un seul Tribunal sera compétent pour
apprécier la régularité des formes d'une saisie opérée dans l'un
des deux pays, son exécution et en mêmî temps le bien fondé de
la demande. La jurisprudence française autorise même une juridiction étrangère à statuer sur le fond du droit, par exemple
dans les litiges entre étrangers. Cette circonstance permettra plus
</p><pb n="498"/><p>facilement à l'Etat français de concéder le régime de la loi belge
dans les demandes en validité de saisie-arrêts. En tous cas, il y a
là une compétence rationnelle et très justifiée que l'on peut
adopter, surtout en droit international pour éviter des demandes
d'exequatur.</p><p>La nécessité pour le saisissant de faire élection de domicile au
lieu de la saisie, comme cela a lieu en droit interne, mérite de
faire l'objet d'une stipulation précise.</p><p>Les autres actions réelles mobilières resteront soumises au
droit commun du traité. En FRANCE, ces actions sont assimilées
aux actions personnelles civiles et commerciales au point de vue
de la compétence. La loi belge de 1876, art. 42, regarde ces
actions comme ayant un caractère analogue, c'est-à-dire tombant
sous l'application de l'article 52 de la même loi.</p><p>Article 3 du projet de traité.</p><p>Le projet de traité détermine pour les personnes morales suivantes : sociétés civiles et commerciales françaises ou belges,
une juridiction internationale compétente dans les deux pays au
sujet des contestations sociales. Il s'agit des litiges de cette nature
où la société est demanderesse ou défenderesse vis-à-vis des
personnes désignées dans l'article 1 du traité. Le Tribunal du
principal établissement qui est généralement au siège social, au
lieu de concentration de l'administration des intérêts de la
SOCIÉTÉ, sera la juridiction compétente. Nous avons adopté l'expression : « lieu du principal établissement », pour imiter les lois
française et belge qui ne veulent pas faire du siège social dans
tous les cas un lieu de compétence. Ce serait favoriser quelquefois la fraude, et dans d'autres cas, nuire à des tiers qui ont
contracté avec la Société.</p><p>Sont ainsi abrogées par l'article 3, les règles de compétence
des articles 14 et 15 (C. civil franç.) qui, par exemple au sujet
de sociétés belges ou françaises ayant leur principal établissement en BELGIQUE, pourraient attraire devant la juridiction
française les contestations sociales. Sont reconnues par le projet
de traité comme étant des compétences positives, les compétences facultatives de la jurisprudence française actuelle à l'égard
des litiges entre un Belge et une société belge demanderesse ou
défenderesse ayant son principal établissement en France.</p><p>Dans le cas où une Société civile ou commerciale est défen-
</p><pb n="499"/><p>tleresse, c'est au Tribunal précité qu'elle doit être assignée. Si
elle n'a pas de principal établissement, ni de siège social, comme
il peut arriver pour des Sociétés en commandite ou en participation, notre disposition n'a pas lieu d'être appliquée. L'article 1
pourra être la règle de compétence et à son défaut les règles du
«droit commun, c'est-à-dire par exemple le domicile des associés
(art. 10 du projet).</p><p>Comme les actions sociales peuvent se produire même après la
dissolution de la société, il est utile, pour éviter les difficultés
soulevées dans la jurisprudence française, de déterminer le juge
^compétent à celle période et de supprimer pour le traité les
mots : « tant qu'elle existe » de l'article 59 du Code de procédure
français.</p><p>Nous croyons qu'une limite de temps doit être fixée à la compétence de la juridiction. Il n'y a aucune raison pour ne pas
imiter les lois belges qui mettent un terme à cette compétence.</p><p>Nous avons pris le délai de l'article 44 de la loi belge.</p><p>S'il est question de litiges qui, vis-à-vis d'une société française
ou belge, n'ont aucun rapport avec une contestation sociale, les
règles du traité ou du droit commun reprennent leur empire.</p><p>Nous avons cru utile d'ajouter que dans ce cas également le
domicile de la société était au lieu du principal établissement.</p><p>La maxime « actor sequitur » est en résumé la règle qui inspire
les clauses de l'article 3, lorsque cette maxime envisage la situation des personnes morales.</p><p>Le Traité franco-suisse n'édicte pas de disposition spéciale pour
ia compétence en matière de Société. Le présent projet cherche
ii remédier aux difficultés qui en ont été la conséquence.</p><p>La situation des succursales des Sociétés commerciales est
.étudiée dans les articles 6 et 8 du projet.</p><p>Quant aux personnes morales telles que les établissements
d'utilité publique, les établissements religieux autorisés ou non,
toute personne morale ayant une capacité dans les deux ETATS,
les deux jurisprudences les considèrent comme des particuliers
soumis aux règles ordinaires de compétence. Il n'y avait donc pas
lieu de stipuler pour elles des dispositions spériales.</p><p>Article 4 du projet de traité.
a) Pluralité des défendeurs. Actions en garantie. — L'article 4
prévoit le cas de plusieurs défendeurs parmi lesquels se trouvent
</p><pb n="500"/><p>des Français ou des Belges à la requête d'un Français ou d'un
Belge. Les jurisprudences belge et française permettent d'attraire
tous les défendeurs, quelle que soit leur nationalité, devant le
Tribunal de l'un d'eux. Il en résulte qu'un Belge codéfendeur
pourrait être poursuivi devant une juridiction française alors
qu'il n'a en France ni domicile ni résidence.</p><p>Le projet de traité abroge cette compétence exceptionnelle
qui a été transportée par les jurisprudences des deux pays du
droit interne dans le droit international. Le codéfendeur français
ou belge reste donc avec l'article 4, soumis aux règles de la compétence ordinaire.</p><p>Les solutions sont les mêmes en matière de garantie.</p><p>Il est intéressant de signaler que l'application de l'article 4 du
traité peut se présenter dans le cas d'un Belge assignant en
FRANCE, en vertu de l'article 1, § 2, un autre BELGE, domicilié en
France et un Français codéfendeur domicilié en Belgique.</p><p>Même application de l'article 4, si un Belge défendeur domicilié et assigné en FRANCE, appelle en garantie un Français
domicilié en Belgique.</p><p>Les jurisprudences française et belge sont ainsi modifiées.</p><p>Ce qui est une bonne mesure dans l'administration de la justice,
quand il s'agit de nationaux dans un même pays, offre des
inconvénients en droit international. L'article 4 est l'application
de la règle actor. C'est du reste ainsi que l'ont compris les législateurs du traité franco-suisse.
b) Demandes reconventionnelles, incidentes ou connexes. — Les
législations des deux pays regardent ces demandes comme trop
intimement liées à l'action principale pour les disjoindre. Cette
raison est adoptée par les jurisprudences française et belge
en droit international; il y a lieu, selon nous, de la sanctionner
dans une disposition du traité.</p><p>Il convient de noter ici la situation différente des plaideurs
dans les cas de garantie ou de pluralité de défendeurs et celle où
déjà réunis dans une instance principale, les plaideurs peuvent
aisément faire juger des demandes reconventionnelles, incidentes
ou connexes.</p><p>Dans le domaine des demandes incidentes se trouvent nécessairement comprises les questions de nationalité, d'état et de
capacité que les juges doivent résoudre pour l'application du
traité.
</p><pb n="501"/><p>Article 5 du projet de traité.</p><p>Les dispositions de cet article sont l'application dans les rapports judiciaires des deux pays, de jurisprudences internationales
déjà admises.</p><p>Les États se réservent de prendre sur leur sol des mesures
d'ordre public pour la sauvegarde des personnes et la sécurité
des biens. Telle est la raison de la compétence de la juridiction
d'un des deux pays pour les mesures urgentes, conservatoires et
provisoires, alors même que cette juridiction serait incompétente sur le fond du litige. Cette clause s'applique en matière
personnelle ou réelle.</p><p>Le traité franco-suisse ne renferme pas une disposition semblable; mais elle est acceptée comme étant de droit entre les
deux contrées. Une controverse s'est élevée à l'occasion de cette
convention sur la question du séquestre. Les Tribunaux suisses
considèrent cette mesure comme une action ordinaire qui doit
suivre les clauses du traité relatives au domicile du défendeur.</p><p>Les juges français traitent la procédure de séquestre comme une
mesure provisoire qui ne préjudicie pas au fond et que des raisons d'ordre public permettent dans tous les pays. C'est cette
opinion qui est implicitement consacrée dans le projet du traité.</p><p>Article 6 du projet de traité.</p><p>§ 1..— Les élections de domicile volontaires et conventionnelles attributives de juridiction pour l'exécution des conventions
ne peuvent exister que pour les natures d'actions dans lesquelles
les parties ont le droit de choisir ou d'accepter une juridiction.</p><p>En présence de compétences absolues imposées par le traité ou
par le droit commun, les élections faites par les parties seraient
nulles.</p><p>Le projet de convention admet implicitement ces règles adoptées par les législations.</p><p>Les mots « attributifs de juridiction » ont été employés pour
éviter les controverses sur l'effet des élections de domicile non
précisées en matière de compétence.</p><p>La jurisprudence française permet en droit interne à un
demandeur dans l'intérêt duquel l'élection de domicile est présumée faite, d'assigner soit devant le tribunal du domicile élu,
</p><pb n="502"/><p>soit devant le tribunal du domicile réel du défendeur (art. ilf
C. civ., et 59, § 6, C. proc. civ.). On réserve l'effet d'une clause
attributive de juridiction lorsque cette clause est stipulée dans
l'intérêt commun des parties ou dans l'intérêt du défendeur.</p><p>Le projet de traité supprime ces distinctions et les difficultés
d'appréciation qu'elles soulèvent. Une élection expresse ou
tacite de juridiction qui se présente au juge avec certitude doit
être appliquée avec toutes ses conséquences.</p><p>Le projet innove également en accordant une compétence
positive à la juridiction française au sujet d'une élection de domicile attributive de juridiction entre un Belge et un étranger^
Actuellement la jurisprudence française pourrait d'office ou sur
la demande du défendeur se récuser pour juger (1).</p><p>Les élections de domicile du projet ne s'entendent que pour
les litiges prévus au traité. L'article 10 ci-dessous s'occupe des
contestations non prévues, dont quelques-unes provoquent des
difficultés spéciales. Le projet ne vise pas les élections tacites qui
font l'objet de certaines règles de compétence dans les législations française et belge, par exemple les élections tacites des
deux derniers paragraphes de l'article 420 (C. proc. français).</p><p>Il en est de même pour les élections légales de domicile qui
créent des compétences absolues dans les deux pays, comme,
celles que les législations édictent dans les questions de règlement de frais d'officiers ministériels (art. 60 et 61, C. proc. fran-
çais), de saisie-exécution (art. 584, C. proc. français).
| 2. — Le paragraphe final de l'article 6 stipule une règle decompétence internationale entre les Tribunaux des deux pays
pour l'élection tacite de juridiction qui résulte des opérations
faites dans la succursale d'une maison de commerce. C'est l'application des jurisprudences belge et française qui accordent en
droit interne un semblable effet juridique à la succursale, au sujet
des actions qui lui sont intentées pour ses opérations.</p><p>Toutefois cette compétence n'exclut pas celles du droit commun ou du traité.</p><p>Malgré le silence de la convention franco-suisse sur les conséquences des opérations traitées à une succursale au point de vue
de la compétence, un certain nombre de décisions judiciaires
tranchent la question dans le sens de notre projet (2).</p>
<note place="bottom">(1) Voira ce sujet notre ouvrage : De la compétence des tribunaux français
à l'égard des étrangers, d'après la jurisprudence française.</note>
<note place="bottom">(2) Voir le volume précité.</note>
<pb n="503"/><p>Article 7 du projet de traité.</p><p>Le but poursuivi par les législations dans leur droit interne est
de réunir toutes les actions relatives à une succession au point de
vue de la compétence, sous la juridiction d'un tribunal unique.</p><p>La même solution est souhaitée, mais peu observée encore daus
le droit international. C'est vers cette unité de jnridiction que
vont tendre, autant que possible, nos propositions.</p><p>Le juge du dernier domicile d'un défunt belge ou français,
dans l'un ou l'autre pays, devra centraliser les actions successorales. Les obstacles qui s'opposent à ce qu'on transporte en droit
international les règles de compétence du droit interne méritent
d'être signalés pour qu'on puisse y remédier.</p><p>La souveraineté des États revendique son privilège de juridiction pour le règlement des successions immobilières. Quant à la
masse mobilière, les législations, la doctrine ou la jurisprudence
la font régir soit par le tribunal du dernier domicile du défunt
même à l'étranger, soit par la juridiction du juge du domicile
d'origine du défunt, à défaut de son domicile réel dans son
propre pays. D'autres personnes entendent que la compétence
judiciaire soit la même que la compétence législative.</p><p>Cette confusion augmente avec les dispositions des articles 14
et 15 du Code civil français, qui créent un privilège de juridiction
en France pour les FRANÇAIS, au sujet des successions mobilières
de défunts français ou étrangers qui sont ouvertes à l'étranger.</p><p>Des conflits de compétence presque insurmontables se présentent
ainsi entre la France et la plupart des pays étrangers.</p><p>Le système du traité franco-suisse renferme des difficultés
d'interprétation, à cause de son peu de précision; il satisfait à la
fois des auteurs qui préconisent l'unité complète de juridiction
et d'autres jurisconsultes qui pensent que la compétence judiciaire doit correspondre à la compétence législative.</p><p>Notre projet a pour but de faire prévaloir dans le règlement
des successions de FRANÇAIS, de Belges domiciliés dans l'un des
deux pays, les idées rationnelles puisées dans la science actuelle
et dans les législations des deux peuples dont l'analogie est
heureusement très grande.</p><p>Disons d'abord que la loi applicable aux litiges successoraux
(par exemple : la loi nationale ou la loi du domicile du défunt,
selon les systèmes, en matière de rapports, de dévolution, de
</p><pb n="504"/><p>payement de dettes d'une succession mobilière ab intestat; la loi
personnelle des héritiers pour leur capacité de recevoir) n'a
aucune influence sur la détermination de la compétence. Cer.
taines raisons puisées dans la nature des actions peuvent être
invoquées, il est vrai, à la fois dans ces deux ordres d'idées,
mais des raisons et des règles différentes les régissent le plus
souvent.</p><p>Il n'y a pas lieu non plus comme l'ont décidé sans motifs juridiques, certains Tribunaux suisses, d'accorder une prépondérance
pour le règlement entier d'une succession, à la juridiction d'où
dépendent les immeubles successoraux, sans tenir compte du tribunal de l'ouverture de la succession.</p><p>Deux projets de traités sont proposés ici : l'un et l'autre établissent, dans des proportions plus ou moins grandes, l'unité
de juridiction pour le règlement des successions mobilières et
immobilières do Français ou Belges domiciliés dans l'un des
deux pays.</p><p>§ 1. — Le premier projet tient surtout compte des jurisprudences et des législations belge et française. 11 écarte bien des
obstacles qui empêchent l'unité de juridiction et, sans créer
complètement cet état, il réalise de réels progrès.
a) Juridiction compétente, — En principe, le tribunal du lieu de
l'ouverture de la succession, c'est-à-dire le tribunal du dernier
domicile du défunt Français domicilié en Belgique ou du Belge
domicilié en FRANCE, quelle que soit la nationalité des héritiers,
est la juridiction qui possède la compétence générale pour le
règlement de la succession; la compétence du tribunal du lieu
de la masse immobilière, s'il y a des immeubles successoraux
dans l'autre pays, n'est qu'une compétence exceptionnelle.</p><p>La juridiction du dernier domicile du défunt réglera donc les
formalités, l'administration et les actions qui concernent la succession en général. Elle a compétence pour régir la succession
mobilière, ainsi que la succession immobilière sise dans le même
pays. ENFIN, après avoir sursis pour permettre à la juridiction
étrangère, de faire, s'il y a lieu, le règlement d'une succession
immobilière, elle fixera Je règlement définitif de la succession.</p><p>La raison de donner une compétence générale à la juridiction
du domicile du défunt provient de ce que ce dernier a dû centraliser ses intérêts là où était son domicile. Le juge national qu'on
a proposé comme plus compétent, a beaucoup moins de raisons
de pouvoir veiller et statuer sur le patrimoine successoral que le
</p><pb n="505"/><p>juge du domicile. Qu'importe, du reste, au juge national, puisque sa loi devra être appliquée?</p><p>Il résulte aussi de la compétence proposée une facilité plus
grande pour la liquidation.</p><p>L'analogie sur cette question de compétence des législations
belge et française en droit interne et en droit international doivent faire accueillir favorablement cette juridiction dans les rapports entre les deux peuples.</p><p>La compétence accordée à la juridiction de la situation des
immeubles successoraux situés dans l'autre pays, n'est, comme
nous l'avons dit, qu'une compétence exceptionnelle pour satisfaire aux lois de souveraineté des deux nations.
b) Innovations principales du projet de traité.— Les dispositions
du projet ont pour conséquence l'abrogation des articles 14 et 15</p><p>(C. civ.), qui empêchent toute harmonie dans le règlement des
successions avec la Belgique. Un Français ne pourra plus, par
exemple, faire juger en France toute contestation relative à la
succession d'un Français ou d'un Belge domicilié en Belgique.</p><p>L'abrogation des deux articles français précités a plus d'intérêt
ici que dans les questions de contrats. Dans ce dernier cas, les
parties peuvent prévoir et modifier les compétences, tandis que
l'opposition d'intérêts survenue souvent inopinément par un
décès, met obstacle à des accords de compétence.</p><p>L'article 7 du projet a une portée différente de celle de l'article 5 du traité franco-suisse sur le règlement des successions.</p><p>Dans le projet, il s'agit du règlement de la succession d'un Fran-
çais ou d'un Belge domiciliés dans le pays qui n'est pas celui de
leur origine, tandis que la convention franco-suisse ne parle que
de Français morts en Suisse ou de Suisses morts en FRANCE, succession qu'elle fait régler par le juge du domicile d'origine. Le
projet met fin à des équivoques; le lieu du décès importe peu.</p><p>La Belgique n'a aucun intérêt à s'opposer à ces innovations
qui consacrent sa jurisprudence sur la compétence générale en
matière de succession mobilière. La FRANCE, au contraire, devra,
comme dans le traité avec la SUISSE, abandonner le privilège de
juridiction que lui donnent les articles 14 et 15 (G. civ.).</p><p>En matière de succession immobilière, les jurisprudences fran-
çaise et belge sont respectées, sauf sur ce point que les actions
et les formalités générales relatives à la succession se centralisent devant le tribunal de l'ouverture de la succession.
c) Actions successorales portées devant la juridiction de l'ouver-</p><fw place="bottom">XXVII. 33</fw><pb n="506"/><p>ture de la succession. — Formalités. — Délais. — Au lieu d'une
énumération toujours incomplète des actions successorales qui
peuvent être portées devant le tribunal de l'ouverture de la succession, il est préférable d'émettre une règle générale qui attribue à cette juridiction toutes les actions pouvant avoir un effet
juridique sur la consistance, l'administration, la dévolution et le
partage définitif de la succession.</p><p>On écarte ainsi les difficultés qui se présentent dans l'interprétation du traité franco-suisse pour savoir si les actions matrimoniales, les actions en pétition d'hérédité, en nullité et en rapport
de donation sont de la compétence du tribunal de l'ouverture de
la succession ou bien si elles doivent suivre les règles ordinaires
des actions pures personnelles. De même on résout la difficulté
de savoir où doit être assigné l'exécuteur testamentaire.</p><p>Il n'y a d'exception que pour toutes les actions spéciales et
pour les formalités de partage ou de licitation relatives à la succession immobilière située dans celui des deux pays où la succession ne s'est pas ouverte.</p><p>Quant aux formalités, aux formes et aux mesures qui concernent l'ensemble de la succession, c'est devant le tribunal ou
devant les autorités du pays où la succession s'est ouverte
qu'elles doivent être accomplies, en observant les délais impartis
par la loi. Le projet ajoute aux pouvoirs du tribunal la « compétence des autorités constituées ». La raison est qu'une loi belge
du 12 juin 1816 fait opérer le partage par un notaire sous le
contrôle du juge de paix, ce qui n'a pas lieu en France. Aucune
objection, ce nous semble, ne peut empêcher les deux peuples
d'accepter dans chaque pays des formes et des procédures qui
ne diffèrent que dans des détails.</p><p>Une question délicate se présente lorsque les actions doivent
être portées devant le Tribunal de l'ouverture de la successoin
avec les délais variables dans la législation des deux pays. Ainsi
l'action en rescision de partage peut être intentée en France dix
ans après ce partage (art. 822, G. civ.); en BELGIQUE, le délai est
de deux ans. De même, les délais des actions contre l'exécuteur
testamentaire sont différents dans les deux législations. La lex
fori n'est-elle pas celle qui doit déterminer, abstraction faite de
la succession immobilière, la durée des actions contre la succession. C'est la loi qu'a acceptée le défunt qui doit régir la réglementation en principe général de son patrimoine. Cette règle
</p><pb n="507"/><p>— 30.7 —
admise écartera bien des difficultés sur les délais pour intenter
les actions.</p><p>Quant aux lois qui sont d'ordre public, comme en France : la
nécessité de ne pas faire de clause d'indivision pendant plus de
cinq ans (art. 815, C. civ.), l'effet déclaratif reconnu au partage
(art. 883), ces lois, quand elles ne sont pas analogues dans les
deux pays, provoqueront, il est vrai, des conflits sur la loi applicable. Il s'agit de savoir si l'on observera la lex fort, la loi nationale, ou la loi du dernier domicile du défunt. Mais ces difficultés
ne concernent pas la compétence. En tout cas, elles subsisteront, qu'on adopte ou non notre projet.</p><p>Des accords du reste peuvent être pris entre les deux puissances sur les conflits qui nuiraient à l'harmonie du traité.
d) Privilèges et avantages de nationalité. Garanties des héritiers.
— La clause finale de l'article 7 est inspirée par la loi française
du 14 juillet 1819, article 2 et par la loi belge du 27 avril 1863 qui
sont conçues dans le même esprit. Ces lois accordent un droit
privilégié de prélèvement à leurs nationaux sur les biens situés
dans leur pays pour les dédommager de l'exclusion dont ils auraient souffert en leur qualité d'héritiers dans la dévolution des
biens successoraux à l'étranger. Le traité franco-suisse reproduit
la même disposition. En effet, des quotités différentes peuvent
être attribuées dans les deux pays à certains successibles : par
exemple une loi française du 25 mars 1896 augmente les droits
de l'enfant naturel dans la succession de ses père et mère.</p><p>L'ordre public de l'autre pays peut s'opposer à cette répartition
dans le cas précité. Comment résoudre le conflit? Le Tribunal
compétent pour le règlement de la succession accordera en général les avantages que les législateurs pourraient accorder aux
Belges et aux Français lorsque aucune raison d'ordre public n'y
met obstacle. Mais si l'avantage n'est pas accordé soit à cause de
l'ordre public, soit à cause d'une loi contraire, le projet de traité
donne, après le règlement définitif, un recours aux héritiers
devant la juridiction du lieu où sont situés les biens sujets à prélèvement. Cette juridiction verra ainsi son pouvoir souveiain et
sa législation respectée.</p><p>
e) Autorité des décisions judiciaires et caractère de la compétence.
— Toutes les décisions rendues dans les deux pays au sujet des
litiges successoraux visés au traité ont autorité de chose jugée.</p><p>Le projet de convention sur l'exécution des jugements qui est
l'annexe du présent projet, accorde cet effet à ces décisions. Tou-
</p><pb n="508"/><p>tefois. dès qu'il s'agira d'exécution, dans l'autre pays, il faudra
les revêtir de Vexequatur. Il en résulte que pour l'autorité comme
pour le droit d'exécution, le jugement rendu devra remplir les
conditions nécessaires qui sont énumérées dans la convention
pour l'exécution des jugements.</p><p>Quant au caractère de la compétence, il est relatif et des
accords peuvent intervenir sur elle entre les parties, sauf pour
les actions qui sont soumises aux règles de la compétence absolue de la souveraineté.</p><p>§ 2. ,— Un second projet de traité en matière de succession est
inspiré par les idées modernes d'éminents jurisconsultes et par
la législation italienne. Il s'écarte entièrement des jurisprudences
des deux pays. De l'étendue et de l'interprétation qui sont données aux droits de la souveraineté sur les biens immobiliers ou
mobiliers d'une succession, on déduira des conséquences importantes pour les questions de compétence.</p><p>Voici comment s'exprime M. WEISS, page 68, sur la législation
qui doit régir la succession entière : « Que vient-on parler de lex
« reisilx? Le patrimoine dont la succession comprend l'univer-
« salité est une entité juridique composée de biens corporels,
« de biens incorporels, de dettes mêmes à laquelle il est impos-
é&lt; sible de fixer des limites matérielles et visibles. La seule loi
« qui puisse rendre compte de la volonté non exprimée par le
« de cujus, comme seuie elle peut servir à interpréter les clauses
« d'un testament incomplet ou obscur, c'est sa loi personnelle
{,, dont il connaît ou est censé connaître les prescriptions et cette
« loi doit être appliquée partout où se trouvent les biens hérédi-
« taires. »</p><p>M. LAURENT, tome VII, page 227, exprime les mêmes opinions.</p><p>De son côté, l'Institut de droit international votait à OXFORD,
en 1880, des résolutions analogues.</p><p>On réduit dans ce système l'intérêt et le pouvoir de la souveraineté sur les biens meubles et immeubles d'une succession
ab intestat et on augmente d'autant les effets de la volonté présumée du défunt.</p><p>Ce sera la loi personnelle plutôt que la loi du domicile du
défunt, d'après l'esprit de ce système, qui régira la succession.</p><p>Toutefois cette opinion fait fléchir la loi personnelle devant les
lois d'ordre public d'un autre pays qui en empêcheraient l'application comme en matière de substitution, de transcription, , de
</p><pb n="509"/><p>formes de vente, de licitation, de séparation des patrimoines.</p><p>Tout ce qui précède est du domaine de la loi applicable; recherchons maintenant les lois de compétence. Le principal
objectif de ce système étant l'unité de la loi applicable, les règles
de la compétence offrent à ses partisans beaucoup moins d'intérêt dès que le Tribunal compétent observe la loi applicable.</p><p>L'unité de juridiction se conciliant avec l'unité de loi applicable,
la compétence du Tribunal du lieu de l'ouverture de la succession devrait être parfaitement accueillie par ce système.</p><p>La juridiction compétente centralisera toutes les formalités,
toute la procédure, toutes les actions de liquidation et de partage
et il n'y aura pas la masse indépendante d'une succession immobilère à régler dans l'autre pays.</p><p>La seule concession faite à la souveraineté plus forte que la
volonté du défunt à cause des lois d'ordre public, c'est que les
formes du partage, de la licitation et de la vente des biens immeubles s'opéreront dans les formes prescrites par le pays où ils
sont situés. Ce serait l'application de la loi d'ordre public par le
Tribunal de l'ouverture de la succession. Il ne faut pas se dissimuler les graves difficultés que soulèverait actuellement ce
système.</p><p>Il y aurait lieu d'ajouter à la fin de cette seconde rédaction les
dispositions précédentes sur les prélèvements.</p><p>Article 8 du projet de traité.</p><p>Le projet de traité tend à créer l'unité de juridiction dans les
deux pays pour les opérations de la faillite d'un Français qui a
son domicile commercial en Belgique ou d'un Belge qui a son
domicile commercial en France. On veut supprimer dans ces
espèces la pluralité des faillites, conséquence possible des législations et jurisprudences des deux pays, et centraliser les opérations de la faillite pour les rendre plus rapides et plus équitables.</p><p>Les règles de compétence adoptées dans ce projet sont puisées
dans le système doctrinal de l'universalité de la faillite, dans les
dispositions de la convention franco-suisse et dans les jurisprudences analogues des deux pays.
a) Juridiction compétente pour la déclaration de faillite. — La
juridiction compétente, d'après le projet, pour la déclaration de
faillite d'un Français dont le domicile commercial se trouve en
BELGIQUE, ou d'un Belge dont le domicile commercial se trouve
</p><pb n="510"/><p>§a FRANCE, est le Tribunal de ce domicile. C'est le Tribunal du
lieu du principal établissement pour les Sociétés françaises en
Belgique et pour les Sociétés belges en France. Ces expressions
sont celles qu'adoptent les législateurs des deux pays pour désigner d'une façon à la fois large et précise le lieu où se trouvent
le siège, le centre et l'administration des affaires commerciales.
b) Juridictions de droit commun compétentes. — Le Tribunal du
lieu de l'ouverture de la faillite ne peut être compétent dans certains litiges qui, bien que soulevés à l'occasion d'une faillite,
doivent être soumis aux règles de compétence du traité ou du
droit commun.</p><p>Les controverses qui se sont élevées dans les jurisprudences
française et belge, au sujet du Tribunal compétent pour certaines
actions personnelles et mobilières relatives à la faillite, nous ont
conduit à faire les distinctions du projet de traité. C'est surtout
la jurisprudence qui en est l'inspiratrice; il serait trop long de
les commenter dans ce travail.</p><p>
c) Effets du jugement déclaratif de faillite. — Le jugement déclaratif de faillite possédera ainsi que toutes les décisions à
intervenir pendant les opérations, l'autorité de la chose jugée.</p><p>Cette autorité est octroyée par le projet de traité sur l'exécution
des jugements qui accompagne la présente convention.</p><p>Parmi les conséquences de l'autorité de la chose jugée, il faut
signaler l'interdiction dans l'autre pays de pouvoir prononcer
une autre faillite pour la même personne, c'est-à-dire pour les
personnes ci-dessus désignées. L'exception de la res judicata
pourra être opposée. Le failli sera dessaisi de l'administration de
ses biens.</p><p>Dans le même ordre d'idées, la production du jugement déclaratif de la faillite permettra au syndic de prendre dans les deux
pays des mesures conservatoires, d'ester en justice, d'apposer
des scellés, de recouvrer des créances, mesures dont la légalité
est contestée pour certaines d'entre elles. En effet, on puise aujourd'hui les droits du syndic, avant Vexequatur du jugement
déclaratif, dans le mandat légal dont il est investi par ce jugement (1). La limite du mandat est difficile à définir et amène des
controverses. Le projet de traité faisant dériver les pouvoirs des
syndics de l'autorité de la chose jugée du jugement déclaratif, les</p>
<note place="bottom">(1) Voir : De l'exécution des jugements étrangers d'après la jurisprudence
française, par Charles Lachau et Ch. DAGUIN, p. 87.</note>
<pb n="511"/><p>•controverses n'ont plus raison d'être; le syndic aura son pouvoir défini, mais il ne pourra poursuivre des actes d'exéeution
sur les biens dans l'autre pays, tant qu'il n'aura pas fait revêtir
de Yexequatur le jugement déclaratif.</p><p>C'est au moyen de cette dernière procédure que le syndic
pourra notamment prendre hypothèque au nom de la masse sur
les biens du failli et vendre les biens.</p><p>Le choix de ces juridictions est basé sur les mêmes raisons
que celles invoquées en droit interne dans les législations fran-
çaise et belge. Ces compétences transportées en droit international dans les espèces précitées ne doivent rencontrer, ce nous
semble, aucune objection. On supprime ainsi les dispositions des
articles 14 et 15 (C. civ.), qui jettent de la confusion dans la détermination du Tribunal de l'ouverture de la faillite. En effet, en
vertu de ces articles, un Français peut faire déclarer en faillite,
en FRANCE, un Belge commerçant à l'étranger qui n'est pas domicilié en FRANCE, comme un Belge peut être obligé de faire déclarer, pour satisfaire à la loi française, la faillite, en FRANCE,
d'un Français qui n'a pas d'établissement commercial en FRANCE,
mais qui n'a pas renoncé à la juridiction française.</p><p>Le projet de traité résout ensuite d'autres difficultés qui peuvent se présenter dans les cessations de payements de Français
ou de Belges. Si un Belge commerçant n'a qu'une succursale en
France et son principal établissement dans un pays autre que la
France et la BELGIQUE, la faillite pourra être prononcée par le
Tribunal de la succursale. Il en sera de même dans le cas d'un
Français qui ne possède dans les deux pays qu'une succursale en
Belgique. L'unité de juridiction n'existant pas entre nos deux
pays et les peuples voisins, il est utile pour les créanciers de ces
deux nations d'avoir une juridiction dans l'endroit où le Français
ou le Belge possède un établissement commercial. Tout au
moins n'y aura-t-il, dans ce cas, qu'une faillite en France et en
BELGIQUE, au lieu de deux faillites qu'il faudrait ajouter à celle de
l'établissement principal dans un pays tiers.</p><p>Si le Belge ou le Français ont des succursales en France et en
BELGIQUE, ce sera le Tribunal du lieu de la principale succursale
qui sera compétent.</p><p>Les motifs pour prononcer l'état de cessation des payements
sont ceux de la lex fori. Ils sont les mêmes dans les deux jurisprudences.</p><p>Il convient de signaler une différence entre la loi belge et la
</p><pb n="512"/><p>loi française pour la faillite d'un commerçant décédé. Le Code de
commerce français (art. 437, C. com.) ne permet de la prononcer
que dans l'année du décès; la loi belge ne renferme pas de dispositions à cet égard; il y a lieu pour cette hypothèse soit de
laisser prédominer la lex fort qui édicte dans cette espèce une
loi d'ordre public, soit de faire des stipulations spéciales.
d) Opérations de la faillite. — Le projet de traité s'explique sur
la centralisation devant la juridiction compétente des formalités
et de la procédure à suivre pour les opérations successives de la
faillite. C'est la lex fori qui en est la régulatrice.</p><p>Le syndic devra observer pour la vente des biens, meubles et
immeubles, la législation du pays de la situation. C'est une garantie que la souveraineté revendique pour l'exécution des biens
du failli, mesure qui se lie au crédit et au régime de la propriété.</p><p>Le prix en sera partagé conformément à la loi du pays de
l'ouverture de la faillite entre les créanciers de toute nationalité,
mais la conséquence du respect de la souveraineté entraine que
les droits de préférence, de privilèges, d'hypothèques qui grèvent les biens meubles et immeubles de l'autre pays soient régis
par la loi du lieu de la situation.</p><p>
e) Incapacités et réhabilitation du failli. — Au point de vue de
son incapacité commerciale, la situation du failli est subordonnée à la loi du pays de l'ouverture de la faillite. Les incapacités qui en résultent auront effet dans les deux pays, puisqu'elles dérivent de l'autorité de la chose jugée du jugement
déclaratif (1). Mais le projet réserve aux États les droits de souveraineté qui leur appartiennent pour les conséquences pénales
des agissements du failli, telles que l'incarcération et les poursuites en banqueroute.</p><p>Tous les auteurs sont d'accord pour attribuer au Tribunal qui
a prononcé la faillite, compétence pour réhabiliter le failli. Ce
jugement aura autorité de chose jugée dans l'autre pays, pourvu
qu'il en réunisse les éléments.</p><p>
f) Concordat. — Le concordat, qui n'est que la suite de la procédure de la faillite, et les actions qui le concernent, comme les
demandes en nullité, en résolution, sont régis par la compétence
législative et judiciaire du lieu de la faillite.</p><p>Le jugement d'homologation aura autorité de chose jugée,</p>
<note place="bottom">(1) Voir notre étude : Étranger ou Français failli et réhabilité dans un
pays étranger. Journal Le DROIT, 18 novembre 1893.</note>
<pb n="513"/><p>pour les raisons déjà exprimées vis-à-vis des créanciers de toute
nationalité ayant ou non adhéré au concordat. Vexequatur lui
sera seulement nécessaire pour produire des actes d'exécution
dans l'autre pays.</p><p>Le projet de traité met ainsi un terme dans les espèces qui
y sont prévues, aux jurisprudences hésitantes sur la valeur juridique du concordat intervenu à l'étranger. Les uns admettent
qu'il faut que le jugement soit revêtu de Yexequatur pour avoir
vis-à-vis de tous autorité et force exécutoire dans l'autre pays;
les autres voient dans le concordat un contrat judiciaire toujours
opposable à ceux qui ont adhéré; d'autres enfin disent qu'il suffit
que le jugement déclaratif ait été rendu exécutoire pour que le
concordat ait autorité de chose jugée.</p><p>
g) Concordat préventif. — Sursis. — Liquidation judiciaire. —
En France et en BELGIQUE, des lois récentes ont cherché à remédier aux graves conséquences de la faillite en édictant des procédures qui permettent aux commerçants de l'éviter par de
prompts accords avec leurs créanciers ou par des délais de
grâce. Telles sont les mesures prises en Belgique par l'article 593</p><p>(C. com.), la loi belge du 20 juin 1883; en France par la loi de la
liquidation judiciaire du 4 mars 1889. Les auteurs se sont divisés
à propos du traité franco-suisse sur la question de savoir si la
mesure du sursis ne constituait pas une grave atteinte aux droits
des créanciers des autres pays et ne devait pas par là même être
repoussée au nom de l'ordre public.</p><p>Certains auteurs pensent que ces procédures et les jugements
qui les consacrent doivent avoir autorité de chose jugée, tout au
moins dans les rapports entre la France et la Suisse. C'est cette
opinion que consacre le projet actuel en ne leur refusant pas,
d'une manière générale, l'autorité de la chose jugée. L'unité de
la faillite étant admise par suite de l'analogie des législations et
des principes qui les régissent, il n'y a pas lieu de repousser ces
mesures qui sont prises dans un intérêt général. En tout cas, on
pourra toujours dans l'un ou l'autre pays ne pas accepter l'autorité de la chose jugée si la décision était contraire à l'ordre
public.</p><p>
h) Publicité. — Nous puisons dans les règles adoptées par
l'Institut de droit international en 1894, la rédaction précise qui
est relative à la publicité des opérations de la faillite.
</p><pb n="514"/><p><!-- break in hathi -->
Article 9 du projet de traité.</p><p>Les lois belge et française ont la plus grande analogie pour la
constitution, l'administration et la compétence des Tribunaux en
matière de tutelle et de conseil judiciaire.</p><p>Les difficultés que la diversité des législations crée en cette
matière délicate, sont diminuées entre nos deux pays et facilitent
une loi commune.</p><p>Des considérations puisées dans l'ordre public et dans la
nécessité de sauvegarder certains incapables, permettent de
prendre dans le projet des mesures réciproques de protection.</p><p>Le projet de traité écarte implicitement les divergences de
jurisprudence sur le droit soit de donner un tuteur ou un conseil
judiciaire à un étranger, soit de reconnaître un domicile légal à
un Français résidant à l'étranger.</p><p>§ 1. — II faut examiner d'abord le projet relatif à la tutelle des
mineurs et des interdits.</p><p>Incapables non compris dans le traité. — Le projet ne s'occupe
pas de la situation des aliénés non interdits qui sont régis en
France par la loi du 30 juin 1838 et en Belgique par la loi du
18 juin 1850, modifiée par plusieurs lois postérieures créant du
reste un système analogue au système français. Notons toutefois
que l'hypothèque légale pèse en Belgique sur l'administrateur de
ces incapables et pas en France. Il s'agit dans ces législations de
mesures d'ordre administratif et de police qui ne rentrent pas
dans le cadre de nos questions.</p><p>Le projet ne vise pas non plus les mesures que peut prendre
l'assistance publique pour les mineurs sans patrie, sans parents
et sans ressources qui résident dans un pays.</p><p>Il n'est pas également question ici de l'interdiction légale
considérée comme conséquence d'une condamnation pénale qui
n'a d'effet juridique que sur le sol où elle a été prononcée.</p><p>Incapables visés dans le traité. — Tribunal ou autorités compétentes pour la tutelle. — Le projet s'occupe des mineurs ou des
interdits français et belges qui habitent et sont domiciliés, lors
de la constitution de la tutelle, dans le pays autre que celui de
leur origine. A cause de la difficulté ou de la facilité de constituer une tutelle, selon les circonstances, il existe des dispositions
différentes dans le projet.
</p><pb n="515"/><p>a) L'incapable français ou belge, à la tutelle duquel il faut
pourvoir, possède son domicile ou sa résidence dans le pays qui
n'est pas celui de son origine. Le Tribunal compétent pour les
formalités de la constitution de la tutelle sera le Tribunal du
-domicile ou de la résidence. C'est là où sont ses intérêts, ses
relations, c'est là où sa .situation est connue et où la protection
.sera la plus efficace. Du reste, les deux législations admettent en
droit interne que la tutelle a son siège au domicile de l'incapable
lors de l'événement qui la provoque. Il convient de suivre les
mêmes errements pour les incapables dont nous nous occupons,
au lieu par exemple de transporter le siège de la tutelle dans le
pays d'origine où les conditions de surveillance et de relations ne
«ont pas les mêmes.</p><p>Les lois française et belge indiquent les personnes qui doivent
pourvoir à la tutelle qui se présente dans les conditions précédentes. Toutes les garanties se trouvent réunies dans cette
«spèce.</p><p>
b) S'il n'est pas pourvu à la constitution de la tutelle dans le
pays étranger à l'incapable, au lieu du domicile et de la résidence, par suite de l'inaction ou de l'éloignement des parents,
un autre domicile doit être constitué. Le projet de traité propose
celui où se trouve le plus proche parent dans l'autre pays, qui
est dans l'espèce le pays d'origine. On rattachera ainsi l'incapable
aux parents qui lui restent, et on les incitera à provoquer la
tutelle à un domicile reconnu par la loi. La législation du pays
d'origine parera ainsi aux difficultés.</p><p>
c) En cas de négligence, d'absence, de mort de toutes les personnes qui peuvent constituer la tutelle, le consul du pays de
l'incapable devra intervenir. C'est son devoir et son droit de
mettre en mouvement les autorités judiciaires et administratives
pour organiser la tutelle. Cette initiative consulaire est admise
dans beaucoup de traités entre la France et divers pays. Elle est
du droit des gens dans tous les cas.</p><p>Organisation et administration de la tutelle. — Loi applicable. —
Hypothèque légale. — L'organisation de la tutelle se fera devant
les autorités ou le Tribunal compétent dans les formes et les
conditions prescrites par la loi nationale de l'incapable. Les autorités locales sont constituées dans les deux pays avec de telles
analogies qu'elles peuvent se suppléer les unes les autres. Les
différences se produisent dans des détails sans importance. En
tout cas, la règle « locus regit actum » recevrait son ap plication.
</p><pb n="516"/><p>Le Tribunal du lieu de l'ouverture de la tutelle est compétent
pour toutes les contestations relatives à la tutelle; ses décisions
ont autorité de chose jugée, d'après le projet de traité sur l'exécution des jugements. Elles doivent toutefois être rendues
exécutoires pour produire des effets d'exécution sur les biens
dans l'autre pays.</p><p>La loi nationale du mineur doit être observée pour les questions d'administration de la tutelle. Les biens meubles et immeubles de l'incapable sont régis par la législation du pays où ils
sont situés. La souveraineté a plus que jamais le droit de s'intéresser à toute modification du patrimoine.</p><p>Il est bien entendu que les mesures provisoires et conservatoires nécessaires pour la personne et les biens de l'incapable
peuvent être prises dans les deux pays. Du reste, ce droit est
inscrit dans l'article 5 du projet.</p><p>La loi belge du 16 décembre 1851 fait peser sur le tuteur
belge l'hypothèque légale, même pour une tutelle déférée à
l'étranger. Cette mesure est adoptée dans le projet actuel à l'égard
du tuteur français dans les mêmes conditions.</p><p>§ 2. Conseil judiciaire. — L'article 9 s'occupe également du
sort d'un prodigue dans les deux pays. Sa situation étant une
diminution ou une dépendance de celle de l'interdit, il y avait
lieu de le comprendre sous les mêmes lois. Le prodigue français
qui a son domicile ou sa résidence en BELGIQUE, comme le prodigue belge qui a son domicile ou sa résidence en FRANCE, pourra
être muni d'un conseil judiciaire, par les Tribunaux du domicile
ou de la résidence. Les conditions, les formalités, l'administration prescrite par la loi nationale seront observées dans l'un et
l'autre pays.</p><p>Article 10 du projet de traité.</p><p>L'article 10 qui stipule le retour aux règles de compétence du
droit commun pour les litiges non prévus dans le projet de traité,
est l'application d'une règle juridique admise par les deux législations. CEPENDANT, il est utile de l'insérer ici pour éviter les
difficultés soulevées dans d'autres traités, sur l'étendue et les
conséquences de ces traités.</p><p>C'est ainsi que l'interprétation de l'article 11 du Traité francosuisse , disposition générale malheureusement confuse, amène
</p><pb n="517"/><p>certains tribunaux français ou suisses à prononcer leur incompétence absolue pour tous les litiges non compris dans la convention, alors qu'ils pourraient proclamer leur compétence en
vertu du droit commun de leur propre législation. Il en résulte
que le Traité franco-suisse établit un régime beaucoup moins
libéral que celui du droit commun des deux pays dans certaines
contestations dont nous donnerons un exemple.</p><p>Les effets bienfaisants de toute la convention de 186&amp; sont
compromis à cause de l'interprétation donnée à l'article 11.</p><p>Les dispositions de l'article 10 du présent projet évitent toute
difficulté sur les points suivants:</p><p>Le traité ne peut prévoir des règles de compétence pour tous
les litiges; il ne le fait que pour ceux où une entente diplomatique est facile et utile. Le droit commun reprend son empire
pour les contestations non prévues. Ce dernier effet se produit
par exemple au sujet des questions d'état et de capacité non
visées dans le projet. Nous ne comprenons pas parmi ces dernières actions à cause de leur nature d'ordre purement pécuniaire, les séparations de biens qui rentrent dans les litiges dont
s'occupe le traité.</p><p>Pour les questions d'état et de capacité, le droit commun
appliquera donc entre des Belges en France et entre des Français
en' Belgique les règles de compétence de la jurisprudence. Ces
règles sont pour la France le système contesté de l'incompétence
ratione personx, et en Belgique la compétence ordinaire du domicile du défendeur.</p><p>Au contraire, avec les termes ambigus du traité franco-suisse,
les tribunaux français et suisses se déclarent absolument incompétents dans les questions d'état et de capacité entre Suisses en
en France et entre Français en Suisse.</p><p>L'article 10 édicté également que les dispositions du traité sur
la compétence ne sont pas toutes obligatoires pour les parties.</p><p>La convention renferme un ensemble de règles de compétence:
les unes intéressent la souveraineté et l'intérêt général des États
et les parties ne peuvent y déroger; les autres sont de pur
intérêt privé présumées dépendre de la volonté des parties, et
par suite, modifiables par elles.</p><p>Il résulte des lois de procédure et de compétence des deux
pays, que la lex fori détermine le tribunal spécialement compétent sur son territoire. C'est ainsi que la compétence des
tribunaux civils ou de commerce sera édictée par la lex fori. Cette
</p><pb n="518"/><p>règle de droit interne était inutile à insérer dans la convention
que nous avons essayé de rendre aussi courte que possible pour
qu'elle fût claire et précise.</p><p>DEUXIÈME PARTIE</p><p>DISPOSITIONS DU PROJET DE TRAITÉ SUR L'EXÉCUTION DES JUGEMENTS-</p><p>Nous arrivons à l'examen des clauses du projet sur l'exécution
réciproque des jugements entre la France et la Belgique en
matière civile et commerciale.</p><p>Avant de commenter les dispositions renfermées dans cette
partie du traité, il est utile de rappeler en quelques mots les
jurisprudences des deux pays sur l'exécution des jugements
étrangers.</p><p>En FRANCE, la jurisprudence suit le système dit « de la revision; » on l'appuie sur les articles 2123 du Code civil et 546 du
Code de procédure civile. Ces articles sont les suivants:
« Art. 546. — Les jugements rendus par les tribunaux étran-
« gers et les actes reçus par les officiers étrangers, ne seront
« susceptibles d'exécution en France que de la manière et dans
« les cas prévus par les articles 2123 et 2128 du Code civil. »
« Art. 2123 in fine. — L'hypothèque ne peut pareillement
« résulter des jugements rendus en pays étrangers qu'autant
« qu'ils auront été déclarés exécutoires par un tribunal français,.
« sans préjudice des dispositions contraires qui peuvent exister
« dans les lois politiques ou dans les traités. » L'article 2128 est
sans intérêt pour la question.</p><p>Les tribunaux français interprètent ces dispositions en disant
que les tribunaux chargés de rendre exécutoires les décisions
étrangères doivent reviser au fond ces sentences pour qu'elles
aient soit autorité de chose jugée (exceptio rei judicatx), soit
force exécutoire en France. Je sais bien qu'un arrêt isolé de la
Cour de Cassation du 27 novembre 1827 accordait à ces jugements l'autorité de la chose jugée, mais non Yimperium. Cet
arrêt n'a rien modifié au système de la revision. Il était du reste
illogique, puisqu'il voulait la revision du jugement au fond, alors
qu'il donnait autorité de la chose jugée à ce même jugement.</p><p>Les tribunaux français, pour donner autorité ou rendre exécutoire une décision étrangère, doivent en outre rechercher si
</p><pb n="519"/><p>cette décision remplit certaines conditions toujours exigées du
reste dans tous les systèmes. Ces garanties sont celles qui concernent les questions de savoir:</p><p>Si le jugement est définitif et exécutoire;</p><p>Si les parties ont pu se défendre:</p><p>Si le jugement étranger ne blesse pas les lois d'ordre public du
pays où il doit être exécuté;</p><p>Si le jugement a été rendu par un juge compétent.</p><p>Des exceptions sont toutefois admises dans le système de la
revision. On ne revise pas certaines sentences étrangères, lorsque
les parties ne veulent s'en servir que pour l'autorité de la chose
jugée. Mais la revision est nécessaire si on veut leur faire
produire une exécution sur les personnes ou sur les biens. Ces
sentences spéciales sont celles qui, d'après la jurisprudence,1
constatent ou le statut personnel en matière d'état et de capacité
ou des faits juridiques comme la cessation des payements d'un
commerçant. Rentrent aussi dans cette catégorie les jugements
qui émanent des juridictions volontaires, gracieuses et non coetentieuses, comme la nomination de tuteurs, de curateurs, etc.</p><p>Les conditions générales relevées tout à l'heure sont toujours
exigées pour donner autorité de chose ou force exécutoire à ces
décisions étrangères (1), c'est un minimum de garanties.</p><p>Un système dit « de la non-revision », soutenu par beaucoup
d'auteurs français lutte contre cette opinion de la jurisprudence
et le texte de la loi en main, dit que Yexequatur ne comporte
que l'exécution à accorder aux jugements étrangers, l'autorité de
la chose jugée leur étant acquise, sauf le contrôle des garanties
nécessaires. Quant à la revision, le Code civil l'a abrogée; elle
n'était du reste admise que dans certains cas par l'ordonnance
de 1629 (2).</p><p>En BELGIQUE, la jurisprudence dont nous nous occupons repose
sur l'interprétation de l'article 10 de la loi du 25 mars 1876:
« Les tribunaux de première instance connaissent enfin de
« l'exécution des jugements étrangers en matière civile et en
« matière commerciale. S'il existe entre la Belgique et le pays
« où la décision a été rendue un traité conclu sur la base de la
« réciprocité, leur examen ne portera que sur les cinq points
« suivants:</p>
<note place="bottom">(1) Exécution des jugements étrangers, op. cit., p. 11.</note>
<note place="bottom">(2) Eod. /oc, p. 9, et Observ. sur l'exécution les jugements étrangers, par
Ch. LACHAU, 1" série, p. 7,</note>
<pb n="520"/><p>« 1° Si la décision ne contient rien de contraire à l'ordre
« public, ni aux principes du droit public belge;</p><p>
« 2° SI, d'après la loi du pays où la décision a été rendue, elle
« est passée en force de chose jugée;</p><p>
« 3° SI, d'après la même loi, l'expédition qui en est produite
« réunit les conditions nécessaires à son authenticité;
« 4° Si les droits de la défense ont été respectés;
« 5° Si le tribunal étranger n'est pas uniquement compétent
«t à raison de la nationalité du demandeur. »</p><p>Je laisse de côté la question de l'existence ou de l'abrogation
de la loi belge du 9 septembre 1814 qui interdisait en Belgique
l'exécution des jugements français. Des décisions du tribunal
civil, de la Cour d'appel et de la Cour de cassation de Belgique
ont décidé en 1888 (Pas., 1887, 2, 125 et 304; Pas., 1888, 1, 81)
que cette loi était abrogée. En tout cas, notre projet en serait
l'abrogation formelle.</p><p>La loi du 25 mars 1876 a prévu les stipulations, l'économie
d'un traité à VENIR, mais n'a pas réglé le droit commun quand il
n'y pas de traité. TOUTEFOIS, la jurisprudence belge se rattache
aux dispositions de cette loi. Elle maintient d'abord ses anciennes
règles. Un jugement étranger n'a ni autorité de chose jugée, ni
force exécutoire. Pour l'obtenir en BELGIQUE, il faut qu'il soit
revisé et que de plus il satisfasse aux garanties exigées par la
loi de 1876 (Cass. belge, 19 janvier 1882). Affaires de BAUFFREMONT,</p><p>DALLOZ, 1882, 1, 36.</p><p>Les exceptions à ces règles générales sont les mêmes que
celles que je signalais dans la jurisprudence française.</p><p>Dans les deux jurisprudences, les parties ne peuvent renoncer
au droit de revision (1).</p><p>Dès 1876, une opposition s'était élevée en Belgique contre
cette jurisprudence. Voici comment en parle M. Humblet dans un
article du Journal de Droit international privé, année 1877, p. 341:
« Le projet primitif de la loi de 1876 élaboré par la Commission
« parlementaire ne contenait point cette distinction; qu'il existât
« ou non un traité, il ne devait pas y avoir lieu à revision au
« fond. Procéder à cette revision, disait M. Albéric ALLARD, rap-
«t porteur, c'était confondre la force exécutoire avec l'autorité
« de la chose jugée, ïimperium avec la juridiction. Le système</p><note place="bottom">(1) C. BRUXELLES, 26 juin 1894. Pas., 94, 2, 417. LIÈGE, 28 avril 1894. Pas., 94, 3, 352. Voir pour la France les arrêts cités : EXÉCUTION, op. cit., p. 41.
</note><pb n="521"/><p>« est, d'ailleurs, impolitique et condamné par les principes du
« droit international. »</p><p>Le projet de traité modifie ces législations et ces jurisprudences; il exauce le vœu de la loi belge du 25 mars 1876, qui
prévoit des traités à faire.</p><p>Ce sera la première fois que la. loi belge recevra sa consécration. Je serais heureux que ce fût avec la FRANCE, ce pays voisin
et ami qui vit avec les mêmes mœurs, les mêmes principes juridiques et qui, dans l'équilibre européen, souffre des mêmes bouleversements et se réjouit des mêmes bonheurs!</p><p>Un ministre français, s'adressant aux Belges réunis à Paris
pour fêter le cinquième anniversaire de la fondation de la
Chambre de commerce belge, ne disait-il pas, il y a quelques
jours, que « l'on était à se demander si les deux pays n'en faisaient pas qu'un seul! »</p><p>La règle principale qui domine notre projet est que les jugements des deux pays auront autorité de chose jugée et pourront
être exécutés sur l'autre territoire sous la garantie d'un contrôle
bien délimité qui rassure la souveraineté des États et sauvegarde
les intérêts privés.</p><p>CHAPITRE I".</p><p>JUGEMENTS COMPRIS DANS LE PROJET DE TRAITÉ.</p><p>Sont comprises dans le projet toutes les sentences contentieuses, de juridiction gracieuse ou les déçisions qui constatent,
comme il a été dit, des faits matériels et juridiques en matière
civile et commerciale. Nous en faisons une énumération approfondie dans la troisième partie de ce travail. Le projet ajoute:
« sentences arbitrales » pour éviter toute controverse future, ces
sortes de jugements s'étant vu contester le droit à YEXEQUATUR,
lorsqu'il s'agit d'arbitrages volontaires. Du moment qu'un arbitrage est légalement exécutoire dans un pays, on ne voit pas
pourquoi il n'aurait pas le sort des autres sentences et n'obtiendrait pas dans un autre pays la force exécutoire ou l'autorité de
la chose jugée.</p><p>Il faut remarquer : 1° Que le traité comprend les mêmes jugements que ceux qui sont susceptibles â'exequatur sous le régime
actuel des deux jurisprudences, soit pour obtenir la force exécutoire, soit pour posséder l'autorité de la chose jugée; 2° que la</p><fw place="bottom">XXVII. 36</fw><pb n="522"/><p>présente convention sur l'exécution des jugements comprend non
seulement les décisions sur les litiges visés au traité de compétence, mais aussi toutes celles sur des litiges en dehors de cette
convention.</p><p>Les jugements rendus en matière criminelle n'ont aucune autorité extraterritoriale et pas plus que les actions civiles qui y sont
jointes, elles ne peuvent être rendues exécutoires. (Trib. LILLE,</p><p>18 juillet 1895, V. Exécution des jugements étrangers, op. cit.,
p. 20.)</p><p>CHAPITRE II.
conditions et garanties nécessaires pour donner autorité de
chose jugée ou pour accorder l'exécution aux jugements de
l'autre pays.</p><p>Le projet de traité stipule implicitement que les garanties exigées sont les mêmes pour donner autorité de chose jugée ou pour
accorder Yexequatur au jugement étranger. Nous les examinerons. Mais il importe de constater qu'on met ainsi iîn à des discussions subtiles et sans intérêt pour savoir quelles garanties il
faut demander dans l'un ou l'autre cas. OR, ces garanties étant un
minimum, elles sont les mêmes et doivent être réclamées dans
toutes les espèces; elles le sont toujours en fait soit dans les
questions d'état et de capacité, etc., soit dans les jugements de
nature contentieusc. Bien entendu, il faudra pour Yexécution d'un
jugement dans l'autre pays obtenir YEXEQUATUR, ce qui n'est pas
toujours nécessaire pour exciper de la chose jugée.</p><p>On apporte aussi un terme à la question qui s'élève dans le
système dit de la revision, pour savoir si l'autorité de la chose
jugée n'entraine pas elle-même une exécution. Cette discussion
se produit par suite de la volonté des partisans du système de la
jurisprudence de reprendre à nouveau et dans tous les cas le
fond du procès.</p><p>Examinons maintenant les différentes conditions exigées des
sentences étrangères par le projet de loi. Ce sont les mêmes garanties qui sont comprises dans l'article 10 de la loi belge. Elles
touchent à des intérêts de souveraineté et d'ordre public et à des
intérêts privés.</p><p>
a) L'article 12, § 1, du projet entend qu'on respecte dans les
jugements étrangers les droits des souverainetés qui concernent
</p><pb n="523"/><p>l'indépendance des ÉTATS, les immunités accordées à eux ou à
leurs représentants, les compétences spéciales qui intéressent
les souverainetés, comme en matière réelle immobilière.
b) L'article 12, § 1, du projet entend également que les sentences
étrangères observent les lois d'ordre public international qui sont
obligatoires pour tout le monde sur un territoire. Ces lois qui ne
peuvent faire l'objet d'une énumération, sont écrites on non
écrites, appréciées comme ayant ou non ce caractère dans un
pays et pas dans un autre. Citons parmi ces lois : celles sur
l'exception de jeu, les lois françaises de 1872 sur la revendication
et l'opposition à négociation des valeurs mobilières perdues ou
volées, les lois de statut personnel, les lois de compétence d'un
pays prises en général. Cette classification des lois de la compétence n'empêche pas les législations d'admettre que certaines de
ces compétences soient ratione personne, comme celles des articles 14 et 15 du Code civil français et selon nous, du § 5 de l'article 10 de la loi du 25 mars 1876.
c) L'article 12, § 2, du projet stipule que la décision étrangère
doit être définitive, exécutoire et qu'elle ait force de chose jugée
dans le pays où elle a été rendue. La défense des parties et les
«tations ont dû être faites dans les formes légales. Peut-être
pourrait-on prendre quelques mesures spéciales pour les jugements par défaut. Mais il est impossible de s'arrêter aujourd'hui
à ces points secondaires du projet, à cause des règles générales
qui absorbent notre travail.</p><p>Il faut parler de la même manière de l'article 12, § 3, du projet
qui fixe la procédure à suivre pour obtenir Yexequatur. Il vaut
mieux, à notre avis, adopter à cet égard les règles du droit
commun et faire procéder devant les tribunaux civils aux demandes Yexequatur au lieu d'adopter des règles de procédure
dont il sera question dans le traité franco-italien.
d) Le § 4 de l'article 12 du projet est rédigé dans des termes
nouveaux qui ne se trouvent dans aucune loi ou dans aucun
traité. Toutefois il n'y a pas dans cette clause, selon nous une
innovation, mais la précision d'une règle de droit international.</p><p>Le TRIBUNAL, saisi de la demande d'exequatur, doit apprécier la
compétence du Tribunal qui a rendu la sentence avec la législation du pays étranger et avec sa propre législation.</p><p>La raison qui a dicté cette règle de la compétence appréciée à
un double point de vue, est d'obvier à des discussions qui se
sont élevées sur ce point.
</p><pb n="524"/><p>Quel est le rôle du juge chargé d'une instance d'exequatur? Il
faut qu'il recherche d'abord si lui seul était compétent dans l'instance. De son étude il ressortira que le juge étranger était ou non
compétent.</p><p>OR, comment le juge saisi de l'instance d'exequatur ferait-il ce
travail sans s'inspirer de la législation qui est celle de son pays
en matière de compétence? Il examinera ensuite la compétence
du juge étranger par rapport à la législation étrangère. Mais
pourquoi le fait-il ? Parce que sa propre législation lui ordonne
de le faire en matière d'exequatur? C'est donc bien d'après sa
propre législation sur la compétence que le juge saisi de Yexequatur doit apprécier les règles de compétence.</p><p>Admettre l'opinion contraire et vouloir la compétence unique
du Tribunal qui a rendu le jugement dont on demande ïexequatur dans un pays étranger, ce serait permettre à une partie
d'éluder une juridiction compétente ratione materix, en allant
porter son procès à l'étranger pour faire déclarer ensuite la sentence exécutoire par la juridiction qui était seule compétente.</p><p>Cette clause du projet est du reste une des garanties les plus
efficaces pour les intérêts privés. Son application entraîne la
conséquence que le Tribunal qui a rendu une décision dont on
demande Yexequatur était un Tribunal compétent qui offre des
garanties pour bien juger le fait et le droit.</p><p>CHAPITRE III.</p><p>INNOVATION DU PROJET DE TRAITÉ QUI REPOUSSE LA REVISION DU</p><p>FOND DE LA SENTENCE ÉTRANGÈRE PAR LE JUGE SAISI DE LA</p><p>DEMANDE d'« EXEQUATUR. ))</p><p>Le système de non revision qui existe dans plusieurs législations et dans tous les traités peut-il être accueilli dans les relations de la France et de la Belgique?</p><p>Quels inconvénients pourraient en résulter?</p><p>Le droit de revision est la négation de la procédure d'exequatur,
c'est ce qui empêche que cette procédure ne se développe et ne
produise ses effets bienfaisants.</p><p>Voici comment s'exprime à cet égard M. BONFILS, doyen de la
Faculté de Toulouse (1):</p>
<note place="bottom">(1) Observations sur l'exécution des jugements étrangers, 1" série, p. 10,
par Charles Lachau.</note>
<pb n="525"/><p>« Si la subtilité se trouve quelque part, c'est bien plutôt dans
« l'opinion qui admet que reviser un jugement au fond, le modi-
« fier, le détruire, juger quelquefois tout le contraire, ne soit
« que le rendre exécutoire et que c'est encore le jugement étran-
« ger, bien que bouleversé et détruit, qui est mis en exécution.
« Le bon sens et le dictionnaire protestent contre cette interpré-
«t tation... Si l'on admet un nouvel examen et de nouveaux
« débats, le Tribunal français prononce un nouveau jugement. »</p><p>M. GLASSON, dans une note parue dans Dalloz 1892, 1,609, dit
que Yexequatur est la « dénationalisation » du jugement étranger.</p><p>Il n'en reste rien après Yexequatur et la jurisprudence française
en arrive logiquement à juger, comme l'a fait un récent arrêt de
cassation du 9 février 1892 (DALLOZ, 1892. 1. 609.) que c'est le
jugement français qui, seul, est à exécuter. Quant au jugement
anglais qui, dans l'espèce, contenait implicitement la solidarité
des dépens, il était jugé que ses effets juridiques n'ont par euxmêmes aucun effet en France.</p><p>Autant dire qu'il n'y a plus d'exequatur/ Le jugement étranger
n'a plus ni autorité ni force exécutoire admises même après
Yexequatur.</p><p>La revision du jugement étranger est le renouvellement du
procès déjà jugé à l'étranger par un Tribunal compétent. Les
frais et la longueur de temps sont doublés pour se faire rendre
justice; l'insolvabilité du débiteur se produit. La renonciation à
leur droit, ou un nouveau procès à faire au principal sont les
alternatives des plaideurs qui poursuivent l'exécution d'une
obligation.</p><p>Le système de la revision en arrive à ne plus accepter dans un
pays que les seules décisions de ses magistrats locaux.</p><p>Les avantages de la non-revision sont de supprimer les précédents inconvénients et de transplanter en entier, après un
contrôle suffisant, le jugement étranger dans une autre contrée.</p><p>On écarte ainsi les jurisprudences variables et les sous-systèmes
du système de la revision, sans parler de l'ordonnance de 1629
quelquefois appliquée. Citons quelques exemples:</p><p>Avec l'opinion de la revision, le juge saisi de la demande
d'exequatur accepte, en tout ou en partie, le jugement étranger.</p><p>H modifie une sentence qui cependant a été rendue par un juge
compétent et souvent plus à même de décider le fond du procès.</p><p>Nous avons des décisions récentes sur ces exequatur in parte qua
(SEINE, 30 novembre 1895. Le DROIT, 1" janvier 1896; PARIS,
</p><pb n="526"/><p>21 novembre 1895. Le DROIT, 7 décembre 1895). D'autres auteurs
sont d'avis que le système de la revision doit laisser intact le
jugement étranger qu'on veut rendre exécutoire. (Voir Observations sur l'exécution des jugements étrangers, op. cit., lre série).</p><p>De même, il arrive qu'un Tribunal incompétent, pour statuer
sur un procès, s'arroge, en vertu du droit de revision, le droit de
le refaire. Cette circonstance se produit lorsque les plaideurs de
différentes nationalités ont convenu légalement d'une juridiction
dans un pays et ont plaidé devant elle. Que l'une des parties
porte ensuite, par une instance principale, son action devant la
juridiction d'un autre pays, cette juridiction se récusera. Mais
que cette juridiction incompétente soit saisie d'une demande
d'exequatur, elle revisera au fond le jugement étranger (1).</p><p>Écartons donc les entraves de la revision et qu'un jugement ait
autorité de chose jugée et force exécutoire dans l'autre pays,
sauf le contrôle nécessaire. Telle est la règle implicitement
contenue dans le projet.</p><p>Sur quel motif est basée la revision? On la fait généralement
reposer sur un seul motif, et je regrette de le voir si souvent
consigné dans les jugements (2). C'est la méfiance qu'a le juge
reviseur contre les magistrats étrangers. OR, s'ils se méfient tous
les uns des autres avec la même àpreté, c'est qu'ils ont une
valeur ou une infériorité égales. Le plaideur n'a donc pas d'intérêt à être jugé au fond par ceux-ci plutôt que par ceux-là.</p><p>Les intérêts privés seront-ils sauvegardés malgré la non-revision du fond du procès? Quels dangers peuvent-ils courir? Ils
sont jugés ici par un Tribunal reconnu compétent en France et
en Belgique. Les magistrats qui composeront le Tribunal sont
soumis aux mêmes règles pour l'administration de la justice,
pour leur recrutement, pour la législation qu'ils observent. Les
avocats puisent leurs arguments dans les mêmes textes de lois,
dans les mêmes autorités de doctrine.</p><p>Les décisions des Tribunaux sont rendues impartialement.</p><p>Il s'agit ici d'intérêts privés à régler par application de textes
qui ne comportent aucune passion.</p><p>Du reste, le système de la non-revision est adopté dans le droit</p><p>(1) Belgique : C. BRUXELLES, 19 mai 1892. Pas., 92. 2. 328; 30 juin 1892;</p><p>Pas., 93. 2. 62; 13 mai 1893; Pas., 2. 382. — France : C. PARIS, 31 janvier
1895, Le DROIT, 24 février 1885; 7 décembre 1893; 16 avril 1894; SEINE,</p><p>24 décembre 1894, Gazette du* PALAIS, 25 janvier 1894.</p>
<note place="bottom">(2) SEINE, 30 novembre 1895, Le DROIT, 1" janvier 1896.</note>
<pb n="527"/><p>commua des principaux peuples voisins. En ITALIE, la loi sur
l'exécution des jugements est renfermée dans l'article 941 et
suivants du Gode de procédure de 1866. Voici quels en sont les
termes:</p><p>
« Art. 941. — La force exécutoire est donnée aux sentences
« des autorités judiciaires étrangères par la Cour d'appel dans le
« ressort de laquelle elles doivent être exécutées) à la suite
« d'une instance en délibation dans laquelle la Cour examine:
« 1° si la sentence a été prononcée par l'autorité judiciaire com-
« pétente; 2° si elle a été rendue, les parties régulièrement
« citées; 3° si les parties ont été légalement présentées ou léga-
« lement défaillantes; 4° si le jugement étranger ne contient
« aucune disposition contraire à l'ordre public ou au droit public
« interne du royaume.</p><p>
« Aht. 942. — Les parties intéressées doivent être citées par
« voie sommaire et le ministère public doit être entendu. La
« partie qui provoque le jugement de délibation doit présenter
« la sentence étrangère en forme authentique; si l'exécution
« d'une sentence étrangère est requise par voie diplomatique et
« que la partie intéressée n'ait pas constitué de procureur qui
« provoque le jugement de délibation, la Cour d'appel, sur la
« requête du ministère public, désignera d'office un procureur
« qui intentera l'action. »</p><p>Nous reproduisons de même les termes des articles 660 et 661
du Code de procédure civile allemand de 1877 •:</p><p>
« Art. 660. — Le jugement d'un Tribunal étranger ne sera pas
« mis à exécution, qu'autant que cette exécution aura été décla-
« rée admissible par un jugement d'exécution.</p><p>
« La demande, tendant à l'obtention de ce jugement, sera
« portée devant le Tribunal de bailliage, ou devant le Tribunal
« régional, dans le ressort duquel le débiteur aura son domicile
« judiciaire général, ou, à défaut de ce TRIBUNAL, devant le Tri-
« bunal de baillage ou le Tribunal régional, devant lequel le
« débiteur peut être actionné conformément à l'article 24.
« Art. 661. — Le jugement d'exécution sera rendu sans que
« le Tribunal ait à examiner si la décision est conforme à la loi
« (sans examen du fond).</p><p>
« Le jugement d'exécution ne sera pas rendu:</p><p>
« 1° Lorsque le jugement du Tribunal étranger d'après le droit
« qui régit ce Tribunal n'aura pas encore acquis l'autorité de la
« chose jugée;
</p><pb n="528"/><p>t 2° Lorsque l'exécution aura pour effet de contraindre à l'ac-
« complissement d'un acte, à l'égard duquel la contrainte ne
« peut être exercée, d'après le droit qui régit le Tribunal alle-
&lt; mand appelé à statuer sur l'admissibilité de l'exécution forcée;
« 3° LORSQUE, d'après le droit qui régit le Tribunal allemand
« appelé à statuer sur l'admissibilité de l'exécution forcée, les
« Tribunaux de l'État auquel appartient le Tribunal étranger
* n'étaient pas compétents;</p><p>
&lt; 4° Lorsque le débiteur condamné sera de nationalité alle-
« mande et ne se sera pas défendu* devant la juridiction qui a
«c prononcé, à moins que l'assignation ou l'ordonnance introduc-
&lt; tive d'instance ne lui ait été signifiée personnellement dans
c l'État où siège le Tribunal qui a été saisi de l'affaire, ou, à
« moins que la signification n'ait eu lieu, dans l'empire d'AHe-
&lt; magne, par voie de commission rogatoire;</p><p>
« S° Lorsque la réciprocité ne sera pas garantie. »</p><p>Voici un extrait du rapport de sir G.-G. Phillimore au Congrès
de l'Association de Droit international à BRUXELLES, en octobre 189S,
sur l'exécution des jugements étrangers en Angleterre.
« La théorie de l'exécution des jugements étrangers est plei-
« nement admise et établie par la loi anglaise; elle est due à la
« Comitas qui rend exécutoire l'obligation créée par le jugement
« étranger. Le jugement étranger est regardé de prime abord
t {prima facie) comme la preuve de la cause de l'action; ce pre-
&lt; mier effet peut être écarté en montrant qu'il a été obtenu par
* fraude ou qu'il est contraire aux principes du droit interna-
&lt; tional ou jugé par une juridiction incompétente.
« En même temps le fond du jugement étranger ne sera pas
&lt; examiné, et le Tribunal anglais ne se constituera pas comme
&lt; une Cour d'appel du Tribunal étranger.</p><p>
&lt; Un jugement étranger, quand il est invoqué par le défendeur
&lt; en réponse à une action devant un Tribunal étranger, s'il con-
&lt; tient tous les éléments de la chose jugée, sera considéré comme
« tel et arrêtera l'action du demandeur. Ce dernier, en réponse,
« ne peut attaquer ce moyen de chose jugée... »</p><p>Il n'en est pas de même pour les jugements par défaut où les
Cours anglaises revisent le fond du jugement étranger, du moins
en principe.</p><p>En ESPAGNE, le Code de procédure n'admet pas la revision,
mais il veut la réciprocité (SILVELA, J. D. I. P., 1881, p. 20).</p><p>En GRÈCE, c'est le système de l'ordonnance de 1629 qui pré-
</p><pb n="529"/><p>vaut; pas de revision pour les jugements rendus à l'étranger
entre étrangers, mais revision dans le cas où l'une des parties se
trouverait être un règnicole.</p><p>Cette revue rapide de quelques législations modernes permet
de constater que les législateurs écartent le droit de revision dès
qu'on se trouve en présence de décisions qui sont entourées des
garanties d'une bonne justice et qui ne troublent pas l'ordre
public du pays où Yexequatur est demandé. La clause de réciprocité est insérée dans quelques législations et repose sur des
raisons indifférentes à celles sur lesquelles on base le droit de
revision.</p><p>CHAPITRE IV.</p><p>EXAMEN DES CONVENTIONS ENTRE LA FRANCE ET DIVERS PAYS SUR</p><p>L'EXÉCUTION DES JUGEMENTS. — TRAITÉS DES AUTRES PUISSANCES.
— TRAVAUX DES CONGRÈS.</p><p>Il y a un grand intérêt pour l'élaboration de notre, projet à
connaître les divers traités que la France a passés avec d'autres
puissances sur nos questions, et à jeter ensuite un coup d'œil
général sur les conventions des autres nations ainsi que sur les
travaux des Congrès.</p><p>En dehors des emprunts qui peuvent y être faits, on verra
quelle a été la marche de la science au sujet soit de la revision
des sentences étrangères dont on sollicite YEXEQUATUR, soit des
garanties exigées pour l'exécution des jugements, soit de la similitude des garanties réclamées pour accorder l'autorité de la
chose jugée ou l'exécution des jugements étrangers.</p><p>§ 1er. — Les traités franco-sardes devenus les traités franco-</p><p>Ualiens après l'annexion de la Sardaigne à l'ITALIE, sont ainsi
conçus:</p><p>
«. Traité de limites et de juridiction conclu à TURIN, le
±'± mars 1760 entre la France et la Sardaigne » : « Art. 22,
« § 3. — Pour favoriser l'exécution réciproque des décrets et
« jugements, les Cours suprêmes déféreront de part et d'autre
« à la forme de droit aux réquisitions qui leur seront adressées
« à ces fins, même sous le nom desdites Cours. »</p><p>
« Déclaration échangée à Turin le 11 septembre 1860 entre la
</p><pb n="530"/><p>France et la Sardaigne pour l'exécution réciproque des décrets et
jugements des Cours supérieures selon la forme du droit : « Dési-
« rant écarter à l'avenir toute espèce de doute et de difficulté
« dans l'application que les cours des deux pays sont appelées à en
« faire (de l'article 22 ci-dessus), les gouvernements de France
« et de SARDAIGNE, à la suite d'explications mutuellement échan-
« gées, sont convenus qu'il doit être interprété de la manière
« suivante:</p><p>
« Il est expressément entendu que les COURS, en déférant à la
« forme du droit aux demandes d'exécution de jugements rendus
« dans chacun des deux ÉTATS, ne devront faire porter leur
« examen que sur les trois points suivants:</p><p>
« 1° Si la décision émane d'une juridiction compétente;
« 2° Si elle a été rendue, les parties dûment citées et légale-
« ment représentées ou défaillantes;</p><p>
« 3° Si les règles du droit public ou les interêts de l'ordre
« public du pays où l'exécution est demandée, ne s'opposent pas
« à ce que la décision du tribunal étranger ait son exécution.
« La présente déclaration servira de règle aux tribunaux res-
« pectifs dans l'exécution du § 3 de l'article 22 du traité de 1760. »</p><p>L'esprit de ces conventions se rapproche beaucoup des dispositions du projet actuel; pas de revision du fond du procès;
mêmes garanties stipulées pour obtenir l'exécution' ou donner
autorité de chose jugée, selon nous. Les difficultés de compétence à l'occasion des articles 14 et 15 (G. civ. fr.) subsistent
notamment, puisqu'aucun traité de compétence n'est intervenu
entre la France et l'Italie (1).</p><p>Les modifications au traité franco-italien faites dans notre
projet se rencontrent dans les termes employés pour la stipulation de la compétence de la juridiction qui a prononcé la sentence; dans la procédure pour demander Yexequatur. Nous avons
abandonné la procédure des lettres rogatoires d'une Cour à une
autre, qui était une source de difficultés.</p><p>Ce traité rend des services surtout aux Italiens en FRANCE,
puisque la nouvelle loi italienne sur la procédure d'exequatur est
applicable aux jugements français. Voici comment s'exprime
EPERSON, à ce sujet:</p><p>
« Il est de la plus grande importance que la déclaration</p>
<note place="bottom">(1) Voir à ce sujet notre premier commentaire du projet de traité : journal
Le DROIT, 18 septembre 1895.</note>
<pb n="531"/><p>« de 1860 soit considérée comme entièrement efficace, autrement
« il est à craindre que le principe consacré par la Cour de cassais tion de Florence et la Cour de BRESCIA, le 17 novembre 1875, ne
« soit également admis par la jurisprudence française. En effet,
« il est facile sous le prétexte que l'expression « à la forme du
« droit » autorise à mettre en pratique le système de la revision
« qui a prévalu en France et que ce système soit appliqué
« aux jugements italiens. Ce serait là, comme le fait observer
« M. DUBOIS, un résultat désagréable, un vrai retour en arrière
« en matière de droit international, puisqu'actuellement les tri-
« bunaux français n'examinent pas à nouveau le fond des juge-
« ments italiens. » J. D. I. P., 1884, p. 371.</p><p>La France n'a pas regardé le traité comme abrogé; c'est
l'opinion du reste de certaines Cours italiennes (1).</p><p>§2. — Traité franco-badois du 16 avril 1846 et conventions additionnelles du traité de paix de FRANCFORT, le 11 décembre 1871,
pour F Alsace et la Lorraine.</p><p>Ce traité est rédigé dans les termes suivants:
« Art. 1er. —- Les jugements ou arrêts rendus en matière
« civile et commerciale par les tribunaux compétents de l'un des
« deux États contractants, emporteront hypothèque judiciaire
« dans l'autre; en outre, ils seront exécutoires lorsqu'ils auront
« acquis l'autorité de la chose jugée, pourvu toutefois que les
« parties intéressées se conforment aux dispositions de l'ar-
« ticle 3 ci-après.</p><p>
« Art. 2. — Sera réputé compétent: 1° le tribunal dans l'arron-
« dissement duquel le défendeur a son domicile ou sa rési-
« dence; 2° de plus, en matière réelle, celui dans l'arrondisse-
« ment duquel est situé l'objet litigieux; 3° en matière de suc-
« cession, le tribunal du lieu où la succession est ouverte; 4° en
« matière de SOCIÉTÉ, quand il s'agit de contestations entre
« associés ou de plaintes portées par des tiers contre la SOCIÉTÉ,
« le tribunal dans l'arrondissement duquel elle est établie;
« 5° le tribunal dans l'arrondissement duquel les parties ont élu
« domicile peur l'exécution d'un acte.</p><p>(1) Cassation française, 7 juillet 1802; 5 novembre 1878; 5 mars 1888;</p><p>30 janvier 1867. Voir : Exécution des jugements étrangers, op. cit. : Cass.,</p><p>TURIN, 30 janvier 1875 et 20 mars 1876. J. D. I. P., 1876; p. 217; Cour MILAN,</p><p>23 juillet 1875, eod. loc, pp. 307 et 79.
</p><pb n="532"/><p>« Art. 3. — La partie, en faveur de laquelle un jugement aura
« été rendu dans l'un des deux Etats et qui voudra s'en servir
« dans l'autre ÉTAT, soit pour faire preuve de la chose jugée, soit
« pour opérer la saisie des biens du débiteur qui se trouvent
« dans cet ÉTAT, sera tenue de produire une expédition dûment
« légalisée du jugement, avec la preuve de la signification et un
« certificat du greffier constatant qu'il n'existe contre le juge-
« ment ni opposition ni appel.</p><p>
« S'il ne s'agit que de l'inscription d'une hypothèque judi-
« ciaire, il suffira d'une expédition légalisée du jugement et d'un
« acte constatant la signification. Sur la production de ces pièces,
« le jugement sera déclaré exécutoire soit par la Cour royale ou
« d'appel, soit par le Tribunal de première instance du lieu du
« domicile du débiteur ou de la situation des biens, suivant que
« la décision émanera du premier ou du second degré de juri-
« diction. »</p><p>Convention additionnelle au traité de paix du 10 mai 1871, entre
la France et l'ALLEMAGNE, signé à Francfort le 11 décembre 1871:
« ... Il est également convenu que les dispositions de la conven-
« tion franco-bavaroise du 16 avril 1846, sur l'exécution des
« jugements, du traité d'extradition... et de la convention franco-
« bavaroise du 24 mars 1845, sur la garantie réciproque de la
« propriété des œuvres d'esprit et d'art, seront provisoirement
« étendues à l'Alsace-LORRAINE, et que dans les matières aux-
« quelles ils se rattachent, ces trois arrangements serviront de
« règles pour les rapports entre la France et les territoires
« cédés. »</p><p>Ce double traité admet implicitement la non-revision du fond
des sentences. Les garanties qu'il demande au jugement qui doit
recevoir YEXEQUATUR, ou avoir autorité de chose jugée, sont toujours les mêmes que dans les autres conventions de cette nature.</p><p>Les législateurs du traité ont compris l'importance de la compétence en matière Vexequatur. Un progrès est réalisé, mais ces
dispositions de compétence spéciales à Yexequatur et exceptionnelles sont trop restreintes. Quid quand la compétence des tribunaux n'est pas réglée? Est-ce le droit commun, est-ce le traité
qui doit fournir des règles, ou bien doit-il s'ensuivre un refus
û'exequatur? (1)</p>
<note place="bottom">(1) Voir Tiib. ORTHEZ, 10 juillet 1890, J. D. J. P. 1S75, p. 813.</note>
<pb n="533"/><p>§ 3. — Traité franco-suisse du ISjuin 1869.</p><p>La première partie de la convention s'occupe de la compétence judiciaire des Tribunaux dans les contestations entre
Français et Suisse entre Suisses et entre FRANÇAIS, entre un
Français et un Suisse avec un étranger.</p><p>Cette partie du traité a fait l'objet de nombreuses remarques
et critiques dans le commentaire de notre projet de loi sur la
compétence judiciaire.</p><p>La deuxième partie du traité n'est qu'une conséquence de la
première. La compétence étant réglée, dans beaucoup de litiges,
la procédure d'exequatur est affranchie de ses plus grandes difficultés. Voici comment est rédigé ce traité au point de vue qui
nous occupe. Je signale seulement qu'il n'admet pas la revision
du fond du procès et que les garanties demandées au jugement
qui doit être exécuté, sont toujours de la même nature. Elles
sont les mêmes selon nous, pour donner autorité ou force exécutoire au jugement étranger.
« Art. 15. — Les jugements ou arrêts définitifs en matière
« civile et commerciale rendus, soit par les TRIBUNAUX, soit par
« des arbitres, dans l'un des deux États contractants, seront,
« lorsqu'ils auront acquis force de chose jugée, exécutoires dans
« l'autre, suivant les formes et sous les conditions indiquées
« dans l'article 16 ci-après:</p><p>
« Art. 16. — La partie en faveur de laquelle on poursuivra,
« dans l'un des deux ÉTATS, l'exécution d'un jugement ou d'un
« arrêt, devra produire au Tribunal ou à l'autorité compétente
« du lieu ou de l'un des lieux où l'exécution doit avoir lieu:
« 1° L'expédition du jugement ou de l'arrêt légalisée par les
« envoyés respectifs, ou, à leur défaut, par les autorités de
« chaque pays;</p><p>
« 2° L'original de l'exploit de signification dudit jugement ou
« arrêt ou tout autre acte qui dans le pays tient lieu de signifi-
« cation;</p><p>
« 3° Un certificat délivré par le greffier du Tribunal où le
« jugement a été rendu, constatant qu'il n'existe ni opposition,
« ni appel, ni autre acte de recours;</p><p>
« Sur la représentation de ces pièces, il sera statué sur la de-
« mande d'exécution, savoir : en FRANCE, par le Tribunal réuni
« en chambre du conseil, sur le rapport du juge commis par le
</p><pb n="534"/><p>« président et les conclusions du ministère public; et en SUISSE,
« par l'autorité compétente dans la forme prescrite par la loi.
« Dans l'un et l'autre cas, il ne sera statué qu'après qu'il aura
« été adressé à la partie contre laquelle l'exécution est pour-
« suivie une notification indiquant l'heure où il sera prononcé
« sur la demande;</p><p>
c Abs. 17. — L'autorité saisie de la demande d'exécution
« n'entrera point dans la discussion du fond de l'affaire. Elle ne
« pourra refuser l'exécution que dans les cas suivants:
« 1° Si la décision émane d'une juridiction incompétente;
« 2° Si elle a été rendue sans que les parties aient été dûment
« citées et légalement représentées ou défaillantes;
« 3° Si les règles du droit public ou les intérêts de l'ordre pu-
« blic du pays s'opposent à ce que la décision de la juridiction
« étrangère y reçoive son exécution.</p><p>
« La décision qui accorde l'exécution et celle qui la refuse ne
« seront point susceptibles d'opposition, mais elle pourront être
« l'objet d'un recours devant l'autorité compétente dans les
« délais et suivant les formes déterminées par la loi du pays où
« elles auront été rendues.</p><p>
« Art. 18. — Quand le jugement emportera contrainte par
« corps, le Tribunal ne pourra ordonner l'exécution de cette
« partie de la décision, si la législation du pays ne l'admet pas
« dans le cas dont il s'agit au jugement.</p><p>
« Cette mesure ne pourra dans tous les cas être exercée que
« dans les limites et suivant les formes prescrites par la loi du
« pays où l'on poursuit son exécution.</p><p>
« Art. 19. — Les difficultés relatives à l'exécution des juge-
« ments et arrêts ordonnés conformément aux articles 15, 16,
« 17, seront portées devant l'autorité qui aura statué sur la
« demande d'exécution. »</p><p>§ 4. — Traités des autres Puissances.</p><p>Voici comment est formulée la convention italo-serbe du
l" mars 1880. (J. D. I. P., 1881, p. 153.)</p><p>
« Art. 12. — Les arrêts en matière civile et commerciale
« prononcés par les Tribunaux de l'un des deux États contrac-
« tants et dûment légalisés auront dans le territoire de l'autre la
« même force que les arrêts prononcés par les Tribunaux du
</p><pb n="535"/><p>« pays. Néanmoins lesdits arrêts ne pourront être exécutés et ne
.« produiront leurs effets, quant aux hypothèques, qu'après que
« le Tribunal compétent du pays où ils doivent recevoir leur
« exécution les aura déclarés exécutoires à la suite d'un juge-
« ment prononcé dans la forme sommaire et dans lequel il sera
« constaté : 1° que l'arrêt a été prononcé par une autorité judi-
« ciaire compétente; 2° que la citation des parties ait été faite
« régulièrement; 3° que les parties ont été légalement représen-
« tées ou légalement déclarées contumaces; 4° que l'arrêt ne
« contient aucune disposition contraire à l'ordre public et au
ec droit public de l'État.</p><p>
« Les arrêts dont il est parlé ci-dessus devront être accompa-
« gnés d'une traduction dûment légalisée dans la langue du pays
« où ils doivent recevoir leur exécution ou en français. »</p><p>Donc pas de revision du fond de la sentence dont on demande
YEXEQUATUR, et mêmes garanties exigées de cette décision.</p><p>Le traité de la Serbie avec l'Autriche-HONGRIE, du 5 juin 1881.</p><p>J. D. I. P. 1884, p. 154 est rédigé dans le même esprit; il s'occupe beaucoup de l'exécution des sentences arbitrales. Son système à cet égard est celui qui ést adopté dans notre projet de
traité.</p><p>Le traité Hispano-ITALIEN, du 30 juin 1851; (DAGUIN, p. 319 et
EPERSON, J. D. J. P., 1884, p. 371), n'a plus d'intérêt parce qu'actuellement les Codes italiens et espagnols ont les mêmes règles
sur l'exécution des jugements étrangers : pas de revision, garanties habituelles, réciprocité exigée.</p><p>ENFIN, on signale dans le même sens des traités entre l'Italie et
les Républiques américaines. (DAGUIN, op. cit., p. 336.)</p><p>§ 5. — Travaux des Congrès.</p><p>Les Congrès ont encouragé par leurs travaux les résultats importants que nous signalons dans l'exécution des jugements
étrangers. L'Association pour la réforme et la codification du
droit des gens a émis, à MILAN, en 1883, les règles suivantes à ce
sujet:</p><p>
« Il importe qu'un accord international s'établisse sur l'exécu-
« tion des jugements étrangers en matière civile et commerciale.
« Il est donc très à désirer qu'une conférence officielle inter-
« nationale se réunisse à cet effet, comme cela a été proposé par
« le gouvernement néerlandais en 1874.
</p><pb n="536"/><p>« La Conférence propose les bases suivantes:
«'1° Le jugement doit être rendu par un juge compétent. Des
« règles de compétence uniformes doivent être déterminés par la
« convention qu'établira l'union internationale ci-dessus men-
« tionnée;</p><p>
« 2° Les parties doivent avoir été dûment assignées;
« 3° S'il s'agit d'un jugement par défaut, la partie contre
« laquelle il a été rendu doit avoir eu connaissance du litige et
« la possibilité de s'y défendre;</p><p>
« 4° Le jugement ne doit rien contenir qui soit contraire ni à
« la moralité, ni à l'ordre, ni au droit public de l'État où il doit
« être exécuté;</p><p>
« o° Le jugement doit être exécutoire dans le pays où il a été
« rendu;</p><p>
« 6° Le juge requis pour l'exécution ne doit pas examiner au
« fond le débat, mais seulement s'enquérir de l'existence des
*: conditions légales susmentionnées;</p><p>
« 7° Un jugement étranger qui remplit ces conditions doit
« produire les mêmes effets qu'un jugement national, soit qu'on
« en requière l'exécution, soit qu'on s'en serve comme de chose
« jugée;</p><p>
« 8° Les formes et les moyens de l'exécution doivent être ré-
« glés par la loi du pays où l'exécution a été demandée.
« Pour les États qui n'entreront pas dans cet accord, la confé-
« rence exprime le vœu que l'application de ces bases s'obtienne
« de fait par voie d'uniformité dans leurs législations respec-
« tives. »</p><p>TOUTEFOIS, les règles de compétence promises ne sont pas arrivées. On tentait un travail trop difficile en l'état des législations,
celui de réunir la plupart des nations sous les mêmes lois de
compétence. AUSSI, la CONFÉRENCE, tenue à Bruxelles en octobre
1895, a-t-elle été plus sage en votant : 1° qu'un travail serait
rédigé qui résumerait les jurisprudences des différents pays sur
l'exécution des jugements étrangers; 2° qu'il fallait d'abord des
traités entre peuples voisins avant de songer à un état d'union
général dans les questions présentes (1).</p><p>Le Congrès de l'Institut de droit international a voté dans une
de ses dernières sessions des résolutions qui se rapprochent</p>
<note place="bottom">(1) Voir : Bulletin de la Société de législation comparée, 1888, p. 468, el
1896, p. 340.</note>
<pb n="537"/><p>beaucoup de la plupart des idées de progres que nous avons
émises. (Voir Weiss. op. cit., p. 850.)</p><p>Que ressort-il de tous ces travaux théoriques, jurisprudentiels,
législatifs? C'est que la science marche et que le but à atteindre
pour l'exécution des jugements étrangers est bien défini.</p><p>Le projet que nous proposons est la résultante de ces études
et de ces expériences; il repose sur des raisons pratiques que
l'on ne peut accuser d'utopie.</p><p>TROISIÈME PARTIE.</p><p>EXAMEN RÉSUMÉ DES LITIGES SOUMIS AUX DISPOSITIONS DU PROJET</p><p>DE TRAITÉ OU RESTANT SOUS L'EMPIRE DES RÈGLES ACTUELLES EN</p><p>MATIÈRE DE COMPÉTENCE OU YEXEQUATUR.</p><p>Après avoir étudié l'économie du projet de traité, il est utile
de donner une vue d'ensemble de son application dans les litiges
civils ou commerciaux.</p><p>Notre but est d'indiquer le régime actuel des deux jurisprudences au point de vue de la compétence et de Yexequatur et de
signaler les modifications apportées par le projet.</p><p>Nos observations présentent un intérêt spécial en matière
d'exequatur, alors que nous n'avons pas fait jusqu'ici la revue des
sentences qui peuvent obtenir l'autorité de la chose jugée ou le
droit d'exécution dans les deux pays. Il convient de remarquer
à ce sujet que le projet de loi accorde l'autorité de la chose jugée
ou YIMPERIUM, aux mêmes sentences qui peuvent actuellement
l'obtenir. Les conditions et les garanties seules sont changées.</p><p>Nous recherchons dans le travail suivant quelles décisions sont
actuellement susceptibles de recevoir YEXEQUATUR, et par a contrario quelles décisions ne pouvant l'obtenir ne tomberont pas sous
les dispositions du traité?</p><p>Les diverses espèces de litiges vont être classées en quatre ou
cinq groupes. Les actions qui provoquent les décisions judiciaires
sont, en effet, de quatre ou cinq natures différentes. Avec cette
classification on parcourra rapidement le champ des espèces qui
peuvent se produire, et on pourra apprécier les effets du projet
de traité.</p><p>Si des erreurs sur la jurisprudence belge se produisent dans</p><fw place="bottom">XXVII. 37</fw><pb n="538"/><p>l'étude délicate à laquelle nous allons nous livrer, elles ne modifieront pas la méthode générale adoptée pour raisonner sur les
règles en matière d'exequatur ou de compétence.</p><p>§ 1. — Actions qui ont leur source dans le droit des gens des nations.</p><p>Ces actions se produisent dans les différends entre souverains
ou entre souverains étrangers et particuliers.</p><p>Ce sont les seules lois du droit des gens relatif aux rapports
des nations entre elles qui peuvent régler l'exécution à l'étranger
des sentences qui s'appuient sur ce droit public spécial. Dans
ces natures d'actions, on doit respecter l'indépendance des Etats
ou les immunités dues à leurs représentants. Le projet de traité
ne vise pas ces actions. Il n'y a que dans le cas où les souverainetés se regardent comme de simples particuliers et abdiquent
leurs immunités, que les lois de droit international privé s'appliquent : alors les actions dont il est question tombent sous les
règles des actions civiles et commerciales qui vont suivre (d).</p><p>§ 2. — Actions où la souveraineté des Etats est intéressée sans qu'il
y ait lieu à l'application des lois du droit des gens des nations.
a) Actions réelles immobilières. — Les décisions sur cette nature
d'actions, qui ont pour but direct un immeuble dans un pays,
entraînent rarement des demandes d'exequatur. Cependant on
peut prévoir l'hypothèse où une personne a intérêt à invoquer à
l'étranger la chose jugée sur une question de propriété d'immeubles. Les conflits de législation ne se produiront pour Yexequatur ni sur la loi applicable, ni sur la compétence, qui sont
régies dans ces natures d'actions par des législations identiques
dans les deux pays. La loi belge respecte le statut réel français,
comme la loi française reconnaît le statut réel belge. Il faudrait
une erreur grave et invraisemblable du juge pour se tromper sur
la législation ou sur la compétence dans une sentence et priver
son arrêt d'avoir autorité de chose jugée dans l'autre pays ou d'y
recevoir Yexequatur. Le projet de traité ne l'ait que confirmer ces
règles de droit commun.</p><p>
b) Actions réelles mobilières. — Le raisonnement est le même</p>
<note place="bottom">(1) Compétence des trib. français à l'égard des étrangers, op. cit., p. 4 et
suiv.</note>
<pb n="539"/><p>dans certaines de ces actions que les deux législations placent
sous l'empire du statut réel, par exemple les actions en matière
de possession et de privilèges à l'égard des meubles pris ut singuli (1). La compétence du pays où est situé le meuble est
absolue, et aucune difficulté ne se présente sur la question de
savoir quel est le Tribunal compétent; cependant des lois d'ordre
public spéciales à chaque nation ou des conflits de règles de
compétence peuvent empêcher Yexequatur d'être accordé.</p><p>Voici deux espèces où ni l'autorité de la chose jugée, ni l'exécution ne seraient accordées en Belgique à une décision fran-
çaise. Un jugement est rendu en France en vertu de la loi de
juin 1872, sur une revendication et une opposition à négociation,
en FRANCE, de titres perdus ou volés appartenant à une société
belge. La décision française ne sera pas susceptible d'exécution
en Belgique parce qu'elle est basée sur une loi d'ordre public
interne française, qui a contre elle en BELGIQUE, dans plusieurs de
ses applications, la loi sur la possession des meubles; or, probablement, comme en FRANCE, cette loi est appréciée comme
étant d'ordre public (2).</p><p>En matière de saisie-arrêt et d'instance en validité de saisiearrêt, qui sont bien des actions réelles mobilières, il convient
d'examiner la jurisprudence des deux pays. En BELGIQUE, le Tribunal du lieu de la saisie est compétent pour l'instance en validité entre toutes personnes. En FRANCE, le Tribunal du lieu de la
saisie n'est compétent que pour les mesures conservatoires et
pour la saisie-exécution. Il ne sera compétent pour l'instance en
validité que si d'autres raisons lui accordent cette compétence.</p><p>Un conflit de compétence et par suite un refus d'exequatur se
produira en Belgique à l'égard d'un jugement français qui aurait
statué sur la demande en validité d'une saisie en Belgique. Toute
la question est de savoir si l'on regarde en Belgique la compétence du Tribunal du lieu de la saisie comme une compétence
absolue. Le projet de traité fixe des règles de compétence dans
ces dernières natures d'actions et met fin aux controverses.
c) Actions en matière de propriété industrielle ou littéraire. —
Les décisions de cette nature ne présentent pas des difficultés
différentes des autres sentences pour obtenir l'autorité de la</p><note place="bottom">(1) BRUXELLES, 9 août 1876. Pas., 77. 2. 12; 14 avril 1888, Pas., 88. 2. 325; WEISS, op. cit., p„ 580.</note>
<note place="bottom">(2) Compétence des trib. français à l'égard des étrangers, op. cit., p. 38.</note>
<pb n="540"/><p>chose jugée ou recevoir la force exécutoire. Les règles de la procédure d'exequatur leur sont appliquées avec la revision du fond
du jugement, d'après les jurisprudences actuelles de France et de
Belgique. L'adoption du projet sur l'exécution des jugements
créerait des règles différentes et plus rationnelles.</p><p>Les traités d'union de 1883 et 1886 ont paré aux conflits en ce
qui touche la législation applicable. Cependant on peut supposer
un refus d'exequatur par suite de l'opposition d'une loi d'ordre
public. AINSI, en FRANCE, on ne permet pas de brevets d'invention
pour les remèdes médicinaux. Par suite, un jugement belge
concernant une contrefaçon de brevet en cette matière, si tant
est que la Belgique n'ait pas la même législation, ne pourrait
recevoir d'exécution en France.</p><p>Quant à la compétence de la juridiction qui doit statuer, elle
est regardée par la législation des deux pays comme absolue;
une seule juridiction est compétente. Chaque pays impose sa
juridiction pour statuer sur les infractions de cette nature. Le
projet de traité, comme nous l'avons dit dans la première partie,
n'apporte aucun changement aux règles existantes.</p><p>Il faut raisonner ici comme en matière d'actions réelles immobilières.
d) Actions pour voies d'exécution. — Il s'agit ici encore de
compétences absolues dans le pays où les voies d'exécution se
produisent. Le projet de traité reconnaît cette compétence.</p><p>Des conflits peuvent se présenter en matière de lois d'ordre
public pour les mesures d'exécution renfermées dans une sentence. AINSI, Yexequatur d'un jugement français déclaratif de
faillite sera repoussé en Belgique dans la partie du jugement
français qui ordonne l'incarcération du failli (1). De même l'hypothèque judiciaire ne pourra être prise en Belgique en vertu
d'un jugement français, comme, à mon avis, un jugement belge
ne pourrait créer une hypothèque judiciaire en France (2).</p><p>§ 3.— Actions personnelles et mobilières civiles et commerciales.</p><p>Il convient, pour être aussi complet que possible, de s'occuper
des décisions de cette nature d'abord au point de vue des loi*</p>
<note place="bottom">(1) C. BRUXELLES, 17 octobre 1888. Le DROIT, 8 nov. 1888.</note>
<note place="bottom">(2) WEISS, p. 833.</note>
<pb n="541"/><p>_ 541 ^r.
d'ordre public qui seraient applicables et qui entraîneraient des
conflits en matière d'exequatur.</p><p>Les hypothèses que l'on peut prévoir sont les suivantes:</p><p>Une sentence est rendue dans un des deux pays sans qu'il soit
nécessaire d'appliquer une loi d'ordre public. L'exequatur ou
l'autorité de la chose jugée en est demandée dans l'autre pays.</p><p>La demande sera repoussée si une loi d'ordre public s'y oppose.</p><p>AINSI, au sujet d'une réclamation pour opérations de bourse, la
loi française du 28 mars 1885 permet les opérations à terme. Le
jugement français rendu avec cette législation pourrait se voir
refuser Yexequatur en BELGIQUE, qui obéit à la loi d'ordre public
de l'article 196o sur l'exception de jeu.</p><p>On raisonnera de même si la loi sur laquelle est basée une
décision est inconciliable ou contraire à la loi d'ordre public de
l'autre pays.</p><p>On rangera dans ces espèces les cas où un jugement ne peut
•être rendu exécutoire dans l'autre pays parce que cette décision
se trouve en présence d'une sentence contraire, inconciliable ou
même conforme. C'est une loi d'ordre public dans un pays que
des décisions ne puissent se contredire ou se multiplier à cause
de l'autorité de la chose jugée acquise à une sentence rendue
dans ce pays (1).</p><p>Il faut maintenant étudier les conflits en matière d'exequatur,
qui peuvent se produire « au sujet de la compétence » dans les
actions dont nous nous occupons.</p><p>La règle générale, selon nous, est que l'effet juridique des
compétences ratione personx, ou relatives qui sont créées par le
législateur dans l'intérêt exclusif des plaideurs, leur permet de
choisir à leur gré une juridiction, d'avoir même des juridictions
compétentes dans l'un et l'autre pays. Dès qu'une juridiction
.est compétente d'après ces règles, elle doit être acceptée par la
juridiction d'une autre nation.</p><p>Il y a exception, lorsque la législation du juge saisi d'une
demande d'exequatur, repousse formellement la compétence
ratione personx de la juridiction étrangère. Deux législations ont,
dans ce cas, des règles de compétence contraires sans que le
caractère de ces compétences soit nécessairement d'ordre public.
€'est ce qui se produit surtout dans les compétences dites de
privilèges de nationalité, que l'on rencontre dans les articles 14</p>
<note place="bottom">(1) Observations sur l'exécution des jugements étrangers, 3* série, p, 35.</note>
<pb n="542"/><p>et 15 du Code civil français et dans l'article 10, § 5, de la loi
belge du 25 mars 1876. Ces exceptions seront étudiées plus loin.</p><p>Il est intéressant de combiner les effets juridiques des compétences absolues ou relatives et les résultats peu étudiés jusqu'ici
du caractère de ces compétences en droit international.</p><p>Nous résumons pour l'instant les espèces dans lesquelles il ne
doit, selon nous, se produire aucun conflit de compétence qui
empêcherait un tribunal étranger de prononcer Yexequatur:
« Jugements entre des nationaux dans leur pays » : la compétence des juges nationaux est incontestée par toutes les législations. Aucune difficulté donc pour Yexequatur actuellement ou
dans le cas de l'adoption du projet de traité.</p><p>
« Jugements entre Français et Belges qui ont accepté et convenu d'une juridiction en France ou en Belgique »:</p><p>La jurisprudence française permet au défendeur ou au demandeur français de renoncer à la juridiction française et d'accepter
une autre juridiction (1).</p><p>La jurisprudence belge l'a jugé à propos de Belge demandeur
qui se lie ainsi par un contrat judiciaire (2). Il doit être logiquement de même du défendeur. Ces décisions sont compétemment rendues et YEXEQUATUR, à ce point de vue ne peut faire de
difficultés. Le projet de traité affirme ces règles de compétence.
« Jugements entre étrangers aux deux nations, rendus dans
l'un des deux pays. »</p><p>Les parties ont choisi leur juridiction, le quasi-contrat judiciaire est parfait entre eux, et l'une des parties peut solliciter
Yexequatur de la sentence.</p><p>L'incompétence ratione personx de la juridiction française
dans ces natures de litiges, permettra à cette juridiction de
rendre exécutoire la decision étrangère. Le projet écarte toute
difficulté sur ce point en matière d'exequatur.</p><p>
« Jugements rendus dans les deux pays entre toutes personnes,
lorsque les législations sont identiques sur la compétence, en
dehors des cas de compétences dites de nationalité. »</p><p>Des règles nombreuses de compétence sont semblables en
Franco et en Belgique. Elles se trouvent dans les dispositions de
l'article 52 de la loi belge du 25 mars 1876 et dans les articles 59</p><note place="bottom">(1) G. PARIS, 7 décembre 1893. Le DROIT, U&gt; avril 1891 : Compétence des
trib. français, op. cit., pp. 259 et 264.</note><note place="bottom">(2) C. Bruxelles. 19 mai 1892. Pas.,92. 2. 328; 30juin 1892. Pas., 93. 2. 62: 13 mai 1893. Pas. 93. 2. 388.
</note><pb n="543"/><p>— r-,43 —
et 420 du Code de procédure français qui reconnaissent comme
compétences commerciales le domicile, le lieu où la promesse a
été faite, la marchandise livrée et le lieu de payement.</p><p>Ces compétences ratione personx doivent être admises par la
juridiction de l'autre ETAT, puisque les parties s'y sont soumises,
ont accepté le quasi-contrat judiciaire et que la législation de
l'autre pays possède de semblables compétences ratione personx qui n'y font pas obstacle.</p><p>C'est ce qui a été reconnu en France par diverses décisions (1).</p><p>D'autres décisions françaises ont accepté la juridiction italienne
dans les litiges entre Français et Italiens en vertu de l'article 105</p><p>C. proc. italien qui a des règles semblables de compétence (2). On
admettrait donc en France les compétences ratione personw,
belges, semblables aux compétences françaises. Citons pour
exemples : la compétence par suite d'une élection attributive de
juridiction : C. PARIS, 7 décembre 1893 précité; les actions successorales mobilières au lieu où la succession est reconnue légalement ouverte; les actions postérieures à la déclaration de
faillite au lieu où elle fonctionne légalement; en matière de concordat, V. Cass., 15 janvier 1896. Le projet de traité simplifie et
sanctionne ces règles de compétence.</p><p>Il s'agit dans toutes ces décisions des procès de personnes
physiques ou de personnes morales, comme les SOCIÉTÉS, puisqu'avec les lois actuelles, les Sociétés commerciales peuvent
ester comme défenderesses ou demanderesses dans les deux pays
lorsqu'elles sont constituées légalement et sans fraude.</p><p>Des cas de conflit entre les deux législations à l'égard de la
compétence de la juridiction qui a rendu la sentence dont on
demande YEXEQUATUR, se produisent actuellement dans les espèces
suivantes:</p><p>L'article 52, § 2, de la loi belge du 25 mars 1876 donne compétence aux Tribunaux belges pour connaître des litiges au sujet
d'obligations « nées » en Belgique. En matière commerciale,
l'article 420 C proc. civ. français permet cette compétence,
puisque cet article donne compétence à la juridiction du lieu où
une promesse a été reconnue. En matière civile, la législation</p><note place="bottom">(1) C. PARIS, 7 décembre 1803, précité; SEINE, 27 decembre 1894; Le DROIT, 6 novembre 1895. art. 420 invoqué.</note>
<note place="bottom">(2) Voir arrêts cités au traité franco-italien dans le premier commentaire
du projet actuel. Le DROIT, 18 septembre 1895.</note>
<pb n="544"/><p>française n'édicte pas cette règle de compétence et ne parle que
du domicile du défendeur ou d'autres règles.</p><p>Un jugement belge rendu au sujet d'une obligation civile née
en France pourrait recevoir Yexequatur en FRANCE, lorsqu'il
s'agit pour la France d'une compétence ratione personx. En BELGIQUE, si la compétence du lieu où l'obligation est née, n'est pas
une compétence ratione materix, on devrait y rendre exécutoire
le jugement français qui émane d'une juridiction compétente
ratione personx.</p><p>D'autres espèces de conflits de compétence se rencontrent dans
la contrariété des législations belge et française au sujet des
articles 14 et 15 Code civil français et l'article 10, § 5 de la loi du
25 mars 1876. Il s'agit ici des compétences reposant sur « le privilège de nationalité ». En Belgique on refuserait Yexequatur à
un jugement français rendu par un Tribunal français compétent en vertu de la seule nationalité du Français. En FRANCE,
on ne déclarerait pas exécutoire un jugement belge rendu à
l'encontre d'un Français qui n'aurait pas renoncé à la juridiction
française.</p><p>Toutefois il faut remarquer que l'article 14 Code civil français
ne comprend pas seulement des dispositions de compétence
reposant sur la seule nationalité. Par exemple un Français peut
assigner un Belge domicilié en France. Cette compétence dans ce
cas ne devrait pas faire obstacle à un exequatùr en Belgique. SI,
au contraire, le Belge n'est pas domicilié en FRANCE, la compétence française ne sera pas admise en Belgique.</p><p>L'article 15 Code civil français peut produire également des
compétences de nationalité puisque la loi française oblige
l'étranger à poursuivre en France le Français même non domicilié en France qui n'a pas renoncé à la juridiction de son pays.</p><p>Le jugement d'une juridiction française proclamant sa compétence dans de semblables conditions se verrait-il refuser Yexequatur en Belgique? C'est douteux, car l'article 10, § 5, ne parle
que de la nationalité du demandeur qui crée une compétence.</p><p>Une autre espèce de conflit se trouve encore, à mon avis,
dans l'article 54 de la loi belge de 1876, qui édicte une compétence de nationalité. En effet, un Français non domicilié en BELGIQUE, assigné en Belgique par un BELGE, ne peut opposer
l'incompétence puisque le Belge non domicilié en France ne
pourrait y opposer l'incompétence contre un Français.</p><p>L'hypothèse est inexacte si l'article 52 est limitatif de compé
</p><pb n="545"/><p>tence vis-à-vis de l'étranger et exclut les compétences de l'article 54.</p><p>Nous ne pouvons aborder dans cette étude restreinte les questions intéressantes sur l'interprétation des articles 53 et 54 en
matière internationale, qui ont fait en Belgique l'objet de discussions dans une affaire Woodstock contre prince de Naples.</p><p>Toutes ces difficultés disparaissent avec l'adoption du projet de
traité.</p><p>§4. — Actions en matière d'état et de capacité des personnes
morales et physiques.</p><p>Sauf sur les demandes incidentes (art. 4, § 2 du projet), les
actions en matière d'état et de capacité ne sont pas prévues
dans le projet au point de vue de la compétence.</p><p>Voici la situation actuelle de ces natures d'actions en matière
d'exequatur.</p><p>L'autorité de la chose jugée est déjà reconnue aux décisions sur
l'état et la capacité des personnes dans les jurisprudences actuelles des deux pays; le projet ne fait que les confirmer en
déterminant les conditions nécessaires, notamment pour la compétence.</p><p>La question de statut personnel, loi d'ordre public international, est applicable aux personnes physiques, comme aux personnes morales, c'est-à-dire les sociétés civiles ou commerciales,
et la jurisprudence des deux pays est d'accord pour reconnaître
l'autorité de la chose jugée aux décisions concernant la nationalité et l'existence des sociétés (1).</p><p>Quels conflits de compétence sont possibles au sujet des décisions sur l'état et la capacité en matière d'exequatur pour poursuivre une exécution sur les personnes ou sur les biens dans
l'autre pays?</p><note place="bottom">(1) COURTRAI, 30 juillet 1890. J. D. I. P. 93, p. 445 : Décision française sur
la nullité d'une société anonyme française ayant autorité de chose jugée, pas
A'exequatur. Cass. belge, 12 avril 1888. Annales commerciales, 88. 1. 197: Exequatur inutile pour un jugement étranger prononçant la nullité d'une
société étrangère; SEINE, 8 février 1892, J. D. I. P., 92, p. 278. La LOI, 24 février 1882, rejet de la demande en nullité pour inobservation de la loi fran-
çaise d'une société d'assurances dont l'établissement et le siège social sont
en Belgique. Voir : COMPÉTENCE, op. cit., sur l'art, li, p. 218. C. PARIS, 28 février 1881 : Inutilité de rechercher la validité de la société anglaise ou belge,
déclarée en faillite à l'étranger, alors que le jugement belge a autorité de
chose jugée quant à la nationalité. Pas à'exequatur nécessaire.
</note><pb n="546"/><p>. Les litiges rendus dans leur pays « entre nationaux » sont
compétemment jugés et Yexequatur doit être ordonné, s'il n'y a
pas dans l'autre pays opposition de lois d'ordre public. Je pense
qu'un jugement belge de « divorce par consentement mutuel »
pourrait avoir en France autorité de chose jugée ou force exécutoire parce qu'il ne contrevient pas à une loi d'ordre public en
France. Il est difficile d'admettre que les règles de divorce qui
étaient stipulées dans le Gode civil de 1807 fussent aujourd'hui
contraires à l'ordre public, lorsqu'elles n'avaient pas ce caractère
autrefois.</p><p>Les litiges entre étrangers se voient soumis en France à deux
jurisprudences différentes. Une opinion entend faire juger les
questions de statut personnel par le juge national. La même jurisprudence me paraît prévaloir en Belgique. Pas de conflits dans,
ce cas puisqu'une seule compétence est reconnue et admise par
les deux législations. Un autre système applique en France
comme en matière d'actions personnelles de pur intérêt privé,
l'incompétence ratione personx. Des conflits pourraient s'élever
si la juridiction française se saisissait d'actions qui appartiendraient à la Belgique par suite du domicile du défendeur. Mai&amp;
ces conflits se produiront rarement, parce que les juges qui
adoptent la règle de l'incompétence ratione personx placent le
domicile comme le principal élément qui permet à leur juridiction de rester saisie.</p><p>Quant aux HEIMATHLOSEN, aux sans-patrie, c'est au pays qu'ils
habitent qu'appartient la juridiction.</p><p>§ a. — Jugements déclaratifs de la faillite.</p><p>Quelles décisions dans ces natures d'actions ont ou n'ont pas
autorité de chose jugée, sont ou non susceptibles d'exequatur?</p><p>Les difficultés en ces matières se produisent surtout au sujet
de la compétence du Tribunal qui a déclaré la faillite; nous
avons étudié ces questions de compétence en commentant l'article 8 du projet, aussi nous n'ajouterons qu'une observation
plus spéciale aux questions d'exequatur.</p><p>En FRANCE, la jurisprudence considère comme compétent pour
prononcer la faillite de toute personne: le Tribunal du domicile
du failli (art. 59, C. proc. civ.); le Tribunal du principal établissement de la succursale faisant des opérations (art. 437, 438 et
440 du C. de comm., regardés comme lois d'ordre public). En
</p><pb n="547"/><p>.
vertu de l'article 14, un Français peut assigner en déclaration de
faillite un étranger même ne faisant pas le commerce en France;
un étranger peut faire la même demande contre un Français non
domicilié en France.</p><p>Quelles sont celles de ces décisions qui auraient autorité de
chose jugée ou seraient susceptibles d'exécution en Belgique? La
jurisprudence belge est, sauf les' dispositions de l'article 14,
presque conforme à la jurisprudence française (1).</p><p>Il en résulte que d'une manière générale sauf notamment la
déclaration de faillite prononcée en France en vertu de l'article 14 contre un étranger non domicilié, les décisions fran-
çaises prononçant la faillite ont autorité de chose jugée ou
peuvent être déclarées exécutoires en Belgique. D'autres conflits méritent d'être signalés. Si le jugement déclaratif a été
obtenu dans les deux pays, Yexequatur sera le plus souvent refusé, aucun Tribunal supérieur ne pouvant trancher la question.</p><p>Ce sera alors le prix de la course (G. PARIS, 7 mars 1878, EXÉCUTION, op. cit., p. 93). Si une double faillite a été déclarée dans un
pays au principal établissement eljdans l'autre pays à la succursale, Yexequatur offrira de grandes difficultés dans les deux pays.</p><p>C'est pour éviter ces conflits que nous proposons les stipulations du projet de traité commenté plus haut. Son adoption par
les Parlements des deux pays fera disparaître bien des difficultés.</p><p>Nous arrêtons ici nos recherches sur les litiges auxquels s'applique le projet au point de vue de la compétence et de Yexequatur. Les actions qui n'ont pas été signalées rentrent dans le
cadre des observations précédentes et les difficultés qui se soulèveraient à leur sujet seraient généralement résolues avec l'application des règles ci-dessus formulées.</p><p>CONCLUSION.</p><p>Les conventions internationales sur les progrès à apporter
dans les rapports judiciaires entre la France et la Belgique ne
peuvent tarder à préoccuper l'attention des pouvoirs publics des
deux pays. On donnera ainsi satisfaction et sécurité à de nombreux intérêts publics et privés. Cette entente sera également le
point de départ de beaucoup de traités analogues entre diffé-</p>
<note place="bottom">(1) Voir HUMBLET, .1. D. J. P., 1880, p. 88.</note>
<pb n="548"/><p>rentes nations et d'une revision du traité franco-suisse dans ses
parties défectueuses.</p><p>Si l'œuvre que je propose exige une étude trop laborieuse ou
trop longue, les législateurs peuvent, comme je l'ai dit en BELGIQUE, borner leurs travaux au traité sur l'exécution des jugements qui provoque moins de discussions. Le traité sur la compétence sera ensuite entrepris comme une nécessité ou une
&lt;conséquence naturelle.</p><p>La science du droit international trace la route à suivre et
-aplanit les obstacles dans ces questions. Il est du devoir des gouvernants d'en faire profiter des populations qui ne songent qu'à
-augmenter leurs relations commerciales et amicales.
</p></div><pb n="549"/><div type="section" feature="sections"><head>RÉUNION DES SECTIONS.</head><div type="subsection"><head>SECTION DES LANGUES DU NORD.</head><p>Séance du 3 juillet 1896. — Présidence de M. Lyon-CAEN, prê~
sident. — Présents : MM. R. SALEILLES, WEISS, G. HUARD, H. Lévy-</p><p>ULLMANN, P. DAGUIN, M. DUFOURMANTELLE, M. BELLOM, HAMEL, Gérardin^
THALLER, J. Challamel et MARTINET, — Excusé : M. Thévenet.</p><p>Le procès-verbal de la dernière séance est lu et adopté.</p><p>M. le Secrétaire général annonce que l'Annuaire de 1895 (lois de 1894)
est complètement imprimé, à l'exception des tables.</p><p>Annuaire de 1896. —Autriche : La loi du 16 janvier sur la vente
des meubles aux enchères est confiée à M. Lévy-Ullmann pour traduction et notice, et les lois des 16 janvier et 28 avril sur le repos du:
dimanche, à M. Dufourmantelle. — Pays-Bas : La notice générale sera
faite par M. Mulder. — Suisse. — Canton de Soleure : M. Dufourmantelle. — Canton de Lucerne : M. Weiss. — Canton de Bàle-Campagne : M. Wolff. — Canton de Thurgovie: M. Daguin. — Canton de-</p><p>Schaffhouse : M. Martinet. — Canton d'Argovie : M. H. de Villeefosse.
— Cantons d'Unterwalden et d'Uri : M. Gardeil. — Cantons d'Appenzel et de Zurich : M. Bellom.</p><p>Annuaire de 1897 (lois de 1896). — Allemagne: La notice générale
sera faite par M. Drioux. — La loi sur les bourses, du 22 juin 1896, sera
confiée à M. Thaller. — Une analyse du Code civil allemand sera faitepar M. Saleilles 11). — La traduction de la loi du 27 mai 1896 sur
l'impôt sur le sucre sera confiée à M. L. Guérin. — Celle de la loi du
27 mai 1896 contre la concurrence déloyale, sera faite par M. Lyon-Caen.</p><p>Bulletin. — Comptes rendus d'ouvrages- — Le droit international"
    privé par M. H. NEUMANN, est confié à M. Weiss. — Une communication sur l'acte additionnel de PARIS, du 4 mai 1896, modifiant la convention de Berne relative à la propriété littéraire, sera faite par M. G.</p><p>HUARD, à la séance du 9 décembre 1896.</p><p>La séance est levée à six heures.</p></div><div type="subsection"><p>SECTION DES LANGUES DU MIDI ET DE L'ORIENT.</p><p>Séance du 26 juin 1896. — Présidence de M. Léon LALLEMAND,
vice-président. — Présents : MM. L. LALLEMAND, F. DAGUIN, M. Du—</p>
<note place="bottom">(1) M. le Président fait part de la décision du conseil de direction relativement à la publication dans la collection du Code étranger, de la traduction
du Code civil allemand, par MM. BUFNOIR, CHALLAMEL, Drioux et SALEILLES,
et de la décision analogue relative au Code de commerce allemand.</note>
<pb n="550"/><p>fourmantelle et St. Moulin. — Excusés : MM. A. Theurault et Turrel.</p><p>Annuaire étranger de 1896 (lois de 1895). — Italie : M. Louis
Babinet se charge de rédiger la notice générale. — Espagne : La loi du
15 mars 1895 posant les bases de la réorganisation politique et administrative des îles de Cuba et de Porlo-RIEO, est envoyée pour examen à
M. Fernand Lepelletier. — Canton du Tessin : M. Lehr a envoyé la
notice. — Mexique :M. Casaras a promis de rédiger la notice. — République dominicaine : M. Champeaux sera prié de rédiger la notice.
— Vénézuela: M. Parro. a été invité à rédiger la notice. — Uruguay:</p><p>M. Moulin préparera la notice des années 1893 à 1895. — Brésil : La
notice sera faite par M. de Cavalcanti. — Pérou : M le secrétaire général demandera à M. Farnié de se charger des notices et traductions
concernant le Pérou ; MM. Alberto Elmore et Payan ont eu l'obligeance
d'envoyer les. textes. — République argentine : M. Prudhomme se
«harge de la notice.</p><p>Bulletin. — M. Lepelletier a promis pour le mois de septembre une
étude sur les caisses d'épargne en Italie. M. Moulin fera le compte-rendu
d'un ouvrage sur le droit hypothécaire espagnol de M. Oliver y Esteller.</p><p>L'impôt des successions, de M. Alexandre GARELLI, sera réservé àM. Salefranque. — Un traité sur l'imputabilité, ses limites et les faits qui la
modifient (tome II), par M. ALIMENA, sera confié à M. Theurault.</p><p>La séance est levée à cinq heures et demie.</p></div><div type="subsection"><head>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE.</head><p>Séance du 19 juin 1896. — Présidence de M. L. RENAULT, président. — Présents : MM. Ch. TRANCHANT, F. DAGUIN, J. CHALLAMEL,</p><p>PRET, FAUCHILLE, GUÉRIN, SALEFRANQUE, BURET, Léon LALLEMAND, BOULLAIRE,</p><p>M. DUFOURMANTELLE, FRAVATON, Lévy-ULLMANN, MARIAGE, VERNEAUX,</p><p>Cosmao-Dumanoir. — Excusés : MM. JOBIT, CHAUMAT, Thévenet.</p><p>Annuaire étranger de 1896. —M. Harmand a bien voulu se charger
de faire la notice sur le Congo.</p><p>Annuaire français de 1897. — La loi du 13 mars 1896 sur le service
militaire de deux frères, sera proposée à M. ROUSSEL, et celle du 21 mars
1896, relative aux audiences foraines des juges de paix, à M. Leloir.</p><p>M. Mariage accepte d'annoter la loi du 3 avril 1896, appliquant en matière
de presse l'article 368 du Code d'intruction criminelle. On demandera à
M. Bufnoir de se charger de la loi du 28 mars 1896, relative aux enfants
naturels, et à M. CHAUMAT, d'annoter la loi du 31 mars 1896 concernant
les aubergistes. M. Lallemand veut bien s'occuper du décret du 4 février 1896, sur les legs aux établissements publics, et M. CHALLAMEL, de
la loi du 31 mars 1896 sur les habitations à bon marché.</p><p>Bulletin. — M. Jacquesson a promis une étude sur le barreau aux
Elats-Unis et au Canada.
</p><pb n="551"/><p>Sont distribués pour compte rendu : à M. ROUSSEL, le Traité des privilèges et hypothèques, de M. Guillouard; à M. SALEFRANQUE, la
femme anglaise, de M. Barclay; à M. Cosmao-DUMANOIR, une brochure
.de M. Muleau sur l'Assistance professionnelle et une autre de
M. Cuënot sur le Monopole de l'Étal en matière d'assurances contre
VINCENDIE, à M. VERNEAUX, un travail de M. de Monge sur la divisibilité et l'indivisibilité des obligations; à M. ALPY, le volume des Pandectes françaises, traitant du Mariage ; à M. RENAULT, une brochure
sur la lutte nationale en Autriche-Hongrie.</p><p>M. Tranchant fait part à la section de la perte douloureuse que la
Société vient de faire en la personne d'un de ses membres les plus distingués, M. de Rozière; il exprime les regrets que cette perte cause à la
section.</p><p>La séances est levée à cinq heures.</p></div></div><div type="section" feature="chronique"><head>CHRONIQUE LÉGISLATIVE.</head><p>REICHSTAG ALLEMAND.</p><p>Le Reichstag a repris le cours de ces travaux le 3 décembre 1895,
assez tard pour que les débats antérieurs aux vacances de Noël n'aient
pu acquérir une grande importance. Au moment où il se réunit, la
situation politique n'offrait rien de bien saillant et dans la vie intime des
partis, il n'y avait guère à signaler que la continuation du schisme qui
s'opère dans le parti conservateur sur le terrain des aueslions sociales.</p><p>Les socialistes chrétiens, représentés et dirigés soit par NAUMANN,
soit par STOCKER, vont beaucoup trop loin, le premier surtout, au gré
d'une autre fraction de ce parti, vers les socialistes démocrates. Cette
situation ne laissait pas de préoccuper le Comité des onze et de l'embarrasser, car les tendances officielles n'étaient pas nettement accusées.</p><p>L'entente n'a pu s'établir entre ces divers éléments et, bien que le pasteur Stocker ait paru à un moment vouloir dégager sa cause de celle du
pasteur NAUMANN, beaucoup plus avancé que lui vers les théories socialistes, le parti conservateur finit par le rayer du nombre de ses membres. Ces dissensions intestines ont une certaine importance, car elles
dénotent des tendances assez audacieuses et bien arrêtées dans un monde
plus disposé en général à la réaction contre les idées nouvelles ou du
moins au maintien du statu quo.</p><p>Avant de suivre le Parlement dans le développement de ses travaux,
la presse s'est occupée, en outre, d'une crise ministérielle assez inattendue et d'une recrudescence de mesures policières prises contre les
socialistes.</p><p>Avec plus de ténacité peut-être que d'adresse, on a multiplié singu-
</p><pb n="552"/><p>ïièremenl dans ces derniers temps en Allemagne les poursuites pour
offenses à la majesté de l'Empereur. Les socialistes en ont fait bien entendu tous les frais, grâce à la théorie du dotus eventualis singulièrement commode à invoquer par l'accusation. On est quelque peu étonné
d'entendre proclamer comme une doctrine la possibilité d'incriminer les
tendances d'un orateur ou d'un écrivain, lors même qu'on ne relève
aucun propos formel duquel résulterait l'offense ou l'outrage. Il semble
que le procès de tendance devrait être banni surtout d'un pays où l'on
se pique d'analyser et de fortifier par de puissants raisonnements !es
principes juridiques. A ces poursuites se joignirent des visites domiciliaires à BERLIN, chez 70 à 80 socialistes et la dissolution par mesure de
police de onze associations du parti, sous prétexte d'infractions aux articles 8 à 16 de la loi sur les associations. Ce n'est pas la première fois que
cette loi est invoquée contre les socialistes qui s'ingénient à se tenir en
dehors de ses prescriptions. Dès 1875, avant la loi qui les a visés directement, ils ont supprimé en PRUSSE, en Saxe et en Bavière toute organisation définie et ils se sont contentés au Congrès de 1876, de nommer
un Comité électoral central qui siégeait à Hambourg et avait un
pouvoir dictatorial pour régler la propagande et les affaires du parti.</p><p>En 1877, l'existence de ce Comité fut confirmée par le Congrès de Gotha
et il fut décidé en même temps qu'on laisserait aux compagnons le soin,
en dehors de toute organisation formelle, d'agir selon les circonstances
et les besoins locaux. La loi sur l'agitation socialiste fit disparaître le
Comité central et aujourd'hui le parti est organisé selon le système dit
des fondés de pouvoir ou hommes de confiance (Vertrauensmknntrsystem); les fondés de pouvoir sont élus dans chaque circonscription
électorale du Reichstag en assemblée publique. Au-dessus d'eux se
trouve la diète annuelle du parti {Parteitag); la direction générale est
entre les mains de douze personnes nommées chaque année par la diète.</p><p>Malgré toutes ces précautions, il est toujours vrai pour les socialistes
allemands de dire, comme le député Auer à la diète de 1890 à Halle:
« 11 est bien inutile de discuter sur la rédaction de nos statuts; on nous
dissoudra bien quand même. &gt;</p><p>Au moment où ces mesures de rigueur étaient prises à Berlin contre
le socialisme, se répandait le bruit d'une crise ministérielle qui pouvait
n'être pas sans relations avec elles. M. de Kôller, ministre de l'intérieur,
représentant dans le cabinet des idées de lutte à outrance et de combativité contre les socialistes n'aurait pas eu sur ce terrain l'assentiment de
plusieurs de ces collègues. On parlait aussi de dissentiments avec le ministère de la guerre. BREF, sans que les causes de sa retraite aient pu être
précisées, malgré les flots d'encre que ce sujet fit couler, M. de Koller
quitta définitivement le ministère avec le titre de ministre d'Étatel la décoration de l'aigle rouge de première classe, comme consolation. Il a été
remplacé par M. de Recke von der HOLST, président du gouvernement à
Dusseldorf.
</p><pb n="553"/><p>L'ouverture de la session eut lieu de la façon la plus simple, en présence d'un petit nombre de députés, une soixantaine environ, parce
qu'on savait que l'Empereur n'y assisterait pas en personne. C'est le
prince de Hohenlohe qui lut le message traditionnel.</p><p>Après avoir rappelé le souvenir des jours qji ont vu naître l'empire et
de l'union qui s'est faite par la victoire entre les diverses nations de l'ALLEMAGNE, l'Empereur a tracé au Reichstag son programme. La richesse
de ce programme concorde mal avec le retard apporté à la convocation
des députés; la presse entière depuis longtemps le répétait. En tête des
projets à discuter se place le projet de Code civil pour l'empire et les
novelles relatives à l'organisation judiciaire et à la procédure civile;
puis viennent des projets d'importance moyenne, concernant les Chambres de commerce, la réforme des bourses et la concurrence occulte; la
loi sur !e commerce de la margarine touche particulièrement aux intérêts agricoles. ENFIN, tout en constatant que la situation financière
n'était pas mauvaise, l'Empereur insiste encore sur la nécessité de régler
autrement les rapports de l'Empire avec les divers États et de donner à
tous une plus grande indépendance.</p><p>L'élection du président, qui a eu lieu le 2 décembre a mis en jeu les
petites intrigues du parti. On sait que le centre avait hérité, dans la personne de M. de BUOL, du siège présidentiel en mars, après avoir refusé
de joindre ses félicitations à celles qui étaient adressées au prince de
Bismarck. Les nationaux libéraux espéraient faire arriver un des leurs,</p><p>M. de BENNIGSEN, mais à leur grand scandale, les conservateurs porté
rent leurs voix sur M. de BUOL, de sorte que celui-ci fut encore élu par"</p><p>229 suffrages sur 292, les 58 autres appartenant aux fractions intermédiaires, les nationaux-libéraux et le parti de l'Empire. Les organes du
parti catholique ont tiré de cette victoire plusieurs conclusions importantes. C'est d'abord l'indication de la rupture du Cartel et de la fin de
cette politique de combat dirigée d'accord par les conservateurs et les
nationaux-libéraux contre les catholiques; c'est aussi la preuve de la
décroissance de l'influence des nationaux-libéraux et du parti de l'Empire au sein du REICHSTAG, tandis que la victoire du centre se confirme
et paraît définitive; enfin, c'est la remarque que cette fois le président
représente une majorité et n'est pas nommé en proportion des forces des
partis.</p><p>MM. Schmidt d'Elberfeld et Spahn furent élus vice-présidents et le
bureau se compléta par la nominaiion de M. de KARDORFF, comme secrétaire.</p><p>Le Reichstag commença par consacrer quatre séances à la discussion
du budget (9, 10, 11, 12 décembre). Elle fut ouverte, selon l'usage par
un discours du comte POSADOWSKI, ministre des finances, qui ne put
parler de nouveaux impôts, le Conseil fédéral ayant renoncé d'avance à
en proposer et se borna à paraphraser le thème connu de la réforme,.-^
toujours ajournée, — des finances de l'Empire. Le Reichstag avant pris
XXVII. « 38
</p><pb n="554"/><p>une attitude d'hostilité bien net à l'égard de dépenses nouvelles, le
budget de 1896-97 a été établi sur les bases de la plus stricte économie,
selon la mesure des ressources existantes. Il contient néanmoins certaines exigences qui devront être soumises à l'examen d'une commission. Au milieu des chiffres cités par le ministre dans son discours d'une
heure, on a pu constater que la diminution des droits de douane résultant des traités de commerce a été compensée par une augmentation des
perceptions sur le café, le cacao, le pétrole, le thé et le tabac.</p><p>Pour cette première séance, les tribunes s'étaient garnies; le public
attendait avec curiosité une discussion quelconque au sujet de la demande
de poursuites exercée contre Liebknecht et une manifestation du parti
conservateur hostile à cette demande. On fut déçu; les conservateurs,
pour protester, se contentèrent de rester assis à leurs bancs et la majorité
autorisa les poursuites.</p><p>Après le ministre, on entendit M. FRITZEN, député du centre, qui en
somme, fit peu de critiques au projet de budget et M. de Kardorff qui ne
s'occupa guère de finances, mais réclama du gouvernement une forte
réaction contre le péril socialiste.</p><p>A la séance suivante, M. RICHTER, dans un long discours, se livra surtout à une attaque contre la politique coloniale. Avant que le député
Enneccerus ait pris à son tour la parole sur le budget, devant des banquettes presque vides, le chancelier crut devoir monter à la tribune pour
fournir des éclaircissements sur la politique générale du gouvernement,
en réponse aux observations faites la veille par M. de Kardorff. Cette
intervention s'expliquait par ce fait, que M. de Kardorff avait été l'hôte
du prince de Bismarck durant les quelques jours qui avaient précédé la
retraite de M. de Kôller et pendant que les Hamburger Nachrichten
essayaient en vain de sauver leur ami. Il avait reproché au gouvernement de manquer d'union, aux ministres de se combattre les uns les
autres dans la presse et de n'avoir arrêté aucun plan sérieux pour résister aux progrès constants du socialisme. M. de Hohenlohe affirma que
le programme développé par lui l'année précédente devant le Reichslag
subsistait dans son intégralité et qu'il n'y avait pas de désaccord sur ce
point entre les ministres. Il ne dissimula pas que certaines divergences
d'opinions s'étaient manifestées, mais prétendit qu'elles n'avaient pas été
la cause de la retraite de M. de Kôller. Celle-ci serait survenue à la suite
de dissentiments tout personnels succédant à ces divergences. On fut
assez étonné de cette déclaration qui excluait des nombreuses hypothèses faites au sujet de la retraite du ministre de l'intérieur, les poursuites dirigées par lui contre les socialistes; l'opinion publique n'en fut
pas d'ailleurs plus éclairée. La discrétion avec laquelle a été maintenue
secrète toute cette intrigue du palais est vraiment étonnante de nos jours,
avec la multiplicité des informations; c'est une preuve de discipline
bonnç à noter chez nos voisins.</p><p>La troisième séance fut occupée presque entièrement par un long dis-
</p><pb n="555"/><p>cours de Bebel qui fit le procès accoutumé à l'Empereur— qui avait osé
traiter les socialistes de bande d'individus indignes de s'appeler allemands, — au chancelier, au gouvernement et aux bourgeois. Une fois
de plus, il a protesté du patriotisme des socialistes et juré que s'il y avait
une nouvelle guerre, ils sauraient faire leur devoir; patriotes chez eux,
internationalistes chez le voisin, quelle confiance de pareils hommes
peuvent-ils inspirer, au dedans comme au dehors! Après avoir répondu
à certains détails du discours de BEBEL, le ministre de la guerre
Bronsart de Schellendorf parla de diverses questions militaires : l'expérience peu satisfaisante faite avec les quatrièmes bataillons, l'indécision
où l'on était encore de savoir si le nouveau Code d'instruction criminelle
militaire pourrait être soumis au PARLEMENT, enfin la réserve que l'on
devait apporter dans l'adoption du service de deux ans.</p><p>Le socialisme fit encore en grande partie, avec la répression des
outrages à la majesté impériale, l'objet de la fin de la discussion, si on
peut donner ce nom à une série de discours équivalant à des interpellations et passant sans transition d'un sujet à un autre à propos de
finances dont on parle peu. Le budget fut renvoyé comme toujours après
cette première lecture à une commission.</p><p>On passa ensuite (13, 14 déc), à l'examen du projet de loi sur la concurrence déloyale (unlauter Wetlbewerb), que le monde des affaires
attendait depuis longtemps. Il paraît, en effet, qu'en Allemagne il est
fait un abus incroyable de la réclame, qui trompe le public et lèse les
intérêts des commerçants sans qu'on puisse le réprimer légalement.</p><p>Dans ce projet, le gouvernement avait glissé des dispositions relatives à
la révélation des secrets industriels par les ouvriers ou employés, mais
sa rédaction allait si loin, qu'elle n'a pas reçu l'approbation générale du
Reichstag. Le projet a été renvoyé à une commission, ainsi que celui
relatif aux Chambres d'ouvriers (Handwerkerkamrner), après quoi le
Parlement s'est séparé pour jouir des vacances de Noël.</p><p>Entre temps, on arrêta à ATHÈNES, 26 décembre, M. de HAMMERSLEIN,
dont la situation politique avait été considérable et qui avait quitté l'Allemagne à la suite d'actes délictueux de nature à motiver son extradition
ou pour parler plus exactement, son expulsion de Grèce et sa remise
entre les mains de l'Italie qui l'a extradé régulièrement. Ses attaches
avec le parti conservateur ont fait de cette arrestation un événement de
haute importance : aucun n'avait fait plus de bruit dans les cercles politiques depuis la chute de Bismarck et de Caprivi.</p><p>Un fait plus important encore pour la politique européenne préoccupait aussi les esprits. L'Empereur d'Allemagne avait pris une attitude
nettement favorable aux Boers et contrarié sérieusement les agissements
anglais au Transvaal. Avant la rentrée du PARLEMENT, on attendait donc
avec une certaine anxiété le dénouement de cette situation et, pour r.e
pas la compliquer, on ne mit pas à l'ordre du jour en première ligne la
discussion du budget des affaires étrangères. Les travaux des commi -
</p><pb n="556"/><p>sions elles-mêmes s'annonçaient comme devant être importants, notamment ceux de la commission du budget qui allait avoir à se prononcer
sur deux questions devenues de premier ordre : la formation des quatrièmes bataillons et les dépenses de la marine.</p><p>On ne considérait pas, en effet, comme impossible l'immixtion de la
marine allemande dans les affaires du Transvaal et l'envoi d'un corps de
débarquement à Prétoria pour y protéger les interêts des nationaux. En
effet, l'Allemagne qui, en 1889 importait pour 58.000 marks de marchandises du Transvaal et lui eu envoyait pour 955.000 marks avait
singulièrement gagné de terrain en cinq années; en 1894, ses importations se chiffraient par 480 000 marks et ses exportations par 5.543.000
marks consistant surtout en machines et constructions en fer.</p><p>Quant aux quatrièmes bataillons on était assez embarrassé pour les
transformer sans augmenter le nombre des hommes présents sous les
drapeaux en temps de paix, ce à quoi le ministre de la guerre s'était
engagé devant le Reichstag. Cet effectif comprend pour 1896-97,</p><p>22.687 officiers, 1.207 aspirants-comptables,6.066 musiciens, 1.930 auxiliaires dans les hôpitaux, 68.851 sous-officiers, 479.229 soldats, 2.090
médecins, 1.102 comptables, 578 vétérinaires, 1.061 armuriers et maîtres
d'armes, 93 selliers et 97.378 chevaux.</p><p>Le Parlement reprit ses travaux le 9 janvier, par la discussion du projet de loi sur la réforme des bourses (9, 10, 11 janvier). Ce projet comprend notamment la création d'un comité consultatif institué près du
Conseil fédéral et composé de trente membres au moins. Il assure également une surveillance plus efficace des bourses par le gouvernement, en
imposant à ceux qui veulent spéculer à terme sur des marchandises ou
des valeurs, l'obligation de payer une redevance annuelle et de se faire
inscrire sur un registre officiel; il n'y aurait d'action en payement
qu'entre les individus ou les maisons de commerce inscrites sur le livre.</p><p>La discussion se poursuivit pendant trois jours devant un auditoire de
moins en moins nombreux et aboutit au renvoi à une commission.</p><p>Ensuite (11, 13 janvier , vint la discussion du projet sur le commerce
de la margarine, que les Allemands appellent par un joli euphémisme
du beurre artificiel (Kunstbutter). Le REICHSTAG, désireux de proléger
le commerce du beurre contre les falsifications, a renvoyé le projet à
une commission chargée d'étudier les moyens les plus pratiques d'éviter
une confusion préjudiciable aux intérêts des consommateurs et des agriculteurs.</p><p>Il a .repris ensuite l'étude du projet de réforme du Code d'instruction
criminelle et du Code d'organisation judiciaire pour arriver également
au renvoi à une commission. Tous les partis semblaient animés des
meilleures i'ntentions à l'endroit de ce projet qui concerne des questions
fort importantes, comme l'appel dans les affaires criminelles, l'indemnité
aux victimes d'erreurs judiciaires, l'application d'une instruction plus
"rapide'dans certaines affaires, l'extension de la compétence des tribu-
</p><pb n="557"/><p>naux d'échevins, etc. Le gouvernement s'était mis d'accord déjà sur bien
des points avec l'opinion de la majorité; il n'en restait plus que quelquesuns pour lesquels il se montrait disposé à faire des concessions (13 et
14 janvier).</p><p>La motion de MM. Hitze et Lieber tendant à ce que le Conseil fédéral
usât plus largement de son droit de réglementer l'hygiène et la moralité
des ouvrières fui accueillie favorablement, aux applaudissements du
centre (15 janvier) et le lendemain, le Parlement reprit pour la troisième
fois la discussion du projet de M. de KANITZ, qui fut repoussé le 17 à la
majorité de 219 voix contre 97. C'était une bataille décisive que livraient
les conservateurs. Aux efforts faits par eux pour amener le succès de ce
projet que l'on a qualifié de socialisme de junker, les ministres des
affaires étrangères et de l'agriculture ont victorieusement répondu. Ce
ne sont pas les traités de commerce qui ont seuls à porter la responsabilité des souffrances de l'agriculture, et puis si le gouvernement entrait,
comme on l'y convie, dans la voie de la réglementation du prix des denrées agricoles, il devrait en faire autant dans toutes les industries où les
ouvriers vivent du produit de leur travail. Les conservateurs furent
principalement touchés du reproche que leur fit le ministre, d'entretenir
dans le pays en faveur de leurs idées en cette matière, une agitation
néfaste. Une petite tempête s'éleva dans les couloirs du REICHSTAG, que
l'on calma en adoucissant certaines expressions un peu rudes; on devait
bien cette petite consolation à un parti qui trouve parfois au gouvernement des idées bien subversives, mais ne l'en défend pas moins au nom
des grands principes.</p><p>Les fêtes du vingt-cinquième anniversaire de la fondation de l'Empire
vinrent jeter leur note triomphale dans la vie politique de l'Allemagne.</p><p>Elles furent célébrées le 18, en grand apparat à BERLIN, dans la salle
blanche du château et l'Empereur y lut un message dans lequel il vante
naturellement l'unité de l'Allemagne basée sur l'Empire. Le même jour,
fut promulguée une amnistie en faveur de toutes les personnes condamnées pour contraventions à l'amende ou aux arrêts et de celles condamnées pour délits à des peines n'excédant pas six semaines de prison ou
150 francs d'amende.</p><p>Le 20 janvier, le Reichstag reprit l'examen du budget, qui se continua
jusqu'au 3 février sans incidents intéressants et sans autres interruptions que la discussion de deux projets : le premier tendant à donner des
garanties hypothécaires plus sérieuses aux ouvriers ou fournisseurs sur
les immeubles à la construction desquels ils concouraient (22 janvier) ; le .
second, bien connu déjà, concernant certaines réformes à introduire dans
les élections au Reichstag (29 janvier).</p><p>Le 3 février, le Parlement aborda enfin en première lecture l'examen
du projet de Code civil.</p><p>J. Drioix.
</p><pb n="558"/><p>CHAMBRES FRANÇAISES.</p><p>SESSION ORDINAIRE DE 1896, 2e PARTIE.</p><p>Les Chambres onl repris, le 28 mai, leurs séances qui ont duré jusqu'au 11 juillet. Quelques interpellations se produisirent pendant celte
période. Le 4 juin, M. Renou interpella le gouvernement au sujet des
mesures de police prises dans les cimetières les 24, 25 el 31 mai; après
une tentative d'apologie de la Commune de la part des socialistes, la
Chambre vota l'ordre du jour pur et simple par 412 voix contre 61.</p><p>Le 6, après la discussion d'une interpellation de M. Rivet relative à un
discours prononcé par l'évèque d'ANGERS, l'ordre du jour pur et simple,
accepté par le gouvernement, fut voté par 290 voix contre 237. Le 8,</p><p>M. Jaurès interpella le ministère sur la signification politique d'un mouvement administralif dans divers déparlements du Midi et notamment
dans le Tarn; la Chambre adopla, par 303 voix contre 219, un ordre du
jour de confiance dans le gouvernement. ENFIN, le 9 juin, deux interpellations furent discutées par la Chambre; l'une, relative aux réductions
de salaires du personnel civil des ateliers de l'État relevant du ministère
de la guerre, se termina par l'ordre du jour pur et simple; l'autre relative aux étudiants étrangers, aboutit à l'adoption d'un ordre du jour invitant le minisire de l'Instruction publique à déposer un projet de loi
réglant la situation des médecins et des étudiants étrangers en France.</p><p>Finances. — Les questions financières ont tenu la place principale
pendant la période qui nous occupe. Le 4 juin, le ministre des Finances
présenta un projet de loi relatif aux impôts directs sur les revenus et aux
taxes assimilées pour l'exercice 1897; ce projet supprimait l'impôt personnel et mobilier et celui des portes el fenêtres, tentait la péréquation
de l'impôt foncier, établissait un impôt de 4,50 p. 100 sur !e revenu de
toutes les valeurs mobilières en y comprenant la rente, haussait à ce
taux l'impôt sur les propriétés bâties, enfin établissait une taxe d'habitation- calculée sur le loyer, les domestiques, les chevaux. La discussion
générale, commencée le 29 juin, prit une importance considérable; le
principe de l'impôt sur la rente française fut vivement attaqué; le parti
socialiste le soutint avec une ironie menaçante; le 4 juillet, la Chambre
décida qu'elle passerait à la discussion des articles; le 6 et le 7 furent
consacrés à la discussion d'un contre-projet de M. DOUMER, ainsi conçu:
« 11 est établi, à partir du 1" janvier 1897, un impôt général sur le revenu »; ce contre-projet, qui était une reproduction amendée du projet
financier du cabinet BOURGEOIS, fut repoussé par 283 voix contre 254. Le
9 juillet, la Chambre rejeta le principe du relèvement de l'impôt sur les
propriétés bàlies, puis elle adopta la résolution suivante : « La CHAMBRE,
résolue à poursuivre les réformes des contributions directes, décide de
reprendre, le plus tôt possible, dans sa session extraordinaire, l'examen
</p><pb n="559"/><p>du projet en discussion. » Aussitôt après, le ministre des Finances déposa sur le bureau de la Chambre un projet de loi relatif aux contributions directes et aux taxes y assimilées pour l'exercice 1897, projet réglé
d'après les bases anciennes. Ce projet fut voté par la Chambre des députés, le 10 juillet et par le Sénat, le 11. (PROMULGATION, 21 juillet.)</p><p>Le projet de loi concernant la réforme de l'impôt des boissons fut discuté par le Sénat, pendant douze séances allant du 15 juin au 3 juillet;
à cette dernière date, il a été voté dans son ensemble en première délibération.</p><p>Lois politiques. —- Une loi déclarant Madagascar et les îles qui en
dépendent colonie française, a été votée les 18 et 20 juin par la
Chambre et le 11 juillet par le Sénat. La Chambre y joignit un ordre du
jour ainsi conçu : « L'esclavage étant aboli à Madagascar par le fait que
l'île est déclarée colonie française, le gouvernement prendra des mesures
pour assurer l'émancipation immédiate. »</p><p>Lois administratives. — La loi réglementant les Halles centrales de
PARIS, a été votée définitivement par le Sénat le 1" juin et promulguée
le 13. La Chambre a voté la loi relative aux pigeons voyageurs.</p><p>Affaires étrangères, traités. — Le Sénat a approuvé, le 1" juin, les
conventions de délimitation et commerce signées à Pékin, le 20 juin
1895, entre la France et la Chine (promulgation, 5 juin).</p><p>Justice. — La proposition de loi de M. de Saint-GERMAIN, relative à
l'organisation des cours d'assises et du jury criminel en ALGÉRIE, a été
votée en première délibération, par la CHAMBRE, le 15 juin. Le 9 juillet
le Sénat a adopté, également en première délibération, une proposition
de loi de M. Godin sur la compétence des juges de paix.</p><p>Droit criminel. — Une proposition de loi de M. Pétrot sur le secret
.des lettres, a été votée par la Chambre le 25 juin, après déclaration d'urgence.</p><p>Droit civil et commercial. — La loi destinée à simplifier les formalités relatives au mariage a été définitivement adoptée par la Chambre
le 15 juin et promulguée le 24. Le même jour, le Journal officiel contenait la promulgation de la loi relative aux tarifs des notaires, que la
Chambre avait adoptée le 16 juin. Le Sénat a commencé les 3, 7 et
9 juillet, la discussion de la proposition de loi ayant pour but de modifier l'article 310 du Code civil.</p><p>Instruction publique. — La loi relative à la constitution des Universités a été votée dans son ensemble par le Sénat le 7 juillet et promulguée le 11. La Chambre a abordé, le 11 juin, la discussion de la proposition de M. Audiffred tendant à allouer aux divers laboratoires de nos
Facultés de médecine une somme de 250.000 francs pour recherches
scientifiques; le 15 juin elle en a prononcé l'ajournement.</p><p>COMMERCE, industrie, questions ouvrières. — La Chambre a voté,
le lot juin, en première délibération, l'ensemble de la loi sur les Sociétés
de secours mutuels. Elle a consacré, du 11 au 27 juin, sept séances à la
</p><pb n="560"/><p>1discussion de la loi sur le travail des enfants, des filles mineures et des
femmes dans les établissements industriels; enfin, elle a adopté la proposition de loi de M. Pétrot relative au commerce de brocanteur. Le
Sénat a voté la proposition de modification de la loi de 1894, sur les
caisses de secours et de retraites des ouvriers mineurs. (PROMULGATION,
'18 juillet.)</p><p>Travaux publics. — Le projet de loi relatif à l'Exposition universelle
de 1900 a été adopté, le 12 juin, par le Sénat. fPROMULGATION, 17 juin.)</p><p>ARMÉE, marine. — La loi organisant le corps des officiers de la marine et le corps des équipages de la flotte a été volée définitivement par
la CHAMBRE, le 2 juin et promulguée le 10. Le 2 juin, la Chambre a
adopté, en deuxième délibération, le projet de loi sur l'inscription maritime et le projet de loi relatif au permis de navigation maritime.</p><p>P. Vial.</p></div><div type="section" feature="mouvement"><head>MOUVEMENT LÉGISLATIF</head><p>Liste des principales lois et des principaux décrets publiés en France
et à l'étranger.</p><p>FRANCE.</p><p>10 juin 1896. — Loi portant organisation du corps des officiers de la
marine et du corps des équipages de la flotte.</p><p>13 juin 1896. — Loi portant réglementation des Halles centrales.</p><p>17 juin 1896. — Loi relative à l'Exposition universelle de 1900.</p><p>24 juin 1896. — Loi autorisant le gouvernement à fixer par des règlements d'administration publique les honoraires qui peuvent être dus aux
notaires à l'occasion des actes de leur ministère.</p><p>24 juin 1896. — Loi portant modification de plusieurs dispositions
légales relatives au mariage, dans le but de le rendre plus facile (art. 73,</p><p>151, J52, 153, 155, 179 du Code civil; art. 4 de la loi du 10 décembre
1850).</p><p>Il juillet 1896. — Loi sur les Universités.</p><p>EMPIRE D'ALLEMAGNE.</p><p>27 mai 1896. — Loi modificative de la loi relative à l'impôt sur le
sucre.</p><p>27 mai 1896. — Loi pour la répression de la concurrence déloyale.</p><p>22 juin 1896. — Loi sur les Bourses.</p><p>Le Code civil pour l'empire allemand a été voté par le Reichstag. Il ne
doit entrer en vigueur qu'en 1900.
</p></div><pb n="561"/><div type="section"><head>PRUSSE</head><p>25 avril 1896. — Loi modificalive de celle du 27 mars 1872 sur les
pensions civiles.</p><p>ALSACE-LORRAINE.</p><p>8 juin 1896. — Loi sur l'impôt sur les professions (Gewerbesteuer).</p><p>8 juin 1896. — Loi sur l'impôt sur les professions nomades (Wandergewerbesteuer).</p><p>AUTRICHE.</p><p>28 mars 1896. — Loi relative à l'extension et à l'application de la loi
du 27 avril 1887 sur les secours aux veuves et orphelins des officiers et
des soldats de l'armée, de la marine, de la Landwehr et du Landsturm.</p><p>28 mars 1896. — Loi de finances pour l'exercice 1896.</p><p>PAYS-BAS.</p><p>20 janvier 1896. — Loi sur la mise en vigueur de la loi sur la faillite
et les sursis de payement.</p><p>19 février 1896. — Arrêté portant institution d'un casier judiciaire.</p><p>22 février 1896. .— Arrêté portant création de fiches de signalement
anthropométriques.</p><p>21 mars 1896. — Loi portant création d'un Conseil des pensions
militaires.</p><p>2 avril 1896. — Arrêté réglant les pouvoirs des inspecteurs du travail
et autres fonctionnaires énumérés dans l'article 12 de la loi sur le travail.</p><p>15 avril 1896. — Loi réglant les frais de justice en matière pénale.</p><p>16 avril 1896. — Loi réglant la contribution personnelle.</p></div><div type="section" feature="comptes"><head>COMPTES RENDUS D'OUVRAGES</head><div type="subsection"><head>SECTION DE LA LANGUE ANGLAISE.</head><p>Smull's Legislative Hand-Book and MANUAL, of ihe slatc of PENNSYLVANIA, compiled and published under direction of Thos. B.</p><p>Cochran. — 1 vol. in-18, Clarence M. BUSCH, éditeur à Harrisburg
(Pensylvanie).</p><p>Le manuel législatif de l'Etat de PENSYLVANIE, dont nous avons sous
les yeux l'édition la plus récente, n'est pas seulement le vade-mecum
de l'homme politique pensylvanien. C'est encore pour celui qui étudie
les institutions de l'État de PENSYLVANIE, et même les institutions fédérales, une mine de renseignements précieux. On trouve réunis, en effet,
</p><pb n="562"/><p>.dans ce gros volume de plus de 1.100 pages, nombre de textes de lois,
•de renseignements statistiques et économiques qu'il faudrait rechercher à
grand'peine dans les publications les plus diverses.</p><p>Nous sommes heureux d'appeler l'attention des membres de la Société
.de législation comparée sur ce travail, dont l'apparition fait le plus grand
honneur à l'ancien secrétaire général du Sénat de l'État de PENSYLVANIE,</p><p>M. COCHRAN, sous la direction duquel il a été accompli. L. Guérin.</p></div><div type="subsection"><head>SECTION DES LANGUES DU NORD.</head><p>Die Widersetzung gegen die Staatsgewalt (La résistance à l'autorité), par M. le Dr G. von Streit. — Un in-8°, vm-119 pages. BERLIN,</p><p>,Cari HEYMANN, éd., 1892.</p><p>Ce livre est présenté comme un commentaire de l'art. 113 du Code
pénal allemand, qui frappe d'une peine d'emprisonnement variant de
.quatorze jours à deux ans (sauf circonstances atténuantes) la résistance à
l'autorité, et des autres textes qui complètent cette disposition principale.
— Il est classiquement divisé en deux parties, l'une générale, l'autre spéciale. Dans la première sont développés avec complaisance les principes
.de la matière : 1' « obéissance civique », 1' « obéissance disciplinaire &gt;,
le droit de contrainte de l'ÉTAT, le fondement du droit de résistance y
paraissent scrutés dans leur nature intime. La partie spéciale s'ouvre par
•un exposé des origines historiques du délit qui fait l'objet de la monographie, des législations particulières de l'ALLEMAGNE, et par un rapide
aperçu de législation comparée sur la matière (p. 33-36); elle contient
ensuite l'analyse juridique du délit de résistance à l'autorité et de ses
éléments constitutifs. — L'auteur date d'Athènes sa préface et termine sa
conclusion par une phrase de Démosthènes : les criminalistes, qui liront
ce livre avec grand intérêt, conserveront peut-être quelque doute sur le
libéralisme et les tendances individualistes de M. von Streit.</p><p>H. Lévy-Ullmanx.</p><p>Das Eltern und Kindesrecht nach dem Code Napoleon und dem
Badischen Landrechl. Ein Lehr-und Hand-buch. (Le Droit des parents et de l'enfant d'après le Code Napoléon et le Code badois,
manuel d'enseignement), par M. le docteur Cœsar BARAZELTI, professeur
il l'Université d'Heidelberg. — HANOVRE, HELWING, 1896. In-8", xu-580 p.</p><p>Ce livre fait partie d'une série qui doit embrasser l'ensemble du droit
civil français et badois. Le Bulletin a déjà analysé le Traité du mariage {année 1895, p. 814). MATÉRIELLEMENT, comme les précédents, le
nouveau volume est commode à lire et à consulter, grâce à trois bonnes
tables et à une excellente disposition typographique des différentes
parties du texte et des notes. Pour le fonds, il donne des titres 7, 8 et 9
du livre I" du Code civil, un commentaire abondant, érudit, nous dirions
</p><pb n="563"/><p>5G3 —
méthodique, si la méthode consistait dans la classification à outrance et
dans la symétrie à tout prix: c'est ainsi qu'à côté d'excellents chapitres
(par exemple, sur les caractères et les différences des actions en désaveu
et en contestation de légitimité), on regrette de rencontrer des pages
vraiment entomologiques, comme celles qui concernent la naissance et
la conception des enfants légitimes. La minutie extrême et l'abstraction
excessive sont là sans doute potir nous rappeler que le livre vient
d'outre-Rhin; au reste, l'auteur connaît à fond les civilisles français,
ceux d'hier et ceux d'aujourd'hui, les grands et les minores. Son livre
ne lancera pas dans le monde beaucoup de vues originales, mais il
donne un résumé (parfois prolixe, mais toujours complet, assez clair et
admirablement documenté) des idées dominantes dans la doctrine et
dans la jurisprudence. M. Barazetti ne s'est peut-être pas proposé un
autre but en écrivant un manuel d'enseignement.</p><p>Marcel Cosmao-Dumanoir.</p></div><div type="subsection"><head>SECTION DES LANGUES DU MIDI ET DE L'ORIENT.</head><p>La deslinazione del padre di famiglia corne mezzo coslitutivo di
servitù prediali nel diritlo romano (La destination du père de
famille comme mode de constitution des servitudes prêdiales en
droit romain), par M. GIUSEPPESala CONTARINI, avocat. — Un vol. in-8°,</p><p>151 pages. AGRIGENTE, 1895. — Prix : 2 1. 50.</p><p>La destination du père de famille existait-elle chez les Romains
comme mode de constitution des servitudes prêdiales? telle est la
question examinée dans la présente monographie, qui a toutes les
allures d'une thèse de doctorat. Le problème divise les romanistes. L'auteur, après avoir exposé les principes fondamentaux de la destination du
père de famille, nous fait connaître les détails de la controverse. Dans
«ne seconde partie, il passe en revue et commente les fragments du
Digeste susceptibles d'être interprétés soit dans un sens, soit dans
l'autre. Dans sa conclusion, l'auteur annonce l'apparition prochaine
d'une seconde étude consacrée à la destination du père de famille
comme mode de constitution des servitudes prêdiales en droit italien.</p><p>H. Lévy-Ui.lmann.</p><p>Le Code civil chilien, précédé d'une introduction, par M. Raoul
de la GRASSERIE, docteur en droit, juge au tribunal civil de Rennes. —
In-8°, 112-396 pages; PARIS, Giard et BRIÈRE, 1896.</p><p>Notre savant collègue, M. de la GRASSERIE, continue avec un zèle infatigable la série ininterrompue de ses multiples et remarquables travaux.</p><p>A peine a-t-il publié ses études sur les Codes civils mexicain et péruvien, qu'il fait paraître une analyse du Code civil chilien, continuant
ainsi sans relâche l'œuvre magistrale, entreprise l'an passé, du résumé
</p><pb n="564"/><p>analytique des principaux Codes civils de l'Europe et de l'Amérique.</p><p>Faire ici l'éloge de l'auteur serait chose superflue, tant les lecteurs du
Bulletin connaissent et apprécient les services rendus par lui à la
science en général et particulièrement à la science du droit comparé.</p><p>Mais n'est-il pas intéressant de signaler l'importance de ces analyses des
Codes civils étrangers, destinées à suppléer aux traductions qui manquent
et à fournir aux juristes et aux législateurs un moyen pratique et rapide
de se renseigner exactement sur les progrès accomplis et les réformes
réalisées par les législations étrangères? Le Code chilien méritait de
tenir une des premières places dans cette collection si utile, parce qu'il
est « le plus complet et le plus original dans ses dispositions des divers
Codes civils hispano-américains ». Il suffit pour s'en convaincre de lire
la remarquable introduction (une introduction de 112 pages), dans
laquelle M. de la Grasserie résume et met en relief avec son talent ordinaire les particularités les plus intéressantes de cette œuvre considérable,
qui ne comprend pas moins de 2.254 articles. Sans doute ce CODE, l'un
des premiers parmi les monuments législatifs de l'AMÉRIQUE, puisqu'il
est en vigueur depuis le 1" janvier 1857, n'a point opéré d'innovations
bien hardies, mais il n'en a pas moins profité largement « des observations de la science moderne ». Il est vrai que, s'il a sécularisé le mariage, il a maintenu le système de la séparation de corps contre le
divorce, et que, s'il a admis le principe de l'exhérédation, « il n'a point,
comme le Code mexicain, substitué la faculté illimitée de tester aux
antiques et sévères réserves » MAIS, « ce qui le distingue surtout, c'est
l'examen libre du détail, le contrôle nouveau des vérités juridiques
admises, la discussion et aussi le rejet de ce qu'on répute des axiomes ».</p><p>N'en est-ce point assez, comme le remarque judicieusement M. de la
GRASSERIE, pour qu'il « appelle toute l'attention, sinon peut-être du
sociologue, au moins du législateur et du véritable jurisconsulte? » Cela
surfit, en tout eas, pour qu'il y ail lieu de féliciter M. de la Grasserie de
nous l'avoir fait si bien connaître. F. Lepei.letier.</p></div><div type="subsection"><head>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE.</head><p>Le monopole de l'État en matière d'assurances contre l'incendie,
par M. Henry CUËNOT, ancien élève de l'École polytechnique, docteur en
droit. Extrait de la Réforme sociale du 1" mars 1896. — PARIS, 1896,
brochure in-8", 38 pages.</p><p>Le meilleur des assureurs, c'est l'État; pour certains risques, c'est son
devoir d'être assureur; pour certains autres, c'est son intérêt. L'énorme
fortune des Compagnies d'assurances lui serait acquise, si, par un procédé ou par un autre il s'emparait de leur industrie pour s'en attribuer
le monopole. Il n'est peut-être pas nécessaire, pour détruire une pareille
théorie, d'argumenter sur le terrain des principes ; les faits et les chiffres
</p><pb n="565"/><p> la réduisent au néant. Avec une double compétence juridique et mathématique, bien utile et peut-être indispensable pour traiter les questions
d'assurances, l'auteur démontre, à l'aide de statistiques authentiques et
de calculs rigoureux, que les Compagnies privées ne reçoivent, en dernière analyse, que la rénumération des services rendus, et que leurs
bénéfices, prétendus énormes, fondraient comme la neige au soleil
entre les mains de l'ÉTAT, auquel sa nature même interdit le choix des
risques, et qui se trouverait infailliblement amené à assurera perte. Les
Compagnies privées rendent tous les serviees qu'on attend d'elles, tout
en prospérant; l'État assureur ne rendrait pas les mêmes services, ét
encourrait un grave préjudice. Telles sont les deux faces de l'argumentation très serrée de M. Cuënot. Cette brochure, très spirituelle dans la
forme, nourrie au fond des documents les plus sérieux, sera très instructive pour les profanes et très utile aux spécialistes, auxquels elle
présente dans un groupement méthodique la substance des éléments
techniques de la question. Marcel Cosmao-Dumanoir.</p><p>Du nouveau régime successoral inauguré par la loi du 30 novembre 1891, par M. J. CHALLAMEL, avocat à la Cour de Paris. — 1 br.
in-8°, 31 p.; PARIS, A. CHALLAMEL, 1896.</p><p>La loi de 1894 sur les habitations à bon marché, en dehors des tendances
excellentes qu'elle a réalisées, ou plutôt, à cause même de ces tendances
.a dû modifier dans une mesure importante les principes du droit commun
en matière de succession. A ce point de vue, la loi nouvelle produira
•des effets, dont on s'est peu préoccupé jusqu'à présent, malgré les difficultés qui peuvent en surgir. Nous devons donc savoir particulièrement
gré à M. Challamel d'avoir dans sa courte, mais très substantielle
étude, dégagé avec son habituelle sagacité juridique les problèmes nés
de cette récente législation, en indiquant avec sûreté la solution qui
doit, selon lui, prévaloir dans les différents cas. Il envisage, après avoir
rappelé les principes du droit commun, ces difficultés au triple point de
vue constituant les innovations de la loi du 30 novembre 1834, c'est-àdire, par rapport à l'indivision forcée, par rapport à la faculté qu'a tout
héritier, de même que le conjoint survivant, de réclamer l'attribution de
la maison sur estimation, ainsi qu'en ce qui concerne le règlement des
droits individuels par le juge de paix. A chacun de ces points de vue, les
diverses hypothèses possibles sont prévues et traitées avec le plus grand
. soin et le meilleur sens juridique; le sujet est d'ailleurs familier à l'auteur, qui y a déjà consacré plusieurs études. Par la connaissance qu'il a
de la matière, par sa situation au conseil supérieur des habitations à bon
marché, M. Challamel ne pouvait manquer d'écrire un commentaire
autorisé des articles de la loi de 1894 relatifs à ce régime successoral spécial. Il convient d'ajouter que le côté moral et social de la loi nouvelle
n'est jamais laissé de côté par l'auteur; il a toujours en vue le but élevé
que le' législateur s'est proposé,' et' nous ne croyons pouvoir mieiix résumer notre appréciation de son solide et utile travail qu'en disant; qu'il
</p><pb n="566"/><p>a dans son commentaire tenu harmonieusement compte des règles du
droit commun dominant la matière, des principes spéciaux de la loi nouvelle, et de l'esprit de prévoyance sociale qui lui donne sa véritable physionomie. Maurice Dufourmantelle.</p><p>La conciliation et l'arbitrage dans les conflits collectifs entre
patrons et ouvriers, par M. G. Waterlot. — 1 vol. in-8°, xxvi-406 p.;</p><p>PARIS, ROUSSEAU, 1896. Prix : 8 francs.</p><p>Cette question a donné naissance à une littérature assez abondante, que
l'ouvrage de M. Waterlot vient enrichir d'une façon heureuse. Son livre
nous paraît, en effet, un des plus complets sur la matière, qui aient été
publiés. Loin de se borner à l'étude de la législation française, il nous
présente un tableau de la question envisagée dans les divers systèmes
auxquels elle a donné naissance à l'étranger, soit dans les pays à
tendances individualistes (ANGLETERRE, États-Unis), soit dans les pays
à tendances étalistes (ALLEMAGNE, BELGIQUE, Suisse), soit dans les
pays à tendances corporatives proprement dites (Autriche), etc. Tout en
reconnaissant que la première catégorie est étudiée avec un soin qui ne
laisse rien à désirer, peut-on trouver peut-être que les développements
sur l'Autriche et l'Allemagne sont un peu restreints; mais c'est là
une simple question de mesure, ce qui n'a pas empêché l'auteur
de nous faire connaître dans ses traits essentiels le fonctionnement
de la conciliation à l'étranger. De l'étranger, M. Waterlot passe à
la France : la période antérieure à notre loi de 1892, le commentaire de
celle-ci, les résultats qu'elle a donnés et les projets de réforme qu'elle a
suscités forment la seconde partie de l'ouvrage. Ce livre se recommande
donc spécialement, comme étant la plus complète étude de législation
comparée qui ait été écrite, à notre connaissance, sur la matière, en
même temps que par un exposé sérieux de la législation française. Les
principes doctrinaux qu'il expose ne sont pas moins dignes d'être appréciés, car ils sont empreints d'un constant esprit de tolérance, de
sagesse et de désir de paix sociale qui, en cette matière plus qu'en toute
autre, doivent servir de guide au législateur comme aux intéressés euxmêmes. Maurice Dufourmantelle.</p><p>L'assistance hospitalière et le secret professionnel. — Rapports
présentés a la Société internationale pour l'étude des questions
d'assistance, par M. Charles MUTEAU, docteur en droit, conseiller honoraire à la Cour d'appel de Paris. — PARIS, Chevalier-Maresq et CC, 1896.</p><p>In-8°, 51 pages.</p><p>Le secret professionnel a fait dans ces dernières années une merveilleuse fortune; il n'est pas jusqu'aux journalistes qui ne se soient avisés
de l'invoquer. Mais en dehors de ces fantaisies qui font sourire, et de la
vogue qui s'attache, on ne sait pourquoi, à des mots toujours répétés et
rarement compris, la question du secret professionnel est à la fois très
intéressante (puisqu'elle met en jeu la conscience et la loi) et très pra-
</p><pb n="567"/><p>tique. M. Muteau l'examine au point de vue spécial de l'assistance : la
question de savoir si les administrations hospitalières sont soumises au
secret professionnel ne peut guère faire de doute, mais l'application du
principe est plus délicate; avant d'examiner en détail les difficultés
qu'elle suscite, l'auteur se trouve amené à exposer brièvement, mais
avec la plus grande netteté, sa pensée sur le secret professionnel
en général. Des deux façons de l'envisager, droit de se taire ou devoir
de se taire, M. Muteau adopte résolument la seconde et à bon droite
Nous aurions personnellement quelque peine à le suivre dans toutes les
conséquences de son système : le fondement de la sanction pénale
donnée au secret professionnel, c'est-à-dire l'intérêt public qui s'attache
à ce qu'on puisse en toute sécurité se confier à certains confidents
nécessaires, ne nous parait pas assez absolu pour que le secret s'impose-
à rencontre même de la volonté de l'intéressé. Quoi qu'il en soit,
il importe de définir ce qui fait l'objet du secret professionnel. M. Muteau établit avec beaucoup de finesse, la distinction qui existe entre un
confident et un témoin : on peut être en même temps confident
de certaines choses et témoin de certaines autres : le secret professionnel
ne s'applique qu'aux confidences. Ce critérium, expliqué par de nombreux exemples, sert ensuite à l'auteur pour résoudre des questions
posées en grand nombre à la Société pour l'étude des questions d'assistance soit par ses membres, soit par des administrateurs d'hospices. Ces
questions ne donneDt pas à cette brochure, malgré la place qu'elles
y tiennent tout naturellement, un intérêt purement spécial : sévèrement
déduite, d'une lecture agréable, cette étude, malgré ses courtes
dimensions, laisse dans l'esprit du lecteur des idées et des sujets
de réflexion. Marcel Cosmao-Dumanoir.</p><p>Traité théorique et pratique de droit international privé, par
M. André WEISS, professeur agrégé à la Faculté de droit de PARIS,
associé de l'Institut de droit international (tome deuxième, 916 pages:
le Droit de l'étranger). — PARIS, L. LAROSE, éditeur.</p><p>Dans un premier volume, dont nous avons été heureux de rendrecompte il y a deux ans, M. Weiss a étudié la NATIONALITÉ, il a indiqué
nettement comment s'acquérait, se perdait ou se recouvrait le droitdecité,
quels étaient ceux qui étaient français, quels étaient ceux qui étaient
étrangers. — Mais quel est l'intérêt pratique de cette distinction? La différence des qualités engendre-t-elle nécessairement l'inégalité desdroits? L'étranger a-t-il, comme le national, une famille et un patrimoine? A-t-il droit, sur le territoire qu'il habite, à la même protection
que ceux qui font partie de la cité? Et dans tous les cas cette protection,
en admettant qu'elle soit due et qu'elle soit acquise à l'étranger, membre
de la grande famille humaine, peut-elle être réclamée par les personnes
morales constituées en dehors de l'action de nos lois, par les Etats
étrangers, par les sociétés de commerce étrangères?</p><p>Telles sont les graves et intéressantes questions qui n'avaient pu.
</p><pb n="568"/><p>trouver place dans le tome premier et auxquelles vient répondre celui
qui nous a été récemment adressé. Préciser les règles qui gouvernent la
capacité juridique de l'étranger en France et celle du Français à
l'étranger, déterminer les restrictions que cette capacité comporte en
fait et en droit, rechercher s'il existe pour l'étranger quelque moyen
d'arriver à l'égalité que le droit commun lui refuse, tel a été le but que
s'est proposé M. Weiss en étudiant le Droit de l'étranger, et ce but,
hâtons-nous de le reconnaître, le jeune et distingué professeur l'a pleinement atteint.</p><p>L'ouvrage est divisé en cinq chapitres:</p><p>Le premier est consacré à l'histoire de la condition des étrangers;
l'auteur, qui y fait preuve d'une remarquable érudition, passe successivement en revue à cet égard les peuples théocraliques et les peuples
commerçants et conquérants de l'antiquité, les barbares et la féodalité,
l'ancien droit monarchique français, enfin le droit intermédiaire.</p><p>Le second et le troisième chapitre traitent de la condition de l'étranger
en FRANCE, l'un au point de vue du droit public, l'autre au point de vue
du droit privé. Les 300 pages qu'ils contiennent constituent un précieux
enseignement pour tous ceux que leurs affaires ou leurs plaisirs amènent
dans notre pays. Ils y trouveront toutes les indications qui leur sont
indispensables pour vivre en France et y exercer leurs droits.</p><p>Le chapitre IV est consacré à l'étude de la situation, dans le droit
français actuel, des personnes morales étrangères et en particulier des
sociétés commerciales. L'auteur indique nettement quelles sont les règles
qui doivent présider à la détermination de leur nationalité, à quelles
conditions elles peuvent acquérir la personnalité civile, enfin quels sont
leurs droits et leurs obligations.</p><p>Dans le dernier chapitre, sous ce titre « l'Étranger à l'étranger »,</p><p>M. Weiss passe en revue les diverses législations positives et, plaçant
l'élranger en face de chacune d'elles, recherche quels droits lui sont
reconnus, quelle protection lui est assurée dans tel ou tel pays.</p><p>L'ouvrage enfin, et ceci lui donne un intérêt pratique considérable, est
heureusement complété par le texte des principales conventions internationales relatives aux droits des étrangers en France et aux droits des
Français à l'étranger, et une table chronologique de toutes les décisions
judiciaires citées dans le volume.</p><p>Tel est imparfaitement résumé ce beau livre dont nous ne saurions
dire assez haut tout le bien que nous pensons. — 11 fait le plus grand
honneur à son auteur et nous ne doutons pas que, bientôt, avant même
que M. Weiss ait pu complètement remplir le cadre qu'il s'est tracé, son
Traité de droit international privé ne figure dans toutes les bibliothèques à côté des commentaires si appréciés de ses aînés, MM. Aubry
et RAU, MM. Lyon-Caen et Renault. Louiche-Desfontaines.</p></div></div><fw place="end">
. L'Éditeur-Gérant : F. PICHON.<lb/>PARIS. — IMP. E. FLAMMARION. ROE RACINB. M.</fw></body></text></TEI>