<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title level="m" type="main">International Law Corpus</title><editor>Will Hanley</editor></titleStmt><editionStmt><edition><date when="2019-03-28">March 28, 2019</date></edition></editionStmt><publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher><pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace></publicationStmt>
    <notesStmt>
        <note>Available facsimiles:</note>
        <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/bulslecmp38&amp;i=1">Hein</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164876">Hathi Trust (Indiana)</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/osu.32437010822951">Hathi Trust (Ohio State)</ref></note>
    </notesStmt><sourceDesc>
            <bibl>
                <ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164876"><title>Bulletin de la Société de législation comparée.,  v.37-38 1908-09.</title></ref>
<date when="1909-03-01">Mars 1909</date>
<biblScope unit="volume">Vol. 38</biblScope>
<biblScope unit="issue">No. 3</biblScope>
<biblScope unit="page">000-000</biblScope>
                <extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body>
                    <div type="frontMatter"><p>IV 3. — Mura l909.</p><p>BULLETIN MENSUEL</p><p>DE LA SOCIÉTÉ</p><p>DE LÉGISLATION COMPARÉE</p></div><div type="tableOfContents"><p>Séance du 24 février 1909. — Membres nouveaux. — Ouvrages offerts à la
Société. — Communication par M. Pierre PERDRIEUX, d'une étude sur les
fraudes dans l'impôt italien sur les revenus de la richesse mobilière. —
Observations de MM. Hubert-VALLEHOUX, MARCÉ, Perdrieux et
R. Stourm. — Lettre de M. le Ministre de l'instruction publique et des
Beaux-Arts. — Rapport par M. Héron de VILLEFOSSE, sur les comptes
de M. le Trésorier.</p><p>Réunion des sections. — Section de la langue anglaise. — Section des
langues du Nord.</p><p>Mouvement législatif. — États-Unis (CALIFORNIE, Missouri); Italie; Suède.</p><p>Comptes rendus d'ouvrages. — Du privilège attribué aux créances nées en
Russie des Sociétés étrangères autorisées à fonctionner dans l'Empire
ruxse, par M. F. Mallieux; M. F. Daguin. — Ch. W. DOHM, der Gegner
der Physiocralie und seine THESEN, par M. M. Rapoporl; M. Th. Baumann.
— Comentarios del Codigo civil, par M. A. Guillot (De los bienes); M. F.</p><p>Daguin. — Cours de droit forestier (tome II, fasc. 1"), par M. Ch. Guyot;</p><p>M. F. Daguin. — Les jeux de hasard dans les stations balnéaires, thermales et climat criques, etc., par M. P. Matter; M. F. Daguin. — Loi du
12 avril 1906 modifiant et complétant la loi du 30 novembre 1894 sur les
habitations à bon marché; Loi du 10 avril 1908 relative à ta petite propriété et aux maisons à bon marché, par M. R. île la Grasserie; M. F. Daguin. — Le rôle du président aux débats de la Cour d'assises, par M. A.</p><p>Reulos; M. F. Daguin.</p></div><div type="section" feature="reunions"><head>SÉANCE DU 24 FÉVRIER 4909.</head><p>Présidence de M. Ernest CARTIER, président.</p><p>La séance est ouverte à quatre heures et demie.</p><p>Le procès-verbal de la précédente séance est lu et
adopté.<!-- break in hathi -->
    sommaire.</p></div><fw place="bottom">XL. 15</fw><pb n="210"/><div type="item" feature="membres"><p>M. le Président informe l'assistance que le Conseil
de direction a admis comme membre nouveau, dans sa
dernière séance:</p><p>M. Dorado (Pedro), professeur de droit pénal à l'UNIVERSITÉ, Calle
de LIBREROS, 1G, à Salamanque (Espagne).</p></div><div type="item" feature="bibliographie"><p>M. le Secrétaire général dépose sur le bureau la liste
des ouvrages offerts à la Société:</p><p>Manuel pratique des maires et conseillers municipaux, par
G. Bonneau; vol. in-8" offert par l'éditeur, M. Marcel Rivière.</p><p>Stalislii[ue des houillères de France el de BELGIQUE, janvier
1908; vol. in-8" offert par l'auteur, M. Delecroix.</p><p>1° Précis théorique et pratique de procédure civile par E. Glasson et Colmet-Daage; 2e édition, par A. TISSIER, tome II, vol.
in-8";</p><p>2" Le Problème de la propriété du produit. La Physiocratie
juridique, par E. CHÂTELAIN, broch. in-8°;</p><p>3" En vertu de quel mode d'acquisition l'entrepreneur est-il
propriétaire de produits de l'industrie, par E. CHÂTELAIN, broch.
in-8°;</p><p>Volumes offerts par les éditeurs MM. Pichon et Durand-Auzias.</p><p>Les inventeurs aux États-Unis et en France; vol. in-8° offert
par l'auteur, M. Claude Couhin.</p><p>Les agréés près les tribunaux de commerce et leur institution
illégale; vol. in-8° offert par l'auteur, M. A. Barthélémy.</p><p>La Cité Annamite tome I; vol. in-8° offert par l'auteur, M. Camille Bril'faut.</p><p>Derecho pénal, su filosofia, historia legislacion y jurisprudencia, tome II; vol. in-8° offert par l'auteur, M. J.-M. Valdès
Rubio.</p><p>The Eastern Bengal and Assam CODE, edited by the orders
of the Government of Eastern Bengal and ASSAM, tome III; vol.
in-8° offert par S. E. le Gouverneur général des Indes anglaises.
</p><pb n="211"/><p>Rapport à M. le Président de la République sur les opérations
des caisses d'Épargne ordinaires, 1906; vol. in-4" offert par
M. Maurice Dufourmantelle.</p><p>1" Ley arancelaria que seilala los derechos que deben percibirse en los consukidox... de la Repùblica de Cuba;</p><p>8" Centro gênerai de vacuùa de la Isla de Cuba;
i broch. in-8" offertes par M. de Bustamante.</p><p>La réforme hypothécaire; vol. in-16, offert par l'auteur, M. Arthur Oliviers.</p><p>1" Lu Commune et l'Assistance facultative, par M. Emile
Ogier;
i" La Commune et l'AGRICULTURE, par M. Pierre Derharmc;
'■ï' La Conuaune et les CULTES, par M. Frédéric Huot;</p><p>4° La Commune et l'Assistance obligatoire, par M. G. Roridel;</p><p>5° La Commune et les Œuvres complémentaires de l'ÉCOLE,
par M. E. Jacquin;</p><p>5 vol. in-li offerts par M. Ferdinand-Dreyfus.</p><p>Pasinomie Luxembourgeoise 1908; vol. in-8" offert par le
Gouvernement du Grand-Duché de Luxembourg.</p><p>Le JOURNAL, sa vie juridique, ses responsabilités civiles; vol.
in-8" offert par l'auteur. M. G. Duplat.</p><p>Traité de droit public brlge. Droit constitutionnel; vol. in-8"
offert par l'auteur, M. Paul Errera.</p><p>La lutte contre la prostitution; vol. in-12 offert par l'auteur.</p><p>M. R. Décante.</p><p>1" Les industries à domicile en BELGIIJW, IX. L'industrie de la
lingerie par Robert Vernant. ENQUOtc sur les salaires dans l'industrie du vêlement pour homme;</p><p>2" Royaume de Belgique. Annuaire de la législation du Travail 1907;</p><p>3" Monographies industrielles. Croupes III et XVII. Construction des machines et appareils électriques;</p><p>4" Rapports annuels de l'Inspecteur du Travail 1907; 4 vol.
in-8";
</p><pb n="212"/><p>Ouvrages offerts par l'Office du Travail du royaume de Belgique.</p><p>Sesiones de los cuerpos lejislativos de la Repûblica de CHILE,</p><p>1811-1845, tome 34, camara de Diputados (1844) ; vol. in-8° offert
par l'auteur, M. Valentin Letelier.</p><p>Die Palentgesetze aller Vôlker, Band II, Heft I; vol. in-4" offert
par les auteurs, MM. le Dr Y. Kohler et M. Mintz.</p><p>Bulletin de VInstitut international de STATISTIQUE, tome XVI,</p><p>2e livraison; vol. in-4° offert par l'Institut.</p><p>Universidad de la Habana. Academia de Derecho. El escrulino primario en nuestro procedimiento électoral; broch. in-8"
offerte par l'auteur, le Dr Enrique Hernandez Cartaya.</p><p>Sveriges Rikes LAG, 1909; vol. in-8" offert par l'auteur, M. W.</p><p>Uppstrôm.</p><p>A Digest of English civil iaw, by E. Jenk : Book II, part. III;
vol. in-8" offert par les éditeurs, MM. Butterworth and C°, de
Londres.</p><p>Judicial statistics England and WALES, 1907. Part. //. Civil
judicial Slatistics; vol. gr. in-4° offert par sir John Macdonell.</p><p>La Richesse de la France ; fortune et revenus privés; vol. in-8"
offert par les auteurs, MM. A. de Lavergne et P. Henry.</p><p>Université libre de Bruxelles. Annuaire pour l'année académique 1908-1909; vol. in-8° offert par l'Université.</p><p>Annuaire statistique de Belgique 1907; vol. in-8" offert par
S. E. M. le ministre de l'Intérieur de Belgique.</p><p>Atti délia commissione de la Statistica giudiziaria e notarile.</p><p>Sessione del Luglio 1907; vol. in-8° offert par M. le Directeur
général de la statistique du royaume d'Italie.</p><p>Societa reale di Napoli. Rendiconto délie tomate e dei lavori
deW Academia di archeologia, lettere e belle arti, 1907; 2 vol.
in-8" offerts par la Société Royale de Naplés.</p><p>Dreptul comercial, explicaliuni teoretice si practice asupra.</p><p>Codicelui de comerciu roman... (vol. 3, t. Ier); vol. in-8° offert
par l'auteur, M. G. Maniu.</p><p>Atti parlamentari délia caméra dei Senatori. Discussioni;
</p><pb n="213"/><p>vol 11-13; 3 vol. in-4" offerts par S. E. M. le Président du Sénat
italien.</p><p>Termin-Kalendar fur Deutsche Rechlsanwnite und Notare
1909; vol. in-12 offert par M. Alexandre Chaumat.</p><p>1" Collection de leyes que contiene las del Estado Trujillo
1904;</p><p>2° Recopilaciôn de leyes del Estado TACHIRA, 1906;</p><p>3° Recopilaciôn de las leyes y acuerdos.... Estado TACHIRA,</p><p>1907;</p><p>4° Recopilaciôn de las leyes del Estado FALCON, 1908;</p><p>5" Recopilaciôn de las leyes del Estado CARABOBO, 1907;</p><p>5 vol. in-8° offerts par M. Parra Pères.</p><p>Cours de droit forestier, tome 11, fascicule 1er; 1 vol. in-8°
offert par l'auteur, M. Charles Guyot.</p><p>Emilio RRUSA, par C. Righini di Sauf Albino; broch. in-8°,
offerte par la famille de M. Brusa.</p></div><div type="item"><p>M. Pierre Perdrieux donne communication d'une
étude sur La recherche des fraudes et l'évaluation
DES REVENUS DANS L'IMPÔT ITALIEN « SUR LES REVENUS</p><p>DE LA RICHESSE MOBILIÈRE ».</p><p>L'impôt italien « sur les revenus de la richesse mobilière »
est fondé sur la déclaration. En tous pays, la déclaration provoque des fraudes : pour que l'impôt puisse être entièrement
recouvré, pour qu'il soit également appliqué à tous, il faut que
la déclaration soit contrôlée, que les fraudes soient découvertes
et punies. Dans quelle mesure l'impôt italien répond-il à ces
exigences?</p><p>Tel est l'objet d'une enquête faite en ITALIE, et principalement
à ROME, au cours de l'année 1908.</p><p>La première pensée qui vient à l'enquêteur est de demander
à l'administration des renseignements sur ces fraudes : on lui
remet une brochure verte de 160 pages in-octavo, où sont contenus les lois et règlements pour l'application de l'impôt sur les
revenus de la richesse mobilière.
</p><pb n="214"/><p>Il y trouve réunis : le texte unique du 24 août 1877 (1)' où,
selon l'excellente habitude italienne, on a fondu les treize lois
qui, de 1864 à 1877, ont disposé en la matière, —et, parmi elles,
la loi de 1873 qui édicté les pénalités pour omission ou inexactitude de déclaration —, 6 autres lois, y compris celle du 2 mai
1907, 2 décrets réglementaires pour l'application des lois, enfin
43 lois concernant des cas particuliers. 11 les étudie, il y
découvre un ensemble de mesures qui, de certains revenus,
peut faire connaître très facilement le montant exact, sur certains points même arme le fisc de pouvoirs d'inquisition exorbitants, sur certains points enfin ne lui donne d'autre garantie
que la bonne volonté du contribuable.</p><p>L'enquêteur veut alors savoir dans quelle mesure ce contribuable s'offre à la taxation, qui est lourde. Il s'en informe. Pour
préciser, il demande le chiffre des fraudes, ou, pour parler le
style administratif, des « omissions et inexactitudes » dans
les déclarations. L'administration répond qu'elle n'en sait
rien. Personne cependant ne doute qu'il ne soit très élevé,
mais il n'existe aucune statistique, même simplement estimative.</p><p>Il revient à la charge : comment se pratique la fraude? comment l'administration la déjoue-t-elle? dans quelle mesure y
réussit-elle? On lui fait observer que cette enquête, difficile par
elle-même, exige en outre une certaine connaissance du pays;
que l'administration elle-même n'a pas l'ait, des procédés de
fraude, une étude systématique. Il ne reste qu'un chemin à prendre : étudier de très près les textes et essayer de déduire les dif-
. licultés que peut en présenter l'application, et, point par point, interroger l'administration (2) sur les méthodes par lesquelles elle
les aborde, et les conséquences pratiques qui en résultent; se retourner ensuite vers les contribuables et leur demander quels sont
leurs rapports avec le fisc ; enfin rechercher les appréciations de
tous ceux qui, de manière ou d'autre, se sont occupés de la question : ministres ou anciens ministres d'opinion différente, sénateurs, députés, anciens fonctionnaires, économistes, publicistes,</p>
<note place="bottom">(1) C'est à ce texte unique que se rapportent les numéros d'articles cités
sans autre référence.</note>
<note place="bottom">(2) Je dois de vifs remerciements à M. Luzzatti pour son haut patronage,
et è l'obligeance jamais lassée que m'ont témoignée des fonctionnaires et
anciens fonctionnaires des llnances : ils m'ont fourni des faits et des docnmenls, je suis seul responsable des appréciations que j'en ai tirées.</note>
<pb n="215"/><p>industriels, banquiers, hommes d'affaires (1). Une incessante confrontation et une certaine habitude des mœurs nationales sont
nécessaires poir mettre au point ces données et en tirer quelques
conclusions. On arrive ainsi à connaître une pratique qui n'est
pas officiellement réglementée, qui est affaire d'habitudes, qu'on
n'aime pas affirmer catégoriquement : « cela se fait, mais cela
nVst pas écrit », si fa, ma non è scritto, est un refrain qui vient
souvent dans les conversations qu'on peut avoir sur le sujet. On
ne pourra donc, le plu6 souvent, apporter ici que peu de références expresses (2), mais surtout des données recueillies de tous
côtés, des appréciations, des impressions, dont une enquête personnelle a permis de faire la critique et de tirer des déductions.</p><p>Après avoir résumé les caractères légaux de l'impôt, on exposera comment les revenus se dissimulent au fisc et comment le
fisc les recherche, comment il les évalue pour les taxer; on examinera la valeur de cette taxation et ses résultats, et dans quelle
mesure la pratique répond à la théorie légale. Les déviations
que l'impôt peut avoir subies, l'examen de leurs causes et des
remèdes possibles nous permettront de saisir le caractère véritable que donne à l'impôt italien de la richesse mobilière son
mode d'assiette.</p><p>I</p><p>L'impôt sur les revenus de la richesse mobilière, au sens de la
loi, n'est pas un impôt général sur le revenu, ni un impôt progressif, c'est un impôt de quotité qui frappe selon une certaine
discrimination les différentes catégories de revenus mobiliers
qui y sont énumérés; il suppose la connaissance du revenu
effectif de chaque catégorie : une fois le chiffre de chacun de
ces revenus fixé au net suivant les règles de la loi, il suffirait de
lui faire subir les discriminations et réductions édictées, puis de
lui appliquer le tarif. La loi se préoccupe uniquement du revenu,</p>
<note place="bottom">(1) Je les prie d'accepter ici l'expression île ma reconnaissance pour l'accueil cl l'aide que J'ai trouves auprès d'eux.</note>
<note place="bottom">(2) Mon enquête était terminée et mes conclusions rédigées quand j'ai
pris connaissance du livre de M. LIA, L'impoita mobiliare et la riforma dei
tribuli diretli in ITALIA, Roma-TORINO, Roux e VIARENGO, 10O6, critique de
l'impôt basée sur son fonctionnement, et de celui de M. le vicomte Olivier
de SPOELBERCH, L'Impôt sur le Revenu en ITALIE, BRUXELLES, DEWIT, 1908,
exposé exact, précis et pénétrant. Ils ont confirmé mes renseignements, et
m'ont fourni des remarques dont je donnerai les références au cours de cette
étude. ,</note>
<pb n="216"/><p>elle ne met pas en question la personne du contribuable, ni sa
façon de vivre, ni (sauf pour exempter certains possesseurs de
petits revenus) (1) l'ensemble des revenus dont il peut jouir au
net. (Ainsi les revenus, dont la source (produzione) est hors
du royaume, ne sont pas taxés; d'autre part, on déduit les
dépenses dont est grevée la production d'un revenu donné, mais
non pas les charges générales du contribuable.)</p><p>Ces revenus déterminés, par quel moyen la loi les fait-elle
connaître? En principe, par une déclaration périodique : « Tout
contribuable, dit la loi (art. 14), est tenu à faire la déclaration de
ses revenus non fonciers, selon leur chiffre brut, ainsi que des
exemptions et déductions auxquelles il peut avoir droit ». Les
nouveaux contribuables sont obligés d'accomplir cette formalité,
les autres peuvent s'en dispenser, et leur silence est interprété
comme une confirmation du revenu antérieurement imposé
(art. 24).</p><p>Le fisc admet la déclaration, ou fixe le revenu à un chiffre différent, ou, faute de déclaration, le taxe d'office. Le chiffre d'imposition qui en résulte est publié dans la commune, et les taxations d'office sont notifiées au contribuable.</p><p>Le contribuable peut, ou admettre cette taxation, ou la contester. S'il la conteste, il peut essayer de conclure un accord
avec l'agent du fisc (art. 40) ou bien entrer dans la voie contentieuse : voie administrative avec des commissions à trois degrés
(art. 42), puis voie judiciaire avec les trois degrés de la juridiction civile (art. 53). Pour les questions de fait qui nous occupent
ici : existence, nature et consistance du revenu, il ne peut parcourir que les deux premiers degrés de juridiction devant les
commissions (sauf une exception concernant les intérêts non
stipulés dans l'acte de prêt) (art. 50). Dans la commission du
premier degré, prévaut l'élément électif; dans celle du second,
l'élément administratif n'a qu'une voix de majorité, celle du
président, nommé par le préfet. C'est donc l'agent d'abord, puis
ces deux commissions, la deuxième en dernier ressort, qui
doivent juger de l'exactitude de fait des déclarations et déterminer le revenu imposable. Ce sont eux dont nous aurons à étudier
l'action.</p><p>Tel est le régime de la loi.</p><p>Nous allons voir si la pratique y répond.</p><p>(^Articles 55, 56, 57.
</p><pb n="217"/><p>II</p><p>Comment et dans quelle mesure le contribuable peut-il se
soustraire à l'impôt? Y a-t-il des contribuables qui échappent
au fisc? Y a-t-il des revenus qui lui restent inconnus ou incomplètement connus?</p><p>La liste des contribuables dans chaque commune est établie
par la municipalité (Giunta municipale) qui doit en faire la revision chaque année (art. 33). Cette revision n'est pas sérieusement
faite : les municipalités y mettent quelquefois de la mauvaise
volonté, le plus souvent de la négligence. C'est une première
assise qui manque.</p><p>Il en est souvent de même de la base légale, la déclaration; la
sanction prévue contre les non-déclarants n'étant pas appliquée,
le contribuable a avantage à ne pas déclarer ses revenus : si
l'agent le taxe trop haut, il réclamera; s'il le taxe trop bas, il y
gagnera. Il est possible que des contribuables échappent ainsi
totalement. TOUTEFOIS, la chose est rare, et ce ne peut être que de
petits contribuables sans profession, ou exerçant une profession
qui ne soit ni soumise à aucune réglementation administrative,
ni un commerce, ni une industrie notable : les sociétés nouvellement formées, toute nouvelle entreprise commerciale ou industrielle, sont, en effet, signalées à l'agent des finances par les
Chambres de commerce (1). Restent des professions telles que
celles d'artiste ou de professeur, en général peu lucratives, et
qui causent peu de dommage à l'impôt si elles lui échappent. Les
pertes vraiment graves pour le fisc proviennent de l'insuffisante
connaissance du chiffre des revenus.</p><p>Pour en faire l'examen, nous suivrons la division administrative en revenus « certains et définis » et revenus « incertains et
variables », en distinguant : parmi les premiers, ceux qui proviennent du capital et ceux qui proviennent d'autres sources
(salaires, traitements, pensions, etc.); parmi les seconds, les
revenus des sociétés par actions, et ceux des particuliers, privali
(lesquels comprennent les sociétés de personnes) : revenus du
commerce, de l'industrie et des professions libérales.</p>
<note place="bottom">(1) Règlement approuvé par le décret du tl juillet 1907 (arl. 71).</note>
<pb n="218"/><p>En matière de revenus « certains et définis » du [capital, les
Etats qui cherchent à frapper tous les revenus des capitaux rencontrent la plus «rosse difficulté dans la taxation des valeurs
étrangères. L'Italie a supprimé cette difficulté en renonçant à les
frapper : son impôt sur les revenus de la richesse mobilière ne
frappe que les « revenus ... qui se produisent dans l'État ou
qui sont dus par une personne domiciliée ou résidant dans
l'État » (art. 3). Ainsi n'a plus lieu de se commettre une de?
fraudes les plus difficiles à réprimer.</p><p>Quant aux revenu* de la Dette publique (1), lots, annualités,
intérêts de toute nature payés par l'ETAT, ou pour le compte de
VÉTAT, il n'y a, pour le TRÉSOR, aucun mécompte possible puisqu'ils sont, en vertu des articles 10 et H, frappés par retenue
directe opérée sur le paiement. Une forme de perception presque
semblable et aussi sure consiste à faire verser l'impôt au Trésor
par celui qui paie le revenu, quand ce débiteur est une administration qui a des affinités avec les administrations de l'État. Non
prévue par la loi, mais établie (par l'article 4 du règlement) sur
les bénéfices de certains employés, elle a été étendue, par la loi
sur le crédit foncier, aux intérêts des « inscriptions » (cartelle)
de crédit foncier, et, peu à peu, par décisions administratives,
à quelques autres cas : impôt dû par la Cassa déposai e presliti
(équivalant à notre Caisse des dépôts et consignations) et par les
caisses d'épargne postales; — impôt sur les revenus passifs et actifs du Fonds pour le culte; — impôt sur les indemnités, en nature
ou en argent, de nourriture et de logement accordées à certaines
catégories d'employés(2), etc....</p><p>La taxation de certains autres revenus du capital se trouve
assurée par une disposition (art. 15) qui oblige les provinces,
communes, les personnes morales (gli enti morali), les sociétés
en commandite par actions et les sociétés anonymes à déclarer,
non seulement leurs propres revenus, mais encore les intérêtsdes
dettes par eux contractées et des obligations par eux émises, et
a payer directement l'impôt relatif à ces revenus, sauf à s'en
revaloir sur leurs créanciers par voie de retenue. « En outre, les
provinces, communes, et toutes autres personnes morales, socié-</p>
<note place="bottom">(1) Depuis la conversion, le montant des arrérages est établi net d'impôt.
— ce qui revient exactement à les frapper par retenue.</note>
<note place="bottom">(2) Relazionc générale sulla Amministrazione délie Finanze durante fesercizio dal 1" Luglio 1900 al 30 Giugno 1907 presenlata alla Caméra dei Deptttati ... nella seduta del 28 Feb. 1908, p. 75-70.</note>
<pb n="219"/><p>tés, ainsi que tous individus, devront déclarer, sans aucune
déduction et pour leur montant total, les primes des emprunts
émis par eux ou par d'autres à leur compte, et payer directement
l'impôt y afférent sauf à le retenir à leurs créanciers. »</p><p>VOILÀ, grâce à ces dispositions, autant de revenus sur lesquels
le fisc est assuré de percevoir l'impôt. Mais il reste les intérêts
des prêts faits à des particuliers ou a des sociétés de personnes,
et sur ceux-là la fraude est relativement fréquente (1). Elle consiste soit à dissimuler le titre constitutif du revenu (celando il titolo), soit à le fausser (falsando il lilolo). c'est-à-dire à énoncer
dans le titre un lien de droit différent du lien réel, par exemple
à dissimuler un prêt sous les apparences d'un dépôt sans intérêts, ou d'une vente avec clause de rachat, soit encore en substituant au titre de prêt une lettre de change dans le montant de
laquelle sont compris les intérêts dus à l'échéance.</p><p>La fraude est moins fréquente en matière de salaires, traitements, pensions, etc., et cela presque mécaniquement, grâce à
l'économie de la loi. Sur les « salaires, pensions, et autres traitements personnels payés par le Trésor pour le compte de
l'Etat », l'impôt se perçoit par retenue directe (art. 11 de la loi);
sur les profits (prownli) de tous les bureaux de chancellerie
judiciaire, le montant en est versé à la trésorerie par les soinsdu
chef du bureau de chancellerie (art. 4 du règlement). Pour les
salaires payés par d'autres employeurs que ces administrations,
la loi d'impôt elle-même donne une grande sûreté au fisc; elle
admet en déduction du revenu imposable tous traitements,
salaires, etc., payés par le contribuable pourvu qu'ils soient une
condition nécessaire à la production du revenu imposé : ainsi
les salaires des ouvriers dans l'industrie, des employés dans le
commerce, voire des aides, préparateurs, clercs, etc., dans les
professions libérales. Les débiteurs ont donc dans ce cas tout
intérêt à faire la déclaration exacte du chiffre total qu'ils paient,
mais il reste qu'ils peuvent léser le Trésor dans le détail en fractionnant ce chiffre en nombreux traitements de manière que</p>
<note place="bottom">(1) Une garantie partielle, mais très insuffisante, est donnée au Trésor par
les articles 68 et 69 de ln loi : les créanciers de revenus définis ne pourront
exercer leurs droits contre leurs débiteurs qu'après avoir fait constater
qu'ils se sont acquittés de leurs obligations fiscales afférentes à ces revenus;
les autorités judiciaires ne pourront jusque-là rendre de jugements sur ces
titres. —Ces créanciers en sont quittes pour payer l'impôt seulement dans
le cas ou ils ont à faire valoir leurs droits.</note>
<pb n="220"/><p>le chiffre de chacun reste au-dessous du minimum imposable et
bénéficie des réductions accordées aux petits traitements : telle
est la forme que prend la fraude sur les salaires qui font l'objet
de déductions. Quant à ceux qui ne rentrent pas dans ce cas,
comme par exemple ceux des domestiques attachés au service
personnel, on pense bien que le bénéficiaire s'efforcera de les
dissimuler et y réussira souvent.</p><p>La question est plus complexe lorsqu'il s'agit de revenus dits
incerti et variabili, c'est-à-dire variables suivant l'année et
indéterminés quant à leur montant. Ce sont les revenus de l'industrie, du commerce, des arts, des professions libérales, et,
d'une manière générale, ceux que nous appelons « bénéfices ».</p><p>Elle se pose différemment suivant qu'il s'agit de sociétés par
actions (anonymes ou en commandite) ou, au contraire, de revenus de privati, c'est-à-dire de bénéfices réalisés soit par des
individus, soit par des sociétés de personnes (sociétés en nom
collectif, sociétés en commandite simple).</p><p>D'après l'article 25 de la loi, les sociétés anonymes, les sociétés en commandite par actions, les instituts de crédit et les
caisses d'épargne seront imposés sur les bases de leur dernier
bilan.</p><p>S'ils faussaient les chiffres de leur bilan, ces contribuables
s'exposeraient aux graves sanctions du droit pénal. Les dissentiments qui s'élèvent entre eux et le fisc ne portent donc pas le
plus souvent en pratique sur des questions de fait, mais sur
des questions de droit : attribution de tel élément à tel chapitre
du bilan, signification de ses différentes parties et leur portée,
aussi bien au sens économique et financier, qu'au regard de la
loi d'impôt (1). Le but de cette ventilation est de déterminer la
consistance des revenus effectifs. Pour y parvenir, les agents du
fisc doivent examiner à fond les divers documents présentés par
la société, rechercher les éléments qui échappent au simple
examen du bilan, tels que mouvements de la réserve, extinction
des dettes, augmentations du capital(2). Ils doivent également
opérer la confrontation des bilans successifs pour vérifier si</p>
<note place="bottom">(1) Ces questions font l'objet d'un remarquable rapport publié dans le
Bollettino Vfficiale délie IMPOSTE, 1902.</note>
<note place="bottom">(2) Commission centrale, décision du 25 octobre 1900, 76335. Rapport
cité, tirage à part (La imposla di ricchezza mobile applicata in base a bilancio, ROMA, stab. Calzone-VILLA, 1902), p. 13-14.</note>
<pb n="221"/><p>l'état de choses à l'ouverture de chaque exercice correspond à
celui de la clôture de l'exercice précédent(l).</p><p>Ce premier contrôle achevé, afin de vérifier la sincérité du
bilan, il reste à déterminer d'abord le revenu brut, puis le
revenu net. Il se pose alors toute une série de questions relatives à l'aménagement du bilan, de l'attribution à tel ou tel
article de telle ou telle opération, concours, subventions, remboursements de capital, diverses formes d'intérêts, opérations
de change, comptes courants, escomptes, réescomptes du portefeuille, reports, etc., distribution des bénéfices, augmentations
de capital, réserves, extinction des dettes, etc. Enfin se présente
tout le groupe des dépenses à déduire pour la détermination du
revenu net : dépenses inhérentes à la production, parmi lesquelles la jurisprudence comprend l'amortissement du matériel,
les aménagements, la valeur locative des biens destinés à l'exercice de la profession et autres dépeuses considérées comme
dépenses nécessaires au maintien du capital (2). On s'efforce de
distinguer ce qui est dépense spécifique à la production de
l'exercice d'avec ce qui constitue une augmentation des valeurs
sociales permanentes. Ce sont questions juridiques et économiques que les tribunaux ont à trancher, questions de principe
dont l'étude ne se rattache pas à celle des « omissions et
inexactitudes », lesquelles se présentent moins souvent qu'ailleurs en matière de sociétés par actions.</p><p>Elles sont au contraire fréquentes en matière de bénéfices des
particuliers et des sociétés de personnes. Pour les revenus industriels, l'article 32 admet la déduction des dépenses inhérentes à
la production; et par là se posent d'abord, quoique dans des
termes plus simples, les mêmes questions de droit que pour les
revenus industriels des sociétés par actions, mais, en outre, et
d'une manière courante, se produisent des inexactitudes de faits
et de chiffres dans les déclarations : le contribuable est tout
naturellement porté à exagérer ses frais de production et il ne
s'en fait pas faute, les chiffres sujets à déduction se trouvent forcés. Pour le chiffre même du revenu brut, rien n'étant plus tentant ni plus facile que de le réduire dans la déclaration, la
faculté en est laissée à la discrétion du contribuable, ou mieux à
sa hardiesse.</p>
<note place="bottom">(1) Cour d'appel de VENISE, 29 Janvier-16 février 1902. Ibid.</note>
<note place="bottom">(2) Rapport cité, pp. 124 et suivantes.</note>
<pb n="222"/><p>Pourtant ces nombreuses omissions et inexactitudes qui
portent sur les revenus commerciaux et industriels sont bien
inférieures à celles que présentent les déclarations des professionisti, c'est-à-dire des professions privées qui ne rentrent ni
dans le commerce ni dans l'industrie, soit à peu près ce que
nous appelons « professions libérales » : avocats, pe.trocina.tori.
notaires, et autres professions judiciaires, ingénieurs de tous
ordres, architectes, professeurs de dessin, etc., médecins, chirurgiens, dentistes, sages-femmes, etc., comptables, professeur*
divers. (Telle est à peu près la liste des professions que la Guida
MONACI, annuaire romain des professions, range dans le chapitre
des professiouisti.) Ceux-là sont maîtres de déclarer pour leur
revenu le chiffre qu'ils jugent à propos. Il n'existe aucune base
légale sur laquelle ils aient à en déterminer le chiffre, et l'on
peut dire qu'un certain nombre d'entre eux, ne tenant pas
d'écritures, ne savent pas exactement ce qu'ils gagnent. A l'ignorance se joint l'absence de toute preuve; la possibilité de fraude
est complète.</p><p>On voit que, mécaniquement impossible sur les traitements ou
les arrérages payés par l'État ou pour le compte de l'ÉTAT, sur
les arrérages payés par les personnes publiques, les sociétés par
actions et les diverses personnalités morales, sur les lots des
emprunts de toute nature, l'évasion est relativement difficile sur
les salaires et traitements, surtout ceux de l'industrie et du commerce, ainsi que sur lès revenus des sociétés par actions; plus
facile sur les intérêts des prêts faits aux particuliers et aux
sociétés de personnes, plus facile encore sur les bénéfices industriels et commerciaux réalisés soit par ces sociétés, soit par des
particuliers, elle ne connaît presque plus de frein en matière de
revenus de « professionistes ».</p><p>III</p><p>De quels moyens dispose, en effet, le fisc pour connaître les
revenus réels? Si l'on se reporte à la loi, les pouvoirs généraux
des recherches accordés aux agents sont énumérés par l'article 37 du texte unique, qui reproduit l'article 23 de la loi de
1864 et l'article 10 du décret-loi de 1866; ce même article les
étend aux commissions, disposition reproduite par l'article 5(!
du texte unique. Ils peuvent:
</p><pb n="223"/><p>« I" Requérir dans les bureaux publics un extrait des documents dont ils peuvent avoir besoin;
« 2° Intimer aux contribuables de comparaître en personne
ou par le moyen d'un mandataire légal, pour fournir des éclaircissements et des preuves;
&lt; 3° Accéder aux locaux destinés à l'exercice d'industries ou
de commerces;
« 4" Appeler dans les bureaux pour l'interroger tout individu
capable de fournir des renseignements;
&lt;c 5° Inspecter les registres des sociétés anonymes et en commandite par actions;
« 6U Se faire présenter les titres constitutifs des revenus en
sommes délinies;
&lt; 7° Tenir compte de la valeur locative do l'habitation du contribuable. »</p><p>Ils sont munis contre le contribuable d'une sanction qui consiste en une amende, sanction si rarement appliquée qu'un
ministre des Finances en demandait l'abrogation, sauf pour le
refus de comparaître, de laisser visiter les locaux professionnels
ou de produire les pièces exigées par la loi(l). Là se limitent, en
théorie légale, leurs droits de recherche, mais ce n'est qu'une
théorie : toute une pratique administrative s'est développée, qui,
de ces pouvoirs, a laissé tomber les uns en désuétude, en a
étendu d'autres au profit du fisc, en a créé que la loi ne lui
accordait point. C'est elle qu'il faut connaître.</p><p>La loi donnait aux agents et aux commissions le droit d'appeler et d'interroger « quelque individu que ce soit, capable de
fournir des informations ». Ce pouvait être une source de renseignements précieux, particulièrement au sujet des revenus
industriels et commerciaux : l'interrogation des employés et
surtout des comptables pouvait fournir les données les plus
exactes. Mais aussi c'était l'appel à la délation : on a reculé
devant l'odieux et on ne pratique pas cette interrogation dans
sa rigueur légale, on se contente de renseignements officieux.</p><p>On pouvait trouver des renseignements moins précis, mais
encore fort utiles dans 1' « accès aux locaux destinés à l'exercice
d'industries et de commerces » : le contribuable lui-même l'offre</p>
<note place="bottom">(1) Caméra dei depulali. Disegno di leyge prtaentatu dal minulro délie
finanze [Branca) Seduta del 10 aprile 1897 ... article 32; et exposé des
motifs, p. 33, col. 1.</note>
<pb n="224"/><p>assez souvent, mais on pense bien que c'est lorsqu'il n'a rien à
en craindre; la chose serait utile précisément chez c'eux qui ne
s'y prêtent pas, mais alors on en use peu et comme honteusement, dans la crainte d'indisposer les assujettis par l'apparence
de « l'inquisition ». Le même sentiment empêche de procéder
d'autorité dans aucun cas à l'inspection des registres (1), limitée
pourtant aux sociétés anonymes et en commandite par actions.</p><p>Les agents s'efforcent d'en obtenir la communication de la bonne
volonté des sociétés plutôt que d'user contre elles de la force
de la loi. AINSI, les recherches du fisc se trouvent surbordonnées
aux rapports qui se sont établis entre le contribuable et ses
vériticateurs. Le contribuable qui sait s'y prendre peut rester le
maître, parce qu'il a plus d'armes pour se défendre qu'ils n'en
ont pour attaquer.</p><p>Un peu plus efficace est le droit « d'intimer au contribuable
de comparaître en personne ou par le moyen d'un mandataire
légal pour fournir des éclaircissements et des preuves ». mais
la valeur de l'interrogation dépend, ici encore, et de l'agent qui
interroge et du contribuable qu'il interroge (2). Ainsi s'accentue
l'inégalité de la taxation. En tout cas, ce que l'administration
peut obtenir par ce moyen, ce sont moins des données pour le
calcul du revenu que de simples éléments d'appréciation; surtout elle peut être mise sur la piste des revenus qui lui auraient
été dissimulés ou dont l'importance aurait été diminuée dans
la déclaration. Elle pourra préciser ces données en faisant usage
des deux autres pouvoirs énumérés par l'article 37 : « se faire
présenter les titres constitutifs des revenus en somme définie »,
et « réclamer aux administrations publiques un extrait des documents dont elle peut avoir besoin ».</p><p>Cette faculté est une des plus utiles qui lui soient accordées,
grâce à laquelle se font le plus de découvertes. Avant tout, les
agents font le dépouillement des livres de l'enregistrement et
des conservateurs des hypothèques (3) : d'une part, ils y trou-</p>
<note place="bottom">(1) Ce qui exigerait l'intervention des autorités communales (Règlement
de 1907, article 74).</note>
<note place="bottom">(2) En fait, ce moyen est employé, plutôt pour ouvrir la voie à un concordat, que comme moyen d'instruction pour la découverte des revenus.</note>
<note place="bottom">(3) D'après le règlement, article 70, « les notaires, pour les actes reçus
ou authentiqués par eux, les receveurs de l'enregistrement pour les actes
enregistrés par eux, les conservateurs des hypothèques pour les actes présentés à leur examen, enverront à l'agent un extrait sommaire de ceux por-</note>
<pb n="225"/><p>vent des actes mêmes constitutifs de revenus, cl, par là, co
trouve déjouée la fraudo qui consistait ù dissimuler les titres:
d'autre part, ils y trouvent des faits qui, soit par eux-mêmes,
soit grâce a des déductions où l'agent peut faire apprécier sa
sublibililé d'esprit, soit par la comparaison avec d'autres faits,
permettent de démasquer les contrats dont la vraie nature aélé
dissimulée (ventes avec clause de rachat, emprunts faits sous
forme de lettres de change, etc.), les arlilices comptables
employés dans certains bilans pour cacher la vraie nature de
certaines opérations: enlin un f,rrand nombre . d'indications
recueillies non seulement dans les bureaux d'enregistrement,
mais dans toutes les autres administrations publiques, qu'elles
relèvent de l'ETAT, des préfets, des communes ou des établissements publics (1) (bureaux de chemins de fer, bureaux de
douane et d'octroi, etc.), sans fournir des chiffres pour le calcul
exact d'un revenu donné, permettent d'apprécier d'une manière
générale l'importance d'un commerce, d'une industrie et même
de l'ensemble des revenus d'un contribuable. Dans le cas particulier des avvocati, les sentences judiciaires indiquent le chiffre
auquel ont été taxés leurs frais: de môme on consulte les livres
des notaires, les répertoires des huissiers pour connaître le montant de leurs honoraires.</p><p>Pour ces sortes d'évaluations, ce ne sont plus seulement les
documents administratifs, mais toutes sortes d'indications, de
quelque ordre qu'elles soient, qui sont mises à profit par le
fisc. La loi elle-même (art. 37, 7°) lui permettait de « tenir
compte de la valeur localive de l'habitation du contribuable » et
par là, contredisant son propre principe, faisait un pas dans la
voie de la taxation judiciaire. La pratique s'y est avancée : les
modes de recherche indiqués par la loi s'étant trouvés insuffisants, les agents cl les commissions en sont venus à utiliser tous
ordres de faits, en dehors, non seulement de toute donnée
légale, mais de toute réglementation; il ne reste que des habitudes administratives.</p><p>C'est ici un trait des [dus caractéristiques de l'assiette de
l'impôt italien, par là qu'il diffère profondément de ce que nous
présente, par exemple, l'ensemble de notre système fiscal (en
tant contrats productifs de revenus, ainsi que de ceux dans lesquels n'apparaît stipulé aucun intérêt ». niais les découvertes vraiment fructueuses se
font le plus souvent par les recherches personnelles de l'agent.</p>
<note place="bottom">(1) Iieglcuienl de 1907, article 72.
xl. le</note>
<pb n="226"/><p>faisant exception pour la pratique de la répartition du contingent de notre contribution mobilière). En FRANCE, quand le lise
soupçonne la fraude, il s'efforce d'en connaître la nature, c'en
prouver l'existence, d'en préciser l'étendue. Pour y parvenir, la
loi met à sa disposition un certain nombre de moyens d'enquête
et exige certaines preuves, dont le nombre et la valeur sont
rigoureusement déterminés. En ITALIE, pour l'impôt de la richesse
mobilière, rien de tel ; il n'y existe pas un système légal de preuves
fiscales : la loi fournit aux agents certaines armes; eii pratique,
ils en usent à leur jugement 1), non pas tant pour déterminer
par un calcul le revenu réel du contribuable que pour en apprécier approximativement l'importance. Ils s'efforcent alors dr
faire partager leur manière de voir aux commissions chargées de
juger le différend entre eux et le contribuable. Leur enquête est
dépourvue de publicité (riservala), la communication aux commissions l'est également. Leur mode de procéder n'est pas
inscrit dans la loi, mais résulte de la pratique. La jurisprudence
accorde aux agents la plus large faculté d'alléguer tous faits,
toutes inductions, toutes présomptions de nature à faire pressentir le revenu du contribuable. En matière de faits, les commissions jugent discrétionnairemenl et sans motiver teurs jugements. Il en résulte que le choix des critères varie d'abord de
lieu à lieu (i), puis d'année à année, suivant les conditions économiques, peut-être aussi un peu suivant les besoins du fisc.</p><p>IV</p><p>Quels sont, d'une manière générale, ces critères dont usent
les agents du fisc et, après eux, les commissions?</p><p>Pour les revenus « certains et définis », pour les revenus des
êtres collectifs, les agents prennent le parti, malgré la grosse
lacune relative aux prêts à intérêts, de considérer les garanties
légales comme pratiquement suffisantes. Tout leur effort se
porte sur les revenus « incertains des particuliers » qui deviennent, comme nous l'avons vu, matière d'appréciation.</p><p>Pour les revenus du commerce et de l'industrie, quand ils ont
(lt ii 1/adminislratiou .supérieure ». m'écrit un de ses chefs, n'imuoM'
jamais, à t'agent de l'assiette, aurun critère d'eslinialion. »</p><p>(2,i bisegno branca, |i Î7, col. I. — Celle diversité a son origine dan? 1»
diversité de? régimes, tant politiques que fiscaux, antérieurs a la formation
de l'unité italienne.
</p><pb n="227"/><p>recueilli les indications officielles, il leur resté à rassembler
toutes indications de nature officieuse; d'abord celles qui font
connaître l'importance de l'entreprise en soi :outre la valeur
locative des locaux professionnels, le chiffre de ses expéditions,
de ses déclarations en douane ou à l'octroi, outre l'objet de*
contrats soumis à enregistrement, ils s'efforcent de connaître
l'importance de son outillage, de ses éléments de production,
le nombrede ses ouvriers elemployés, le chiffre de leurs salaires,
le capital engagé, le volume apparent de ses affaires, h en juger
d'après tout indice ( I : partis de ces données, avec l'aide des
mercuriales ou de renseignements particuliers de toute nature
et de toute source, même de la renommée publique, les agents
se livrent à des calculs qui leur donnent, d'une manière forcément approximative, les chiffres du revenu brut d'une part, des
frais d'exploitation et d'amortissement d'autre partit). Ils en
■ déduisent un chiffre de revenu net qu'ils confrontent ;ivec ceux
qu'ils ont établis pour les commerces et industries similaires de
la région et pour les exercices précédents, selon l'importance
respective de ces exploitations. Ce revenu très problématique, ils
le rapprochent de la valeur locativc'dc l'habitation personnelle
de l'exploitant et du gérant, du train de vie du contribuable, de
ses dépenses, son luxe, ses plaisirs, les toilettes de sa femme:
ils ne font même pas fi du bruit publia, ni des indications ou
dénonciations du concurrent; au besoin, ils les provoquent. Voilà
le fondement, qu'on peut trouver bien fragile, des impositions
•les industriels ou commerçants, et qu'ils doivent discuter devant
des commissions jugeant discrétionnairement.</p><p>ENCORE, pour eux, peut-on partir de données précises. MAIS,
vis-à-vis des « professionisles », que peut le fisc? Des pouvoirs
que confère l'article 37 du texte unique, la visite des locaux
professionnels (3"), l'inspection des registres (5"), l'examen des
documents officiels (1°), la présentation des titres (6*), ne trouvent pas, sauf rares exceptions 'tels, pour les officiers ministériels, leurs registres), matière à s'appliquer aux professionisti</p><note place="bottom">(1) L ue œuvre de bibliothèque* populaires ayant voulu faire une enquête
sur les livres qui se vendent le plus, les libraires refusèrent de répondre,
flans la crainte que le fis»' n'utilisât leurs réponses. Ce fait m'a été rapporté
par l'organisatrice de l'œuvre, la comtesse Maria Pasolini. (2; SPOELBERCH, pp. 143, 14i, en donne des exemple- qu'il ;i recueillis dans
l'ITMie &lt;hi NORD, la région la plus iiHLUSTRIIHfe. et que confirment mes renseignements.
</note><pb n="228"/><p>ou ne fourniraient sur leurs revenus que des renseignements
partiels. L'interrogation officielle des tiers (4°) est évitée ici
comme ailleurs. Restent la comparution du contribuable (2°) et
l'usage des présomptions : loyer, train de vie du contribuable,
et tous faits de nature à éclairer l'agent du fisc. Il les prend où
il. peut : il est arrivé qu'il convoquât, sous un prétexte, un médecin, un professeur à l'Université de ROME, pour le faire causer,
pour qu'il laissât échapper sur les travaux, la clientèle, les ressources de ses collègues, des renseignements utiles (1). Si les
informations officieuses ne suffisent pas, il reste une dernière
ressource : taxer d'office les professionistes à un chiffre qui.
sans prétendre représenter leurs revenus, soit dans une certaine
proportion avec la taxation de leurs confrères: ou bien ils accepteront celte imposition, ou bien ce chiffre servira de base à une
transaction, au besoin à une discussion devant les commissions.</p><p>Un pareil système semble livrer le contribuable au pur arbitraire. Dans un pays de gouvernement autoritaire, où le fisc voudrait tirer du contribuable le plus possible, on aboutirait à Jo
pressurer. Mais il ne faut pas oublier que, dans les commissions
des deux premiers degrés, seules chargées de régler les contestations sur les questions de fait, l'élément électif favorable au
contribuable a, au premier degré, la prépondérance, au second,
une influence presque égale à celle de l'administratif. SURTOUT,
il faut tenir compte de l'esprit de l'administration : dans une
nation où, par l'effet de traditions différentes, l'uniformité des
pratiques liscales est loin d'être établie, où la divergence des
intérêts économiques peut toujours réveiller les réclamations du
Sud contre le NORD, elle sait qu'elle doit ménager les populations: elle sait que le taux de l'impôt est trop lourd; par ailleurs,
l'état budgétaire est redevenu florissant, elle voit le rendement
de l'impôt s'augmenter. De là sa politique : autant elle montre
son esprit de fiscalité à l'égard des revenus dont elle peut prouver
la consistance, autant elle est modérée envers ceux qu'elle doit
se contenter d'évaluer. Uuand l'agent a établi le revenu probable, il a la consigne tacite ou confidentielle de rabaisser dans
une mesure opportune son estimation pour l'inscrire au rôle,
et c'est la condition indispensable pour que son action puisse
être tolérée.</p>
<note place="bottom">(1) Le cas m'a été rapporté de première main. L'administration supérieure
désavoue le procédé et en laisse à l'agent toute la responsabilité.</note>
<pb n="229"/><p>AUSSI, après les difficultés des débuts, malgré les augmentations de la quotité, malgré l'absence de réglementation légale,
le recouvrement de l'impôt sur les revenus de la Richesse mobilière se fait-il sans résistance ni à-coups. Par le jeu de l'habitude, se sont constituées des traditions administratives que je
crois pouvoir résumer dans ces termes, que sans doute, si l'on
interroge un fontionnaire des contributions directes, il ne sanctionnera pas explicitement, mais que, quand je lésai exposées à
peu près comme suit à un personnage politique qui occupait un
des plus hauts postes du ministère, il a cru pouvoir approuver.</p><p>Pour les déclarations qu'on peuteontrôler directement ou auxquelles en peut suppléer, l'impôt reste ce qu'il est dans le texte
de loi : un impôt sur les revenus réels. Pour les autres, on a dû
se résigner à des'compromis: on peut les ramener aux procédés
que voici:</p><p>1° Procéilé des signes extérieurs. — Nous avons déjà vu que,
dans l'impossibilité de déterminer le revenu de fait, c'étaient,
d'une part, les éléments indiquant l'importance de la production, ceux-là sur lesquels est basée en partie l'assiette de nos
vieilles patentes, d'autre part la valeur du loyer d'habitation et
celui des dépenses apparentes, le refuge du système si attaqué
des signes extérieurs (1).</p><p>2° Procédé dr la péréquation. — La liste des impositions
, (elenco) est publiée à la mairie, les journaux la reproduisent; le
contribuable, qui se juge trop imposé par rapport au voisin, va
s'en plaindre à l'agent du fisc; l'agent au besoin le fait venir,
il l'interroge doucement sur le revenu qu'il attribue à ce voisin;
si ses dires sont plausibles on le dégrève, lui, un peu, on surcharge notablement le voisin en question: autant de gagné
pour le fisc. On estime surtout ces indications quand elles viennent d'un concurrent ou d'un collègue (2), on suppose qu'il est
!1) En AUTRICHE, le lise, à défaut îles déclarations contrôlées, a élé amené
à prendre pour base de l'impôt sur le revenu le quintuple du loyer payé
par le contribuable. V. V. MARCÉ, L'impôt sur le retenu en Autriche. PARIS,</p><p>ALCAN, 1907, pp. "8-80 et 'Jti-97. M. Marcé conclut : « L'impôt personnel ne
peut être établi sans consulter les signes extérieurs. L'impôt personnel ne
peut se passer des procédés de l'impôt réel. i&gt;</p><note place="bottom">(î) L'administration se défend d'enseigner ce procédé aux agents : pent-
èlre certains d'entre eux. dil-elle, en ont-ils pris l'initiative, mais c'est A. I
</note><pb n="230"/><p>mieux à même que l'agent d'apprécier les bénéfices d'une entreprise ou d'une profession similaire à la sienne.</p><p>3° Proi-édt de l'accommodement. — La loi avait admis le
« concordai »' entre l'agent et le contribuable, mais d'un seul
mot et incidemment (1). L'usage s'en est fortifié. L'administration supérieure, pour éviter les recours aux commissions,
recommande vivement ies concordats : entre le revenu que
s'attribue le contribuable et celui que l'agent croit probable,
l'agent s'efforce de trouver un chiffre intermédiaire qui les
mette d'accord. Vous pouvez penser qu'on ne le proclame pas
de peur d'encourager le contribuable dans ses prétentions. L'accommodement se pratique sans apparat; cela se fait « d'homme
a homme », me disait un sous-secrétaire d'État.</p><p>4" Procède du revenu moyen. — En principe, la déclaration
doit être annuelle, le revenu imposé est le revenu de l'année
précédente, l'impôt suit les fluctuations du revenu: toujours la
préoccupation de frapper le revenu, non d'après des présomptions, mais d'après sa consistance réelle et actuelle! Une première
exception avait été faite pour les revenus incertains et variables
du travail avec ou sans concours du capital imposés directement au nom des particuliers et des sociétés en nom collectif
ou en commandite simple : la déclaration devenait valable pour
deux ans, l'administration ne pouvait modifier le chiffre imposé
que sur demande du contribuable. La loi du 2 mai 1907 a porté
ce délai à 4 ans (sauf, au bout de 2 ans, au contribuable
à demander une diminution, faculté dont jl use peu sauf dans
les temps de crise). Voilà donc stabilisés pour quatre ans tous
les revenus à la formation desquels concourt le travail, c'est-àdire les revenus les plus difficiles à déterminer.</p><p>Mais c'est pour la généralité que la loi (art. 24) contenait un
autre germe de stabilisation. Elle admettait, pour quiconque
avait déjà figuré sur la liste communale des contribuables, la
faculté de ne plus faire de déclaration, et considérait ce silence
comme une confirmation de l'imposition antérieure. Le silence
son Insu. Pourtant une haute autorité officielle me l'a exposé dans les termes
mêmes où je le fais.</p>
<note place="bottom">(1) « L'agente, dopo aver riportato sulla tebella le somme rti reddito netlo
che «innsl concordate coi contribuent!, trasmette la tabella slessa e i reclami
alla commissione » (art. 40;.</note>
<pb n="231"/><p>est trop souvent avantageux au contribuable pour qu'il n'en usât
point; celui-là môme dont le revenu a diminué se tait souvent
parce que son imposition antérieure était au-dessous de la réalité, et qu'une nouvelle déclaration mettrait en mouvement les
recherches du fisc, risquerait de faire découvrir des parties
ignorées de ses revenus. PUIS, en matière de revenus professionnels, surtout dans le commerce et l'industrie, déclarer, au su
de tous, une diminution de bénéfices, c'est risquer de nuire à
son crédit. Ainsi la déclaration devient l'exception.</p><p>La période quadriennale, la conlirmation tacite, deux causes
qui tendent à rendre relativement fixe le revenu imposable.</p><p>Déjà le procédé des signes extérieurs, surtout ceux de l'accommodement et de la péréquation y poussaient. L'effort des contribuables, aidé par les commissions, tend à consolider l'impôt au
chiffre le plus bas possible, à l'empêcher de croître quand croit
le revenu (1). Tout cela ensemble fait dévier l'impôt sur le
revenu annuel vers un impôt sur le revenu moyen présumé. En
môme temps, par l'imposition des signes extérieurs, on frappe,
non plus seulement les revenus déterminés par la loi, mais l'ensemble du revenu. Nous voilà ramenés bien près du système
indiciaire, qui avait été formellement condamné, lors de l'établissement de l'impôt, par le rapport du Conseil d'État et le vote
des deux Chambres.</p><p>V</p><p>Quels sont les effets de ce système sur le rendement? Correspond-il au taux inscrit dans la loi? En d'autres termes, quelle
est l'importance des « omissions et inexactitudes »?</p><p>PERSONNE, ni dans le public, ni dans l'administration, ne doute
que le chiffre des évasions ne soit assez grand, mais, si l'on
demande de le préciser, on se heurte à une fin de non-recevoir;
on ne le connaît, ni dans l'administration, ni dans le public.</p><p>L'administration n'a jamais établi de statistique des évasions;</p>
<note place="bottom">(1) Ministère délie Finanze : Impoêta fui redditi delta Hiceknza Mobile.—
Stalistica del reddilo accerlnto e lasxnto per l'anuo ITKlî. Intrndu/.ione.
p. xxxn. — PERSONNELLEMENT, je peux citer le cas d'un médecin, spécialiste
en renom, qui, après 12 ans d'exercice, est taxé au même chiffre de clientèle que l'année de son inslallalier, OR, rien n'est plus modeste que les
débuts d'un jeune médecin.</note>
<pb n="232"/><p>pour le faire, il faudrait qu'elle connût la vérité des revenus
imposables et nous avons vu qu'elle a dû y renoncer. Elle pourrait du moins se livrer à des évaluations, mais sa politique préfère se développer à l'abri des regards, elle ne tient pas à avouer
ses concessions : si elles étaient connues, tout contribuable en
demanderait de nouvelles à sou profit. Elle n'a môme pas.
comme celle des autres pays, constitué pour la Richesse mobilière ce qu'on peut appeler une « théorie administrative de la
fraude » (ce sont les termes qu'employait devant moi un haut
fonctionnaire). Comme elle a renoncé à la réprimer pour se
contenter de l'atténuer, elle préfère ne pas la définir. Comment
pourrait-elle en chiffrer le montant?</p><p>Ce que l'administration ne peut ou ne veut pas faire, les particuliers ne peuvent y parvenir; ce n'est pas qu'on ne l'ait essayé
soit directement, soit indirectement. En une matière aussi difficile et aussi spéciale que la statistique, je n'oserais pas juger
ces essais si je ne pouvais me retrancher derrière l'autorité de
spécialistes, tels que M. Bodio (qui a été Directeur de la statistique) et M. Pantaleoni: ils déclarent nettement qu'aucun de ces
calculs n'a de valeur scientifique, en se basant principalement
sur ce que les statistiques, qui leur servent de point de départ,
n'adoptent pas les classifications du fisc; ils n'ont qu'une valeur
d'indications très approximatives. Je me contenterai d'indiquer
très brièvement leurs méthodes et leurs conclusions (1).</p><p>L'une de ces méthodes consiste à prendre le chiffre auquel est
évalué le revenu de la Richesse mobilière nationale, d'y appliquer le taux de l'impôt et de comparer le chiffre obtenu au rendement effectif. MAIS, dans les statistiques, les limites du revenu
mobilier sont beaucoup plus étendues qu'au sens fiscal; en outre,
elles ignorent les distinctions, les discriminations, les diversifications, les exemptions liscales. On arrive simplement avec
M. Nitti (2) à constater qu'au moins 50 pour 100 du revenu
national échappentaux impôts directs et que la majeure partie de
cette évasion se rapporte à l'impôt sur la Richesse mobilière.</p><p>La seule conclusion certaine à tirer de là c'est que l'évasion est
très forte.</p><p>Nous en trouverions d'autres preuves dans les statistiques du
rendement des impôts, soit celles que donne le dernier rapport
fl) On trouvera ces calculs plus au long dans LIA, passim. et dans
S-lpoelbereh (3" partie, chap. iv).</p><note place="bottom">(?) In Hirchezza dell" llalia, 1905. p. 10. Cite par LIA, p. 118.
</note><pb n="233"/><p>sur les impots directs (1), exercice 1906-1907. Le produit de
l'impôt a considérablement augmenté depuis 1894-1895, mais, si
l'on décompose cette augmentation, on constate que, tandis que
l'impôt perçu par rctenuo sur les seuls traitements et salaires
payés par l'État (c'est-à-dire sur lesquels pas un centime ne
peut échapper), tandis que cette partie de l'impôt
qui était en 1894-1893 de L. 2C.350.OIX)
est en 1906-1707 de L. 38.910.000
soit une augmentation de L. 12.560.000
soit 48 pour 100, — celle qui est perçue par rôle nominatif
(c'est-à-dire d'après des déclarations do contribuables et des
évaluations du fisc)
a passé de L. 142.700.000
à L. 169.150.000
soil une augmentation de L. 26.450.(Km
soit moins de 16 pour 1&lt;)0.
« Dans une disproportion aussi considérable, dit le rapporl, on
ne peut pas ne pas reconnaître l'effet de la différente eflicacité
entre les taxations rigoureuses et automatiques des traitements
payés par l'État et les taxations, appuyées sur de simples
indices, qui frappent, bien imparfaitement, les revenus portés
aux rôles nominatifs; car il n'est pas possible de croire que les
premiers se soient en 14 ans développés dans une mesure si
prépondérante au regard des seconds. »</p><p>Dans le rapport sur l'exercice précédent (2), l'administration
constatait que, pour la partie perçue sur rôles nominatifs, le produit de la catégorie A* (c'est-à-dire les revenus perpétuels des
capitaux autres que des emprunts de l'ÉTAT, des provinces, des
communes, ou des sociétés subventionnées ou jouissant de la
garantie de l'État) qui était en 1895 de. ... L. 113.819.356
diminuait progressivement pour arriver en
1905 à L. 1)5.892.373
soit une diminution de L. 17.926.983</p><note place="bottom">(1) Relazione générale sulla Amministratione délie finanze durante Vrtercizio dal 1° luglio 1900 al 30 giugno 1907. presentata alla caméra dei deputali. ROMA, lipogralia delta Caméra dei ilcputati, 1908. P. 7ti.</note><note place="bottom">(2) Relazione délia Direzione générale délie imposte dirette e dei calasto per
l'esereizio finanziario 1905-190(1. Itomn slaliilimento tipografleo C&gt;. CIVRLLI, 1".K)7. P. 7i.
</note><pb n="234"/><p>ou environ 15 pour •(»&gt;. Cette diminution continue et considérable, elle l'attribuait en partie à la diminution du taux de l'intérêt et à la transformation de nombreuses entreprises en
sociétés d'intérêts (imposées par voie de retenue), mais aussi à
l'impuissance de l'administration à déjouer la fraude (1).</p><p>J'ai cité ces deux constatations parce qu'elles ont amené des
aveux officiels. D'autres ont été faites par M. Lia et M. de Spoelberch (2). Tandis que les revenus taxés par retenue direcle et
versement direct (c'est-à-dire les rentes publiques, les traitements et pensions payés par l'ÉTAT, et les revenus de quelquesinstitutions qui versent directement au Trésor) produisaient
144 millions, l'impôt prélevé par rôles nominatifs (c'est-à-dire
tous les autres revenus du capital, ceux de l'industrie, du commerce, des professions, les rentes viagères, les traitements de
fonctionnaires provinciaux et communaux. les bénéfices des
colonies agricoles), qui doit être infiniment plus important,
n'arrivait pas à produire 12 millions de plus (soit 156 millions) : les premiers ne peuvent rien dissimuler, il est évident
que les seconds dissimulent beaucoup. Encore parmi eux faut-il
mettre à part les êtres collectifs qui, nous l'avons vu, ne peuvent
soustraire que très peu de leurs revenus.</p><p>M. de Spoelberch fait encore remarquer que, d'après la statistique de 1902, les traitements des employés sont imposés pour
une somme plus élevée que ne le sont les bénéfices de l'industrie et du commerce. Il n'existe pas de statistique plus récente,
mais on déclare que la situation ne s'est pas améliorée. C'est
que, parmi tous les employés, ceux des particuliers autres que
des sociétés par actions, ceux-là seuls peuvent dissimuler une
partie do leurs traitements.</p><p>Si l'on veut descendre dans le détail des régions ou des professions, et examiner l'imposition des revenus par profession,
on peut se livrer à des déductions curieuses comme l'ont fait
M. Silvio Ami dans une petite brochure(3) suggestive, mais dont
les données datent déjà de 2G ans, et, plus récemment. M. Lia
d'après la statistique de 1902; on a calculé (4) que dans l'in-
'1] HELNZINNE, etc., p. 72-73.</p>
<note place="bottom">(2) L'impôt sur le rerem/. etc., p. 225 et suivantes.</note>
<note place="bottom">(3) Curiosità sta/isliehe délia Ricehezzn Mobile raccolle ert annolate iloll'
ingegnere Silvio Ami. ROMA, lipotft'alia eredi HOLLA, 18N5. — M. Ami «pore
sur .'es chiffres de 1883.</note>
<note place="bottom">(4) SPOELBEREH, p. 228-230. Cf. LIA, 10Î-107.</note>
<pb n="235"/><p>duslrie, parmi les revenus imposés, trois groupes seulement
donnaient un revenu moyen supérieur à 2.000 L., tandis que
six autres groupes donnaient un revenu moyen inférieur à
1.000 L., ce qui apparaît comme bien au-dessous de la réalité.</p><p>A la vérité, tous ces calculs ne tiennent pas compte d'une
masse de circonstances do fait, et les statisticiens les considèrent comme dépourvus de toute rigueur (1); ils n'accorderaient de valeur scientifique qu'à une enquête sur place à
laquelle seule pourrait procéder l'administration elle-même. A
son défaut, on peut essayer quelques rapprochements limités à
une ville donnée où l'on puisse faire soi-même des vérifications,
et à des professions dont les qualifications soient mieux définies.</p><p>VOICI, à condition de ne les considérer que comme des indications, quelques simples remarques, auxquelles on peut arriver
pour la commune de Rome. L'administration des finances a
publié en 1904 une statistique des revenus imposés en
1902 (2). Un des tableaux présente, par communes et par groupes
de professions, le nombre des revenus taxés, le revenu net
et le revenu imposable. D'autre part, la Guida Monaci (3) fournit, par profession, la liste des habitants de la commune de
Rome. Ces listes, établies avec beaucoup de soin, restent probablement un peu au-dessous de la réalité. LAHuida suit à peu
près la classification de la statistique officielle : on peut donc
comparer les données qu'elle apporte avec les chiffres de celte
statistique. Il faut cependant observer que l'impôt doit, aux
termes de la loi (art. 13), être payé au domicile du contribuable,
et que certaines professions peuvent être exercées dans Rome
par des contribuables domiciliés et, par conséquent, imposés
hors de Rome. Sous cette réserve, et à condition d'éviter les
doubles emplois qui proviendraient do ce qu'un même nom est
porté à la fois sous des rubriques différentes, et de faire les
corrections indiquées par dps renseignements personnels, la</p><p>(1) Il faut surtout faire des réserves au sujet îles calculs de .M. Lia relatifs aux dépenses des habitants et aux gains du commerce, op. cil., p. 88-!J2.</p><p>(21 Mlnistero dette Finanzc. — Dire/.Ione générale délie imposte direlte.</p><p>Imposta *ui redditi delta Ricchezza mobile. Statistica del reddito ncrertato e
tassatu per ianno 1902. — Roma. Htabjliiïiento tipograflco Calzone-VLLLA,</p><p>1904. Or. in-4", XXXVI-707 pages.</p>
<note place="bottom">(3) Tito MONACI, Guida commerciale di Borna c Prorincia. On s'est servi
de l'édition de 1907, mais M. lîodio considère que les chiffres n'ont pas
sensiblement varié deouis 1902.</note>
<pb n="236"/><p>Guida permet d'apprécier en gros, mais en gros seulement, l'exactitude avec laquelle est imposé un groupe donné de professions.</p><p>SOIT, par exemple, le groupe VI intitulé: « Materie medicinali e
afflni ». Suivons rénumération, que donne la statistique du
ministère, des professions y comprises, et inscrivons en regard
le nombre des entreprises que la Guida nomme pour chacune.</p><p>1. — Bagni. Stabilimenti sanitari, lermali, Idroterapici. ... 10</p><p>Case di salute(l) 21</p><p>Sostanze e bevande medicinali : cette rubrique de la
statistique ne figure pas dans la Guida; elle comprend les marchands en gros de substances pharmaceutiques et d'eaux minérales; à un ou deux
près il y en a :i Rome 12</p><p>2. — Farmacisli 1(19</p><p>Laboralori farmaceutici (ne figura pas, mais rentre
dans la catégorie précédente).</p><p>Semplicisti 2</p><p>Vendilori di sanguisughe , 2
!i. — Droghieri. Vendite di generi misli eon prevalenzadi quelli
di drogheria e farmacia. 250</p><p>466</p><p>Ce total de 466 est cerlainement insuffisant. Un nombre appréciable de très petits commerces où prévaut la « droguerie »
échappent au rédacteur de la Guida. OR, le nombre des revenus
taxés est de 328: la différence étant de 138, il faudrait admettre
que plus de 138 de ces établissements restent au-dessous du
minimum imposable, qui est de 834 L. C'est un exemple frappant de l'insuffisance de la taxation du commerce.</p><p>Mais c'est en matière de revenus des professionistes (correspondant à peu près à nos professions libérales) que les revenus
échappent au fisc dans la plus grande proportion. C'est qu'il
n'existe aucun moyen de contrôle direct: il est même impossible
de se procurer des données précises sur l'importance de ces
évasions. De temps à autre, les journaux dénoncent les faibles
impositions des avocats et des médecins, mais ils ne peuvent,
bien entendu, fournir d'indications exactes sur les revenus
réels; ils donnent plus d'éclat à leurs réclamations en choisis-</p>
<note place="bottom">(1) En déduisant le? maisons de santé non payantes.</note>
<pb n="237"/><p>sant quelques faits nettement scandaleux mais, pour celte
raison même, ces faits ne représentent que des exceptions.</p><p>M. BUFFOLI, président de « I'Unione cooperativa » à MILAN, a
étudié la question avec soin (1): il a examiné les 69 fascicules dans lesquels étaient publiés les rôles de tous les bureaux
du (isc italien pour l'année 1889, et, à titre d'exemple, et aussi
pour frapper davantage l'esprit des lecteurs, les chiffres sur la
base desquels avaient payé l'impôt les députés de la catégorie
des professionistes. Il ne pouvait arriver qu'à des résultais
partiels, mais il constatait que le revenu net enregistré pour
44 députés de diverses parties de l'ITALIE, parmi lesquels des
avocats, des ingénieurs, des médecins en renom, se montait à
219.192 L., soit une moyenne de 4.981 L. par tète. Le revenu
taxé était de 135.685 L., soit une moyenne de 3.083 L. Parmi
ces revenus nets, le plus élevé était de 13.500 L. OR, il esl
notoire que plus d'un de ces médecins gagnaient au bas mol
50.000 L. à l'année.</p><p>D'après la statistique de 1904, les revenus professionnels
donnaient seulement un peu plus de la moitié de ce que
donnaient les traitements des employés : indication dont le
sens est évident, mais simple indication. On peut, pour circonscrire les recherches, et sous les mêmes réserves que pour
les revenus commerciaux, comparer la statistique de 1904 avec
les données de la Guida Monaci. Examinons le groupe XXI
« Professionisti legali ». Faisons-en sortir les « huissiers judiciaires « (uscieri giudiciari), officiers ministériels (ufficiali giudiziari) dont le revenu professionnel est frappe sur les données
certaines des répertoires, comme suit:</p><p>Uscieri di cassazionc. . 3 à L. 2.200 de revenu chacun: L. ti.lJOO</p><p>Uscieri di corte di appelle- 4 à L. 2.200 L. 8.800</p><p>Uscieri di tribunale. . . 18 à L. 1.800 — L. 32.600</p><p>Uscieri di pretura. ... 27 à L. 1.500 — — L. 10.500</p><p>Uscieri di conciliazione. . 6 à L. 1.500 — — L. 9.000</p><p>Total des huissiers taxés : 58. Ensemble du revenu net. . L. 97.50(1</p><p>Imposable. . L. 43.875</p><note place="bottom">(I) Corriere dclla seru. 24 ;-eplembrt'
</note><pb n="238"/><p>Déduisons ces chiffre» de ceux de la statistique:</p><p>Revenus taxés 703 58 = 645</p><p>Ensemble du revenu net. 1.470.532 — 97.500 — 1.373.032</p><p>Ensemble du revenu imsable 015.897 — 13.875 — 602.022</p><p>Revenons aux listes de la GUIDA, où les uxcieri yiudiziari ne
figurent point: nous trouvons:</p><p>1° AVVOCATI, prucuralori 1.350</p><p>2° Notai 37</p><p>Soit 1.387</p><p>Le nombre des revenus imposés, 645, esl donc inférieur à la moitié de celui île ces professionistes: voilà plus de 700 avocats
et notaires réduits à gagner moins de 641 L., qui esl le minimum imposable pour cette catégorie! Quanta ceux qui atteignent ce chiffre, leurs revenus nets ne seraient en moyenne que
de 2.142 L., leurs revenus imposables de 039. Il convient pourtant de remarquer qu'un certain nombre de personnes ont le
titre d'aurocait sans en exercer la profession que par intermittence (1); en revanche, on cite en Italie quelques avocats qui
gagnent 250.000 L. par an ou même plus, à Milan ou à Gênes,
il est vrai ; mais il n'est pas sans exemple, à Rome même, qu'une
étude ou un cabinet d'affaires (les cabinets d'affaires figurent
sous cette rubrique de la Guida) rapporte 40 ou 50.000 L.</p><p>Dans une situation semblable se présente le groupe X3fl
h professioni sanitarie ». VOICI, en évitant les doubles emploip,
les chiffres que fournit la Guida (elle ne relève que les médecips
qui font de la clientèle et ne les relève pas tous):</p><p>1° MEDICI, chirurgici, ocnlisli 908</p><p>2° Oentisti 56</p><p>Callisti (pédicures et manucures) 21</p><p>Levalrici (sages-femmes) 307</p><p>Veterinari 32</p><p>Imbalsamatori \
Preparatori anatomici (celle rubrique ne ( „
figure pas dans la GUIDA, mais rentre L
sous la rubrique précédente) )</p><p>Total )-32"</p>
<note place="bottom">(1) Celles qui ne l'exercent aucunement no figurent point à la Guida.</note>
<pb n="239"/><p>--- $39 —
Ce chiffre est inférieur à là réalité: en fixant le nombre des
« professionisti sanitari » imposables comme tels à l.ittO, on a
des chances de rester encore au-dessous. OR, la statistique de
l'impôt (1) ne dénonce que 543 revenus imposés: il faudrait
donc supposer que plus de 850 de ces contribuables gagnent
moins de de 641 L. net par an, hypothèse que des médecins
romains, bien au courant des bénéfices de la profession, déclarent tout à fait inadmissible. Sans doute, il y a à Rome tout un
prolétariat de médecins, qui font des visites à 50 centimes, et
des piqûres à 20 centimes, mais ils les font vite, visitent une
quarantaine de clients par jour et peuvent se faire de 300 à
400 L. par mois, soit 3.500 à 5.000 L. par an.</p><p>L'ensemble du revenu net imposé, donné par la statistique,
est de 1.013.093 L., soit une moyenne présumable de 1869 L.
pour chacun des 543 imposés. Sans doute, les médecins sont
payés moins cher en Italie qu'en FRANCE, et moins à Rome que
dans les grandes villes du Nord : les médecins les plus en renom
y demandent 15 ou 20 L. pour une visite, et se contentent souvent de moins; des professeurs font des visites à 5 ou 10 L. ; un
grand nombre de bons médecins comptent 3 L. par visite. Au
bout de l'année, il y en a quelques-uns, mais peu, qui se font
iO.OOO ou 50.000 L., quelques chirurgiens davantage. De toute
façon, le chiffre de 1.869 L. qui serait la moyenne des 543 plus
imposés de la catégorie apparaît beaucoup trop faible.</p><p>Malgré toutes les réserves sous lesquelles on doit produire cés
chiffres, tant pour les commerçants que pour les avocats et les
médecins, on a le droit de conclure que, si les revenus frappés
par retenue ou entre les mains des débiteurs, ou suivant la déclaration de ceux-ci, ou d'après les bilans, payent presque entièrement l'impôt à son taux, — les revenus du commerce et de l'industrie non taxés suivant le bilan, et surtout ceux des professions
libérales, en restent bien loin : les derniers chiffres semblent
confirmer les estimations de M. Maggiorino FERRARIS, suivant
qui les professionistes ne payeraient en moyenne que sur la
moitié ou même le tiers de leur revenu net réel, — voire celles</p>
<note place="bottom">(1) Il faudrait, il est vrai, ajouter quelques revenus classés dans d'autre*
catégories : par exemple, les traitements des médecins municipaux (medici
rondotti) imposés dans la catégorie des traitements payés par les administrations |V. Organico del personate teenico sanitai io addello ai sertizi di
astinlenza in cittn e a quclti di tigilanza igienico-sanitaria). Mais ces détail*
ne peuvent modifier le sens de nos constatations.</note>
<pb n="240"/><p>de M. LIA, selon qui ils payeraient un impôt de 5, 4 et parfois
2 pour 100 sur leur revenu, au lieu de 10 pour 100, la moitié
donc et parfois le cinquième do ce qu'ils devraient.</p><p>VI</p><p>Un impôt sur le revenu déclaré, devenu en partie un impôt sur
le revenu présumé; un impôt sur le revenu annuel, devenu un
impôt sur le revenu moyen; une administration qui laisse tomber
en désuétude certaines des armes que lui confère la loi pour en
adopter de moins brulales et de moins sures: un taux légal appliqué à des revenus inférieurs à la réalité, ce qui revient à
abaisser ce taux : voilà le spectacle qu'offre, appliqué à la plus
grande partie de la matière imposable, l'impôt italien sur les
revenus de la richesse mobilière. Il arrive souvent à un impôt
de se modifier par la pratique, mais il n'y a peut-être pas dans
les États modernes exemple d'une pareille déviation.</p><p>Aussi bien, aux causes qui résident dans la constitution même
de l'impôt s'ajoutent ici le manque de garanties dont est munie
l'assiette, l'insuffisance des sanctions, le chiffre du taux, et, pour
renforcer l'action de ces causes, celle des circonstances locales.</p><p>L'impôt est basé sur la déclaration. Une déclaration n'est une
base solide que si elle est vérifiée et. sanctionnée. Nous avons vu
la valeur du contrôle : exact à divers degrés pour une partie des
revenus, plus ou moins arbitraire pour les autres. QUANT, à la
sanction, soit pour omission, soit pour insuffisance, elle consiste
d'abord dans le recouvrement de l'impôt dù pour les deux années
précédentes. Ce n'est pas une pénalité proprement dite, c'est un
simple rappel de sommes dues: il ne se produit que sur deux
années, autant dire une rente dont les arrérages se prescriraient
par un délai de deux ans : aucun débiteur n'est si favorablement
traité. Sans doute, l'article 1er de la loi de 1873 y ajoute une pénalité pécuniaire : elle consiste dans la moitié du montant de l'omission ou de ! insuffisance, mais elle n'est pas appliquée. La raison
qu'on en donne est qu'elle est trop lourde, et surtout qu'il y a
trop de coupables. Dans ces conditions, le contribuable qui ne
fait pas de déclaration, ou qui en fait une insuffisante, a des
chances d'y gagner et nul risque d'y perdre. La désuétude de la
pénalité est patente ;'i ce point, que M. BRANCA, ministre des
</p><pb n="241"/><p>FINANCES, dans son projet de loi du 10 avril I8U7, arlicle32, proposait de la rayer.des textes purement et simplement.</p><p>Si les pénalités ne sont pas appliquées, si le contribuable est
poussé à en profiter pour atténuer son imposition, cela tient en
grande partie au chifi're de la quotité:</p><p>7,50 pour 100 sur les traitements, pensions et salaires payés
par l'ETAT, les provinces, les communes;</p><p>9 pour 100 sur les revenus temporaires du travail sans participation du capital, sur les rentes viagères et les pensions;</p><p>10 pour 100 sur les revenus temporaires où concourent le travail et le capital;</p><p>20 pour 100 sur les arrérages de caractère perpétuel payé»
par l'ETAT, sur les intérêts et lots des emprunts provinciaux
et communaux, et des titres au porteur des sociétés garanties
ou subventionnées par l'ETAT, sur les gains aux loteries de
toutes sortes; *</p><p>15 pour !0t( sur les revenus perpétuels des capitaux prêtés
ou raclietables autres que ceux qui viennent d'être énumércs.</p><p>Ce sont des quotités d'une élévation exceptionnelle, des « quotités de contributions de guerre », a-t-on dit. Le contribuable
serait surchargé s'il les payait intégralement : il s'y soustrait en
dissimulant ses revenus; certaines sources étant frappées rigoureusement, il tache de s'en dédommager sur les autres.</p><p>Déjà lourde en réalité, la quotité l'est encore davantage en
apparence : les pourcentages de discrimination et les déductions
se calculent, non pas sur le chifi're du taux, mais sur celui des
revenus imposés. Les revenus bruts sont réduits en revenus
nets, les revenus nets en revenus imposables, les revenus imposables en revenus inscrits ou liquidés au rôle, et c'est à ces
revenus qu'est appliquée la quotité générale inscrite dans la loi.</p><p>Le contribuable profite des réductions, mais ces calculs sont
compliqués, et, m'écrivait un ancien chef de division aux impôts
directs, « dans la grande niasse peu instruite, le contribuable
ne sait voir et ne peut comprendre d'abord la somme dont il
sera imposé sur le revenu proposé par le bureau (1) : il la croit
plus forte qu'elle ne sera en fait après les discriminations et les
réductions; il est d'autant plus acharné à faire diminuer l'estimation de son revenu », dans sa « peur» du taux général, que la
1) Même des personnes fort instruites ne savent pas leur taux d'imposition, elles n'en connaissent que le chiffre.</p><fw place="bottom">XL. 17</fw><pb n="242"/><p>loi de 18H4 a porté au chiffre, vraiment capable d'effrayer, de
20 pour 100, un Cinquième du revenu.</p><p>Sous la menace d'un impôt trop lourd, en l'absence des sanctions, il dissimule. Il en vient peu à peu à faire des affirmation?
fausses. La tromperie en matière d'impôt trouve en tous pays
de l'indulgence auprès de l'opinion publique : elle en trouve
plus qu'ailleurs en Italie (1) où les particuliers ont, sous des gouvernements changeants, sous des princes étrangers ou antipathiques à leurs sujets, de longue date, plus qu'ailleurs, pris l'habitude de considérer le maître comme l'ennemi, ont accoutumé
de ruser avec lui; — en Italie où le sentiment de l'unité est par
endroits resté superficiel, où la conscience des devoirs communs
ne s'est pas complètement développée; — en ITALIE, où dans certaines régions et dans certaines parties de la nation, on passe
beaucoup de choses à l'habileté et au savoir-faire. Chez les contribuables de tous pays, il y a une morale fiscale différente de la
morale tout court, mais il n'est pas ordinaire de voir l'administration s'y rallier: c'est pourtant ce qu'elle fait ici : elle sait que
l'impôt est pesant, qu'elle n'a pas les moyens d'en contrôler
l'assiette, que les sanctions sont insuffisantes, que le budget est
en équilibre. Elle ne veut donc pas user de rigueur, elle s'efforce,
pour les revenus qui ne sont pas mécaniquement « bloqués ».
d'obtenir plus que le contribuable ne lui offre, sans trop en
exiger, et les commissions fixent en moyenne un chiffre intermédiaire (2). Entre sujets et gouvernement, entre contribuables
et fisc, il y a accord tacite pour comprendre l'honnêteté et la
moralité dans un sens relatif, un nens différent de celui qu'ont
ces mots dans les rapports privés. La loi elle-même ne faisait
pas de la fausse déclaration un délit proprement dit : un juriste
linancier (3) et un ministre des Finances (4) se rencontraient
pour affirmer que la surtaxe pour fausse déclaration répond,
plutôt qu'à une pénalité, à une réparation civile pour dommage
causé au Trésor. Le contribuable n'a même pas le plus souvent
;1) Les restitutions anonymes au Trésor (conscieitcu-muneyi \ sont insignifiantes nu nulles.</p><note place="bottom">(2) Voir le tableau des évaluations île la Commission de MILAN, dans
SPOELBEIRH, p. 176. 3) GIAMMARINO, // dirillo finatiziario italiano (2* édition, 1901, T partie,
tome I", section 2, p. 187). cité par SPOELHERCLI, p. 151.
il) M. Branca. dans l'exposé des motifs de son projet de loi, p. 33. Cet
exposé ava'il été rédigé par l'administration des impôts directs.
</note><pb n="243"/><p>la sensation de frauder : il s'abstient de faire une déclaration,
puis, quand on le taxe d'office, il accepte la taxation trop basse'
ou va discuter la taxation trop forte: il n'est plus un sujet qu'on
interroge en conscience, mais un particulier qui défend ses intérêts en litige. Sans doute, il peut être amené à des aflirmalions
peu exactes: il se considère non pas comme en justice, mais
comme en € marchandage » (c'est un mot de M. Liai. C'est un
peu l'opinion des commissions, surtout celles du premier degré,
qui arrivent à oublier le caractère de proportionnalité que doit
avoir l'impôt (1 1. Dès lors, l'opinion publique ne saurait être
sévère au contribuable qui défend ses intérêts, au besoin par
la menterie.</p><p>Les pratiques liscales trouvent encore des facilités dans le
caractère national : les rigueurs de la logique sont moins souveraines en Italie que chez nous; on y est moins appliqué à tirer
toutes les conséquences d'un principe: on ne se prive pas en
paroles d'affirmations théoriques, mais on tolère fort bien dans
la pratique les transactions, on les orne de souplesse et de
bonne grâce: les rapports de l'Église et de l'État en seraient,
s'il en était besoin, une preuve éclatante. ACCOMODAMENTO, adattamento sont des mots bien italiens: ils reviennent souvent en
parlant de l'assiette de l'impôt. La loi déclare que les revenus
sont frappés dans leur réalité, mais, à l'appliquer, les faits opposent des obstacles; on en est quitte pour faire une « adaptation ». A l'inquisition directe qui serait légale mais qui risque
d'indisposer les assujettis, l'administration et les contribuables
sont d'accord pour préférer les recherches quelquefois indiscrètes (puisqu'elles s'enquièrent en secret des dépenses privéesj,
arbitraires dans leurs résultats, mais qui ne se voient pas; plu-»
tôt que de s'attirer des difficultés, le gouvernement consent à
des sacrifices. Moyens de contrôle, estimation des revenus, taux</p><note place="bottom">(t) M. LIA, p. 123 : « l'Imposta ... va pcrdendo il carat 1ère di imposta
commisurata air auimontare del reddito. Quando inveru trattasi di assoggetare ail' Imposta un nuovo conlribuente, quesll non discute sul reddito
ma mercanleggia sino alla lira la tassa, e nemmeno le commissioni (specialemente quelle di primo grudo) vogliono di reddilo sapere e disculen.-. » —
Voir dans le même ouvrage l'histoire de cet avocat qui déclara à la Commission qu'à 4.000 L- on avait eslirué son revenu beaucoup trop .bas,, mais
que, au regard de ses confrères, il ne devait êlrë taxé que sur le chiffre de
1.500 L. La Commission lui donna raison. C'était un ancien député qui
avait volé l'élévation de la quotité à 20 0/0.
</note><pb n="244"/><p>de l'impôt, tout cela, pour une partie des revenus, a été transformé par l'adaltamento.</p><p>VII</p><p>Ce système offre des facilités pratiques, il n'en présente pas
moins de graves inconvénients d'ordre budgétaire, surtout d'ordre moral.</p><p>Nous avons vu comme il laissait échapper une partie considérable de la matière imposable: c'est une perte pour le TRÉSOR,
mais dont il ne faut pas exagérer l'importance, car, s'il n'y avait
pas d'évasions, la quotité eût été portée moins haut.</p><p>Plus grave est l'inégalité qui en résulte entre les contribuables: on peut critiquer ou défendre la discrimination de la loi,
mais, une fois admise, encore faudrait-i! l'appliquer également.</p><p>Il n'en est rien : les crédi-rentiers perpétuels de l'État et des
personnes publiques payent leur 20 pour 100 sans dissimulation
possible; les crédi-rentiers des particuliers arrivent à se soustraire à une partie du 15 pour 100 sur leurs intérêts perpétuels, du 9 pour 100 sur leurs intérêts viagers. Les employés
publics voient, par retenue directe ou indirecte, leurs traitements diminués de 7,50 pour 100, ceux des êtres collectifs,
des sociétés par actions de 9 pour 100; ceux des particuliers
échappent en grande partie à ces 9 pour 100. Les sociétés
par actions sont frappées sur la base de leur bilan sans presque
aucune évasion possible et dans un esprit de fiscalité; les
sociétés de personnes, les particuliers commerçants ou industriels, taxés nominalement au même taux, se dérobent aux
recherches du fisc (1). Ces mêmes contribuables soustraient aux
10 pour 100 une partie pourtant moindre encore que la majorité
des professionistes taxés à 9 pour 100. Parmi les professionistes, l'huissier judiciaire, dont les répertoires dénoncent les
émoluments, les voit atteints, taudis que les gains, souvent
considérables, de l'avocat restent inconnus. Ces inégalités ont
fait dire avec trop de sévérité que cet impôt prétendu général,
mais qui en réalité diminue à coup sûr les arrérages et les
traitements dus par l'ÉTAT, tandis qu'il frappe imparfaitement
les revenus de source privée, était un impôt hypocrite. Il suffit</p>
<note place="bottom">(1) Voir plus loin (p. 247) le dilemme île M. Urauea.</note>
<pb n="245"/><p>de dire que c'est un impôt beaucoup plus lourd pour certaines
classes de contribuables que pour d'autres.</p><p>Ces inégalités se trouvent elles-mêmes multipliées par un
autre facteur: l'absence de réglementation des critères dont
usent les agents, pour l'estimation des revenus non directement
connus,' a pour conséquence des différences d'appréciation de
région à région que l'administration a avouées par la bouche
d'un ministre (1). Surtout l'inégalité ne peut être que profonde
dans les cas où le revenu est évalué d'après les dépenses ostensibles : sans parler des erreurs inhérentes à cette méthode, il
est d'autant plus difficile de dissimuler les revenus qu'ils sont
plus bas ou qu'ils sont grevés de charges familiales. Les petits
revenus ou ceux qui appartiennent à des familles nombreuses,
dépensés en plus grande proportion à l'entretien de la vie courante, se révèlent mieux que les gros revenus, que ceux des
personnes exemptes de charges, destinés en plus grande proportion à des emplois moins apparents (épargne, placements chirojjraphaires, valeurs étrangères, etc.). La taxation est donc
inégale au détriment des moins favorisés de la fortune. C'est
une injustice et une première cause de dépression morale.</p><p>On en trouve une autre dans la facilité de dissimuler et l'entraînement qui y porte. « Prime pour les gens sans conscience,
amende contre les gens consciencieux », a dit Stuart Mill de la
déclaration en général. La maxime est plus vraie encore ici
puisque l'administration considère la fraude comme un phénomène naturel et que la taxation s'établit par une moyenne entre
les prétentions du fisc et celles du contribuable, encouragé par
là à produire un chiffre très bas.</p><p>VIII</p><p>Ces maux financiers et moraux, toute cette désorganisation de
l'impôt sur la Richesse mobilière, si tout le monde n'aime pas
à les proclamer ni à les préciser trop nettement, tous ceux qui
ont examiné la question en ont conscience. Quelques ministres
ont élaboré des projets de réforme: M. Leone WOLLEMBERG, le
28 juillet 1901, en présentait un considérable au Conseil des</p><note place="bottom">(\) Disegno BRANCA, p. 27. Voir les nombreux calculs de M. LIA, op. cit.,
pattim.
</note><pb n="246"/><p>minisires (1J. Le Conseil le repoussait et M. Wollemberg donnait sa démission. Son projet, laissant à l'État le produit de
l'impôt sur les revenus du capital sans participation du travail,
des sociétés anonymes et des personnes morales, transférait'aux
communes l'impôt sur l'industrie, le commerce et les professionistes, en un mot la partie de l'impôt sur la Richesse mobilière qui soulève les grosses difficultés; il le combinait avec les
impôts fonciers pour en faire un impôt de répartition. La
réforme était liée à une réorganisation de tous les impôts
directs, des taxes de consommation, des droits de transmission
a- titre gratuit et au remaniement des budgets tant locaux que
généraux. Elle sort donc du cadre de cette étude. Il en est de
même de toutes les réformés qui s'attaquent au principe même
de l'impôt.</p><p>Au contraire, nous trouverons dans un projet de M. Branca
des garanties qui s'appliqueraient à l'assiette actuelle de l'impôt.</p><p>Ce projet, déposé à la Chambre des députés le 10 avril 1897 (à),
ne touchait pas au mode de taxation et se contentait de léformes
de détail. Un petit nombre d'entre elles visaient à combattre les
omissions et inexactitudes : elles n'ont pas passé dans la loi.</p><p>M. Branca se réclamait, outre de leur intérêt financier, d'une
« idée morale »: mieux conformer l'impôt aux principes de la
justice distributive. Il supprimait, nous l'avons vu, la pénalité
dé la surtaxe, et, corrélativement, portait de 3 à 5 ans le délai
de prescription pour l'action du fisc. Il considérait comme une
augmentation d'intérêts la stipulation qui met à la charge du
débiteur le paiement de l'impôt, sauf les cas où la loi lui a
confié ce soin (3). MAIS, comme moyens de contrôler la réalité
des revenus, il n'apportait que deux instruments précis et un
palliatif général. L'un visait les sociélés en commandite simple
et en nom collectif : il proposait (par l'art. 12) de leur étendre
l'obligation, déjà imposée (4) aux sociétés par actions, de soumettre leurs registres à l'inspection des agents et des commissions financières: c'est l'unique moyen d'imposer les bénéfices
M) Leone Wollemherg. Un dispgnn iH ri forma trikularin. — Nunra anlo-</p><p>INGIN, 16 novembre 1901.</p><note place="bottom">(2) Atti Parlamentari. Législature XX, 1* sessione 1897. Dorumenti. Disegni di legge e relazioni. Caméra dei DEPUTATI, N. 53.</note>
<note place="bottom">(3) C'est ce qui a lieu pour notre impôt de i 0/0 sur le« revenus des
valeurs mobilières.</note>
<note place="bottom">(4) Par les articles 37, 5", et 50. g 1, du texte unique. .• ...</note>
<pb n="247"/><p>dp ces sociétés à l'effectif. Il complétai! la mesure en reprenant
une disposition du projet du 27 novembre 1873 qui n'avait pas
passé dans la loi du 14 juin 1874 : il leur faisait payer, sauf leur
recours centre les créanciers, l'impôt dû sur l'iptérêt des
emprunts contractés et des obligations émises; outre la facilité
dp la perception, cette disposition aurait assuré le recouvrement de l'impôt dû par lo créancier étranger non domicilié en
Italie. Une campagne de presse énergique fut menée par les
sociétés visées: le projet fut accusé, en prescrivant l'inspection
des registres, d'établir l'inquisition et de violer le secret des
affaires; en prescrivant la retenue de l'impôt, d'éloigner le capital étranger des entreprises italiennes. M. Branca avait beau
faire observer (11 que, pour les affaires en sociétés, le secret
n'avait pas la même nécessité qu'il présente pour les affaires
privées (i), que la publicité, au contraire, était une source de
bon ordre, de confiance et de crédit, que l'imposition des étrangers ne les avait pas détournés des rentes d'Etat; qu'au surplus
l'une et l'autre dispositions, appliquées aux sociétés par actions,
n'avaient pas produit les conséquences qu'on craignait. Il finissait par ce dilemme : ou bien les revenus que nous voulons
atteindre sont déjà taxés, et dès lors il ne s'agit que de changer
le mode de perception pour le rendre, plus commode, ou bien ils
se soustraient aujourd'hui à l'impôt, et, dans ce cas, il est avantageux ef moral « de ne pas supporter que, dans des conditions
identiques de production et d'imposabilité (imponibilUà), une
forme déterminée de revenu puisse échapper à l'impôt quand
les autres sont frappées, cela au mépris du principe d'égalité ».</p><p>Leg intéressés, en s'acharnant contre le projet, montrèrent dans
quelle alternative du dilemme résidait la vérité.</p><p>Un second ordre de mesures s'efforçait de frapper automatiquement, par le concours des administrations ou de la JUSTICE,
certains créanciers avant même qu'ils ne touchent le montant
de leurs créances : créanciers dont les débiteurs sont sous la
main de l'État ou sous la main de la Justice. D'autre part (3), les
administrations publiques (de l'ÉTAT, des provinces, des communes), les institutions où l'État est « cointéressé » (tels les
chemins de fer, Jes banques d'émission, la caisse des dépôts) et</p><note place="bottom">(1) Pages 18-19. 2) C'est aussi l'opinion ilu directeur du sièec romain d'une arossp Snrirlë
île crédit.</note>
<note place="bottom">(3) Article 27.</note>
<pb n="248"/><p>celles qui sont. « sous la dépendance ou la surveillance de
l'État » (telles les œuvres de bienfaisance [opère pie), qu'elles
soient établissements publics ou simplement d'utilité publique),
ne devaient plus faire droit à payement à leurs créanciers, à
quelque titre que ce soit, sans avoir la preuve par un certificat
du fisc. « qu'ils ne sont débiteurs d'impôt h quelque litre que ce
soit »; c'était à la fois une garantie de recouvrement pour l'ensemble des impôts antérieurement dus et un frein contre la
fraude sur l'impôt afférent a la créance en question (1). D'autre
part (2), le projet interdisait au chancelier du tribunal d'expédier en faveur d'un créancier la note de collocation (par suite
d'.un jugement de faillite ou d'expropriation) sans avoir obtenu
le certificat de payement de l'impôt afférent au revenu colloque
ou d'en avoir opéré la retenue.
des mesures étaient précises, mais limitées : elles assuraient
l'assiette de l'impôt sur des revenus aujourd'hui partiellement
soustraits. Pour remédier à la grande omission, celle des revenus
des privati, M. Branca n'apportait pas de moyens directs de
recherche, mais un procédé de péréquation : il proposait la
publication d'une liste générale (elenco générale) de tous les
contribuables du royaume d'un revenu de 2.000 L. au moins,
classés par espèces de commerces, industries ou professions,
avec mention, pour chacun, du revenu par lui déclaré ou tacitement confirmé, des propositions de l'agent et du chiffre arrêté
par le concordat ou les décisions des commissions (3| : on publie
aujourd'hui des listes par communes (elenco communale) : il
s'agissait d'en faire une pour tout le royaume. Dans les trois
mois de la publication, un recours pouvait être formé, contre la
dernière décision, devant la commission centrale,»qui, « par
voie de comparaison et à titre de péréquation », émettrait « un
nouveau jugement estimatif, soit dans l'intérêt du contribuable
recourant, soit dans celui du fisc ». La pratique de cette mesure
aurait provoqué de grosses difficultés matérielles, peut-être la
proposition était-elle utopiqiie; mais le plus vif intérêt en réside
dans les motifs dont l'appuyait le ministre (4) : il posait en fait
l'inégalité des estimations fiscales de contribuable à contribuable et de lieu à lieu, et voulait la faire disparaître, mais, de
(1; Exposé des motifs, p. 30.
i2) Article 30.</p>
<note place="bottom">(3) Article 21.</note>
<note place="bottom">(4) Pages 27, 28.</note>
<pb n="249"/><p>péréquation absolue, il n'en voyait pas possibilité : « illusion »!
déclarait-il en propres termes. Il se rabattait sur ce qu'il appelait une « péréquation relative » : le magistrat péréquateur
n'avait pas pour rôle de « prononcer sur l'évaluation du revenu
en soi », mais de rendre un jugement tel que celui-ci: « Si Titius
dans telles conditions, avec tels éléments ou telles ressources,
paye pour tant de revenu, Caius avec des ressources, des éléments, dans des conditions proportionnels, doit payer pour un
revenu proportionnel. » Autant avouer qu'il est impossible d'établir le revenu effectif et qu'il faut revenir, par un système d'indices, à des évaluations approchées qu'on s'efforcera ensuite de
rendre proportionnelles. M. Branca semblait vouloir étendre ce
système: il voulait faire corriger par le même juge la désharmonie entre l'impôt mobilier et l'impôt immobilier, en donnant
sur l'impôt de la Hichesse mobilière « un contrôle indirect aux
représentants de la propriété foncière ». Ce serait, à l'imposition légale, substituer la recherche arbitraire de l'équité.</p><p>C'est là que tendait la réforme de iM. Branca. Est-il donc
nécessaire de consacrer, comme il le faisait, cette déviation, ou
bien, comme M. WOLLEMBERG, de remanier tout le système
fiscal, ou, au moins, comme le voudrait M. Lia et d'autres, d'en
modifier en partie l'assiette? Sans doute, nous l'avons vu, une
grande partie des errements suivis sont la conséquence de la
déclaration et ne disparaîtraient qu'en changeant le mode de
taxation des revenus incertains. Sans effectuer ce changement
radical, d'autres mesures atténueraient les fraudes et les inégalités. La quotité apparaît plus lourde encore qu'elle n'est : une
réforme très modeste consisterait à la réduire à son chiffre réel
au lieu de faire porter sur le revenu les réductions et discriminations. Il faudrait surtout la réduire elle-même à un chiffre
supportable, et, corrélativement, fortifier l'action du service:
d'une part, édicter des sanctions applicables et les appliquer;
d'autre part, organiser le contrôle en le munissant de garanties
telles que celles que proposait M. BRANCA, ou d'autres semblables (1), en codifiant ce qui paraîtrait louable dans les errements administratifs et dans les textes en vigueur, et en appliquant toutes ces mesures avec fermeté et d'une manière uniforme pour tout le royaume. MINISTRES, fonctionnaires, membres du PARLEMENT, contribuables, spécialistes, sont d'accord</p>
<note place="bottom">(1) V. par exemple M. LIA, chap. vu.</note>
<pb n="250"/><p><!-- break in hathi -->
pour penser qu'on obtiendrait, par ces moyens, non pas la connaissance complète des revenus îles professionistes se dérobe*
ront toujours), mais plus de sincérité dans les déclarations, plus
• l'égalité dans la taxation, et, après quelques années de moinsvalues, un rendement égal et bientôt supérieur au rendement
actuel. Aucun ministre n'a osé faire cette réforme : on craint les
inoins-values temporaires (1), on compte aussi sur la tendance
très forte en ce moment en Italie (i) qu'ont les entreprises commerciales et industrielles, môme de petite importance, à se
transformer en sociétés par actions, forme qui les place sous le
contrôle fiscal. On considère les avantages du système actuel:
des instructions données aux agents d'être un peu plus ou un
peu moins sévères suffisent pour augmenter ou diminuer le rendement : précieuse faculté, a condition d'y mettre du tact, quand
varient los besoins du Trésor. L'administration sait ne pas en
abuser et elle proportionne plutôt son action à la situation des
contribuables : en temps de prospérité générale, elle use davantage de ses droits; en temps de crise, elle allège l'impôt. Elle
peut restreindre sa modération à une seule région et cette politique est souvent nécessaire dans un pays où le recouvrement
îles impots soulève encore des difficultés, parfois des troubles
sanglants. L'impôt mobilier a fait ses preuves : il est accepté des
populations, contribuables et administration ont pris l'habitude
de son fonctionnement, il a les vertus des impôts anciens.</p><p>Ajoutez qu'il est un bon pourvoyeur des budgets et une des
principales sources du revenu de l'État (3) : en des mois où le
rendement de la plupart des impôts baissait dans tous les
pays, il donnait une plus-value (4). On laisse dormir la question:
les Italiens font beaucoup crédit au temps,</p><note place="bottom">(t) M. MAJORANA, qui, pendant plus de deux ;ms. ganta le porteteuille de&gt; Finances dans le précédent cabinet Giolilti et le premier cabinet FERLIS, pui&gt;
fut ministre du Trésor dans le présent cabinet Giolilti jusqu'au jour où sa
santé l'obligea t» se retirer, dérjarail dans une jntorview récente [Corrierr
ilella SERT, 17 novembre 190S) : « Nous ne sommes pas mûrs, ni dans (r
pays, ni surtout dans le PARLEMENT, pour une réforme de l'impôt: en Ilulie.
on ne comprend pas une réforme qui n'ait pour effet immédiat un dégrèvement sensible «. Pourtant dans le Rapport sur la dernière disselution de la
Cbambro (janvier 1009), on proclamait encore la nécessité de réformer l'impôt, » notamment par lq réduction dos quotilos trop élevées &gt;i.</note><note place="bottom">(?) Constatée notamment Relazione 1905-1906, p. 72.</note>
<note place="bottom">(3) 18,30 0/0 des ressources ordinaires en 1902. LIA, op. cil., p. H.'».
[4) Luigi LUZZATTI, Piccole notp svlln finanza. Corriere délia sera, 18 octobre 1908, p. 2.</note>
<pb n="251"/><p>IX</p><p>L'Italie garde donc son impôt tel que l'a fait la pratique. 11
avait été combiné pour frapper le contribuable selon ses facultés,
en déterminant la consistance effective de ses revenus et en y
opérant des discriminations suivant leur origine, suivant la pari
que tenait dans leur production le travail de l'homme. Des vues
théoriques avaient présidé à son élaboration, les législations
étrangères avaient été étudiées avec soin. Les discussions en
Conseil d'État et dans les deux Chambres avaient été longues et
sérieuses. Il provoquait l'admiration de certains théoriciens;
à l'étudier dans les textes, il apparaît comme un impôt raisonné
et scientifique.</p><p>Dans la pratique, il présenta le caractère opposé. Il ne faudrait pas croire que les déformations qu'il a subies répondent à
un plan ni à une volonté préconçue de l'administration, En réalité, la machine était ingénieusement agencée pour imposer les
revenus à la condition que l'assujetti les déclanU avec exaclir
tude : on n'avait oublié que de tenir compte de ses dispositions;
on supposait une bonne foi universelle et un dévouement entier
à l'intérêt national. Faute de la déclaration, sa base première,
la machine a fonctionné à faux. Dans cette situation, le fisc a
observé une sage politique, celle du moindre mal: il n'a pas
voulu user de la rigueur de ses droits, dont l'exercice eût provoqué l'irritation du pays et aggravé l'inégalité de l'impôt; avec
la souplesse et les facultés d'adaptation ordinaires à la race, il
a su éviter les apparences do l'inquisition et témoigner (c'est le
mot d'un haut administrateur) « le plus grand respect du contribuable ». Il a peu a peu renoncé à appliquer dans son intégrité
la lettre de la loi, et laissé l'usage et la force des choses y apporter des tempéraments, contraires à la volonté primitive du législateur, mais salutaires : c'est grâce à eux que la nation a pu
s'accommoder d'un pareil impôt.</p></div><div type="item"><p>La discussion est ouverte sur la communication de
M, Perdrieux.
</p><pb n="252"/><p>M. Hubert-VALLEROUX, avocat à la Cour d'appel de
PARIS, présente les observations suivantes:</p><p>Qu'il me soit permis — la matière étant à la fois vaste et intéressante
— d'ajouter quelques observations à la très solide et très substantielle
étude que vous venez d'entendre.</p><p>Ce qu'il importe de remarquer d'abord, c'est l'origine de l'impôt sur
le revenu en Italie. Il n'a nullement été établi pour faire triompher un
système préconçu. Les Italiens n'ont jamais eu l'idée de détruire un
régime fiscal déjà existant et donnant des résultats avantageux pour le
remplacer par une création nouvelle d'un effet forcément incertain. C'est
en 1864 que le nouvel impôt a été établi et il l'a été pour travailler à
l'unité administrative du royaume d'Italie qui se fondait alors. Les
divers États de la Péninsule avaient chacun leur régime fiscal à part.</p><p>Partout existaient des impôts immobiliers que l'on put ramener à un
type unique; la variété était plus grande sur la richesse mobilière et ici
les fondateurs du nouveau royaume sentirent le besoin d'instituer un
impôt nouveau et ils s'arrêtèrent à celui qui vient de vous être si exactement décrit. Quant à la manière dont il fonctionne, vous avez vu que
le fisc a délibérément laissé de côté la rigidité des règles écrites pour
« s'accommoder » avec les contribuables. C'est très pratique et surtout
c'est bien italien.</p><p>Cet impôt avait au début donné 61.830.000 francs, il avait /apporté
274 millions en 1906, mais la quotité de la taxe avait été fort relevée,
parfois plus que doublée dans l'intervalle. On ne peut s'empêcher de
faire ù ce sujet deux remarques, l'une que ce chiffre de rendement est
peu élevé pour un budget d'environ deux milliards-, en ALLEMAGNE, lu
proportion est encore plus faible; ce sont de petits résultats pour des
impôts ayant un caractère aussi essentiellement vexaloire. On voit aussi
apparaître l'un des grands dangers de cet impôt; une fois le principe
posé, la quotité de la taxe peut être et est, en effet, indéfiniment accrue
par le Parlement en quête de ressources; c'est ainsi qu'en Italie la quotité de l'impôt a passé, pour certaines catégories, de 8 1/2 à 20 0/0 du
revenu.</p><p>Un autre inconvénient de ce même impôt et que l'exemple de l'Italie
met bien en relief est celui-ci. En tout pays, l'impôt du revenu comporte
des diminutions et des dispenses absolues. En ANGLETERRE, la dispense
absolue est acquise à tous les revenus de 5.000 francs ou au-dessous et
des dispenses partielles sont accordées à tout revenu inférieur à
17.500 francs. On sent que cet impôt a été établi par une aristocratie qui,
tenant alors le pouvoir, a courageusement accepté de payer un impôt
qui est la compensation de sa puissance et a même été établi pour la
conserver, puisqu'à l'origine c'était un impôt de guerre et provisoire.
</p><pb n="253"/><p>Mais dans un pays démocralique on peut toujours redouter que la masse
électorale ne se dispense de l'impôt, le faisant porter uniquement sur la
minorité des électeurs. Inutile d'insister sur le danger d*un pareil état
de choses où la majorité peut écraser la minorité sous le poids de taxes
qui lui profitent et qu'elle ne paie pas. En Italie la dispense absolue ne
porte que sur les revenus de 400 francs, or il y a dans les grandes villes
des ouvriers gagnant 5 et t&gt; francs par jour, ce «fui fait incontestablement plus de 400 francs de revenu annuel et cependant on ne leur
demande rien. « Les ouvriers, dans l'immense majorité des cas, écrivait un Belge (1) qui a étudié sur place la question, sont, pour des
motifs tant politiques que pratiques, complètement exonérés de la taxe,
et cela bien que la loi n'ait établi aucun privilège en leur faveur. » Au
contraire, les petits cultivateurs ruraux sont traités avec une bien autre
rigueur. Cette inégalité choquante et voulue entre les contribuables
devait être signalée.</p><p>M. Victor MARCÉ, Conseiller référendaire à la Cour des
comptes, Professeur à l'Ecole des Sciences politiques, demande
à poser une question à M. Perdrieux.</p><p>Il est frappé de la divergence mise en lumière par M. Perdrieux
entre la loi et son application, entre la théorie et la pratique, et il fail
observer que pour l'Autriche il est arrivé à des conclusions analogues,
que là aussi la force des choses a fait ajouter pour l'assiette de l'impôt sur le revenu les procédés de l'impôt réel à ceux de l'impôt personnel, qu'en Autriche comme en Italie les agents du fisc sont obligés de
tenir compte des signes extérieurs pour asseoir l'impôt personnel et que,
parmi ces signes extérieurs, le loyer est la pierre de touche, qui sert à
contrôler la déclaration ou qui la remplace. En AUTRICHE, dans la pratique, l'administration, bien que la loi ne l'y autorise pas, évalue couramment le revenu au quintuple du loyer. L'impôt personnel ne peut
se passer des procédés de l'impôt réel.</p><p>D'autre part, M. V. Marcé fail observer que, d'après la communication
de M. PERDRIEUX, l'agent du fisc a en Italie un pouvoir presque discrétionnaire dans ses méthodes d'évaluation, et qu'il n'est pas contrôlé
dans la préparation de l'assiette par les représentants des contribuables
comme en Autriche; lu, les Vertrauens Mânner élus par les contribuables collaborent à l'assiette de l'impôt, et les commissions d'évaluation qui déterminent les revenus sont composées pour moitié de membres élus par les contribuables, pour moitié de membres nommés par
le Ministre des finances et la moitié ou plus de ces derniers peut être</p>
<note place="bottom">(1) L'impôt du revenu en ITALIE, par Olivier de Spoelbcrcli.— Ititixelles et
PARIS, 1908.</note>
<pb n="254"/><p>choisie parmi les fonctionnaires. Dès lors, les contribuables sont moins
portés à critiquer les évaluations préparées ou faites par eux ou leurs
repiésenianis.</p><p>En Italie comme en AUTRICHE, l'appel contre les évaluations de l'administration peut être fait devant des commissions où l'élément électif est
représenté, mais, en ITALIE, l'agent du fisc est un contrôleur des contributions directes non contrôlé dans son travail d'assiette par les représentants des contribuables.</p><p>Il parait donc jouir d'un pouvoir beaucoup plus considérable qu'en
Autriche.</p><p>M. Perdrieux répond qu'en etlet, devant l'insuffisance de la loi,
devant la réserve de l'administration qui n'impose aux agents aucune
règle pour évaluer le revenu, en l'absence de toute collaboration des
contribuables, l'initiative laissée à l'agent est quasi absolue, limitée
seulement par les traditions et par l'esprit public. Il indique comment
est organisée l'administration chargée de l'assiette: au MINISTÈRE, la
« Direction générale des impôts directs», dont la III' division, préposée
il l'impôt de la Richesse mobilière, se compose d'environ 25 employés.</p><p>Dans les provinces, les « fondions directives » sont exercées dans les
bureaux de 1' « Intendance des Finances » par une « section des
impôts &gt; dirigée par un « secrétaire » (équivalant à un « rédaoteur &gt;
français): ces fonctions sont fort peu importantes. Tout le travail de
l'assiette incombe aux &lt; Agences des impôts directs » (qui assoient
également l'impôt sur les terrains et l'impôt sur les propriétés bàlies).</p><p>Chaque agence est dirigée par un « agent des impôts directs » qui a
sous ses ordres des agents de classe inférieure, des &lt;i vice-agents »,
des « volontaires », des commis (ufficiali d'agenzia) et des auxiliaires
(aiuli). Les agents, vice-agents et volontaires sont chargés du a travail de conception » (lavori di concelto); les ufficiali et atutt, du travail d'exécution: recherches, statistique, copies, notifications, etc.</p><p>Les agents sont indépendants comme chefs de service. Ils sont
surveillés par des inspecteurs provinciaux qui font des inspections
périodiques et en rendent compte au Ministère. Les inspecteurs n'ont
pas à donner d'ordres aux agents, mais de simples directions, ou les
renseignements que ceux-ci leur demandent en cas de doute: les agents
peuvent toujours prier l'inspecteur d'en référer au Ministère. La coordination dans le service est assurée par cinq inspecteurs supérieurs. Sur
les décisions de principe, sur la jurisprudence, etc., les agents ont les
instructions périodiques du Ministère dans les Bulletins officiels et les
circulaires. MAIS, en définitive, ils se trouvent livrés à eux-mêmes pour
décider à quel chiffre il faut taxer le contribuable.</p><p>Pour assurer le succès d'une législation aussi empirique, aussi « prétorienne h, la valeur intellectuelle et morale des agents importe au plus
</p><pb n="255"/><p>baul point. OR, quel en esl le recrutement, quels sont les avantages
de la carrière? Elle commence au grade « de volontaire », qui s'obtient
au concours, et sous condition d'un diplôme (licema liceale o dt
istitulo). Après un stage qui ne peut être moindre de 6 mois, le volontaire, s'il esl déclaré meritevole par le jugement d'une commission,
est nommé vice-agent Plus tard, de concours en concours, il devient
agent de classe inférieure, de là agent de classe supérieure ou inspecteur. A côté de cet avancement au concours, fonctionne l'avancement « à
l'ancienneté sans démérite » : il ne conduit pas au grade d'inspecteur.
« Mérite i ou « démérite » sont jugés par une commission qui fonctionne
au Ministère et se compose des chefs de services des impôts directs et
des inspecteurs supérieurs en fonctions.</p><p>La carrière est laborieuse et lente; elle est peu rémunératrice: après
leur stage, les vice-agents gagnent 2.000, plus tard 2.500 lires; les
agents 3 000, 3.500, 4.000; les agents supérieurs qui résident dans les
grands centres et les inspecteurs provinciaux 4.500, 5.000, 6.000 lires
au plus; le grade d'inspecteur supérieur, où très peu peuvent parvenir,
comporte des traitements de 6.500 et de 7.000 lires. Encore faut-il
déduire, outre la retenue pour les pensions, l'impôt au taux de 7,51)
pour 100(11.</p><p>L'administration déclare que ces chiffres sont beaucoup trop faibles
pour la tâche qui incombe aux agents, tâche lourde matériellement, intellectuellement, moralement, et pour la grosse responsabilité qui pèse
sur eux. Elle ajoute pourtant qu'ils gagnent sans cesse en valeur et en
considération. Ils s'acquittent en géuéî-al de leurs fonctions avec une
grande abnégation. Les cas de corruption sont, parmi eux, presque inconnus. Ils sont animés de néle, m'écrit un de leurs chefs. « C'est un
personnel tout plein de valeur » \K proprio un bravo personale),
m'écrit un autre, « il y en a de première valeur (re ne sono dei brariesimi), d'une culture élevée ».</p><p>Si délicat i asseoir, il faut convenir que l'impôt de la Richesse mobilière joue de bonheur.</p><p>M. René STOURM, membre du l'INSTITUT, fait remarquer comment
tous les impôts sur le revenu aboutissent fatalement à devenir des
impôts sur la dépense. Faute de pouvoir découvrir le revenu réel,
ce qui est, en effet, le plus souvent impossible, les agents du fisc se
bornent à le présumer au moyen des signes extérieurs, signes extérieurs qui ne sont autres que la dépense ou le train de vie. Le fait avait
été déjà mis en lumière pour la Prusse. Voilà que M. Perdiieux le
constate de nouveau pour l'Italie. Nous même, depuis longtemps, l'avons
signalé comme inévitable.</p><p>Il Sauf la légère dédiu tiou du minimum imposable.
</p><pb n="256"/><p>M. STOURM, d'ailleurs, ne désire rien ajouter à l'exposé si complet
de M. Perdrieux. Il lenait seulementà féliciter la Société de Législation
comparée des larges contributions qu'elle vient, si opportunément,
d'apporter à la question de l'impôt sur le revenu.</p><p>M. Berthélemy a traité à fond, chacun s'en souvient, le sujet de l'impôt prussien. M. Victor Marcé nous a fourni une très riche communication sur l'impôt autrichien, et M. Perdrieux nous instruit des détails
de l'impôt italien, en citant à l'occasion, comme il le fallait, l'ouvrage
déjà publié, sur le même objet, par M. Olivier de SPOELBERCH, notre
collègue aussi. Ce qui distingue les travaux de ces messieurs et leur
confère une autorité exceptionnelle, c'est qu'ils ont été composés sur
place, d'après des renseignements recueillis dans le pays même, après
consultation des fonctionnaires et des contribuables. Il s'agit donc d'ouvrages de première main et d'appréciations contrôlées, que désormais
tous les auteurs financiers seront obliges de compulser avant d'aborder
la discussion si grave pour notre pays des impôts sur le revenu.</p></div><div type="item"><p>M. le Président donne lecture d'une lettre qui lui
a été adressée par le Ministère de l'Instruction publique
et des Beaux-Arts au sujet du prochain Congrès des Sociétés savantes:</p><p>PARIS, le 9 février I90'J.</p><p>MONSIEUR,</p><p>J'ai l'honneur de vous annoncer que les dates fixées précédemment
pour la session du 47' congrès des Sociétés savantes, qui devait s'ouvrir
à Rennes le mardi 13 avril prochain et être clôturée le 17 du mémo
mois, sont modifiées ainsi qu'il suit:</p><p>La séance d'ouverture que je présiderai aura lieu le samedi 3 avril à
2 heures.</p><p>Les travaux du Congrès suivront leur cours dans les journées des
5, ti, 7 et 8 avril. Ces modifications me sont imposées par des obligations qui m'absorberont du 4 au 20 avril et par le très vif désir que j'ai
de donner aux Sociétés savantes de Paris et des départements, en leur
remettant moi-même les distinctions honorifiques accordées à cette occasion, un témoignage du haut intérêt que je porte à leurs travaux.</p><p>AGRÉEZ, monsieur, l'assurance de ma considération la plus distinguée.</p><p>Le Ministre de l'Instruction publique
et des Beaux-Arts.</p><p>Pour le Ministre et par autorisation:</p><p>Le Directeur de VEnseignement supérieur,</p><p>Conseiller d'Etat.</p><p>Signé : Batbt.
</p></div><pb n="257"/><div type="item" feature="organizational"><p>M. E. Héron de Villefosse présente le rapport de la
Commission des Finances sur les comptes de M. le Trésorier. - .-</p><p>MESSIEURS,</p><p>Vous nous avez chargés, MM. CHAUMAL, llubert-Valleroux et
moi, d'examiner les comptes de votre trésorier et de vous présenter un état de la situation financière de la Société. Voici
les résultats de notre examen:</p><p>Nos dépenses comprennent:</p><p>1" Les frais d'impression, spécialement ceux du BULLETIN, de
l'Annuaire étranger, de Y Annuaire français, des circulaires et
des lettres de convocation;</p><p>2" Les frais de location de l'appartement que nous occupons;</p><p>3° L'entretien de la Bibliothèque et les dépenses qui s'y rattachent;</p><p>4° Le traitement de notre agent;</p><p>Ces dépenses sont payées par notre trésorier;</p><p>5° ENFIN, les frais de brochage, de distribution, d'affranchissement, de recouvrement et de service qui sont remboursés à
M. Pichou.</p><p>L'examen des divers comptes nous a permis d'en constater la
parfaite régularité. En voici les résultats généraux:</p><p>Au 1" janvier dernier, époque do la clôture de l'exercice,votre
trésorier avait en caisse 1.7:28',20
et le solde à nouveau , à la lin de l'exercice 1908, est
ainsi de la somme de 1.728'.2&lt;&gt;</p><p>Nous obtenons le même chiffre en comparant les recettes et
les dépenses de l'exercice.</p><p>Il résulte, en effet,de l'ensemble des comptes, que les receltes
de 1908 se sont élevées a 32. I63',85
savoir:</p><p>Solde à nouveau à la lin de l'exercice précédent . 1.325',80</p><p>Recettes effectuées en 1908 30.938f,05</p><p>Total des recettes 32.463',85</p><p>Les dépenses se sont élevées à 30.735',65</p><p>Différence égale au reliquat ci-dessus 1.728',20</p><p>U'autre part, le montant des dépenses restant à</p><fw place="bottom">XL. 18</fw><pb n="258"/><p>— -258 —
Report. . . 1.728r,20
payer (i3.053r,30) (1), déduction laite des cotisations
à recouvrer (1.500f)(2), s'élève à 21.553r,30</p><p>D'où un reliquat passif, au 1er janvier 190», de. . 19.82o',lo
Voici quelques explications sur les chiffres qui précèdent:</p><p>Pour les cotisations restant à recouvrer au Ie' janvier 1908,
sur l'exercice 1907 et les exercices antérieurs, nous avions maintenu, comme susceptibles d'être mises en recouvrement en 1908,</p><p>324 quittances représentant ensemble 6.480 francs.</p><p>Il a été recouvré seulement l.OTIO', »</p><p>Il y a lieu, sur l'avis conforme de notre secrétaire
général et de notre trésorier, de remettre en recouvrement, en 1909, 140 quittances représentant
2.800 francs; mais, en nous référant à l'expérience
des années précédentes pour le recouvrement des
cotisations arriérées, nous ne croyons pas devoir
compter sur une recette supérieure à 500f, »</p><p>Total 1.5H0R, »</p><p>Le surplus des cotisations arriérées (2.640 fr.) doit
être, des à présent, admis en non-valeurs.</p><p>Il y avait, à la lin de l'exercice 1907, un solde à
nouveau en caisse de I.o2of,80</p><p>Total des ressources provenant des exercices antérieurs 3.085f,80</p><p>(1) Les dépenses restant à payer sont les suivantes:</p><p>1" ISolde. des frais d'impression de l'Annuaire étranger de 1!)0(&gt;</p><p>(lois de 1005) 5.064',20</p><p>Frais d'impression de l'Annuaire étranger de 1907(non paru),
environ 7.00X1', &gt;</p><p>3' Frais d'impression de l'Annuaire étranger de 1908 tnon paru),
environ 6.500', &gt;
i" Frais d'impression de l'annuaire français tic 1908 2.394',80</p><p>5° .Solde des frais d'impression du Bulletin de 1908 2.094',30</p><p>Total 23.053',30</p><note place="bottom">(2) Sur les 1.093 quittances de 1908 mises en recouvrement, 152, représentant 3.040 francs, restent à recouvrer; nous estimons qu'il pourra être
encaissé de ce chef environ 1.000 francs. Pour les exercices antérieurs, le montant des quittances non encore recouvrées s'élève à 2.800 francs, sans que nous puissions prévoir exactement
ce qui pourra être encaissé de ce chef. D'après les encaissements des années
</note><pb n="259"/><p>En déduisant cette somme des restes à payer de
l'année 1907 et des années précédentes, soldés en
1906(1) ou se trouvant encore à solder(2) 26.985',88</p><p>La différence (23.900 fr. 05) représente le reliquat passif de*
exercices antérieurs à l'année 1908.</p><p>En ce qui touche les recettes et les dépenses afférentes à
l'exercice 1908, voici, comme les années précédentes, les tableaux
comparatifs de ces recettes et de ces dépenses, rapprochées
elles-mêmes des recettes et des dépenses de l'exercice précédent. Nous faisons remarquer que l'un des articles portés en
recettes, les te cotisations à recouvrer », ne représente pas une
recette effectuée, mais une simple prévision, suivant une évaluation que nous avons faite aussi exacte que possible.
facettes de 1907 et 1908.</p><p>1907 1908</p><p>18.820' »</p><p>1.000 »</p><p>260 &gt;</p><p>4.«52 75</p><p>1.323 85</p><p>25.466' 60</p><p>500 &gt;</p><p>100 &gt;</p><p>4.811 15</p><p>30.878', 05</p><p>L'exercice 1908 présente donc, comme recettes ordinaires,
une différence en moins de 368 fr. 75.</p><p>Cette différence porte en partie sur l'encaissement des cotisaprécédentes, pour les cotisations arriérées, nous ne croyons pas pouvoir
faire état de plus de 500 francs.</p><p>Cela fait à recevoir, en total, pour cotisations arriérées 1 500'. •</p><p>(1) Annuaire étranger de 1905 (t. 4 nouv., lois de 1904), solde à l'imprimeur, 4.000 fr.; Annuaire étranger de 1906 (t. 5 nouv., lois de 1905):
acompte versé à l'imprimeur, 2.000 fr.; brochage 563 fr. 95. — Annuaire
français de 1907 (t. 26, lois do 1906), impression, 2.230 fr., brochage 197 fr. 80.
— Bulletin de 1907, Impression 5281 fr. 65, solde du brochage, 91 fr. 15. —
Travaux du CONGRÈS, solde, 556 fr. 80. — Ensemble 14.921 fr. 65.</p><p>(2) Annuaire étranger de 1906, solde restant à payer,</p><p>5.064 f. 20. — Annuaire étranger Ai 1907,7.000 f. — Ensemble. 12.064 fr. 20</p><p>Recettes
ordinaires:</p><p>Recettes
extraordinaires:</p><p>Cotisations encaissées . . .
— à encaisser . .</p><p>Droit d'entrée des membres
nouveaux
Vente de publications
Intérêts des capitaux
Total des recettes ordinaires (dites ou i fiire)</p><p>Rachat de cotisations
Recettes diverses
Vente de valeurs
Total des recettes
20.210'</p><p>500
»</p><p>349</p><p>90</p><p>3.369</p><p>80</p><p>1.375</p><p>65</p><p>25.S35'</p><p>35</p><p>1.000
&gt;•
250
»</p><p>27.085',</p><p>35</p><p>Total de ces deux sommes 26.985 fr. 85
</p><pb n="260"/><p>tions. En effet, les 20.240 francs, portés en recettes pour 190",
comprennent, ainsi qu'on l'a vu plus haut, 1,060 francs encaissés
en 1908, pour cotisations afférentes aux exercices antérieurs.</p><p>Il avait donc été encaissé, en 1907, 19.180 francs de cotisations
afférentes à cet exercice, et rencaissement correspondant pour
1908 est de 18.820 francs.</p><p>Il faut noter d'ailleurs que le chiffre de la vente des publications
est monté de 3.369 fr. 80 en 1907 à 4.062 fr. 75 eu 1908.</p><p>En ce qui touche les dépenses, dont voici le tableau comparatif, nous faisons remarquer, comme les années précédentes,
que, pour le Bulletin et les ANNUAIRES, les dépenses portées
dans chacune des deux colonnes sont, non pas les dépenses effectivement faites au cours des exercices 1907 et 1908, mais les dépenses afférentes à chacun des deux exercices. Nous avons vu,
en effet, précédemment, que l'impression de nos deux Annuaires
étrangers de 1907 et 1908 n'est pas encore payée, non plus
que le' solde des frais d'impression de l'Annuaire étranger de
1906 et du Bulletin de 1908, taudis'qu'ou a payé en 1908 des frais
d'impression des Annuaires étrangers de 1905 et 1906, de l'Annuaire français de 1907 et du Bulletin de 1907.</p><p>Dépenses de 1907 et 1908.</p><p>1907 1908</p><p>Bulletin (38 el 39' années).</p><p>5.281'</p><p>65</p><p>3.815'80(1)</p><p>1</p><p>Annuaire étranger (36e et
7.000
»</p><p>6.500 &gt;</p><p>Annuaire français (26e et
(environ)</p><p>2.427</p><p>80</p><p>2.597 45</p><p>Circulaires et convocations.</p><p>381</p><p>60</p><p>622 40</p><p>Dépenses .</p><p>Affranchissement et distriordinaires'</p><p>Frais d'encaissement el de
1.387</p><p>65</p><p>2.681 05</p><p>2.030</p><p>40</p><p>2.295 »</p><p>3.746</p><p>25</p><p>3.724 95</p><p>2.408</p><p>10</p><p>2.884 55</p><p>CHAUFFAGE, éclairage . . . .</p><p>318</p><p>40</p><p>381 90
l Agent de la Société . . . .</p><p>1.300
»</p><p>1.300</p><p>Total des dépenses ordinaires . .</p><p>26.284'</p><p>85</p><p>26.803' 10</p>
<note place="bottom">(1) Y compris le brochage.</note>
<pb n="261"/><p>1907</p><p>Report. . . . 26.284'85</p><p>1908</p><p>26.803'10</p><p>Dépenses)
extrmor-j Travaux du Congrès
il inaires;</p><p>2.556'80</p><p>Néant.</p><p>Tolal des dépenses
28.84T65</p><p>26.803' 10</p><p>Comme on le voit par les tableaux qui précèdent, les dépenses ordinaires de 1908 (dépenses réelles et prévisions) sont
supérieures de 518 fr. 25 aux dépenses de 1907.</p><p>En comparant les recettes ordinaires aux dépenses ordinaires
de l'exercice, nous trouvons un excédent de dépenses de
1.336 fr. 50.</p><p>Les recettes totales afférentes à l'exercice 1908</p><p>(y compris les cotisations à recouvrer) étant de. . . 30.878'05
et les dépenses de 26.803r 10
il on ressort un excédent de recettes de 4.074'95</p><p>Nous avons vu plus haut que le reliquat passif,
provenant des exercices antérieurs, était de ... . 23.900' 05</p><p>En déduisant de cette somme celle de 4.074' 95</p><p>Il en ressort, pour l'ensemble des exercices antérieurs à l'exercice commencé le 1" janvier 1909, un
excédent île dépenses de 19.825' 10</p><p>Cette somme est égale à celle que nous a donnée la comparaison, dans leur ensemble, des recettes et des dépenses sans
distinction d'exercices, ce qui démontre la parfaite exactitude des
comptes du trésorier.</p><p>Ce qui ressort de l'ensemble de ces comptes, c'est qu'en 1908
les dépenses ordinaires ont dépassé les recettes ordinaires de
1.336 fr. 50. Bien que cet excédent de dépenses soit inférieur à
celui de 1907 qui s'était élevé à 2.041 fr. 05, il n'en est pas
moins regrettable que les dépenses de chaque exercice ne puissent pas être couvertes par les recettes correspondantes.</p><p>Nos réserves actuelles, qui sont le produit des rachats de
cotisations et aussi d'excédents de recettes déjà bien éloignées, représentent, aux cours actuels, un capital d'environ
40.000 francs, dont les revenus figurent chaque année dans nos
recettes ordinaires. Ces réserves se trouvent grevées du reliquat
passif avec lequel nous avons commencé l'exercice courant.
</p><pb n="262"/><p>Réserves. — Titres déposés à la Banque de France.</p><p>Valeur au cours du 17 février 1909.</p><p>74francs de rente 3"/o perpétuel a 97 fr. 80. . 2.402 fr. 40</p><p>435 amortissable à 98 fr. 30 . 14.253 fv. 50
ïS5 obligations chemins de fer de l'Est 3°/o
à 442 fr. 75 11.068 fr. 75</p><p>29 obligations rhemins de fer de l'Est nouveau
à 440 fr. 75 12.781 fr. 75</p><p>40.506 fr. 40</p><p>(Juant aux collections qui nous appartiennent, voici dans quel
état elles se trouvaient au 1" janvier dernier, date de la clôture
du précédent exercice:</p><p>Bulletin.</p><p>1906 1907 1908</p><p>Année 1869 187 187 187 ex.</p><p>Année 1870 102 102 102 —
Années 1871-72 2 2 2 —
Années 1869 à 1872 (les Iwisniéfs fénnies). . . 13 12 11 —
Année 1873 Mut. Né„t. Néul. —
Année 1874 \&gt;ini. SIUL Neut. —
Année 1875 5 g
Année 1876 37 3fi 35 _
Année 1877 55 54 53</p><p>Année 1878 154 453 152 _
Année 1879 {80 179 178 __
Année 1880 182 182 181 —
Année 1881 m 130 129 —
Année 1882 100 99 98</p><p>Année 1883 120 119 118 —
Année 1884 137 136 135 -</p><p>Année 1885 4 il 240 240 —
Année 1886 183 182 (M —
Année 1887 |87 186 185 —
Année 1888 212 211 211</p><p>Année 1889 133 132 432 —
Annés 1890 124 123 123 —
</p><pb n="263"/><p>1906</p><p>1907</p><p>1908</p><p>Année
149</p><p>149</p><p>148 ex.</p><p>Année
1892</p><p>112</p><p>112</p><p>112 —
Année
1893</p><p>89</p><p>89</p><p>89 —
Année
1894</p><p>99</p><p>99</p><p>99 —
Année
1895</p><p>71</p><p>71</p><p>71 —
Année
1896,</p><p>114</p><p>114</p><p>114 —
Année
1897.</p><p>124</p><p>124</p><p>124 —
Année
1898. . .</p><p>117</p><p>117</p><p>117 —
Année
1899</p><p>98</p><p>98</p><p>98 —
Année
1900</p><p>88</p><p>87</p><p>87 —
Année
1901.</p><p>206</p><p>205</p><p>205 -</p><p>Année
206</p><p>205</p><p>202 —
Année
1903 . .</p><p>247</p><p>246</p><p>246 —
Année
1904, .</p><p>233</p><p>232</p><p>232 —
Année
250</p><p>245</p><p>242 •
Année
1906
»</p><p>237</p><p>236 —
Année
»</p><p>302 —
Numéro extraordinaire pour 1889. . . .</p><p>Annuaire étranger.</p><p>300</p><p>300</p><p>300 —
1906</p><p>1907</p><p>1908</p><p>Année
1872, sur 1.400 exemplaires . . .</p><p>205</p><p>203</p><p>199 ex.</p><p>Année
1873, —
1.207
— . . .</p><p>0</p><p>0</p><p>0 —
Année
1874, —
1.423
-</p><p>44</p><p>41</p><p>40 —
Année
1875.</p><p>1.515
. . .</p><p>131</p><p>128</p><p>126 —
Année
1876, —
1.717
— . . .</p><p>247</p><p>244</p><p>243 —
Année
1877, —
1.750
— . . .</p><p>206</p><p>203</p><p>201 —
Année
1878, —
1.800
— . . .</p><p>257</p><p>254</p><p>253 —
Année
1879, —
1.800
— . . .</p><p>223</p><p>221</p><p>219 —
Année
1880, —
1.800
— . . .</p><p>207</p><p>204</p><p>203 —
Année
1881, —
1.800
— . . .</p><p>17!»</p><p>176</p><p>175 —
Année
1882. —
2.000
— ...</p><p>462</p><p>460</p><p>459 —
Année
1883, a.ooo
— . . .
r&gt;7i
568</p><p>567 —
Année
1884, —
2.000
— . . .</p><p>401</p><p>399</p><p>398 —
Année
1885, -</p><p>2.000
. . .</p><p>414</p><p>412</p><p>411 —
Année
1886, —
2.000
— . . .</p><p>386</p><p>384</p><p>383 —
Année
1887. -</p><p>2.000
. . .</p><p>408</p><p>405</p><p>403 —
Année
1888. —
2.000
— . . .</p><p>41 r,</p><p>412</p><p>411 —
Année
1889. —
2.000
— . . .</p><p>319</p><p>316</p><p>316 —
</p><pb n="264"/><p>1906</p><p>1907</p><p>1908</p><p>Année
1890. sur 2.000
exe m [ila ires . . .</p><p>343</p><p>340</p><p>340
ex.</p><p>An née
1891.
— 2.000
— . . .</p><p>355</p><p>353</p><p>353
—
Année
1892.
— 2.000
— . . .</p><p>403</p><p>401</p><p>399
--</p><p>Année
1893.
— 2.00(1
— . . .</p><p>370</p><p>367</p><p>365
—
Année
1894.
— 2.000
— . . .</p><p>383</p><p>382</p><p>381
—
Année
1895,
— 2.000
- . . ,</p><p>354</p><p>351</p><p>350
—
Année
1896,
— 2.000
— . . .</p><p>365</p><p>363</p><p>361
—
Année
1897,
— 2.000
— . . .</p><p>394</p><p>390</p><p>388
—
Année
1898.
- 2.000
— . . .</p><p>436</p><p>433</p><p>431
—
Année
1899,
— 2.000
— . . .</p><p>509</p><p>504</p><p>502
—
Année
1900,
— 2.00()
— . . .</p><p>476</p><p>474</p><p>469
—
Année
1901,
— 2.000
— . . .</p><p>508</p><p>502</p><p>499
—
Année
1902.
— 2.000
— . . .</p><p>550</p><p>540</p><p>536
—
Année
1903,
— 2.000
— ...</p><p>597</p><p>584</p><p>578
—
Année
1904,
— 2.000
— . . .</p><p>603</p><p>579</p><p>569
—
Année
1905.
— 2.000
— ...</p><p>717</p><p>644</p><p>627
—
Année
1906.
- 2.00(1
• • •
t
672
—
Annuaire français.</p><p>1906</p><p>1907</p><p>1908</p><p>Année
1882,
sur 1.650 exemplaires . . .</p><p>138</p><p>137</p><p>135
ex.</p><p>Année
1883.
— 2.200
— . . .</p><p>759</p><p>758</p><p>756
—
Année
1884.
— 2.200
— . . .</p><p>732</p><p>731</p><p>729
—
Année
1885.
- 2.000
— . . .</p><p>595</p><p>594</p><p>593
-</p><p>Année
1886.</p><p>2.000
— . . .</p><p>571</p><p>570</p><p>569
—
Année
1887.
— 2.000
. . .</p><p>550</p><p>549</p><p>547<!-- break in hathi -->
Année
1888,
— 2.000
. . .</p><p>521</p><p>520</p><p>519<!-- break in hathi -->
Année
1889,
— 1.800
— . . .</p><p>311</p><p>310</p><p>309
—
Année
1890,
— 1.800
— &gt; . .</p><p>294</p><p>293</p><p>292
—
Année
1891.
— 1.800
— . . .</p><p>296</p><p>296</p><p>295<!-- break in hathi -->
Année
1892,
— 1.800
— . . .</p><p>288</p><p>288</p><p>288
—
Année
1893,
— 1.800
— . . .</p><p>319</p><p>319</p><p>318<!-- break in hathi -->
Année
1894.
- 1.800
— . . .</p><p>313</p><p>313</p><p>312<!-- break in hathi -->
Année
1895,
— 1.800
• — . . .</p><p>302</p><p>302</p><p>300
—
Année
1896,
— 1.800
— . . .</p><p>342</p><p>342</p><p>341<!-- break in hathi -->
Année
1897,
— 1.800
— . . .</p><p>365</p><p>365</p><p>364<!-- break in hathi -->
Année
1898,
— 1.800
— . . .</p><p>362</p><p>362</p><p>361<!-- break in hathi -->
Année
1899,
— 1.800
— . . .</p><p>405</p><p>404</p><p>403
—
Année
1900,
— 1.800
— . . .</p><p>392</p><p>391</p><p>390
—
</p><pb n="265"/><p>1906</p><p>1907</p><p>1908</p><p>Année 1901, sur 1.800 exemplaires . .
. 428</p><p>428</p><p>425 ex.</p><p>Année 1902. — 1.800
. 439</p><p>438</p><p>435 —
Année 1903, — 1.800
— . .
. 462</p><p>461</p><p>460 —
Année 1904, — 1.800
. 515</p><p>512</p><p>511 —
Année 1905, — 1.800
—■ . .
. 521</p><p>511</p><p>507 -</p><p>Année 1906. — 1.800
— . .
. 580</p><p>531</p><p>523 —
Année 1907, — 1.800
— . .
»
»</p><p>569 -</p><p>Année 1908, — 1.800
»
»</p><p>640 -</p><p>1" Table décennale
— . .
. 529</p><p>529</p><p>529 —
Table des 20 années
. 510</p><p>503</p><p>5()0 —
Collection des principaux Codes étrangers.</p><p>1906 1907 1908</p><p>Code d'instruction criminelle autrichien. 4 4 4 ex.</p><p>Code de commerce allemand 4 4 4 —
Loi anglaise sur la faillite 10 10 9 —
(Iode pénal hollandais 9 8 7 —
Code de procédure pénale allemand. . . 8 8 7 —
Code d'organisation judiciaire allemand. 182 182 182 —
Chartes coloniales et Constitution des.</p><p>États-Unis 493 488 487 —
Code pénal hongrois 126 125 122 —
Code de procédure civile allemand. ... 4 2 2 —
Nous avons, en outre, en magasin, un assez grand nombre
d'exemplaires d'autres publications et de travaux tirés à pari.
savoir:</p><p>1906 1907 1908</p><p>Table décennale du BULLETIN, 1869-1880. 505 505 504 ex.</p><p>Catalogue de la Bibliothèque 99 99 99 —
2e édition 453 450 447</p><p>Rapport sur le notariat 227 227 226 —
Étude sur la législation relative aux
aliénés, et procès-verbaux de la commission • 93 93 89 —
Études sur la législation des aliénés,
séparées 382 382 382 —
</p><pb n="266"/><p>— 2i;r, —
1906 1907</p><p>1908</p><p>Procès-verbaux séparés
Cartes teintées
Congrès de Droit comparé, 2 vol
608 608 608 ex.</p><p>239 239 233 —
&gt; 539 501 -</p><p>Comme conclusions, MESSIEURS, j'ai l'honneur de vous proposer, au nom do votre Commission de comptabilité:</p><p>1" D'approuver les comptes de M. Edmond ALIX, tels qu'ils
viennent de vous être exposés;</p><p>2" De lui voter des remerciements pour le soin et le dévouement qu'il a apportas, comme les années précédentes, dans
l'accomplissement de ses fonctions.</p><p>Ces conclusions sont adoptées, h l'unanimité.</p><p>La séance est levée à six heures et quart.
</p></div><pb n="267"/><div type="section" feature="sections"><head>RÉUNION DES SECTIONS</head><div type="subsection"><head>SECTION DE LA LANGUE ANGLAISE</head><p>Séance du vendredi 19 février 1909. — Présidence de M. Hubkrt-</p><p>VALLÏROUX, préside» t.</p><p>Présents : MM. Hubert-VALLÉROUX, P. DAGUIN, E. ALIX, PRÊT, E. GIRAUD, P. GOULÉ, J. Bertheau de CBAZAL, C. CHEUVREUX, LANEYRIE, REGNAULT, RAUMANN, du BOYS, de Lavergne.</p><p>M. le Secrétaire général rend compte de l'état des travaux de la
Section.</p><p>Annuaire de 1908 (lois de 1907). — Grande-Bretagne et Irlande:
loi créant une cour d'appel criminelle, traduction remise par M. Demombynes; loi sur la propriété industrielle (chap. 29), sera traduite par
M. Couhin; M. Cheuvreux a remis le chapitre 32; M. ALIX, les chapitres 33 et 48; M. LANEYRIE, le chapitre 39; M. de PRAT, le chapitre 40;</p><p>MM. Lecarpentier et de LAVERGNE, le chapitre 54; M. LECARPENTIER, le
chapitre 56. — États-Unis : loi sur l'émigration et loi sur l'expropriation, confiées ù M. Goulé. ■— Canada (Ontario) : M. Louis Roussel se
chargera de la notice. — Ile du Prince-Édouard : notice confiée à
M. Sansas. — Nouvelle-Guinée : notice confiée à M. Alix. — Australie : notice confiée à M. Goulé. &lt;</p><p>Bulletin. — M. Cheuvreux promet une étude sur l'état de l'Inde sous
la domination anglaise, pour le mois de juin prochain. — M. Hubert-</p><p>Valleroux propose d'insérer, dans le prochain BULLETIN, une mention
indiquant les difficultés que rencontre la Société à faire paraître plus
rapidement ses ANNUAIRES, difficultés provenant en grande partie du
retard apporté, depuis plusieurs années, par certains pays étrangers,
notamment la Grande-BRETAGNE, dans la publication de leurs propres
lois.</p><p>La séance est levée à cinq heures et demie.
</p></div><pb n="268"/><div type="subsection"><head>SECTION DES LANGUES DU NORD.</head><p>Séance du vendredi 20 février 1909. — Présidence de M. P. Hamel.
■ Présents : MM. P. HAMEL, Cosmao-DUMANOIR, BAUMANN, BELLONI,</p><p>E. Leduc et Baguenier-Désormeaux.</p><p>Excusés : MM. Ch. Lyon-CAEN, président. C. JORDAN, G. HUARD,</p><p>F. DAGUIN, secrétaire général et Alfred Nasl.</p><p>M. Cosmao-Dumanoir rend compte de l'état des travaux.</p><p>Annuaire étranger dp 1908 (lois de 1907). — Prusse : MM. Baumann et Leduc sont chargés de la notice générale. — Hongrie : la notice sera faite par M. Nagy; M. Bel loin se charge de la loi 19, sur
l'assurance des employés d'industrie et de commerce contre la maladie
et les accidents; M. de la Grasserie sera prié de se charger de la loi 1,
modifiant l'organisation judiciaire de la loi 24 sur l'organisation du
Barreau et de lit loi 61, instituant un Tribunal des conflits; M. Challamel sera prié de se charger de la loi 46, sur les habitations ouvrières et
de la loi 60, sur la compétence des tribunaux administratifs. — Croalie-</p><p>Xlavonie : M. Horn se charge de la notice. — Pays Scandinaves:</p><p>M. Pierre Dareste fera les notices. — Serbie : M. Pavlovitch a envoyé
la notice. — Bulgarie : la notice sera demandée au colonel Lamouche.</p><p>Bulletin. — La communication de M. THALLER, sur le chèque en
AUTRICHE, et celle de M. Ch. Lyon-CAEN, sur le chèque en ALLEMAGNE,
sont renvoyées à l'année prochaine.</p><p>La séance est levée à cinq heures et demie.
</p></div></div><pb n="269"/><div type="section" feature="mouvement"><head>MOUVEMENT LÉGISLATIF</head><p>Liste des principales lois et des principaux décrets publiés en Frauce
et à l'étranger.</p><p>ÉTATS-UNIS D'AMÉRIQUE.</p><p>CALIFORNIE.</p><p>1"' mais 1907. — Loi sur la célébration dus mariages.</p><p>MISSOURI.
l!l mais 1907. — Loi sur la circulation.des automobiles.</p><p>ITALIE.</p><p>Il décembre 1908. — Loi concernant l'unification des système d'aliénation et d'administration des biens immobiliers du domaine de l'État
(Gazzetla ufficiale, 25 janvier 1909).</p><p>24 décembre 1908. Loi modifiant les articles 131 et 132 du texte
unique des lois sur le recrutement de l'armée royale (Gazz. uff., 2 janvier 1909).</p><p>24 décembre 1908. — Loi modifiant l'article 90 du texte unique des
lois sur la levée maritime (daz:. uff., 8 janvier 1909).</p><p>24 décembre 1908. — Loi pour faciliter les opérations de transfert cl
de mutation des renies nominatives (Gazz. uff., 12 janvier 1909).</p><p>24 décembre 1908. — Loi portant approbation des tableaux se référant à la réfection du rôle organique des receveurs, aides-receveurs et
employés du timbre des bureaux de l'enregistrement (Gazz. uff., 17 janvier 1909).</p><p>12 janvier 1909. — Loi relative à des mesures de prévoyance prises
pour le soulagement des victimes du tremblement de terre du 28 décembre 1908 (Gazz. uff., 12 janvier 19091.</p><p>F. It.
</p><pb n="270"/><p>SUÉDE (1)</p><p>Loi du 26 avril 1907 sur le recouvrement des créances sans titre écrit,
non relatives à des dommages-intérêts.</p><p>Trois lois du 12 juillet 1907 modifiant le Code pénal (abaissement de
2 ans à 1 an de travail forcé du minimum de la peine de l'infanticide;
aggravation de la peine des mauvais traitements envers les animaux;
abaissement du minimum de lu peine prononcée contre les fonctionnaires pour faux en écriture servant à dissimuler les concussions).</p><p>Loi du 31 août 1907, modifiant plusieurs articles de la loi du 27 juin
1902, sur les installations électriques.</p><p>Ordonnance (loi) du 6 septembre 1907 concernant. Punpol sur le
revenu.</p><p>Loi du 15 mai 1908 sur les dîmes du royaume.</p><p>Loi du 4 juin 1908 modifiant la loi militaire.</p><p>Loi du 13 juin 1908 obligeant les communes à rémunérer des gardiennes d'enfants.</p><p>Loi du 13 juin 1908 (ordonnance) sur les registres fonciers.</p><p>Loi du 16 octobre 1908 réduisant les obligations des adhérents des
cultes étrangers, concernant les frais et les salaires du clergé suédois.</p><p>Loi du 6 novembre 1908 sur la célébration du mariage.</p><p>(1) Cf. Bulletin de 1908, p. 250.</p><p>P. Dareste.
</p></div><pb n="271"/><div type="section" feature="comptes"><head>COMPTES RENDUS D'OUVRAGES</head><div type="subsection"><head>SECTION DES LANGUES DU NORD</head><p>Uu prioilèije attribué aux créances nées en Russie des Sociétés
étrangères autorisées ;'t fonctionner dans l'Empire russe, par
M. F. MALLIEUX, avocat à la Cour d'appel de Liège. — 12 pages in-8";</p><p>Paris: Marchai et Billard; 1909.</p><p>La brochure de M. F. Mallieux est consacrée à l'examen critique d'un
arrêt rendu par la Chambre de cassation civile de Saint-Pétersbourg, le
19 septembre/2 octobre 1907, dans une affaire intéressant une Société
anonyme belge, la Compagnie des Ateliers de Kharkov. Cette SOCIÉTÉ,
dont le siège était en Belgique et l'unique établissement industriel en
RUSSIE, étant tombée en faillite, il s'agissait de savoir si les porteurs
d'obligations émises par elle à l'étranger pouvaient être admis à concourir avec les créanciers russes. La Chambre de cassation s'est prononcée dans le sens de la négative, et a reconnu à ces derniers une situation
privilégiée, leur permettant de se faim payer avant les créanciers étrangers.</p><p>Cette décision paraît à M. MALLIEUX, avec juste raison croyons-nous,
contraire au texte et à l'esprit de la loi russe. Celle-ci accorde, à la
vérité, en cas de faillite d'une SOCIÉTÉ, un droit de préférence aux créances
résultant d'opérations faites en Russie; mais notre distingué confrère du
barreau de Liège n'a pas de peine à démontrer qu'un emprunt contracté
à l'étranger, pour soutenir une entreprise russe, a bien, en réalité, pour
objet des opérations à effectuer en Russie.</p><p>Fernand Dagiin.</p><p>Chr. W. Dohm der Gegner der Physiocratie und seine THESEN,
par M. Mordché W. liapaport, docteur en philosophie; brochure in-8",</p><p>143 p. — BERLIN, Puttkammer et MUHLBRECHT, 1908.</p><p>Très en faveur depuis quelque temps, l'étude des questions agraires
vient de remettre en lumière le plus ancien des systèmes d'économie
politique, la physiocratie de François Quesnay.</p><p>Formulée pour la première fois vers 1750, cette doctrine fut accueillie
par le xvm" siècle comme une véritable révélation. Malgré le rôle exagéré qu'elle prête aux forces naturelles, elle renferme en effet une
grande part de vérité.</p><p>La physiocratie ne fut néanmoins complètement connue qu'en 1888,
lorsque la publication des Œuvres économiques et philosophiques de
F. Quesnay par Oncken en eut révélé certaines particularités qui, du
</p><pb n="272"/><p>vivant de QUESNAY, étaient à peu près ignorées de ses amis el de se»
disciples eux-mêmes, telle que la distinction qu'il établissait entre l'ordre
positif et l'ordre naturel.</p><p>Dès l'origine, Quesnay eut ses adversaires et sa doctrine, ainsi qu'il
arrive de toute conception tant soit peu géniale, fut vivement combatlui'.</p><p>En Allemagne Dohm fut le premier qui entreprit de donner delà
Physiocralie une réfutation scientifique.</p><p>On trouvera dans le présent ouvrage la biographie détaillée de ce
polémiste qui, parti d'une chaire d'économie financière, ne tarda pas ti
devenir membre du Conseil de la GUERRE, puis ministre plénipotentiaire
de Prusse et de Westphalie el réussit même h gagner la faveur de ses
contemporains les plus illustres, Frédéric II et Napoléon 1".</p><p>Dohm semble avoir été beaucoup moins heureux avec les Physiocrates.</p><p>En effet, étudiant de très près, analysant et coordonnant la réfutation de
DOHM, M. Rapaporl nous montre qu'il n'a réussi à ébranler sur aucun
point le véritable système physiocratique. La physiocralie combattue par
Dohm n'a rien de commun avec celle qu'a enseignée Quesnay.</p><p>Il est intéressant de suivre M. Rapaporl dans ses développement.</p><p>Après avoir exposé la doctrine du maître dans toute sa netteté, il nous
fait assister à sou obscurcissement progressif par la secle; il nous mène
notamment à la suite de Mauvillon à travers le dédale confus de la
physiocralie allemande el nous montre avec quelle sagacité Dohm s'est
appliqué à combattre cette dernière. Qu'il ait réussi à la réfuter dans
une certaine mesure, cela ne saurait en rien porter atteinte à la vraie
physiocralie.</p><p>Outre l'exposé substantiel de toutes les idées économiques et politiques
de DOHM, on lira avec intérêt une analyse critique de son livre sur les
Israélites. Cet ouvrage, intitulé : De la Réforme politique des JUIFS, a
eu à l'époque un retentissement considérable.</p><p>Esprit positif avant tout, Dohm n'en avait pas moins un idéal très
élevé, il avait foi en la puissance de la liberté ei de l'égalité. Dès 1781,
c'est-à-dire près de dix ans avant la grande Révolution, ce haut dignitaire prussien voyait, dans ces principes, les seuls facteurs de l'éducation
populaire.</p><p>T.-H. Baumann.</p></div><div type="subsection"><head>SECTION DES LANGUES DU MIDI ET DE L'ORIENT.</head><p>Comentarios del Codiyo civil, par M. Alvaro Guillot (De los bioies).</p><p>1 vol. in-8°; Montevideo; Dornaleche y Reyes; 1898.</p><p>Le commentaire du Code civil de l'Uruguay publié par M. Alvaro
Guillot est consacré uniquement à la partie du Code relative aux biens;
encore laisse-l-il de côté ce qui a trait aux servitudes ou services fonciers. Les dispositions dont l'auteur s'est proposé de faciliter l'intelligence par ses annotations sont contenues dans les articles 113 à 524,
</p><pb n="273"/><p>et comprises dans le livre II (le livre I" ayant pour objet les personnes);
ces articles sont répartis en trois litres, dont les rubriques sont les suivantes : 1. De la division des biens; H. De la propriété; III. De l'usufruit, de l'usage et de l'habitation.</p><p>Les articles du Code sont reproduits dans l'ordre que le législateur
leur a assigné. Chacun d'eux est accompagné de notes très développées,
ayant surtout un caractère théorique et philosophique. On trouve même,
sous quelques-uns d'entre eux, de véritables dissertations juridiques.</p><p>Tel est le cas, notamment, pour l'article 440, à la suite duquel le distingué commentateur a inséré une élude très documentée et très complète sur la nature et l'origine du droit de propriété.</p><p>Indépendamment de ces notes, M. Guillot a établi une concordance
entre les articles du Code civil de l'Uruguay et les articles correspondants
des Codes français, chilien, espagnol, italien et argentin, de sorte que
les personnes qu'attire l'étude du droit comparé auront toute facilité
pour opérer, entre ces différents textes, des rapprochements intéressante.</p><p>Fernand Daguin.</p></div><div type="subsection"><head>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE</head><p>Cours de droit forestier, par M. Charles GNYOT, directeur et profes*
seur à l'École nationale des eaux et forêts (tome II, fascicule premier,</p><p>Livre IV : Droit civil forestier. — Forêts domaniales). — 1 vol. in-8°;</p><p>Paris; L. Laveur; 1909. — Prix : 10 francs.</p><p>L'intention de M. Charles GUYOT, lorsqu'il a entrepris' la publication
de son bel ouvrage sur le droit forestier, était de consacrer le tome II
aux dispositions du droit civil applicables aux forêts domaniales, communales et particulières.
. En fait, rien n'a été changé au plan primitif; seulement, l'auteur a
cru devoir diviser ce second volume en deux fascicules, destinés à
paraître à quelques mois d'intervalle, et dont le premier vient de voir
le jour. Le -motif qui l'a déterminé à agir ainsi est le suivant : les
Chambres françaises sont saisies de propositions de lois qui, si elles sont
adoptées, modifieront profondément le régime des bois appartenant aux
particuliers. Dans ces conditions, il a paru sage d'attendre que le Parlement se fût prononcé sur leur sort, avant d'imprimer la partie correspondant aux bois en question. Le savant directeur de l'Ecole forestière
s'est borné, quant à présent, a envisager les forêts de l'ÉTAT, et c'est
d'elles seules dont il s'occupe dans le fascicule 1" du tome II. Ce
fascicule, qui constitue le livre IV de l'ouvrage, comprend huit chapitres, dans lesquels l'auteur traite : 1° du domaine forestier de l'État
(à propos des contributions qui grèvent la propriété boisée, M Guyot
remarque fort judicieusement que le revenu imposable qui lui est attribué est presque toujours notablement exagéré); 2° des modalités de la</p><fw place="bottom">XL. 19</fw><pb n="274"/><p>propriété forestière (indivision, copropriété, elc); 3* des obligations
légales imposées à la propriété forestière (délimitation et bornage, dislance des arbres, etc.); 4° des servitudes légales d'utilité publique ou
privée, et des servitudes conventionnelles relatives aux forêts; 5° des
usages forestiers et des affectations à litre particulier dans les bois de
l'État; fi° de la gestion des forêts domaniales et des contrats usuels que
comporte cette gestion, tels que vente de coupes, vente de produits
forestiers, locations et concessions (il est bon de noter que l'auteur renvoie au Livre VII tout ce qui concerne les locations de chasse); 7" du
louage d'ouvrages et des travaux forestiers (on indique, dans ce chapitre,
les circonstances dans lesquelles les accidents survenus, au cours des
exploitations forestières, peuvent donner lieu à l'application de la loi du
9 avril 1898).</p><p>ENFIN, le huitième chapitre est consacré à l'ALGÉRIE, à la Tunisie et
aux colonies autres que l'Algérie. M. Uuyot rappelle, au début de ce
chapitre, que l'État possède la plus grande partie des forêts situées sur
le territoire algérien.</p><p>Telles sont les matières que renferme le premier fascicule du tome II.</p><p>Le second fascicule, qui comprendra le livre V tout entier, contiendra
l'exposé des règles du droit civil applicables aux forêts communales,
.aux forêts appartenant aux établissements publics et aux bois particuliers.</p><p>Fernand Daguin.</p><p>Les jeux de hasard dans les stations balnéaires, thermales et
climatériques. Commentaire de la loi du 15 juin 1907, par M. Paul
MALTER, substitut au Tribunal de la Seine. — 78 p. in-8"; Paris; Bureaux
des lois nouvelles; 1908.</p><p>Les rédacteurs du décret des 19-22 juillet 1791, sur l'organisation de
la police municipale et correctionnelle, désireux de faire disparaître les
maisons de jeux de hasard ou, tout au moins, d'en diminuer le nombre,
avaient édicté des pénalités contre les tenanciers de ces établissements.</p><p>Plus tard, un décret impérial du 24 juin 180ti, apportant un tempérament à la rigueur de ces dispositions, avait permis au Ministre de la
police d'autoriser, sous certaines conditions, la tenue de jeux de cette
sorte à Paris et dans les villes d'eaux.</p><p>MAIS, le Code pénal de 1810 étant venu, à son tour, prononcer des
peines sévères contre ceux qui tiennent des maisons de jeux de hasard
et qui y admettent le public, on pouvait se demander si le décret de
180i subsistait encore. L'administration, tenant pour l'affirmative, continua, comme auparavant, à accorder des autorisations. Celles-ci furent
enfin déclarées illégales par le Conseil d'État (arrêt du 18 avril 1902)
et par l'autorité judiciaire (Cour de PARIS, 20 février 1904).</p><p>Les villes d'eaux s'émurent des conséquences de cette jurisprudence,
et elles s'empressèrent de porter leurs doléances devant la Chambre des
</p><pb n="275"/><p>-- 275 —
députés; elles provoquèrent ainsi le dépôt d'une proposition, qui est
devenue la loi du 15 juin 1907, aux termes de laquelle le gouvernement
peut autoriser les cercles et casinos des stations balnéaires, thermales
et climalériques, à faire pratiquer temporairement, dans les locaux leur
appartenant, certains jeux de hasard.</p><p>C'est ce texte que M. Paul Matter s'est chargé d'annoter pour la Collection SCHAFThauser. Son commentaire, rédigé avec beaucoup de soin,
est précédé d'une introduction, dans laquelle les origines et le but de la
nouvelle loi sont très exactement exposés.</p><p>Fernand Daguin.</p><p>Loi du 12 avril 1906 modifiant et complétant la loi du 30 novembre 1894 sur les habitations à bon marché; — Loi du 10 avril
1908 relative à la petite propriété et aux maisons à bon marché,
par M. Raoul de la GRASSERIE, juge au Tribunal civil de Nantes. —
77 p. in-8"; Paris; Bureaux des lois nouvelles; 1908.</p><p>M. Raoul de la Grasserie a publié, il y a quelques mois, dans la Collection des lois nouvelles, éditée sous la direction de M. E. SCHAFTHAUSER,</p><p>Je commentaire de deux lois qui font partie de ce qu'on appelle les lois
ouvrières. La première, du 12 avril 1906, modifie et complète la loi de
1894 sur les habitations à bon marché; la seconde, du 10 avril 1908,
s'occupe également des maisons à bon marché; mais elle a surtout pour
objet d'édicter des mesures en faveur de la petite propriété rurale. Elles
représentent, en somme, l'une et l'autre, les mêmes tendances; c'est
pourquoi il a paru convenable de les rapprocher.</p><p>La loi de 1906 s'est substituée aux lois de 1894 et 189(5 sur la matière,
qu'elle a abrogées. Elle contient d'assez nombreuses innovations. Elle
élargit, notamment, la sphère d'activité des comités départementaux de
patronage des habitations à bon marché, qui, désormais, étendent leur
action à toutes les œuvres de prévoyance sociale. Elle porte à douze
années, au lieu de cinq, la durée de l'exonération de la contribution foncière et de la contribution des portes et fenêtres, pour les habitations
construites suivant le vœu de la loi. Elle prévoit, enfin, la création de
jardins ouvriers, pour l'établissement desquels elle permet de faire appel
au concours pécuniaire des caisses d'épargne.</p><p>La loi de 1906 s'était surtout préoccupée des ouvriers des villes. Celle
de 1908 vise plus spécialement le prolétariat des campagnes, en étendant aux jardins ou champs n'excédant pas un hectare les avantages
attribués aux habitations à bon marché, sauf l'exemption temporaire de
l'impôt foncier.</p><p>M. de la Grasserie a reproduit, dans sa brochure, le texte de ces deux
lois, en l'accompagnant de notes destinées à en éclairer les diverses dispositions, et en le faisant précéder de notices fort bien faites, contenant
l'historique de la nouvelle législation.</p><p>Fernand Daguin.
</p><pb n="276"/><p>Le rôle du président aux débats de la Cour d'assises, par
M. Alexandre Reulos. — 1 vol. in-8°; Paris; Larose; 1900.</p><p>Bien que le président d'assises ail vu son rôle sensiblement amoindri
par la loi qui a supprimé, dans les instances criminelles, le résumé qui
clôturait autrefois les débats, néanmoins son influence sur l'issue du
procès est toujours considérable. En effet, l'impression du jury dépend,
en grande parlie, de la manière dont l'interrogatoire de l'accusé et celui
des témoins sont conduits, et des réflexions qui soulignent les réponses
de l'un et des autres. AUSSI, est-il important pour les avocats qui plaident
en cour d'assises d'être parfaitement fixés sur l'étendue et la limite des
pouvoirs confiés au magistrat qui dirige lés débats, afin de pouvoir
protester, le cas échéant, contre l'abus qui en serait fait. A cet égard,
l'ouvrage de M. Reulos est susceptible de leur rendre les plus grands
services.</p><p>L'auteur y expose avec beaucoup de clarté et de méthode en quoi
consistent les attributions du président d'assises; il définit la mission
qui lui incombe et détermine avec précision son champ d'action. Il s'attache notamment à montrer là ou s'arrête le pouvoir discrétionnaire
dont il est investi et qui constitue la plus redoutable de ses prérogatives.</p><p>M. Reulos tient compte, dans une large mesure, de l'opinion des
auteurs et de la jurisprudence. TOUTEFOIS, il n'abdique pas son indépendance, et, lorsqu'une décision judiciaire ou une solution acceptée par la
doctrine lui parait peu conforme aux vues du législateur, il n'hésite pas
à le dire, en appuyant son avis d'observations presque toujours convaincantes.</p><p>Du reste, le jeune et distingué magistrat n'est pas un admirateur sans
réserve de notre Code d'instruction criminelle. Chaque fois que l'occasion s'en présente, il a soin de mettre en lumière les vices de notre
procédure, et d'indiquer, en faisant appel à l'exemple des pays voisins,
de l'Angleterre en particulier, les réformes qu'il conviendrait de lui
faire subir. Il souhaiterait, notamment, que l'interrogatoire de l'accusé
et l'audition des témoins fussent dirigés, non par le président, qui n'a
pas toute l'impartialité désirable, mais par le ministère public et par le
défenseur. Le président n'interviendrait que pour empêcher le débat de
dévier et pour faire respecter les dispositions de la loi.</p><p>Sans doute, pour réaliser le vœu de M. REULOS, il faudrait rompre
avec qne pratique ancienne et avec des habitudes invétérées; mais la
justice y gagnerait certainement en correction et en dignité.</p><p>Fernand Daguin.</p></div></div><fw place="end">L'Éditeur-Gérant : F. PICIION.<lb/>6i290. — Imprimerie LAHURE, 9, rue de FLEURUS, à Paris.</fw></body></text></TEI>