<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2019-03-28">March 28, 2019</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Available facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/bulslecmp11&amp;i=1"
                        >Hein</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/osu.32437010822530">Hathi Trust (Ohio
                        State)</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/uiug.30112020456155">Hathi Trust
                        (Illinois)</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/hvd.32044097749816">Hathi Trust
                        (Harvard)</ref></note>
                <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k4148557"
                    >Gallica</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://hdl.handle.net/2027/hvd.32044097749816"><title>Bulletin de
                            la Société de législation comparée.,
                        t.12/13(1881/1882).</title></ref>
                    <date when="1882-03-01">March 1882</date>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 11</biblScope>
                    <biblScope unit="issue">No. 3</biblScope>
                    <biblScope unit="page">000-000</biblScope>
                    <extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent></bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="frontMatter">
                <head>V 3. — Mars 1**2.</head>
                <p>BULLETIN</p>
                <p>DE LA SOCIÉTÉ<!-- break in hathi --></p>
            </div>
            <div type="tableOfContents">
                <head>SOMMAIRE.</head>
                <p>Membres nouveaux. — Ouvrages offerts à la Société.</p>
                <p>Études et communications. — Notice de M. Boissonade sur le bimétallisme et le
                    cours forcé des papiers d'ÉTAT, dans le projet de Code civil japonais. — Étude
                    de M. Chavegrin sur le pourvoi en révision en matière civile, d'après le Code de
                    procédure de l'Empire d'Allemagne. — Note sur la législation et sur le
                    institutions de la SERBIE, rédigée par ordre do M. le Ministre de la justice de
                    la principauté de Serbie.</p>
                <p>Réunion des sections. — Section de la langue anglaise. — Section des langues du
                    Nord. — Section de» langues du Midi.</p>
                <p>Chronique législative. — Chambres belges.</p>
                <p>Comptes rendus d'ouvrages. — Annual Report of tlie Board of régents of the
                    Smithsonian institution for 1879; M. Hubert-Yai.leroux. —Zeitschrift fur die
                    Gesammte STRAFRECHTSWISSENSCHAFT, publiée par MM. A. Dochowet F. de Liszt;</p>
                <p>M. F. Daguin. — Recopilacion de lus leyes, decretos y demas disposiciones of
                    ciales vigentes relativas al ramo de montes, par M. A. Diaz Uocafull; M. FÉ-</p>
                <p>RAUD-GLRAUD. — Sulla condizione civile degli stnmieri, cenni storico-giuridici,
                    par M. Pappafava; M. Lallement.— Les compagnies françaises d'assurances et le
                    gouvernement d'Alsace-LORRAINE, par M. Thaller; De la situation légale des
                    Sociétés anonymes françaises et spécialement des Sociétés d'assurances en
                    Alsace-LORRAINE, par MM. SCHNEEGANS, Kauffmann et Leiber; M. Louiche-</p>
                <p>Desfontaines.—Étude politique et juridique sur le Sénat, par M. A. Vavasseur;</p>
                <p>M. C. Daguin.</p>
            </div>
            <div type="section" feature="membres">
                <p>Liste des nouveaux Membres admis par le Conseil do direction dans sa séance du 30
                    janvier 1882.</p>
                <p>MM. Babiset (Louis), avocat à la Cour d'appel de PARIS, U, passage
                    Laferrière.</p>
                <p>Carrive (Pierre), avocat à la Cour d'appel, 65, avenue d'Orléans.</p>
                <p>Le ROUX, docteur en droit, avocat, û3, rue de Rennes.</p>
                <p>Seligman» (Edmond), avocat à la Cour d'appel, 43, boulevard Saint-</p>
                <p>Michel.</p>
                <fw place="bottom">XIII. 16</fw>
                <pb n="222"/>
                <p>MM. Boullemest d'Ikgrehard (Maurice), avocat, 15, rue de la MARINE, à
                    Cherbourg.</p>
                <p>COHKNDY, agrégé à la Faculté de droit de Lyon.</p>
                <p>MARCT, avocat, ancien magistrat, 19, avenue de la GARE, à Nice.</p>
                <p>PLAWIOL, professeur agrégé à la Faculté de droit de Rennes.</p>
                <p>POIHSOT, avocat, lx, rue BUFFON, à Dijon.</p>
                <p>Brus a, professeur de droit pénal à la Faculté de Turin.</p>
                <p>Hkil (Faustin), substitut du procureur du roi, à Eperjes (Hongrie).</p>
                <p>Valdeterrazo (le marquis de), député aux CORTÔS, HORTALEZA, 67, principal, à
                    Madrid.</p>
                <p>PAWLOWITCH, conseiller à la Cour suprême de SERBIE, à Belgrade (Membre
                    correspondant).</p>
            </div>
            <div type="item" feature="bibliographie">
                <p>Liste des ouvrages offerts à la Société depuis la séance générale du il janvier
                    1882.</p>
                <p>Pierre Ayrault : Ordre et instruction judiciaire, précédé d'une étude sur les
                    progrès de la procédure criminelle en FRANCE, par M. Victor Jeanvrot; volume
                    offert par M. JEANVROT, substitut du procureur général près la Cour
                    d'Angers.</p>
                <p>La propriété industrielle dans les colonies françaises; brochure offerte par
                    l'auteur, M. Ëdouard SAUVEL, avocat au Conseil d'Etat et à la Cour de
                    cassation.</p>
                <p>Commentaire de la loi d'amnistie du IQaoûl 1880; brochure offerte par l'auteur,
                    M. LEEMANS, directeur au ministère de l'intérieur, à Bruxelles.</p>
                <p>Commentaire de la loi du 30 juillet 1881; brochure offerte par l'auteur, M.
                    Leemans.</p>
                <p>Commentaire de la loi du ii mars 1876 sur le domicile de secows; brochure offerte
                    par l'auteur, M. Leemans.</p>
                <p>De l'utilité de conventions internationales en matière de droit international
                    privé; brochure offerte par M. Charles SOLDAN, juge du tribunal cantonal
                    vaudois.</p>
                <p>Congrès international ethnographique tenu à Paris en juillet i878; volume offert
                    par M. le Ministre de l'agriculture et du commerce.</p>
                <p>Examen historico légal del derecho de patronat» de la corona de iïsjiaiia, par M.
                    Antonio Vasquez y Lopez Amor; volume offert par M. Lorenzo MORET, secrétaire de
                    l'Académie de jurisprudence et de législation de Madrid.</p>
                <p>Memoria leida en la Academia Matritense de jurisprudencia y legislacion; brochure
                    offerte par l'auteur, M. Lorenzo Moret.</p>
                <p>Discurso pronunciado por el Sr. I). José Maria Fernandez de la Moz: brochure
                    offerte par M. Lorenzo Moret.</p>
                <pb n="223"/>
                <p>Memoria escrita, par D. Santos Alfaro y Lafuenle ; volume offert par M.
                    Moret.</p>
                <p>Essai sur la réforme des justices de paix en France; volume offert par l'auteur,
                    M. Paycnneville.</p>
                <p>Code de procédure pénale du royaume d'ITALIE, traduit, annoté, commenté; ouvrage
                    olfert par M. Henri MARCY, avocat à Nice.</p>
                <p>Z,es deux Chambres et la révision, par M. Léon Donal; brochure offerte par
                    l'auteur.</p>
                <p>Rapport administratif sur l'exposition universelle de 1878, 2 volumes. — Rapport
                    administratif sur l'exposition de 1878 (planches), 1 volume. Envoi du Ministère
                    de l'agriculture et du commerce.</p>
            </div>
            <div type="item">
                <p>Notice du M. BOISSONADE, agrégé à la Faculté de droit, sur le bimétallisme et le
                    cours forcé du papier d'ÉTAT, dans le projet de Code civil japonais.</p>
                <p>Le projet de Code civil japonais, dans sa partie relative aux obligations,
                    consacre cinq articles à l'extinction par le payement des dettes ayant pour
                    objet une somme d'argent. Ces articles sont ainsi conçus:</p>
                <p>Art. 481. — Lorsque la dellc est d'une somme d'argent, le débiteur peut se
                    libérer en donnant, à son choix, des monnaies nationales d'or ou d'argent ou des
                    papiers-monnaie ayant cours forcé.</p>
                <p>Le débiteur ne doit jamais plus ni moins que la somme numérique promise, quels
                    que soient les changements légaux survenus dans la valeur nominale des monnaies
                    ou dans leur composition intrinsèque.</p>
                <p>La convention qui dérogerait à l'une des deux règles précédente est nulle.</p>
                <p>Art. 485. — On peut convenir que la hausse ou la baisse respective des monnaies
                    ou papiers-monnaie, résultant du cours commercial du change, au moment où le
                    payement est exigible, sera compensée entre les parties par le payement de la
                    valeur moyenne, en telle monnaie qu'il plaira au débiteur.</p>
                <p>Art. 486. — Si la somme due a été .stipulée, soit en or, soit en argent, le
                    débiteur peut se libérer en une autre monnaie, en subissant seul la perte ou en
                    obtenant seul le profit du change.</p>
                <p>S'il a été convenu que le payement sera fait en monnaie étrangère, le débiteur
                    peut toujours se libérer comme il est dit à la déposition précédente.</p>
                <pb n="224"/>
                <p>Art. 487. — La monnaie de cuivre ne peut être donnée pour plus de 5 yens, ni les
                    monnaies d'argent de 0,50 sens et au-dessous, pour plus de 50 yens, sauf
                    convention contraire.</p>
                <p>Art. 488. — Les règles particulières au prêt d'argent sont établies au chapitre
                    relatif à ce contrat.</p>
                <p>Le cas où la dette est d'une somme d'argent paraît le plus simple, et cependant
                    il présente le plus de difficultés.</p>
                <p>Presque tous les pays, anciens et modernes, ont adopté trois métaux pour les
                    monnaies : l'or, l'argent et le cuivre. LEFER, dont les premiers peuples ont
                    aussi fait usage, et qu'on employait de même autrefois au JAPON, est aujourd'hui
                    abandonné comme monnaie, à cause de son peu de valeur intrinsèque comparé à son
                    poids, et le cuivre reste d'un usage très limité pour le même motif. Les deux
                    autres métaux, dits « métaux précieux », sont employés concurremment, sauf dans
                    quelques pays où la rareté de l'or a fait adopter l'argent seul, comme la Chine
                    et l'INDE, et quelques autres où l'or a la préférence, comme l'ANGLETERRE, la
                    Hollande et l'Allemagne.</p>
                <p>MAIS, dans le plus grand nombre des autres pays, une difficulté est née de la
                    concurrence des deux métaux.</p>
                <p>On a cru pouvoir adopter et fixer un rapport légal entre la valeur des deux
                    métaux, pour un même poids, et, sur cette base, on a frappé des monnaies d'or et
                    d'argent portant une valeur déterminée en francs, livres, dollars, yens (car le
                    Japon a adopté le même système) : on nomme bimétallisme ou système du « double
                    étalon » (1) cet emploi simultané de deux monnaies exprimant une même valeur
                    sous la forme de deux métaux différents.</p>
                <p>En FRANCE, le rapport légal de l'or à l'argent, fixé depuis le commencement de ce
                    siècle, est de 1 à 15 et demi, c'est-à-dire qu'un gramme ou un kilogramme d'or
                    monnayé vaut quinze fois et demie un pareil poids d'argent également monnayé
                    (2). Mais ce</p>
                <note place="bottom">(1) Le mot étalon qui signifie en France « un cheval entier ou
                    reproducteur », s'emploie, dans les mesures légales, pour « le type, le modèle »
                    d"après lequel les instruments de mesurage sont fabriqués; ainsi il y a l'étalon
                    officiel du mètre: il est en platine, métal presque insensible aux variations de
                    la température. En matière de monnaies, l'étalon d'argent est de D francs et
                    l'étalon d'or de 20 francs. Les plus petites fractions ne sont pas des étalons
                    parce qu'elles admettent une tolérance sur le poids légal et sur le degré de
                    fin. Au lieu du mot étalon, les Anglais disent, avec le même sens, standard, qui
                    signifie aussi « drapeau. »</note>
                <note place="bottom">(2) Au JAPON, les nouvelles monnaies d'or et d'argent
                    présentent le rapport plus exact de 1 d'or à 16,17 d'argent (le yen d'or pèse,
                    en grains anglais, 25,72; le yen d'argent, 416 grains), mais ce rapport est déjà
                    dépassé dans le commerce des métaux et, par suite, dans le cours des
                    monnaies.</note>
                <pb n="225"/>
                <p>rapport, exact, sans doute, au moment où il a été établi, n'a pas •tardé à être
                    démenti, contredit et contrarié par les faits; l'or et l'argent, en effet, étant
                    des métaux utiles dans les arts et l'industrie, sont de véritables marchandises
                    qui, comme telles, ont un cours dans le commerce; ce cours varie avec leur
                    abondance ou leur rareté comparées aux besoins du temps et du lieu où l'on est;
                    les découvertes assez fréquentes de nouvelles mines d'or et d'argent font
                    baisser le métal le plus abondant; l'épuisement plus ou moins rapide de ces
                    mines relève ces cours: la guerre, la paix, les spéculations, le commerce
                    international, modifient également le cours respectif des deux métaux.</p>
                <p>Depuis longtemps, on s'est préoccupé de trouver un autre système qui donnai plus
                    de fixité à la valeur respective des monnaies.</p>
                <p>Beaucoup de mesures ont été proposées; quelques-unes ont été appliquées; aucune
                    jusqu'ici n'a réussi. Plusieurs pays ayant des monnaies semblables (la FRANCE,
                    l'ITALIE, la SUISSE, la Belgique) ont formé une « Union monétaire » et se sont
                    engagés à ne pas frapper de monnaies d'argent pendant un certain nombre
                    d'années; mais il n'en est résulté aucun relèvement du cours de ce métal.
                    D'autres pays sont allés beaucoup plus loin et ils ont complètement abandonné
                    l'argent comme monnaie légale; ainsi a fait la Hollande; l'Allemagne est entrée
                    dans celte voie et hésite à aller jusqu'au bout. C'est, en effet, une mesure
                    très grave pour les fortunes privées que celle qui réduirait aux usages
                    industriels et artistiques la masse énorme d'argent monnayé qui se trouve
                    actuellement en circulation dans chaque pays (1).</p>
                <p>Le JAPON, ayant adopté le bimétallisme européen, se trouve en présence du môme
                    problème et des mômes embarras; il souffre, comme les autres pays, de l'écart
                    commercial qui est permanent entre l'or et l'argent : aujourd'hui (août 1881),
                    90 yens d'or sont reçus pour 100 yens d'argent et il faudrait 111 yens 11 sens
                    d'argent pour payer l'équivalent de 100 yens d'or.</p>
                <note place="bottom">(1) Cette année même, il a été tenu à Paris une « Conférence
                    monétaire internationale », dans le but d'arriver à uno solution plus
                    satisfaisante et de nature à pouvoir être adoptée par les divers pays. Il y est
                    venu des délégués des principaux gouvernements d'Europe et d'Amérique; mais la
                    Conférence s'est bornée, pour cette fois, à déterminer les questions à étudier
                    et elle s'est ajournée à l'année prochaine pour tenter de les résoudre.
                    Peut-être, à cette occasion, cherchera-t-on à faire adopter en même temps le
                    principe d'une monnaie internationale. Pour ce qui concerne le bimétallisme, le
                    Japon pourra présenter à l'examen de la Conférence le système qui va être
                    proposé ici et qui est entièrement nouveau.</note>
                <pb n="226"/>
                <p>La difficulté s'augmente encore au Japon du cours forcé des Satsu(s&lt;-Aeî')ou
                    papier-monnaie de l'État qui présentent depuisdeirx ans un écart considérable
                    avec la monnaie métallique : aujourd'hui, 100 yens d'argent équivalent à 160
                    yens de papier et 100 yens d'or à 177 yens 77 sens, ce qui fait une prime de
                    37,50 p. 100 en faveur de l'argent et de 43,75 en faveur de l'or (1).</p>
                <p>Il est à regretter que, lorsque le Japon a frappé ses nouvelles monnaies d'or et
                    d'argent, il ait suivi l'exemple, déjà reconnu funeste, des autres nations,
                    consistant à établir un rapport légal de valeur entre les deux métaux précieux.
                    11 était bien facile alors d'adopter un système, depuis longtemps proposé en
                    EUROPE, mais non encore pratiqué, consistant à frapper des monnaies d'or et
                    d'argent d'un poids et d'un titre déterminés (2), sans indication de la valeur
                    en yens, ou en ne donnant cette valeurqu'à l'une des deux monnaies, par exemple
                    à l'argent. La monnaie qui n'aurait été désignée que par son poids et son titre
                    de fin aurait eu une valeur variable commercialement, mais facile à constater
                    périodiquement dans les grands centres commerciaux et aurait été reçue en
                    payement pour cette valeur en yens (3).</p>
                <p>A l'appui de ce système, qui certainement sera adopté un jour en EUROPE, dans les
                    pays qui auront à refondre leurs monnaies pour d'autres raisons (4), on peut
                    citer un argument frappant d'analogie tiré du Code civil français (art. 12911 et
                    qui n'a pas encore été invoqué dans cette controverse, c'est la faculté de
                    compenser avec les dettes d'argent les créances de denrées « cotées aux
                    mercuriales »,</p>
                <note place="bottom">(1) Quand on veut énoncer, non plus la prime qu'obtient le
                    métal sur le papier, mais la perle que subit le papier contre le métal, on dit,
                    généralement (avec les chiffres donnés ici), que le papier perd 77,77 pour 100
                    sur l'or et 60 sur l'argent; mais la formule est inexacte et donnerait lieu à de
                    graves mécomptes: le papier ne perd que 77,77 pour 177,77 et l'argent 60 pour
                    160, et non pour 100, ce qui revient â la même perte que la prime, soit une
                    perte de 43,75 et 37,50 pour 100.</note>
                <note place="bottom">(2) Voici encore un nouveau sens du mot titre, en français : ce
                    n'est pas la désignation du nombre de yens ou sens inscrite sur la monnaie,
                    c'est le degré de^n ou la proportion de métal pur; en fait, le titre est 9/10'
                    de fin, contre 1/10' d'alliage.</note>
                <note place="bottom">(3) Il ne faudrait pas craindre une différence sérieuse de
                    valeur entre une province et une autre, car le commerce aurait intérêt à la
                    combler immédiatement par un envoi du métal le plus demandé; la constatation
                    officielle du cours, par province ou par KEN, ne serait faite que pour la
                    sécurité et la commodité des intéressés.</note>
                <note place="bottom">(4) Quelquefois un changement de forme du Gouvernement ou de
                    dynastie donne lieu à une refonte générale des monnaies. AINSI, le deuxième
                    empire français a refondu toutes les monnaies et les a mises à l'effigie de
                    Napoléon III.</note>
                <pb n="227"/>
                <p>c'est-à-dire des valeurs considérées comme équivalentes au jour du payement j or,
                    la compensation n'étant autre chose qu'un payement abrégé, comme on le verra
                    plus loin, il n'y aurait aucun inconvénient à compenser de l'or avec de
                    l'argent, en tenant compte de leur cours respectif au jour du payement.</p>
                <p>On voit bien maintenant que la cause première du mal est que le législateur des
                    divers pays ait prétendu établir un rapport fixe et constant entre un poids d'or
                    et un même poids d'argent, ce qui est aussi téméraire que s'il avait prétendu
                    établir un pareil rapport entre deux denrées, môme d'un usage nécessaire et
                    journalier, comme le riz et le sucre. Le législateur ne peut pas davantage faire
                    accepter pour la valeur inscrite, un billet d'État qui n'est qu'une simple
                    promesse de payer une somme d'argent et, ici, sans échéance fixe. En effet,
                    au-dessus des lois positives, sujettes à l'erreur et à l'arbitraire comme lois
                    humaines, il y a les lois économiques qui, étant des lois naturelles, sont
                    nécessairement exactes et justes. OR, c'est en vertu d'une loi économique que la
                    rareté ou l'abondance d'une matière comparée aux besoins des hommes, avec leurs
                    variations continuelles, d'après les circonstances de temps et de lieu, en font
                    hausser ou baisser la valeur. C'est la même loi économique qui détermine la
                    valeur variable du papier-monnaie, lequel peut se trouver émis en quantité plus
                    ou moins considérable par rapport aux besoins des échanges. MAIS, en matière de
                    papier-monnaie, intervient une autre loi économique, le crédit, la confiance
                    qu'inspire l'État débiteur, d'après la situation générale de ses finances, de
                    son administration des affaires publiques et de la sécurité intérieure ou
                    extérieure du pays.</p>
                <p>Si les législateurs anciens et nouveaux de l'Occident comme de l'ORIENT, avaient
                    mieux connu et respecté les limites de leur domaine, ils n'auraient pas pris un
                    grand nombre de mesures prétendues économiques dont le moindre mal a été
                    l'impuissance, mais qui souvent ont été funestes aux intérêts publics et
                    privés.</p>
                <p>A l'égard des monnaies et papiers-monnaie, le Japon n'a fait ni mieux ni moins
                    bien que les autres peuples : 1° il a établi un rapport fixe entre l'or et
                    l'argent; 2° il a émis une quantité considérable de papier-monnaie, et en lui
                    donnant cours forcé, il a prétendu lui donner la même force libératoire qu'à
                    l'or et à l'argent.</p>
                <p>Le projet de Code civil, arrivant à la matière du payement, ne peut demander la
                    refonte des monnaies d'après le système indiqué plus haut; il ne peut non plus
                    demander la cessation du cours forcé du papier d'État; mais il peut et doit
                    saisir l'occasion qui se présente d'apporter les atténuations possibles à un mal
                    reconnu.</p>
                <pb n="228"/>
                <p>Il doit se prononcer sur ces deux questions considérables : 1* En quelles espèces
                    le payement peut-il être fait par le débiteur ou exigé par le créancier? 2°
                    Quelles conventions particulières les parties peuvent-elles faire d'avance à cet
                    égard?</p>
                <p>Tel est l'objet des articles 484 à 488. On va les expliquer successivement.</p>
                <p>Art. 484. — La valeur commerciale des deux métaux monétaires n'étant presque
                    jamais conforme à leur valeur légale et le papiermonnaie étant presque toujours
                    déprécié par rapport au métal, il est clair que le créancier aurait intérêt à
                    être payé dans la valeur qui jouit de la plus forte prime par rapport aux deux
                    autres; réciproquement, le débiteur a intérêt à payer dans la valeur la plus
                    dépréciée; car, en même temps qu'elle lui est plus facile à obtenir, elle a en
                    sa faveur la môme force de libération.</p>
                <p>A qui donc le choix de la valeur doit-il appartenir? Les lois européennes,
                    suivant ici un principe général de droit civil, que, dans une même situation [in
                    pari causa) le débiteur doit être traité plus favorablement que le créancier,
                    donnent le choix au débiteur (voy.</p>
                <p>C. civ. fr., art. 1895; G. civ. ilal., art. 1821). Le projet japonais ne s'est
                    pas écarté de ce principe qui est très bon en soi. Le débiteur se libérera
                    doned'une dette de 100 yens, par exemple, en donnant, à son choix, ou 100 yens
                    d'or ou 100 yens d'argent ou 400 yens en satsu. Tel est la disposition du 1"
                    alinéa de l'article 481, plus précis, à cet égard, que les Godes précités.</p>
                <p>Le 2* alinéa porte une disposition empruntée également au Code français et au
                    Code italien, mais rendue plus claire. La loi prévoit:</p>
                <p>V que la valeur nominale des monnaies aurait pu être changée, entre le jour du
                    contrat et celui de l'échéance, sans qu'il y ait eu modification de la matière
                    même; 2° qu'il y a eu augmentation ou diminution de la valeur intrinsèque. Ces
                    changements étaient assez fréquents autrefois en Europe et ils y ont été souvent
                    abusifs, parfois même scandaleux. Aujourd'hui, on ne peut guère citer, en
                    FRANCE, que la refonte des monnaies d'argent dites « divisionnaires»,
                    inférieures à 5 francs, dont le titre ou degré de fin a été abaissé de 9/10 à
                    8/10; ce qui équivaut, qu'on le remarque bien, à une élévation de la valeur
                    nominale de la monnaie. Au JAPON, outre ce même cas, on peut citer un cas
                    inverse, celui de la diminution de la valeur nominale du tempo de cuivre
                    (abaissé de 10 rin à 8 rin). Ces modifications sont sans gravité et deviendront
                    de plus en plus rares; le 2e alinéa de notre article n'est donc guère que
                    théorique : le débiteur donnera la valeur nominale de la monnaie, abstraction
                    faite de sa valeur intrinsèque.</p>
                <pb n="229"/>
                <p>Le 3" alinéa se prononce sur le point de savoir s'il pourrait être dérogé par les
                    parties à ces deux dispositions, au moyen d'une convention originaire, et il se
                    prononce formellement pour la négative.</p>
                <p>On sait, en elfet, que la liberté des conventions cesse lorsqu'elle tendrait à
                    déroger aux lois d'ordre public (art. 349); or, il est évident que les lois qui
                    établissent des monnaies, et qui leur donnent cours forcé, sont des lois d'ordre
                    public, de celles que l'on appelle « lois de police et de sûreté ». Si les
                    parties pouvaient convenir, en contractant, que le créancier ne sera pas tenu de
                    recevoir l'une ou l'autre de ces valeurs, il arriverait presque toujours qu'il
                    exclurait l'une d'elles, peut-être deux sur trois: la clause prohibitive
                    deviendrait « de style » et le but économique ou financier du législateur serait
                    éludé, tandis que, bon ou mauvais, il doit être respecté.</p>
                <p>Cette solution qui a été contestée en FRANCE, au sujet du papiermonnaie, y a été
                    consacrée par la Cour de cassation; mais elle ferait peut-être plus de
                    difficulté au sujet des monnaies métalliques, en face de l'article 1 13 du Code
                    de commerce qui dispose que « le payement d'une lettre de change doit être fait
                    dans la monnaie qu'elle indique. »</p>
                <p>Le Code italien a, pour le cas de prêt, spécialement (art. 1822), une disposition
                    qui permet d'en stipuler le remboursement « dans les espèces d'or ou d'argent en
                    lesquelles il a été effectué, » et, dans ce même cas, le créancier peut encore
                    stipuler qu'il ne subira pas a l'altération légale» des monnaies. Ces deux
                    dispositions ne peuvent se justifier que par l'idée que les espèces prêtées
                    auront été considérées non plus comme monnaies, mais comme lingots; or, dans un
                    prêt de ce genre, le débiteur doit toujours rembourser la même quantité et la
                    même qualité (G. civ. franc., art. 1897 et C. civ. ital., art. 1823). Le prêt
                    d'ailleurs a un caractère propre qui motive d'autres dérogations au droit
                    commun; de là, le renvoi prononcé par l'article 488 sous lequel ces dérogations
                    seront indiquées et justifiées sommairement et par anticipation.</p>
                <p>MAIS, en Italie même, dès qu'il ne s'agit plus du prêt d'espèces, la convention
                    qui prétendrait affranchir le créancier du choix des espèces par le débiteur
                    serait nulle; de même que celle qui tendrait à neutraliser la modification des
                    monnaies faite par mesure d'État.</p>
                <p>Art. 483. — VOICI, au contraire, une large part faite par le projet japonais à la
                    liberté des conventions. On pourra, par une convention originaire ou au moins
                    antérieure, soit à l'échéance,</p>
                <pb n="230"/>
                <p>soit au payement (1), corriger les fluctuations commerciales du change, du cours
                    respectif des deux métaux entre eux et de tous deux par rapport au
                    papier-monnaie; on pourra empêcher que le profit soit tout entier pour l'une des
                    parties et la perte toute entière pour l'autre; on les compensera et on les
                    répartira également ou inégalement entre les parties.</p>
                <p>Plusieurs moyens se concevraient pour arriver à ce résultat.</p>
                <p>Après les avoir étudiés et vérifiés, le projet s'est arrêté à celui qui présente
                    le moins de difficultés de calcul. Les parties pourront en adopter d'autres,
                    notamment faire inégalement entre elles la répartition du profit et de la perte;
                    mais la loi ne devait proposer que le système le plus simple qui est en même
                    temps le plus équitable. Ce moyen consiste à ramener les trois monnaies à une
                    valeur moyenne que payera le débiteur, et, comme celui-ci doit conserver le
                    choix de la monnaie qu'il payera, c'est dans la monnaie par lui choisie que sera
                    cherchée cette valeur moyenne.</p>
                <p>On va présenter l'application du principe dans les trois hypothèses possibles du
                    choix que peut faire le débiteur.</p>
                <p>On supposera, comme précédemment, que la dette est de 100 yens et qu'au jour où
                    le payement est exigible l'or fait prime de 10 p. 100 sur l'argent et de 43,75
                    p. 100 sur le papier (satsu) et que l'argent fait prime de 37,50 p. 100 sur le
                    papier. Sous une autre forme, on trouve que 100 yens d'or valent 111 yens 11
                    sens d'argent, ou 177 yens 77 sens de papier; que 100 yens d'argent va lent 160
                    yens de papier ou 90 yens d'or; enfin, que 100 yens de papier ne valent que 62
                    yens 50 sens d'argent, ou 56 yens 25 sens d'or.</p>
                <p>1" hypothèse. Le débiteur veut payer en papier.</p>
                <p>Pour trouver la valeur moyenne des trois monnaies en satsu, on additionnera:</p>
                <p>100 yens qui sont le pair de cette monnaie, 160 yens qui représentent 100 yens
                    d'argent, 177 yens 77 sens qui représentent 100 yens d'or.</p>
                <p>437,77 font le total, dont le tiers, la moyenne, est de 145,92. Le débiteur
                    payera donc, en satsu, 145 yens 92 sens.</p>
                <note place="bottom">(1) 11 n'y a aucun doute que toute convention faite au moment
                    du payement soit valable: il n'y a plus alors, de la part du débiteur, une
                    obligation pour l'avenir, avec ses incertitudes et ses dangers, mais une
                    aliénation actuelle et volontaire de telles ou telles espèces.</note>
                <pb n="231"/>
                <p>2* hypothèse. Le débiteur veut payer en argent.</p>
                <p>On additionnera:</p>
                <p>100 yens d'argent, au pair,</p>
                <p>H l yens 11 sens d'argent représentant 100 yens d'or, 62 yens 50 sens d'argent
                    représentant 100 yens en satsu.</p>
                <p>273,61, au total, dont le tiers est 91,20. Le débiteur payera donc, en argent, 91
                    yens 20 sens.</p>
                <p>3' hypothèse. Le débiteur veut payer en or.</p>
                <p>On additionnera:</p>
                <p>100 yens d'or, au pair, 90 yens d'or, représentant 100 yens d'argent, 56 yens 25
                    sens d'or, représentant 100 yens de satsu.</p>
                <p>216,25, au total, dont le tiers est 82,08.</p>
                <p>Le débiteur payera donc:</p>
                <p>En satsu, 145 yens 92 sens,</p>
                <p>En argent, 91 yens 20 sens,</p>
                <p>En or, 82 yens 08 sens.</p>
                <p>Une V hypothèse serait possible.</p>
                <p>Le débiteur pourrait désirer payer un tiers de sa dette dans chacune des trois
                    monnaies; ce serait encore payer la moyenne : le gain qu'il ferait en payant un
                    tiers en satsu se trouverait compensé par le payement d'un tiers en argent et
                    d'un tiers en or. Rien ne pourrait s'opposer à cette sorte de fractionnement du
                    payement, puisque les trois monnaies, séparées ou réunies, ont cours légal et
                    forcé. II donnerait alors : 33 yens 34 sens en satsu, 33,33 en argent et 33,33
                    en or (1).</p>
                <p>(1) Pour qu'il n'y ait pas de doute sur la parfaite équivalence des quatre modes
                    de payements proposés, on en donne ici la démonstration par un autre
                    raisonnement et la preuve arithmétique par d'autres chiffres.</p>
                <p>1" cas. Quand le débiteur paye en satsu la moyenne des trois monnaies, il ajoute
                    60 pour parfaire l'équivalent de tOO yens d'argent et 77,77 pour parfaire 100
                    yens d'or, soit, en tout, 137,77, dont le tiers qu'il doit perdre est 45,92;
                    aussi paye-t-il 145 yens, 92 sens en satsu.</p>
                <p>2* cas. Quand il paye en argent, il remet 11,11 qui est la perte île l'argent sur
                    l'or et il retranche 37,50 qui est la prime de l'argent sur le satsu; il reste
                    26,39, dont le tiers 8,80 doit lui profiter; aussi, au lieu de payer 100 yens
                    d'argent, n'en paye-t-il que 91,20.</p>
                <p>3* cas. Quand il paye en or, il retranche 43,75 qui est la prime de l'or sur le
                    satsu et 10 qui est la prime de l'or sur l'argent, soit 53,75 dont le tiers, à
                    sou profit, est 17,92, aussi ne paye-t-il que 82,08 d'or.</p>
                <p>4* cas. Si le débiteur paye 100 yens, par tiers, en trois monnaies
                    différentes,</p>
                <pb n="232"/>
                <p>Après avoir indiqué quelle sorte de convention les parties pourraient faire pour
                    corriger les fluctuations souvent considérables des valeurs respectives des
                    trois monnaies, il reste à prévenir ou à réfuter une objection qu'on pourrait
                    élever contre la validité de cette convention. On pourrait trouver inconséquent,
                    illogique, de permettre celte convention, quand on a défendu celle qui
                    enlèverait au débiteur le choix des monnaies; on pourrait alléguer que l'ordre
                    public n'est pas moins troublé par la convention dans un cas que dans l'autre.
                    Mais là est l'erreur. L'ordre public n'est troublé que quand les particuliers
                    gênent ou détruisent l'œuvre du législateur, et c'est ce qui n'a pas lieu dans
                    la convention supposée; bien plus, on va voir que la convention seconde ses
                    vues.</p>
                <p>Le législateur, dans cette matière, a pris deux mesures impératives : 1" il a
                    institué trois monnaies de nature diverses et il a établi entre elles un rapport
                    légal de valeur; 2" il leur a donné cours forcé, c'est-à-dire qu'il a obligé le
                    créancier à recevoir celle de ces monnaies que le débiteur jugerait à propos de
                    lui donner. C'est à ces deux dispositions qu'il est défendu aux parties de
                    déroger.</p>
                <p>Mais ce qui n'est plus l'œuvre du législateur, c'est le mouvement inégal de ces
                    trois sortes de monnaies, leur rareté ou leur abondance respective en divers
                    temps et en divers lieux et, par suite, le dérangement de leur ^aîcur
                    corrélative : cela est l'œuvre du commerce ou reflet de spéculations plus ou
                    moins licites. Avec le choix de la monnaie appartenant au débiteur, celui-ci
                    sera seul à en profiter et le créancier ne pourra qu'en souffrir, ce qui
                    n'aurait pas lieu si le rapport des trois monnaies restait fixe. On comprend,
                    dès lors, que les parties contractantes puissent chercher à dimion peut les
                    ramener aux trois moyennes connues, dans chaque monnaie séparément.</p>
                <p>Ainsi 33,33 satsu = 33,34 satsu = 20,84 argent = 18,76 or.</p>
                <p>33.33 argent = 53,32 » = 33,33 » = 29,99 »</p>
                <p>33,:» or = 59,2(5 » = 37,03 &gt; = 33,33 »</p>
                <p>100,00 mixte = 145,92 satsu = 91,20 argent = 82,08 or.</p>
                <p>ENFIN, on retrouve entre ces trois moyennes les mornes rapports proportionnels
                    que ceux des chiffres primitifs ici rappelés:</p>
                <p>177,77 satsu = 111,11 argent = 100 or.</p>
                <p>160 » = 100 » = 90 »</p>
                <p>En effet, 145,92 : 91,20 :: 1G0 :100</p>
                <p>145,92 : 82,08 :: 177," : 100</p>
                <p>91,20 : 82,08 :: 100 :90</p>
                <p>84,08 : 91,20 :: 100 :111,11</p>
                <pb n="233"/>
                <p>nuer les risques de l'une, en les compensant avec les profits de l'autre, et, en
                    cela, elles secondent, comme on vient de l'annoncer, les vues du législateur :
                    elles ne peuvent rétablir tout à fait le rapport fixe des monnaies, mais elles
                    s'en rapprochent; de plus, si ces conventions deviennent fréquentes, elles
                    exerceront une influence favorable sur les cours, en atténuant leurs écarts;
                    elles ôterontàla spéculation une partie de son intérêt cl par conséquent de son
                    aliment : tous ceux qui seraient tentés de provoquer la hausse ou la baisse
                    d'une des trois valeurs sur l'autre étanl, en général, créanciers et débiteurs
                    de sommes diverses en rapport avec leurs spéculations, seront arrêtés par la
                    considération que ce qu'ils gagneraient d'un côté comme créanciers ils le
                    perdraient comme débiteurs, ou réciproquement.</p>
                <p>Si la convention prévue et permise par l'article 485 vient à être fréquemment
                    usitée entre les particuliers, elle ne tardera pas, même en l'absence d'une
                    clause expresse, à être considérée comme sousentendue ou tacitement consentie
                    entre les parties : d'abord, dans les affaires commerciales où l'usage a une
                    grande autorité, ensuite, dans les affaires civiles, en vertu du principe que «
                    les conventions doivent être exécutées de bonne foi et qu'elles produisent les
                    effets que l'usage et l'équité y attachent d'après leur nature» (art.330).</p>
                <p>ENFIN, rien ne s'opposera à ce qu'un jour la loi édicté elle-même ce que la
                    coutume aura justifié la première, et la disposition se trouvera en parfaite
                    harmonie avec celle de l'article 483 qui, dans le cas d'une chose déterminée
                    seulement quant à l'espèce, ordonne que le payement soit fait en qualité
                    moyenne.</p>
                <p>Art. 486. —La loi suppose encore ici deux conventions qui ont un but analogue à
                    celui de la précédente et l'on y va trouver aussi une part faite a la liberté
                    des stipulations, en même temps que le respect du principe que le débiteur peut
                    payer en la monnaie qu'il lui plaît de choisir.</p>
                <p>1" cas. Le créancier n'a pas même consenti à partager le risque résultant de la
                    variation du cours respectif des diverses monnaies, il n'a voulu s'y exposer que
                    pour l'une d'elles, comme aussi il a entendu s'en réserver exclusivement le
                    profit possible : pour cela, il a stipulé que le payement serait fait, non pas
                    en espèces d'or ou d'argent, mais d'une somme ou valeur de tant de yens d'or ou
                    d'argent: par exemple : 100 yens d'or ou 100 yens d'argent (la loi ne suppose
                    pas qu'il ait stipulé la valeur en satsu). La convention aura son effet, en ce
                    sens que le débiteur no payera pas, à son gré, 100 yens de papier ou 100 yens
                    d'argent ou d'or, ni la moyenne des trois valeurs, comme dans la convention
                    précédente : il payera la râleur <pb n="234"/>de 100 yens calculée d'après la monnaie promise. SEULEMENT, comme il conserve le
                    choix de la monnaie à donner effectivement en payement, il ramènera la valeur
                    due à cette monnaie.</p>
                <p>AINSI, supposons qu'un vendeur d'immeuble ait stipulé, comme prix de vente, la
                    somme de 1,000 yens d'or et qu'au jour du payement les trois valeurs soient dans
                    le même rapport respectif que plus haut, soit 100 d'or= 177,77 de salsu = 111,11
                    d'argent, le débiteur payera, à son gré, ou 1,000 yens d'or, ou 1,111 yens 11
                    sens d'argent ou 1,777 yens 77 sens de salsu. 11 pourra aussi donner une partie
                    de la somme en diverses monnaies, en ne comptant chacune que pour sa valeur
                    commerciale. On voit que dans ce cas, le débiteur, suivant les expressions de la
                    loi, « subit seul la perte du change et en obtient seul le profit », s'il y a
                    lieu.</p>
                <p>2' cas. Le créancier a stipulé une somme en monnaie étrangère.</p>
                <p>Dans beaucoup de pays, en France notamment, on admet la validité de cette
                    stipulation. Le projet japonais ne croit pas devoir suivre ce précédent.
                    D'abord, il parait tout à fait illogique de permettre d'exiger le payement réel
                    en monnaie étrangère, quand on ne permet pas de l'exiger en une monnaie
                    nationale déterminée, a l'exclusion des autres ayant également cours légal
                    forcé. ENSUITE, au JAPON, il pourrait être, le plus souvent, fort difficile de
                    se procurer des monnaies de la plupart des pays étrangers; le débiteur serait
                    forcé d'en faire venir par les banques, avec beaucoup de frais et de lenteurs.
                    La loi donnera un effet suffisant à la convention en obligeant le débiteur à
                    payer, en espèce ou en papier ayant cours forcé au JAPON, l'équivalent des
                    monnaies étrangères, d'après le cours commercial de celles-ci comparé à celui
                    des monnaies japonaises. C'est le môme mode de payement que dans le premier cas
                    ci-dessus exposé. AINSI, un débiteur s'est engagé à payer 1,000 francs; il lui
                    sera peut-être impossible de se procurer celte somme dans les banques de
                    YOKOHAMA, mais le rapport commercial du yen avec les francs, à l'époque où nous
                    prenons nos exemples (août 1881), est: fr. 4,67 = ycn salsu 1,77 = yen arg. 1,00
                    = yen or 0,80;</p>
                <p>le débiteur payera donc, pour 1,000 francs:</p>
                <p>en salsu: 380 y. 06 s., — en argent: 214 y. 10s. —en or: 192 y. 72 s.</p>
                <p>Ces deux cas présentent une particularité très notable, si on les compare à celui
                    que prévoit l'article précédent : dans le cas de l'article 483, la stipulation
                    avait expressément divisé entre les parties les risques et les profits éventuels
                    résultant du cours des monnaies; dans les deux cas du présent article, la
                    stipulation est bien moins <pb n="235"/>formelle pour laisser au créancier les bonnes et les mauvaises chances : il lui
                    suffit de stipuler une somme en or ou en argent ou en monnaie étrangère, pour
                    avoir droit à l'équivalent de cotte somme au cours réel du commerce. La loi
                    s'est faite l'interprète de la pensée commune des parties : il lui a paru, avec
                    raison, que, quand le créancier désigne ainsi une monnaie spéciale, sinon pour
                    être effectivement payée, au moins pour déterminer la valeur à payer, il
                    entendait spécialement se soustraire aux fluctuations des trois monnaies et
                    n'accepter le risque que pour une seule, en s'en réservant aussi le cours
                    favorable. Il est, d'ailleurs, très légitime qu'un créancier, stipulant une
                    somme en yens, détermine la valeur monétaire qui lui parait moins sujette aux
                    variations du commerce.</p>
                <p>Par exemple, un vendeur à terme est parfaitement en droit d'estimer que la chose
                    qu'il vend vaut 1,000 yens d'or ou d'argent; il en est de même du louage et de
                    tous les contrats onéreux où il y a échange de valeurs; la donation môme
                    pourrait être faite au moyen de la promesse d'une somme en or ou en argent
                    acceptée par le donataire qui deviendrait ainsi créancier d'une valeur moins
                    variable que les salsu. ASSURÉMENT, une pareille opération pourrait se faire
                    liés valablement au comptant, c'est-à-dire sans terme, avec payement immédiat
                    exigé en monnaie réelle d'or ou d'argent; avec le terme, le débiteur y trouve
                    encore l'avantage de pouvoir payer l'équivalent en une autre monnaie. Si la loi
                    ne permettait pas la convention dont il s'agit, elle mettrait obstacle à
                    beaucoup d'affaires utiles que les parties ne pourraient faire au comptant et
                    qu'elles trouveraient trop périlleuses à faire à terme.</p>
                <p>Art. ':8T. — Jusqu'ici, il n'a été question que des deux métaux précieux comme
                    monnaies ayant cours forcé. Les monnaies de cuivre présentent une double
                    particularité au point de vue du cours forcé : 1° elles n'ont cet avantage que
                    pour une somme assez limitée; 2*on peut, par convention, restreindre ou étendre
                    cette limite.</p>
                <p>AINSI, 1° en l'absence de convention, le créancier est tenu do recevoir jusqu'à 5
                    yens en monnaie de cuivre, mais il peut refuser d'en recevoir davantage; 2° les
                    parties peuvent convenir que le créancier en recevra davantage, ou en recevra
                    moins, ou môme n'en recevra pas. Les deux mômes particularités se rencontrent
                    pour les monnaies d'argcnlde moins d'un yen, dites « monnaies divisionnaires »,
                    avec celte seule différence que la somme a laquelle le cours est limité est de
                    50 yens. Chacune de ces particularités est facile à justifier.</p>
                <p>La limite du cours forcé a deux raisons d'être pour le cuivre:</p>
                <p>1" Les monnaies de cuivre sont très loin d'avoir une valeur in<pb n="236"/>trinsèque égale il celle qui y est inscrite; la quantité de métal qui entre dans
                    une pièce de deux sens, d'un sen ou d'un demi-sen est bien inférieure en valeur
                    commerciale à la valeur légale de ces monnaies. On a dû se résigner à celte
                    anomalie pour n'avoir pas des monnaies de cuivre trop lourdes; on comprend, dès
                    lors, que le créancier ne soit pas tenu de recevoir une somme élevée de celte
                    monnaie, autrement il éprouverait une perte trop considérable.</p>
                <p>2° Les monnaies de cuivre, môme avec cette réduction de leur valeur intrinsèque,
                    sont encore lourde et volumineuses, et ce serait causer au créancier des
                    embarras sérieux que de lui imposer un payement considérable en celte monnaie.
                    En FRANCE, il ne peut être tenu de recevoir plus de 4 francs 99 centimes
                    (['appoint de 5 fr.) en monnaie de cuivre ou de billon.</p>
                <p>Le premier seul de ces motifs est applicable aux monnaies divisionnaires d'argent
                    et il l'est à un moindre degré: les petites monnaies d'argenl ne sont pas plus
                    lourdes que les grosses, proportionnellement à leur valeur : les pièces de 0,50,
                    0,20, 0,10, 0,05 sens ne pèsent pas plus que la 1/2, le 1/5", le 1/10* et le
                    1/20" du yen d'argent; mais elles ne sont pas frappées au même litre, au même
                    degré de fin, lequel n'est que de 8/10" contre 2/10" d'alliage. C'est donc parce
                    que la valeur intrinsèque de ces pièces n'est pas tout à fait la même que leur
                    valeur légale que le créancier n'est pas tenu d'en recevoir une quantité
                    indéfinie. Le projet, en permettant au débiteur de payer jusqu'à 30 yens en
                    celle monnaie, lui est plus favorable que la loi française qui n'autorise qu'un
                    payement de 50 francs en monnaie divisionnaire.</p>
                <p>La liberté laissée aux parties d'étendre ou de restreindre celte limite légale de
                    o yens pour le cuivre et 50 yens pour l'argent se juslilie par l'absence
                    d'intérêt public contraire : le but de la loi étant seulement de ménager
                    l'intérêt et les convenances du créancier, il est naturel qu'il puisse, d'accord
                    avec le débiteur, y pourvoir autrement et à son gré. MAIS, s'il peut stipuler
                    qu'il recevra moins que les sommes sus-indiquées ou promettre qu'il en recevra
                    davantage, il ne peut, au contraire, stipuler que le débiteur lui donnera autant
                    ou plus que ces sommes, en cuivre ou en argent: autrement, il enlèverait au
                    débiteur le choix de la monnaie, ce que l'on a vu être rigoureusement
                    interdit.</p>
                <p>Art. 488. — La loi nous dit que le prêt d'argent comporte certaines règles
                    particulières qu'on trouvera écrites à propos de ce contrat. On indiquera
                    sommairement ici la principale, celle qui constitue une dérogation aux règles
                    précédentes : il sera plus facile de l'apprécier après ce qui vient d'être
                    dit.</p>
                <pb n="237"/>
                <p>On sail, par ce qui a été exposé au sujet de l'article 320, que le prêt est un
                    contrat réel, c'est-à-dire exigeant pour sa formation, outre le consentement, la
                    livraison des choses prêtées : cette livraison est la cause principale de
                    l'obligation de rendre, elle en est aussi la mesure; le débiteur ne doit rendre
                    que parce qu'il a reçu et il ne doit rendre que ce qu'il a reçu; la seule
                    extension que puisse recevoir cette obligation consiste dans les intérêts
                    stipulés, et beaucoup de législations mettent une limite à la liberté de la
                    stipulation d'intérêts; telle est même la loi actuellement en vigueur au
                    Japon.</p>
                <p>On comprend dès lors qu'un créancier qui a prêté 1,000 yens en salsu ne puisse
                    stipuler qu'il lui sera rendu 1,000 yens en or ou en argent ou la valeur
                    équivalente au cours du change : ce serait, en réalité, stipuler une somme
                    numérique supérieure à la somme prêtée. Il ne pourra stipuler une valeur de
                    1,000 yens en espèces métalliques qu'autant qu'il les aura effectivement prêtées
                    en espèces ou en valeur commercialement équivalente de salsu.</p>
                <p>On objectera peut-être que l'observation de cette disposition légale n'a pas de
                    garantie sérieuse; car l'emprunteur, qui est toujours plus ou moins à la
                    discrétion du préteur, consentira souvent à souscrire une promesse de 1,000 yens
                    en or ou en argent, même quand il n'aura reçu que 1.000 yens en satsu; mais ce
                    danger n'est pas spécial au cas qui nous occupe : il est toujours à craindre que
                    le débiteur qui ne reçoit que 700, 800 ou 850 yens en prêt s'engage à en
                    rembourser 1,000 ou davantage après un an, ce qui constitue pour le créancier un
                    profil bien supérieur au taux légal de l'intérêt. Une pareille fraude, possible
                    partout et toujours, et malheureusement fréquente, ne peut guère être combattue
                    que par l'aveu du créancier ou son refus de serment, c'est dire que le débiteur
                    y réussira rarement.</p>
                <p>Voilà donc la principale différence entre le prêt d'argent et les autres contrats
                    portant promesse de somme d'argent. Elle pourra êlre ainsi formulée quand le
                    moment en sera venu:</p>
                <p>« Le prêteur ne peut stipuler le remboursement d'une somme « fixe en or ou en
                    argent, comme il est dit à l'article 486, qu'au- « tant qu'il a effectivement
                    prêté la même somme dans les mêmes « espèces ou son équivalent en une autre
                    monnaie. »</p>
                <p>A l'égard des intérêts, il y aura lieu de défendre aussi qu'ils soient stipulés
                    dans une monnaie autre que celle qui a été prêtée; mais la prohibition est
                    subordonnée au point de savoir si Ton maintiendra au Japon les limites de
                    l'intérêt conventionnel ou si l'on reviendra à cet égard, à la liberté qui a
                    existé pendant les premières années de Meiji.</p>
                <fw place="bottom">XIII 17</fw>
                <pb n="238"/>
                <p>Il est inutile de faire remarquer que les autres dispositions des articles 484 à
                    487 sont applicables au prêt d'argent comme aux autres contrats; notamment : le
                    choix de la monnaie à payer laissé au débiteur, la faculté de diviser les perles
                    et les profits du change entre les parties, par le payement de la valeur
                    moyenne, et l'usage limité des monnaies de cuivre et des monnaies divisionnaires
                    d'argent.</p>
                <p>Étude de M. Ernest GHAVEGRIN, agrégé à la Faculté de droit de NANCY, sur le
                    pourvoi en révision en matière civile d'après le Gode de procédure de l'Empire
                    d'Allemagne.</p>
                <p>Le pourvoi en révision, établi par le Code de procédure allemand (§§ 507 à 529),
                    répond à notre recours en cassation. Gomme lui, il a pour but d'assurer l'exacte
                    et uniforme application de la loi.</p>
                <p>Mais cette communauté d'objet n'empêche pas les deux institutions de différer
                    profondément : 1* quant à la juridiction chargée de statuer; 2' quant aux
                    conditions d'admission du pourvoi;</p>
                <p>3" quant aux effets du recours, à la procédure qui s'y applique et à la décision
                    qu'il provoque. Nous allons exposer, sur ces trois points, les solutions de la
                    loi allemande.</p>
                <p>I. Quelle juridiction connaît du pourvoi en révision.</p>
                <p>Par sa nature, la révision paraît supposer une juridiction unique.</p>
                <p>C'est ce que qu'on avait admis d'abord, en créant, sous le nom de Tribunal
                    d'Empire [Reichsgericht], une cour fédérale, et en décidant qu'on lui
                    attribuerait la connaissance des jugements définitifs de tous les tribunaux
                    d'appel. Mais ce système rencontra une vive résistance : la Bavière y vit une
                    atteinte à sa souveraineté et refusa de soumettre les décisions de ses juges au
                    contrôle d'une juridiction placée en dehors d'elle-même. Il fallut donc
                    abandonner le principe de l'unité, ou du moins en restreindre l'application, et
                    adopter une transaction qui se formule ainsi : en principe, le tribunal d'Empire
                    juge les pourvois formés en matière civile; par exception, tout État qui a
                    plusieurs tribunaux d'appel, est autorisé à posséder une juridiction suprême,
                    excluant en général la compétence du Reichsgericht (1).</p>
                <p>Le droit ainsi laissé aux grands États de maintenir à peu près leur autonomie
                    judiciaire, n'a pas été exercé parla Prusse. Cornai) Code d'organisation
                    judiciaire, § 135; loi introductive du CODE, § 8.</p>
                <pb n="239"/>
                <p>ment aurait-elle limité la sphère d'action d'un tribunal central établi sur son
                    initiative, et appelé à la seconder dans ses desseins?</p>
                <p>Loin de là, elle a supprimé son ancienne haute-cour et attribué à la juridiction
                    fédérale les pourvois introduits contre les décisions des tribunaux prussiens
                    (t). La Bavière n'a pas suivi cet exemple et a créé chez elle une Cour suprême
                    de justice (2).</p>
                <p>De la sorte, le pourvoi en révision est régi par des principes fort différents
                    selon les cas. Le jugement attaqué vient-il d'un État dépourvu de juridiction
                    suprême, c'est le tribunal d'EMPIRE, siégeant à LEIPZIG, qui a qualité pour le
                    réviser. Au contraire, la décision a-t-elle été rendue dans un pays ayant une
                    Cour supérieure, le pourvoi est déféré à cette Cour. Notre seconde règle n'est
                    pas cependant sans exception, et certaines affaires sont toujours du ressort du
                    tribunal de l'EMPIRE, quoique jugées par les tribunaux d'un Étatjudiciairemenl
                    autonome. Ce sont les causes qui, avant la réforme de 1877, appartenaient à la
                    Cour supérieure de commerce, aujourd'hui abolie et remplacée par le
                    lleichsgericht. Elles ont été dévolues à ce dernier, sans distinction de
                    provenance (3). En outre, il connaît, pour tous les ETATS, des recours que des
                    lois spéciales lui réservent (4).</p>
                <p>Ces restrictions apportées à la compétence des Cours d'Etats particuliers peuvent
                    faire naître, dans la pratique, des conflits de juridiction entre elles et le
                    Reichsgericht. S'ils étaient tranchés par le tribunal fédéral, peut-être
                    céderait-il volontiers à la tentation d'étendre ses pouvoirs, et en viendrait-il
                    à empiéter sur le domaine des autres juridictions suprêmes. Ce danger a frappé
                    les particularistes : ils ont donc fait décider que, quand un débat s'engagerait
                    sur le point de savoir si tel pourvoi appartient au Reichsgericht ou à une Cour
                    locale, celle-ci prononcerait sur la question de compétence, et que sa décision
                    lierait le tribunal d'Empire. De plus, afin que cette disposition ne soit pas
                    éludée, il est interdit au Reichsgericht de se saisir d'un pourvoi venant d'un
                    pays auto-</p>
                <note place="bottom">(1) Loi du 24 avril 1878, art. 12; Bull. lég. comp., 1880, p.
                    435.</note><note place="bottom">(2) Loi du 23 février 1879; Ann. lég. ètrang., 1880, p. 204.</note>
                <note place="bottom">(3) Ces causes sont indiquées par la loi du 12 juin 1869, à
                    laquelle se joignent celles du 11 juin 1870, § 32 sur les droits d'auteur, du 1"
                    juin 1870 sur les droits de flottage, du 7 juin 1871, § 10 sur les indemnités
                    dues en cas de dommages causés aux personnes ou aux biens par l'exploitation des
                    chemins de fer, du 17 mai 1874, § 44 sur les gens de mer, du 30 novembre 1874, §
                    19 sur la propriété des marques do fabrique, du 11 janvier 1876 sur la propriété
                    des dessins et modèles, etc. V. notamment Ann. lég. élrang., 1872, p. 215 et
                    267: 1875, p. 147; 1877, p. 126.</note>
                <note place="bottom">(4) Loi introductive du Code d'organisation judiciaire, §
                    8-2*.</note>
                <pb n="240"/>
                <p>nome, sans que la juridiction suprême de ce pays le lui ait renvoyé (1).</p>
                <p>Que le pourvoi soit soumis au tribunal d'Empire ou à une Cour particulière, il
                    comporte en général les mêmes règles de fond et de forme.</p>
                <p>II. Conditions d'admission du pourvoi.</p>
                <p>L'unité de jurisprudence n'est efficacement garantie que si la juridiction
                    suprême exerce son contrôle sur toutes les décisions non susceptibles d'être
                    attaquées par un moyen autre que le pourvoi. C'est ce qu'a compris la loi
                    française d'après laquelle tous les jugements définitifs en dernier ressort
                    peuvent être attaqués en cassation, sauf quelques-uns, mis à part en raison de
                    leur importance minime (2).</p>
                <p>Bien différent est le principe de la loi allemande. Pour qu'il soit question de
                    pourvoi en révision, il faut que deux conditions se réunissent: i" que le
                    jugement attaqué soit une décision définitive émanant d'une Cour d'appel
                    (Oberlandcsgericht); 2* que l'objet du pourvoi excède i,500 marks, si la
                    contestation porte sur un intérêt matériel déterminé.</p>
                <p>A. D'abord il faut une décision définitive rendue en instance d'appel par une
                    Cour (3). AINSI, la révision n'existe pas à l'égard des jugements que les
                    tribunaux régionaux (répondant à nos tribunaux d'arrondissement) prononcent sur
                    l'appel des décisions des juges cantonaux. Ces jugements sont, il est vrai, en
                    dernier ressort; néanmoins, ils n'admettent pas le pourvoi, en vertu du texte du
                    Code. A plus forte raison, en est-il de même des autres jugements des tribunaux
                    régionaux et de ceux des juges de canton, qui sont toujours rendus en premier
                    ressort, seulement. — En limitant le pourvoi aux décisions des COURS, le
                    législateur allemand a obéi à une double préoccupation. Il a pensé que les
                    affaires jugées par d'autres juridictions n'avaient pas assez d'importance pour
                    comporter une instance en révision avec tous les frais qui s'y attachent; en
                    outre, il a voulu empêcher l'encombrement des rôles du tribunal d'Empire. Quelle
                    que soit la valeur de ces considérations, le système qu'elles ont fait admettre
                    est dangereux et rend possible, sur un grand nombre de questions, la diversité
                    de jurisprudence. Cela est surtout manifeste, si l'on songe que plusieurs
                    catégories de</p>
                <note place="bottom">(1) Loi introductive du Code de procédure, § 7.</note>
                <note place="bottom">(2) V. loi française du 25 mai 1838 sur les justices de paix,
                    art. 15.</note>
                <note place="bottom">(3) § 507 Code proc.</note>
                <pb n="241"/>
                <p>contestations sont attribuées en première instance aux juges de canton, en
                    seconde aux tribunaux régionaux, sans distinction de valeur (1); les solutions
                    de droit données dans ces procès échapperont donc toujours à la censure du
                    tribunal suprême.</p>
                <p>Pour que les décisions des Cours d'appel soient susceptibles de révision, il est
                    nécessaire qu'elles aient le caractère de jugements définitifs. Quant aux
                    décisions d'avant faire droit et à celles qui interviennent sur les incidents,
                    elles ne peuvent être séparément frappées de pourvoi soit avant, soit après le
                    prononcé du jugement déûnitif. MAIS, quand ce dernier est attaqué, les avant
                    faire droit encourent également la révision, à moins qu'ils ne soient de ceux
                    contre lesquels aucuii recours n'est ouvert (2), ou encore de ceux qui
                    comportent le recours spécial appelé Beschwerde (3).</p>
                <p>B. Non seulement il faut que la décision attaquée soit définitive et qu'elle
                    émane d'une Cour d'appel; mais il faut encore que l'objet du pourvoi ait une
                    valeur supérieure à 1,500 marks, quand la contestation se rapporte à un intérêt
                    matériel déterminé (4).</p>
                <p>Cette seconde condition n'a pas été admise sans débats par le législateur. Le
                    projet de Code portait, en effet, dans son § 485, que le pourvoi serait possible
                    seulement quand la décision de la Cour n'aurait pas confirmé le jugement de
                    première instance, quand on se trouverait en présence de ce que les
                    commentateurs appellent dux difformes sententise. Mais on réfléchit qu'on
                    faisait par là trop beau jeu aux Cours d'appel, puisqu'on les laissait libres de
                    soustraire leurs décisions au tribunal suprême, en maintenant la solution
                    consacrée par les premiers juges. C'était un trop grand péri! pour l'unité de
                    jurisprudence. On abandonna donc l'idée du projet; toutefois, comme on craignait
                    de surcharger la juridiction de révision, on disposa que le pourvoi ne serait
                    pas reçu au-dessous d'un certain chiffre. Le taux de 4,500 marks a ainsi été
                    adopté, à litre d'expédient pratique, pour remplacer la condition de contrariété
                    des jugements primitivement, inscrite dans la loi.</p>
                <note place="bottom">(1) § 23-2° Code d'organis. judic.</note>
                <note place="bottom">(2) Exemples; Décisions par lesquelles la Cour refuse do donner
                    la parole aux parties elles-mêmes ou à leurs conseils non avocats (§ 143 C.
                    pi'oc); décisions qui rejettent une demande de délai (§ 203-3°), ou qui
                    ordonnent qu'une preuve sera faite de telle ou telle manière (§ 320), ou qui
                    admettent une récusation d'expert (§ S7X-5').</note>
                <note place="bottom">(3) Exemples : jugements rejetant une récusation d'expert (§
                    371-5"), ou statuant sur le refus de déposer d'un témoin (§ 352), etc.</note>
                <note place="bottom">(4) § 508-1' Code proc.</note>
                <pb n="242"/>
                <p>_ 242 — Ce taux est évidemment étranger aux pourvois qui concernent les questions
                    d'ÉTAT, les droits de famille et de puissance. Quant à ceux qui se réfèrent tout
                    à la fois à une question d'Élat et à un droit pécuniaire, on exige ou non, pour
                    les admettre, le chiffre de 1,500 marks, selon que la réclamation d'intérêt
                    matériel apparaît comme principale ou comme accessoire.</p>
                <p>La dispense du taux, qui s'applique aux pourvois louchant l'état des personnes et
                    la constitution de la famille, existe encore à l'égard de certaines actions
                    pécuniaires, non susceptibles de détermination. Le type de ces demandes est la
                    pétition d'hérédité, lorsqu'elle a pour objet non une chose particulière, mais
                    l'ensemble ou une quote-part de la succession. De même est indéterminée la
                    demande en partage d'une hérédité; ce caractère doit encore être reconnu à une
                    demande en remise de titres, etc.</p>
                <p>ENFIN, lors même que la contestation est d'intérêt matériel et déterminé, elle
                    n'est pas soumise à la règle du § 508-1* et admet le recours en révision
                    au-dessous de 1,500 m. dans des hypothèses où l'ordre public est engagé et
                    appelle le contrôle du tribunal suprême. Ces hypothèses sont indiquées par le §
                    509 : 1* la décision des juges d'appel est attaquée pour cause d'incompétence
                    (Comp., art. 454, C. proc. fr.). —2' Le demandeur en révision prétend que la
                    voie judiciaire employée était inadmissible (Unzidâssigkeit des Rechtswegs), ce
                    qui suppose une action soumise aux tribunaux judiciaires, lorsqu'elle rentrait
                    dans les attributions d'une juridiction administrative. — 3* On soutient que
                    l'appel était irrecevable, parce qu'il n'a pas été introduit dans la forme et le
                    délai prescrits par le §497 proc. — 4° Il s'agit d'un procès pour lequel les
                    tribunaux régionaux ont une compétence exclusive sans égard à la valeur
                    del'objet. D'après le §70 (Code d'organis. judic), ces procèssontnotamment
                    certaines demandescontre le fisc, certaines actions contre des fonctionnaires
                    coupables d'excès de pouvoirs ou contre l'État à raison de mesures prises par
                    l'administration, etc. Tous ces débats sont enlevés aux juges cantonaux, quelque
                    modique qu'en soit l'objet, et attribués aux tribunaux régionaux, à cause de
                    l'importance sociale des questions qui y sont généralement soulevées. Eh nien,
                    cette importance même a fait, dans tous les cas, admettre le recours en
                    révision.</p>
                <p>Nous connaissons les pourvois régis par le § 508 et soumis à la condition du
                    taux; mais comment sait-on si ce chiffre est dépassé?</p>
                <p>Qu'est-ce, en d'autres termes, que la valeur d'un pourvoi? C'est le montant du
                    préjudice que le demandeur en révision prétend éprouver par suite du jugement
                    dont il se plaint. Ainsi Primus a été</p>
                <pb n="243"/>
                <p>condamné par une Cour d'appel à payer 2,000 m., s'il attaque cette décision en
                    soutenant qu'il ne doit rien, la valeur de son pourvoi est supérieure à 1,500 m.
                    Au contraire, si le même Primus a été condamné à payer 1,000 m., son recours
                    n'aura qu'un objet inférieur au chiffre de la loi.</p>
                <p>Il résulte de là que le quantum de la condamnation forme la base à laquelle on
                    doit avoir égard pour déterminer la valeur du recours. Ce n'est pas à dire
                    cependant que cette valeur soit toujours égale au montant des condamnations
                    prononcées. Elle ne le dépasse jamais; mais elle peut ne point l'atteindre.
                    SUPPOSONS, en effet, que plusieurs prétentions aient été réunies par le
                    demandeur dans la même instance; le jugement contient alors plusieurs chefs
                    distincts. Si le défendeur, condamné sur tous ces chefs, ne se pourvoit qu'à
                    l'égard d'un ou de quelques-uns d'entre eux, la valeur du recours est égale non
                    point au montant intégral des condamnations, mais au quantum de celles par
                    lesquelles il se prétend lésé.</p>
                <p>AINSI, il faut considérer le chiffre des condamnations qu'attaque le demandeur en
                    révision. C'est, on le voit, un système tout différent de celui de la loi
                    française sur le taux du dernier ressort. Chez nous, l'appel d'une décision
                    n'est possible qu'au-dessus d'un certain chiffre, et, pour savoir s'il est
                    excédé, on s'attache non aux sommes contenues dans le jugement, mais au quantum
                    des conclusions prises dans les débats qui l'ont précédé. De ces deux systèmes,
                    chacun a son danger; néanmoins, je n'hésite pas à préférer le nôtre. La loi
                    allemande confère, en effet, aux cours d'appel un pouvoir vraiment arbitraire :
                    il dépend d'elles, en ne dépassant pas 1,500 francs, d'éluder le contrôle du
                    tribunal suprême. N'est-ce pas là une tentation bien dangereuse, surtout quand
                    le procès engagé a pour objet une créance non liquidée, telle qu'une créance de
                    dommages-intérêts. N'est-il pas à craindre que les juges du fait n'allouent
                    systématiquement une indemnité inférieure au chiffre de la loi?</p>
                <p>Quels que soient les inconvénients du critérium admis par le Code allemand, il
                    importe de savoir comment on l'applique. Si la condamnation a pour objet une
                    somme d'argent déterminée, rien n'est plus simple que d'en connaître la valeur.
                    Si elle comprend autre chose, on suit les règles des§§ 3-9, C. proc. (1). En
                    conséquence, on ne tient compte que du principal et on néglige les accessoires
                    qni peuvent s'y joindre, tels que restitution de fruits,</p>
                <note place="bottom">(1) §508-2* Code proc.</note>
                <pb n="244"/>
                <p>payement d'intérêts, etc., ordonnés par le juge. D aulre part, si l'objet est un
                    corps certain, peu importe que la Cour ait statué sur la propriété ou simplement
                    sur la possession : la seconde est évaluée comme la première et au même taux;
                    s'il s'agit d'une hypothèque ou d'un gage, on s'attache au montant de la créance
                    garantie, à moins i]ue la chose engagée ou hypothéquée n'ait une valeur moindre.
                    Si le jugement porte sur une servitude, on recherche la valeur qu'elle a pour le
                    fonds dominant, ainsi que la moins-value qu'elle cause à l'héritage servant, et
                    la plus faible des deux estimations est retenue. ENFIN, les §§ 8 et 9 indiquent
                    la manière d'évaluer un bail ou une rente, en prenant pour base les loyers,
                    fermages ou revenus.</p>
                <p>D'après le principe qui domine toute la matière de la preuve, c'est le demandeur
                    en révision qui doit établir que l'objet est supérieur à 1,500 marks; mais on
                    n'exige pas une preuve rigoureuse, et on se contente d'une justification
                    sommaire. Pour prendre l'expression du texte, il suffit que la valeur du pourvoi
                    soit rendue croyable (Glaubhafl). Il est, du reste, interdit de recourir sur ce
                    point au serment du demandeur (i). La preuve est administrée (levant le tribunal
                    suprême, qui jouit, en principe, d'un pouvoir discrétionnaire, dans sa décision
                    sur la valeur du recours. Cependant il se trouve lié, quand les juges d'appel
                    ont déjà fait eux-mêmes une estimation, ainsi que nous le verrons plus loin.</p>
                <p>Condition de délai. — Le pourvoi est recevablc à la condition de venir dans le
                    mois après la signification de la décision. Ce délai est le même que celui
                    d'appel. Par une autre analogie, assez remarquable, le pourvoi, comme l'appel,
                    ne peut pas, en ALLEMAGNE, être valablement formé avant la signification (2).—
                    On n'exige pas, comme chez nous, la consignation d'une amende, aucune peine
                    pécuniaire n'étant infligée au demandeur dont le recours est rejeté.</p>
                <p>Ouvertures à révision. — Le pourvoi n'est admis et n'aboutit à la révision du
                    jugement que quand on établit une violation ou fausse application de la loi. Et
                    ce n'est pas tout : il faut encore que la règle de droit méconnue soit
                    applicable à l'Empire ou au moins au delà du ressort de la Cour d'appel qui a
                    rendu la décision. Cette dernière condition se justifie par la nature du
                    pourvoi: le législateur a créé la révision pour maintenir l'uniformité de la
                    jurisprudence et empêcher tel principe de s'appliquer différemment, par exemple,
                    à Berlin et à Dresde. Or ce motif ne se re-</p>
                <note place="bottom">(1) § 508-3'. C. pr. § 266 Code proc.</note>
                <note place="bottom">(2) § 514. C. pr. § 477 Code proc.</note>
                <pb n="245"/>
                <p>trouve point à propos ries lois purement locales. Pour ces lois, il n'y a pas à
                    prévenir de divergences d'interprétations judiciaires; l'unité législative n'est
                    nullement compromise par la façon dont on les entend (1).</p>
                <p>Ainsi on trouve une ouverture à révision dans la contravention à toute loi en
                    vigueur dans deux ressorts d'appel, et réciproquement un pourvoi ne peut pas
                    s'appuyer sur la violation ou la fausse application d'une règle établie pour un
                    seul. Par exception, toutefois, l'Empereur peut décider que telle loi, quoique
                    applicable aux circonscriptions de plusieurs cours, ne sera pas sanctionnée
                    parle recours en révision, ou, au contraire, que telle autre loi, quoique
                    restreinte à un seul ressort, ne pourra être enfreinte, sans appeler le contrôle
                    du tribunal suprême. Les ordonnances impériales relatives à cet objet sont
                    rendues avec l'assentiment du conseil fédéral et doivent être soumises à
                    l'approbation du Parlement dans sa plus prochaine session. Si le Parlement les
                    approuve, elles ne peuvent plus être modifiées ou rapportées que par une loi;
                    s'il leur refuse la sanction législative, elles perdent toute valeur pour
                    l'avenir, mais continuent à régir les procès déjà pendants lors du vote de
                    l'Assemblée (2).</p>
                <p>Si les règles locales peuvent Être violées sans qu'il y ail lieu à révision, à
                    plus forte raison en est-il de même des lois étrangères.</p>
                <p>Néanmoins, le pourvoi serait certainement admis contre une décision qui, statuant
                    sur l'état ou la capacité d'un étranger, l'aurait déterminé en vertu de la loi
                    allemande au lieu de recourir à la loi nationale. Le juge, par cela seul qu'il
                    aurait ici refusé d'appliquer la législation de l'intéressé, aurait violé un
                    principe du droit allemand (3). Ce que nous disons des lois étrangères, ne doit
                    pas seulement s'entendre de celles qui régissent les peuple sen dehors de
                    l'Empire; cela est également vrai, pour chaque État allemand, du droit
                    particulier des autres États.</p>
                <p>Les règles de droit placées sous la garantie du recours en révision sont, avec
                    les lois écrites, les principes coulumiers. Les unes, comme les autres,
                    constituent les RECHTSNORMEN, susceptibles de fonder un pourvoi. Mais elles
                    peuvent être violées ou faussement appliquées dans des cas fort distincts.</p>
                <p>Premier cas. — La juridiction saisie de l'affaire s'est déclarée à</p>
                <note place="bottom">(1) §§ 511 et 512 Code proc.</note>
                <note place="bottom">(2) § 6, loi introductive du Code de proc. civ.... L'empereur a
                    fait usage de son droit, dans une ordonnance du 28 septembre 1879
                    {REICHSGESETZBLATT, 1879, p. 299).</note>
                <note place="bottom">(3) SIEBENHAAR, Commentaire du Code de procédure allemand, p.
                    509.</note>
                <pb n="246"/>
                <p>tort compétente ou incompétente, — ou elle s'est illégalement constituée, par
                    exemple en appelant à siéger un magistrat frappé de déchéance, ou mis à la
                    retraite, ou écarté par une cause de récu sation. Le pourvoi est alors
                    admissible (1). CEPENDANT, dans la dernière hypothèse, si la récusation a fait
                    l'objet d'une demande spéciale devant le tribunal appelé à statuer et qu'il ait
                    refusé de l'admettre, sa décision n'est pas, de ce chef, attaquée en révision :
                    elle donne lieu à un recours immédiat, introduit dans les formes des</p>
                <p>§§ 330 et suivants du Code de procédure (Beschwerde) (2).</p>
                <p>Second cas. — On a conduit l'instance sans observer les règles de procédure. Le
                    jugement encourt la révision, à moins que la parlio intéressée n'ait, d'une
                    façon expresse ou implicite, renoncé à se prévaloir des vices de forme dont il
                    s'agit. Il y a renonciation tacite, quand on ne relève pas une irrégularité dans
                    le premier débat oral qui suit l'acte mal fait et s'y réfère. Cependant le
                    silence ne couvre pas les nullités d'ordre public : c'est ainsi que le défaut de
                    publicité des débals peut toujours être invoqué (3).</p>
                <p>Troisième cas. — ENFIN, le jugement du tribunal d'appel a été rendu contrairement
                    à la loi. 11 est possible d'abord que la décision soit illégale en la forme,
                    notamment si elle ne contient pas de motifs (4). Il se peut, en second lieu,
                    qu'elle contrevienne à la loi par ses dispositions ou certaines d'entre elles :
                    aux faits régulièrement constatés, elle n'applique pas ou applique mal une règle
                    de droit,— ou bien, dans la constatation des faits, elle méconnaît la loi, soit
                    en omettant ceux qu'elle devait admettre, soit en admettant ceux qu'il lui était
                    interdit de reconnaître (5). Dans ces hypothèses, le dispositif reposant en tout
                    ou en partie sur une violation ou fausse application de la loi, le jugement est
                    susceptible de révision. SI, au contraire, c'est dans les motifs que se trouve
                    l'erreur de droit, le pourvoi est rejeté, à supposer, bien entendu, que le
                    dispositif se justifie par des motifs autres que ceux qui sont illégaux. C'est
                    un point également de jurisprudence chez nous.</p>
                <p>III. Effets du pourvoi; procédure qui s'y applique; décision qu'il provoque.</p>
                <p>A la différence de notre pourvoi en cassation, le recours en révi-</p>
                <note place="bottom">(1) § 513-1% 2-, 3', 4- Code proc.</note>
                <note place="bottom">(2) § 46-2" Codo proc.</note>
                <note place="bottom">(3) §§ 521, 513-5" et 6-, 267 Code proc.</note>
                <note place="bottom">(4) § 513-7» Code proc.</note>
                <note place="bottom">(5) Arg. § 516-3' Code proc.</note>
                <pb n="247"/>
                <p>sion suspend l'exécution de la décision attaquée (I). Mais cet ellet suspensif
                    disparait dans des cas assez nombreux; parfois même les juges doivent d'office
                    déclarer leur décision exécutoire par provision, et ce quand le débat a roulé
                    sur une lettre de change ou sur une créance d'aliments (2). Ils peuvent, si la
                    partie condamnée le requiert, faire dépendre l'exécution provisoire de la
                    constitution préalable d'une caution; réciproquement, le débiteur a le droit
                    d'arrêter l'exécution par un cautionnement ou une consignation, à moins que le
                    créancier n'offre de son côté un fidéjusseur (3). — L'exécution provisoire est
                    ordonnée par la juridiction qui rend la décision; en outre, on peut, quand on se
                    pourvoit en révision, la demander au tribunal suprême dans les termes du § 523
                    du Code de procédure.</p>
                <p>Si le pourvoi en révision produit l'effet suspensif, il n'a que dans une mesure
                    restreinte l'effet dévolutif. Nous nous en convaincrons en étudiant le pouvoir
                    d'appréciation du tribunal suprême.</p>
                <p>La procédure qui s'y applique est moins compliquée que celle du pourvoi en
                    cassation français. Il n'y a pas, en ALLEMAGNE, comme chez nous, deux phases
                    successives, devant deux sections différentes du tribunal. On avait, il est
                    vrai, proposé d'établir au Reichsgericht une chambre analogue à celle des
                    requêtes; mais cet amendement fut repoussé en raison des lenteurs qu'entraîne
                    nécessairement notre système. Le pourvoi se poursuit donc sans préliminaire.
                    Comme une seule chambre ne suffirait pas à l'expédition de toutes les affaires
                    civiles, le tribunal suprême comprend plusieurs sections (Senate), dont le
                    chancelier de l'Empire fixe le nombre, et qui se partagent les pourvois. Afin de
                    prévenir les divergences entre leurs décisions, et d'empêcher que le tribunal
                    suprême, établi pour maintenir l'unité, ne donne luimême l'exemple d'une
                    jurisprudence contradictoire, la loi dispose que la chambre qui voudra s'écarter
                    de la solution précédemment consacrée par une autre, devra renvoyer l'affaire
                    devant les chambres civiles réunies. De la sorte, on substitue aux opinions
                    séparées des sections, sur les questions qui les divisent, une jurisprudence
                    commune qui en est la résultante (4).</p>
                <p>Le pourvoi exige le ministère d'un avocat-avoué (Rechtsanwalt), occupant
                    spécialement près le tribunal de révision. CEPENDANT, il) § o45 et arg. § 523 Co
                    \e proc.</p>
                <note place="bottom">(2) § 648 Code proc.</note>
                <note place="bottom">(3) § 652 Code proc.</note>
                <note place="bottom">(4) § 137, loi d'organisation judiciaire.</note>
                <pb n="248"/>
                <p>quand la Cour suprême d'un État particulier est saisie du pourvoi et que sa
                    compétence est contestée au profit du REICHSGERICHT, la constitution d'un avocat
                    spécial n'est nécessaire qu'après que cette question de compétence a été
                    tranchée. Pour les actes antérieurs à cette décision, les parties ont le droit
                    de se faire représenter par un avocat quelconque (1).</p>
                <p>Le recours s'introduit, non par une requête déposée au greffe, mais par un acte
                    signifié à l'adversaire et contenant: 1° la désignation du jugement attaqué; 2*
                    la déclaration qu'un pourvoi est formé contre ce jugement; 3* l'assignation de
                    l'adversaire (2). Viennent ensuite des écritures préparatoires. Le demandeur en
                    révision signifie à l'autre partie un mémoire contenant ses conclusions et ses
                    moyens, notamment l'indication de la règle de droit sur la violation ou la
                    fausse application de laquelle se fonde le recours. Le défendeur, de son côté,
                    répond dans un certain délai (3). Il peut, le cas échéant, former un pourvoi
                    incident, quand bien même il n'est plus dans le délai d'un mois, ou que la
                    valeur de ses griefs est inférieure à \ ,500 marks : le pourvoi incident se
                    rattache, en effet, au recours principal que l'on suppose valablement formé, et
                    lui emprunte un appui</p>
                <p>Après ces écritures, le débat s'engage oralement, et, quand il est clos, le
                    tribunal de révision statue. Mais sur quoi peut porter sa décision et quel est
                    le pouvoir d'appréciation qui lui appartient?</p>
                <p>D'abord il est lié par les conclusions des parties : il ne peut connaître que de
                    ce qui y est demandé. Si donc la décision des juges d'appel embrasse plusieurs
                    chefs et que l'un d'eux seulement soit attaqué, il ne doit pas statuer sur les
                    autres (5).</p>
                <p>Ainsi restreinte aux conclusions des parties, sa décision a nécessairement pour
                    base les faits constatés par la Cour d'appel (6).</p>
                <p>Ceux dont elle a reconnu l'existence sont tenus pour vrais, et ceux qu'elle a
                    écartés, pour non avenus, de telle sorte qu'on ne peut pas, en général, revenir
                    sur l'interprétation donnée par elle à un contrat ou à un acte quelconque.</p>
                <p>Quoique l'examen des faits échappe, en principe, au tribunal saisi du pourvoi, il
                    est des hypothèses où il a le droit et le devoir de s'en occuper.</p>
                <note place="bottom">(1) § 8, loi introductive du Code de proc.</note>
                <note place="bottom">(2) § 515 Code proc civ.</note>
                <note place="bottom">(3) §§ 516 et 519 Code proc. civ.</note>
                <note place="bottom">(4) § 518 Code proc. civ.</note>
                <note place="bottom">(5) § 522 Code proc. civ.</note>
                <note place="bottom">(6) § 521 Code proc. civ.</note>
                <pb n="249"/>
                <p>a) Le demandeur en révision prétend trouver dans les constatations mêmes opérées
                    par les juges d'appel une contravention à la loi. Il faut bien que le tribunal
                    suprême fasse porter sa décision sur les faits dont il s'agit et révise, en ce
                    qui les concerne, le jugement. SUPPOSONS, en particulier, qu'on reproche à la
                    Cour d'appel d'avoir omis certains faits retenus aux conclusions des parties,
                    certains chefs sur lesquels elle avait à prononcer. Le Reichsgericht recherche
                    alors si vraiment ces faits ont été soumis aux juges antérieurs; pour
                    s'éclairer, il consulte les qualités, qui font preuve des conclusions prises de
                    part et d'autre, et dont la force probante ne peut être infirmée que par la
                    représentation du procès-verbal d'audience (Slzungsprotokoll) (I). b) Le
                    tribunal de révision recherche, même d'office, si les conditions de fait d'où
                    dépend la recevabilité du pourvoi se trouvent réunies dans l'espèce. Il voit
                    notamment si le taux du recours est supérieur à 1,500 marks (2). Sur ce point,
                    il peut cependant être lié par une décision des juges d'appel. Il suffit
                    d'imaginer qu'une question de compétence se soit élevée au début du procès, le
                    défendeur soutenant que le tribunal régional n'avait pas qualité pour statuer,
                    parce que la chose réclamée n'atteignait pas un certain chiffre et rentrait, par
                    suite, dans les attributions du juge cantonal. Sur cette exception déclinatoirc,
                    le tribunal régional a retenu la contestation en jugeant que l'objet du litige
                    était supérieur au chiffre de la loi et valait une certaine somme. Si la
                    juridiction d'appel a confirmé son évaluation, il y a là un fait souverainement
                    apprécié et qui s'impose au tribunal de révision. Celui-ci ne pourra pas
                    déclarer que la chose, précédemment estimée, vaut plus ou moins.</p>
                <p>Ces dérogations mises à part, le tribunal suprême connaît du droit seulement et
                    non du fait. Sa seule mission est de rechercher si la loi a été enfreinte. Il
                    résulte de là qu'on ne peut invoquer devant lui aucun moyen nouveau, les juges
                    antérieurs n'ayant évidemment pas contrevenu à la loi, en négligeant un moyen
                    qu'on ne leur proposait pas. — Il en est aulrement quand ce sont des moyens
                    d'ordre public, dont les juges d'appel auraient dû s'occuper même d'office.
                    L'analogie est, sur ce point, complète avec notre théorie delà cassation; elle
                    l'est également en ce qui louche la distinction des moyens nouveaux non
                    susceptibles d'être invo-</p>
                <note place="bottom">(1) § 510-3" et § 285 Code proc. civ. [2; §§ 529 cbn 477 Code
                    i&gt;roc. civ.</note>
                <pb n="250"/>
                <p>qués en révision et des arguments nouveaux proposables en tout état de cause.</p>
                <p>Lorsque le tribunal de révision a procédé à l'examen de l'affaire, il peut
                    d'abord rejeter le pourvoi, auquel cas la décision des juges d'appel est
                    inattaquable. Il peut, en second lieu, admettre le recours; alors il met à néant
                    le jugement attaqué, qui n'a plus dès lors aucun effet entre les parties (il n'y
                    a pas dans le Code de procédure allemand de pourvoi dans l'intérêt de la
                    loi).</p>
                <p>La décision étant ainsi annulée, le tribunal suprême peut-il luimême y substituer
                    une décision nouvelle? Ou doit-il s'abstenir de prononcer sur le fond et
                    renvoyer les parties devant une autre juridiction?</p>
                <p>A. Le tribunal suprême juge le fond, sans renvoi, dans deux cas:</p>
                <p>1" Quand la décision a été annulée, pour fausse application de la loi à des faits
                    régulièrement constatés. Le législateur a pensé que, dans ces circonstances, la
                    solution du litige n'exigeant aucune appréciation nouvelle des faits, il était
                    superflu de prescrire le renvoi;</p>
                <p>2° Quand le jugement a été annulé pour incompétence; on suppose que, pris en
                    lui-même, il ne viole aucune loi. En ce cas encore, renvoyer l'affaire, ce
                    serait multiplier inutilement les frais, puisqu'on aboutirait à reproduire le
                    jugement antérieur (1).</p>
                <p>B. En toute autre hypoihèse,le renvoi a lieu, notamment quand la constatation des
                    faits a été contraire à la loi, et quand il y a eu vice de forme. Mais devant
                    qui l'affaire est-elle renvoyée? C'est devant la juridiction même qui a rendu la
                    décision annulée (2). Dans la discussion de la loi, on avait demandé que les
                    nouveaux débats eussent au moins lieu devant une autre chambre de cette
                    juridiction; mais ce tempérament fut écarté.</p>
                <p>La Cour d'appel, ainsi saisie pour la seconde fois de la contestation, a la
                    souveraine appréciation des faits, comme si rien n'avait encore été jugé. MAIS,
                    sur la question de droit, elle doit se conformer à la décision de la juridiction
                    suprême. On applique, en un mol, la règle qui détermine chez nous le rôle du
                    tribunal de renvoi après une seconde cassation (3).</p>
                <note place="bottom">(1) § 528, 3« alin. 1 ■ et 2°.</note>
                <note place="bottom">(2) § 528, 1" alin. </note><note place="bottom">(3) § 528, 2' alin.</note>
                <pb n="251"/>
                <p>Note sur la législation 'et sur les institutions judiciaires de la SERBIE,
                    rédigée et transmise à la Société de législation comparée par les soins de M.
                    RADOWITCH, Ministre de la justice de la principauté de Serbie.</p>
                <p>L'indépendance de la principauté de Serbie a été proclamée par le traité de
                    Berlin. La population de ce pays est d'environ 1,700,000 habitants. Dès l'époque
                    où elle fut affranchie du joug de la TURQUIE, la Serbie s'est préoccupée de
                    réformer ses institutions judiciaires et s'est eflorcée de se mettre au niveau
                    des autres États de l'Europe.</p>
                <p>En 1844, le Sénat, qui était alors investi du pouvoir législatif, vota le Code
                    civil de SERBIE, qui fut promulgué par décret princier du 25 mars de la même
                    année.</p>
                <p>Ce CODE, pour l'élaboration duquel les lois autrichiennes onl servi de modèle,
                    diffère peu, quant à celles de ses dispositions qui concernent les obligations
                    et autres matières du droit civil, des autres codifications de l'Europe.
                    Cependant il faut faire une exception pour la succession des filles, qui est
                    réglée d'une manière toute particulière, lorsque le de cujus est mort ab
                    intestat et a laissé des héritiers des deux sexes. Dans ce cas, les garçons
                    priment les filles, qui ne conservent du patrimoine paternel que la dot qu'elles
                    ont reçue au moment de leur mariage et dont le montant est fixé d'après la
                    valeur du patrimoine laissé par le défunt. Toutefois cette disposition, qui
                    parait être fort dure à première vue, ne l'est pas autant qu'on pourrait le
                    croire, dans la réalité; le plus souvent, en effet, la succession des filles est
                    réglée par le de cujus lui-même, qui les place, par son testament, sur le pied
                    de l'égalité avec ses héritiers mâles; ou bien encore les tribunaux appelés à
                    fixer judiciairement le montant de la dot le font de telle manière, que les
                    filles reçoivent une part égale à celle des héritiers mâles.</p>
                <p>La conséquence pratique des prescriptions de la loi, sur ce point, se fait sentir
                    principalement dans les villages; là, elles empêchent le morcellement des terres
                    entre les héritiers; les filles reçoivent en argent leur part héréditaire, et le
                    patrimoine reste en entier entre les mains des héritiers mâles.</p>
                <p>On peut citer encore parmi les dispositions propres à la législation serbe,
                    celles qui ont rapport à une ancienne institution slave, la Zadrouga.</p>
                <p>On appelle ZADROUGA, l'association et la réunion de plusieurs personnes, unies
                    par les liens de la parenté, qui vivent ensemble et en communauté de biens.
                    Cette association est considérée par la loi<!-- break in hathi --></p>
                <pb n="252"/>
                <p>comme constituant une personne morale, dont le représentant est le chef élu par
                    le suffrage de la famille entière. Tous les biens faisant partie de la Zadrouga
                    appartiennent à l'association elle-même, et ses membres n'ont sur eux qu'un
                    droit d'usufruit en commun.</p>
                <p>Cette institution est très avantageuse à l'agriculture; mais elle commence à se
                    perdre; les Zadrouyas diminuent en nombre, et tendent à disparaître
                    complètement. Néanmoins, il faut reconnaître qu'elles ont joué un grand rôle
                    dans le monde slave, où on n'en parle qu'avec le plus grand respect.</p>
                <p>Outre ses lois civiles, la Serbie possède un Code pénal, qui a été promulgué en
                    1860. Ce Code a été modelé sur le Code du royaume de Prusse et sur celui du
                    grand-duché de Rade.</p>
                <p>Les peines édictées par la loi sont: la mort, les travaux forcés, la détention,
                    l'emprisonnement et l'amende.</p>
                <p>Adoptant le principe en vertu duquel les travaux forcés et la détention doivent
                    être des peines temporaires, le législateur serbe a limité ces deux peines au
                    maximum de vingt ans, en refusant d'admettre la condamnation à perpétuité. Le
                    maximum de l'emprisonnement est de cinq années.</p>
                <p>Comme peines accessoires, le Code serbe reconnaît la perte de certains droits
                    civiques, civils ou de famille, et la mise sous la surveillance de la haute
                    police. Ces peines sont encourues parles condamnés aux travaux forcés, à la
                    détention et à l'emprisonnement, ainsi que par les condamnés pour vol et autres
                    infractions à la loi punies de peines afflictives et infamantes.</p>
                <p>Les condamnés sont détenus dans trois prisons : la première de ces prisons,
                    affectée aux condamnés aux travaux forcés, est établie à Belgrade; la seconde,
                    affectée aux mômes condamnés, est installée à NISCH, et la troisième, spéciale
                    aux condamnés à l'emprisonnement, fonctionne à Pojarévatz. C'est dans ce dernier
                    établissement que les femmes condamnées subissent leur peine.</p>
                <p>Quoique ces prisons soient encore dans un état primitif, on a cependant commencé,
                    depuis quelques années, à y faire travailler les détenus, tant hommes que
                    femmes; le produit de ce travail des prisonniers s'élève à 20 ou 25,000 francs
                    par an, non compris les travaux exécutés pour le compte de l'État et la culture
                    des terres et des divers jardins appartenant également à l'État.</p>
                <p>En ce moment même, le Ministre de la justice se propose de Taire bâtir, pour les
                    prisonniers, une maison centrale qui sera disposée d'après le système mixte,
                    c'est-à-dire dans laquelle les prisonniers seront enfermés, au début, dans des
                    cellules, et seront ensuite réunis en commun dans des salles de travail.</p>
                <p>J</p>
                <pb n="253"/>
                <p>Une des innovations les plus intéressantes introduites dans le domaine du droit
                    criminel, la libération conditionnelle des détenus, a été adoptée en Serbie.
                    Cette mesure, qui est très rarement employée dans les autres pays de l'EUROPE,
                    doit son origine aux travaux récents des criminalistes.</p>
                <p>Elle consiste à libérer les détenus, qui ont déjà subi la moitié de leur peine,
                    en subordonnant cette libération à leur bonne conduite.</p>
                <p>La libération conditionnelle a la plus heureuse influence sur les détenus,
                    puisqu'elle fait dépendre d'eux la réduction de leur peine. Elle est pratiquée
                    dans le grand-duché de BADE, avec cette différence, toutefois, que les détenus
                    ne sont admis à en profiter qu'après avoir subi les deux tiers de leur peine, ce
                    qui ne leur permet d'obtenir que la remise du tiers de leur condamnation.</p>
                <p>Il existe, en outre, en SERBIE, un Code de commerce, rédigé sur les bases du Code
                    de commerce français et du Code allemand.</p>
                <p>L'organisation des tribunaux comporte, dans chaque département, un tribunal de
                    première instance et, à BELGRADE, une Cour d'appel divisée en deux chambres,
                    avec dix conseillers, et une Cour de cassation, divisée en trois chambres, avec
                    quinze conseillers.</p>
                <p>Dans les tribunaux de première instance, les parties plaident elles-mêmes ou par
                    leurs fondés de pouvoir, et l'instruction des affaires est publique. Mais à la
                    Cour d'appel et à la Cour de cassation, les affaires se jugent sur pièces.</p>
                <p>ACTUELLEMENT, le Ministre de la justice prépare un projet de loi ayant pour but
                    l'organisation des justices de paix; aux termes de ce projet, il sera institué
                    dans chaque arrondissement un juge de paix qui connaîtra des affaires de peu
                    d'importance, et qui sera chargé de diriger l'instruction des crimes et des
                    délits, qui jusqu'ici était confiée à la police. Comme conséquence de cette
                    innovation, on a l'intention de réduire le nombre des tribunaux de première
                    instance, et d'introduire la procédure orale devant la Cour d'appel et la Cour
                    de cassation.</p>
                <p>Dans les affaires criminelles, l'accusé doit toujours être pourvu d'un défenseur.
                    Celui-ci est nommé d'office par le tribunal, si l'accusé ne le choisit pas
                    lui-même; en matière de délits, la faculté de recourir ou non à l'assistance
                    d'un défenseur est abandonnée à la volonté de l'accusé.</p>
                <p>La plus importante de toutes les lois relatives à l'organisation judiciaire, est
                    la loi sur la magistrature qui a été votée dans la dernière session de la
                    Skouptchina. Cette loi, copiée sur la loi belge,</p>
                <fw place="bottom">XIII. 18</fw>
                <pb n="254"/>
                <p>établit Y inamovibilité des magistrats; les conseillers à la Cour d'appel et à la
                    Cour de cassation, aussi bien que les présidents des tribunaux de première
                    instance, sont nommés parle prince, sur la proposition du ministre de la
                    justice, et sont choisis sur une liste de deux candidats présentés, pour chacune
                    des places vacantes, par la Cour d'appel et la Cour de cassation.</p>
                <p>La Cour de cassation, toutes chambres réunies, fonctionne comme Cour de
                    discipline vis-à-vis des membres de tous les tribunaux et de toutes les
                    Cours.</p>
                <p>La nouvelle loi rend les magistrats entièrement indépendants du pouvoir
                    administratif; son adoption fait d'autant plus d'honneur à la SERBIE, que la
                    législation de plusieurs des anciens États de l'Europe est loin d'être aussi
                    avancée sur ce point.</p>
            </div>
            <pb n="255"/>
            <div type="section" feature="sections">
                <head>RÉUNION DES SECTIONS.</head>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DE LA LANGUE ANGLAISE.</head>
                    <p>Séance du 10 février 1882. — Présidence de M. Du Buit. — Présents:</p>
                    <p>MM. CABINET, Hubert-VALLEROUX, F. DAGUIN, GIGOT, DUVAL, Morgand et C.</p>
                    <p>Daguin; excusés : MM. Picot et Challamel.</p>
                    <p>Annuaire de 1882. — Grande-Bretagne. — La notice générale sera rédigée par M.
                        Denis Weil. M. Hubert-Valleroux examinera la loi sur la transmission de la
                        propriété immobilière. M. Gigot remet son travail relatif à la loi sur la
                        presse périodique. M. Duval remettra son travail sur la loi relative à la
                        propriété des femmes mariées, en Ecosse dans les premiers jours de mars. M.
                        Morgand remettra, à la même époque, la traduction de la loi sur les fraudes
                        électorales.</p>
                    <p>États-Unis. — M. René Millet accepte de rédiger la notice générale.</p>
                    <p>M. Ch. Lyon-Caen traduira la loi sur les marques de commerce du 3 mars 1831.
                        La notice générale de l'Illinois sera rédigée par M. DUVAL, celle de
                        New-YORK, par M. Léonel-Oudin et celle de la Louisiane par M. Morgand.</p>
                    <p>M. Fuzier-Herman accepte de se charger de la notice générale de la
                        CALIFORNIE, et M. Denis Weil de celle de l'État de Massachusetts.</p>
                    <p>Bulletin. — M. Denis Weil rédigera la chronique législative anglaise et
                        préparera une étude sur le régime des sociétés en Grande-Bretagne.</p>
                </div>
                <div type="item">
                    <p>M. Du Buit promet pour le Bulletin d'avril un travail sur le projet de Code
                        civil des États-Unis. M. Dehaye fera, à la séance générale du 8 mars, une
                        communication sur l'organisation municipale de la cité de Londres. M.
                        Hubert-Valleroux dépose et donne lecture de son compte-rendu du Rapport sur
                        l'Institut smithsonien.</p>
                    <p>section des langues du nord.</p>
                    <p>Séance du 17 février 1832. — Présidence de M. Darbste. — Présents:</p>
                    <p>MM. BUFNOIR, Lyon-CAEN, CHALLAMEL, F. DAGUIN, Héron de VILLEFOSSE,</p>
                    <p>P. DARESTE, PREUX, Thévenet et C. Daguin.</p>
                    <p>Annuaire de 1882. — Empire d'Allemagne. M. Preux promet de remettre son
                        analyse de la loi du 20 avril 1831 sur les pensions des veuves et des
                        orphelins des employés de l'administration civile de l'Empire avant le 1"
                        mars. — Prusse. M. Preux remettra à la même époque son étude sur la loi
                        relative à la reconstitution des livres fonciers de Colberg. — La notice
                        générale du royaume de PRUSSE, dont M. Lenepveu a bien voulu se charger,
                        sera prêle également dans les premiers jours de mars. — États secondaires.
                        M. F. Daguin a rédigé les notices générales de la SAXE, du Wurtemberg et de
                        Bade ; il traduira la loi électorale bavaroise, à l'occasion des
                        modifications qui y sont apportées par une loi de 1831. — M. dt Villefosse
                        fera un travail analogue pour la loi électorale de Brunswick. —</p>
                    <pb n="256"/>
                    <p>Autriche-Hongrie. M. Malachowski-Maluja enverra la notice générale de la
                        Galicie dans le courant de mars. — M. Thevenet annonce qu'il a terminé la
                        traduction des diverses lois dont il avait accepté de se charger. — M.
                        Bufnoir veut bien analyser la loi sur les faillites en Hongrie. — M. le
                        Président demandera à M. GLASSON, de vouloir bien se charger de l'analyse de
                        deux lois hongroises, l'une sur la procédure civile, l'autre sur la
                        procédure d'exécution. — Russie. M. le comte Kapnist donnera, en mai, la
                        notice générale sur la Russie.</p>
                    <p>Bulletin. — M. Ganivet accepte de rédiger la chronique législative de
                        l'ALLEMAGNE, et M. Lyon-Caen celle de l'Autriche. — Comptes rendus
                        d'ouvrages. Il sera rendu compte par les membres de la section des ouvrages
                        suivants : Tables de la Zeitschrift fùr Handelsrecht(M. Lyon-Caen); les
                        assemblées politiques en Allemagne par M. Just de Bernon (M. Challamel);
                        PERELS, das internationale Seerecht (M. Lyon-Caen); les classes laborieuses
                        de l'Allemagne au xv* siècle par M. Just de Bernon (M. Ch. Daguin); brochure
                        sur le droit pénal international par M. de Liszt (M. Renault).</p>
                    <p>SECTION DBS LANGUES DU MIDI ET DE L'ORIENT.</p>
                    <p>Séance du 3 février 1882. — Présidence de M. Barboux. — Membres présents: MM.
                        ROUX, F. DAGUIN, Féraud-GIRAUD, THEURAULT, DAVID, de BOURGE, Pinchon et
                        Lallement.</p>
                    <p>Annuaire de 1882. — MM. BARBOUX, Daguin et Lallement rendent compte de la
                        correspondance qu'ils ont échangée avec les collaborateurs de la section
                        résidant à l'étranger. MM. Torrès-Campos pour VEspagne et Calligas pour la
                        GRÈCE, ont promis l'envoi des documents relatifs à ces deux pays; M. Midosi
                        a décliné l'offre qui lui était faite de rédiger la notice sur le Portugal.
                        Plusieurs correspondants n'ont point encore répondu, notamment MM. Petroni
                        {Roumanie), Vidal {Egypte), d'Ourèm {Brésil) et Le Chevallier {Turquie).</p>
                    <p>Des notices générales seront demandées pour la Serbie à M. Stanko TKALAK, à
                        SERAJEWO, et pour la République de San Salvador à M. d'Ingremard. — MM.
                        Amiaud et Lallement traduiront les lois principales votées en Italie : M.
                        Amiaud rendra compte de la loi sur le conseil supérieur de l'instruction
                        publique. M. Lallement donnera la traduction ou, s'il y a lieu, l'analyse
                        des lois ou décrets sur l'abolition du cours forcé, sur le phylloxéra, sur
                        l'administration de la loterie et sur le domicile forcé.</p>
                    <p>Bulletin. — Chroniques législatives : M. Laneyrie sera invité de nouveau à
                        rendre compte des travaux du Parlement portugais. — Communications : Les
                        travaux précédemment distribués n'étant pas terminés encore, la Section
                        décide qu'ils feront l'objet de communications ultérieures.</p>
                    <p>Elle décide également qu'il y a lieu d'étudier dans leur ensemble les
                        diverses lois étrangères sur l'organisation municipale. En outre, elle
                        charge M. de Bourge de faire une communication sur les travaux de la
                        commission chargée de préparer un projet de loi sur l'extradition pour le
                        royaume d'Italie.</p>
                    <pb n="257"/>
                    <p>Documents distribués. — La Section décide qu'il sera rendu compte des
                        ouvrages suivants : Traité de droit commercial de M. VIDARI, t. II, 2'
                        édit.</p>
                    <p>(M. de Bourge); Catalogue des archives d'État à Venise (M. de Bourge);</p>
                    <p>Essai sur la condition civile des étrangers par le docteur Pappafava (M.
                        Lallement); Traité d'hygiène administrative par M. Vieira Souto (M.
                        David).</p>
                </div>
            </div>
            <div type="section" feature="chronique">
                <head>CHRONIQUE LÉGISLATIVE.</head>
                <div type="subsection" state="be">
                    <head>CHAMBRES BELGES.</head>
                    <p>Depuis l'ouverture de la session, sans discours du trône, le 8 novembre,
                        laissant de côté les questions purement locales, nous devons indiquer divers
                        projets de loi dont le Sénat n'a été saisi que longtemps après la Chambre
                        des représentants, ce qui explique le retard que nous avons apporté à notre
                        chronique.</p>
                    <p>Un projet de loi a réglé la pêche fluviale. L'on a adopté, sans débat, le
                        principe que la police, la surveillance et la conservation de la pêche
                        fluviale sont placées dans les attributions de l'administration
                        forestière.</p>
                    <p>Mais l'article 2 du projet portait que le droit de pêche est exercé au profit
                        de l'État dans les fleuves, les rivières et les canaux navigables ou
                        flottables avec bateaux, trains ou radeaux et dont l'entretien est à la
                        charge de l'État ou de ses ayants cause, et le § 2 ajoutait: « Dans les
                        autres cours d'eau, « il est exercé au profit des communes dont ils arrosent
                        le territoire; nul &lt; ne peut pêcher dans quelque cours d'eau que ce soit,
                        s'il n'est adjudica- &lt; taire de la pêche ou muni d'une licence. » Cette
                        dernière disposition a été rejetée par 48 voix contre 40, les opposants
                        voulant maintenir le droit de pêche au profit des riverains comme
                        compensation de leurs obligations et comme conséquence de leur droit de
                        propriété.</p>
                    <p>Les 28 autres articles du projet renferment des dispositions relatives aux
                        permis de pêches et à leur délivrance, aux défenses des placer des barrages
                        ou établissements quelconques empêchant le passage du poisson aux époques
                        pendant lesquelles la pêche sera interdite, aux pénalités pour infraction à
                        la loi, à la constatation des délits, aux prescriptions, etc., etc.</p>
                    <p>En définitive, la loi nouvelle abroge le titre XXXI de l'ordonnance des eaux
                        et forêts du mois d'août 1669, le titre V de la loi du 14 floréal an X,
                        ainsi que toutes les autres dispositions relatives à la pêche fluviale.</p>
                    <p>Entre l'examen de la loi sur la pêche et de celle sur la chasse dont la
                        Chambre s'est occupée ensuite, mentionnons une discussion relative à la
                        publication d'un cahier des charges-type du 1" août 1881, décrétant
                        l'application du régime de l'adjudication publique à l'établissement et à
                        l'exploitation des réseaux télégraphiques et les conditions auxquelles l'une
                        et l'autre peuvent avoir lieu. — Ceux que cette question intéresse
                        trouveront dans la séance du 15 novembre 1831 (Annales parlementaires
                        belges, page 35), un remarquable discours de M. SAINCLELETTE, ministre des
                        travaux publics et les observations en réponse de M. MALOU, qui résument
                        les <pb n="258"/>difficultés à résoudre. — La Chambre a adopté par 47 voix contre 32 l'ordre
                        du jour présenté par le ministre des affaires étrangères, après des
                        explications par lesquelles l'on s'engageait, en cas de concession par
                        adjudication publique, à introduire une réserve que le contrat serait soumis
                        à la ratification des Chambres.</p>
                    <p>Le projet de loi sur la chasse, adopté par la CHAMBRE, laisse au gouvernement
                        le droit de fixer, chaque année, les époques de l'ouverture et celles de la
                        clôture de la chasse, dans chaque province ou partie de province, et
                        contient une série de dispositions que nous croyons inutile de reproduire;
                        mentionnons, toutefois, un principe nouveau : l'interdiction, sous peine
                        d'amende, de chasser sur les voies ferrées et leurs dépendances, de même que
                        sur les chemins publics, pour tout autre que le propriétaire riverain ou son
                        ayant droit.</p>
                    <p>Nous renvoyons au texte de la loi pour toutes les dispositions réglant
                        l'exécution de la loi «t les pénalités en cas d'infraction.</p>
                    <p>Des membres de la Chambre avaient proposé de permettre le transport du gibier
                        venant de l'étranger pendant la fermeture de la chasse, pourvu qu'il ait
                        lieu sous plomb et qu'il soit justifié, par des acquits d'entrée n'ayant pas
                        plus de trois jours de date; mais cet amendement a été rejeté.</p>
                    <p>En résumé, cette loi a donné lieu à une discussion longue et approfondie de
                        toutes les questions qui se rattachent à l'exercice du droit de chasse mis
                        en rapport avec le droit de propriété.</p>
                    <p>La Chambre a adopté ensuite une proposition de loi portant modification aux
                        articles 59 et 60 du Code pénal belge, relativement au cumul des peines.</p>
                    <p>Le Code d'instruction criminelle de 1808 n'admettait pas le cumul des peines
                        en matière de crimes ou de délits; il ne l'autorisait qu'en matière de
                        contraventions.</p>
                    <p>La loi belge du 4 octobre 1867, relative aux circonstances atténuantes, est
                        ainsi conçue:</p>
                    <p>« Le tribunal correctionnel devant lequel le prévenu sera renvoyé ne « pourra
                        décliner sa compétence en ce qui concerne l'âge, la surdi-mudité, « l'excuse
                        et les circonstances atténuantes; il pourra prononcer un em- « prisonnement
                        qui ne sera pas au-dessous des minimums fixés par les c deux derniers § de
                        l'article 80 du Code pénal, et suivant les distinctions « établies par ces
                        paragraphes, sans préjudice de l'application des autres « peines prévues par
                        l'article 84 dudit Code. »</p>
                    <p>Le projet de loi a modifié le texte de cette loi, pour qu'il n'y ait pas de
                        doute sur l'interprétation «Dans les cas prévus par les deux derniers para-
                        € graphes des articles 80 et 81 du Code pénal, la peine des travaux forcés,
                        « celle de la réclusion et celle de la détention, qu'il y ait ou non
                        concours « d'infraction, peuvent être modifiées ou réduites au minimum fixé
                        par « ces deux paragraphes. »</p>
                    <p>En définitive, la loi a voulu que, lorsqu'en raison des circonstances, un
                        individu accusé de crimes est renvoyé devant les tribunaux
                        correctionnels,</p>
                    <pb n="259"/>
                    <p>ceux-ci puissent également modifier ou réduire au minimum la peine ou les
                        peines, en cas de concours d'infraction.</p>
                    <p>Les Chambres ont adopté ensuite un projet de loi sur les faux bilans.</p>
                    <p>Tout le monde est d'accord sur le principe qu'il faut punir les faux bilans
                        présentés aux assemblées générales des Sociétés; mais des difficultés
                        sérieuses s'étaient élevées en Belgique et ont donné lieu à un arrêt de la
                        cour de cassation en 1879 sur ce qu'il y a lieu de considérer comme un faux
                        bilan. Est-ce que le bilan existe dès qu'il est soumis à l'inspection des
                        actionnaires, ou n'est-il rien qu'un projet? La cour de cassation avait
                        admis cette dernière solution. Après de très longs et très intéressants
                        débats, voici les principes qui ont été admis par la loi nouvelle:</p>
                    <p>« Art. 1". — Seront punies de la réclusion et d'une amende de 20 fr. à «
                        2,000 fr., les personnes qui auront commis un faux avec une intention «
                        frauduleuse ou à dessein de nuire, dans les bilans ou dans les comptes « des
                        profits et pertes des SOCIÉTÉS, prescrits par la loi ou par les statuts, «
                        soit par fausse signature, soit par contrefaçon ou altération d'écritures ou
                        &lt; de signatures, soit par fabrication de conventions, dispositions,
                        obliga- &lt; tions ou décharges, ou par leur insertion après coup dans les
                        bilans ou « dans les comptes des profits et pertes, soit par addition ou
                        altération de « clauses, de déclarations ou de faits que les actes ont pour
                        objet de re- « cevoir ou de constater.</p>
                    <p>&lt; Art. 2.— Celui qui aura fait usage de ces actes faux sera puni, comme «
                        s'il était l'auteur du faux.</p>
                    <p>€ Art. 3. — Le bilan existe au point de vue de l'application des articles
                        &lt; précédents, dès qu'il est soumis à l'inspection des actionnaires ou des
                        « sociétaires. &gt;</p>
                    <p>Les dispositions du Code pénal sont applicables dans la matière en ce qui
                        concerne les circonstances atténuantes, la complicité, etc.</p>
                    <p>L'interprétation donnée par la cour de cassation de Belgique par son arrêt de
                        1879 est donc maintenant condamnée par un texte clair et précis.</p>
                    <p>L'on a abordé ensuite la discussion du budget de la justice, qui a donné
                        lieu, comme d'habitude, à des attaques très vives et à une défense énergique
                        par M. BARA, l'éminent ministre de la justice, notamment à l'occasion du
                        logement et des traitements des ministres du culte catholique. Le budget a
                        été voté par 65 voix contre 15, vingt membres s'étant abstenus à l'occasion
                        de la question que nous venons d'indiquer.</p>
                    <p>Les Chambres ont prorogé de nouveau la loi sur les étrangers jusqu'au 17
                        janvier 1885. Celte loi permet l'expulsion sans intervention de la justice
                        et par mesure administrative, mais en exigeant cependant, lorsque la mesure
                        est fondée sur des atteintes à la tranquillité publique, que l'arrêté soit
                        délibéré en conseil des ministres.</p>
                    <p>ENFIN, dans la séance du 17 janvier 1882, la discussion générale s'est
                        ouverte sur le projet de loi approuvant le traité de commerce conclu, le 31
                        octobre 1881, entre la Belgique et la France.</p>
                    <p>De très nombreuses observations ont été présentées par différents membres,
                        les uns au point de vue général, les autres comme défenseurs des <pb n="260"/>industries des arrondissements qu'ils représentent à la Chambre. L'on a
                        soutenu qu'il y avait un abandon complet des idées libérales qui avaient
                        prévalu précédemment; il a été longuement discuté sur la préemption des
                        marchandises résultant du nouveau traité, d'après lequel désormais il n'y
                        aurait plus comme autrefois la faculté de recourir à une expertise en cas de
                        contestation, le droit absolu d'expropriation au nom de l'intérêt public
                        d'une propriété devenant une mesure purement administrative.</p>
                    <p>M. Frère-ORBAN, ministre des affaires étrangères, a répondu avec talent à
                        toutes les critiques; il a démontré que le chiffre des exportations en
                        France s'élevait à 457 millions, que les industries et affaires absolument
                        préservées et mises à l'abri par le traité représentaient 365 millions sur
                        les 457 millions, qu'il y a des articles qui ont subi réellement une
                        augmentation; mais entrant dans tous les détails, il a établi que les
                        négociateurs belges n'avaient pu obtenir des conditions plus favorables.</p>
                    <p>Dans la séance du 25 janvier, l'article 1", portant, approbation du traité de
                        commerce conclu entre la France et la BELGIQUE, a été adopté; mais à propos
                        de l'article 2, disant que le gouvernement est autorisé à généraliser
                        l'application du tarif et des dispositions de douane résultant de ce traité,
                        plusieurs membres ont proposé l'amendement suivant: c La douane n'usera pas
                        du droit que lui confère l'article 15 du traité € (préemption)en ce qui
                        concerne les marchandises importées en BELGIQUE, « sans déclaration de
                        valeur, lorsque l'importateur dans sa déclaration, « aura réclamé
                        l'application du régime actuel de préemption. Ce régime sera « soumis à
                        révision endéans les deux années. »</p>
                    <p>Après de nouveaux débats auxquels le ministre des finances a pris à son tour
                        une part brillante, il a été procédé au vote sur cet amendement.</p>
                    <p>Il a été adopté par 55 voix contre 47.</p>
                    <p>D'un autre coté, M. MALOU, ancien ministre des finances, avait proposé
                        d'ajouter à l'article 2:</p>
                    <p>« Le régime actuellement en vigueur pour la préemption des marchan- &lt;
                        dises déclarées à la valeur est maintenue jusqu'à ce qu'il en soit décidé «
                        autrement par la loi. »</p>
                    <p>Cet amendement avait été rejeté par 50 voix contre 50, mais il y avait eu une
                        erreur d'une voix et cette voix étant affirmative, la Chambre a déclaré que
                        l'amendement était également adopté; mais lors du second vote sur l'ensemble
                        de la loi, sur les explications nouvelles données par le ministre, les
                        amendements ont été retirés, du consentement de la CHAMBRE, et le traité a
                        été voté par 86 voix contre 10 et 26 abstentions.</p>
                    <p>La Chambre a ensuite voté la convention pour la garantie de la propriété des
                        œuvres de littérature ou d'art et des marques, modèles ou dessins de
                        fabrique, conclue le 31 octobre 1881, entre la Belgique et la FRANCE, et la
                        déclaration interprétative signée à PARIS, le 4 janvier 1882 et servant de
                        complément à la convention du 31 octobre.</p>
                    <p>Le Sénat, dans sa séance du 28 janvier, a adopté également le traité par 45
                        voix (5 membres s'étant abstenus) et les conventions que nous venons
                        d'indiquer.</p>
                    <byline>Emile Oui.if.</byline>
                </div>
            </div>
            <pb n="261"/>
            <div type="section" feature="comptes">
                <head>COMPTES RENDUS D'OUVHAGKS.</head>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DE LA LANGUE ANGLAISE.</head>
                    <div type="item">
                        <p>Annual report of the Board of régents of the Smithsonian institution for
                            1879 (Rapport annuel sur l'Institut Smithsonien pour 1879). I vol.
                            in-8". — L'institut SMITHSONIEN, qui fonctionne à Washington depuis
                            trentecinq ans, est dû à la libéralité d'un Anglais qui n'avait eu,
                            durant sa vie, aucun rapport avec les États-Unis. Cet Anglais est James
                            SMITHSON, de la famille des ducs de NORTHUMBERLAND, membre de la Société
                            royale de Londres et d'un grand nombre de sociétés scientifiques
                            d'EUROPE, mort à Gênes en 1829.</p>
                        <p>Son testament portait: «Je lègue toute ma fortune aux États-Unis
                            d'AMÉRIQUE, pour fonder à Washington , sous le nom d'Institut
                            SMITHSONIEN, un établissement destiné à répandre la science parmi les
                            hommes. » Les Américains expliquent le choix de Smithson par cette
                            considération qu'un homme qui avait donné sa vie à la science et voulait
                            la propager, devait choisir non les nations d'Europe tout occupées de
                            guerre et de politique, mais une nation pacifique, sûre de son avenir et
                            destinée à prendre le plus grand essor.</p>
                        <p>Quoiqu'il en soit de la raison qui détermina SMITHSON, le Congrès accepta
                            le legs par lui fait, montant à 100,000 livres (deux millions et demi),
                            et après de longs débats sur la forme à donner au futur INSTITUT, une
                            loi de 1846 l'organisa enfin.</p>
                        <p>L'administration en est confiée à un Comité (Board of Régents) nommé par
                            le Congrès et pris en majeure partie parmi ses propres membres.
                            L'Institut comprend, une bibliothèque et un musée qui, d'ailleurs, se
                            confondant par plusieurs côtés avec la bibliothèque du Congrès et avec
                            le National Muséum.</p>
                        <p>La bibliothèque se compose des envois de toutes les Sociétés
                            scientifiques avec lesquelles l'Institut est en rapport (Il n'y en a pas
                            moins de 2,481), et d'ouvrages achetés ou offerts par leurs auteurs ou
                            encore par quelques gouvernements étrangers.Quant au musée, il se
                            compose surtout d'objets scientifiques. On commence cependant un musée
                            d'objet d'art qui ne comprend encore que quelques bustes ou statues.</p>
                        <p>L'Institut possède un laboratoire où il poursuitlasolution de problèmes
                            scientifiques et un observatoire qui est én communication télégraphique
                            avec les divers observatoires du globe pour annoncer à l'avance les
                            perturbations atmosphériques ou en être avisé. Il aide les explorations
                            scientifiques et principalement les explorations au pôle Nord et tient
                            quelquefois, à des intervalles variables, des Congrès scientifiques.</p>
                        <p>Il publie chaque année trois sortes de documents. — Smithsonian
                            contribution to Knowledge: Smithsoniati Miscellaneous Collections et
                            Annual Report of Régents.</p>
                        <p>Le premier de ces ouvrages comprend pour 1880 des mémoires sur les sujets
                            suivants : Antiquité du Tenesee. — Sculptures de Sainte-Lucie. —
                            Collections archéologiques du National Muséum.—Tables de Palenque.—
                            Vestiges de l'homme aux lies Aléoutes.</p>
                        <pb n="262"/>
                        <p>Les Miscellaneous Collections forment, pour cette même année, quatre
                            volumes, dont un traite seulement de l'histoire et de l'origine de
                            l'INSTITUT, un autre exclusivement aussi du National MUSÉUM, tandis que
                            les deux autres renferment les sujets les plus variés, mais toujours sur
                            les questions de sciences naturelles ou d'archéologie ou encore sur J.
                            Smithsou ou les collaborateurs de l'Institut.</p>
                        <p>Le troisième ouvrage, qui est celui que j'analyse, contient, outre
                            quelques mémoires sur des questions de science naturelle et
                            d'archéologie, et une biographie de J. SMITHSON, un exposé de la
                            situation de l'INSTITUT, situation pécuniaire et intellectuelle. On y
                            voit que le capital de fondation accru de quelques autres donations et
                            d'excédents annuels des receltes sur les dépenses s'élève aujourd'hui à
                            plus de 703,000 dollars. Ce capital est versé au TRÉSOR, qui en paie
                            l'intérêt à 6 0/0 (Ce taux a été avantageux au gouvernement américain,
                            aujourd'hui il lui est onéreux). Pour cette année, les recettes
                            provenant de ces intérêts à 6 0/0, de l'excédent de l'exercice précédent
                            et d'une libéralité, s'élèvent à 02,000 dollars et les dépenses à 41,000
                            dollars seulement, dont 13,150 pour appointements.</p>
                        <p>En voilà assez pour faire connaître la physionomie de l'Institut
                            Smithsonien. A vrai dire, pour des juristes, ce sont moins les travaux
                            de l'Institut qui offrent intérêt que l'Institut lui-même.</p>
                        <p>Le gouvernement des Etats-Unis reçoit un legs ayant une destination
                            définie, et au lieu d'attribuer ce legs à quelque partie de son
                            administration, comme on aurait fait en d'autres pays, il érige, par une
                            loi, une fondation spéciale. Cette fondation se suffit et en même temps
                            elle se gouverne avec indépendance, conduite seulement par des
                            administrateurs que nomme le Parlement et sous son contrôle. C'est ce
                            qui mérite d'être remarqué.</p>
                        <byline>Hubert-Vàlleroux.</byline>
                    </div>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DES LANGUES DU NORD.</head>
                    <div type="item">
                        <p>Zeitschri/t fur die gesammte Strafrechtswissenschaft (Revue générale de
                            la science du droit pénal), publiée par MM. A. DOCHOW, professeur de
                            droit à Halle et F. de LISZT, professeur de droit à Giessen; tome 1",
                            fasc. 1"</p>
                        <p>(Berlin et Leipzig; GUTTENTAG, 1881). — La Revue générale de la science
                            du droit pénal a été fondée en 1881 par MM. Dochow et de Liszt; elle
                            parait périodiquement et comprend, par an, quatre fascicules. Le
                            programme des fondateurs figure, sous forme d'avertissement aux
                            lecteurs, en tête de la première livraison. Aux termes de ce programme,
                            la Revue est exclusivement destinée à la publication de travaux relatifs
                            au droit pénal proprement dit, à la procédure criminelle, à la
                            législation de la presse et aux sciences accessoires (médecine légale,
                            statistique, etc.); son but est de constater et de signaler aux
                            jurisconsultes l'état et les progrès de la législation et de la science,
                            en matière de droit pénal, non seulement en ALLEMAGNE, mais encore dans
                            les principaux Etats du monde.</p>
                        <p>Chaque numéro contient des dissertations originales sur des questions
                            rentrant dans le cercle d'études qui vient d'être indiqué, et un
                            bulletin bibliographique trimestriel, où sont analysés succinctement,
                            mais sans donner lieu à des appréciations critiques, les ouvrages,
                            brochures ou arti<pb n="263"/>cles de revues consacrés au droit pénal et publiés tant en Allemagne qu'à
                            l'étranger; ces bulletins bibliographiques seront complétés, chaque
                            année par une table analytique détaillée. Les publications se rapportant
                            aux sciences accessoires feront l'objet de bulletins distincts, qui ne
                            paraîtront qu'une ou deux fois par an.</p>
                        <p>La Revue publiera, à des intervalles irréguliers, des notices sommaires
                            sur le mouvement scientifique et législatif dans les différents pays;
                            ces notices, qui traiteront uniquement des matières se rattachant au
                            droit criminel, seront échelonnées de telle sorte que le tour de chaque
                            pays reviendra environ tous les deux ans. Il sera, en outre, rendu
                            compte annuellement des travaux législatifs de l'année écoulée; les
                            principales lois promulguées à l'étranger seront traduites en allemand
                            et insérées dans un appendice.</p>
                        <p>ENFIN, de temps à autre, paraîtra une chronique judiciaire, qui
                            contiendra des articles critiques sur la jurisprudence du tribunal de
                            l'empire et un résumé des décisions les plus intéressantes des tribunaux
                            inférieurs.</p>
                        <p>La première livraison de la Revue renferme six études d'inégale
                            importance, dont voici l'énumération:</p>
                        <p>1° Des rapports qui existent entre la législation, la jurisprudence et la
                            doctrine, en matière de droit criminel, par M. BINDING, professeur de
                            droit et membre du tribunal régional de Leipsig;</p>
                        <p>2° Sur la tentative dite impossible [Die untauglichen
                            Versuchshandlunge»), par M. GEYER, professeur à Munich;</p>
                        <p>3" De l'état actuel de la science pénitentiaire, par M. KXOHNE, directeur
                            de l'établissement pénitentiaire de Kassel;</p>
                        <p>4° La tentative d'un délit, non suivie d'effet, et la théorie de Cohn sur
                            la tentative, par M. de Liszt;</p>
                        <p>5° Sur l'origine, l'état et les tendances de la nouvelle école
                            anthropologico-criminaliste en ITALIE, par M. LOMBROSO, professeur à
                            Turin;</p>
                        <p>6* Les productions scientifiques de l'Italie dans le domaine du droit
                            pénal, pendant ces deux dernières années, par M. E. BRUSA, professeur à
                            Turin.</p>
                        <p>A la suite de ces travaux, se trouvent deux bulletins bibliographiques,
                            dont l'un, dû à M. de LISZT, concerne le droit pénal proprement dit, et
                            l'autre, rédigé par M. DOCHOW, est consacré à la procédure pénale.</p>
                        <p>Sur la liste des collaborateurs de la REVUE, nous avons relevé le nom de
                            plusieurs membres distingués de la Société de législation comparée;
                            celle-ci, du reste, ne pourra manquer de faire un excellent accueil à
                            une publication qui tend, quoique dans une mesure plus restreinte, vers
                            le but qu'elle poursuit elle-même avec persévérance depuis plus de douze
                            années.</p>
                        <byline>Fernand Daguin.</byline>
                    </div>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DES LANGUES DU MIDI.</head>
                    <div type="item">
                        <p>Législation forestière. — Recopilacion de las leyes, decrelos y demas
                            disposiciones oficiales vigentes, relalivas al ramo de montes, por
                            Aurelio Diaz ROCAFULL, ingeniero del Cuerpo de montes y secretario de la
                            Escuela especial del ramo (MADRID, Moreno y Rojas 1881).—La législation
                            forestière espagnole n'est pas codifiée comme elle l'est en FRANCE, elle
                            est constituée par <pb n="264"/>un assez grand nombre de documents publiés à des époques assez éloignées
                            les unes des autres, émanant, soil du pouvoir législatif, soit du
                            pouvoir exécutif, soit même de certaines autorités administratives. 11
                            était donc très utile de réunir dans une publication spéciale et avec
                            ordre, ces divers actes, et surtout en distinguant ceux qui étaient
                            encore en vigueur et ceux qui avaient été abrogés. C'est ce que vient de
                            faire un ingénieur du corps forestier espagnol. La première partie de
                            son travail contient toutes les lois et tous les règlements constituant
                            la législation actuellement en vigueur.</p>
                        <p>Ces documents sont groupés d'après les matières dont se compose la
                            législation forestière : dispositions générales; personnel de
                            l'administration forestière; école spéciale; classement des forêts;
                            administration par district; bornage; contributions; police,
                            surveillance, contraventions, répression; incendies; reboisement;
                            produits; chasse. Ces matières sont elles-mêmes disposées en suivant
                            l'ordre alphabétique, et les actes réunis dans chaque groupe sont
                            rapportés à leur date. Des notes de concordance accompagnent les textes.
                            Pour faciliter les recherches, une table alphabétique des matières et
                            une table chronologique, précèdent cette première partie. La seconde
                            partie contient une indication sommaire de tous les documents officiels
                            concernant la législation forestière publiés depuis 1833. Elle est
                            elle-même subdivisée en trois sections : la première, consacrée aux
                            règlements faits par l'administration centrale; la seconde, aux
                            décisions du conseil d'État; la troisième, aux solutions des questions
                            de compétence. C'est ainsi que cette partie présente non seulement un
                            intérêt historique, mais encore un intérêt pratique. Dans les conditions
                            orographiques et climatériques où se trouve l'ESPAGNE, l'étude de sa
                            législation forestière présente un grand intérêt pour tous ceux qui
                            s'occupent des questions forestières et surtout qui ont à les étudier au
                            point de vue de leur application à nos provinces du midi de la
                            France.</p>
                        <byline>Féra.ud-Giraud.</byline>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>Sulla condizione civile degli slranieri, cenni slorico-giuridici di
                            Vladimiro D' Pappafava. — CAPRIN, TRIESTE, 1881. — Un membre
                            correspondant de la Société de législation comparée, dont on n'a point
                            oublié les intéressantes communications sur la législation dalmate, M.
                            le Dr PAPPAFAVA, vient de faire paraître une courte brochure sur la
                            condition civile des étrangers. Le nouveau travail de notre savant
                            collaborateur n'a pas la prétention de résoudre ni même de rappeler les
                            nombreux problèmes juridiques que la condition des étrangers a soulevés
                            dans la doctrine et dans la jurisprudence. Ce n'est point, d'ailleurs,
                            en vingt-cinq pages que pourrait être condensé un sujet aussi vaste. —
                            Ce qu'il a Voulu faire, c'est plutôt un généreux appel à la fraternité
                            des peuples, un plaidoyer chaleureux en faveur de la communauté
                            juridique des nations.</p>
                        <p>M. Pappafava résume l'histoire des différentes législations qui ont réglé
                            la condition civile des étrangers, dans l'antiquité d'abord, en Grèce et
                            à ROME, puis dans les temps modernes, en ALLEMAGNE, en FRANCE, en
                            ITALIE, et, après avoir retracé le progrès lent et continu des idées, il
                            conclut que le temps est venu d'assimiler définitivement les étrangers
                            aux nationaux quant à la jouissance des droits civils. — C'est le
                            principe admis par le <pb n="265"/>nouveau Code civil Italien; aussi M. PAPPAFAVA, né de l'autre côté de
                            l'ADRIATIQUE, a-t-il saisi cette occasion de manifester son vif
                            enthousiasme pour l'ITALIE,</p>
                        <p>« Quesla parte del ciel caduta in terra, »</p>
                        <p>et pour le génie italien « qui a donné et donne encore au monde entier
                            les leçons de jurisprudence les plus autorisées. »</p>
                        <byline>Louis Lallement.</byline>
                    </div>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE.</head>
                    <div type="item">
                        <p>Les Compagnies françaises d'assurances et le Gouvernement d-Alsace-</p>
                        <p>LORRAINE, par M. E. THALLER, professeur à la Faculté de Droit de Lyon.
                            PARIS, 1881, Larose et FORCEL, éditeurs. — De la situa/ion légale des
                            sociétés anonymes françaises et spécialement des sociétés d'assurances
                            en Alsace-LORRAINE, Mémoire par MM. SCHNEEGANS, KAUFFmann et LEIBER,
                            avocats à Strasbourg. STRASBOURG, 1881, typographie de G. Fischbach. —
                            Après le traité de FRANCFORT, les Compagnies d'assurances, comme les
                            autres sociétés ayant leur siège dans l'intérieur de la FRANCE,
                            continuèrent, sans être inquiétées, à fonctionner, par l'entremise de
                            leurs agences, sur le territoire des provinces annexées. D'autres
                            sociétés fondées, soit à la veille de la guerre, soit postérieurement au
                            traité, envoyèrent également dans les pays démembrés des représentants
                            qui, au môme titre que leurs prédécesseurs, bénéficièrent de la même
                            liberté de fait.</p>
                        <p>Cet état de choses ne devait pas être de longue durée : Au commencement
                            de la session d'hiver 1880-1881 de la Délégation provinciale, le
                            Gouvernement déposa un projet de loi tendant, par la suppression des
                            articles 1733 et 1734 du Code civil, qui, malgré la conquête, n'a pas
                            cessé d'être en vigueur dans le pays, à mettre en harmonie avec le droit
                            commun allemand la législation d'Alsace-Lorraine en matière d'assurances
                            oontre l'incendie. — C'était porter un premier coup aux Compagnies
                            françaises dont l'assurance contre le recours locatif constituait l'une
                            des principales branches de l'industrie. La défiance dont le
                            Gouvernement paraissait animé à leur égard, et qui, à tort ou à raison,
                            semblait avoir inspiré la proposition rendait certains membres de
                            l'assemblée très hésitants. C'est alors que le sous-secrétaire d'ÉTAT,
                            M. de PUTTKAMMER, crut devoir intervenir et apporter à la tribune des
                            paroles rassurantes : « Je proteste énergiquement, disait-il « en
                            terminant son discours, que nous ayons été inspirés par des inten- «
                            tions hostiles contre certaines Compagnies et que nous ayons voulu perc
                            sécuter les Compagnies d'assurances françaises pour laisser le champ «
                            libre à d'autres sociétés. » En présence de ces déclarations, le vote
                            était certain et le projet ministériel passa à une grande majorité.</p>
                        <p>Un mois à peine après la clôture de cette discussion, le 11 mars dernier,
                            la Gazette d'Alsace-Lorraine publiait la circulaire de M. de Pommer-</p>
                        <p>ESCHE, sous-secrétaire d'ÉTAT, dont l'apparition a si vivement
                            impressionné le monde des affaires. Aux termes de ce document, il était
                            enjoint aux sociétés étrangères, tant anonymes que mutuelles, d'avoir à
                            cesser leurs opérations et à fermer leurs agences avant le 1" mai
                            suivant. Cette décision <pb n="266"/>s'appliquait d'une façon générale à toutes les sociétés étrangères, mais
                            les exceptions apportées à l'interdiction la limitaient en fait aux
                            seules Compagnies françaises. A la réclamation collective des principaux
                            intéressés,</p>
                        <p>M. de Pommer-Esche répondit par une fin de non-recevoir. Restait dès lors
                            seulement à savoir quelle allait être, en présence de la circulaire,
                            l'attitude de la magistrature.... On ne devait pas tarder à être
                            absolument édifié sur ce point : le 5 avril, en effet, la première
                            chambre du Tribunal civil de STRASBOURG, rompant sans ménagement avec
                            toutes les traditions suivies pendant ces dix dernières années,
                            dépassant immédiatement la thèse gouvernementale et sans tenir compte
                            enfin d'une décision contraire rendue six jours auparavant par la
                            seconde chambre, soulevait d'office la question d'inexistence des
                            sociétés et, la résolvant affirmativement, rejetait, sans avoir égard à
                            des conclusions à fin de preuve, l'appel d'une Compagnie française. Six
                            jours plus tard, à la stupéfaction générale, cette même première chambre
                            recevait un assuré comme demandeur contre la même Compagnie et
                            reconnaissait ainsi la validité des polices au regard des bénéficiaires!
                            Singulière doctrine, on ne saurait le nier, qui refuse l'existence
                            légale aux sociétés quand elles poursuivent et la leur impose tout au
                            contraire quand elles sont poursuivies!</p>
                        <p>Cette interprétation est-elle juridique, conforme aux principes du droit
                            international? La mesure elle-même, prise par le gouvernement
                            d'Alsace-</p>
                        <p>LORRAINE, ne constitue-t-elle pas un excès de pouvoir que ne sauraient en
                            aucune façon justifier de prétendues nécessités politiques? Quel sort
                            enfin réserve aux sociétés françaises la mise en vigueur de l'arrêté
                            ministériel du 11 mars? Telles sont les diverses questions, aussi
                            intéressantes que délicates à traiter, que s'est efforcé de résoudre
                            dans une trop courte brochure M. E. THALLER, professeur à la Faculté de
                            droit de Lyon. Après avoir fait l'historique des divers événements dont
                            nous avons essayé de présenter une analyse succincte, l'auteur entre
                            dans le vif du débat. En faveur de leurs clientes, les défenseurs de nos
                            Compagnies ont invoqué trois ordres d'arguments : I. Les principes du
                            droit des gens européen, d'après lesquels une société légalement
                            constituée dans son pays d'origine doit partout ailleurs être considérée
                            comme valablement existante. 11. L'article 11 du traité de Francfort qui
                            assure aux sujets des deux nations le régime réciproque de la nation la
                            plus favorisée. III. Les droits acquis au moment de l'annexion.</p>
                        <p>L'auteur discute successivement ces différents moyens; sans méconnaître
                            entièrement la valeur des deux premiers, il préfère cependant s'attacher
                            exclusivement au troisième : après avoir brièvement rappelé l'économie
                            des lois de 1857 et de 1867 sur les sociétés, il invoque le grand
                            principe de non rétroactivité qui doit s'appliquer aux traités comme il
                            s'applique aux lois. Que sont en effet les traités sinon des lois en
                            partie double consenties par deux États et les enchaînant tous deux? Ce
                            principe que les empereurs romains avaient déjà consacré dans leurs
                            constitutions, tous les peuples modernes l'ont accepté, l'ALLEMAGNE, à
                            maintes reprises, l'a reconnu comme les autres nations Les
                            plénipotentiaires de Franc.rort ont-ils jamais pu songer à y porter
                            atteinte dans une mesure <pb n="267"/>quelconque? M. Thaller ne le croit pas, le traité d'annexion n'a pu
                            détruire les droits régulièrement acquis aux sociétés françaises et sur
                            ce terrain le savant professeur de la Faculté de Lyon les considère
                            comme absolument inexpugnables.</p>
                        <p>Nous venions de terminer ce travail lorsque nous avons reçu le Mémoire de
                            MM. SCHNÉEGANS, Kauflmann et LEIBER, avocats à Strasbourg et conseils
                            des Compagnies françaises. Cette consultation est à la fois la base et
                            le complément nécessaire de l'étude de M. Thaller. Nous nous bornerons à
                            en citer textuellement les conclusions qui résument énergiquement la
                            question : « Les sociétés anonymes étrangères ont droit d'existence et
                            ca- « pacité juridique en Alsace-Lorraine au même titre et sous les
                            mêmes « conditions que tout étranger quelconque; leur dénier ce droit,
                            c'est mé- « connaître à la fois les principes du droit civil et ceux du
                            droit public; les « proscrire par un arrêté ministériel, c'est commettre
                            un excès de pouvoir &lt; que la justice ne saurait sanctionner. »</p>
                        <p>Personne ne lira sans un vif intérêt ces deux brochures écrites avec la
                            hauteur de vues, le calme réfléchi et la froide impartialité qu'exige,
                            pour être sérieuse, toute étude de droit international. ÉMANÉES, l'une
                            d'un jurisconsulte français, l'autre de trois avocats allemands, elles
                            puisent dans cette diversité d'origine une force singulière et une
                            incontestable autorité. Elles exerceront, nous voulons l'espérer, une
                            heureuse influence sur la solution des difficultés soulevées par la
                            circulaire de M. de Pommer-Esche et sans qu'il soit besoin de recourir
                            envers les sociétés allemandes à des représailles qui seraient cependant
                            amplement justifiées en l'espèce, le gouvernement impérial saura
                            spontanément rapporter une mesure à la fois contraire aux principes les
                            plus élémentaires du droit, aux règles de l'équité et à l'intérêt
                            réciproque des parties en cause.</p>
                        <byline>H. Louiche-Desfontaines.</byline>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>Étude politique et juridique sur te Sénat, par A. VAVASSEUR, avocat à la
                            Cour d'appel de Paris. Marchai-BILLARD, 1881, petit in-8°.— La brochure
                            de M. Vavasseur étant avant tout une brochure politique, nous sommes
                            tenus de montrer la plus grande réserve dans nos appréciations.
                            TOUTEFOIS, nous ne pouvons nous empêcher de signaler la forme un peu
                            vive que notre confrère donne parfois à sa pensée et qui enlève à ses
                            raisonnements une partie de leur autorité.</p>
                        <p>L'opuscule de M. Vavasseur est divisé en six chapitres: Le premier n'est
                            qu'une sorte de préface ou d'exposé général, dans lequel l'auteur
                            recherche les causes qui ont fait naître la question de la révision
                            constitutionnelle. Dans le second, il étudie les actes du Sénat depuis
                            sa création, et l'influence que la Chambre haute a pu exercer sur les
                            destinées intérieures de notre pays pendant les sept dernières
                            années.</p>
                        <p>Le chapitre troisième, qui porte ce titre : « L'esprit de la Constitution
                            », est consacré à l'examen de l'attitude du.Sénat dans les différentes
                            occasions où un conflit s'est élevé entre cette assemblée et la Chambre
                            des députés, et aux conséquences, qui, selon M. VAVASSEUR, découlent de
                            cette attitude. D'après lui, l'expression suprême de la volonté
                            nationale réside <pb n="268"/>dans ce qu'il appelle « la Chambre populaire », c'est-à-dire dans la
                            Chambre des députés; le Sénat doit lui céder dans toutes les questions
                            essentielles. Cette supériorité de la Chambre basse, l'auteur, à qui
                            nous laissons, du reste, toute la responsabilité de son raisonnement, la
                            déduit de l'article 8 de la loi organique des 24-28 février 1875. Il
                            ajoute que cette supériorité a été reconnue, en FRANCE, presque sans
                            interruption depuis 1815 jusqu'en 1870, tant par les deux Chambres des
                            Pairs de la Royauté que par le Sénat impérial. M. Vavasseur invoque, à
                            l'appui de sa thèse, l'exemple de l'ITALIE, de la Belgique et de la
                            Grande-BRETAGNE, où, nous dit-il, la suprématie de la Chambre basse est
                            admise sans conteste. Nous n'avons pas à discuter ici les opinions
                            personnelles de l'auteur à ce sujet; mais qu'il nous soit permis de
                            faire observer, qu'en en exceptant le Sénat belge, il existe bien peu de
                            rapports entre le Sénat français, tel qu'il a été organisé par la
                            Constitution de 1875, et la Chambre des PAIRS, que nous retrouvons, soit
                            dans nos dernières constitutions monarchiques, soit dans les pays
                            voisins.</p>
                        <p>Dans le chapitre quatrième, M. VAVASSEUR, après avoir rappelé les
                            discussions qui se sont élevées, en FRANCE, au sujet de la dualité des
                            pouvoirs législatifs en 1791, 1793, 1848 et enfin en 1875, et après
                            avoir reconnu l'utilité de cette dualité, déclare que d'importantes
                            modifications doivent être apportées dans les attributions du Sénat et
                            dans le mode dè nomination de ses membres. Ce sont ces modifications que
                            l'auteur étudie dans les chapitres V et VI; il estime que le Sénat ne
                            doit pas avoir le pouvoir de dissoudre la Chambre des députés,
                            conjointement avec le président de la République, et que son droit de
                            vote doit se résumer en un simple veto suspensif. Revenant ensuite sur
                            l'argument déjà invoqué au sujet des lois de finances, il fait remarquer
                            qu'en Angleterre la Chambre des lords « a perdu depuis plus de deux
                            siècles le droit de voter les impôts », et que, dans presque tous les
                            autres pays soumis à un régime constitutionnel, la priorité de la
                            Chambre basse en matière financière est admise d'une façon générale.</p>
                        <p>En ce qui concerne l'élection des sénateurs, M. Vavasseur critique
                            l'attribution d'un certain nombre de sièges à des membres inamovibles;
                            pour lui, le Sénat doit sortir d'un mode de suffrage uniforme. L'auteur
                            n'est point un ennemi du système électif à deux degrés; mais il lui
                            semble que les délégués des conseils municipaux, qui forment
                            actuellement la base des collèges sénatoriaux, seraient avantageusement
                            remplacés par des délégués issus du suffrage direct des électeurs, non
                            pas à raison de un ou deux par commune, mais en proportion du chiffre
                            total des habitants.</p>
                        <byline>Christian Dagein.</byline>
                    </div>
                </div>
            </div>
            <fw place="end">L'Éditeur-Gérant: COTILLON.<lb/>ICTRIMEIUE C. MAIIPCW ZJ Z.
                FLAMMARION<lb/>BUE RACINE, *5, 1 PARIS.</fw>
        </body>
    </text>
</TEI>
