<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2019-03-28">March 28, 2019</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Available facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/bulslecmp35&amp;i=1"
                        >Hein</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/hvd.32044097749576">Hathi Trust
                        (Harvard)</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/osu.32437010822514">Hathi Trust (Ohio
                        State)</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/uiug.30112020456411">Hathi Trust
                        (Illinois)</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/hvd.hn4k3b">Hathi Trust
                        (Harvard)</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164868">Hathi Trust
                        (Indiana)</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164868"><title>Bulletin de
                            la Société de législation comparée., v.35-36 1906-07.</title></ref>
                    <date when="1906-10-01">Octobre-Novembre-Decembre 1906</date>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 35</biblScope>
                    <biblScope unit="issue">No. 10-11-12</biblScope>
                    <biblScope unit="page">000-000</biblScope>
                    <extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent></bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="frontMatter">
                <p>N°s lO-11-12. — Octobre-Novembre-Décembre.</p>
                <p>BULLETIN MENSUEL</p>
                <p>DE LA SOCIÉTÉ</p>
                <p>M LÉGISLATION COMPARÉE</p>
            </div>
            <div type="tableOfContents">
                <head> SOMMAIRE. </head>
                <p>Liste des ouvrages offerts à la Société. —La nouvelle Constitution finlandaise,
                    par M. Le Hénapf. — Étude sur les relations entre l'État et, l'ÉGLISE, dans la
                    République du MEXIQUE, par M. E. Vblasco (Traduction de M. V- Daguin).</p>
                <p>Conseil de Direction.</p>
                <p>Mouvement législatif. — Chili. — France.</p>
                <p>Comptes rendus d'ouvrages. — Études sur le droit civil des États-Unis de
                    l'Amérique du NORD, par M. E. Lehr; M. F. Daguin. — Du bien de famille en
                    FRANCE, par M. H. Moral; M. F. Daguin. — L'impôt progressif en France (2*
                    édition , par M. J. Dufav; M. F. Daguin. — De la juridiction administrative
                    fédérale des Étals-Unis et de la SUISSE, en matière de douanes, et de
                    l'expertise légale des douanes en FRANCE, par M. J. Vallotnn M A. DE Lavergne. —
                    De la recherche et des effets de la paternité naturelle, par M. R. de la
                    Grasserie; M. F Daguin. — Hecueil général des lois et arrêts fo".dé par J.-B.
                    iiircy. Jurisprudence du xix" siècle {1791-1900), refondue d'après l'ordre
                    chronologique, sous la direction de MM. Jessionesse et de GOURMONT, par MM. A.
                    Darras «t F". Rey (20* volume):</p>
                <p>M. F. Daguin.</p>
                <p>Table des matières.</p>
                <p>Table analytique des matières, par M. A. Darras.</p>
            </div>
            <div type="item" feature="bibliographie">
                <p>Liste des ouvrages offerts à la Société:</p>
                <p>Franzùsischer Strufrecht im Jahre 1905; plaquette offerte par l'auteur M. S.
                    Schultzenstein.</p>
                <p>Chambre des Députés du Grand-Ttuché de Luxembourg. Session de 1905-1906; ± vol.
                    in-8° offerts par le Gouvernement Grand-Ducal.</p>
                <fw place="bottom">XXXVII. 3l&gt;</fw>
                <!-- break in hathi -->
                <pb n="578"/>
                <p>H. Joly. La Belgique criminelle; vol. in-12 offert par les éditeurs, MM. J.
                    Gabalda et O.</p>
                <p>Atti parlamentari délia Camara dei Senatori. Sessione 1904-1906. Discussioni.
                    vol. IV-VI; 3 vol. in-4° offerts par le Sénat du royaume d'Italie.</p>
                <p>1° Dan Deutsche Patentrecht... von Dr. F. Dammc:</p>
                <p>2° Karlelle und TRUSTS, von Dr Baumgarten und Dr. A. Meszlénij; 2 vol. in-8°
                    offerts par l'éditeur, M. 0. LIEBMANN, de Berlin.</p>
                <p>Discurso leido en lu solemne inauguracion dei curso academico de 1906 a 1907
                    (Madrid); vol. in-8° offert par l'auteur,</p>
                <p>M. R. de Urena y Smenjaud.</p>
                <p>Bulletin de l'Institut international de statistique, tome XV. livr. 1; vol. in-4"
                    offert par l'Institut.</p>
                <p>Officiai Report of the universal Congress of Lawyers and JURISTS, held at St
                    Louis (Miss. U. S. A.), September 28-30 1904; vol. in-8° offert par M. V. M.
                    PORTER, secrétaire général du Congrès.</p>
                <p>Décisions du Conseil de l'Ordre des Avocats près la Cour de BRUXELLES, par J. des
                    Cressonnières; vol. in-8u offert par le Conseil de l'Ordre des Avocats près la
                    Cour d'appel de Bruxelles.</p>
                <p>Elementos de derecho internacional privado; vol. in-18 offert par l'auteur, M. M.
                    Torrès Campos.</p>
                <p>Revista do Inxtituto da Ordem dos Advogados (Rio-de-Janeiro), tomo XVI; vol.
                    in-8° offert par l'un des directeurs M. S. Leite.</p>
                <p>Compte général de l'administration de la justice criminelle pendant l'année
                    1905... France-Algèrie-Tunisie; vol. gr. in-4" offert par M. le Ministre de la
                    justice. </p>
            </div>
            <pb n="579"/>
            <div type="item">
                <p>La nouvelle Constitution FINLANDAISE, par M. Le Hénaff, avocat à la Cour d'appel,
                    professeur à l'École supérieure de Commerce de Paris.</p>
                <p>Celui qui écrit ces lignes a été chargé d'une mission en Finlande au mois d'août
                    1905. Il a subi, après tant d'autres, le L'harme pénétrant du « pays aux mille
                    lacs » et il s'est pris de sympathie pour le peuple si droit, si loyal et si
                    noble qui l'habite et qui professe pour sa patrie un culte si touchant et si
                    passionne.</p>
                <p>Il existe au musée d'Helsingfors une admirable collection de dessins et
                    d'aquarelles exécutés par le grand peintre finlandais Edelfelt pour illustrer
                    les « Récits de l'enseigne Stal », de Knneberg. II y passe un souffle d'ardent
                    patriotisme auquel il est impossible de rester insensible. L'un de ces dessins
                    représente t le fils du soldat n : c'est un enfant d'une douzaine d'années; son
                    jeune visage respire une indomptable énergie et son poing fermé, posé sur la
                    barrière de son champ, crie son inébranlable volonté de résister, s'il le faut
                    jusqu'à la mort, aux entreprises de l'envahisseur. C'est l'image des générations
                    dont le cœur s'est enflammé à la lecture des chants du poète national et qui y
                    ont bu à grands traits l'amour de la patrie et celui delà liberté. Un peuple, i
                    hez lequel ces sentiments sont ceux de tous, ne peut pas périr. Pour quiconque a
                    pu pénétrer les secrètes ardeurs de l'âme finlandaise, l'issue du duel engagé
                    entre le peuple finnois et le colosse-moscovite ne pouvait faire de doute, et,
                    lorsqu'après de longues années d'efforls la constitution libératrice du 20
                    juillet 1906 a enfin obtenu la sanction impériale, tous ceux qui en Europe ont
                    quelque souci de la justice et du droit ont applaudi au triomphe tardif de la
                    raison sur la force et de la liberté sur le despotisme.</p>
                <p>On voudrait faire connaître ici les lignes principales de cette CONSTITUTION,
                    mais, pour en faire comprendre la portée, il est indispensable de revenir en
                    arrière et de rappeler brièvement les événements qui l'ont précédée.</p>
                <p>I</p>
                <p>La Finlande a été réuuie à la Suède en l'.W-, elle a immédiatement pris place
                    parmi les provinces suédoises et a bénéficié </p>
                <pb n="580"/>
                <p>à ce titre des institutions constitutionnelles du pays. Elle a même joui d'une
                    sorte d'autonomie de fait que les rois de Suède ont consacrée dès 1581, en lui
                    accordant le titre de Grand-</p>
                <p>Duché.</p>
                <p>A la fin du xvmc siècle, elle était régie, comme le reste de la SUÈDE, par deux
                    lois fondamentales : la Forme de gouvernement du 21 août 1772, et l'Acte d'union
                    et de sûreté du 3 avril 1789.</p>
                <p>Ces deux lois faisaient de la SUÈDE, fort en avance à ce point de vue sur les
                    autres nations du continent, un pays nettement constitutionnel.</p>
                <p>Les États ne pouvaient, il est vrai, s'assembler que sur la convocation du Roi
                    auquel aucune époque fixe n'était imposée pour cette convocation (art, 31).</p>
                <p>D'autre part, la composition même de ces États était soumise à des règles qui
                    nous paraissent aujourd'hui singulièrement archaïques; ils se composaient de
                    quatre Ordres séparés ayant des droits égaux : l'Ordre équestre ou de la
                    noblesse, l'Ordre du clergé, l'Ordre des bourgeois et l'Ordre des paysans. Mais
                    le principe fondamental de tout gouvernement constitutionnel n'en était pas
                    moins nettement posé dans la « Forme de gouvernement ». L'article 40 portait en
                    effet : « le Roi ne peut, sans la connaissance et le consentement des ÉTATS,
                    faire aucune loi ou en abroger une existante », et l'article il disposait que,
                    réciproquement, « les États du royaume ne peuvent abroger aucune loi existante,
                    ni en faire aucune nouvelle sans le consentement du Roi ». L'article 42 assurait
                    aux États aussi bien qu'au Roi l'initiative des lois. L'article 45 interdisait
                    au ROI, sauf le cas d'invasion du territoire national par une armée étrangère,
                    d'établir de nouveaux impôts « sans la connaissance, la libre volonté et le
                    consentement des Etats ». Aux termes de l'article 48, aucune déclaration de
                    guerre ne pouvait avoir lieu sans ce consentement.</p>
                <p>Enfin l'article 50 stipulait que la situation financière serait examinée par la
                    Commission des États afin que ceux-ci puissent apprendre que les fonds avaient
                    été employés au mieux des intérêts du royaume.</p>
                <p>La Forme de gouvernement de 1772 se terminait par cette déclaration dont beaucoup
                    de Constitutions modernes pourraient envier la fière éloquence.</p>
                <p> « Telles sont les décisions que nous, États du ROYAUME, ici « assembles, avons
                    jugé nécessaire de prendre pour le bon gouu vernement du ROYAUME, notre liberté
                    et sûreté, pour nous. </p>
                <pb n="581"/>
                <p>t les citoyens de nos États restés dans leurs foyers et nos dest cendants nés ou
                    à naître. Nous déclarons ici. à nouveau, avoir « la plus grande horreur pour le
                    pouvoir royal absolu, ou ce « qu'on appelle l'autocratie, considérant comme
                    notre principal i bonheur, gloire et avantage, d'être et de rester libres et
                    indé-</p>
                <p>( pendants, États législateurs, mais soumis à la loi, sous le gouvernement d'un
                    Roi maître du pouvoir, mais lié parla loi: « tous deux réunis et protégés par la
                    loi qui nous préserve, i ainsi que notre chère patrie, des périls que le
                    désordre, le « pouvoir arbitraire, l'absolutisme, l'autocratie et le gouver- *
                    nement de la multitude entraînent à leur suite, pour le » malheur de l'ETAT, le
                    préjudice et la désolation de tous les i citoyens.... Nous garderons notre loi
                    et hommage à Sa Mail jesté, conformément à notre serment de fidélité et à la
                    pré- « sente «t Forme du gouvernement », et nous accomplirons tous &lt; ses
                    ordres en tout ce qu'il pourra nous commander d'exécuter t légitimement devant
                    Dieu et devant les hommes, en respect de « ses droits et des nôtres, comme il
                    convient à de fidèles ci- 'toyens et sujets.»</p>
                <p>Ces principes avaient été maintenus par l'Acte d'union et de sûreté du 3 avril
                    1789, dont l'article 6 avait seulement supprimé le droit d'initiative des États
                    en matière législative.</p>
                <p>II</p>
                <p>Telle était la situation de la FINLANDE, lorsque les empereurs de Russie ont jeté
                    leurs vues sur elle et ont entrepris de la détacher de la SUÈDE, dont elle était
                    matériellement éloignée, pour la faire entrer dans leur orbite.</p>
                <p>Avec le sens politique qui les a souvent caractérisés, ils ont immédiatement
                    compris, d'une part, que ce résultat ne pourrait être atteint que si le peuple
                    finlandais y donnait sa complète adhésion, d'autre part, que cette adhésion ne
                    pourrait être obtenue que si l'on garantissait à la Finlande l'usage des
                    libertés auxquelles elle était accoutumée. AUSSI, dès le 18 mars 1742, par un
                    manifeste daté de MOSCOU, l'impératrice Elisabeth offraitelle à la FINLANDE,
                    pour essayer de la détacher de la SUÈDE, de la reconnaître comme État
                    indépendant. Le 30 décembre 1788, une nouvelle tentative était faite dans ce
                    sens par Catherine II qui exhortait les Finlandais à réunir leur Diète pour
                    proclamer leur indépendance et s'engageait à la leur garantir. </p>
                <pb n="582"/>
                <p>En février 1808, lorsque le général BUXÔVDEN, commandant des troupes russes,
                    passa la frontière de Finlande sans déclaration de guerre, il se présenta, non
                    comme un ennemi, mais comme un ami et un protecteur, et il ne faut pas s'étonner
                    de ce que son premier soin ait été de proclamer solennellement, par une
                    déclaration du 6-18 février 1808, que la Constitution du pays serait maintenue.
                    Quelques mois après, le 5-17 juin 1808. cette promesse était renouvelée par un
                    manifeste, émané cette fois de l'Empereur lui-même, qui portait que les «
                    anciennes lois du pays seraient saintement maintenues ».</p>
                <p>Les FINLANDAIS, fermement attachés à la Suède par leurs sentiments loyalistes,
                    résistèrent avec la dernière énergie aux efforts de l'envahisseur, et c'est
                    précisément cette campagne, féconde en faits d'armes glorieux, qui a été
                    immortalisée par Runeben: dans les « Récits de l'enseigne Stal ».</p>
                <p>Mais il vint un moment où, abandonnée par la Suède et réduite à ses propres
                    forces, la Finlande dut reconnaître l'impossibilité de continuer la lutte.</p>
                <p>Une députation, conduite par le baron MANNERHEIM, vint trouver l'Empereur de
                    Russie pour lui demander de réunir une diète, qui déciderait du sort du pays
                    (DANIELSON, Réunion de la Finlande avec l'empire russe, p. 80-82); le 7 janvier
                    1809, cette députation reçut une réponse favorable.</p>
                <p>Le 20 janvier-l'r février 1809, l'Empereur convoquait la Diète à Borgo pour le
                    10-22 mars de la même année ; il se rendait en personne à Borgo et y signait de
                    sa propre main un acte, dit de garantie, dont le texte est ainsi conçu.</p>
                <p> « Nous. Alexandre I"r, Empereur et autocrate de toutes les « RUSSIES, Grand-Duc
                    do FINLANDE, etc., etc., savoir faisons: la « volonté du Très-Haut nous ayant
                    fait entrer en possession du « Grand-Duché de FINLANDE, nous avons voulu par les
                    présentes « confirmer et sanctionner la religion et les lois fondamentales « du
                    pays, ainsi que les droits et privilèges dont chaque Étal en « particulier, dans
                    ledit Grand-DUCHÉ, et tous ses habitants en « général, tant grands que petits,
                    ont joui jusqu'à présent en « vertu des Constitutions. Nous promettons de
                    maintenir tons &lt;r ces avantages et lois en pleine vigueur sans altérations ni
                    « changements. En foi de quoi, nous avons signé le présent « acte de garantie de
                    notre propre main. »</p>
                <p>Le 16-28 mars. l'Empereur inaugurait en personne la session de la Diète et y
                    prononçait un discours en français dans lequel </p>
                <pb n="583"/>
                <p>il renouvelait ses promesses. Le 17-29 mars, il recevait, dans la cathédrale de
                    BORGO, le serment de fidélité des ÉTATS, et il prononçait en retour un second
                    discours, également en français, où «es promesses étaient encore renouvelées. A
                    l'occasion de ce serment, il adressait à tous les habitants de la Finlande une
                    proclamation, datée du 23 mars-4 avril 1809, qui accentuait encore le caractère
                    solennel de ces engagements. On y lit, en effet:</p>
                <p> « Ayant réuni les États de Finlande en une Diète générale et « reçu leurs
                    serments de fidélité, Nous avons voulu, à cette &lt; occasion, par un acte
                    solennel émané en leur présence et 'proclamé dans le sanctuaire de l'Être
                    suprême, confirmer et • assurer le maintien de la religion, des lois
                    fondamentales, des « droits et des privilèges dont chaque État en particulier et
                    tous « les habitants de la Finlande en général ont joui jusqu'à pré-</p>
                <p>( sent. »</p>
                <p>ENFIN, le 6-18 juillet 1809, il clôturait, toujours en personne, la Diète de
                    BORJRO, par un discours, toujours en français, qui contenait des assurances
                    identiques.</p>
                <p>Etant données les circonstances dans lesquelles ces engagements solennels ont été
                    pris et la contre-partie qu'ils ont eue dans le serment de fidélité prêté à
                    l'Empereur et Grand-</p>
                <p>Duc par les États de FINLANDE, leur caractère contractuel et par conséquent
                    obligatoire pour les deux parties ne peut être sérieusement mis en doute. C'est
                    précisément parce qu'ils constituaient, à la charge du souverain de l'empire
                    russe, une obligation indiscutable que, lorsque la réunion de la Finlande à la
                    Russie a été ratifiée par la Suède dans le traité de Frederiksham du 17
                    septembre 1809, les hautes parties contractantes se sont bornées à stipuler dans
                    l'article 4 que S. M. le roi de Suède s'engageait à ne jamais former aucune
                    prétention directe ou indirecte sur le territoire finlandais, dont les habitants
                    seraient, en vertu de cette renonciation, dégagés de l'hommage et serment de
                    fidélité qu'ils avaient prêté à la couronne de SUÈDE, et à déclarer dans
                    l'article 6 que, « S. M. l'empereur de toutes les Russies ayant déjà donné les
                    preuves les plus manifestes de la clémence et de la justice avec lesquelles Sa
                    Majesté avait résolu 1 de gouverner les habitants des pays qu'elle venait
                    d'acquérir, en les assurant, généreusement et d'un mouvement spontané, &lt; du
                    libre exercice de leur religion, de leurs droits de propriété « et de leurs
                    privilèges, Sa Majesté suédoise se voyait par là dis- </p>
                <pb n="584"/>
                <p>« pensée du devoir, d'ailleurs sacré, de faire des réservations « là-dessus en
                    faveur de ses anciens sujets. »</p>
                <p>On ne pouvait prendre acte plus nettement, dans les rapports des deux nations
                    contractantes, des engagements pris directement par le souverain de la Russie à
                    l'égard des Etats de Finlande.</p>
                <p>III</p>
                <p>La Finlande a vécu pendant de longues années sous le régime de la Constitution
                    qui lui avait été ainsi garantie.</p>
                <p>Chacun des souverains qui ont successivement occupé le troue de Russie s'est
                    religieusement acquitté du devoir de signer de sa propre main, au moment de son
                    avènement, un acte de garantie rigoureusement identique dans ses termes à celui
                    qu'avait signé l'empereur Alexandre IER, savoir : Nicolas IFR, le 12-24 décembre
                    1825; Alexandre II, le 49 février-3 mars 1855:</p>
                <p>Alexandre 111, le 2-14 mars 1881; et Nicolas II, le 25 octobre-</p>
                <p>6 novembre 1894.</p>
                <p>Aux termes d'un règlement de l'empereur Alexandre I", du 6 avril 1809, approuvé
                    par la DIÈTE, le gouvernement de la Finlande devait être exercé par un Conseil
                    de régence composé de citoyens finlandais et présidé par le gouverneur général,
                    et ce même empereur avait, par un second règlement du 25 octobre-</p>
                <p>6 novembre 1811, institué à Saint-Pétersbourg, pour l'éclairer sur les décisions
                    à prendre en ce qui concernait la FINLANDE, un Comité pour les affaires
                    finlandaises, également composé de citoyens finlandais.</p>
                <p>La dénomination de Conseil impérial de régence pour les affaires finlandaises a
                    été changée par un décret en date du 7-21 février 1816. en celle de Sénat de
                    Finlande. Aux termes de ce décret, le Sénat de FINLANDE, exclusivement composé
                    de citoyens finlandais, se divise en deux sections, l'une chargée des affaires
                    judiciaires et qui remplit à peu près le rôle d'une Cour de cassation, l'autre
                    chargée des intérêts économiques, el qui n'est autre, sous une dénomination
                    spéciale, qu'un véritable ministère.</p>
                <p>ENFIN, depuis un manifeste de l'empereur Nicolas I'r, du 17 mars 1826, les
                    intérêts finlandais ne sont plus représentés à Saint-Pétersbourg par un Comité
                    pour les affaires finlandaises, mais par un ministre d'État pour la FINLANDE,
                    Finlandais de nais- </p>
                <pb n="585"/>
                <p>sance, qui doit éclairer l'Empereur et Grand-Duc sur les questions dont la
                    solution dépend du pouvoir suprême.</p>
                <p>Les souverains russes, médiocrement enclins par les dispositions de leur esprit à
                    pratiquer le gouvernement constitutionnel, se sont, il est vrai, longtemps
                    abstenus de convoquer les États de Finlande. Ils en avaient le droit puisque
                    l'article 38 de la Forme de gouvernement de 1772 n'imposait aucune époque
                    précise au souverain pour cette convocation. COMME, d'autre part, d'après
                    l'interprétation traditionnelle des articles 40 et il de la Forme de
                    gouvernement, la nécessité du concours des Etats pour le vote ou l'abrogation
                    des lois ne s'appliquait qu'aux matières législatives proprement dites, et non
                    aux matières purement administratives et. économiques, les Empereurs et
                    Grands-Ducs ont pu, pendant de longues années, faire face, par eux-mêmes ou par
                    le Sénat de FINLANDE, aux nécessités du gouvernement, sans avoir besoin de faire
                    appel au concours de la Diète.</p>
                <p>L'n moment est venu cependant où le besoin s'est fait sentir de refondre un
                    certain nombre de dispositions de la législation proprement dite: le trône de
                    Russie était alors occupé par Alexandre II, le tsar libérateur dont la mémoire
                    est encore aujourd'hui l'objet de la vénération de tous les Finlandais. 11 n'a
                    pa* hésité à convoquer la Diète pour participer à cette grande feuvre.</p>
                <p>Par un manifeste, en date des 29 mars-10 avril 1861, l'empereur Alexandre a
                    convoqué dans ce but à HELSINGFORS, pour le 20 janvier 1862, une Commission
                    préparatoire composée de membres des quatre Ordres de Finlande; le préambule de
                    ce manifeste contenait notamment la déclaration suivante: t Pendant la période
                    de six ans qui s'est écoulée depuis que « la Providence a mis entre Nos mains le
                    sort du peuple finlandais, Nous Nous sommes, à maintes reprises, convaincu de la
                    « nécessité de plusieurs mesures législatives dont dépend esseni tiellement le
                    progrès tant intellectuel que matériel du pays, &lt; mais qui, selon les lois
                    fondamentales du Grand-DUCHÉ, ne » pouvaient être réalisées sans le concours des
                    États du pays.</p>
                <p>C'est pour ce motif que nombre d'affaires ont été différées depuis la réunion de
                    la Finlande. ï</p>
                <p> A la suite des travaux de cette Commission préparatoire, un édit du 6-18 juin
                    1863 a convoqué la Diète générale des États de Finlande à Helsingfors pour le
                    3-15 septembre 1863. L'Empereur </p>
                <pb n="586"/>
                <p>en personne a ouvert la session,le 6-18 septembre 1863, par un discours en
                    français où on lit notamment:</p>
                <p> « Mon attention s'est dès longtemps portée sur un certain » nombre de questions
                    successivement soulevées et qui touchent « aux intérêts les plus sérieux du
                    pays. Elles sont restées en h suspens vu que leur solution demandait la
                    coopération des « États.... Plusieurs des stipulations des lois fondamentales du
                    « Grand-Duché ne sont plus applicables à l'état de choses « survenu depuis sa
                    réunion à l'Empire: d'autres manquent de (i clarté et de précision. Mon
                    intention est de faire élaborer un « projet de lot qui contiendra des
                    explications et des supplé- « ments à ces stipulations pour être soumis à
                    l'examen des « Éfcits lors de la prochaine Diète que je pense convoquer dans «
                    trois ans. En maintenant le principe monarchique constituai tionnel inhérent aux
                    mœurs du peuple finlandais et dont ii toute* ses lois et institutions portent le
                    caractère, Je veux faire (i admettre dans ce projet un droit plus étendu que
                    celui que ii possèdent déjà les ÉTATS, quant au règlement de l'assiette des «
                    impôts, ainsi que le droit de motion qu'ils ont anciennement « possédé, Me
                    réservant toutefois de prendre l'initiative dans « toutes les questions qui
                    touchent au changement de la loi fon- « damentale. »</p>
                <p>En conformité de ces promesses, une décision impériale du 7-19 décembre 1864 a
                    institué une Commission spéciale chargée de l'élaboration « des amendements et
                    compléments aux lois fondamentales », et a arrêté les prescriptions suivantes
                    pour servir de régie aux travaux de rédaction de la Commission: « 1° Que le
                    Grand-Duché de Finlande faisant partie de l'Emv pire russe est indissolublement
                    uni à cet empire; « 2" Que le Grand-Duché est gouverné d'après sa Forme de «
                    gouvernement et ses lois:</p>
                <p> ci 3° Que l'Empereur de Russie est en même temps Grand-Dur (i de Finlande: en
                    suite de quoi, en ce qui regarde l'ordre de k succession au trône, l'Age où
                    l'héritier au trône devient majeur, « la régence pendant la minorité de
                    l'EMPEREUR, ou lorsqu'il « serait, pour un temps prolongé, empêché de gérer le
                    gouver- « nement, ainsi que d'autres questions analogues, ce qui est ou « sera
                    statué quant à la Russie sera valable aussi pour la Finlande: « 4" Que les
                    relationsde la Finlande avec les puissances étran- « gères dépendent de celles
                    de l'Empire et sont identiques: « 5° Que l'administration suprême dans le pays
                    est confiée à </p>
                <pb n="587"/>
                <p>ii un Sénat composé d'un président et d'autant de membres qu'il "sera jugé
                    nécessaire, auxquelles fonctions des hommes d'ori- • aine linlandaise seront
                    appelés par l'Empereur.;</p>
                <p> ■ 6" Que le pouvoir judiciaire de l'Empereur sera exercé par un ■ tribunal
                    suprême, composé d'un président et de membres en ■ nombre nécessaire, qui seront
                    inamovibles et nommés par l'EMPEREUR, parmi des hommes d'origine linlandaise
                    ayant des « connaissances et de l'expérience, éprouvés dans des fonctions
                    juridiques:</p>
                <p> « 7° Que les affaires qui demandent à être décidées par l'Em- « pereur lui-même
                    sont rapportées à l'Empereur par un minist tre secrétaire d'Etat qui doit être
                    Finlandais d'origine; « 8° Que le ministre secrétaire d'État et les membres du
                    &lt; Sénat, ainsi que les autres fonctionnaires publics, ne sont res- &lt;
                    ponsables que devant l'Empereur de l'exercice de leurs fonc- « tions et
                    emplois;</p>
                <p> &lt; 9° Que les États du pays ont le droit de se réunir en Diète •
                    ordinaire;</p>
                <p> « 10° Que désormais aucun emprunt d'Etat ne sera fait sans le « concours de la
                    DIÈTE, sauf le cas où une guerre ou toute autre h calamité générale imprévue
                    rendrait nécessaire d'y avoir t recours;</p>
                <p> « II" Que le droit qui appartient déjà aux Etats au sujet des « impots sera
                    élartri, en ce qui regarde les impôts extra- &lt; ordinaires;</p>
                <p> &lt; 12° Que le droit d'initiative qui a appartenu aux États dans n les temps
                    passés leur sera restitué, tel qu'il est défini dans le •i g 42 de la Forme de
                    gouvernement de 1772, l'initiative en ma- • tière de lois fondamentales restant
                    toutefois réservée à l'Em- "pereur seul et</p>
                <p> « 13" Que la liberté religieuse devra être étendue de manière &lt; que tout
                    chrétien, quelle que soit la confession spéciale à « laquelle il adhère, puisse
                    obtenir le droit de citoyen en « Finlande et y être admis au service public,
                    civil et mili- « taire.</p>
                <p> « Sa Majesté Impériale veut, en outre, charger la Commission « de l'élaboration
                    d'un projet de statut complet sur la Diète. « en vue de quoi la Commission
                    devra:</p>
                <p> « Insérer dans le projet les dispositions du statut sur la Diète "du 24 janvier
                    1617 qui pourront être applicables, ainsi que les « parties du statut sur la
                    Diète du 17 octobre 1723 qui ont été </p>
                <pb n="588"/>
                <p>« reconnues avoir force de loi d'après des décisions prises « par des Diètes
                    vérifiées après l'année 1772,</p>
                <p> « Tenir compte des usages et des formes qui, ayant été prati- « qués aux Diètes
                    du temps passé, ont comploté les règles « prescrites par la loi, et enfin</p>
                <p> « Proposer des dispositions qui, suivant l'expérience acquise « à la dernière
                    DIÈTE, et d'après l'opinion de la COMMISSION, m seront propres à simplifier et
                    accélérer le traitement des « affaires sans en compromettre l'examen approfondi.
                    »</p>
                <p>Les travaux de la Commission ainsi instituée et de la Diète qui l'a suivie ont
                    abouti au vote de la célèbre « Loi organique de la Diète pour le Grand-Duché de
                    Finlande », adoptée par les Etats le 14 mai 1867, et sanctionnée par l'Empereur
                    et Grand-</p>
                <p>Duc le 3-15 avril 1869.</p>
                <p>Le préambule de cette loi est ainsi conçu: « NOUS, Alexandre II, etc., etc.</p>
                <p> « Savoir faisons; attendu que les dispositions de loi et pres- « criptions de
                    date ancienne jusqu'ici en vigueur dans le Grandc Duché de Finlande qui
                    concernent les assemblées et réunions « des Etats du pays sont, dans certaines
                    parties, incomplètes, « manquent de la clarté et de la précision nécessaires, et
                    ont « été, en outre, à plusieurs égards, jugées en désaccord avec « l'état de
                    choses actuel. Nous avons trouvé bon, comme il est « écrit ci-dessous, de
                    sanctionner une loi organique de la « DIÈTE, consentie par les Etats à la
                    dernière DIÈTE, dans la « teneur intégrale ci-dessous:</p>
                <p> « Nous soussignés, États du Grand-Duché de FINLANDE, comtes. « barons, évéques,
                    ordre équestre et de noblesse, clergé, bour- « geoisie et paysans, qui sommes
                    maintenant, en notre nom et « en celui des citoyens de nos ordres restés dans
                    leurs foyers. « réunis en Diète générale, savoir faisons : que, abrogeant la loi
                    « organique du Kiksdag du 24 janvier 1617, ainsi que tous au-</p>
                <p>( très lois, règlements et décrets de date ancienne ou récente, « promulgués au
                    sujet de la réunion des Etats en DIÈTE, Nous « avons voulu, S. M. l'Empereur et
                    Grand-Duc ayant daigné "Nous présenter une proposition à cet effet, accepter
                    pour &lt;( être obéie une loi organique de la DIÈTE, contenant litté- « ralement
                    ce qui suit... »</p>
                <p>La formule finale de sanction émanée de l'Empereur en personne est également
                    intéressante à noter, car elle démontre qu'il considérait lui-même que la source
                    de ses pouvoirs en Fin- </p>
                <pb n="589"/>
                <p>lande n'était autre que la Forme de gouvernement de 1772 et l'Acte d'union et de
                    sûreté de 1789.</p>
                <p>En voici le texte: * Sous réserve expresse de no* droits, tels qu'ils sont
                    garantis « parla. Forme de gouvernement du 21 août 1772 et l'Acte d'union C et
                    de sûreté de* 21 février et 3 avril 1789 et n'ont pas été mo- &lt; difiés
                    expressément par la présente loi organique de la DIÈTE, ci notrevolontéimpériale
                    est d'approuver et de sanctionner cette « loi organique de la Diète comme loi
                    fondamentale irrévo- « cable. .1</p>
                <p>La loi organique de la Diète se composait de 83 articles, dans le détail desquels
                    il parait inutile d'entrer. On en signalera seulement les dispositions
                    essentielles. Aux termes de l'article 1er, "les États du Grand-Duché de
                    FINLANDE, qui représentent, assem- « blés en DIÈTE, le peuple FINLANDAIS, se
                    composent de l'Ordre « équestre et de noblesse, de l'Ordre ecclésiastique, de
                    l'Ordre « de la bourgeoisie et de l'Ordre des paysans. »</p>
                <p>D'après l'article 2, « les États de Finlande se réunissent au . moins tous les
                    cinq ans en session ordinaire, sur la convo- • cation de l'Empereur et Grand-Duc
                    et peuvent également être i convoqués en session extraordinaire, lorsque
                    l'Empereur le "juge nécessaire. »</p>
                <p>Les articles 29 et suivants organisent une procédure spéciale ayant à la fois
                    pour but d'assurer une instruction approfondie des affaires et d'éviter les
                    entrainements irréfléchis. Aux termes des articles ol et 53, les Ordres ne
                    peuvent délibérer sur les questions qui leur sont soumises, soit par l'Empereur
                    et Grand-</p>
                <p>DUC, soit par les Etats eux-mêmes, que lorsqu'elles ont fait l'objet d'un rapport
                    de la commission compétente composée de membres désignés par une élection au
                    second degré, en nombre égal dans chaque Ordre. A chaque session ordinaire, il
                    doit être nommé, dans les huit jours de l'ouverture, une commission de
                    législation, une commission d'administration, une commission des finances, une
                    commission des subsides, et une commission de la Banque. Les trois premières
                    commissions se composent de 16 membres, les deux dernières de 12 (art. 29).</p>
                <p>Lorsqu'une question ne rentre dans les attributions d'aucune des commissions
                    désignées en l'article 29, les Etats peuvent nommer une commission spéciale. Si
                    le travail d'une commission s'accroît de manière à ne pouvoir être terminé dans
                    le temps prescrit, la commission peut requérir de chaque Ordre </p>
                <pb n="590"/>
                <p>l'augmentation du nombre de ses membres, et se diviser en sections pour activer
                    la solution des affaires (art. 30). Les États peuvent ordonner qu'une affaire
                    sera traitée par deux ou plusieurs commissions réunies (art. 41).</p>
                <p>Les Ordres peuvent se réunir en un même lieu sur le désir de deux d'entre eux,
                    pour traiter en commun d'affaires générales soumises aux délibérations de la
                    Diète. Ils sont alors présidés par le maréchal de la Diète (landtmarskalk), qui
                    est en même temps président de l'Ordre équestre et de la noblesse. Mais ils ne
                    peuvent prendre dans cette réunion aucune décision. Après la clôture de la
                    discussion eu commun, chaque Ordre se retire dans le lieu de ses séances pour
                    prendre une décision, sans nouvelle discussion (art. 47).</p>
                <p>La loi organique de la Diète contient enlin diverses dispositions destinées à
                    rendre moins difllcile la réalisation des améliorations législatives. Si la loi
                    fondamentale n'avait édicté sur ce point aucune disposition spéciale,
                    l'unanimité des quatre Ordres aurait toujours été nécessaire pour apporter à la
                    législation une modification quelconque; c'eût été courir, dans bien des cas, au
                    devant d'insolubles difficultés.</p>
                <p>La nécessité de l'unanimité des quatre Ordres a été maintenue par l'article 71
                    pour la confection, l'interprétation ou l'abrogation des lois fondamentales, qui
                    ne peuvent en outre avoir lieu que sur la proposition de l'Empereur et
                    Grand-Duc.</p>
                <p>Eu ce qui concerne le mode d'application et de répartition des impôts
                    extraordinaires, ou l'établissement d'un crédit sur un objet spécial, si les
                    Ordres ne tombent pas d'accord et si toute conciliation est impossible, le
                    projet est renvoyé à la commission compétente, que l'on renforce par élection
                    immédiate, au sein de chaque ORDRE, de 15 membres pour chacun d'eux. Si la
                    commission ainsi renforcée adopte le projet à la majorité des deux tiers de ses
                    membres, sa décision est réputée décision des États (art. 72).</p>
                <p>Sur les questions autres que celles mentionnées aux articles 71 et le vote
                    concordant de trois Ordres suflit pour l'adoption du projet (art. 73). Si les
                    Ordres prennent des résolutions tellement divergentes qu'on ne puisse former de
                    majorité entre eux, ou s'ils se partagent deux contre deux et que, d'après la
                    décision des ETATS, la question ne puisse être laissée en suspens, elle est
                    renvoyée à la commission compétente renforcée de 15 membres élus par chaque
                    Ordre comme il est dit ci-dessus, </p>
                <pb n="591"/>
                <p>et, si la majorité de la commission adopte le projet, il est censé adopté par les
                    États (art. 74).</p>
                <p>Ajoutons qu'aux termes de l'article 83 « la loi organique de « la Diète
                    constitue, dans toutes ses parties, une loi constitu- « tionnelle inviolable
                    pour le souverain et les États de Fin- « lande, jusqu'à ce qu'elle soit modifiée
                    ou abrogée par leur « décision unanime. »</p>
                <p>Telle est, dans ses dispositions principales, cette loi fondamentale qui a donné
                    à la Finlande trente années de paix et de prospérité.</p>
                <p>A partir du moment où elle a été votée, les États se sont réunis en Diète
                    ordinaire aux époques fixées, et ils ont siégé notamment en 1872, 1877, 1882,
                    1885, 1888. 1891, 1894 et 1897.</p>
                <p>Il n'est pas inutile d'ajouter qu'un manifeste impérial du 13-25 février 1886,
                    rendu en exécution d'un vole unanime des ÉTATS, a modilié l'article 51 de la Loi
                    organique, et défini dans les termes suivants le droit d'initiative des Etats en
                    matière législative.</p>
                <p> ci Outre le droit de pétition dont les Etats ont joui depuis 'des temps reculés,
                    les États réunis en Diète ont le droit ii d'initiative (motion) en matière de
                    création, de modification « et d'abrogation des lois générales qui dépendent de
                    la déci- "sion concordante de l'Empereur et Grand Duc et des Etats. « Pourtant
                    il ne pourra pas être fait de motions concernant la « création, la modification
                    ou l'abrogation des lois fondainen- "taies, ni des lois sur l'organisation de la
                    défense de terre ou « de mer, ni non plus concernant les lois sur la presse....
                    Si « l'Empereur et Grand-Duc approuve le projet des ÉTATS, la loi « sera
                    promulguée mot pour mot dans les termes de ce projet; a si l'Empereur et
                    Grand-Duc n'approuve pas le projet sans « changement, le projet est censé
                    devenir caduc en entier et « l'Empereur et Grand-Duc en fait donner avis aux
                    Etats au « plus tard à la prochaine Diète. »</p>
                <p>IV</p>
                <p>Les textes qui viennent d'être analysés, et notamment les articles 40 et 41 de la
                    Forme de gouvernement de 1772, 51 el 83 de la loi organique de la DIÈTE,
                    établissaient, sans contestation possible, la nécessité du consentement
                    simultané des </p>
                <pb n="592"/>
                <p>États et de l'Empereur et Grand-Duc pour toute création, modification ou
                    abrogation de loi proprement dite.</p>
                <p>Il semblait donc impossible qu'aucune difficulté put jamais s'élever sur ce
                    point.</p>
                <p>En 1899 cependant, le gouvernement impérial a cru pouvoir, tout à coup, déroger à
                    ce principe fondamental en revendiquant pour l'Empereur seul le droit de
                    trancher législativemenl les questions qui pourraient intéresser en commun le
                    Grand-Duché et le reste de l'Empire.</p>
                <p>Cette prétention s'est élevée à propos du régime militaire de la FINLANDE, qui
                    avait été réglé par une loi du 27 décembre 1898, aux articles 1, 2, 3, 4, 5, 6,
                    9, 13, 19, 20, 120, 121, 122 et 123 de laquelle un manifeste impérial du 6-18
                    décembre 1898 avait, en conformité avec la proposition des ÉTATS, reconnu le
                    caractère de loi fondamentale.</p>
                <p>L'Empereur a signé à la date du 3-13 février 1899 un manifeste, dont le texte a
                    été public dans « l'Annuaire de législation étrangère » (lome XXIX, p. 378 el
                    385) et qui est ainsi conçu: « Le Grand-Duché de Finlande étant devenu, depuis
                    le com- « mencement du siècle, parlie intégrante de l'Empire russe, n jouit,
                    grâce à l'assentiment magnanime de l'empereur Alexan- « dre I'r, d'heureuse
                    mémoire, et des souverains ses succes- « seurs. d'institutions spéciales, en ce
                    qui concerne son admi- « nislration intérieure et sa législation, qui répondent
                    aux « conditions locales du pays.</p>
                <p> n MAIS, indépendamment des questions de législation locale a de la Finlande
                    découlant des particularités do son organisa- « tion sociale, il se présente,
                    dans le domaine de la haute admi- « nistration se rapportant à ce pays, d'autres
                    questions légis- « latives qui. étant étroitement liées aux besoins de tout ii
                    l'EMPIRE, ne peuvent pas être de la compétence exclusive des n institutions du
                    Grand Duché.</p>
                <p> « L'ordre de solution de questions de ce genre n'est pas « délini dans les lois
                    existantes par des règles précises, et celte i. absence de délinilion a donné
                    lieu à de graves inconvénients. n Pour écarter ces inconvénients, nous avons
                    trouvé utile, ii dans noire sollicitude incessante pour le bien de tous nos «
                    fidèles sujets, sans distinction, d'établir d'une manière ferme &lt; et
                    inébranlable, pour compléter les lois existantes, et à titre « de direction à
                    imprimer aux institutions compétentes de l'Emii pire et du Grand-DUCHÉ, l'ordre
                    qu'elles auront à suivre pour </p>
                <pb n="593"/>
                <p>"la rédaction et la publication des lois communes à tout l'Em- &gt; pire.</p>
                <p> "Laissant en vigueur les lois existantes pour la publication ■ des lois
                    d'intérêt local, qui ont exclusivement trait aux besoins « du peuple finlandais,
                    nous avons reconnu nécessaire de réser- « ver à notre appréciation la
                    spécification finale des questions législatives communes à tout l'Empire.</p>
                <p> n En conséquence de ce qui précède, nous avons ratifié de • notre propre main
                    les règlements ci-joints, devant servir de « base à la rédaction, à l'examen et
                    à la promulgation des lois -i rendues pour tout l'EMPIRE, y compris le
                    Grand-Duché de « Finlande.</p>
                <p> i De même que nos augustes ancêtres, nous voyons le gage ■ du développement de
                    la Finlande dans son unification la plus &lt; étroite avec l'Empire. Sous la
                    protection de la puissance russe, &lt; la FINLANDE, puisant sa force dans la
                    sauvegarde que la Rusk sie lui donne, a marché invariablement pendant près d'un
                    i siècle dans la voie du progrès pacifique, et il nous a été agréa- * ble de
                    nous convaincre, d'après les récentes énonciations * des États de la DIÈTE, que
                    les sentiments de dévouement pour notre personne et pour la Russie sont vivaces
                    dans les cœurs 'du peuple finlandais.</p>
                <p> &lt; Nous espérons que l'activité en commun des institutions « de l'Empire et du
                    Grand-DUCHÉ, fondée sur les dispositions « expresses de la loi positive en ce
                    qui regarde les affaires de « la législation concernant leurs intérêts
                    réciproques, consli- &lt; tuera la meilleure garantie des besoins réels et des
                    intérêts de • l'Empire de Russie. »</p>
                <p>Suivait le texte des règlements qui soumettaient à la procédure spéciale qu'ils
                    instituaient, aussi bien « les lois dont l'ac- « tion était générale pour tout
                    l'EMPIRE, y compris le Grand- &lt; Duché de FINLANDE, que les lois appliquées
                    dans les limites « du Grand-DUCHÉ, si elles avaient trait à des nécessités com-
                    » munes à tout l'Empire ou si elles étaient en connexion avec « la législation
                    de l'Empire » (Art. 2). — Pour ces lois le Sénat el la Diète de Finlande
                    devaient se borner à donner des conclusions (Art. 4 et 5) qui devaient être
                    transmises au Conseil de FEmpire ( Art. 7). Sur l'avis de ce dernier corps,
                    l'Empereur décidait en dernier ressort, et cette décision devait être publiée
                    comme loi dans tout l'EMPIRE, y compris le Grand-Duché de Finlande (Art.
                    ft).</p>
                <fw place="bottom">XXXVII. KJ</fw>
                <pb n="594"/>
                <p>Ce règlement n'allait à rien moins qu'à supprimer d'un trait de plume la
                    Constitution tout entière de la FINLANDE, puisqu'il ne maintenait eette
                    constitution que pour &lt;r la publication des « lois d'intérêt local qui
                    avaient exclusivement trait aux besoin* « du pays finlandais » et que pour
                    toutes les lois non seulement communes à tout l'EMPIRE, y compris le Grand-Duché
                    de FINLANDE, mais pour les lois spéciales :iu (irand-DUCHÉ, si elles avaient
                    trait à des nécessités communes à tout l'EMPIRE, ou si elles étaient seulement
                    en connexion avec la législation de l'EMPIRE, c'est-à-dire, en somme, pour
                    toutes les lois de quelque importance, le rôle des États se bornait à l'émission
                    d'un simple avis, l'Empereur devant en définitive décider seul, sur l'avis du
                    Conseil de l'Empire.</p>
                <p>L'Empereur se réservait d'ailleurs de décider si une question législative était
                    commune à tout l'Empire.</p>
                <p>Le manifeste provoqua dans toute la Finlande une émotion indescriptible.</p>
                <p>Le Sénat fit entendre immédiatement une respectueuse protestation. Le procureur
                    du Sénat fit ses réserves contre la promulgation du manifeste, et les ETATS,
                    réunis en session extraordinaire, formulèrent, à la date des 27 et 29 mai 1899.
                    une réponse au manifeste dont les conclusions étaient les suivantes: « Aux
                    termes de la Constitution de la FINLANDE, une loi obli- &lt; gâtoire pour le
                    peuple finlandais ne peut être créée que con- « forinémenl à la procédure
                    établie par les lois fondamentale:- « du pays, laquelle suppose, d'une part, que
                    le souverain est « assisté dans sa fonction législative par les autorités natio-
                    « nales, et, de l'autre, que la loi, dans toutes les matières qui ne « se
                    rapportent pas aux questions administratives et économi- « ques, doit être faite
                    avec la connaissance et le consentement &lt; des États.</p>
                <p> "Au contraire, la procédure pour la création des lois desti- « nées aussi à la
                    FINLANDE, établie par les règlements qui font « suite au manifeste du 3-15
                    février 1899, est contraire aux lois n fondamentales de la Finlande et à la
                    Constitution que le pays "possède conformément à ces lois.</p>
                <p> « Le manifeste et les règlements y annexés, décrétés sans le « consentement des
                    États de FINLANDE, et, d'ailleurs, suivant une u procédure qui n'est pas
                    conforme aux règles que prescrivent "les lois fondamentales du pays, ne peuvent,
                    en conséquence, h avoir en Finlande le caractère sacre de la loi. </p>
                <pb n="595"/>
                <p>"En particulier, une loi sur le service militaire des habitants ■ de la Finlande
                    ne peut donc, sans violation de la Constitution « du pays, être promulguée comme
                    loi d'Empire ou consacrée « de toute autre façon par l'Empereur et Grand-Duc
                    sans avoir ■ été adoptée par les États.</p>
                <p>1 La loi actuelle sur le service militaire, qui a été créée selon la procédure
                    prescrite par la Constitution du pays, ne peut 'être modifiée ou abrogée que par
                    une décision concordante ■ de l'Empereur et Grand-Duc et des États.</p>
                <p> 'i Dans le cas où Votre Majesté Impériale croirait cependant « nécessaire une
                    procédure spéciale pour la création de lois « communes à l'Empire de Russie et à
                    la FINLANDE, les Etats « ont le ferme espoir que Votre Majesté Impériale
                    daignera, « pour traiter l'affaire dans les formes requises par les lois fon-
                    'damentaies du pays, remettre aux États une proposition con- « tenant le projet
                    de modifications aux lois fondamentales qui 'paraîtront nécessaires à cet
                    effet.</p>
                <p> i' En outre, les États veulent affirmer en terminant qu'ils con- &lt; sidèrent
                    comme leur devoir, fondé sur l'ordre universel, de maintenir fermement la loi et
                    le droit qui, en 1809, ont été « solennellement assurés au peuple finlandais
                    comme devant « être maintenus irrévocables. »</p>
                <p>La députation chargée par les États de présenter cette adresse à l'Empereur ne
                    fut pas reçue. Le secrétaire d'État pour la Finlande fut chargé de répondre aux
                    députés qu'ils eussent à retourner à leurs travaux et que « Sa Majesté estimait
                    qu'Elle avait donné au pays la meilleure garantie pour la conservation de * sa
                    législation intérieure,quand Elle s'était chargée Elle-même •&lt; de décider
                    dans chaque cas s'il était de nature à être classé « dans la législation
                    d'Empire. »</p>
                <p>( ne pétition du peuple finlandais à l'EMPEREUR, conçue dans le même esprit, et
                    couverte en quelques jours de 522931 signatures, ne fut pas mieux
                    accueillie.</p>
                <p>Des jours sombres commencèrent alors pour la Finlande.</p>
                <p>Tandis qu'une infime minorité de Finlandais croyait plus politique de céder à la
                    force et de subir le fait accompli pour tenter de sauver ce qui pouvait être
                    sauvé de la Constitution du Grand-DUCHÉ, la presque unanimité du pays se
                    prononçait pour une lutte à outrance. Plusieurs sénateurs et un grand nombre de
                    citoyens étaient exilés. Par une triste réciprocité, l'assassinat politique
                    apparaissait à quelques esprits comme un moyen légi- </p>
                <pb n="596"/>
                <p>time de triompher de l'oppression. Le peuple finlandais, qui n'avait cessé depuis
                    l'annexion de la Finlande à la Russie de faire preuve à l'égard de son souverain
                    d'un loyalisme irréprochable, ne voyait plus dans le gouvernement impérial qu'un
                    instrument de tyrannie. Cette période de tension devait se prolonger jusqu'au
                    moment où les événements intérieurs de la Russie permetlraient à la Finlande de
                    reconquérir, sans coup férir et sans verser une goutte de sang, sa liberté
                    perdue.</p>
                <p>V</p>
                <p>Le 30 octobre 1905, la grève générale était votée à Helsingfors par un meeting de
                    plusieurs milliers de personnes. Dès le lendemain, les chemins de fer, les
                    services de la navigation, les postes et télégraphes, les tramways, le gaz,
                    l'électricité cessaient de fonctionner. Les gendarmes russes étaient desarmés et
                    ren voyés à la frontière. La municipalité d'Helsingfors organisait avec le
                    concours d'étudiants, de bourgeois et d'ouvriers, une police civile dont les
                    deux premiers éléments composaient la garde blanche ou constitutionnelle et le
                    troisième la garde rouge ou socialiste. Le même jour, la foule se réunissait en
                    un nouveau meeting auquel prenaient part des représentants de tous les partis et
                    de toutes les classes de la société. Ce meeting décidait d'envoyer au gouverneur
                    général prince Obolensky une députation de 40 membres composée des représentants
                    les plus distingués de tous les partis pour réclamer sa démission immédiate
                    ainsi que celle du Sénat en fonctions qui avait donné trop de gages à la
                    politique de russification. En présence de cette manifestation, le Sénat,
                    constatant qu'il n'avait pas la confiance de ses concitoyens, cédait à la
                    pression exercée sur lui et donnait sa démission. Le 3 novembre, le gouverneur
                    général, qui avait déclaré qu'en sa qualité de soldat il ne pouvait démissionner
                    sans en avoir référé à l'EMPEREUR, s'embarquait sur le cuirassé russe le Slava
                    mouillé en rade, et autorisait le général SJÔMAN, chef des pilotes, à partir
                    pour Pétersbourg, sur l'aviso pilote Elahôôn. pour porter à l'Empereur la
                    pétition du peuple finlandais. Dès le i au soir, le messager des patriotes
                    finlandais revenait à HELSINGFORS, porteur d'un manifeste impérial qui fut
                    promulgué le 6 novembre. Ce manifeste révoquait celui du 3-15 février 1899 et
                    toutes les lois et ordonnances qui en avaieiit étéla conséquence et coq_ </p>
                <pb n="597"/>
                <p> O</p>
                <p>Q i—i -•</p>
                <p> 0)</p>
                <p> « H t-1 w f &gt; ta ta ci</p>
                <p> tr1</p>
                <p>M</p>
                <p>H </p>
                <pb n="598"/>
                <p>UJ</p>
                <p>O</p>
                <p>2 a oc CL</p>
                <p>0) »i «oie « ~*■<!-- break in hathi --></p>
                <pb n="598"/>
                <p><!-- break in hathi --> ■<!-- break in hathi --></p>
                <pb n="598"/>
                <p> o 05 *3</p>
                <p> en </p>
                <pb n="598"/>
                <p>— ."»97 — voquait pour le 20 décembre suivant une Diète extraordinaire à l'effet
                    d'examiner un projet de réforme de la représentation nationale sur la base du
                    suffrage universel égal et direct.</p>
                <p>Le texte de ce manifeste, qui porte la date du 22 octobrel novembre 1905, est
                    ainsi conçu: « NOUS, Nicolas II, etc., etc.,</p>
                <p> « Ayant procédé à un examen définitif de la pétition des États « de Finlande en
                    date du 31 décembre 1904 sur les mesures à * prendre pour rétablir l'ordre légal
                    dans le pays, Nous avons &lt; jugé que ces réformes étaient dignes de Notre
                    attention et « devaient être mises en pratique. En outre, et pour développer «
                    les droits du peuple finlandais fixés dans les lois fondamen- « taies, Nous
                    avons daigné ordonner que d'importants projets ï de réformes des lois
                    fondamentales seront rédigés pour être « soumis aux représentants du peuple.</p>
                <p> « Ordonnant par suite que l'application des règlements fondat mentaux annexés à
                    Notre manifeste des 3-15 février 1899 sera « suspendue jusqu'à ce que les
                    questions qui en font l'objet « soient réglées par une loi, Nous déclarons
                    abroger: &lt;r L'ordonnance du 2 avril 1903, concernant les mesures à « prendre
                    pour maintenir l'ordre et la tranquillité publique, « avec les explications et
                    additions qui y sont annexées, ainsi que « les arrêtés du 10 novembre 1903 qui
                    ont attribué à la gendar- * merie de district des pouvoirs administratifs dans
                    le Grand- « Duché;</p>
                <p> « Le g 12 de l'ordonnance du 10 juillet 1902 concernant le i changement de la
                    formule et de la procédure de publication c des lois et décrets dans le
                    Grand-Duché de Finlande; « L'ordonnance du 8 septembre 1902 portant modification
                    de « certaines parties du règlement du Sénat de FINLANDE, et « l'ordonnance du
                    même jour portant extension des attributions h des Gouverneurs en FINLANDE,
                    l'ordonnance du 26 mars 1903 « concernant la sanction des instructions du
                    Gouverneur généi ral de Finlande et de son adjoint et l'ordonnance du même «
                    jour portant modification de l'instruction pour les GOUVERNEURS, « ainsi que la
                    loi sur le service militaire du 12 juillet 1901; « L'ordonnance du 31 juillet
                    1902 portant modification de cera taines prescriptions concernant les fonctions
                    ci viles en FINLANDE, « l'ordonnance du 14 août 1902 concernant la procédure de
                    h révocation des fonctionnaires dans les services adminisiralifs, « l'ordonnance
                    du même jour sur la procédure de mise en accu- </p>
                <pb n="598"/>
                <p>— r.98 — « sation des fonctionnaires pour délits professionnels, et l'ordon- -
                    nanie du % juillet iOOO sur les réunions publiques. h D'autre part. Nous voulons
                    ordonner au Sénat de procéder « sans retard à la revision des autres ordonnances
                    mentionnées ii dans la pétition qui appellent des modifications,</p>
                <p>(i En outre. Nous avons daigné charger le Sénat:</p>
                <p>H I" De préparer un projet de nouvelle loi organique de la n Diète en vue d'une
                    réforme moderne de l'organisation de la « représentation nationale finlandaise,
                    par l'application aux « élections des représentants du principe du suffrage
                    universel h égal et direct;</p>
                <p> « i" De préparer un projet de loi fondamentale reconnaissant « à la
                    représentation nationale le droit de contrôler la légalité « des actes des
                    membres du Gouvernement et d'assurer aux « citoyens la liberté de parole, de
                    réunion et d'association;</p>
                <p>H" De préparer un projet de loi sur la liberté de la presse et de « promulguer
                    immédiatement un décret suspendant la censure il préventive.</p>
                <p> « Et Nous comptons que la préparation de ces projets, pour h lesquels il existe
                    déjà certaines études préliminaires, sera faite h par le Sénat en temps voulu
                    pour que ces projets puissent h être présentés aux États dans la Diéle
                    extraordinaire que Nous h avons dès aujourd'hui résolu de convoquer.</p>
                <p> « Nous espérons que les mesures indiquées par NOUS, et inspi- « rées par le
                    souci du bien de la FINLANDE, renforceront les liens (i qui attachent le peuple
                    finlandais h son Souverain. »</p>
                <p>Dans le courant même du mois de décembre, un comité fut institué parle nouveau
                    Sénat pour préparer le texte du projet de réforme. Ce projet, approuvé par le
                    Sénat avec quelques retouches de détail, fut soumis le H mal 190G à l'EMPEREUR,
                    qui y introduisit à son tour quelques modifications, et ordonna de le soumettre
                    à la Diète. Les débats devant cette assemblée furent extrêmement courts : la
                    commission à laquelle le projet fut renvoyé avait depuis longtemps commencé
                    officieusement son travail au fur et à mesure que les articles du projet étaient
                    adoptés par le Comité institué par le Sénat. La délibération ne prit que deux
                    séances, et, dès le i" juin 190fi, le projet était adopté ;ï l'unanimité par les
                    quatre Etats de la Diète. La sanc tion Impériale lui était donnée le 3-20
                    juillet 1906 et cette dernière étape, heureusement franchie, inarquait le retour
                    définitif de la Finlande à la tranquillité ot à la liberté. </p>
                <pb n="599"/>
                <p>VI</p>
                <p>La Constitution nouvelle que le peuple finlandais ,1 ainsi conquise est contenue
                    dans trois textes législatifs : 1° Une loi organique de la diète
                    (Landtdagsordnlng) ; 2" une loi électorale (Vallog); 3° des statuts transitoires
                    nécessités par les deux lois précédentes.</p>
                <p>Ce qu'il y a peut-être de plus remarquable dans cette CONSTITUTION, c'est
                    l'admirable élan de patriotisme et d'abnégation avec lequel les classes dites
                    dirigeantes y ont abandonné, sans y être absolument forcées par aucune menace o
                    j aucun mouvement populaire, les privilèges politiques dont elles jouissaient
                    jusqu'alors. On a vu ci-dessus qu'aux termes de la Forme de gouvernement de
                    1772, maintenue sur ce point par les articles 1"',</p>
                <p>10, 11, 12 et 13 de la loi organique de la Diète de 1869, les États de Finlande
                    se composaient de quatre Ordres : l'Ordre équestre et de noblesse qui comprenait
                    en 1906 180 familles; —l'Ordre ecclésiastique représenté à la Diète de 100(1 par
                    l'archevêque d'Abo et les trois évêques de BORGO, de Kuopio et de Nyslott.
                    membres de droit, 33 représentants élus par les pasteurs titulaires, 2 par
                    l'Université d'HELSINGFORS, et 7 par les professeurs îles lycées de l'ÉTAT, soit
                    48 membres ; — l'Ordre de la bourgeoisie comptant, à la Diète de 1906, 75
                    représentants élus par les habitants des villes n'appartenant à aucun des trois
                    autres ORDRES, et imposés pour un certain revenu, — et l'Ordre des paysans
                    comptant, à la Diète de 1906, 61 représentants nommés au suffrage à deux degrés
                    par les habitants des campagnes, ne faisant partie d'aucun des autres Ordres et
                    payant un certain chiffre d'impôta.</p>
                <p>Une semblable organisation, outre qu'elle devait paraître, h notre époque,
                    singulièrement surannée, était, d'autre part, extrêmement incommode, toute
                    modification à la législation existante devant, en principe, être édictée par la
                    décision unanime des quatre ORDRES, On a vu, sous le \ III ci-dessus, quelles
                    dispositions la loi organique de la Diète de 1869 ;ivail adoptées pour parer,
                    dans la mesure du possible, à cet inconvénient. Mais l'économie même de la
                    Constitution ancienne constituait, malgré ces palliatifs, un obstacle sérieux au
                    fonctionnement régulier de l'activité législative. </p>
                <pb n="600"/>
                <p>« Depuis de longues années, tous les esprits éclairés l'avaient bien compris;
                    mais la Finlande était alors plus préoccupée de conserver sa Constitution que de
                    la modifier, et les partisans les plus hardis du progrès craignaient qu'en
                    portant la main sur une partie quelconque des institutions en vigueur on ne
                    fournit un prétexte au gouvernement impérial pour les supprimer.</p>
                <p>MAIS, lorsqu'en 1906 le peuple finlandais s'est senti assez fort pour imposer à
                    l'Empereur et Grand-Duc le retrait des mesures inconstitutionnelles de 1899,
                    tout le monde a estimé qu'il fallait profiter de la circonstance pour réformer
                    ce que l'ancienne Constitution avait de peu acceptable au point de vue des idées
                    actuelles, et l'on a assisté à l'inoubliable spectacle de deux Ordres
                    privilégiés se trouvant d'accord avec l'Ordre de la bourgeoisie et celui des
                    paysans, dans lesquels le droit du suffrage n'appartenait d'ailleurs qu'à un
                    nombre restreint d'électeurs, pour jeter à bas tout le vieil édifice où ils
                    occupaient une situation prépondérante, et pour remplacer le fonctionnement
                    simultané de quatre Ordres séparés par celui d'une Chambre unique composée de
                    deux cents représentants élus dans tout le pays, au suffrage universel et
                    direct, et par des élections proportionnelles (art. 4 de la loi organique).
                    C'est le plus bel exemple de désintéressement qu'il ait été donné au monde de
                    contempler depuis la nuit mémorable du A août 1789.</p>
                <p>VII</p>
                <p>Un autre trait extrêmement caractéristique de la nouvelle Constitution
                    finlandaise est l'extension du droit de suffrage politique aux femmes, qui ne
                    sontpas seulement électeurs, mais sont également éligibles (art. 5 et 6 de la
                    loi organique de la Diète).</p>
                <p>On sait que, si de nombreuses législations accordent le droit de suffrage aux
                    femmes dans les élections municipales, il n'en existe qu'un très petit nombre
                    qui leur aient accordé le droit de prendre part aux élections purement
                    politiques.</p>
                <p>A notre connaissance, on ne peut citer dans ce sens que la législation de trois
                    États des États-Unis d'Amérique: le WYOMING, le Colorado et l'UTAH, — et celle
                    de deux États du Commonwealth australien: l'Australie du sud et la
                    Nouvelle-Zélande.</p>
                <p>La Finlande a cru de son devoir de se placer, à ce point de </p>
                <pb n="601"/>
                <p>vue, comme à beaucoup d'autres, à l'avant-garde du progrès, et ceux qui ont le
                    bonheur de la connaître n'en ont pas été surpris, car il n'y a siuère de pays au
                    monde où l'égalité des sexes soit admise d'une façon plus absolue par les mœurs
                    et par la loi. La femme finlandaise reçoit, dans toutes les classes de la
                    société, la même instruction et la même éducation que l'homme.</p>
                <p>La plupart des écoles sont mixtes. L'Université compte, à peu près, autant
                    d'étudiantes que d'étudiants, et le promeneur rencontre à chaque instant dans
                    les rues d'Helsingfors des jeunes filles coiffées de la traditionnelle casquette
                    qui. dans les pays Scandinaves comme dans les pays germaniques, symbolise
                    l'affiliation à l'Université.</p>
                <p>Les mœurs assurent également à la femme finlandaise la plus grande liberté
                    d'allures et le facile accès de toutes les professions : elle y est, à son gré,
                    médecin, avocat, professeur, secrétaire de mairie, employée de banque, etc.</p>
                <p>Les femmes n'ont pas été les dernières, en FINLANDE, à soutenir le moral de leur
                    pays dans sa lutte pour la liberté, et leurs signatures ont voisiné avec celles
                    des hommes sur la pétition qui a provoqué le manifeste réparateur du 6 novembre
                    19U5.</p>
                <p>Leur patrie les en a récompensées en leur accordant ledroit de suffrage le plus
                    étendu qu'on puisse rêver, et ce ne sera probablement pas un des spectacles les
                    moins piquants de la prochaine DIÈTE, que d'y voir siéger côte à côte des
                    représentants de l'un et de l'autre sexe.</p>
                <p>Les autres dispositions de la loi organique de la Diète sur le droit de suffrage
                    sont d'un intérêt moins capital. Le Comité chargé de l'élaboration du projet de
                    loi avait proposé de fixer la majorité électorale à vingt et un ans. Le Sénat a
                    proposé, d'accord avec la minorité du COMITÉ, de reporter cette majorité à
                    vingt-quatre ans, et son sentiment a été adopté par la Diète (art. 5). Signalons
                    encore les dispositions de ce même article 5, empruntées en partie à l'article
                    14 de l'ancienne loi organique de 1869, qui excluent du droit de suffrage : les
                    militaires en service actif (cette interdiction a été introduite dans la loi à
                    la demande de l'Empereur) ; — ceux qui n'ont pas été imposés dans le pays depuis
                    trois ans; —ceux qui n'ont pas payé leurs impôts depuis deux ans, sauf le cas
                    d'indigence dûment constaté par un certificat de l'autorité municipale; — ceux
                    qui reçoivent des secours permanents de l'Assistance publique; — les faillis non
                    réhabilités; — les vagabonds, pendant un délai de trois ans </p>
                <pb n="602"/>
                <p>a partir de leur sortie de la maison de travail; — et les personnes condamnées
                    pour délit électoral, pendant un délai de six ans, à partir de leur
                    condamnation.</p>
                <p>VIII</p>
                <p>Les rédacteurs de la nouvelle Constitution finlandaise ont été visiblement
                    préoccupés, et non sans raison, d'éviter le retour de périodes d'absolutisme,
                    alternant, suivant les dispositions du gouvernement impérial, avec des périodes
                    de libéralisme, et ils ont cru trouver la meilleure garantie des droits du pays
                    dans la périodicité régulière des sessions de la Diète.</p>
                <p>On a vu, dans les g II et III ci-dessus, que l'ancienne Forme de gouvernement de
                    1772 n'établissait aucune périodicité nécessaire dans les sessions des Etats
                    qu'aux ternies de l'article 38 le Roi convoquait à son gré. L'article 2 de la
                    loi organique de 18ti9 avait stipulé que les États se réuniraient au moins tous
                    les cinq ans, sur la convocation de l'Empereur et Grand-Duc. et pouvaient
                    également être convoqués en session extraordinaire lorsque celui-ci le jugeait
                    nécessaire.</p>
                <p>Aux termes de l'article il de la nouvelle constitution, la Diète se réunit en
                    session ordinaire le 1" février de chaque année, et la durée de la session est
                    en principe de 90 jours.</p>
                <p>Le comité préparatoire de la nouvelle loi avait proposé de déclarer que la Diète
                    se réunirait de plein droit au jour indiqué sans avoir besoin de convocation
                    spéciale. L'Empereur n'avait pas accepté cette disposition, et avait proposé de
                    dire que la Diète se réunirait en session ordinaire le 1" février de chaque
                    année sur convocation spéciale, à moins que l'Empereur n'en ordonnât autrement.
                    Cette nouvelle rédaction laissait à l'Empereur un pouvoir illimité
                    d'appréciation, qui pouvait aboutir en fait à la suppression complète des
                    sessions ordinaires. Le texte définitif, voté par les Étals et auquel l'Empereur
                    a donné sa sanction, a été un compromis entre ces deux systèmes extrêmes.</p>
                <p>La Diète a besoin d'une convocation spéciale de l'Empereur pour se réunir chaque
                    année en session ordinaire le l"r février. Mais tout ce que peut faire
                    l'Empereur est de fixer pour l'ouverture de la session un autre jour de l'année.
                    Il ne peut pas supprimer purement et simplement la session.</p>
                <p>De même, d'après le texte définitivement adopté. l'Empereur </p>
                <pb n="603"/>
                <p>ne peut dissoudre la Diète en fonctions qu'à condition d'ordonner immédiatement
                    de nouvelles élections, et, dans ce cas, la nouvelle Diète doit entrer en
                    session au plus tard le premier jour du mois qui suivra l'expiration d'un
                    trimestre à dater de la dissolution de l'ancienne 'art. 18). C'est pour répondre
                    à la même préoccupation que l'article 3 dispose que le mandat des députés
                    commence aussitôt après qu'ils ont été élus et se prolonge jusqu'à la fin des
                    élections suivantes.</p>
                <p>C'est la Diète elle-même qui est investie du droit de statuer en dernier ressort
                    sur la validité de l'élection de ses membres art. 221. Il en était d'ailleurs
                    déjà ainsi sous l'empire de la loi organique de 1869.</p>
                <p>La Diète choisit elle-même son bureau (art. t'A). C'est là un amendement de
                    l'ancienne Constitution dans le sens libéral.</p>
                <p>Aux termes de l'article 23 de la loi organique de 1869, le président de l'Ordre
                    de la noblesse (landtmarskalk) et les présidents des autres ordres (talmiin)
                    étaient nommés par l'Empereur.</p>
                <p>L'article 29 de la nouvelle loi organique a étendu le droit d'initiative que
                    donnait déjà à la Diète l'article 51 de la loi de 1869, modifié par le manifeste
                    du 13-25 février 1886 : ce droit continue à ne pouvoir s'appliquer aux lois
                    fondamentales et aux lois relatives à l'organisation de la défense sur terre et
                    sur nier, mais il s'applique désormais aux lois sur la presse, qui sous l'empire
                    de l'ancienne législation étaient en dehors de sa sphère d'action. L'article 32
                    organise au profit des membres de la DIÈTE, non pas encore le droit
                    d'interpellation, mais tout au moins le droit de question aux membres du Sénat
                    (on rappelle ici qu'ils jouent un rôle identique à celui de nos ministres sur
                    les affaires de leur ressort. Enfin l'article 33 décide que la compélence de la
                    DIÈTE, pour apprécier la légalité des actes des fonctionnaires, sera réglementée
                    par une loi spéciale.</p>
                <p>On a vu qu'aux termes de l'article 2 de la nouvelle Constitution finlandaise la
                    Diète se composait désormais d'une Chambre uuique de 200 membres, nommés au
                    suffrage universel, direct et proportionnel pour une durée de trois ans et se
                    renouvelant en entier à chaque législature. 11 est toujours fort délicat de
                    confier l'intégralité du pouvoir législatif à une soûle Chambre. </p>
                <pb n="604"/>
                <p>où des entraînements irréfléchis peuvent so produire, et qui peut ainsi se
                    trouver amenée à voter hâtivement des textes mal conçus. Les rédacteurs de la
                    Constitution finlandaise ont aperçu ce danger, et ils ont imaginé, pour y parer,
                    un système fort ingénieux, emprunté pour partie à la loi organique de 18b9, et
                    qui consiste essentiellement à exiger qu'avant d'être discuté par la Diète un
                    projet de loi soit d'abord préparé et examiné par une ou plusieurs COMMISSIONS,
                    et qu'il ne puisse être ensuite adopté qu'après plusieurs lectures
                    successives.</p>
                <p>Au début de chaque session ordinaire, la Diète nomme dans son sein, par voie
                    d'élection proportionnelle, 35 électeurs, pins des suppléants en nombre
                    nécessaire, chargés de constituer eux-mêmes cinq Commissions permanentes,
                    recrutées, bien entendu, parmi les membres de la DIÈTE, savoir: les Commissions
                    des lois fondamentales, de la législation, de l'administration, des finances et
                    de la banque. Les quatre premières se composent de 16 et la dernière de 12
                    membres. La Diète peut en outre nommer d'autres commissions qui, à condition de
                    se com poser d'au moins 12 membres, peuvent connaître des affaires qui
                    nécessitent le renvoi à une Commission. Les Commissions peuvent d'ailleurs se
                    diviser en sections et en sous-sections pour activer leur travail (art. 34, 3o
                    et 36).</p>
                <p>En dehors de ces Commissions spéciales, la Diète nomme encore, par voie
                    d'élections proportionnelles, une Grande Commission de 60 membres, choisis dans
                    son sein et dont le rôle, dans le travail législatif, est particulièrement
                    important (article 37).</p>
                <p>Une fois les commissions constituées, voici comment on procède:</p>
                <p>S'il s'agit d'une question rentrant dans les attributions de la Commission de
                    législation, le projet doit être soumis à trois délibérations successives. La
                    première a lieu sur le rapport de la Commission de législation; elle comporte
                    une discussion, mais pas de vote. Le projet est nécessairement renvoyé a la
                    Grande Commission qui l'examine et présente son rapport à la Diète.</p>
                <p>C'est sur ce rapport qu'a lieu la seconde délibération. Si les conclusions de la
                    Grande Commission sont admises sans modifi cation, la seconde délibération est
                    terminée. Si la Diète modifie le texte proposé, ces modifications sont renvoyées
                    à la Grande COMMISSION, qui les examine et présente un nouveau rapport,
                    concluant soit à l'adoption du nouveau texte avec ou sans modi- </p>
                <pb n="605"/>
                <p>flcatioD, rsoit à 'son rejet. Si la Grande Commission conclut à l'a'option du
                    nouveau texte avec modification, la Diète doit en délibérer à nouveau, et la
                    seconde délibération est alors terminée.</p>
                <p>La troisième délibération ne peut avoir lieu que trois jours au moins après la
                    clôture de la seconde. Le texte adopté par la Diète dans la deuxième
                    délibération est accepté ou rejeté en bloc.</p>
                <p>Toutefois le renvoi à la session suivante peut être demandé, et il est de droit
                    s'il est appuyé par le tiers des membres de la Diète.</p>
                <p>Ce renvoi n'est cependant pas possible, lorsqu'il s'agit de questions soumises
                    par l'Empereur et Grand-Duc à une Diète extraordinaire (art. 57).</p>
                <p>La procédure est encore plus compliquée lorsqu'il s'agit de propositions
                    concernant la création, la modification ou l'abrogation des lois fondamentales.
                    On a déjà vu d'abord qu'aux termes de l'article 29 l'initiative en celte matière
                    était réservée à l'Empereur seul. Les propositions sont d'abord soumises à trois
                    délibérations, comme il vient d'être dit pour les questions de législation,
                    mais, au lieu que la délibération prise par la Diète à la majorité après la
                    troisième lecture constitue la décision finale, cette troisième délibération ne
                    peut que renvoyer l'examen du projet à la Diète suivante, où il ne sera adopté
                    que s'il réunit une majorité des deux tiers (art. 60;.</p>
                <p>On voit que les précautions ont été multipliées en cette matière pour éviter les
                    votes précipités. Il peut cependant se présenter des questions dont la solution
                    ne s'accommode pas de si longs retards. La loi organique a prévu le cas, et a
                    décidé que la question pourrait être tranchée à la session même où elle a été
                    soulevée, mais à la condition que l'urgence en fût déclarée au moins par les
                    cinq sixièmes des membres de la DIÈTE, et que le vote final fût émis à la
                    majorité des deux tiers des voix (même article).</p>
                <p>Ce qui a été dit à l'article 57 s'applique aussi au vote de nouveaux impôts, à
                    l'augmentation des impôts existants et à l'émission de nouveaux emprunts. Ces
                    mesures ne peuvent être adoptées en troisième délibération qu'à la majorité des
                    deux tiers des votants (art. 61).</p>
                <p>La Diète a la faculté de soumettre à la Grande Commission d'autres questions que
                    celles qui viennent d'être énumérées, mais il suflit alors de deux
                    délibérations. </p>
                <pb n="606"/>
                <p>Deux délibérations sul'lisent également pour les questions qui ne sont pas
                    renvoyées à la Grande COMMISSION, et le renvoi à une prochaine session ne peut
                    en être exigé (art. 62).</p>
                <p>Signalons un curieux procédé sanctionné par l'article 67 de la loi. et emprunté
                    par lui à l'article 67 de la loi organique de 1869, pour empocher les partages
                    de voix. Avant le dépouillement de chaque scrutin, le président met àpartun
                    bulletin, qui n'est ouvert que si le dépouillement des autres bulletins fait
                    ressortir un partage des voix en nombre égal; c'est alors ce bulletin qui forme
                    la majorité.</p>
                <p>Les membres de la Diète ne peuvent démissionner que pour des causes légitimes,
                    approuvées par la Diète (art. 8). Ils jouissent d'une immunité parlementaire
                    assez étendue (art. Il et 12). Ils reçoivent une indemnité de voyage aller et
                    retour et une modeste indemnité journalière de 15 marcs francs) par jour de
                    session (art. 14). Leur assiduité aux séances est sanctionnée par des
                    dispositions assez sévères et notamment par des retenues de traitement (art.
                    15).</p>
                <p>X</p>
                <p>La loi électorale (Yallag), qui constitue le second titre de la nouvelle
                    constitution JINLANDAISE, se compose de 80 articles.</p>
                <p>Klle s'inspire de deux idées maîtresses : garantir la liberté et In sincérité du
                    scrutin et assurer de la façon la plus rigoureusement exacte la représentation
                    proportionnelle des divers partis en présence</p>
                <p> Dans le premier but, lu loi divise Je pays en 16 cercles donl le dernier, le
                    cercle de LAPONIE, est régi par des règles spéciales et ne nomme qu'un député.
                    Les 15 autres nomment au scrutin de liste 199 députés, réparlis entre les
                    cercles au prorata de leur population inscrite sur les listes de recensement. La
                    répartition est faite tous les dix ans par le Sénat et promulguée au journal
                    officiel (art. 1"). Chaque cerclo élit de 15 à 20 députes.</p>
                <p>Dans chaque cercle électoral il est créé en temps utile, avant les élections, une
                    commission électorale centrale composée de 5 membres, qui sont nommés, savoir :
                    le président, deux membres et un suppléant par le Sénat de Finlande et les deux
                    autres membres, plus un suppléant, par le Conseil municipal de la ville où elle
                    doit siéger (art. 2).</p>
                <p>Les élections à la Diète se font dans ohaqros commune ou, ti </p>
                <pb n="607"/>
                <p>la commune, à raison de sa population, est divisée en sections de vote, dans
                    chaque section. En principe, chaque section ne doit pas comprendre plus de 3000
                    habitants dans les villes, et lôOO dans les campagnes. Le magistrat
                    (c'est-à-dire la commission exécutive du Conseil municipal composée du maire et
                    des adjoints) désigne dans chaque section une commission électorale spéciale
                    (art. 3 à 5).</p>
                <p>Les listes électorales sont dressées par les commissions électorales de commune
                    ou de section, sur des documents fournis par le greffier chargé des rôles des
                    impôts. Les réclamations contre la confection des listes sont adressées à la
                    commission, qui les transmet, avec son avis, au gouverneur de la province,
                    investi du droit de statuer sur ces réclamations sauf recours à la Cour
                    judiciaire suprême (art. 6 à 17).</p>
                <p>Ce sont les commissions électorales centrales oui reçoivent dans chaque cercle
                    les déclarations de candidatures, dans des conditions sur lesquelles on
                    reviendra ci-après, à propos de la représentation proportionnelle (art. 18 à
                    28), qui font imprimer des bulletins de vote officiels et les envoient sous pli
                    cacheté en nombre nécessaire à chacune des commissions électorales de commune ou
                    de section (art. 36).</p>
                <p>Le scrutin dure deux jours (art. 37). Lors de son ouverture, le président de la
                    commission locale ouvre le pli fermé contenant les bulletins, il en remet un à
                    chacun des électeurs qui se présentent pour voter,surla justification de son
                    identité (art. 42 .</p>
                <p>Une personne désignée dans chaque section de vote par la commission locale est
                    chargée d'aider les électeurs qui le demandent à apposer sur leur bulletin les
                    indications nécessaires.</p>
                <p>Elle est rigoureusement tenue au secret et passible de peines criminelles au cas
                    où elle viendrait à le violer (art. 41). L'électeur ne peut voter pour plus de
                    trois candidats, quel que soit le nombre des députés à élire (art. 44). Un
                    mécanisme fort ingénieux met les électeurs à même de voter dans une section
                    autre que celle où ils ont le droit de vote, à condition de s'être l'ait
                    délivrer une expédition de la liste électorale de cette dernière section, et de
                    la remettre au président de la section où ils se présentent pour voter. Mention
                    est faite dans la section où ils ont le droit de vote de la remise de
                    l'expédition de la liste, et sur le bulletin de la section où ils votent.de la
                    section à laquelle le vote est destiné et à laquelle il est ultérieurement
                    transmis par les soins de la commission locale (art. 46:. </p>
                <pb n="608"/>
                <p>Le bulletin remis fermé au président de la commission locale est frappé par lui
                    du timbre électoral de la section, avant d'être mis dans l'urne et un des
                    membres de la commission émarge le nom du votant sur la liste électorale (art.
                    45 et 48).</p>
                <p>Après ia clôture du scrutin, les bulletins sont comptés sans être ouverts et
                    placés dans une enveloppe fermée par la commission locale, qui rédige un
                    procès-verbal de ses opérations el qui doit elle-même mettre à la poste, sous
                    plis séparés, ces bulletins et ce procès-verbal à l'adresse de la commission
                    électorale centrale du district (art. 49 à 52). Par exception, dans le cercle de
                    LAPONIE, chaque électeur vote sur le bulletin qui lui plaît art. 53). C'est la
                    commission électorale centrale qui ouvre les bulletins, les dépouille et fait le
                    calcul des voix, proclame les élus, leur délivre leur mandat et indique en même
                    temps les suppléants qui doivent prendre la place des élus, en cas de vacance
                    (art. 6iï). Les bulletins de vote sont ensuite placés sous enveloppe fermée; il
                    en est de même des calculs de la commission elles documents avec le
                    procès-verbal des opérations doivent être conservés jusqu'à la fin des élections
                    suivante'; (art. 69).</p>
                <p>Dans la quinzaine de l'affichage des résultats du scrutin, tout électeur peut
                    contester l'élection par devant le gouverneur de la province qui statue sauf
                    recours à la Cour judiciaire suprême, comme il a été dit plus haut au sujet des
                    contestations en matière de listes électorales (art. 76 à 78).</p>
                <p>La Diète conserve d'ailleurs, aux termes de l'article ±± de la a loi organique »,
                    le droit de statuer souverainement, soit sur les réclamations des candidats qui
                    prétendent que c'est à tort qu'ils n'ont pas été proclamés élus par les
                    autorités locales, soit sur les conleslations soulevées par des tiers contre la
                    régularité ou la validité d'une élection, à condition toutefois que ces
                    réclamations et contestations n'aient pas déjà été jugées par l'autorité
                    compétente. La Diète ne doit d'ailleurs invalider une élection qu'au cas
                    d'erreur indubitable ou de manœuvres incontestablement criminelles qui auraient
                    vicié le résultat du scrutin.</p>
                <p>Le député dont l'élection est contestée continue à jouir de ses prérogatives
                    jusqu'à son invalidation. </p>
                <pb n="609"/>
                <p>XI</p>
                <p>Il nous reste à exposer le système que la loi électorale finlandaise a adopté
                    pour assurer dans ce pays la représentation proportionnelle de tous les
                    partis.</p>
                <p>Les lecteurs du Bulletin connaissent le mouvement très acccntué qui s'est produit
                    dans l'opinion publique, en laveur du système de la représentation
                    proportionnelle (Voyez sur ce point les études publiées par M. Maurice VERNES,
                    Bulletin XXIX, p. 630 et suiv. et XXXIII, p. 129 et suiv.). Ce système qui a été
                    notamment préconisé en France par MM. Charles Benoist et FLANDIN, membres de la
                    Chambre des députés (Voir la Revue politique et parlementaire de 1905, tome XLV,
                    p. 4 et suiv.), et en BELGIQUE, par un célèbre professeur de l'Université de
                    GAND,</p>
                <p>M. d'ILONDT, a reçu, pour la première fois, une consécration législative complète
                    dans les cantons suisses de GENÈVE, du TESSIN, de LAUSANNE, de FRIBOURG, de ZUG,
                    de SOLEURE, de Berne-</p>
                <p>Ville et de Schwitz. Il a été récemment adopté par la loi belge du '29 décembre
                    1899 (Annuaire de législation étrangère, XXIX, p. 463 et suiv.).</p>
                <p>MAIS, dans le système belge, ancun candidat ne peut être porté sur plus d'une
                    liste, l'électeur ne peut pas composer une liste qui lui soit propre en y
                    portant des candidats inscrits sur des listes différentes : le panachage,
                    suivant l'expression consacrée, est interdit. Il peut, il est vrai, voter soit
                    en faveur d'une liste déterminée, soit en faveur d'un seul des candidats portés
                    sur cette liste. MAIS, dans ce dernier cas (vote nominatif), il est néanmoins
                    censé avoir accordé sa préférence au parti qui a dressé cette liste.</p>
                <p>Ce sont là de graves imperfections.</p>
                <p>La loi linlandaise s'est ingéniée à les éviter et à laisser à l'électeur la
                    liberté de son choix, mais elle a dû avoir recours pour cela à une procédure des
                    plus compliquées. Le principe fondamental qui domine cette réglementation est
                    que, quel que soit le nombre des députés à élire par le cercle électoral, chaque
                    électeur ne peut y voter que pour trois candidats; que son vote a la valeur
                    d'une unité en faveur du premier candidat qu'il a désigné, d'une demie unité eu
                    faveur du second, et d'un tiers d'unité en faveur du troisième (art. 44 et 54 de
                    la loi).</p>
                <fw place="bottom">XXXVIT. 41</fw>
                <pb n="610"/>
                <p>Ce principe posé, voici comment on procède.</p>
                <p>Toute association électorale composée d'au moins cinquante électeurs a le droit
                    d'adresser à la commission électorale centrale du cercle, une déclaration
                    indiquant sa tendance générale, ou un mot d'ordre exprimant son opinion sur une
                    question générale et de joindre à cette déclaration une liste de trois candidats
                    au plus, non compris les suppléants (art. 18 à 22). Elle a le droit, dans un
                    certain délai avant le jour fixé pour les élections, de rayer de sa liste les
                    candidats qui seraient ultérieurement portés sur d'autres listes et de les
                    remplacer par d'autres (art. 23).</p>
                <p>Deux ou plusieurs associations électorales peuvent s'entendre pour travailler
                    ensemble et former une alliance d'associations, à condition que le nombre total
                    des candidats proposés par l'alliance ne dépasse pas celui des députés à élire.
                    Ces alliances doivent également être portées à la connaissance de la commission
                    centrale, un certain temps avant l'élection (art. 25 et 26).</p>
                <p>Une association d'électeurs appartenant à une alliance ne peut faire partie d'une
                    autre alliance. Deux alliances ne peuvent s'allier entre elles (art. 27).</p>
                <p>Lorsque toutes ces déclarations ont été faites, la commission centrale fait
                    imprimer des bulletins de vote qui mentionnent d'abord toutes les listes des
                    associations électorales (groupes simples) et font ressortir les alliances
                    qu'elles ont pu contracter entre elles (groupes composés) et contiennent ensuite
                    un espace vide où l'électeur qui ne se rallie à aucune des listes proposées peut
                    indiquer les noms des trois candidats de son choix, qu'ils appartiennent ou non
                    à des listes (art. 35).</p>
                <p>L'électeur qui veut donner sa voix à la liste d'une association électorale n'a
                    qu'à marquer cette liste d'un trait rouge sur son bulletin. S'il entend donner
                    sa voix à cette liste, mais modifier l'ordre de présentation des candidats, il
                    met en regard du nom de ceux qu'il préfère les chiffres i et 2. S'il n'approuve
                    aucune des listes présentées, il inscrit, dans l'espace réservé à cet effet, le
                    nom des candidats de son choix, qu'ils appartiennent ou non à une liste, et il
                    les inscrit dans l'ordre de ses préférences (art. 45).</p>
                <p>La commission centrale du cercle électoral commence par déterminer le chiffre de
                    voix obtenu par chacun des candidats, les bulletins dans lesquels il est désigné
                    en premier comptant pour un, ceux dans lesquels il est désigné en second pour un </p>
                <pb n="611"/>
                <p>demi, ceux dans lesquels il est désigné en troisième pour un tiers (art. 54).</p>
                <p>Les candidats portés sur la liste d'une môme association électorale (groupe
                    simple) sont rangés entre eux, à l'intérieur de la liste, d'après leur chiffre
                    de voix ainsi déterminé, mais ce n'est pas ce chiffre de voix qui détermine leur
                    rang vis-à-vis des candidats portés sur les autres listes. Dans leurs rapports
                    avec les autres listes, ils reçoivent un chiffre de comparaison qui est, pour le
                    premier candidat de la liste, de la totalité des suffrages dont cette liste a
                    bénéficié; pour le second, de la moitié, et pour le troisième du tiers de ces
                    suffrages (art. 57).</p>
                <p>Lorsque deux ou plusieurs associations électorales (groupes simples) ont formé
                    entre elles une alliance (groupe composé), chacun des candidats de l'alliance
                    est rangé, à l'intérieur de l alliance, d'après le chiffre de comparaison qu'il
                    a obtenu dans son groupe simple, conformément à l'article 57. MAIS, vis-à-vis
                    des candidats ne faisant pas partie de l'alliance, il reçoit un nouveau chiffre
                    de comparaison, de telle sorte que le premier candidat de l'alliance a pour
                    chiffre de comparaison le total des suffrages obtenus par l'alliance; le second,
                    la moitié; le troisième, le tiers; le quatrième, le quart et ainsi de suite
                    (art. 58).</p>
                <p>Les candidats qui n'appartiennent à aucune liste reçoivent tomme chiffre de
                    comparaison leur chiffre de voix (art. 59).</p>
                <p>SI, en dehors du cas d'alliance prévu par l'article 58, un même candidat figure
                    sur les listes de plusieurs groupes simples ou composés, il reçoit comme
                    chiffre"de comparaison définitif le total des chiffres de comparaison qu'il a
                    obtenus dans chacun 'les groupes art. 60, g 1). Il en est de même s'il a
                    bénéficié à la fuis de votes de liste et de votes isolés dans les termes de
                    l'article 5'J (art. 60, g 2). TOUTEFOIS, aux termes de l'article 61, le chiffre
                    de comparaison obtenu par un candidat, conformément au paragraphe 1er de
                    l'article 60, ne peut être plus élevé que celui qu'il aurait obtenu si tous les
                    groupes envisagés avaient constitué un groupe composé.</p>
                <p>Le classement des candidats se fait d'après ces calculs. En cas d'égalité de
                    chiffre de comparaison, c'est le sort qui décide (art. 62j. Celui qui a été élu
                    dans deux ou plusieurs cercles électoraux, est proclamé député dans le cercle où
                    il a eu le chiffre de comparaison le plus élevé (art. 67).</p>
                <p>Si des vacances viennent à se produire soit au moment même d« la constitution de
                    la DIÈTE, soit au cours de la législature, il </p>
                <pb n="612"/>
                <p>n'est pas procédé à de nouvelles élections. Le député démissionnaire ou décédé
                    est remplacé par le candidat de son groupe simple, et à défaut, par celui de son
                    groupe composé qui a obtenu le chiffre de comparaison immédiatement inférieur au
                    sien. Si le député sortant faisait partie de plusieurs groupes, ne formant pas
                    entre eux un groupe composé, il est remplacé en prenant d'abord dans le groupe
                    de voix où il a obtenu le chiffre de comparaison le plus élevé (art. 67).</p>
                <p>Ce système, dont les développements qui précèdent permettent de se faire une idée
                    au moins approximative, est incontestablement plus perfectionné que le système
                    belge en ce sens qu'il laisse aux candidats et aux électeurs une plus grande
                    liberté.</p>
                <p>Mais on ne saurait nier qu'il ne présente une certaine complication. Il n'est que
                    juste cependant de faire observer que cette complication s'attache moins au rôle
                    de l'électeur lui-même qu'à celui de la commission centrale du cercle électoral.
                    Le rôle de l'électeur est en somme assez simple : il n'a qu'à marquer au crayon
                    rouge la liste qui a ses préférences, s'il se rallie purement et simplement, ce
                    qui sera le cas le plus fréquent, à l'une quelconque des listes proposées. S'il
                    se rallie à Tune de ces listes, mais n'accepte pas l'ordre dans lequel les
                    candidats y sont énumérés, il n'a qu'à placer les chiffres 1 et 2 à côté des
                    noms de ceux des candidats qui ont ses préférences. Entin s'il n'adhère à aucune
                    des listes proposées, il n'a qu'à inscrire, dans l'espace blanc réservé à cet
                    effet, et dans l'ordre de ses préférences, les trois candidats pour lesquels il
                    vote, qu'ils figurent ou non sur des listes. Il ne semble vraiment pas que ce
                    rôle soit au-dessus dos facultés d'un électeur moyen.</p>
                <p>Quant au rôle de la commission centrale du cercle, il est évidemment fort
                    compliqué : mais il est rempli par des citoyens investis de la confiance de
                    toute une circonscription. Ces citoyens sont autorisés à se faire aider par des
                    calculateurs de leur choix (art. £ in fine). Les bulletins et les calculs
                    auxquels ils ont servi de base sont conservés (art. ti9j et par suite le public
                    peut exercer sur les travaux de la Commission un contrôle effectif.</p>
                <p>Enfin la Finlande est un des pays du monde où il y a le moins d'illettrés. On
                    peut donc espérer que la procédure électorale organisée par la nouvelle
                    constitution pourra y fonctionner régulièrement. </p>
                <pb n="613"/>
                <p>XII</p>
                <p>Telle est, dans ses grandes lignes, la nouvelle Constitution que la Finlande
                    vient de se donner.</p>
                <p>Un certain temps a été nécessaire pour préparer les lisles électorales sur les
                    bases nouvelles qu'elle a posées. On espère que les élections pourront avoir
                    lieu au cours du printemps de 1907 et que la nouvelle Diète pourra entrer en
                    fonctions au cours de cette même année.</p>
                <p>En arrivant au terme de son travail, l'auteur de cette étude a le devoir
                    d'exprimer sa gratitude aux amis et correspondants finlandais et autres qui ont
                    mis avec tant de dévouement à sa disposition les documents et renseignements
                    nécessaires. 11 lui est agréable de nommer notamment : le comte MANNERHEIM,
                    membre de l'Ordre de la noblesse; le gentilhomme de la Chambre Hjalmar LIMIER,
                    également membre de l'Ordre de la noblesse;</p>
                <p>M. POIROT, lecteur à l'Université d'IIelsingfors; Mlle Procopé;</p>
                <p>Mlle Marguerite Pradère-Niquet; M. HAGELSTAM, correspondant parisien du «
                    Hufvustadtbladet », etc.</p>
                <p>Il se permettra en terminant d'exprimer un vœu, — où il espère que ses amis
                    finlandais ne verront qu'une preuve de sa sympathie pour leur pays, — c'est que,
                    maintenant qu'elle a obtenu les satisfactions auxquelles elle avait droit, la
                    Finlande reprenne les traditions de loyalisme envers son Souverain qui avaient
                    été, jusqu'en 18!&gt;9, la règle invariable de sa conduite, et qu'elle enlève
                    ainsi à celui-ci tout prétexte de regretter par la suite de lui avoir rendu des
                    libertés dont on la jugera d'autant plus digne qu'elle en fera un usage plus
                    modéré.</p>
                <p>Étude sur les relations entre l'Etat et l'ÉGLISE, dans la République du MEXIQUE,
                    par M. Emile VELASCO, avocat à MEXICO, ancien ministre plénipotentiaire du
                    Mexique en France (Traduction par M. Fernand DAGUIN, avocat à la Cour d'appel de
                    Paris) (1).</p>
                <p>Un des éléments les plus puissants qui servirent aux rois d'Espagne à maintenir
                    sous leur domination les nations amé-</p>
                <p>I] M. Daguin s'est attaché h traduire aussi fidèlement que possible l'étude de M.
                    Velasco; mais il entend laisser à l'auteur la responsabilité de certaines de ses
                    assertions. </p>
                <pb n="614"/>
                <p>ricaiues, fut le clergé. Grâce aux services rendus à la COURONNE, ce corps acquit
                    une force redoutable, qui lui permit, dans diverses occasions, de lutter avec
                    succès contre les autorités coloniales. Il se créa ainsi un pouvoir, possédant
                    d'énormes richesses et d'importants privilèges, qui tendait à la domination
                    comme moyen de protéger ces richesses et ces privilèges.</p>
                <p>Les velléités de révolte des provinces qui composent aujourd'hui la République
                    mexicaine, et les tendances qui les portaient à se séparer de la couronne
                    d'Espagne furent d'abord énergiquement combattues par l'ÉGLISE, qui voyait une
                    menace pour elle dans le mouvement populaire qui marqua la première période de
                    la guerre de l'Indépendance. MAIS, en 1820, lorsque le régime constitutionnel
                    fut proclamé dans la Métropole, le clergé, craignant que les idées nouvelles ne
                    se propageassent dans la colonie, où elles auraient pu ébranler son pouvoir, se
                    hala de favoriser le mouvement séparatiste, en se mettant à sa tête et en le
                    dirigeant.</p>
                <p>L'indépendance une fois conquise, la puissance du clergé augmenta
                    considérablement. Sous le régime colonial, elle était limitée de diverses
                    façons, et, principalement, par l'institution du patronat royal, réservé aux
                    rois d'Espagne. MAIS, à partir du moment où la colonie devint indépendante, le
                    clergé proclama sa propre indépendance à l'égard du pouvoir civil et, soutenu
                    par le Saint-SIÈGE, déclara que les lois sur le patronat avaient cessé d'être en
                    vigueur du jour où la domination des rois d'Espagne avait pris fin.</p>
                <p>C'est ainsi qu'il se forma dans l'Etat un pouvoir autonome, allié naturel de tous
                    les éléments réactionnaires qu'avait laissés après lui le régime colonial,
                    inspiré uniquement par le désir de conserver ses privilèges et ses richesses,
                    hostile à tout gouvernement qu'il ne trouvait pas disposé à le protéger et
                    fatalement entraîné, comme conséquence de ses tendances, soit à chercher le
                    moyen d'exercer une grande influence politique, soit à conspirer et à susciter
                    dos mouvements révolutionnaires contre l'autorité publique, lorsque celle-ci
                    paraissait peu soucieuse de le favoriser. I)é-</p>
                <p>Iruircce pouvoir, qui maintenaitle pays dans un état politique somi-</p>
                <p>IHÉOCRATIQUE, qui était l'ennemi de tout progrès, le complice de toutes les
                    réactions,avec d'immenses richesses,qui lui permettaient do susciter toute
                    espèce de révolutions, était une nécessité qui s'imposait, mais à laquelle il ne
                    fut possible de satisfaire qu'après une évolution complète, qui mil à s'opérer
                    de longues années. </p>
                <pb n="615"/>
                <p>La première tentative faite pour amoindrir la puissance du clergé eut lieu en
                    1833. A cette époque, deux lois furent promulguées: l'une, relative aux dîmes;
                    l'autre, aux vœux monastiques.</p>
                <p>La loi du 27 octobre 1833 supprima, dans toute la République, l'obligation légale
                    de payer la dîme ecclésiastique, et laissa à cliaque citoyen la liberté la plus
                    entière quant à ce paiement, chacun devant prendre pour guide sa propre
                    conscience.</p>
                <p>La loi du 8 novembre de la même année abrogea les lois civiles qui faisaient
                    appel à des moyens de contrainte, directe ou indirecte, pour assurer l'exécution
                    des vœux monastiques.</p>
                <p>Ces lois furent précédées ou suivies d'autres lois de moindre importance, et bien
                    qu'ultérieurement, à certaines époques, le gouvernement passât aux mains du
                    parti réactionnaire, jamais on n'osa les abroger, si ce n'est, plus de vingt ans
                    après, lorsqu'un gouvernement plus audacieux que les autres prit le pouvoir et
                    se hasarda à rétablir la contrainte civile pour rendre obligatoire, pour le
                    clergé régulier, l'accomplissement de ses vœux.</p>
                <p>En 1847, sous la pression des nécessités de la guerre avec les États-l'nis, une
                    loi fut promulguée, qui autorisa l'émission d'un emprunt de 13.000.000 de
                    piastres (pesos) gagé à l'aide des biens du clergé. C'était toucher une corde
                    sensible pour ce dernier. Aussi la promulgation de la loi fut-elle suivie d'une
                    révolution, fomentée par le clergé et tendant à renverser le gouvernement qui
                    avait mis la main sur ses richesses; on donnait ainsi le spectacle d'une guerre
                    civile, alors que l'armée ennemie n'était qu'à cent lieues de distance.</p>
                <p>Les prétentions de l'ÉGLISE, loin de diminuer, allèrent en augmentant; mais il
                    s'était formé une opinion publique inspirée par ce sentiment que le bon ordre ne
                    pourrait être établi tant que le pouvoir de celle-ci ne serait pas radicalement
                    anéanti.</p>
                <p>Ce furent ces idées qui dominèrent la révolution libérale qui, on 1855, mit fin à
                    la dictature théocratico-militaire, alors existante.</p>
                <p>A la suite du triomphe de la révolution libérale, une des premières mesures qui
                    furent prises eut pour objet l'abolition du for ecclésiastiaue. Ce for
                    constituait un des privilèges les plus précieux du.clergé; il avait pour effet
                    de soustraire les membres du clergé séculier et du clergé régulier à l'autorité
                    des tribunaux laïques, pour les soumettre aux tribunaux ecclésiastiques, dans
                    toutes les affaires contentieuses civiles ou pénales; la loi du </p>
                <pb n="616"/>
                <p>22 novembre 1853 enleva aux tribunaux ecclésiastiques la connaissance des
                    affaires civiles, et leur laissa provisoirement le jugement des délits de droit
                    commun, imputables à des personnes du nombre de celles qui jouissaient
                    antérieurement du for ecclésiastique.</p>
                <p>Le gouvernement libéral ne fil pas un pas en avant sans voir se produire les
                    protestations les plus violentes du clergé, et s'organiser des factions
                    réactionnaires armées, qui provoquèrent des luttes terribles, mais qui, à leur
                    tour, déterminèrent le parti libéral a prendre, sur le terrain politique, des
                    mesures en rapport avec le développement de son programme de réformes.</p>
                <p>La loi la plus importante de cette période fut celle du 25 juin 18"if&gt;, sur
                    l'aliénation forcée (desamortisacidn) des biens ecclésiastiques ; elle mit dans
                    le commerce et dans la circulation les immenses richesses immobilières du
                    clergé. Cette loi reconnaissait un droit de propriété au clergé, mais elle
                    disposait que les amodiataires de ses biens immobiliers auraient le droit de
                    s'en faire attribuer la propriété, à la condition de verser à la corporation
                    propriétaire un capital calculé sur le prix de location capitalisé à six pour
                    cent. A défaut d'amodiataires, on devait adjuger les biens au premier requérant,
                    et, à supposer qu'il ne s'en présentât pas, la propriété devait être vendue par
                    voie d'adjudication publique.</p>
                <p>Pendant celte période, au milieu de la fermentation des passions excitées par le
                    clergé et des luttes politiques et années, qui se succédaient presque sans
                    relâche, le Congrès constituant se réunit, et ses travaux aboutirent à la
                    promulgation de la Constitution du "&gt; février 18ÎS7.</p>
                <p>La discussion de chacun des articles de la Constitution qui portaient atteinte
                    aux prétentions du clergé, donna lieu, de sa part et de celle de ses partisans,
                    aux manifestations les plus violentes; ces manifestations atteignirent leur
                    maximum d'intensité, au moment où la Constitution fut publiée; les évèques
                    signalèrent, dans leurs protestations, comme contraires à la doctrine de
                    l'KGLISE, les articles suivants:</p>
                <p>L'article .'i, qui établissait la liberté d'enseignement; l'Église avait réclamé
                    et réclamait le droit d'exiger que l'enseignement fût donné conformément à ses
                    maximes et à ses doctrines, et qu'il fut soumis à son inspection;</p>
                <p>L'article 5, qui déclarait que la loi no pouvait sanctionner aucun contrat ayant
                    pour objet la perte ou le sacrifice irrévo- </p>
                <pb n="617"/>
                <p>cable de la liberté humaine, pour cause de vœux religieux; cet article laissait
                    subsister les institutions monastiques; il se bornait, à l'imitation de la loi
                    de 1833, dont il a été question plus haut, à abolir toute oontrainte civile,
                    quant à l'accomplissement des vœux;</p>
                <p>L'article 6, qui garantissait la libre manifestation des idées, sous la seule
                    réserve de respecter la vie privée, la morale et la paix publique; et l'article
                    7, qui déclarait inviolable la liberté d'écrire et de publier des écrits sur une
                    matière quelconque; le clergé aurait voulu que ces libertés ne s'étendissent pas
                    aux matières religieuses, et il comprenait sous cette dénomination, non
                    seulement le dogme, mais encore la discipline, les privilèges et les propriétés
                    ecclésiastiques;</p>
                <p>L'article 9, qui interdisait de restreindre, pour qui que ce fût, le droit de
                    s'associer ou de se réunir pacifiquement pour un objet licite quelconque; le
                    clergé craignait qu'à la faveur du droit de réunion et d'association il ne se
                    tint des assemblées où l'on se serait livré à des pratiques religieuses autres
                    que celles du culte catholique, ou qui auraient donné des facilités pour
                    discuter des questions contraires à ses propres idées;</p>
                <p>L'article 12, qui supprimait toutes les prérogatives, et l'article 13 qui portait
                    que nul ne pourrait être jugé en vertu de lois particulières et par des
                    tribunaux spéciaux, et qu'aucune personne ou corporation ne pourrait posséder
                    des privilèges particuliers (fueros) ; ces articles établissaient, en termes
                    absolus, le principe de l'égalité devant la loi, d'où il résultait que les
                    membres du clergé étaient, dorénavant, placés sur le môme [lied que les autres
                    citoyens, soumis aux mômes lois et aux mêmes autorités, et que les privilèges
                    dont ils avaient joui jusqu'alors demeuraient abolis;</p>
                <p>Là seconde partie de l'article 27, portant qu'aucune corporation ecclésiastique^
                    quels que fussent son caractère, sa dénomination et son objet, n'aurait capacité
                    légale pour acquérir des biens en propriété et pour administrer à son profit des
                    biens-fonds, sauf une exception unique en faveur des édifices destinés
                    immédiatement et directement à l'usage ou à l'objet de l'institution: cette
                    disposition devait avoir pour effet d'empêcher l'accumulation et
                    l'immobilisation des richesses immobilières dans les mains du clergé, et, par
                    suite, de priver celui-ci de la grande influence que donne la fortune
                    territoriale;</p>
                <p>L'article 31, II, qui imposait à tout Mexicain l'obligation de </p>
                <pb n="618"/>
                <p>— ti!8 — contribuer aux dépenses publiques, et qui, en conséquence, soumettait le
                    clergé à la nécessité de payer l'impôt.</p>
                <p>Une des questions qui furent le plus vivement discutées, au Congrès constituant,
                    fut celle de la liberté religieuse. Les efforts faits pour l'établir demeurèrent
                    infructueux; tout ce qu'il fut possible d'obtenir, étant données les
                    circonstances, ce fut l'absence de toute déclaration en faveur d'une croyance
                    religieuse déterminée. Le clergé protesta énergiquement contre cette omission et
                    insista pour que, à l'exemple de ce qui avait été fait, lors de la promulgation
                    des Constitutions antérieures, on déclarât religion d'KTAT, à l'exclusion de
                    toute autre, la religion catholique, apostolique et romaine.</p>
                <p>Le seul article de la Constitution qui s'occupa directement de la question
                    religieuse fut l'article 123; cet article porte qu'il appartient exclusivement
                    aux Pouvoirs fédéraux d'exercer, dans les matières qui se rattachent au culte
                    religieux et à la discipline extérieure, l'intervention que prévoient les lois.
                    En réalité, l'article en question, en dehors de l'attribution qu'il fait aux
                    Pouvoirs fédéraux, ne contient rien qui ne se trouvât déjà dans les lois
                    antérieures, y compris celles remontant à la période coloniale. Ce fut.
                    néanmoins, un des articles qui furent le plus ardemment combattus et l'un de
                    ceux dans lesquels on prélendit voir le propos délibéré d'opprimer l'Église et
                    de restreindre ses libertés.</p>
                <p>Les conspirations succédèrent aux conspirations, les révoltes aux révoltes, les
                    tentatives de réaction les unes aux autres. Une série d'événements politiques
                    amena, au commencement de l'année 18o8, l'établissement à Mexico d'un
                    gouvernement réactionnaire, dont la tendance fut d'abolir toutes les
                    améliorations introduites, au cours de la réforme libérale. En même temps, dans
                    la ville de Vera-CRUZ, s'établit un gouvernement libéral, avec M. Benito .luarez
                    comme président constitutionnel.</p>
                <p>La République se trouva divisée en deux factions, son territoire en deux
                    sections, chacune d'elles dominée par un des partis en compétition. Au cours de
                    cette lutte, on pensa que le moment, était venu, pour le parti libéral, de
                    développer son programme, afin que le pays sût exactement ce à quoi il
                    prétendait et quelles étaient les aspirations du Gouvernement réactionnaire, de
                    telle sorte que la Nation put, en parfaite connaissance de cause, décider de ce
                    qui convenait le mieux à ses intérêts. </p>
                <pb n="619"/>
                <p>Au mois de juillet 1859, on adopta les lois dites de réforme, qui avaient pour
                    base les principes suivants:</p>
                <p>1. — Nationalisation des biens ecclésiastiques. La différence entre cette loi et
                    celle qui, en 1856, avait prescrit l'aliénation forcée (desamortizaci&lt;in) des
                    biens dont il s'agit, portait sur ce que la loi de 1856 reconnaissait un droit
                    de propriété au clergé et imposait aux fermiers ou adjudicataires l'obligation
                    de lui payer le prix des biens immobiliers aliénés, tandis que la loi de 1859
                    posait en principe que la Nation avait toujours eu la propriété des biens
                    susdits, dont le clergé n'avait eu que l'administration. De ceci résultait une
                    autre différence importante : l'aliénation forcée avait seulement pour objet de
                    mettre dans la circulation l'ensemble des richesses immobilières que possédait
                    le clergé séculier et le clergé régulier; la nationalisation, au conraire. avait
                    pour effet d'incorporer au domaine de la Nation tous leurs biens meubles et
                    immeubles, sans restrictions ni réserves.</p>
                <p>2. — Indépendance réciproque de l'État et de l'Église dans la gestion des
                    affaires de l'État et des affaires purement ecclésiastiques; la religion
                    catholique était appelée à jouir de la même protection que les autres
                    cultes.</p>
                <p>3. — Fixation de l'indemnité à remettre aux ministres du culte pour
                    l'administration des sacrements et l'accomplissement des autres fonctions de
                    leur ministère au moyen de conventions passées avec les personnes qui font appel
                    à leur concours; toutefois, ni les offrandes, ni les indemnités ne pouvaient
                    consister en biens immobiliers. •i. — Les ordres religieux réguliers d'hommes,
                    quelle qu'en soit la dénomination ou la destination, sont supprimés, ainsi que
                    les archiconfréries, confréries, congrégations ou associations religieuses, et
                    il est interdit de fonder de nouveaux couvents de religieux réguliers, de
                    nouvelles archiconfréries, etc.</p>
                <p>Les couvents de religieuses étaient maintenus, et l'on autorisait chacun d'eux à
                    continuer à vivre sous la règle de l'ordre auquel il appartenait; mais on
                    reconnut aux religieuses le droil de quitter leur couvent, si elles le jugeaient
                    à propos. Les noviciats furent fermés à tout jamais et les novices s'y trouvant
                    alors furent prévenues qu'elles ne seraient jamais autorisées à devenir
                    professés. Plus tard, les couvents de religieuses furent eux-mêmes
                    supprimés.</p>
                <p>5. — Etablissement de registres civils pour tous les actes destinés à constater
                    l'état civil des personnes; les registres de </p>
                <pb n="620"/>
                <p>l'état civil, c'est-à-dire les registres affectés à l'enregistrement des
                    naissances, des mariages et des décès, étaient tenus, auparavant, par le
                    clergé.</p>
                <p>(1. — Sécularisation des cimetières, champs funéraires, caveaux et cryptes
                    mortuaires, qui, auparavant, étaient en la possession du clergé régulier et du
                    clergé séculier; ces lieux de sépulture furent placés sous l'inspection
                    immédiate de l'autorité civile, avec interdiction de faire aucune inhumation
                    sans en référer aux fonctionnaires publics compétents.</p>
                <p>La loi du 4 décembre 1860, partant du principe de la liberté religieuse, en
                    déduisit toutes les conséquences qui pouvaient en être tirées, spécialement, en
                    réformant la législation antérieure en tout ce qu'elle avait d'incompatible avec
                    cette liberté; les dispositions fondamentales de cette loi furent reproduites
                    dans une loi postérieure, encore en vigueur actuellement, mais dont il n'est pas
                    nécessaire, pour le moment, d'exposer les détails.</p>
                <p>Quelques années plus tard, quand les lois de la réforme eurent acquis une
                    autorité incontestable et incontestée, on résolut d'incorporer leurs principes à
                    la CONSTITUTION, et, à cet effet, la loi du 25 septembre 1873 (i) sanctionna les
                    additions suivantes à la Constitution:</p>
                <p>L'État et l'Église sont indépendants l'un de l'autre. Le Congrès n'a pas le droit
                    de voter des lois établissant ou prohibant une religion quelconque.</p>
                <p>Le mariage est un contrat civil. Sa célébration, de même que la réception des
                    autres actes concernant l'état civil des personnes, est de la compétence
                    exclusive des fonctionnaires et autorités de l'ordre civil, dans les conditions
                    prévues par les lois, et ces actes ont la force et la valeur que celles-ci leur
                    attribuent.</p>
                <p>Aucune institution religieuse ne peut acquérir des biens immobiliers ou des
                    capitaux garantis par des biens-fonds, à l'exception des édifices destinés
                    immédiatement, et directement au service ou à l'objet de l'institution.</p>
                <p>La simple promesse de dire la vérité et de remplir les oblications qui en
                    résultent est substituée au serment religieux; elle (!i Voir la traduction «le
                    cotte loi dans l'ouvrage de MM. DARESTE, Les Constitutions modernes (2" édit.,
                    t. II, p. 491).— Une loi organique du It décembre 1874 a développé les principes
                    contenus dans la loi du 25 septembre 1873. La traduction de la loi de 1874 a
                    étf1 inscrite dans l'Annuaire Je légis lation étrangère, 4" annéP, p. 712. </p>
                <pb n="621"/>
                <p>produit les mêmes effets que* le serment et donne lieu, en cas de faux
                    lémoignage, à l'application des mêmes peines.</p>
                <p>La loi ne reconnaît pas les ordres monastiques et ne peut permettre
                    l'établissement d'aucun d'eux, quels quesoient ladénomination qu'ils prennent et
                    le but à raison duquel ils prétendent se fonder.</p>
                <p>Ces préceptes, énoncés dans des dispositions additionnelles à la CONSTITUTION,
                    avaient besoin d'être développés par des lois réglementaires. La loi du M
                    décembre 487-i y pourvut (1).</p>
                <p>Des cinq préceptes constitutionnels qui viennent d'être mentionnés on déduisit
                    une série de conséquences.</p>
                <p>Le principe de l'indépendance, réciproque de l'Église et de l'État servit de base
                    aux dispositions suivantes:</p>
                <p>L'État exerce son autorité sur toutes les religions, en ce qui concerne le
                    maintien de l'ordre et le respect des institutions.</p>
                <p>L'Etat garantit l'exercice de tous les cultes, mais poursuit et réprime les actes
                    et les pratiques qui, bien qu'autorisés par un culte, constituent une
                    contravention ou un délit.</p>
                <p>Aucune autorité, aucun corps constitué, aucune troupe armée ne peut prêter
                    officiellement son concours aux exercices d'un culte quelconque, et l'Etat ne
                    doit se livrer à aucune démonstration h raison d'une solennité religieuse quelle
                    qu'elle soit.</p>
                <p>Cessent d'être considérés comme jours de l'été ceux qui n'ont pas pour objet
                    exclusif la célébration d'événements laïques.</p>
                <p>SEULS, les dimanches conservent le caractère de jours de repos pour les bureaux
                    et établissements publics.</p>
                <p>Il est interdit de donner renseignement public d'un culte quelconque ou de se
                    livrer à ses pratiques ofliciellcs, dans les établissements publics de la
                    CONFÉDÉRATION, des Etats ou des municipalités. On enseignera la morale dans ceux
                    dont la destination le permet, mais sans se référer à aucune religion; il sera
                    permis aux personnes logées dans les établissements publics, mais seulement en
                    cas d'extrême nécessité, de recevoir les secours spirituels delà religion
                    qu'elles professent.</p>
                <p>Aucun acte religieux ne peut être accompli publiquement, si ce n'est dans
                    l'intérieur des édifices consacrés au culte.</p>
                <p>Il n'est pas permis aux ministres des différents cultes, non plus qu'aux
                    personnes de l'un ou de l'autre sexe qui font profession d'un culte déterminé,
                    île porter, hors des édifices reli-</p>
                <note place="bottom">(\) V. la note 1, p. 620. </note>
                <pb n="622"/>
                <p>gieux, des vêtements spéciaux ou des signes distinctifs caractérisant leur
                    qualité.</p>
                <p>L'usage des cloches est strictement limite aux sonneries nécessaires pour appeler
                    les fidèles aux exercices du culte.</p>
                <p>Pour qu'un édifice religieux jouisse, tant au point de vue civil qu'au point de
                    vue pénal, des prérogatives attachées à son caractère d'édifice consacré au
                    culte, il est indispensable que l'autorité politique locale soit avisée de son
                    existence et de son installation.</p>
                <p>Est nulle, toute disposition testamentaire instituant comme héritiers ou
                    légataires les ministres d'un culte, leurs parents jusqu'au quatrième degré
                    civil ou des personnes habitant avec eux, lorsque ces ministres ont donné des
                    secours spirituels, de quelque nature que ce soit, au testateur, pendant la
                    maladie qui a déterminé sa mort, ou qu'ils ont été ses directeurs
                    spirituels.</p>
                <p>Les ministres des différents cultes ne jouissent, à raison de leur caractère,
                    d'aucun privilège qui les dislingue, aux yeux de la loi, des autres
                    citoyens.</p>
                <p>Lorsque les ministres d'un culte quelconque, dans leurs discours, conseillent la
                    désobéissance aux lois ou provoquent à commettre un crime ou un délit, la
                    réunion dans laquelle les discours sont tenus est, par là même, considérée comme
                    illicite.</p>
                <p>Les actes délictueux qui, en pareil cas, sont commis à l'instigation ou à la
                    suggestion d'un ministre du culte, entraînent pour celui-ci la qualification
                    d'auteur principal de ces actes.</p>
                <p>Toutes les réunions qui se tiennent dans les édifices consacrés au culte sont
                    soumises à la surveillance de la police, et l'autorité publique peut exercer,
                    dans leur intérieur, les fonctions de sa charge, quand les circonstances
                    l'exigent.</p>
                <p>Les droits des associations religieuses, spécialement en ce qui touche à la
                    propriété, ont été définis par la loi. Ces droits sont: le droit de pétition; le
                    droit de propriété sur les édifices acquis ne vue d'être consacrés immédiatement
                    et directement au service public du culte; le droit de recevoir des offrandes ou
                    dons ces offrandes ou dons ne peuvent jamais consister en biens-fonds, en
                    reconnaissances garanties par des immeubles, en obligations ou promesses de
                    prestations futures, que ce soit à titre d'institution testamentaire, de
                    donation, de legs ou d'obligation de quelque nature que ce soit: les engagements
                    contractés au mépris de cette interdiction sont nuls et sans valeur); le droit
                    de recueillir des offrande?, dans l intérieur </p>
                <pb n="623"/>
                <p>— &amp;2A — des édifices consacrés au culte, par l'entremise de quêteurs désignés
                    parles associations, étant bien spécitiéque celles-ci n'ont pas le droit de
                    charger des quêteurs de recueillir des offrandes en dehors de ces édifices.</p>
                <p>Le domaine direct des édifices religieux qui ont été nationalisés et dont l'usage
                    a été laissé au culte catholique ou qui ont été cédés, ultérieurement, à des
                    institutions religieuses, continue à appartenir à la Nation; mais, tant que la
                    consolidation de la propriété ne sera pas décrétée, l'usage exclusif de ces
                    édifices, leur entretien et leur amélioration sont abandonnés aux institutions
                    religieuses qui les détiennent.</p>
                <p>ENFIN, les édifices consacrés au culte, tant qu'ils restent affectés à cette
                    destination, sont exempts de contributions.</p>
                <p>En dehors des droits qui viennent d'être mentionnés, la loi n'en reconnaît pas
                    d'autres aux associations religieuses. Cellesci exercent les droits qui leur
                    sont concédés, par l'entremise du supérieur qu'elles possèdent dans chaque
                    localité.</p>
                <p>Les ordres monastiques ayant été supprimés, avec interdiction d'en fonder de
                    nouveaux, ceux qui s'établiraient clandestinement, à l'avenir, seraient
                    considérés comme des associations illicites, que l'autorité publique aurait le
                    droit de dissoudre; cette dissolution s'applique aux membres de l'ordre vivant
                    en commun: quant aux supérieurs et directeurs, ils doivent, en outre, être
                    poursuivis et condamnés comme ayant porté atteinte aux garanties
                    individuelles.</p>
                <p>Sont réputés ordres monastiques, quant à l'application de la loi, les
                    associations religieuses dont les membres vivent soumis à certaines règles,
                    particulières à ces associations, moyennant des promesses ou vœux temporaires ou
                    perpétuels et sous l'autorité d'un ou de plusieurs supérieurs, alors même que
                    chaque membre de l'ordre aurait une habitation distincte.</p>
                <p>La loi indique les effets de l'abolition du serment. Ali lieu de jurer, on fait
                    la promesse de dire la vérité, quand il s'agit d'affirmer un fait devant les
                    tribunaux, ou la promesse de remplir consciencieusement les obligations que l'on
                    contracte, quand on prend possession d'une charge ou d'un emploi; dans ce
                    dernier cas, on doit déclarer formellement qu'on obéira à la constitution. Dans
                    tous les autres cas où le serment produisait des effets civils, ces effets ne
                    seront plus produits par la promesse solennelle, encore qu'elle ait pu être
                    légalement faite.</p>
                <p>Le registre civil est également visé par la loi. Celle-ci pose les </p>
                <pb n="624"/>
                <p>bases conformément auxquelles les États peuvent légiférer en matière d'état
                    civil. Elle déclare que le mariage est un contrat civil, de la compétence
                    exclusive des fonctionnaires de l'ordre civil, ainsi, du reste, que les autres
                    actes qui fixent l'état des personnes, et que seuls, les actes inscrits sur le
                    registre peuvent faire foi de cet état.</p>
                <p>Le registre civil est public; toute personne a le droit de se faire délivrer
                    copie des actes qu'il contient; le service est gratuit pour tous les actes qui
                    sont reçus dans les bureaux; il l'est aussi pour ceux qui le sont en dehors et
                    qui ne peuvent pas l'être dans les bureaux mêmes.</p>
                <p>Le mariage civil ne se dissoutque parla mort d'un des conjoints.</p>
                <p>Les jugements relatifs à la nullité ou à la validité du mariage, à la séparation
                    de corps (divorcio) (1), et aux autres questions se rattachant au mariage, sont
                    de la compétence des tribunaux civils. Les décisions rendues en cette matière
                    par les autorités religieuses sont sans aucune valeur.</p>
                <p>La loi n'impose, ni ne prescrit aucun rite religieux pour le mariage. Les
                    conjoints sont libres de recevoir, s'ils le jugent à propos, les bénédictions
                    des ministres de leur culte; mais, ces bénédictions ne produisent aucun effet
                    légal.</p>
                <p>Les cimetières et lieux de sépulture sont placés sous l'inspection immédiate de
                    l'autorité civile. Aucun établissement de ce genre ne peut être créé sans la
                    permission de l'autorité compétente; il ne peut être procédé à aucune inhumation
                    ou exhumation sans la permission ou Tordre de celle même autorité.</p>
                <p>La loi de 1874 à abrogé les lois de réforme promulguées en 1859, à l'exception de
                    celles relatives à la nationalisation des biens ecclésiastiques, qui ont
                    continué à demeurer en vigueur.</p>
                <p>Ces lois ne subsistent plus, maintenant, que comme un monument historique d'une
                    grande époque, et comme les témoins de grands événements.</p>
                <p>Avant de passer aux quelques observations que nous avons à présenter sur l'état
                    actuel de la législation en cette matière, il nous parait convenable de préciser
                    la situation légale des membres du clergé.</p>
                <p>Les membres du clergé séculier et du clergé régulier, qui ne sont pas étrangers
                    (ceux qui le sont restent soumis aux disposi-</p>
                <note place="bottom">(1) La législation mexicaine ne reconnaît pas le divorce (V.
                    Oh. l&gt;ERRF- NOIB, Hèsuméde législation étrangère, n°3!93). </note>
                <pb n="625"/>
                <p>tions de la constitution et aux lois sur les étrangers) sont citoyens mexicains,
                    pourvu qu'ils réunissent les qualités requises à cet effet, mais leur capacité
                    élective est limitée, car ils ne peuvent être choisis, ni pour députés, ni pour
                    sénateurs, ni pour président de la République. Cette incapacité fut inscrite
                    dans la CONSTITUTION, au cours de la discussion du projet, pendant les grandes
                    luttes politiques sur l'intensité desquelles l'Eglise et le clergé exercèrent
                    une si grande influence. Les membres du clergé, considérant comme un devoir de
                    conscience de se soustraire à l'autorité civile et estimant qu'ils dépendaient
                    plutôt du Saint Siège ou des supérieurs généraux des ordres monastiques résidant
                    à Rome que du pouvoir civil, demandèrent à être regardés comme étrangers à
                    certains égards et, par suite, comme absolument incapables de prendre part au
                    gouvernement du pays.</p>
                <p>Plus tard, lorsque la liberté religieuse fut proclamée, on omit de dire si les
                    ministres des cultes non-catholiques étaient compris dans la prohibition
                    constitutionnelle. Sans doute, les raisons qu'on a pu invoquer à l'égard des
                    membres du clergé catholique n'existent pas pour eux; mais, jusqu'ici,
                    l'occasion ne s'est jamais présentée de faire trancher la question. Il est
                    probable que, le cas échéant, on déciderait que les minisires des cultes
                    non-catholiques sont, comme les membres du clergé catholique, frappés
                    d'inéligibilité; la décision serait fondée, vraisemblablement, sur le motif
                    légal de l'égalité entre les cultes proclamée par la loi, et sur un autre motif,
                    d'ordre moral, tiré de l'incompatibilité existant entre la mission d'un ministre
                    du culte et les agitations violentes et passionnées des luttes de parti.</p>
                <p>La loi considère les ministres des différents cultes comme exer- çant une
                    profession lucrative, et, en conséquence, elle les soumet à l'impôt de la
                    patente.</p>
                <p>Sans revenir sur les tentatives faites, antérieurement à l'année 1855, pour
                    affaiblir ou amoindrir le pouvoir du clergé catholique, au MEXIQUE, et à s'en
                    tenir à la période comprise entre l'année 1855 et l'année 1874, il est
                    impossible de ne pas reconnaître que la révolution, commencée au cours de cette
                    période et menée à bien avec une si rare persévérance, n'aurait pas été aussi
                    radicale, si elle n'avait pas répondu à une nécessité absolue. L'intolérance du
                    clergé catholique, ses tendances à la domination, sa main-misc sur les
                    consciences, son ensei-</p>
                <fw place="bottom">XXXVII. 42 .</fw>
                <pb n="626"/>
                <p>guemeut basé sur l'autorité absolue de l'EGLISE, le conduisaient à combattre
                    toute liberté et tout progrès. Son action, secondée par les immenses richesses
                    qu'il possédait et qui lui avaient été données dans un but tout différent, ne
                    pouvait subsister en présence d'un gouvernement libéral; il fallait opter entre
                    le régime clérical, qui étouffait la vie publique, ou détruire le pouvoir qui
                    l'avait fondé et qui s'efforçait de le maintenir. La révolution dont je viens de
                    parler ayant été amenée, comme je l'ai dit, par une nécessité impérieuse, ses
                    conséquences se sont fait sentir dans l'ordre social.</p>
                <p>L'indépendance de l'Église à l'égard de l'ÉTAT, celle de l'État à l'égard de
                    l'ÉGLISE, sont complètes, absolues. Il n'existe entre ces deux personnalités
                    morales de relations d'aucune sorte, pas plus de relations officieuses que de
                    relations officielles, à l'exception de celles que la loi a prescrites pour la
                    protection de tous les cultes.</p>
                <p>Le pouvoir politique de l'Église et du clergé est entièrement annihilé; les
                    ecclésiastiques le reconnaissent et se résignent à ne plus faire aucun effort
                    pour le rétablir, comprenant bien que toutes les tentatives faites dans ce but
                    seraient infructueuses et que, plus le temps marche, plus il est impossible de
                    revenir en arrière.</p>
                <p>MAIS, si le pouvoir politique du clergé n'existe plus, son pouvoir social est
                    immense, et ce pouvoir, il cherche à l'accroître, de jour en jour, par tous les
                    moyens moraux qu'il a à sa disposition, notamment par l'enseignement, et, plus
                    spécialement encore, par l'influence des femmes.</p>
                <p>La religion offre aux femmes ce qu'il est si difficile de rencontrer dans la vie,
                    des espérances et des consolations, que certains nomment des illusions, mais qui
                    sont pour elles des réalités; or, pas un chef de famille, quelque libre penseur
                    qu'il soit, n'oserait priver sa femme et ses filles (qui ne trouvent pas. comme
                    l'homme, un idéal dans cette vie même), de ces illusions et de ces espérances, à
                    l'ombre desquelles le clergé étend son pouvoir social.</p>
                <p>La liberté religieuse est et sera le correctif de celte puissance du clergé, qui
                    verra se former à ses côtés un autre pouvoir créé par les religions protestantes
                    et par leur propagande.</p>
                <p>Des difficultés de deux ordres différents ont retardé, jusqu'ici, le
                    développement du protestautisme, au MEXIQUE, les unes matérielles, les autres
                    morales. </p>
                <pb n="627"/>
                <p>— 6:27 — Les premières proviennent de ce que certains curés, dans les |retites
                    localités, excitent leurs paroisiens contre les protestants, au point d'amener,
                    parfois, des troubles; ces faits sont, heureusement, isolés et sans aucune
                    importance; ce sont des explosions passagères du fanatisme soulevé par le curé,
                    explosions réprimées, à peine nées, et suivies de la punition de l'auteur et de
                    ses complices. Elles deviennent de plus en plus rares.</p>
                <p>Les secondes naissent de l'indifférence religieuse. Les classes sociales qui, par
                    leur situation et leurs richesses, occupent le premier rang, sont inféodées à
                    l'ÉGLISE, et le protestantisme n'a rien à en attendre. 11 a peu à gagner,
                    actuellement, dans les classes inférieures, spécialement parmi les indigènes qui
                    habitent des localités rurales, car, pour eux, le curé est un oracle, auquel ils
                    obéissent aveuglément. Lorsque les hommes appartenant à ces classes jouiront des
                    bienfaits de l'instruction et monteront à un rang social plus élevé, le
                    protestantisme rencontrera parmi eux un vaste champ de propagande, car il
                    pourra, mieux peut- être que le catholicisme, leur procurer des satisfactions
                    intellectuelles.</p>
                <p>Quant aux classes moyennes, qui font la force de la société actuelle, c'est parmi
                    elles que les sectes protestantes ont fait un certain nombre de prosélytes; mais
                    il règne dans leur sein un esprit d'indifférence religieuse qui fait qu'elles
                    prennent peu d'intérêt aux questions théologiques et que, par suite, les progrès
                    do protestantisme y sont extrêmement lents.</p>
                <p>Ce qui contribuera, certainement, dans la suite des temps, à la création d'un
                    pouvoir social religieux qui neutralisera le pouvoir social catholique, c'est le
                    courant d'immigration allant des pays protestants au Mexique. Actuellement
                    faible, ce courant fait, cependant, sentir son influence, qui augmentera à
                    mesure que l'immigration deviendra plus intense. Le principe de la liberté
                    religieuse, avec toutesses conséquences, finira donc par atténuer la
                    prépondérance sociale du clergé catholique.</p>
                <p>La nationalisation des biens ecclésiastiques a été réalisée dans toute sa
                    plénitude. Elle a eu un double objet : faire entrer dans la circulation les
                    biens-fonds que le clergé tenait immobilisés, et priver celui-ci des grandes
                    richesses qui l'aidaient puissamment à maintenir son pouvoir politique. Pour
                    atteindre ce dernier résultat, il fallait agir avec une rapidité d'exécution </p>
                <pb n="628"/>
                <p>qui ne tolérait pas de délais. Placer le clergé en présence de laits
                    définitivement consommés, et créer des intérêts considérables, susceptibles de
                    constituer un obstacle insurmontable au retour à l'état de choses antérieur,
                    tels furent les projets qui furent conçus et exécutés.</p>
                <p>SI, sur le terrain de la loi et des faits, le clergé fut vaincu, il lui restait à
                    exploiter le terrain de la conscience humaine, et il n'y manqua pas. Il déclara
                    que les biens nationalisés appartenaient à l'Kgliseet ne pouvaient être acquis
                    qu'avec son assentiment; il en résulta qu'un grand nombre de personnes
                    s'abstinrent d'acheter les biens en question et que ceux-ci, par suite, eurent
                    dans le commerce une valeur vénale inférieure à celle des autres propriétés. On
                    fut obligé de payer au clergé, pour chaque immeuble, une somme généralement
                    modérée, désignée sons le nom de contenta (indemnité donnant satisfaction au
                    propriétaire exproprié), pour qu'il fût déclaré que les droits de l'Église
                    étaient éteints sur cet immeuble et que celui-ci, dès lors, appartenait en
                    pleine propriété à l'acquéreur. Tous les acheteurs se soumirent au paiement de
                    la contenta, les uns par scrupule de conscience, les autres afin de donner plus
                    de valeur à leur propriété.</p>
                <p>ACTUELLEMENT, les biens de l'Église peuvent être classés de la manière
                    suivante:</p>
                <p>1" Les édifices du culte nationalisés, dont la propriété appartient à la Nation
                    et dont la jouissance a été abandonnée au clergé, à titre essentiellement
                    révocable, à la volonté de l'autorité civile:</p>
                <p>2° Les édifices du culte acquis par des particuliers et affectés au service
                    religieux; ces édifices ont le caractère de propriétés privées, mais ils
                    jouissent de toutes les prérogatives accordées aux édifices du culte, tant
                    qu'ils servent aux cérémonies de la religion;</p>
                <p> :t° Les édifices du culte donnés à l'Église ou construits par elle, conformément
                    au principe constitutionnel d'après lequel il lui est permis d'acquérir des
                    immeubles, pourvu qu'ils soient affectés immédiatement et directement à l'objet
                    de son institution.</p>
                <p>Pont partie de cette dernière catégorie les aulres biens possédés par l'EGLISE,
                    tels que palais épiscopaux et presbytères.</p>
                <p>Tous les cultes bénéficient du régime qui vient d'être exposé.</p>
                <p>Il y a ceci de particulier que les instituts religieux non seulement ne peuvent
                    pas posséder de biens immobiliers, mais encore qu'ils ne peuvent pas avoir dans
                    leur patrimoine des </p>
                <pb n="629"/>
                <p>capitaux garantis par des biens-fonds. La raison de cette interdiction doit être
                    cherchée dans les anciennes pratiques du clergé, qui plaçait en prêts
                    hypothécaires sur des immeubles le produit de ses revenus et qui, alors même que
                    le prêt était fait pour un nombre d'années limité, en pratique, le laissait
                    durer indéfiniment; on a voulu empêcher que la propriété ne fût rendue
                    inaliénable, sous prétexte d'hypothèques constituées au profit du clergé.</p>
                <p>La prohibition d'acquérir des biens-fonds ou des capitaux placés sur garantie
                    immobilière est pleinement respectée; l'infraction à cette prohibition est, du
                    reste, punie de la perte de la propriété ou du capital, qui reste acquis au
                    fisc. D'ailleurs, le fait est facile à constater, car il est indispensable de
                    recourir, pour une acquisition de ce genre, à un acte notarié et à
                    l'enregistrement.</p>
                <p>Généralement, lorsque le clergé, dans une affaire l'intéressant, est obligé de
                    recourir à un acte qu'il n'a pas la capacité de faire, cet acte est passé au nom
                    d'une personne interposée, dont il est sûr.</p>
                <p>Le serment avait un caractère essentiellement religieux et une sanction
                    religieuse; à sa place, on a établi la promesse de dire la vérité et la
                    protestation (protesta) de la dire effectivement; ce sont là des actes purement
                    civils, qui reposent sur l'honneur de ceux qui font la promesse ou qui prennent
                    l'engagement, et qui ont pour sanction les peines édictées par la loi contre
                    ceux qui fraudent la vérité. La promesse et la protestation ont été de pratique
                    courante et universelle, depuis qu'elles ont été substituées au serment.</p>
                <p>Les congrégations religieuses ont été supprimées; il a été interdit d'en fonder
                    de nouvelles; les couvents ont été fermés, leurs biens nationalisés, a
                    l'exception de la dotation assignée à chaque religieux de l'un ou l'autre sexe,
                    et les noviciats ont été également fermes. La prohibition légale s'étend aux
                    religieux qui ne vivent pas en communauté; mais, ici, la loi pénètre sur un
                    terrain qui lui est étranger; elle peut, évidemment, avec chance de succès,
                    interdire et réprimer les manifestations extérieures et la vie en communauté;
                    mais, quand il s'agit de faits qui ont plus de rapport avec la conscience et la
                    vie intérieure qu'avec la vie extérieure, elle demeure absolument
                    impuissante.</p>
                <p>Malgré les prescriptions légales, les corporations religieuses ont continué
                    d'exister; quand une personne est mue par un sentiment qui la pousse à la vie
                    contemplative, quand elle trouve </p>
                <pb n="630"/>
                <p>dans cette vie des satisfactions morales qu'elle ne rencontre pas ailleurs, une
                    loi qui tente de l'empêcher de se livrer à ses aspirations est, de tout point,
                    inefficace.</p>
                <p>Ce fait est prouvé jusqu'à l'évidence, notamment par les congrégations de femmes.
                    Les congrégations d'hommes ont une vie laborieuse; faute de personnel, elles
                    végètent dans l'impuissance; en contact avec tous, elles n'ont pas besoin de ta
                    vie en commun pour satisfaire aux nécessités de l'homme, en tant qu'être social.
                    La femme, au contraire, livrée à la vie contemplative, recherche la solitude et
                    a besoin de se retremper dans la vie en commun avec d'autres religieuses.</p>
                <p>Il en résulte que, de temps à autre, on découvre des couvents clandestins de
                    religieuses, que l'autorité publique s'empresse de fermer. Il arrive parfois que
                    des femmes pour lesquelles le penchant pour la vie monastique est irrésistible
                    et qui ne trouvent pas, au MEXIQUE, le moyen facile de réaliser leur vœu,
                    émigrent aux Ktats-Unis pour entrer dans quelqu'un des couvents qui existent
                    dans ce pays.</p>
                <p>Néanmoins, l'esprit qui alimente les congrégations religieuses s'est
                    considérablement affaibli au MEXIQUE, et, s'il s'y maintient encore avec une
                    certaine intensité, on le doit à l'immigration de moines et de religieuses
                    venant de l'étranger. Il ne disparaîtra jamais complètement, car il y aura
                    toujours des personnes pour qui la vie monastique offrira du charme; mais, alors
                    môme qu'il subsisterait encore, et quelle qu'en soit l'intensité, les
                    congrégations ne redeviendront jamais une puissance au Mexique.</p>
                <p>Ces congrégations, en particulier celles dont le personnel se recrute à
                    l'étranger, cherchent à acquérir, les unes parle moyen de l'enseignement, les
                    autres en se consacrant à des œuvres de bienfaisance, de l'influence, et, en
                    même temps, des ressources matérielles susceptibles de les faire vivre.</p>
                <p>La loi ne reconnaît pas la capacité civile aux établissements de bienfaisance
                    dirigés par des ecclésiastiques; mais rien n'empêche que ces établissements
                    soient dirigés par des laïques, et que ceux-ci emploient le personnel qui leur
                    plaît pour en faire le service.</p>
                <p>RIGOUREUSEMENT, les personnes qui prêtent ainsi leur concours à des œuvres
                    d'enseignement ou de bienfaisance constituent une congrégation: elles sont bien
                    dans les conditions prévues par la loi pour tomber sous le coup de la
                    prohibition légale. Mais l'autorité publique est guidée par un certain esprit de
                    tolérance. </p>
                <pb n="631"/>
                <p>et il est nécessaire qu'il apparaisse manifestement que la vie religieuse en
                    commun est l'objet unique, quoique dissimulé, de l'association, pour que
                    celle-ci soit dissoute.</p>
                <p>Quand les congrégations étaient, au MEXIQUE, une puissance qui contribuait à
                    favoriser l'oppression religieuse, leur suppression et leur dissolution étaient
                    des nécessités inéluctables; mais, aujourd'hui, on peut sans inconvénient se
                    montrer tolérant à l'égard des restes mutilés et dispersés de ces
                    congrégations.</p>
                <p>L'élat civil est l'institution qu'il a été le plus difficile de faire passer dans
                    les mœurs. FORCÉMENT, on est obligé de déclarer les décès, car aucun cadavre ne
                    peut être inhumé sans la permission de l'autorité publique; mais il n'en est pas
                    de même des naissances et des mariages. Les classes éclairées de la société font
                    enregistrer les naissances, parce qu'elles comprennent la nécessité de cet
                    enregistrement pour qu'il n'y ait pas de doute sur l'état civil de leurs
                    descendants; mais, à mesure qu'on se rapproche des classes inférieures, le
                    nombre des naissances déclarées va diminuant. A l'origine, les reg:stres
                    contenant les actes de naissance étaient des plus incomplets; aujourd'hui, on
                    calcule qu'un peu plus de 50 pour 100 des naissances y sont inscrites. Les
                    mesures de divers ordres qui ont été prises, principalement au cours des
                    dernières années, ont fait augmenter le nombre des déclarations de naissance, et
                    il faut espérer que cette augmentation s'accentuera encore, à l'avenir.</p>
                <p>La loi mexicaine n'exige pas que le mariage religieux soit précédé du mariage
                    civil, et, par suite, les futurs conjoints sont pleinement libres de se
                    contenter, s'ils le jugent à propos, du mariage canonique. Il est résulté de ce
                    fait que, spécialement au début de l'institution des registres de l'état civil,
                    peu de personnes se mariaient civilement, notamment dans les localités où le
                    clergé avait conservé son influence. Mais l'expérience a bientôt démontré la
                    nécessité du mariage civil, non seulement pour donner aux enfants la qualité de
                    légitimes, mais aussi pour protéger les époux eux-mêmes, car il n'était pas rare
                    de voir un des époux, mariés seulement à l'église, abandonner son conjoint pour
                    contracter un mariage civil avec une autre personne. Les faits de ce genre ont
                    impressionné le clergé, et, dans quelques diocèses, les curés de paroisse ont
                    été invités par des instructions diocésaines à ne pas marier de futurs conjoints
                    sans s'être assurés qu'ils étaient déjà maries civilement ou sans </p>
                <pb n="632"/>
                <p>— 63:2 — exiger d'eux l'assurance qu'ils se marieraient civilement dans le plus
                    bref délai possible.</p>
                <p>SI, dans certains de ses détails, la réforme a pénétré lentement dans les mœurs,
                    il n'en a pas été de même des principe* fondamentaux qui la distinguent
                    essentiellement; ceux-ci ont été universellement acceptés et sont entrés dans la
                    pratique générale. On peut tenir pour une vérité assurée qu'en matière
                    religieuse la société mexicaine est fermement attachée au principe de la liberté
                    de conscience et de religion, envisagé de la façon la plus large, et que cette
                    situation est entourée de garanties telles qu'il paraît impossible d'admettre
                    que le principe en question puisse jamais être amoindri ou restreint. Au
                    contraire, et l'expérience le démontre, à l'ombre de la liberté religieuse,
                    cotte société ira se développant et modifiera, sans aucun doute, dans l'avenir,
                    ses coutumes actuelles. </p>
            </div>
            <pb n="633"/>
            <div type="section" feature="conseil">
                <head>CONSEIL DE DIRECTION</head>
                <p>Extrait du Procès-Verbal de la Séance du 26 novembre 1906.</p>
                <p>Présidence de M. GLASSON, Président.</p>
                <p>M. le Secrétaire général informe le Conseil de la mort de M. Jules BOULLAIRE,
                    vice-président en exercice. Il rappelle les services rendus par ce dévoué et
                    distingué' collègue, et propose de décider que l'expression des regrets du
                    Conseil sera consignée au procès-verbal de la séance.</p>
                <p>L'i proposition de M. Daguin est adoptée.</p>
                <p>Le Conseil désigne pour représenter la Société au prochain Congrès des Sociétés
                    savantes, qui doit avoir lieu, en 1907, à MONTPELLIER, MM. CHARMONT, CHAUSSE, de
                    la GRASSERIE, MEYNIAL, Mourrai., PASCAUD, Reulos et Valéry.</p>
                <p>Sur la proposition de M. le Secrétaire général, le Conseil décide que le tome 2
                    du Code civil allemand traduit et annoté sera remis gratuitement aux membres du
                    Conseil de direction, aux membres des bureaux des sections et aux collaborateurs
                    du dernier Annuaire de législation étrangère et du dernier Annuaire de
                    législation française.</p>
                <p>Les membres de la Société qui n'ont pas droit à la remise gratuite, pourront
                    acquérir le volume moyennant le prix de 5 francs, en s'adressant à la Librairie
                    générale de droit,</p>
                <p>20, rue SOUFFLOT, à Paris. </p>
            </div>
            <pb n="634"/>
            <div type="section" feature="mouvement">
                <head>MOUVEMENT LÉGISLATIF</head>
                <p>Liste des principales lois et des principaux décrets publiés en France et à
                    l'étranger.</p>
                <div type="subsection" state="cl">
                    <head>CHILI.</head>
                    <p>13 lévrier 1906. — Loi approuvant le Code de procédure pénale.</p>
                </div>
                <div type="subsection" state="fr">
                    <head>FRANCE.</head>
                    <p>Décret du 19 janvier 1906, portant règlement d'admislration publique, en ce
                        qui concerne les pensions et allocations prévues par l'article 11 de la loi
                        du 9 décembre 1905 sur la séparation des Églises et de l'État (Journal
                        officiel du 20 janvier).</p>
                    <p>Décrets du 20 janvier 1906, relatifs à l'application de la loi du 17 mars
                        1905, relative à la surveillance et au contrôle des sociétés d'assurances
                        sur la vie {Journal officiel du 25 janvier).</p>
                    <p>Lois du 29 janvier 1906, modifiant les articles 20 et 25 de la loi du 15
                        février 1902 sur la protection de la santé publique {Journal officiel du 6
                        février).</p>
                    <p>Loi du 9 février 1906, élevant le maximum des émissions des billets de la
                        Banque de France (Journal officiel du 11 février).</p>
                    <p>Décret du 16 février 1906, érigeant en ambassade la légation de la République
                        française près S. M. l'Empereur du Japon (Journal officiel du 29 mai).</p>
                    <p>Loi du 21 février 1906, modifiant l'article 386 du Code civil (État de la
                        femme veuve ou divoreéel (Journal officiel du 22 février).</p>
                    <p>Décret du 23 février 190(1, portant promulgation de la convention de commerce
                        signée, le 16/29 septembre 1005, entre la France et la Russie (Journal
                        officiel du 25 février).</p>
                    <p>Loi du 27 février 1900, modifiant diverses dispositions relatives au régime
                        des boissons (Journal officiel du 28 février).</p>
                    <p>Loi du 6 mars 1906, concernant le transport par la poste des lettres et
                        imprimés non périodiques (Journal officiel du 7 mars).</p>
                    <p>Décret du 16 mars 1900, portant règlement pour l'exécution de la loi du 9
                        décembre 1905 sur la séparation des Églises et de l'ÉTAT, en ce qui concerne
                        : 1° l'attribution des biens; 2° les édifices du culte; 3° les associations
                        cultuelles; 4° la police des cultes (Journaf officiel du 17 mars;. </p>
                    <pb n="635"/>
                    <p>— 63?; — Décret du 22 mars 1906, modifiant le décret du 29 novembre 1904 sur
                        l'hygiène et la sécurité des travailleurs (Journal officiel du 3 avril).</p>
                    <p>Loi du 27 mars 1906, modifiant la loi du 3 juillet 1877 sur les réquisitions
                        militaires (Journal officiel du 29 mars).</p>
                    <p>Loi du 28 mars 1906, modifiant l'article 509 du Code de commerce Uournal
                        officiel du 29 mars).</p>
                    <p>Loi du 31 mars 1906, modifiant les dispositions de la loi du 30 décembre 1903
                        (articles 606 et 607 du Code de commerce {Journal officiel du 4 avril).</p>
                    <p>Loi du 2 avril 1906, concernant la participation des délégués à la sécurité
                        de» ouvriers mineurs aux caisses de retrailes et de secours des ouvriers
                        mineurs (Journal officiel du 7 avril).</p>
                    <p>Décret du 3 avril 1906, portant création d'un Conseil supérieur de la défense
                        nationale [Journal officiel du 4 avril).</p>
                    <p>Loi du 10 avril 1906, relative aux fraudes en douane commises dans
                        l'intérieur des navires (Journal officiel du 12 avril).</p>
                    <p>Loi du 11 avril 1906, relative au remorquage (Journal officiel du 14
                        avril).</p>
                    <p>Loi du 12 avril 1906, modifiant les articles 66 et 67 du Code pénal et 340 du
                        Code d'instruction criminelle, et fixant la majorité pénale à l'âge de
                        dix-huit ans (Journal officiel du 14 avril).</p>
                    <p>Loi du 12 avril 1906, étendant à toutes les exploitations commerciales les
                        dispositions de la loi du 9 avril 1898 sur les accidents du travail (Journal
                        offiçiel du 15 avril).</p>
                    <p>Loi du 12avril 1906, modifiant et complétant la loi du 30 novembre 1894 sur
                        les habitations à bon marché {Journal officiel du 15 avril).</p>
                    <p>Loi du 14 avril 1906, relative aux conditions d'application de l'article 12
                        de la convention franco-siamoise du 13 février 1904 [Journal officiel du 21
                        avril).</p>
                    <p>Décret du 14 avril 1906, portant règlement pour l'exécution de la loi du 29
                        décembre 1905 sur la caisse de prévoyance des marins français {Journal
                        officiel du 22 avril).</p>
                    <p>Décret du 14 avril 1906, relatif aux recettes et dépenses du service de
                        l'assistance obligatoire aux vieillards, aux infirmes et aux incurables
                        \Journal officiel du 11 mai).</p>
                    <p>Loi du 17 avril 1906, portant fixation du budget général des recettes et des
                        dépenses pour l'exercice 190&amp; [Journal officiel du 18 avril).</p>
                    <p>Loi de 19 avril 1906, sur la marine marchande (Journal officiel du 20
                        avril).</p>
                    <p>Loi du 21 avril 1906, organisant la protection des sites et monuments
                        naturels de caractère artistique (Journal officiel du 24 avril).</p>
                    <p>Loi du 23 avril 1906, créant des sociétés de crédit maritime (Journal
                        officiel du 25 avril).</p>
                    <p>Loi du 30 avril 1906, modifiant la loi du 18 juillet 1898 sur les warrants
                        agricoles (Journal officiel du 4 mai). </p>
                    <pb n="636"/>
                    <p>Décret du 12 mai 1906, portant promulgation de la convention signée entre la
                        France et la République de Cuba pour la protection réciproque de la
                        propriété industrielle (Journal officiel du 16 mai).</p>
                    <p>Décret du 12 mai 1906, portant règlement sur la constitution des sociétés
                        d'assurances à forme mutuelle ou tontinière (tourna/ officiel du 15
                        mai).</p>
                    <p>Décret du 9 juin 1906, portant règlement pour l'exécution de l'article 8 de
                        la loi du 17 mars 1905, relativement au placement de l'actif des entreprises
                        d'assurances sur la vie (Journal officiel du 14 juin).</p>
                    <p>Décret du 12 juin 1906, portant promulgation de la convention francobelge
                        concernant la réparation des dommages résultant des accident-; du travail
                        (Journal officiel du 14 juin).</p>
                    <p>Loi du 15 juin 1906 sur les distributions d'énergie (Journal officiel du 17
                        juin).</p>
                    <p>Loi du 22 juin 1906, modifiant l'article 26 de la loi sur la santé publique
                        (Journal officiel du 24 juin).</p>
                    <p>Loi du 1" juillet 1906, relative à l'application en France des conventions
                        internationales concernant la propriété industrielle (Journal officiel du 4
                        juillet).</p>
                    <p>Loi du 11 juillet 1906, relative à la protection des conserves de sardines,
                        de légumes ei de prunes contre la fraude étrangère (Journal officiel du 16
                        juillet).</p>
                    <p>Loi du 12 juillet 1906, suspendant les droits de douane sur certaines
                        marchandises, en cas de mobilisation totale de l'armée (Journal officiel du
                        13 juillet).</p>
                    <p>Loi du 12 juillet 1906, relative h l'amnistie (Journal officiel du 16
                        juillet).</p>
                    <p>Loi du 13 juillet 1906, établissant le repos hebdomadaire en faveur des
                        employés et ouvriers (Journal officiel du 14 juillet).</p>
                    <p>Loi du 10 juillet 1906, modifiant la loi du 21 mars 1905 sur le recrutement
                        de l'armée (Journal officiel du 17 juillet).</p>
                    <p>Loi du 18 juillet 1906, modifiant l'article 90 du Code forestier, relatif aux
                        coupes extraordinaires dans les bois des communes et établissement publics
                        (Journal officiel du 26 juillet).</p>
                    <p>Loi du 18 juillet 1906, relative à l'abaissement des pénalités en matière
                        forestière, portant abrogation de l'article 146 du Code forestier et
                        modification des articles 24, 28, 31, 45, 46, 54, 70, 73, 78, 144, 192 et
                        199 du même Code [Journal officiel du 26 juillet).</p>
                    <p>Loi du 18 juillet 1906, relative à la réglementation du pâturage dans les
                        forf-ls soumises au régime forestier, portant abrogation de l'article 75 du
                        Code forestier et modification des articles 69, 72 et 110 du même Code
                        (Journal officiel du 26 juillet).</p>
                    <p>Loi du 19 juillet 1906, relative aux contributions directes et taxes
                        assimilées de 1907 (Journal officiel du 22
                        juillet).<!-- break in hathi --></p>
                    <pb n="637"/>
                    <p>Décret du 25 juillet 1906, relatif à l'institution d'un certificat d'études
                        médicales supérieures (Journal officiel du 28 juillet).</p>
                    <p>Décret du 31 juillet 1906, portant règlement pour l'application de la loi sur
                        la répression des fraudes et falsifications, en ce qui concerne les
                        boisîons, les denrées alimentaires et les produits agricoles (Journal
                        officiel du 2 août).</p>
                    <p>Décrets des 18 août et 10 novembre 1906, portant fixation des garanties
                        spéciales de capacité professionnelle pour les candidats aux foncions
                        judiciaires, et instituant pour les magistrats un tableau d'avancement
                        (Journal officiel des 21 août et 11 novembre).</p>
                    <p>Décret du 31 août 1906, portant règlement pour l'application de la loi du 19
                        avril 1906 sur la marine marchande (Journal officiel du 17 septembre).</p>
                    <p>Loi du 9 novembre 1906, concernant les oppositions et significations à faire
                        sur les cautionnements des comptables (Journal officiel du 11 novembre).</p>
                    <p>Décret du 10 novembre 1906, portant promulgation de la convention signée à
                        PARIS, le 27 juin 1906, entre la France et le LUXEMBOURG, relative à la
                        réparation des dommages résultant des accidents du travail (Journal officiel
                        du 15 novembre).</p>
                    <p>Loi du 16 novembre 1906, portant ouverture de crédits se rattachant à la
                        création d'un ministère du travail et de la prévoyance sociale {Journal
                        officiel du 17 novembre).</p>
                    <p>Décret du 21 novembre 1906, portant promulgation de la convention de commerce
                        entre la France et la SUISSE, signée à BERNE, le 20 octobre 1906 (Journal
                        officiel du 22 novembre).</p>
                    <p>Loi du 21 novembre 1906, modifiant le tarif des douanes (Journal officiel du
                        22 novembre).</p>
                    <p>Loi du 23 novembre 1906, modifiant le deuxième paragraphe de l'article 17 de
                        la loi organique du 30 novembre 1875 (indemnités des sénateurs et députés
                        (Journal officiel du 24 novembre).</p>
                    <p>D. BLRET. </p>
                </div>
            </div>
            <pb n="638"/>
            <div type="section" feature="comptes">
                <head>COMPTES RENDUS D'OUVRAGES</head>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DE LA LANGUE ANGLAISE.</head>
                    <p>Études sur le droit civil des États-Unis de l'Amérique du NORD, par M. Krnest
                        LEHR, correspondant de l'Institut de FRANCE, etc. — 1 vol. in-8°; Paris;
                        Larose et Ton in; 1806.</p>
                    <p>Après avoir étudié le droit civil des principaux Etats européens,</p>
                    <p>M. Ernest Lehr s'est décidé à franchir l'Atlantique el à faire une incursion
                        dans la grande république de l'Amérique du Nord. Il nous présente,
                        aujourd'hui, le fruit de ses recherches sous la forme d'un volume d'un haut
                        intérêt.</p>
                    <p>Comme il le remarque très justement dans la préface de sou livre, la
                        législation civile des États-Unis est très imparfaitement connue en France.
                        La raison en est simple. Les cinquante el un Etats et Territoires qui
                        composent l'Union ayant chacun sa législation propre et la plupart d'entre
                        eux n'ayant pas de codification, on est obligé de chercher les règles de
                        leur droit civil dans des lois innombrables et éparses.</p>
                    <p>Sans parler de la difficulté que l'on éprouve à se reconnaître dans un pareil
                        dédale, il est à peu près impossible, on le conçoit, de se procurer, hors
                        d'AMÉRIQUE, tous les textes en vigueur.</p>
                    <p>M. Lehr a considéré, avec raison, qu'il rendrait un très grand service aux
                        juristes français en dépouillant, à leur intention, les recueils américains
                        et en résumant pour eux les dispositions qui régissent les dif férents
                        États. Il a fait, en somme, un travail que peu de personnes, en dehors de
                        lui, auraient été capables de mener à bien.</p>
                    <p>A la vérité, son livre n'est pas un traité complet : il lui a donné, du
                        reste, le titre modeste d'Etudes. Des deux parties qui le composent, l'une a
                        pour objet les droits et les devoirs respectifs des époux, quant à leurs
                        biens, et la capacité de la femme mariée; l'autre traite des successions
                        testamentaires et ao intestat. Ce sont là des matières importantes sans
                        doute, mais qui ne constituent pas tout le domaine du droit civil. AUSSI,
                        fuul-il considérer ce premier volume comme une amorce.</p>
                    <p>Notre éminenl confrère ne s'en tiendra pas là, nous en sommes convaincu. Très
                        certainement, il aura à cœur de ne pas laisser son œuvre inachevée, et il
                        n'hésitera pas, quelles que soient les difBcullés qu'il ait à surmonter, à
                        publier de nouvelles études qui viendront compléter celles que nous avons
                        entre les mains. Nous le souhaitons vivement dans l'intérêt de tous ceux
                        qui, au point de vue théorique ou au point de vue pratique, s'occupent de
                        droit comparé ou de droit international.</p>
                    <p>Fernand Dauiin. </p>
                </div>
                <pb n="639"/>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE</head>
                    <p>Du bien de famille en France; élude critique du projet de loi de-</p>
                    <p>M. RUAU, ministre de l'agriculture, sur la constitution et la conservation du
                        bien de famille insaisissable, par M. Henri MORAT, docteur en droit,
                        conseiller général de la Côte-d'Or. — 1 vol. in-8°, Dijon; imprimerie
                        Jacquot et Floret; 11105.</p>
                    <p>Depuis quelques années, l'idée de transplanter en France l'institution du
                        home»tead a fait de grands progrès dans les milieux parlementaires.</p>
                    <p>La Chambre des Députés a été saisie de plusieurs propositions et projets de
                        loi tendant à celte fin, et sa Commission d'Agriculture vient même
                        d'élaborer un rapport dans lequel elle conclut à l'adoption du principe.</p>
                    <p>Le moment "paraît donc bien choisi pour étudier les caractères juridiques
                        du-bien de famille insaisissable, et les effets que l'on peut attendre de sa
                        constitution. C'est ce qu'a fait avec autant de talent que de soin M. Henri
                        MORAT, avocat à la Cour d'appel de DIJON, dans un livre fort intéressant
                        qu'il a publié, il y a quelques mois déjà.</p>
                    <p>Notre jeune et distingué confrère s'est attaché principalement à l'examen du
                        projet de loi présenté, au commencement de 1905, par M. RUAU, projet qu'il a
                        soumis à une critique sévère. TOUTEFOIS, avant de procéder à cet examen, il
                        a tenu à bien poser la question et, pour ce faire, il a jeté un coup d'oeil
                        sur les pays étrangers où il existe des institutions analogues, spécialement
                        sur les Etats-Unis(I j. Le résumé qu'il donne des diverses législations
                        étrangères est exact et suffisamment L-omplet pour faire comprendre en quoi
                        consiste le régime dont on voudrait nous doter.</p>
                    <p>Les partisans de l'introduction dn homestead poursuivent un but assurément
                        fort louable; leur désir serait d'arrêter le dépeuplement des campagnes et
                        de rendre à l'agriculture son ancienne prospérité. Mais nous doutons fort,
                        et, sur ce point, nous sommes complètement d'accord avec M. MORAT, de
                        l'efficacité de la mesure qu'ils préconisent.</p>
                    <p>La crise agricole, dont on a, croyons-nous, quelque peu exagéré l'importance,
                        a des causes multiples : la faible natalité, l'absence de crédit agricole,
                        le poids des charges fiscales et, surtout, la concurrence étrangère, qui
                        permet à des pays neufs et à production intense de nous inonder de leurs
                        produits; il" faut être doué d'un fort optimisme pour croire qu'on la
                        conjurera en assurant au cultivateur une maison ou même quelques champs
                        frappés d'une inaliénabilité et d'une insaissabilité</p>
                    <note place="bottom">(1) Voir l'Étude de M. Paul Bureau sur la législation
                        américaine du HOMESTEAD, et la discussion qui a suivi cette communication,
                        dans le Bulletin de la Société de Législation comparée, tome XXVIII, p. 151
                        et suiv.</note>
                    <pb n="640"/>
                    <p>relatives. Quant à l'indivisibilité du bien de famille, au point de vue
                        successoral, M. Morat n'a pas de peine à en démontrer les inconvénients,
                        sinon les dangers.</p>
                    <p>En somme, de l'avis de l'auteur, le salut de l'agriculture n'est pas là (11;
                        il faut plutôt le chercher dans le développement du crédit agricole.</p>
                    <p>Pour atteindre le but désiré, il conviendrait d'organiser un syslème de
                        mobilisation de la propriété foncière, conçu de façon à favoriser, non la
                        transmission de la terre, mais la représentation du crédit du propriétaire
                        (p. 121).</p>
                    <p>Ces conclusions sont celles d'un homme qui ne se laisse pas séduire par la
                        théorie pure, mais qui connait les besoins réels de la petite culture. On ne
                        saurait que les approuver et y souscrire.</p>
                    <p>Fernand Daguin.</p>
                    <p>L'impôt progressif en France 12' édition), par M. Jules Dufay. — 1 vol.
                        in-8u; Paris; Guillaumin et Cie; 1905.</p>
                    <p>L'ouvrage de M. Jules Dufay vient à son heure.</p>
                    <p>Au moment où la réforme de notre système d'impôts est à l'ordre du jour des
                        CHAMBRES, toutes les publications susceptibles d'éclairer l'opinion sur le
                        meilleur régime à adopter sont les bienvenues. A cet égard, l'ouvrage dont
                        il s'agit se recommande tout particulièrement à l'attention du public et des
                        représentants du pays. A vrai dire, l'auteur aurait dû l'intituler : €
                        L'impôt progressif sur le revenu », car ce n'est pas seulement le principe
                        de la progression, mais c'est aussi et surtout l'établissement d'un impôt
                        direct frappant le revenu global des contribuables qu'il s'est attaché à
                        étudier et à défendre.</p>
                    <p>En somme, le livre de M. Dufay touche à deux questions, connexes quoique
                        distinctes: la substitution de l'impôt sur le revenu à quelquesunes de nos
                        contributions actuelles; l'admission de la progression dans le taux de cet
                        impôt.</p>
                    <p>L'auteur ne fait pas table rase de tout ce qui existe, et, sur ce point, on
                        ne peut qu'approuver sa prudence. Il réclame seulement la suppression des
                        contributions directes proprement dites et des impôts sur les vins, cidres,
                        poirés et bières, sur les transports par chemins de fer, sur les allumettes,
                        sur le sucre et sur le sel. C'est, au total, un déficit de I) On s'est
                        mépris, du reste, sur l'importance du homeslead, aux Klals-</p>
                    <p>Unis. a II parait, dit M. E. LEHR, dans ses Éludes sur le druit civil des
                        États-Unis de l'Amérique du NORD, n* 219, que les résultats pratiques de la
                        législation du homeslead ont été assez insignifiants; non pas précisément
                        malfaisants, mais inutiles. L'insaisissabilité légale n'a pas produit
                        d'effets sociaux intéressants, et l'on ne porte plus à l'institution la
                        chaleureuse sympathie qu'elle avait inspirée au début et que des
                        considérations théoriques semblaient absolument Justifier. » </p>
                    <pb n="641"/>
                    <p>huit cent et quelques millions qu'il creuse dans le budget e*. qu'il propose
                        de combler au moyen d'un impôt sur le revenu, établi sur les bases suivantes
                        : sur les revenus de chaque contribuable, une somme de quatre cents francs
                        serail déduite et demeurerait exempte d'impôt (cette somme serait augmentée
                        proportionnellement au nombre d'enfants âgés de moins de dix-huit ans vivant
                        avec le contribuable); pour la partie du revenu comprise entre 400 et 2.400
                        francs, le taux de la contribution serait de 4 pour 100; il serait de 5 pour
                        100 pour la partie du revenu comprise entre 2.400 et 4.400 francs; il
                        augmenterait ensuite, de catégorie en catégorie, jusqu'à 50 pour 100.</p>
                    <p>L'impôt sur le revenu est, théoriquement, le seul équitable; pratiquement,
                        et, malgré des difficultés d'application qu'on ne saurait se dissimuler, il
                        est possible de le faire fonctionner; M. Dufay réfute avec succès, selon
                        nous, la plupart des objections qu'on soulève contre lui.</p>
                    <p>Quant au principe de la progression, il est plus discutable. Non pas que nous
                        considérions comme injuste de frapper le superflu des citoyens d'une
                        contribution plus forte que leur nécessaire; mais nous pensons que, dans un
                        État livré sans contrepoids à l'omnipotence des majorités, il est à craindre
                        que l'on abuse du principe, dans un moment de pénurie budgétaire, pour en
                        arriver à la spoliation de certaines classes sociales.</p>
                    <p>Il y aurait, sans doute, une mesure, qu'indique un des correspondants de
                        l'auteur, qui compenserait l'inégalité de traitement du gros et du petit
                        contribuable (v. p. 262). Cette mesure consisterait dans l'attribution d'un
                        nombre de suffrages plus ou moins grand à chaque électeur, selon le taux de
                        sa contribution. Il n'y aurait rien là, après tout, de déraisonnable.
                        Trouve-l-on choquant, dans une société commerciale, que le possesseur de
                        cent actions ait plus d'influence dans les assemblées de la SOCIÉTÉ, que
                        celui qui n'en possède que dix? Pourquoi n'en serait-il pas de même dans les
                        Sociétés politiques? M. DUFAY, toutefois, paraît peu goûter cette
                        proposition, qui serait comme la contre-partie de son projet.</p>
                    <p>Sur d'autres points encore, nous aurions des réserves à formuler.</p>
                    <p>Nous ne pouvons nous associer, notamment, aux critiques que l'auteur adresse
                        au prêt à intérêts, qu'il voudrait voir disparaître. Le capital, qui n'est
                        autre chose que le produit accumulé et économisé du travail, est le ressort
                        de toute entreprise agricole, industrielle ou commerciale; s'il n'est pas
                        rémunéré, il disparaît forcément, car pourquoi le constituerait-on s'il ne
                        devait être d'aucune utilité? Nous n'en sommes plus aux temps primitifs où
                        l'on pouvait, sans inconvénient, déclarer que le mutuum seul devait être
                        considéré comme licite.</p>
                    <p>M. Dufay s'élève avec force et à maintes reprises contre la féodalité
                        financière qui nous gouverne et qui a remplacé la féodalité terrienne, en
                        quoi il n'a peut-être pas absolument tort. Mais il faut qu'il en prenne son
                        parti. Dans une société démocratique et matérialiste comme la nôtre,</p>
                    <fw place="bottom">XXXVII. 43</fw>
                    <pb n="642"/>
                    <p>la puissance de l'argent est forcément prépondérante. Les démocraties
                        ressemblent aux fils de famille; elles ont pour principaux défauts l'amour
                        du gaspillage et l'imprévoyance. Elles trouvent dans les riches financiers,
                        prêts à leur venir en aide dans leurs moments d'embarras, des auxiliaires
                        trop précieux pour qu'elles ne cherchent pas à se les concilier en les
                        ménageant.</p>
                    <p>Fernand Daguei.</p>
                    <p>De la juridiction administrative fédérale des États-Unis et de la Suisse én
                        matière de douanes, et de Vexpertise légale des douanes en FRANCE, par M.
                        James VALLOTLON, docteur en droit, avocat. 1 vol. in-8°, 128 pages. Pari»,
                        Librairie générale de Droit et de JURISPRUDENCE, et LAUSANNE, F. Rouge et
                        0", 1905.</p>
                    <p>Ainsi que le titre de l'ouvrage l'indique, l'auteur a eu en vue d'étudier les
                        diverses judirictions qui ont pour but, aux États-UNIS, en Suisse et en
                        FRANCE, de juger les contestations soulevées par la perception des droits de
                        douane. Le United Board of General Appraisers a été pris par lui comme type.
                        Ce tribunal, par ses arrêts et son indépendance à l'égard de
                        l'administration, a su imposer aux autorités douanières de l'Union des
                        règles uniformes et proléger les importateurs contre des prétentions parfois
                        abusives. Gomme la taxation a lieu aux États-Unis d'après la valeur des
                        objets introduits et comme de fréquentes contestations s'élèvent au sujet
                        des évaluations admises par les agents des douanes, son rôle a été
                        particulièrement utile pour assurer une équitable, perception. Une procédure
                        sommaire et rapide permet de liquider en peu de temps chacune des instances
                        pendantes. ENFIN, la possibilité d'appeler des décisions de cette
                        juridiction aux Cours de circuit et aux Cours d'appel de circuit fédérales,
                        quelquefois même au Tribunal fédéral, donne aux intéressés, aussi bien qu'au
                        TRÉSOR, toute garantie pour la sauvegarde de leurs droits respectifs.</p>
                    <p>En FRANCE, l'intervention de deux experts, représentant l'administration et
                        l'intéressé, est loin de procurer de semblables avantages aux importateurs.
                        Outre que ceux-ci doivent, choisir leur expert sur des listes arrêtées par
                        les Ministres du commerce et des finances, en ras de désaccord entre les
                        deux arbitres, c'est le Comité des trois experts permanents, désignés par le
                        Ministre du commerce, qui tranche souverainement le différend. Ce COMITÉ,
                        ces experts sont ainsi placés, jusqu'à un certain point, sous la dépendance
                        de l'administration; ils manquent parfois de compétence, lorsqu'il ne figure
                        pas, soit dans le COMITÉ, soit sur les listes officielles, de représentants
                        qualifiés de l'industrie dont les produits sont l'objet du litige. Ce sont
                        là, d'après M. VALLOTLON, de graves vices de notre organisation
                        douanière.</p>
                    <p>Aucune juridiction spéciale n'existe en Suisse. Le Conseil fédéral et, </p>
                    <pb n="643"/>
                    <p>r r — 643 —</p>
                    <p> en appel, l'Assemblée fédérale statuent sur les réclamations en matière
                        douanière, comme sur toutes les autres instances occasionnées par l'exereice
                        des droits de l'administration fédérale. M. Vailotlon montre combien cette
                        organisation offre peu de garantie aux justiciables; combien, même, elle
                        préjudicie aux intérêts publics, puisqu'elle distrait les autorités
                        fédérales supérieures de l'exercice de leurB attributions législatives ou
                        exécutives normales. Il expose à cette occasion le mouvement d'idées, qui
                        s'est manifesté depuis 1895 en vue de réglementer par une loi le contentieux
                        administratif, et les divers systèmes proposés. La création d'un tribunal
                        administratif spécial ne lui paraît pas indispensable et il se rallie, sous
                        quelques réserves, au projet du Gouvernement fédéral tendant à transférer au
                        tribunal fédéral le droit de connaître des réclamations en matière
                        administrative. Mais il émet l'avis que les décisions de la section
                        administrative du tribunal fédéral soient rendues par un juge unique, comme
                        cela est prévu aux Etats-Unis pour le floard of Oeneral Appraisers.</p>
                    <p>M. Vallotton a su, par de judicieuses citations d'arrêts, montrer les
                        résultats pratiques de9 institutions des trois pays envisagés. Son ouvrage
                        contient, en ontre, au point de vue de la législation suisse, un résumé fort
                        complet des travaux et controverses que l'institution d'un tribunal
                        administratif fédéral a provoqués dans ce pays.</p>
                    <p>Alexandre de Lavergne.</p>
                    <p>De la recherche et des effets de la paternité naturelle, par'</p>
                    <p>M. Raoul de la GRASSERIE, juge au tribunal civil de RENNES, etc. — 1 vol.
                        in-8»; G. Pedone-Lauriel; 1893.</p>
                    <p>Le Gode civil français interdit, en principe, la recherche de la paternité
                        naturelle. Une seule exception est admise, en cas d'enlèvement, lorsque
                        l'époque de la conception parait coïncider avec celle du rapt (art.
                        340).</p>
                    <p>Convieat-il de s'en tenir à ces dispositions passablement étroites, ou
                        doit-On souhaiter que le législateur, montrant plus de bienveillance pour
                        l'enfant naturel, l'autorise, dans d'autres cas encore, à prouver sa
                        filiation? Telle est la question qu'examine M. de la Grasserie et qu'il
                        résout, disons-le tout de suite, par l'affirmative.</p>
                    <p>Dans la première partie de son livre, le distingué magistrat passe en revue
                        les législations étrangères. Il constate, dans les pays d'origine latine,
                        une tendance à limiter l'action de l'enfant naturel, alors que, dans les
                        pays de race germanique, on se montre, en apparence tout au moins, plus
                        favorable à sa cause; nous disons : en apparence, car, si le législateur
                        permet plus facilement la recherche de la paternité, les effets de la
                        reconnaissance de celle-ci sont, en général, assez bornés.</p>
                    <p>Après avoir fait appel à l'expérience des peuples étrangers, M. de la
                        Grasserie se demande dans quelles conditions la preuve pourrait être </p>
                    <pb n="644"/>
                    <p>admise, en FRANCE, en tenant compte de tous les intérêts en jeu. Une se
                        dissimule par les grosses difficultés qui se présentent, dès le premier
                        abord; mais, ces difficultés ne l'arrêtent pas, et il termine en formulant
                        ses conclusions, qui sont des plus hardies. On peut dire que le système du
                        Code serait renversé,, car la recherche de la paternité serait autorisée, en
                        règle générale et sauf de rares exceptions. L'auteur, en eflet, propose de
                        l'admettre : quand l'enfant a eu, pendant un laps de temps assez long, une
                        possession d'état équivalant à une reconnaissance tacite; quand la paternité
                        résulte d'écrits émanés du père; lorsque le père a vécu notoirement en
                        concubinage avec la mère ou que celle-ci a été la victime d'un viol ou d'un
                        rapt; lorsqu'il y a eu séduction, avec ou sans promesse de mariage; lorsque
                        le père et la mère étaient fiancés et qu'une certaine familiarité a éxisté
                        entre eux; enfin, lorsqu'on peut prouver directement qu'il y a eu, pendant
                        le temps légal de la conception, des relations sexuelles entre la mère et le
                        père prétendu.</p>
                    <p>Il nous parait impossible d'aller aussi loin. Sans doute, la recherche, en
                        cas de possession d'état, d'aveu du père, de concubinage entre les parents,
                        de viol ou de rapt, n'a rien d'injuste, ni de choquant: mais, dans les
                        autres hypothèses envisagées par M. de la Grasse rie, elle conduirait à des
                        investigations scandaleuses et, ajoutons-le, à des résultats peu sûrs, car
                        la paternité, dans les cas qu'il indique, est chose trop incertaine. Nous
                        pensons donc qu'il ne serait ni prudent, ni équitable de pousser la réforme
                        jusque là.</p>
                    <p>Fernand Daguin.</p>
                    <p>Recueil général des lois el des arrêts fondé par J.-B. Sirey. .1 urisprudence
                        du XIX' siècle (1791-1900) refondue d'après l'ordre chronologique, sous la
                        direction de MM. Jessionesse et de GOURMONT, par MM. A. Darras el F. Rey
                        (20° volume, 1898-19001. — 1 vol. in-4';</p>
                    <p>Paris; Larose et Tenin; 1900. — Prix : 30 francs.</p>
                    <p>La Société du Recueil J.-B. Sirey et du Journal du Palais vient d'avoir une
                        idée fort heureuse. Chacun sait combien est volumineuse la collection du
                        Ilecucil général des lois et arrêts fondé par J.-B. Sirey. Les bibliothèques
                        particulières et, spécialement, celles de Paris deviennent trop petites pour
                        loger ces innombrables volumes. La Société a résolu de refondre la
                        collection en la resserrant dans des limites étroites.</p>
                    <p>Vingt volumes sans plus seront affectés à cette refonte, qui portera sur
                        l'ensemble des décisions judiciaires publiées de 1791 à 1900.</p>
                    <p>Bien entendu, il n'est pas question de reproduire tous les arrêts et
                        jugements précédemment publiés; il eût fallu, pour ce faire, employer des
                        caractères typographiques d'une finesse extrême, qui eussent rendu les
                        recherches pénibles.Les caractères choisis sont, à peu de chose près, les
                        mêmes que ceux du recueil ordinaire. MAIS, parmi les décisions judi- </p>
                    <pb n="645"/>
                    <p>ciaires, les directeurs de l'entreprise se proposent de faire un choix et
                        d'écarter celles qui sont sans grand intérêt aujourd'hui, soit qu'elles
                        visent des lois abrogées, soil qu'elles tranchent des questions résolues par
                        des arrêts plus récents ou considérés comme mieux motivés. Leur intention
                        est, également, de remanier les notes, en les condensant, à l'exception de
                        celles qui sont dues à des jurisconsultes éminents, dont le nom fait
                        autorité.</p>
                    <p>Le premier volume de l'édition refondue vient de paraître. Contrairement à ce
                        qui se pratique d'ordinaire, les éditeurs ont commencé par la fin. Ce
                        volume, en effet,.porte le n" 20 et embrasse les années 1898 à 1900.</p>
                    <p>Le tome 19" viendra après, puis le 18* et ainsi de suite, en remontant en
                        arrière, jusqu'au premier. Cette méthode, qui paratl bizarre au premier
                        abord, est, au contraire, très rationnelle. EFFECTIVEMENT, c'est dans les
                        années les plus anciennes qu'il sera permis de faire le plus de coupes
                        sombres. Les décisions récentes présentant, généralement, plus d'intérêt que
                        celles qui remontent à une époque éloignée, on commencera par reproduire la
                        plupart d'entre elles, sauf, lorsqu'on arrivera aux premières années du
                        recueil, à éliminer davantage.</p>
                    <p>Deux volumes seront publiés par année; l'impression de l'ouvrage sera donc
                        terminée en dix ans. Ajoutons que les jurisconsultes chargés de la refonte
                        ont déjà fait leurs preuves et qu'on peut être assuré, dès lors qu'ils
                        président à l'opération, de l'intelligence et du tact avec lesquels les
                        coupures et les remaniements seront effectués.</p>
                    <p>Fernand Daguin.</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
