<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title level="m" type="main">International Law Corpus</title><editor>Will Hanley</editor></titleStmt><editionStmt><edition><date when="2019-03-28">March 28, 2019</date></edition></editionStmt><publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher><pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace></publicationStmt>
    <notesStmt>
        <note>Available facsimiles:</note>
        <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/bulslecmp4&amp;i=1">Hein</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/hvd.hn4k6x">Hathi Trust (Harvard)</ref></note>
        <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k4148481">Gallica</ref></note>
    </notesStmt><sourceDesc>
            <bibl>
                <ref target="https://hdl.handle.net/2027/hvd.hn4k6x"><title>Bulletin de la Société de législation comparée.,  t.4 (1874-75).</title></ref>
<date when="1875-06-01">June 1875</date>
<biblScope unit="volume">Vol. 4</biblScope>
<biblScope unit="issue">No. 6</biblScope>
<biblScope unit="page">000-000</biblScope>
<extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><head>IV° «. — Juin 1895.</head><div type="section"><p>BULLETIN</p><p>DK LA SOCIÉTÉ</p><p>D! LÉGISLATION COMPARÉE</p><p>Séance du 12 mai 1875.</p><p>Présidence de M. Aucoc.</p></div><div type="tableOfContents"><p>Sommaire. — Membres nouveaux.— Ouvrages offerts à la Société.— Communication par M. René Millet sur les progrès de la centralisation administrative en Angleterre. — Discussion sur la loi des sociétés en Belgique:</p><p>MM. VAVASSEUR, JOZON, GRIOLET, du BUIT, Hubert Valleroux. — Communication par M. Becker sur l'association pour la réforme du droit des gens.</p><p>La séance est ouverte à huit heures et demie.</p><p>Le procès-verbal de la dernière séance est adopté.</p><p>M. le Président fait connaître les noms des membres nouveaux
admis par le Conseil de direction. Ce sont:</p><p>MM. BLORDEL, doyen de la Faculté de droit, à Douai.</p><p>BROSSARD, avocat, 15, rue de Lille.</p><p>BOSCHE, avocat, 39, rue de la Victoire.</p><p>CODRHOT, avocat à la Cour d'appel de Roueu.</p><p>DREYFOUS, avocat, 61, rue de Richelieu.</p><p>Duval (Eugène), avocat, 84, rue de Maubeuge.</p><p>GEIGT, à Bâle, fossés Saint-Léonard.</p><p>GRAVIER, avocat, 8, rue Béranger.</p><p>LEBRUN, avocat, 57, rue Vanneau.</p><p>LAFFON, avocat, à Pau.</p><p>MARTELIN, docteur en droit, 28, rue CENTRALE, à Lyou.</p><p>PILLEUENT, substitut à Cbarleville.</p><p>PODPINEL, avocat, 8, rue Murillo.</p><p>RENAOLD, avocat, 62, rue de Clicby.</p><p>STRAUSS, avocat, 9, rue Saint Georges.</p><p>WEILL, avocat, 40 bis, rue du faubourg Poissonnière.</p><fw place="bottom">VI. 23</fw><pb n="306"/><p>■
M. le Secrétaire général dépose les ouvrages suivants qui ont
été offerts à la Société:</p><p>El derecho natural, exposition de los principios universelles del derecho, par M. Juan Alonso y Eguilaz.</p><p>Enquête parlementaire sur le régime des établissements pénitentiaires,
t. VII. Projet de loi sur le régime des prisons départementales et rapport de M. Bérenger (de la Drôme), offert par M. Bérenger.</p><p>M. le Président annonce que le Code d'instruction criminelle
autrichien, traduit par MM. Edmond Bertrand et Ch. Lyon-Caen
et imprimé à l'imprimerie nationale se trouve, dès à présent,
à la disposition des membres de la SOCIÉTÉ, chez M. COTILLON,
éditeur. Le prix a été fixé à h francs pour les membres de la
Société.</p><p>M. René MILLET, attaché au ministère de l'agriculture et du
commerce, présente l'analyse d'un travail sur les progrès de la
centralisation administrative en Angleterre (1). Voici le texte de
ce travail:</p><p>On confond presque toujours, sous le nom de self-government,
un principe très-général et une institution très-particulière. Le principe, qui est profondément implanté dans les mœurs anglaises,
règle les rapports des citoyens avec l'ÉTAT, des ouvriers avec les
patrons, des entreprises industrielles avec le pouvoir central. Il
donne à chaque homme le sentiment de sa responsabilité, et au
gouvernement le respect de l'initiative privée. L'institution se réfère
spécialement à un système d'administration locale suivant lequel
un groupe déterminé, paroisse, ville ou comté, trouve en soi-même
les pouvoirs nécessaires pour gérer ses propres intérêts, et n'abandonne à l'autorité centrale que les affaires communes à toute la
nation. Cette institution, transportée en Amérique et dans la plu-</p><p>(i) Cette étude a été rédigée, en grande partie, d'après les notes prises an cours
de M. Demongeot à l'École libre des sciences politiques. M. Demoogeot devait faire
à la séance du mois d'avril une communication sur le sujet traité par M. Millet.</p><p>Malheureusement le temps lui avait manqué pour écrire à l'avance ce qu'il se proposait de dire à la Société. On n'a rien trouvé dans ses papiers qui se rapportât au
sujet dont il s'agit. Le Conseil de direction, en autorisant M. Millet à résumer ponr
la Société de législation comparée les notes qu'il avait recueillies au cours de
M. DEMONGEOT, a voulu rendre hommage à la mémoire du collègue, si vivement regretté, que nous avons perdu.
</p><pb n="307"/><p>part des colonies anglaises, a donné partout de brillants rejetons.</p><p>Mais en Amérique elle s'est alliée de bonne heure avec les principes
démocratiques, en ce sens que, dans les limites du gouvernement
local, la souveraineté devint le partage de la majorité. De même
sur le continent, quand on essaya timidement de ressusciter l'autonomie locale, les assemblées que l'on créa furent soumises à l'élection populaire. Il en est résulté certaines illusions sur la nature du
self-government tel qu'il est pratiqué dans le pays qui en a fourni
le modèle; et, même aux yeux des ANGLAIS, le respect de l'institution cache encore les altérations qu'elle a subies de nos jours. En
réalité, elle reposait sur des principes fort anciens, fort différents
de ceux qui l'emportent aujourd'hui dans le monde civilisé; trois
causes ont contribué à la modifier : les défauts inhérents à sa forme,
— des nécessités économiques auxquelles elle ne pouvait répondre,
— et les changements survenus dans l'état social du pays. Cette
transformation se continue sous nos yeux, et les lois qui l'opèrent
graduellement sont des dates importantes dans l'histoire de nos
voisins.
. « Aujourd'hui, dit M. Demongeot (1), la révolution est accomplie; trois lois importantes et générales : VElementary éducation act
de 1870, le Local government board act de 1871, le Public health act
de 1872 y ont mis le sceau On jugera de l'importance et de
la variété des attributions qu'embrasse le gouvernement local, en
outre de l'assistance publique, par la liste des actes auxquels se
réfère, en les refondant, l'acte de 1872 sur la santé publique: acte
sur l'organisation des commissions, 1847; sur les travaux d'édilité,</p><p>1847; sur la santé publique, 1847; sur le gouvernement local, 1858,</p><p>1861,1863; — sur les logements d'ouvriers, 1861, 1866, 1867; —
sur les maisons garnie.s, 1851, 1853; sur les boulangeries, 1863; —
concernant la propreté des lieux habités, 1846, 1847, 1855, 1860,</p><p>1863, 1866, 1868, etc., etc. »</p><p>On ne se propose pas de reprendre en détail tous ces règlements
compliqués, mais d'en faire connaître l'esprit, l'origine et les conséquences les plus importantes. On examinera donc rapidement:
ï° .Quel a été le caractère historique du gouvernement local;</p><p>2° Quelles circonstances le rendirent insuffisant dans les villes;</p><p>3° Quelles révolutions les lois sur les pauvres déterminèrent dans
le comté;</p><p>(i) Leçon d'ouverture du cours de M. A. Demongeot à l'École libre des sciences
politiques, publiée par la Revue de législation française et étrangère.
</p><pb n="308"/><p>4° Comment les principaux services locaux furent peu à peu organisés sur le modèle de l'assistance publique (1).</p><p>I. L'histoire a fixé dans les mains de l'aristocratie l'administration
des intérêts locaux. En dehors des villes, tout conspire, à travers les
conquêtes et les révolutions, à grouper ces intérêts autour du comté
sous l'influence prépondérante de la propriété foncière; la conquête
saxonne unit étroitement le service de l'armée aux divisions territoriales de la centurie et de la décurie; déjà la possession de la terre
confère le commandement. La justice est rendue au comté. La justice pénale,—par l'obligation de fournir caution, qui assure les privilèges à la richesse,—par la responsabilité du maître à l'égard du serviteur,— par la solidarité qu'elle impose à tous les membres pauvres
d'une même décurie,—encourage la tutelle du grand propriétaire, et
prélude aux lois sévères sur le domicile. La conquête normande vient
ensuite transformer en charge réelle l'obligation du service militaire
qui suit maintenant le domaine comme elle suivait la personne.</p><p>De tout le système féodal, à la suite d'une curieuse transformation,
l'autorité des rois, favorable à la renaissance des libertés saxonnes,
ne laisse subsister que l'influence de la richesse et de la propriété.</p><p>La dette féodale par excellence, celle de l'armée, se transforme en
argent. A côté du shériff, l'ancien représentant du roi, un lord
lieutenant vient, dans chaque comté, organiser les milices. A la
justice seigneuriale, dont les Saxons redoutent la rigueur, on oppose
les tribunaux de comté; et le système des juges ambulants, laissant
aux jurés la décision du point de fait, abandonne à l'influence
locale une part considérable de la justice. Cette influence, elle n'appartient qu'aux grands propriétaires qui ont assez de loisirs pour
suivre les débats; elle s'exerce encore au chef-lieu de comté, et leur
fournit, dans la pratique des fonctions judiciaires, l'occasion de se
réunir et de délibérer. Dès lors se fonde une aristocratie très-différente de l'ancienne noblesse; moins brillante, puisqu'elle perd une
partie de ses privilèges; plus solide, puisqu'elle unit ses membres
dans les liens d'une association et ne les laisse point isolés en face
de l'autorité centrale.</p><p>A partir du xive siècle, cette liberté à la fois aristocratique et
• (1) Parmi les ouvrages à consulter, nous citerons les travaux de M. Rodolphe
GNEIST, en Allemagne; — en BELGIQUE, le rapport de MM. Ëmile Fisco et J. Vander
STRAETEN, sur les institutions locales du Royaume-Uni; — en FRANCE, l'étude de
M. P. Leroy-Beaulieu sur l'administration locale en ANGLETERRE, ouvrage couronne'
par l'Institut; — VOYEZ, en outre, M. Charles VALFRAMBERT, Régime municipal de
PAngleterre; — M A. LAUGEL, l'Angleterre politique-et sociale, ch. V, etc.
</p><pb n="309"/><p>provinciale se développe sans interruption jusqu'à nos jours. La
justice de paix, recrutée parmi les grands propriétaires (1360,</p><p>Édouard III), naît du démembrement de la compétence attribuée
aushériff et aux juges ambulants en matière de police. Tout propriétaire qui possède une certaine fortune est de plein droit juge
de paix. C'est en vain que le roi essaye de placer à côté d'eux des
hommes experts, des jurisconsultes. On ne distingue bientôt que
deux catégories : ceux qui n'exercent pas leur droit, et les juges
actifs, appelés juges du quorum, suivant une ancienne formule. Aux
attributions de police s'ajoute le vote des taxes qui remplacent peu
à peu tous lès anciens services personnels. Quelles limites alors
rencontrait l'autorité des juges de paix? en bas de l'échelle, l'autonomie de la paroisse, représentée par la petite assemblée du vestry,
mais réduite de plus en plus au service temporel de l'ÉGLISE, à l'entretien des cimetières, aux travaux de petite voirie; la paroisse est
soumise, pour l'entretien des routes, à la surveillance du comté et
n'est même pas propriétaire des chemins qu'elle trace. A l'égard
de l'autorité centrale, les juges de paix n'ont à subir l'ingérence
d'aucun fonctionnaire financier, car tout le budget des taxes directes est entre leurs mains, et l'État frappant le contribuable individuellement sous la forme de l'impôt indirect, ne fait point ombrage à l'indépendance locale. Ils ont auprès d'eux l'officier du roi,
le shériff; mais cette fonction qui, sur le continent, absorbe toutes
les autres, devient ici une charge purement honorifique, n'emportant avec elle que certaines attributions de police judiciaire. Le
lord lieutenant, qui dispose de la force armée, tire son plus grand
avantage du droit de présider les juges de paix, et par là subit bien
plus leur influence qu'il n'impose la sienne. Un fonctionnaire actif,
mais obscur et dépendant, le secrétaire de la justice de paix (clerk
of the peace), expédie les affaires sous un contrôle toujours possible.</p><p>Au milieu de ces fonctionnaires plus ou moins intéressés à leur
plaire, les juges de paix, réunis en collège, soit dans des sessions
trimestrielles (quarter sessions) soit dans les sessions spéciales, fussent-ils seulement au nombre de trois pour les unes, de deux pour
les autres, exerçant les pleins pouvoirs qu'ils tiennent de leur qualité même, votent le budget du comté, nomment des officiers de
police et les vérificateurs des poids et mesures, connaissent du contentieux relatif aux taxes qu'ils ont volées. Seuls ou assistés d'un
collègue, ils lancent des mandats d'arrestation, exigent des cautions
de sûreté, — employant ainsi leurs pouvoirs dans un sens favorable à
la richesse qui les leur confère, — jugent enfin au petit criminel; et
ces mêmes hommes qui sont fonctionnaires administratifs, officiers
</p><pb n="310"/><p>de police administrative et judiciaire, juges d'instruction, juges
correctionnels, concourent encore sous un autre titre à rendre le
verdict du jury.</p><p>II. Telle était, telle est encore en apparence l'administration du
comté. Ce n'est pourtant pas là que les réformes furent le plus
rapides. Des circonstances particulières rendirent odieux dans les
bourgs le gouvernement de l'aristocratie locale, tandis que les campagnes le supportaient paisiblement. On sait que ce titre de bourg,
en ANGLETERRE, n'embrasse pas toutes les agglomérations urbaines,
mais seulement les villes que d'anciennes chartes, et plus tard la
loi, ont pourvues d'une organisation spéciale. Outre quelques restes
de libertés romaines, ces villes avaient connu anciennement une
autre espèce d'autonomie qui ressemblait fort au droit électoral:
c'était le droit de présentation du fermier des tailles, converti en
magistrat municipal. Les villes avaient en outre leurs tribunaux.</p><p>Peu à peu cependant les conditions de cens qui donnent accès au
jury ou aux droits politiques resserrent les rangs de la bourgeoisie.</p><p>PUIS, la ville ayant non-seulement un budget, mais des biens, à la
différence du comté qui ne peut guère connaître la propriété collective, on tire de cette bourgeoisie une corporation plus étroite
encore, chargée de représenter au nom de la ville cette propriété
urbaine dont l'assiette était mal déterminée, se recrutant ellemême, répartissant les taxes," et se substituant en définitive à la
ville dans la jouissance des biens communaux. En même temps les
tribunaux de ville s'effacent devant ceux du comté, et les attributions locales en matière de police sont démembrées au profit'des
juges de paix.</p><p>La corporation étroite qui représente la ville sortit d'abord
naturellement des anciennes guildes ou corps de métier, seuls
capables à cette époque d'acquérir et de posséder. Telle était
l'origine du corps municipal de Berwick. A partir du xvi' siècle,
l'investiture royale prévalut, sous la forme d'une charte d'incorporation qui conférait à une coterie de bourgeois le pouvoir d'administrer la ville. La plus ancienne charte est celle de Kingston upon Bull.</p><p>L'investiture de la corporation municipale devint bientôt, entre les
mains du parti royal, un instrument politique : la représentation
dans le Parlement étant presque toujours le partage des bourgs
municipaux, le roi se fit des créatures en multipliant le nombre
des chartes, et ces faveurs n'étant pas en rapport avec l'état de la
population, on vit paraître ces fameux bourgs pourris, dont l'organisation municipale naquit et mourut en même temps que leurs
</p><pb n="311"/><p>droits politiques. On ne craignit ni de restreindre arbitrairement
les limites de la corporation, ni de conférer le droit de bourgeoisie
à d'autres que les habitants. A PORTSMOUTH, pour quarante mille
âmes, il y avait cent deux bourgeois, dont cinquante participaient
aux élections parlementaires. Quelques -villes enfin, dotées d'une
justice de paix, affranchies du comté par la clause non intromittant,
pourvues d'une justice indépendante, souvent même nommant un
shériff, poussèrent jusqu'à ses dernières conséquences le principe
aristocratique, et purent être appelées des villes-comtés.</p><p>A côté de ces bourgs, qui possédaient officiellement le droit de
s'administrer eux-mêmes, des villes de fait se développaient rapidement, en dehors des prévisionsde la loi, et devaient pourvoir aux intérêts de chaque jour qui naissent de l'agglomération : nivellement,
pavage, éclairage, nettoyage des rues, etc. Des usages locaux se
formèrent dans le silence des lois et établirent dans chaque ville
une espèce de tradition (1).</p><p>L'insuffisance de cette organisation spontanée dut attirer de
bonne heure l'attention du pouvoir central et provoquer des règlements sur les matières nouvelles qui se présentaient. Mais il y a
plus : au sein des bourgs incorporés, auprès du corps de ville chargé
surtout de la gestion des biens communaux et parfaitement maître
dans la limite déjà étroite de ses attributions, la plupart des services
qui naissent de l'accroissement d'une grande ville furent régis par
des statuts locaux : les intérêts d'édilité étaient en effet négligés
par ces corporations qui administraient sans contrôle et à leur profit.</p><p>En 1835, on compte sept cent huit actes locaux pour trois cent dix
bourgs. OR, qui donnait la formule des statuts? qui conférait des
pouvoirs aux conseils locaux chargés de les exécuter, si ce n'est
l'autorité centrale? AINSI, même avant la réforme des bourgs, le
gouvernement avait la main dans l'organisation de certains services
municipaux, et l'intervention plus fréquente du Parlement préparait
de loin le contrôle systématique de l'administration.</p><p>Cette remarque est importante, si l'on veut bien comprendre la
portée des réformes dont les dates principales sont 1835,1848,1858.</p><p>Ce qui frappe tous les yeux, c'est une réforme municipale, conséquence et complément dela suppression politique desbourgs pourris,
applicable seulement aux bourgs municipaux; c'est l'élection rendue
sincère, ou remplaçant le droit de cooptation; c'est encore le droit
de vote étendu au plus grand nombre des habitants, même aux
simples lodgers, ou locataires d'une maison : mais ces bourgs privi-</p>
<note place="bottom">(1) M-. Leroy-BEAULIEU, Administration locale en France et en ANGLETERRE, p. 112.</note>
<pb n="312"/><p>— 312
légiés sont seulement au nombre de deux cent onze, tandis que,
d'après le recensement de 1871, six cents localités présentent l'agglomération d'une ville. AINSI, près de quatre cents villes n'ont point
de conseil municipal et sont régies par l'administration du comté.</p><p>De plus, les actes de 1848 sur la salubrité publique et de 1858 sur le
gouvernement local, qui semblent faits tout exprès pour elles, organisent un mode d'administration nouveau, où le pouvoir central a
sa part très-large de contrôle et d'intervention. L'histoire du comté
nous dira bientôt quelles circonstances avaient suggéré le plan de
ces deux actes.</p><p>Entrons maintenant dans les bourgs réformés. Nous voyons d'abord qu'à côté de l'administration municipale, la plupart des statuts locaux restent debout ; et quel est le système adopté pour ces
services d'édilité? Précisément le système de garanties et de contrôle inauguré par l'acte de 1858 sur le gouvernement local. Sans
doute le conseil municipal peut, par un vote, se faire l'application
de ces statuts et se substituer ainsi aux commissions spéciales appelées à fonctionner auprès de lui. Mais il doit se conformer alors
aux conditions qu'elles auraient subies, et, distinguant avec soin ces
nouvelles attributions des anciennes, entrer pour les premières en
rapport fréquent avecl'autorité centrale : décision grave, qui transformera bientôt l'esprit du conseil tout entier, car les hommes ne peuvent prendre et déposer tour à tour le caractère de l'indépendance.</p><p>Nous voyons encore que la police ne figure pas dans les attributions
du conseil : tantôt elle est indépendante du comté et placée sous la
surveillance d'une commission de sûreté (watch committec); tantôt,
comme nous le verrons, le gouvernement prend des mesures qui
embrassent le comté et le bourg. Même fusion pour l'administration de la justice, dans le plus grand nombre des cas; et comme la
justice correctionnelle ne peut être suspendue dans la ville, on la
confie souvent à un fonctionnaire appelé juge de paix, mais salarié,
révocable, accordé au bourg par le roi et ne ressemblant guère au
magistrat propriétaire que nous connaissons.</p><p>Ce n'est pas qu'on ait cherché à rétrécir le cercle dans lequel se
meut le conseil municipal; on lui a laissé toutes ses attributions anciennes : gestion de la fortune de la ville; entretien des bâtiments
municipaux, des ponts, de la grande voirie, des bibliothèques, des
musées. Seulement cet antique domaine de l'indépendance restait
immobile, tandis que les intérêts et les besoins ne cessaient de grandir autour de lui et se plaçaient naturellement sous la protection de
l'autorité centrale. Pénétrons enfin dans cette dernière réserve de la
liberté aristocratique : nous la trouvons singulièrement changée. Il
</p><pb n="313"/><p>y a déjà un contrôle, celui des électeurs. La réunion n'est plus collégiale, c'est-à-dire que les pouvoirs ne sont plus attachés à la personne des conseillers, maisà l'assemblée : aussi faut-il la présence des
deux tiers des membres pour faire un règlement. Le conseil est-il
au moins libre en matière de finances? Il a d'abord près de lui un
auditeur des comptes, fonctionnaire élu, mais distinct, qui contrôle
la comptabilité. Il ne peut aliéner ni hypothéquer les propriétés du
bourg sans l'autorisation du chancelier de l'Échiquier. Les règlements locaux (by-laws) doivent être affichés pendant quarante jours,
et adressés au ministre de l'intérieur: un rescrit royal peut, dans
cette période, les modifier ou les annuler. Ces liens sont plus légers
que ceux de notre tutelle administrative; mais l'organisation, pour
le fond, ressemble fort à celle du continent, et tout débat entre le
gouvernement et le conseil local se pose désormais dans les mêmes
termes, le premier devenant le protecteur naturel des électeurs pris
en masse, et le second ne pouvant plus repousser le contrôle de cet
agent supérieur. . . .</p><p>L'organisation municipale des bourgs a donc favorisé l'envahisser
ment rapide du pouvoir central sur toute cette partie des services
publics qui restait en dehors des anciennes attributions du conseil;
en même temps, elle a soumis ce conseil au régime du contrôle,
conséquence de sa nouvelle origine. TOUTEFOIS, il est juste de reconnaître que la présence même d'une corporation municipale librement élue, quel que soit son domaine propre, trace des bornes à
l'autorité centrale, et entretient un foyer de vie locale qui, dans
l'avenir, peut arrêter les empiétements. Il n'en fut pas de même au
comté, où la justice de paix, de forme collégiale, réduite de plus en
plus à une simple magistrature, ne pouvait fournir les éléments
d'une assemblée provinciale. Là, nous verrons les conseils spéciaux
multipliés, et bien qu'ils sortent de l'élection, désarmés par leur
nombre même contre l'intervention du centre, dont la vigilance
s'étend partout; une institution plus particulière que les autres
groupant un grand nombre d'attributions autour d'une assemblée
nouvelle; mais cette assemblée de fraîche date, d'existence légale
et factice; n'ayant ni l'autorité ni l'importance de l'ancienne ariscratie; enfin, des portions de territoire réunies ou séparées pour la
commodité des services, et en définitive des réformes moins éclatantes que celles des villes, mais une altération plus profonde du
gouvernement traditionnel et local de l'Angleterre. C'est ce qu'il
importe d'examiner plus attentivement.</p><p>III. Nous trouvons, dans les lois qui ont organisé à différentes
</p><pb n="314"/><p>époques le service de l'assistance publique, la mesure exacte de
l'influence dévolue aux propriétaires fonciers. Le mal lui-même, à
savoir la pauvreté extrême des classes inférieures de la nation, prit
un aspect plus redoutable après l'affranchissement des serfs et la
dissolution des communautés religieuses; mais il était avant tout le
produit du régime aristocratique; soulager la misère, ce n'était pas
seulement créer une institution charitable, c'était toucher en quelque
sorte à l'état des personnes, régler leur domicile, et asseoir la plus
lourde des taxes directes. On comprend dès lors que le contrôle de
l'assistance publique devint, entre les mains de celui qui l'exerça,
un moyen d'influence et presque un instrument politique. Suivant
que ce droit de contrôle fut attribué à la paroisse, au comté ou aux
bureaux de LONDRES, on put dire avec certitude lequel de ces pouvoirs inégaux jouait le principal rôle dans les affaires intérieures de
la nation. Mais l'intervention très-ancienne du Parlement faisait
déjà pressentir que le pouvoir central l'emporterait à la longue sur
les autres; car en ANGLETERRE, entre le Parlement et l'administration,
il n'y a qu'une limite confuse que les lois déplacent tous les jours,
et quand des remaniements successifs attirent régulièrement l'attention des CHAMBRES, il ne faut pas s'étonner de les voir déléguer le
contrôle à des corps permanents qui, pour sortir indirectement
du système électoral, n'en représentent pas moins la nation tout
entière en face d'un intérêt particulier.</p><p>C'est ce qui arriva pour l'assistance publique. A l'origine elle est
toute à la charge de la paroisse qui choisit les inspecteurs des pauvres (overseers) et leur confie la levée aussi bien que l'emploi de la
taxe des pauvres (1601). Ce régime est bientôt condamné pour des
raisons de bonne économie; les secours distribués à domicile et en
argent encouragent la paresse et le désordre. On s'aperçoit que ces
graves intérêts ne peuvent être abandonnés au caprice des paroisses,
et on les soumet à la surveillance du corps qui paraît le plus propre
à imposer le respect, à diriger l'administration, le collège des juges
de paix. AINSI, par un premier effort, la meilleure part de l'initiative est ramenée au comté; les juges de paix veillent à l'application
des lois, contrôlent les taxes des pauvres, les rendent exécutoires,
statuent sur les réclamations qui naissent de leur répartition, apurent les comptes. Les officiers des pauvres ou overseers leur sont
subordonnés. Un juge de paix peut ordonner l'assistance pendant
trois mois, et assisté d'un collègue, pendant six.</p><p>Ce régime fut-il profitable aux pauvres? Il semble au contraire
que les secours ne furent pas mieux distribués, que la paroisse
était encore trop loin du comté, que le travail distribué à domicile
</p><pb n="315"/><p>ou dans des ateliers isolés coûtait fort cher et rendait peu, soit que
les juges de paix montrassent peu d'empressement à s'acquitter de
leur tâche, soit qu'ils fussent en effet impuissants à trouver le remède.</p><p>Mais s'ils négligèrent les charges, ils furent très-soigneux à recueillir
les fruits politiques de leurs attributions, et se firent conférer, sous
Charles II, des pouvoirs extraordinaires sur le bas peuple dont on leur
commettait l'entretien. Il faut voir quelle rigueur ils mirent aux
conditions de domicile par la loi de 1673 (13 et 14, Ch. H); comment
tout individu, exposé à requérir l'assistance, est confiné dans sa
paroisse d'origine ; comment la simple présomption de pauvreté autorise l'expulsion (removal) de toute personne qui n'est pas née sur la
paroisse; celle-ci, ne dût-elle jamais recourir à l'assistance, ne peut
acquérir le domicile que par un séjour officiel de quarante jours,
précédé d'une déclaration, et pendant cette période, libre à tout
propriétaire de demander l'expulsion du requérant. Les attentats à
la propriété sont punis de mort. L'emprisonnement est appliqué
pour les causes les plus légères. Ce n'est pas tout : les mœurs viennent encore aggraver les lois; comme l'apprentissage ou l'entrée en
service pouvaient remplacer la déclaration et conférer le domicile
au bout de quarante jours, les propriétaires n'engagent plus leurs
domestiques et les patrons leurs ouvriers que pour le mois, et les
privent ainsi du bénéfice attaché à leur situation. C'est le moment
où la petite propriété meurt pour toujours; les grands propriétaires
achètent les cottages pour les démolir; les cultivateurs disparaissent et la culture se transforme en prairies.</p><p>Nous sommes arrivés à l'apogée de l'ancien gouvernement local,
et si nous avons cherché à mettre en lumière ses vices plutôt que
ses qualités, c'est pour mieux faire comprendre par quelle pente
insensible le pouvoir central fut conduit à empiéter sur lui. Les
grands propriétaires s'étaient servis de la loi des pauvres pour fortifier leur autorité; ils subirent les conséquences de cette confusion
volontaire entre leurs devoirs et leurs droits, et tout ce qui fut fait
pour les pauvres fut fait contre eux. Les premières réformes sont
timides; Guillaume III adoucit les conditions de l'expulsion et maintient le droit de résidence à celui qui produit un certificat de sa
paroisse d'origine (1688); mais la loi ne confère pas le domicile au
possesseur de ce certificat, et tient suspendue sur sa tête la menace
du renvoi, pour le cas où il réclamerait l'assistance. Il faut attendre
jusqu'au règne de Georges III les nouvelles tentatives de réforme; la
loi connue sous le nom de Gilbert act (1782) est décisive; elle institue
les tuteurs des pauvres, contient un grand nombre de dispositions
administratives sur l'organisation du travail en commun dans les
</p><pb n="316"/><p>workhouses. Des mesures économiques paraissent insuffisantes si l'on
ne restreint le pouvoir arbitraire d'expulsion, et c'est l'objet d'une
autre loi (35, G. III, 101). Quelques années plus tard, en 1818 et 1819</p><p>(59, G. III, 12) on organise à la fois des conseils particuliers des
pauvres, l'aménagement des workhouses, une bureaucratie rémunérée, l'élection pour un bureau central d'assistance publique.</p><p>Dès lors, tous les principes étaient posés; il ne restait plus qu'à
les développer, et c'est ce que fit la loi rendue sous Georges IV en
1834. Cet acte, qui servira de modèle à tous les autres, a deux traits
saillants également funestes à l'influence du comté : d'une part, il
consacre une division de territoire presque inconnue jusque-là, et
déplace ainsi l'assiette du gouvernement local; de l'autre, il arme
le pouvoir central d'un contrôle permanent et régulier.</p><p>La nouvelle division territoriale, c'est Yunion de paroisses, où
siège la commission élective des tuteurs des pauvres. Ce n'est pas
l'arbitraire du gouvernement qui a groupé les paroisses, c'est la
nécessité de construire en commun et d'entretenir à moins de
frais les ateliers des pauvres ou workhouses. Mais l'administration
peut remanier ces groupes avec l'assentiment des tuteurs. Six cent
vingt-trois unions furent formées ainsi sur le modèle de douze plus
anciennes qui ont été dissoutes et réparties entre les autres. Aujourd'hui l'on en compte six cent quarante-sept. Quelques unions, qui
avaient été constituées par acte spécial du PARLEMENT, ont passé,
depuis 1844, sous l'autorité de l'administration centrale. Une union
comprend environ 30 à 40,000 habitants; elle correspond à peu
près à un cercle allemand et tient le milieu entre notre canton et
notre arrondissement. Enfin le comté d'union, division territoriale
qui ne coïncide pas toujours avec l'ancien comté, vint, dès 1834,
achever le type nouveau de l'administration anglaise. Depuis cette
époque, une loi du 31 juillet 1868 a détruit les dernières entraves
qui empêchaient le pouvoir central de dissoudre à son gré ou de
modifier les unions, et le Gilbert act, devenu inutile et gênant, a été
abrogé en 1871.</p><p>Voyons maintenant quel est le conseil électif qui donne de la
vie à l'union. Les tuteurs des pauvres (guardians of the poors) sont
.nommés par les contribuables dans chaque paroisse au nombre d'un
ou deux selon l'importance, de la paroisse. Une loi du 9 août 1854
a organisé le vote en donnant à chacun une voix par 50 £ de revenu
imposable, et six voix au plus. Pour être éligible, il faut avoir son
domicile sur le territoire de l'union, ne pas avoir été salarié pendant cinq ans ni secouru sur le fonds commun. La procédure électorale est réglée par l'autorité centrale (loi du 26 juillet 1867); c'est
</p><pb n="317"/><p>celle-ci qui connaît du contentieux des élections. Autour du conseil
des tuteurs figurent un grand nombre d'employés nommés et rémunérés par eux, mais institués par l'autorité centrale et révocables
seulement par elle; disposition remarquable, car le fonctionnaire
dépend surtout de qui peut le révoquer. C'est encore le même pouvoir central qui fixe le chiffre du traitement pour chaque employé
et de la pension de retraite. Il entoure ainsi de toute part ce nouveau
conseil de création parlementaire, préside à sa formation, surveille
ses agents, possède mille moyens de redresser un procédé peu
correct : d'autant plus présent, quoique invisible, que le principal
fonctionnaire de l'union, le secrétaire (clerk) prend en l'absence du
conseil beaucoup de résolutions importantes; que les overseers, ces
anciens officiers de la paroisse, ont été remplacés par des collecteurs rénumérés et dépendants, et que le conseil des tuteurs n'a
point de maire qui puisse lui servir de porte-voix, de chef et de
pouvoir exécutif.</p><p>Plus on considère de près cette organisation locale, plus elle
paraît faible et désarmée, de sorte qu'aujourd'hui les mœurs, bien
plus que les institutions, empêchent le pouvoir central de mettre à
profit tous ses avantages. Ce pouvoir était représenté depuis 1834
par une commission centrale siégeant à Londres (poor law board),
et composée de grands dignitaires, de ministres au-dessous desquels des secrétaires actifs et tout-puissants expédiaient les affaires.</p><p>Par une loi du 14 août 1871, le conseil des pauvres a été supprimé,
et ses attributions transférées au bureau du gouvernement local
(board of local government). Ce bureau compte permi ses membres
plusieurs ministres, le lord président du conseil privé, le chancelier
de l'Échiquier et le chancelier (private chancellor). 11 a le pouvoir
de faire des règlements généraux sous la restriction qu'il ne tranchera pas un litige particulier. Il règle particulièrement l'aménagement et la discipline intérieure des workhouses, les conditions
de secours à domicile, les formalités à observer pour la gestion
financière. A l'origine, les règlements généraux devaient être communiqués au Parlement ; puis on se contenta dela communication au
secrétaire d'État de l'intérieur, dernière formalité qui est tombée
en désuétude depuis la transformation de l'autorité centrale. A ces
pouvoirs réglementaires, le bureau du gouvernement local joint un
droit de tutelle générale, et des pouvoirs de contrainte étendus qui
ont leur source principale dans la loi du 23 juin 1847; quand l'assemblée des tuteurs néglige de nommer les fonctionnaires qui sont
à son choix, l'administration centrale prend l'initiative de cette
nomination. Elle peut encore ordonner l'agrandissement et l'assair
</p><pb n="318"/><p> nissement des ateliers des pauvres (loi du 31 juillet 1868), et en
général toute amélioration d'un établissement de bienfaisance,
pourvu que la construction même de l'édifice ait été votée par les
tuteurs des pauvres.</p><p>Revenant aux juges de paix, considérons un moment la place
qu'ils occupent dans cette nouvelle administration. A la vérité, on
ne leur a retiré positivement aucune attribution; mais la présence
même des tuteurs des pauvres, le vote de la taxe et les nominations
dévolus à ce conseil, la surveillance efficace exercée par le pouvoir
central, sont autant d'atteintes à leur autorité, et ruinent surtout
ce pouvoir sur les personnes dont ils se montraient si jaloux. Il est
à peine besoin de dire que les lois sur le domicile ont été singulièrement adoucies : une loi du 29 juin 1865 protège contre toute
expulsion la personne qui a résidé pendant un an, non plus dans la
paroisse, mais sur le territoire de l'union. Le juge de paix, qui ne
peut plus reléguer l'indigent dans sa paroisse d'origine, ni régler
seul la forme de l'assistance, peut encore prêter son concours à
l'œuvre générale : d'après la loi du 9 août 1844, article 24, il est
membre de droit du bureau des tuteurs dans l'union de son domicile; disposition qui ne s'étend pas aux juges de paix des bourgs.</p><p>Il a, concurremment avec les'inspecteurs salariés, le droit de visiter
les maisons de travail. Dans certains cas urgents, les juges de paix
peuvent accorder provisoirement des secours en nature. Là se
borne à peu près" leur initiative en qualité d'administrateurs. Quand
ils exercent en commun l'office de juges, leur rôle est plus important : c'est à eux qu'appartient la répression correctionnelle, soit
contre les pauvres assistés, soit contre les employés; à eux aussi
le contentieux qui se rapporte au domicile, et la procédure d'expulsion dans les cas où elle a lieu : remarquons toutefois qu'une loi
du 8 août 1851 donne aux parties le moyen d'échapper à leur juridiction en portant le différend devant l'administration centrale. Ils
ont encore le contentieux de la taxe, qui, défini par la loi du
19 août 1836, a été successivement réglé par des lois postérieures
dont la dernière est de 1874 (37 et 38 Vict., ch. 54). Ces lois organisent des sessions spéciales en vue de cet objet, et confèrent aux
juges de paix le droit de provoquer de nouvelles évaluations.</p><p>Si l'on observe que tout l'ancien système de gouvernement local
a été bouleversé par la forme actuelle de l'assistance publique; que
la justice de paix, perdant toute initiative, est devenue une simple
magistrature dont la compétence ressemble par plusieurs points à
celle de nos conseils de préfecture; que la paroisse n'a pas gagné
davantage, et n'est plus, au sein de l'union, qu'une circonscription
</p><pb n="319"/><p>électorale et un district pour la perception de la taxe; qu'enfin la
seule assemblée vivante, celle des tuteurs des pauvres, tirée du
néant pour un objet très-spécial, et circonvenue sans cesse par une
autorité supérieure, gouverne moins par le prestige de la richesse
qu'en vertu du mandat électoral; si l'on rassemble tous ces traits
et que l'on vienne à réfléchir au caractère du peuple anglais, on ne
s'étonnera pas que celui-ci n'ait accepté les réformes qu'avec répugnance, les subissant d'abord à titre provisoire, et les prorogeant
de cinq ans en cinq ans, sans cesser un seul jour de les étendre et
de les détester.</p><p>IV. Bien plus : presque tous les services locaux ont été successivement organisés sur le modèle de l'assistance publique, soit
qu'on prît en effet les cadres tout préparés pour y faire entrer de
nouvelles attributions, soit qu'on appliquât à des conseils spéciaux
la partie des lois qui se rapporte à l'autorité centrale, soit enfin
que l'on bâtît de toutes pièces, comme pour les écoles, une administration distincte et parallèle, mais très-semblable à celle des
pauvres. Comme on a été d'abord séduit par les avantages financiers de cette organisation, on l'a immédiatement appliquée à l'assiette et à la perception de la plupart des taxes locales, qui sont
venues se greffer sur la taxe des pauvres. Négligeant la partie économique et spéciale de l'assistance publique, nous ferons seulement
remarquer que les réformes ont produit de bons résultats, puisque
le chiffre de la dépense, malgré des améliorations nombreuses, est
resté ce qu'il était en 1818, soit de 8 millions de livres sterling, dont
1 million absorbé par le traitement des fonctionnaires, et 1 million
par l'entretien du matériel. Nous nous arrêterons davantage à l'assiette et à la répartition de la taxe, qui forme aujourd'hui la partie
la plus durable du système et le premier degré de la concentration
des pouvoirs.</p><p>On se rappelle que l'union de paroisses avait été constituée
d'abord en vue de la construction des workhouses. La loi de 1834
établit un fonds commun de l'union, destiné à cet objet. En même
temps, elle maintenait le principe de la séparation des charges
afférentes à chaque paroisse, c'est-à-dire que celle-ci dut contribuer au fonds commun, non en raison de ses ressources, mais en
proportion du nombre de ses pauvres. AINSI, à l'origine, la taxe
d'union était limitée dans son objet, variable et inégale dans son
assiette; les lois sur le domicile étaient appliquées rigoureusement,
puisqu'elles pouvaient changer le montant des contributions d'une
paroisse. Peu à peu cependant ce fonds commun, s'élargit : en
</p><pb n="320"/><p>1842, on fait tomber à sa charge les frais de l'assistance donnée
aux pauvres de passage (casual poors); en 1861, les frais d'entretien
des fous [lunatic asylums). D'autre part, l'assiette de la taxe devient
plus régulière; la loi de 1834 permettait déjà de constituer l'union
en une seule paroisse pour l'application des règles sur le domicile:
cette faculté impliquait la disposition du fonds commun pour les
frais de la procédure d'expulsion, et ôtait une cause de jalousie
entre les paroisses. Celles-ci pouvaient d'ailleurs resserrer à leur gré
les liens de l'union, et adopter un principe plus équitable, pour la
répartition de la taxe, que la contribution aux charges en raison du
nombre de leurs pauvres. Les derniers vestiges de la séparation
des intérêts disparurent avec les lois postérieures : en 1861, on
décida que les paroisses contribueraient en proportion de leurs
ressources. Un acte du 7 août 1862 organisa, parmi les tuteurs des
pauvres, un comité de répartition chargé de fixer la part contributive
de chaque paroisse au fonds commun, en raison de la valeur nette
annuelle de la propriété, c'est-à-dire d'après le loyer qu'on peut
en espérer, déduction faite des frais d'entretien. Enfin la loi du
29 juin 1865, appliquant les mêmes règles au cas où l'assistance est
donnée à domicile, achève de mettre l'assistance à la charge de
l'union tout entière. Dès lors la perception de la taxe est simplifiée; des experts nommés par les tuteurs des pauvres procèdent à
des révisions périodiques qui fixent la valeur de la propriété imposable. La taxe, répartie par le comité, est perçue, ou par les
anciens inspecteurs (overseers), ou plus souvent par des collecteurs
salariés, après que les rôles ont été publiés, puis rendus exécutoires
par ordonnance de deux juges de paix : sans préjudice des droits
de contrôle et de surveillance qui appartiennent au bureau du gouvernement local, siégeant à.Londres (1).</p><p>Une fois le cadre trouvé, toutes les taxes locales ont été concentrées naturellement entre les mains des mêmes officiers. Déjà l'ancienne taxe de comté (county rate) avait été liée à celle des pauvres
par des statuts de Charles II et de Georges II. Elle y est jointe expressément par une loi du 19 juillet 1844. Elle est votée, il est vrai,
par les juges de paix, mais elle est assise et répartie comme la
taxe des pauvres et perçue par les mêmes officiers, avec cette seule
différence que la répartition est faite, non dans le sein d'une seule
union, mais pour tout le comté. La taxe pour la construction des</p>
<note place="bottom">(1) On peut étudier en détail l'administration de la taxe des pauvres dans le livre
de M. Paul Leroy-Beaulieu sur l'Administration locale en ANGLETERRE, pour l'assiette
de la taxe, p. 365 et suiv., pour la perception, p. 282 et suiv.</note>
<pb n="321"/><p>ateliers (workhouse building rate) se confond avec la taxe des pauvres, depuis que l'assistance à domicile et l'aménagement des
workhouses sont réglés par les mêmes autorités. La taxe des grandes
routes [highways rate), celle d'éclairage et de surveillance (lighting
and watching rate), sont réparties et perçues de la même manière.</p><p>Nous citerons encore les taxes d'église (church rate), des cimetières
(burial ground rate), des égouts et conduits (sewers rate), et d'autres
taxes paroissiales qui, malgré des différences apparentes, sont levées
actuellement comme celle des pauvres (1). ENFIN, même dans les
villes, la taxe principale et générale du bourg (borough rate) et de
surveillance (watch rate in boroughs), la taxe générale du district
(generai district rate), sont assises, réparties et levées dans la même
forme que les précédentes. Un tableau qui donne, pour la ville de
BIRMINGHAM, le progrès des impositions locales, réunit dans le
même chiffre et sous le même nom tous les impôts perçus, puis
distingue ensuite la part afférente à la corporation municipale et la
proportion applicable au soulagement des pauvres (2).</p><p>Il est donc juste de dire que toutes les impositions locales, c'est-
à-dire à peu près tous les impôts directs en ANGLETERRE, se confondent avec la taxe des pauvres; et comme ces impositions sont
le principal aliment des services locaux, tous les services qui ont
un budget dépendent, soit des tuteurs des pauvres, soit du bureau
central de LONDRES, pour l'assiette et la collection des taxes, quelle
que soit d'ailleurs leur organisation particulière. C'est là un point
considérable, car le plus souvent la dépendance ou l'autonomie
d'une institution roule sur la gestion de ses finances. Il nous reste
à montrer comment l'administration même des principaux services
se rapproche de celle de l'assistance publique.</p><p>1° La fusion est complète pour la tenue des registres de l'état
civil, en ce qui touche l'inscription des naissances et des décès. Ce
service, organisé par les lois des 14 août 1836, 30 juin 1837 et 7 août
1874, atteint du premier coup la limite extrême de la centralisation. D'abord, chaque union de paroisses forme un district d'enregistrement; elle se divise en sous-districts, ayant chacun son
registrar. Le surintendant du district n'est autre que le secrétaire
des tuteurs des pauvres. Un enregistreur général établi à LONDRES,</p><p>Sommerset house, trace les subdivisions avec l'assentiment du bureau
de gouvernement local, dont le contrôle se retrouve partout; il</p>
<note place="bottom">(1) M. Leroy-BEAULIEU, Administration locale en ANGLETERRE, p. 267.</note>
<note place="bottom">(2) M. de PARIEU, Traité des impôts, t. IV, p. 120.</note>
<fw place="bottom">VI. 24</fw><pb n="322"/><p>concentre les documents et nomme directement les fonctionnaires
subordonnés, quand les tuteurs des pauvres se refusent à le faire.</p><p>Ceux-ci doivent fournir les locaux ou payer les frais d'établissement
dont le Trésor fait l'avance, tandis que l'administration centrale se
charge du matériel et des registres. C'est un très-bon exemple du
genre de concours que l'État demande aux unions de paroisses.</p><p>2° Une mesure d'hygiène a fait joindre à ce service celui de la vaccination. Déjà en 1841, les frais de vaccine étaient prélevés sur la
taxe des pauvres. Des lois de 1853, 1858 et 1861 rendent ce régime
obligatoire, chargent le conseil privé de veiller à l'exécution de la
loi, et les juges de paix de punir les infractions aux règlements.</p><p>L'union de paroisse est divisée en districts de vaccine, et l'officier
de l'état civil doit enregistrer les vaccinations. On voit que le gouvernement anglais n'est pas arrêté par de vains scrupules, quand il
s'agit d'imposer aux citoyens une précaution légère, dans l'intérêt
de la santé publique (1).</p><p>3° Là ne s'est pas bornée la sollicitude du gouvernement en matière d'hygiène:l'acte de 1848 sur la santé publique organisait toute
une administration, qui ne se confondait pas avec celle de l'assistance, comme les précédentes, mais qui était conçue sur le même
plan : commission de salubrité siégeant à Londres; établissement
facultatif, mais en pratique inévitable, de comités locaux de salubrité (local boards of healtli); droit pour les conseils municipaux
de s'attribuer ces fonctions, en se soumettant à la surveillance du
bureau central ; on retrouvait ici, sous d'autres noms, tous les principes applicables en matière d'assistance publique. Cette commission d'hygiène publique a été bientôt absorbée par le bureau de
gouvernement local; et celui-ci que nous avons rencontré à la tête
de la plupart des services spéciaux, a institué dans les bourgs
comme une branche parallèle à l'administration de l'assistance publique : c'est un service complet d'édililé, confié soit à des commissions locales, soit, sous des conditions particulières aux
conseils municipaux, et embrassant notamment l'éclairage, l'administration et la police de la voirie, des jardins et des parcs, l'approvisionnement des eaux, etc. : en sorte que l'apparente diversité
des services locaux, soit dans les villes, soit dans les campagnes,
se confond au sommet dans une direction unique. Enfin Yacte de
1872 sur la santé publique achève de fondre ensemble tous les actes</p>
<note place="bottom">(1) M. Leroy-BEAULIEU, Administration locale en ANGLETERRE, p. 268.</note>
<pb n="323"/><p>v
spéciaux sur les différentes questions d'édilité, sur les logements
des ouvriers, sur la voirie et l'écoulement des eaux, ete., et de
centraliser fortement cette partie de l'administration entre les
mains du bureau du gouvernement local,</p><p>V Nous rapprochons à dessein du service de l'édilité celui des
écoles, tel qu'il a été organisé par l'acte de 1870. Les dispositions
de cet acte qui se rapportent à l'administration ont à peine besoin
d'être rappelées. Ici encore, on crée des corps nouveaux, en dehors
des cadres établis; et cependant il est manifeste que l'on copie les
modèles que nous venons d'étudier : l'autorité centrale s'appellera
département de l'éducation; le soin d'appliquer la loi sera confié
à des bureaux électifs; on n'hésitera ni à multiplier les institutions
locales ni à les investir de pouvoirs étendus, mais on les surveillera de près; et s'ils sont tout-puissants pour faire exécuter la loi,
ils ne peuvent ni l'éluder ni la laisser dormir. Au moindre signe
de défaillance, l'autorité centrale reparaît; elle n'use pas de remontrance, mais elle se substitue à la commission languissante ou
fautive, lève les taxes, exerce les mêmes pouvoirs, et, pour rendre
efficace l'obligation scolaire, atteint directement les individus parles
droits de contrainte (compulsion) donnés à ses agents. D'autre part,
le département ministériel recueille des renseignements, dresse des
statistiques, obtient du Parlement des lois de révision (1). On n'aurait qu'une idée très-imparfaite de l'administration locale si l'on
n'envisageait que les organes essentiels dont elle vit; les institutions
qui naissent comme celle-ci, des besoins modernes, et souvent
même de la politique, ont cela de propre qu'elles ne sont pas entravées par le respect du passé, et qu'elles vont droit au but en se servant des moyens que le temps présent leur fournit. Par là elles
font mieux connaître l'esprit de ce temps. OR, en matière d'éducation, l'initiative des réformes est venue du centre et a pris corps
dans une loi, que l'indolence des autorités locales avait rendue nécessaire : la réalité du pouvoir appartient encore au centre, et ce
que les districts scolaires en obtiennent, en dépit du principe électoral, a tous les caractères d'une délégation.</p><p>8° Passons maintenant aux services locaux dans lesquels des habitudes séculaires ou des droits acquis gênent encore l'action de l'autorité centrale. Dans cette classe, il faut ranger la construction et</p>
<note place="bottom">(1) Voir les lois de 1870 et 1872 publiées par les Annuaires de la SOCIÉTÉ, et les
diverses communications da M. du Buit.</note>
<pb n="324"/><p>l'entretien des routes qui restent soit à la charge des paroisses, soit
à la disposition de syndicats rémunérés par des péages. Sans examiner cette organisation compliquée, nous rappelons que l'acte
de 1862, qui permet de grouper les bourgs et les paroisses en districts de route, a été un premier remède aux inconvénients du système (2).</p><p>6° Il est plus important de considérer, dans le service de la police,
la meilleure partie des attributions de la justice de paix. Le législateur a été combattu entre le désir de respecter en elle des fonctions
consacrées par la tradition, et le goût de la centralisation dans un
sujet qui ne comporte guère de mesures séparées. De ces vues divergentes, il est résulté une législation assez compliquée. ANCIENNEMENT, les juges de paix étaient les seuls maîtres de la police; ils
nommaient le constable de paroisse et celui de district (high constable).</p><p>Cet high constable, chargé naguère de percevoir la taxe du comté et
de dresser les listes locales de jury, a perdu la première de ses attributions par la loi du 19 juillet 1844, et la seconde par la loi du 7
août 1862. Uu acte du 2 août 1869 supprime la charge en principe,
et laisse à l'appréciation des juges de paix la question d'opportunité. Des anciens constables de paroisse, il reste encore quelque
chose : la loi du 12 août 1842 a établi leur situation. Ce sont actuellement ces constables locaux qui, en cas de besoin, viennent
en aide à la police active; ils sont nommés par les juges de paix
dans chaque paroisse sur présentation : leurs fonctions sont gratuites et obligatoires. Quelques dispositions de la loi préparaient
l'avenir : par exemple, le droit du constable suppléant à un salaire;
le droit, pour la paroisse, de demander un constable rémunéré; le
droit, pour les juges de paix, de former des districts analogues à
l'union des paroisses.</p><p>On avait senti le besoin d'organiser plus énergiquement la police
des bourgs municipaux. La loi du 9 septembre 1835 (art. 76 à 86)
créait un comité de police et des constables rémunérés par le conseil municipal. Les juges de paix intervenaient alors, non comme
les supérieurs hiérarchiques des agents, mais comme des magistrats chargés d'examiner la régularité de leurs actes.</p><p>Ce furent les lois de 1839 et 1840 qui fournirent le type d'une
organisation, applicable d'abord au comté seulement, et d'ailleurs
facultative. Ce procédé est ordinaire dans les lois anglaises : il
ébranle le régime que l'on veut attaquer sans le détruire d'un seul</p>
<note place="bottom">(2) Voir la communication de M. CAMESCASSE, Bulletin de la SOCIÉTÉ, mars 1874.</note>
<pb n="325"/><p>coup. D'après le modèle offert aux comtés, les juges de paix durent
nommer un chief-constable, véritable chef de la police, qui nomme
à son tour les agents placés sous ses ordres : souvent plusieurs
comtés s'entendent pour placer leur police entre les mains du
même chef. Il y eut de nouveau des constables de districts [superintendants), mais rémunérés, et des constables ordinaires, répartis
par brigades de quatre ou cinq dans les localités importantes. On a
ainsi une police enrégimentée et suffisamment uniforme dans
chaque comté. A l'égard de ces agents, le juge de paix n'a plus
que le caractère d'un magistrat. Les pouvoirs de l'autorité centrale sont de trois sortes : le choix du chief-constable doit être
approuvé par le département de l'intérieur ; — ce même département a droit d'imposer ses règlements généraux en matière de
police à tous les comtés qui adoptent le régime de la loi. A ces
prérogatives, il faut enjoindre une troisième, qui n'est pas la
moins importante : l'État attache à l'adoption de ce régime une
subvention en argent qui doit soulager le budget du comté. Cette
circonstance lui donne une action décisive sur l'administration
subventionnée, et personne ne peut se plaindre d'une ingérence
qui se présente sous l'aspect d'une faveur. Les mêmes lois permettent aux bourgs et aux comtés d'opérer la fusion de leur police:
l'accord intervenu entre eux peut être rompu à la majorité des
deux tiers de l'assemblée qui les représente, et la rupture doit être
signifiée trois mois à l'avance.</p><p>Enfin une loi du 21 juillet 1856 est venue porter une atteinte
considérable aux principes du self-government en imposant ce
régime aux comtés qui n'en voulaient pas. Trois inspecteurs généraux de la police, nommés par le gouvernement, doivent adresser
des rapports au ministre de l'intérieur, soit sur l'exécution des
règlements généraux, soit sur l'opportunité de la subvention. Il
est vrai qu'on ne pouvait pas user de contrainte à l'égard des
bourgs; mais on s'attacha à favoriser la fusion avec les comtés pour
les villes de 5,000 habitants, à l'empêcher au contraire pour les
villes qui dépassaient ce chiffre, et l'appât de la subvention fournit
des arguments. Signalons enfin les lois des 13 août 1859 et 2 juin
1865 sur la pension de retraite des agents de police; et reconnaissons que, même en matière de police, dans ce dernier retranchement de la justice de paix, le pouvoir central gagne chaque jour
du terrain, laissant au magistrat du comté, sinon l'activité d'un
administrateur, au moins l'impartialité d'un juge.</p><p>Jetons un regard sur le chemin parcouru : en dehors de la police,,
</p><pb n="326"/><p>qui est sous la direction du département de l'intérieur, nous voyons
que tous les intérêts locaux se partagent entre deux branches d'administration : l'Une dépend du bureau de gouvernement local;
applicable d'abord au seul service de l'assistance publique, elle a
groupé successivement autour d'elle les intérêts financiers qui
dérivent de la perception des taxes, les grandes mesures de salubrité, la police et l'entretien des différentes entreprises qui naissent
de l'agglomération urbaine; les lois de 1871 et 1872 n'ont fait que
lui donner une forme définitive, conformément aux règles posées
par les lois précédentes. A côté de cette administration, chargée
d'entretenir la vie matérielle de la nation, un autre groupe égalemèn centralisé s'occupe de son éducation morale. De part et
d'autre, nous trouvons d«s bureaux siégeant à Londres qui font et
défont les circonscriptions administratives, fixent le traitement des
employés, correspondent avec eux, autorisent les emprunts, prennent des règlements généraux; des inspecteurs divisionnaires qui
parcourent les comtés au nom de l'administration centrale, signalent les irrégularités, surveillent l'exécution des règlements, font
des rapports et vérifient les comptes; plus bas, voici des divisions
territoriales qui varient avec l'objet qu'on se propose; des autorités
secondaires créées pour la circonstance, mais collectives, délibératives, investies, en outre, d'un « droit de décision, et chargées du
recrutement de leur personnel d'exécution (1) ». Ajoutons qu'elles
sortent de l'élection, et que ce nouveau mode dé contrôle, gage de
leur indépendance, vient limiter utilement la toute-puissance du
pouvoir central. Telle est la force du principe électoral, que l'opinion publique parait moins effrayée de cette toute-puissance que
des envahissements de l'autorité locale, si par hasard les divers
services venaient à être concentrés dans les mêmes mains (2). Ainsi</p>
<note place="bottom">(1) Leçon d'ouverture de M. DEMONGEOT, loc. cit. : on retrouvera dans les dernières pages de cet article le tableau complet des derniers résultats de la centralisation, et des conséquences qu'il faut en tirer: nous ne pouvons que nous référer
à ces pages excellentes auxquelles on ne doit rien changer.</note>
<note place="bottom">(2) Entre autres propositions, le Times discute celle d'un M. RATHBONE, ayant pour
objet de réunir en un seu) conseil de district tous les conseils locaux, qui, dans
chaque comté, s'occupent des différentes branches du service administratif. L'avantage de cette combinaison serait, suivant l'auteur, plus de simplicité, moins de
frais, et une plus grande capacité des administrateurs. Ce conseil serait élu pour
deux cinquiètaes par les électeurs censitaires (ratepayers), pour deux cinquièmes
par les électeurs domiciliés (householders); le dernier cinquième par les magistrats,
c'est-à-dire par les grands propriélaires. Le résultat serait de déplacer la centralisation en la conférant aux conseils de districts, au lieu de rattacher les différents
services au pouvoir central. Le Times combat cette idée comme trop favorable aux
prétentions des conseils locaux et dangereuse pour- l'unité politique et administrative du pays (TIMES, 30 novembre 1874).</note>
<pb n="327"/><p>l'isolement même des conseils locaux parait nécessaire au maintien
d'un régime qui n'a pas pour lui la consécration du temps.</p><p>Que devient désormais la notion anglaise du self-governement? Si
l'on entend par là une institution spéciale, le droit pour chaque
groupe de se gouverner lui-même, on peut dire qu'elle tombe en
ruines : l'opinion même ne la soutient plus. Dans leur comté, les
magistrats et les corps délibérants supportent encore avec impatience ces visites d'inspecteurs et cette gêne du contrôle exercé par
les bureaux de Londres. Mais ont-ils à cœur de conduire à bonne
fin quelque entreprise difficile, de faire passer une réforme, un
progrès, ils s'adressent naturellement à l'agent le plus puissant qui
dispose des intérêts nationaux., à l'État. Les plus éclairés des jugede paix, quand ils se dévouent à une tâche, réclament eux-mêmes •
ce concours pour vaincre la résistance de leurs collègues, moins intelligents, ou bien attentifs seulement aux intérêts agricoles. Ainsi
se forme l'opinion publique, et le peuple anglais, confiant dans son
PARLEMENT, ne s'alarme pas d'une autorité qui agit sous le contrôle
de ses représentants.</p><p>Mais si l'on désigne, par le terme de self-government la notion de
la responsabilité et de l'initiative de chacun, qui est le fondement
même de la liberté, on la trouve en Angleterre plus vivante que
jamais. Seulement elle a subi une double transformation : d'une
part, elle s'est généralisée; au lieu d'être le partage exclusif d'une
aristocratie peu nombreuse, elle s'est répandue jusque dans les
classes inférieures de la nation, apportant aux ouvriers eux-mêmes
l'esprit de gouvernement. D'autre part, elle a changé d'objet : le
génie de l'initiative, au lieu de se renfermer dans le cercle invariable d'attributions séculaires, s'est tourné vers tous les progrès
possibles; on semble moins désireux de s'appartenir, mais plus ardent à poursuivre un but déterminé; les anciennes corporations
languissent, mais le principe d'association est appliqué plus largement. Qu'un citoyen, dans son comté, conçoive une idée utile,
qu'il embrasse une réforme, il ne se contente plus aujourd'hui d'en
faire profiter ses voisins; il veut, du premier coup, que son projet
soit entendu du Parlement. Mais comme ses ancêtres lui ont appris
à compter avant tout sur lui-même, il forme une assqciation, recrute des adeptes, convoque des meetings, organise une agitation.</p><p>Tocqueville écrivait, il y a trente ans, que l'association politique
était plus fréquente chez les Américains que chez les Anglais. Aujourd'hui, ceux-ci en usent à tout propos; ils ont des sociétés pour
</p><pb n="328"/><p>toutes les questions: tenure de la terre, éducation populaire, religion, droits des femmes, etc., tandis qu'auparavant ils s'unissaient
surtout en vue d'obtenir quelque avantage économique. AINSI, à
mesure que les liens des associations permanentes et aristocratiques se relâchaient au profit de l'ÉTAT, l'esprit de self-govemment
s'appliquait à des objets infinis et appelait tous les efforts vers la
politique générale.</p><p>L'ordre du jour appelle la suite de la discussion sur le travail
de M. Vavasseur concernant la loi sur les sociétés en Belgique.</p><p>M. Vavasseur demande à répondre aux observations présentées par
M. Griolet dans la dernière séance. M. Griolet a signalé les abus nombreux
, et très-variés auxquels a donné lieu, en Angleterre comme en FRANCE, l'émission des obligations par les sociétés par actions, et il a conclu à la nécessité d'une réglementation légale dont il a indiqué les bases.</p><p>Les abus ne sauraient être méconnus et il y a lieu de chercher à les
diminuer par une réglementation nouvelle; la loi de 1867 contient une
lacune évidente; en soumettant l'émission des actions à des conditions
assez sévères, quoique elles-mêmes insuffisantes, et en gardant le silence
sur les obligations, elle invitait en quelque sorte les spéculateurs à délaisser
celles-là pour celles-ci; c'est ce qui est arrivé et c'est ainsi qu'on a pu
éluder souvent la double garantie promise par la loi : souscription intégrale d'un capital sérieux et vérification des apports; et l'on a revu ces
sociétés factices, mort-nées, que la loi nouvelle avait eu la prétention de
prévenir et d'empêcher. Le système des syndicats, récemment inventé
et qui a déjà fonctionné avec succès, aura bientôt, si l'on n'y met bon ordre,
rendu toutes ces garanties illusoires.</p><p>Mais pour rester dans le sujet traité par M. GRIOLET, il ne faut parler que
des obligations. M. Griolet pense qu'avant tout on doit, comme l'a fait la
loi belge, fixer un maximum d'émission, mesuré sur le capital versé. Mais
cette limite, ou toute autre, sera, sous une apparence d'exactitude, arbitraire, injuste et inefficace. Si une société a fait des pertes, où est son
capital versé? Telle autre, au contraire, a son avoir accru par des réserves
considérables, par des plus-values sur ses immeubles, par exemple sur
des mines estimées de peu de valeur à l'origine et dont l'exploitation a
révélé les richesses ; le maximum du capital versé ne sera-t-il pas insuffisant, attentatoire à la liberté des conventions? Que si, pour obvier à cet
inconvénient, on étend le maximum jusqu'au capital social complet, on
court le risque de l'exagération des apports et d'un gage surfait. D'ailleurs
ce maximum, quel qu'il soit, pourra le plus souvent être éludé; les ruses
des spéculateurs sont infinies, et ils parviendront à tourner l'obstacle.</p><p>Qu'on se rappelle l'avis exprimé par le trop ingénieux inventeur de»</p><p>Jtloyd's bonds, et que M, Aucoc a fait connaître dans le compte rendu 9»
</p><pb n="329"/><p>intéressant qu'il a fait dans une précédente séance (1), de l'ouvrage de
de M. de Franqueville : M. Lloyd a déclaré qu'il ne voyait aucun moyen
de faire respecter la disposition de la loi qui limite le chiffre des obligations.</p><p>C'est donc ailleurs qu'il faut chercher des garanties. Pourquoi ne pas
procéder pour les obligations comme pour les actions? La loi de 1867 offre
un exemple facile à imiter : les obligataires, considérés isolément, sont,
comme les actionnaires, incapables de tout contrôle, faciles aux séductions
et à l'entraînement; eh bien ! qu'on les contraigne à se réunir en assemblée
générale pour examiner en commun la valeur du gage qui leur est offert,
et leurs souscriptions ne deviendront définitives qu'après ratification donnée
dans cette assemblée, collectivement, c'est-à-dire plus librement et en
connaissance de cause. Si la société qui emprunte est dans un état de prospérité notoire, ce ne sera qu'une simple formalité; sinon, il faut donner à
tout obligataire le droit de demander la prorogation de l'assemblée pour
faire examiner dans l'intervalle la situation de la société, c'est-à-dire la
valeur du gage.</p><p>Puis des commissaires nommés dans la première ou la seconde assemblée seraient chargés de faire un rapport sur l'emploi des fonds prêtés à
une autre assemblée générale ultérieurement réunie, et la sanction, en
cas d'emploi non conforme à la destination annoncée, serait la déchéance du terme.</p><p>Ainsi l'émission des obligations est ramenée aux conditions ordinaires
d'un contrat de prêt, où le prêteur aurait fourni ses fonds pour un emploi
déterminé.</p><p>M. Griolet veut qu'un syndic soit nommé par le tribunal pour surveiller
l'emploi des fonds. MAIS, d'une part, il n'établit aucun contrôle à l'origine
même de l'opération sur la valeur et pour l'acceptation du gage; d'un
autre côté, cette ingérence d'un syndic pourrait devenir inquisitoriale et
tracassière; par crainte de l'écrasante responsabilité qui pèserait sur lui,
il voudrait tout voir, tout empêcher, et il tendrait à se substituer aux
administrateurs pour devenir le véritable gérant de la société.</p><p>Le contrôle pourrait aisément, si l'on voulait, devenir permanent; il
suffirait d'autoriser les obligataires à continuer le pouvoir de leurs commissaires, qui seraient renouvelables périodiquement et les réuniraient
périodiquement aussi pour leur rendre compte de la situation des affaires
de leur débiteur. Mais ce ne devrait pas être là une obligation impérative,
et il n'y a pas lieu de s'écarter du principe de la liberté des conventions;
il faut laisser les obligataires libres d'user ou de ne pas user de cette
faculté.</p><p>Le procédé qui vient d'être indiqué ressemble, par certains côtés, à celui
des trust companies, pratiqué aux États-Unis. Il serait plus efficace que
le système belge qui se borne à permettre aux obligataires d'assister, avec
voix délibérative, aux assemblées d'actionnaires; cette réunion simultanée
(I) BULLETIN, n» 3, mars 1875.
</p><pb n="330"/><p>des deux masses peut avoir des inconvénients de plus d'un genre; il vaut
mieux ne donner l'accès des assemblées d'actionnaires qu'aux commissaires des obligataires.</p><p>Il reste à examiner une question importante, c'est celle de la garantie
spéciale demandée pour les obligataires : il ne faut pas songer à l'hypothèque, toutes les sociétés ne possédant pas des immeubles, et pour nos
compagnies de chemins de fer elles-mêmes, la jurisprudence ayant décidé
qu'elles ne possédaient qu'une propriété purement mobilière. M. Griolet
propose un privilège, mais, en droit, un privilège ne peut être institué par
le législateur que s'il dérive de la nature intime de la créance; on peut
vérifier le fait en parcourant la liste des privilèges consacrés par notre
Code; d'ailleurs, en fait, il pourrait y avoir souvent une criante injustice,
car à côté des obligataires privilégiés et absorbant l'actif social, il pourrait
y avoir des entrepreneurs, des fournisseurs non payés et subissant une
perte injustifiable. M. Leroy-BEAULIEU, dans l'Economiste français, a proposé, en cas d'émission successive pour la construction de plusieurs lignes
de chemins de fer par la même compagnie,d'affecter les produits de chaque
ligne aux obligations qui auraient servi à la construire. Mais ne serait-ce
pas en quelque sorte diviser la compagnie en plusieurs sociétés? ET, d'ailleurs, la loi à faire sera générale et devra embrasser, on l'oublie trop souvent, les sociétés industrielles et commerciales aussi bien que les compagnies de chemins de fer. Le meilleur parti serait d'accorder un droit de
préférence, par ordre de date, aux premières émissions sur les suivantes;
et toujours par respect pour la liberté des conventions, il ne faudrait
donner cette préférence que sauf réserve contraire de la part de la société
qui "emprunte, réserve qui, bien entendu, devrait être agréée par les
obligataires.</p><p>Contre les syndicats, il y aurait quelques précautions à prendre pour
l'émission, soit des actions, soit des obligations; dans ce but, aussi bien
que pour suppléer à l'inaction ou à l'empêchement des commissaires
nommés par les obligataires, on peut admettre dans une certaine mesure
l'intervention de l'autorité judiciaire et, par là, on se rapprocherait un peu
des idées exposées par M. Griolet.</p><p>M. Jozon pense que tout le monde est d'accord sur la nécessité de
donner aux obligataires une protection plus efficace que celle qui résulte
pour eux des lois en vigueur. Il estime que la meilleure ou plutôt !a seule
manière de réaliser pratiquement cette protection, c'est d'introduire dans
la loi française une disposition analogue à celle qui existe dans presque
toutes les législations étrangères. D'après ces législations, une société ne
peut émettre d'obligations que proportionnellement à son actif social ou à
son capital-actions, non-seulement souscrit, mais réalisé. A cette disposition, il conviendrait d'en ajouter une autre et de rendre les administrateurs
de la société responsables envers les obligataires pour le cas où la disposition qui précède n'aurait pas été observée. Il est facile de justifier l'équité
et l'efficacité de cette double proposition.
</p><pb n="331"/><p>Tout prêt entraîne des risques pour celui qui le consent. Ces risques
Sont d'autant moins grands que les garanties stipulées pour le remboursement du capital et des intérêts sont plus sûres. Les garanties ainsi stipulées sont ou personnelles ou réelles; on prête à une personne ou à une
chose, ou aux deux à la fois. On prête à une personne dans le cas, par
exemple, d'un prêt sur simple billet. — Les garanties de remboursement
consistent alors dans l'honorabilité, la solvabilité, la responsabilité personnelle et indéfinie de l'emprunteur. On prête à une chose et rien qu'à une
chose, dans le cas de prêt à la grosse, consentie sur le corps d'un navire
et ses accessoires. On peut encore citer certains prêts hypothécaires assis
sur des immeubles appartenant à des sociétés industrielles, particulièrement à des sociétés sucrières, sans que ces sociétés, paraît-il, s'engagent
d'ailleurs personnellement envers les prêteurs. Ceux-Gi n'ont alors de recours que contre l'objet, navire ou immeuble, qui sert de garantie au
prêt. Si l'objet vient à périr ou à diminuer de valeur, ils ne sont point
payés ou ne le sont que partiellement, encore bien que le propriétaire d'un
navire ou la société à laquelle appartient l'immeuble soit parfaitement
solvable.</p><p>La position des obligataires se rapproche beaucoup de celle des prêteurs
dont il vient d'être parlé. Ils prêtent à une société, mais à une société
anonyme, dont aucun membre n'est engagé personnellement envers eux.</p><p>Ils n'ont d'autre garantie que l'actif de cette société. Ils prêtent en réalité à
cet actif, c'est-à-dire à une chose. Le danger vient de ce que souvent cette
chose n'existe pas ou n'existe que fictivement. Ils prêtent alors au néant.
— Leur garantie ressemble à cette hypothèque légendaire offerte par un
débiteur aux abois à ses créanciers sur une maison qu'il se réservait de
bâtir lorsqu'il aurait acheté le terrain nécessaire pour la recevoir.</p><p>Dans ces conditions, l'État peut-il et doit-il intervenir pour sauvegarder
les intérêts des obligataires? M. Jozon le croit et ne pense pas qu'il y ait
lieu de s'arrêter aux scrupules qu'indiquait M. Vavasseur. On ne saurait
parler de droit commun quand il s'agit de la personnalité civile des êtres
moraux comme les sociétés. Cette personnalité n'appartient point au droit
naturel, mais au droit civil dont elle est une création artificielle. Elle ne se
justifie que par des raisons d'intérêt général, et ce même intérêt général
permet à l'État d'apporter à la personnalité civile des sociétés toutes les
restrictions que commande l'équité ou l'utilité. Or l'équité et l'utilité
commandent certainement de venir au secours des obligataires. L'État
peut donc et doit donc intervenir. Mais comment?</p><p>Est-ce en donnant aux obligataires, comme le veut M. GRIOLET, un protecteur, une sorte de tuteur ad hoc, personnage officiel, chargé par l'État
lui-même de sauvegarder leurs intérêts?</p><p>Cette combinaison paraît pleine d'inconvénients et même de dangers,
comme l'est toujours l'intervention directe de l'État quand elle n'est point
absolument nécessaire. L'action du protecteur des obligataires ne pourrait
être efficace qu'à la condition d'être gênante ou même vexatoire pour les
administrateurs de la société. AUTREMENT, elle serait illusoire. Dans l'une
</p><pb n="332"/><p>et l'autre alternative, il en résulterait plus de mal que de bien, et le plus
grave ce serait que si les obligataires étaient en perte, ils voudraient en
rendre l'État responsable, suivant une tendance déjà trop développée chez
nous, qu'il faut bien se garder de favoriser, et que favoriserait certainement dans l'espèce la nomination d'un protecteur officiel des obligataires.</p><p>Ce qu'il faut donner aux obligataires, ce sont simplement les moyens de
se protéger eux-mêmes ; c'est une bonne loi qui leur permettra de se rendre
compte des garanties qui leur sont offertes, et d'éviter, s'ils sont avisés et
prudents, les causes de préjudice auxquelles ils sont aujourd'hui exposés
sans défense. C'est dans ces conditions que doit s'exercer et se restreindre
l'intervention de l'État.</p><p>Mais le but ne semble pas atteint par les assemblées d'obligataires que
propose d'établir M. Vavasseur. Déjà les assemblées d'actionnaires, bien
plus intéressés à la prospérité de la société que les obligataires, sont rarement sérieuses. Que serait-ce d'une assemblée d'obligataires? Sauf de
rares exceptions, il n'y faut point compter pour remédier au mal.</p><p>Le mal vient de ce que trop souvent les obligataires n'ont aucun moyen
de s'assurer de la consistance du capital social auquel ils prêtent. Quand
on prête à une personne, on peut se renseigner sur son caractère et sur
ses ressources; quand on prête sur un objet matériel déterminé, on peut
se renseigner sur la valeur de cet objet. Si quelques-uns prêtent -en ne
prenant que des renseignements nuls ou insuffisants et qu'ils en éprouvent
un préjudice, tant pis pour eux. C'est leur faute. Ils ont agi ou pu agir
en connaissance de cause. A cette situation correspond une responsabilité
naturelle et nécessaire.</p><p>Mais comment justifier la responsabilité d'obligataires qui agissent forcément en aveugles, au hasard, sans pouvoir se rendre compte et savoir
si le capital auquel ils ont confiance existe ou n'existe pas?</p><p>La nature du mal indique la nature du remède. Il faut que la loi exige
l'existence préalable de ce capital avant toute émission d'obligations,
qu'elle ne permette, par exemple, d'émettre d'obligations que pour une
somme égale au capital réalisé.</p><p>Sans doute, les obligataires pourront encore éprouver des pertes, comme
tous les prêteurs; c'est ce qui leur arrivera si la société tourne mal et si
tout ou presque tout le capital social est anéanti. Mais les actionnaires
seront victimes de ces pertes comme eux, ou plutôt avant eux et au moins
autant qu'eux. Il y a là une garantie très-sérieuse. L'intérêt des actionnaires garantira les obligataires contre les risques de ces opérations aventureuses que ne se font pas faute d'entreprendre aujourd'hui les sociétés
sans capital-actions, alors que les bénéfices, si l'on en réalise, sont pour les
actionnaires, et les pertes, s'il y en a, pour les obligataires. Les actionnaires, astreints aux pertes, seront moins téméraires que ne le sont aujourd'hui les actionnaires qui n'y participent pas.</p><p>On éludera, disent MM. Griolet et VAVASSEUR, les prescriptions de la loi.</p><p>Pas toujours, et pas facilement. Ce sera l'exception. En règle générale, la
loi sera observée parce qu'il serait à la fois malaisé et dangereux de s'y
</p><pb n="333"/><p>soustraire, et elle produira de bons et d'utiles effets. Nous ne pouvons
espérer faire de loi qui prévienne toutes ces fraudes. Si nous en prévenons
le plus grand nombre, nous devrons nous considérer comme satisfaits.</p><p>Pour mieux assurer ce résultat, M. Jozon voudrait que les administrateurs de toute société fussent expressément déclarés responsables, envers
les obligataires, des pertes subies par ceux-ci, dans la proportion où le
capital social, prescrit par la loi, n'aurait point été réalisé, ou ne l'aurait
été que fictivement, au moment de l'émission des obligations. On ne
demande pas que les administrateurs soient tenus personnellement et sur
tous leurs biens envers les obligataires, ni même jusqu'à concurrence du
capital social exigé par la loi, dès que les obligataires seraient en perte,
mais seulement jusqu'à concurrence du capital non réalisé. Ils seraient
garants de cette réalisation, mais non de l'utilité de l'emploi du capital
social, comme le mari qui, en cas de séparation de biens, est garant du
défaut d'emploi du prix de vente de l'immeuble de sa femme, lorsque la
vente a été opérée en sa présence et de son consentement, mais ne l'est
pas de l'utilité de cet emploi.</p><p>On dit qu'il est superflu d'écrire cette responsabilité dans la loi, qu'elle irait
de soi, si la loi prescrivait la réalisation d'un capital social avant toute
émission d'obligations. Ce point pourrait faire doute et, dans tous les cas, il
n'est pas mauvais que les obligataires soient expressément avertis qu'ils ont
pour agents responsables de l'observation des prescriptions légales en ce
qui touche la réalisation du capital social, les administrateurs de la société.</p><p>La loi leur indiquera ainsi de quel côté doivent porter leurs investigations. Ils prêtent à un capital, sur la consistance duquel ils peuvent difficilement se renseigner.</p><p>Mais la loi institue, comme garants de l'existence de ce capital, les
administrateurs de la société, que les obligataires peuvent connaître, ou
sur lesquels ils peuvent se renseigner. Le capital insaisissable qu'ils
avaient en face d'eux, est couvert par une ou plusieurs personnalités définies et qui n'échappent plus à leur contrôle. Ils se retrouvent indirectement, quant aux renseignements qu'ils peuvent et doivent prendre, dans
la même situation que s'ils prêtaient à une personne. A eux de s'informer,
de ne prêter qu'aux sociétés dont les administrateurs offriront une surface
et des garanties personnelles sérieuses. S'ils ne le font pas, s'ils prêtent à
une société qui viole ou fraude la loi, si, de plus, ils n'ont pour garants
que des administrateurs insolvables, ils n'auront à s'en prendre qu'à euxmêmes. La loi les a mis en situation d'agir en parfaite connaissance de
cause. Ils pouvaient le lui demander; mais ils ne pouvaient lui demander
que cela. S'ils n'en ont pas profité, s'ils sont victimes de leur propre imprudence, qu'ils s'accusent eux-mêmes, mais ils ne seront en droit d'adresser
à la loi aucun reproche.</p><p>M. Griolet consentirait volontiers à ce qu'on réunît tous les moyens
proposés pour donner des garanties aux porteurs d'obligations. On serait
peut-être encore loin d'y avoir réussi. MAIS, comme il y a quelque intérêt
</p><pb n="334"/><p>à examiner tous les procédés indiqués, il dira en quelques mots pour
quelles raisons il lui semblerait difficile d'admettre les systèmes de
MM. Jozon et Vavasseur. — M. Jozon propose de déclarer les administrateurs responsables personnellement envers les porteurs d'obligations dans
le cas où le capital social n'aurait pas été régulièrement souscrit et versé.</p><p>On peut remarquer d'abord que la législation actuelle donne déjà à peu
près une garantie de ce genre. Mais il est trop facile d'éluder toute disposition législative qui atteint les administrateurs. Il suffit de donner le titre
et les fonctions apparentes d'administrateurs à des personnes autres que
celles qui ont la majeure partie des actions et qui gouvernent réellement
la société. On n'est déjà que trop porté à appeler dans les conseils d'administration des personnes qui sont plus propres à séduire le public par leurs
titres ou leurs qualités qu'à lui donner des garanties effectives par leur
fortune et par leurs talents.</p><p>Quant au système de M. VAVASSEUR, il semble au premier abord, qu'il
donne toute satisfaction aux porteurs d'obligations, puisqu'il les charge
eux-mêmes, réunis en assemblée générale, de veiller à leurs intérêts.</p><p>Peut-être, en effet, les assemblées générales des porteurs d'obligations
qui se réuniraient au cours des opérations de la société, après que les titres
auraient été réellement placés dans le public, seraient-elles composées de
véritables porteurs d'obligations et donneraient-elles des résultats sérieux,
bien que les assemblées générales d'actionnaires se montrent déjà fort peu
capables de défendre leurs intérêts. Mais ce qu'il importe surtout, c'est de
s'assurer qu'au moment où les obligations sont émises, Je capital social est
suffisant et qu'il est versé. Or si le soin de faire cette vérification est confié
à une première réunion des porteurs d'obligations, il est à craindre qu'on
ne le compose uniquement des banquiers qui se seront chargés de placer
les titres. ET, dans ce cas, on n'aura qu'un vérificateur illusoire, comme
il arrive aujourd'hui trop souvent pour l'évaluation des apports.</p><p>Sans revenir sur les idées qu'il a développées dans la précédente séance,</p><p>M. Griolet croit devoir faire remarquer qu'on lui a reproché à tort d'engager la responsabilité de l'État par l'institution d'un syndic des porteurs
d'obligations. Ce syndic ne serait pas en effet choisi par l'administration. Il
serait désigné par le président du tribunal de commerce, il n'engagerait pas
plus la responsabilité de l'administration que ne la compromet aujourd'hui
la nomination de syndics, de liquidateurs ou de séquestres judiciaires.</p><p>Enfin quant au droit de préférence qu'il voudrait donner aux porteurs
d'obligations, M. Griolet persiste à croire qu'il est au moins nécessaire de
permettre aux sociétés d'attribuer, sous un nom quelconque, un droit de
préférence et même un droit de suite aux porteurs d'obligations. Aujourd'hui cette faculté leur est refusée en fait ou en droit, soit parce qu'il est
trop difficile d'asseoir une hypothèque sur des immeubles au profit des
porteurs d'ob ligations, soit parce que les plus importants des biens qui
forment l'actif des sociétés, tels que les chemins de fer ou les canaux concédés, ne sont pas susceptibles d'hypothèque. Il y a là une réforme dont la
nécessité et l'urgence ne paraissent vraiment pas contestables.
</p><pb n="335"/><p>A ces remarques, M. du Boit ajoute les observations suivantes:</p><p>La préoccupation de trouver pour les porteurs d'obligations des sociétés
anonymes une protection efficace contre les abus que peut présenter ce mode
d'emprunt, est assurément digne du législateur et du jurisconsulte. C'est
avec un vif désir de rencontrer une solution du problème que M. du Buit
a écouté les propositions soumises par différents membres de la société;
mais aucune d'elles ne lui paraît satisfaisante, soit au point de vue pratique, soit au point de vue doctrinal. Chacune des solutions proposées a été
l'objet de critiques qui paraissent justes ou qui tout au moins jettent le
plus grand doute sur leur opportunité.</p><p>L'impuissance à peu près constatée de formuler un projet législatif qui
s'impose à tous les suffrages ne tiendrait-elle pas à des raisons supérieures,
tirées des principes même de la matière? C'est ce qui semble résulter d'un
examen approfondi.</p><p>En matière de société commerciale, tout dépend du système adopté par
la loi pour conférer à la réunion d'intérêts qui constitue la société le
caractère de personne morale et l'existence juridique et légale. S'agissant
d'une fiction de droit, il faut nécessairement qu'elle émane de la loi qui
peut, à son gré, en accorder le bénéfice sous les conditions qui lui paraissent
les plus avantageuses à l'ensemble des citoyens. Pour atteindre le but,
deux systèmes s'offrent au législateur. D'après le premier, le caractère de
personnalité distincte résultera, pour la société à former, de la seule
volonté des parties intéressées, pourvu qu'elles suivent les formes et
qu'elles observent toutes les conditions imposées par la loi; c'est le système de la liberté. D'après le second, la société ne pourra être revêtue
du caractère de l'individualité juridique que par une autorisation émanant d'une autorité à ce préposée par la loi. — C'est le système de l'autorisation.</p><p>Il est incontestable que la loi peut adopter entièrement, soit le premier,
soit le second, en allant même jusqu'à imposer l'autorisation à la société
en nom collectif pure, de même qu'elle peut accepter le système de la liberté
pour certaines sociétés, en réservant l'autorisation pour d'autres; elle peut
même, comme la loi de 1867, en affranchissant toutes les sociétés même
anonymes, maintenir, pour certaines d'entre elles, en raison de leur objet,
le principe de l'autorisation.</p><p>La question n'est pas ici de décider ni même de discuter les mérites et
les défectuosités de l'un et de l'autre système; il s'agit seulement de dégager les conséquences de chacun.</p><p>Quand la société ne doit son existence individuelle qu'à une autorisation
particulière, on conçoit à merveille que le pouvoir de la donner implique
celui de surveiller, d'imposer des conditions aux actes les plus importants
de la vie sociale ; celui qui a donné l'être et qui a en quelque sorte engagé
sa responsabilité vis-à-vis du public, peut évidemment se réserver le contrôle nécessaire à la sécurité des tiers dont il est chargé par la loi de pro-
</p><pb n="336"/><p>tégerles intérêts contre une personnalité jugée par elle dangereuse. Alors
on comprend qu'une telle société ne puisse emprunter, agir, s'obliger, que
sous l'autorisation du pouvoir dont elle émane en quelque sorte. Les obligations ne seront émises que sous le contrôle, par la permission de l'autorité compétente ; elle pourra, si elle le veut, surveiller l'emploi des fonds,
interdire de nouvelles émissions, etc., etc. C'est la conséquence du système
de l'autorisation supposée adoptée par le législateur, dans la vue de sauvegarder les tiers appelés à traiter avec la société.</p><p>Mais quand la société acquiert sa personnalité distincte par la volonté
seule des parties, en vertu de la loi, sans l'intervention d'aucune autorité,
comme la société en nom collectif par exemple, peut-on imaginer que cet
être nouveau puisse être limité, empêché, restreint dans son action et dans
ses relations vis-à-vis des tiers, ses créanciers ou ses débiteurs, par une
autorité quelconque? Il n'a eu besoin pour naître d'aucune permission, il
est né libre et dans la situation de toute personne soit réelle, soit fictive,
agissant dans la plénitude de sa liberté, sous l'empire des lois et du droit
commun, et sous sa propre responsabilité. On ne peut prendre contre lui
des précautions inusitées, on ne peut l'obliger qu'à ce qui est une obligation pour les autres personnes. Il empruntera, s'endettera, empruntera
encore et n'aura d'autres limites à ses engagements que celles du crédit
que le public lui accordera. C'est la conséquence du système de la liberté
jugé préférable par le législateur au développement du commerce et de
l'industrie.</p><p>Il paraît donc certain que les abus qu'on signale dans le système de la
liberté sont inhérents à ce système même et que les principes rendent
compte de l'impossibilité où l'on est, une fois la liberté admise, de rentrer
par une porte dérobée dans le système de la protection et de l'autorisation,
sans se heurter immédiatement à des impossibilités pratiques ou à des
hérésies juridiques et économiques bien plus dangereuses encore.</p><p>Si donc on est tellement préoccupé des abus signalés dans l'émission des
obligations qu'on croie utile d'y porter remède, il n'y a qu'un moyen efficace, c'est de revenir au système de l'autorisation.</p><p>Si l'intérêt du commerce, de l'industrie et du mouvement paraît supérieur, il faut rester dans le système de la liberté et n'attendre que du
temps et de la vigilance des intérêts privés, acquise au prix de cruelles
expériences, la cessation ou tout au moins l'atténuation des excès de la
liberté.</p><p>C'est en faveur de ce dernier parti que M. du Buit croit devoir conclure,
d'autant plus que de récents exemples ont cruellement appris au public
que le prétendu système de la protection et de l'autorisation est aussi inefficace que celui de la liberté à prévenir la fraude et les ruines les plus
éclatantes.</p><p>La discussion étant épuisée touchant la nature des garanties
que l'on doit attribuer aux porteurs d'obligations, M. Hubert-
</p><pb n="337"/><p>Valleroux demande à présenter quelques observations sur le
chapitre spécial consacré par la loi belge aux sociétés coopératives.</p><p>Ce genre de société, inconnu lors de la rédaction des lois qui régissent
les diverses nations de l'EUROPE, s'est assez développé dans les quinze dernières années pour attirer l'attention des législateurs ; mais devait-on édicter
des dispositions spéciales aux sociétés coopératives et réservées à elles
seules, ou fallait-il au contraire les laisser souS"l'empire de la loi commune
en introduisant seulement dans cette loi commune des facilités profitables
sans doute à toute société, mais surtout nécessaires à des hommes peu
munis d'argent et ignorant les formalités légales?</p><p>La loi allemande, la première rendue sur la matière, est une loi spéciale, mais elle ne parle que des sociétés coopératives de crédit. La loi
française, seconde venue, a suivi la voie contraire; elle modifie en quelques
points la loi commune dans la pensée que ces modifications, sans être obligatoires pour les sociétés coopératives, leur seront secourables et précieuses.</p><p>La loi belge enfin a fait un titre spécial pour les sociétés coopératives, mais
pour toutes sans distinguer et sans s'attacher aux sociétés d'un seul type
comme l'avait fait la législation allemande.</p><p>Quel est entre ces deux systèmes celui qui légalement doit être préféré?</p><p>M. Hubert-Valleroux se prononce en faveur de la législation française.</p><p>Il est en effet impossible de comprendre dans une description unique les
associations très-variées auxquelles la coutume, maîtresse du langage, a
donné le nom de coopératives. Voici par exemple des ouvriers qui s'unissent pour monter un atelier et exercer en commun leur profession; c'est
une société coopérative de production. A côté, des hommes appartenant à
toutes les professions fonderont une boulangerie .ou une épicerie pour n'être
plus rançonnés par le boulanger ou l'épicier. Avec leurs cotisations un
magasin sera établi, géré d'ordinaire par un homme du métier, engagé à
prix d'argent, et les associés, outre l'avantage d'éviter les altérations des
denrées, profiteront du bénéfice prélevé parles intermédiaires; c'est encore
une société coopérative; combien pourtant diffère-t-elle de la premièreI</p><p>Voici un troisième type bien différent des deux autres : la société de crédit
qui prendra, en agrandissant son action, le nom de banque populaire.</p><p>Faut-il citer encore la société de construction? Les membres versent une
cotisation qui restera en dépôt jusqu'à ce que la somme ainsi formée soit
assez forte pour permettre à l'un des associés désigné par le sort de construire une maison qu'il remboursera par annuité à ses cosociétaires.</p><p>Quelle similitude établir entre des fondations aussi différentes? Ces sociétés seront civiles ou commerciales, anonymes ou en nom collectif, suivant
le but qu'elles poursuivent. Le mot de coopérative marque une différence
dans le personnel de ces sociétés plutôt que dans leur forme, dans le but
par elle poursuivi plutôt que dans la manière de le poursuivre.</p><p>Cette impossibilité d'une définition paraît assez par l'exemple de la loi
belge. Une société coopérative suivant cette loi est celle qui autorise les
variations de son personnel et de son capital, qui permet l'expulsion de</p><fw place="bottom">VI. 25</fw><pb n="338"/><p>quelques associés par l'assemblée générale et enfin qui défend toute cession
d'action ou de part. OR, cette définition ne se peut appliquer qu'à peu de
sociétés coopératives. Il n'y a pas de sociétés de crédit ou de consommation
qui n'admette la retraite d'un associé, à charge de présenter un successeur
agréé par le conseil d'administration ou par l'assemblée générale. L'associé
ne figure guère dans la société que pour son capital; le successeur étant solvable et honnête, pourquoi faire opposition à ce remplacement?</p><p>Dans les sociétés de production môme où la personne joue le rôle prépondérant et le capital le rôle accessoire, on tend à admettre la cession des
parts, et la raison en est facile à concevoir. La sortie de tout associé est
libre, nul ne peut contraindre la personne; mais le démissionnaire emportera-t-il son capital? La société alors se trouvera à la merci de quelques
mécontents ou capricieux qui vont la désorganiser par des retraits de fonds
excessifs. NON, le capital immobilisé dans ces entreprises où le succès,
l'existence même de la société sont engagés, ne peut en être distrait; il restera. — Mais j'ai besoin de cet argent! — Trouvez un camarade qui consente a vous remplacer et que la société accepte, il vous remboursera
votre part de la manière et avec les délais convenus entre vous et prendra
dans la propriété du capital et dans l'atelier la place que vous aurez laissée
vide. C'est ainsi que l'on a été conduit à admettre, même dans les sociétés
de personnes, la possibilité de cession des parts, et c'est cette cession que
la loi belge prohibe. Nos législateurs français ont été plus sages. Dans la
rédaction d'un premier projet intitulé « des sociétés de coopération « les
commissaires du gouvernement rencontrèrent de telles difficultés et connurent si bien leur inexpérience, qu'ils suspendirent leur travail pour se livrer
à une enquête. Elle fut soigneusement et loyalement faite (1). Le gouvernement comprit qu'il n'était point possible de faire en cela une loi spéciale,
et le projet relatif aux" sociétés de coopération » fut remplacé par le titre
» sociétés à capital variable » inséré dans une loi générale sur la matière
des sociétés. Tout le monde peut user des commodités qu'a voulu introduire
ce titre, comme aussi il est licite aux sociétés coopératives (dont le nom
même n'est pas prononcé) de ne point s'en servir et de garderies anciennes
formes.</p><p>Cette question tranchée, le titre de la loi belge ne contient-il pas au
moins quelques règles sur lesquelles nou6 puissions prendre modèle ? Il en
est en effet de fort sages qui régissent toutes les sociétés, à défaut de con-</p><p>(1) Le projet de loi sur les « Sociétés de coopération » était, à l'origine, un projet
de défiance; il s'agissait surtout de surveiller les sociétés coopératives confondues
dans l'esprit de beaucoup avec les sociétés secrètes occupées de politique. C'est
ainsi qu'un article enjoignait aux sociétés de coopération de déposer tous les trimestres un état de situation non au greife, mais au parquet. L'enquête (dans laquelle les ouvriers entendus furent unani es pour repousser toute loi spéciale même
de faveur et revendiquer le droit commun) changea complètement ces dispositions.</p><p>De la défiance on passa à l'extrême faveur et le travail du rapporteur de la commission respire en plusieurs endroits un véritable enthousiasme pour ces sociétés
ignorées que l'enquête a fait paraître au jour.
</p><pb n="339"/><p>ventions arrêtées par les parties, car la plus grande liberté leur est laissée
en ce sens.</p><p>La loi limite à dix ans la durée d'une telle société : c'est fort bien fait,
car rien n'empêchera les associés, s'ils le désirent, de continuer la société
après l'expiration de ce terme. Ils auront acquis, de plus, suffisante connaissance des modifications qu'il conviendra d'apporter au pacte social.</p><p>La société, à défaut de conventions différentes, est régie par un seul gérant;
très-bonne mesure qui a fait le succès de plus d'une des sociétés existantes,
et dont bien d'autres sentent le défaut. Les associés, enfin, sont responsables des dettes sociales. Décision très-juste: si vous n'avez pas limité
votre responsabilité par une clause dont les tiers soient avertis, cette responsabilité ne change point de nature par votre entrée dans la société:
elle reste après ce qu'elle était avant, une responsabilité in infinitum.</p><p>La loi encore simplifie d'une manière très-avantageuse les formalités constitutives de la société et le mode de publicité.</p><p>MAIS, à côté de ces mesures excellentes, en voici une fâcheuse. La constitution de la société est possible sans qu'aucun minimum ni de souscription ni de versement soit exigé. Le législateur belge semble avoir attaché
si peu d'importance au versement précédant la formation définitive de la
société, qu'il se contente dans les sociétés anonymes du versement d'un
vingtième du capital et que ce faible minimum n'est même pas exigé ici. Il
a introduit, à son insu, dans la loi un principe de ruine pour les sociétés
qui useront de ces dangereuses facilités.</p><p>Quelle est, en effet, dans une société ouvrière, la seule véritable et solide
garantie que l'on puisse présenter aux tiers traitant avec la société? Suivant M. Hubert-VALLEROUX, une seule : c'est, avec un engagement raisonnable, un versement effectif et sérieux. L'utilité du versement surtout
apparaît avec force, si l'on veut bien considérer que les engagements pris
par les associés, même à les supposer minimes, excèdent encore les facultés
d'hommes qui possèdent seulement le nécessaire et vivent au jour le jour.</p><p>Sans doute cet engagement est un lien excellent pour retenir le contractant, mais ce que le créancier désire, c'est un gage réalisable et présent,
et celui-là se compose des recouvrements multiples à opérer par petites
fractions et parfois même assez aventurées. Combien n'offre-t-on pas plus
de solidité et de surface avec la somme que fournit le versement immédiat
d'une partie notable du capital 1
— MAIS, dit-on, ces versements ne vont pas rester dans la caisse sociale,
ils payeront les matières premières, le matériel.— S'il en est ainsi et que la
société réussisse mal, l'échec sera pour elle, puisque tous ses achats auront
été faits au comptant, non pour ses créanciers. Que s'il s'en trouve encore,
ils auront un gage minime si l'on veut, mais représentant du moins une
Valeur réalisable et présente. De plus, en exigeant dès le début un versement
sérieux, on écarte les hommes sans consistance qui risqueront une petite
somme, mais qui n'en hasarderaient pas une plus forte; ceux qui s'engagent par enthousiasme, mais qui ne sont point capables de faire à leur
dissipation et à leurs plaisirs le sacrifice d'une économie continue. Fonder
</p><pb n="340"/><p>une société est chose assez laborieuse pour qu'on se doive appliquer d'abord
à discerner l'ivraie du bon grain, c'est-à-dire les hommes de suite des
hommes du premier mouvement. On y arrivera sans doute en exigeant des
futurs sociétaires, sous la forme d'un engagement et d'un apport immédiat,
un sacrifice qui soit pour eux tout ensemble un avertissement et un soutien.</p><p>L'expérience montre assez l'utilité de ces exigences. La première société
coopérative de production fondée en France était en nom collectif, chacun des membres aimant mieux risquer son bien que l'honneur de la société. Celles qui vinrent ensuite furent en commandite; l'effort était déjà
moindre, mais du moins les sociétaires désignés comme gérants n'acceptaient pas une responsabilité semblable sans être garantis par des sacrifices
sérieux de la part de leurs coassociés. Arrive la loi du 24 juillet 1867 qui
permet la fondation de sociétés avec des engagements de 50 francs et des
versements du dixième. Toutes les sociétés s'approprient peu à peu ces
facilités nouvelles; l'ancienne rigueur est délaissée et l'on trouve trop
souvent aujourd'hui chez les fondateurs de sociétés ouvrières une disposition funeste à hasarder l'argent d'autrui, tout en se mettant à couvert
derrière la responsabilité légale la plus minime. On fonde une société dans
les termes les moins onéreux, on agit avec des fonds empruntés ou
un matériel obtenu à crédit, et lorsqu'un échec, fruit naturel d'une
conception aussi peu mûrie, vient rompre l'entreprise, chacun se retranche
derrière l'exiguïté de son engagement; le versement initial était illusoire et
les créanciers se trouvent ainsi légalement frustrés. Quant aux associés,
déçus aussi, croit-on qu'ils n'aient point de récriminations contre un système légal qui n'a pas su les défendre contre leur inexpérience et leurs entraînements? Voilà où conduit une règle qui croit être commode et qui
n'est que dangereuse.</p><p>QUE, par suite du tempérament de leur nation, les Belges souffrent
moins que nous d'une telle disposition, l'expérience en décidera. Pour
nous, voici ce que nous pouvons retenir de cette étude, c'est que le
titre VI de la loi belge, digne d'imitation dans plusieurs de ses parties, ne
nous peut cependant servir d'exemple ni dans sa conception générale ni
dans la dernière de ses dispositions.</p><p>A la suite de ces observations, M. le Président prononce la clôture de la discussion.</p><p>M. Becker fait la communication suivante:</p><p>J'ai l'honneur d'informer mes honorables collègues que je viens
de recevoir de MM. Jencken et Rand BAILEY, secrétaires de YAssociation pour la réforme et la codification du droit des gens, dont le siège
est en ce moment à LONDRES, 10, Old SQUARE, Lincoln's INN, des
</p><pb n="341"/><p>documents imprimés qui offrent un certain intérêt pour notre
Société.</p><p>Cette association, qui compte parmi ses membres des hommes
éminents dans la science économique et juridique recrutés dans
les différents pays du globe, et qui a pour présidents M. le comte
Frédéric SCLOPIS, de TURIN, et M. David DUDLEYFIELD, de New-YORK,
s'est proposé un but utile, mais tout différent de celui de la Société
de législation comparée qui est l'amélioration de nos lois par la
comparaison faite avec les législations étrangères.</p><p>Pour atteindre son but, l'association sollicite le concours des
jurisconsultes, publicistes et praticiens, en les priant soit de prendre
part aux conférences qui ont lieu chaque année à l'époque des
vacances, soit de donner des solutions aux questionnaires imprimés. Le sujet de ces conférences et de ces questionnaires se rapporte au droit public international, tels que arbitrages, prises maritimes, emprunts d'ÉTAT, extradition, etc., et au droit privé tels que
lettres de change, effets de commerce, jugements étrangers, propriété intellectuelle et industrielle, etc.</p><p>Cette année, le comité directeur de l'association a pensé que les
questions de lettres de change et de finances primant toutes les
autres par l'intérêt qu'elles provoquent, il y avait lieu d'en dresser
le questionnaire et d'en faire l'objet des conférences et des réponses.</p><p>Voici ce questionnaire:</p><p>1. Trouvez-vous que, dans les lois et les usages qui ont trait aux effets
de commerce dans les pays où vous avez fait des affaires, il existe des différences qui donnent lieu à des complications dans les transactions commerciales et à des difficultés légales pour les ayants-droit?</p><p>2. Forme des effets de commerce. — Regardez-vous comme désirable
l'adoption d'une forme universelle pour les effets de commerce et un système uniforme de lois pour régler les droits et les engagements des parties
qu'intéresse une valeur commerciale?</p><p>3. Timbres. — Quels inconvénients vous présentent actuellement les
règlements du fisc concernant les timbres à.apposer sur les effets étrangers, ainsi que les lois qui s'y rapportent, et quel changement conseilleriez-vous pour remédier à ces inconvénients?</p><p>4. Endossement. — Pensez-vous qu'il soit désirable d'adopter un système unique d'endossement, dont l'opération ne serait limitée que par
endossement spécial?</p><p>5. Vsances. — Est-il à Roubaiter que les usances qui varient aujourd'hui dans les divers pays et endroits soient supprimées entièrement? ou
serait-il préférable d'adopter une période uniforme?</p><p>6. Jours de grâce, — En tenant compte de la grande diversité de§
</p><pb n="342"/><p>usages relatifs aux jours de gi'âce, amenant de grandes complications,
croyez-vous que les jours de grâce doivent être supprimés entièrement?
ou, si telle n'est pas' votre opinion, qu'une échéance uniforme doive être
fixée? et dans ce dernier cas, veuillez préciser vos vœux à cet égard.</p><p>7. Présentation des effets à l'acceptation. — Avez-vous éprouvé des
difficultés par suite des différences entre les lois et les usages par rapport
à la présentation des effets à l'acceptation et aux conséquences de la nonacceptation, du refus d'acceptation, ou du retard apporté sans raison à
donner une acceptation?</p><p>8. Avis de non-payement. — Trouvez-vous à redire au mode actuel
d'avis de non-payement, soit dans sa forme, soit dans la loi qui le régit,
soit en ce qui concerne les personnes auxquelles il doit-être envoyé?</p><p>Pouvez-vous suggérer une simplification, un changement à ce sujet, ou
dans la manière de prouver que cet avis a été régulièrement donné?</p><p>9. Notification et protêt. — La notification de non-payement et le
protêt des effets commerciaux étrangers sont-ils obligatoires d'après votre
législation? Y a-t-il dans votre pays des tarifs réguliers pour la notification
et le protêt? Dans ce cas, veuillez nous donner tous les détails qui regardent
les effets circulant à l'intérieur et ceux qui viennent de l'étranger ou sont
tirés sur l'étranger.</p><p>Trouvez-vous que les frais de notification et de protêt et ceux qui
chargent les effets étrangers revenus impayés, varient et sont onéreux?</p><p>Quelles sont les réformes à apporter dans le système et le tarif actuels de
frais?</p><p>10. Droits et recours. — Quels sont les droits et les recours qui, d'après
vos lois, sont assurés au tireur d'un effet étranger dont le non-payement
aurait été dûment notifié et qui aurait été protesté?</p><p>Y a-t-il rien qui limite le choix des parties à poursuivre, ou l'époque à
laquelle doivent commencer les poursuites légales?</p><p>Avez-vous quelque suggestion à faire pour assurer davantage aux porteurs d'effets étrangers l'exercice de leurs droits et recours dans les autres
pays?</p><p>11. Prescription. — Quel est chez vous le dernier délai pour intenter
une action? Émettriez-vous le vœu de voir fixer une période uniforme?</p><p>12. Aval. — Dans votre pays, l'aval est-il usité, soit légalement, soit
par coutume?</p><p>Dans les contrées où ni la loi ni la coutume n'ont introduit l'aval, trouvez-vous qu'il surgisse des difficultés? et pensez-vous qu'il soit bon d'adopter un système qui reconnaîtrait partout la validité de l'aval?</p><p>13. Perte et contrefaçon de valeurs et de billets de banque. — Votre
législation soutient-elle les droits d'un porteur de bonne foi, quand il
s'agit d'effets perdus ou contrefaits? Ces droits sont-ils maintenus, même
dans le cas où la perte aurait résulté de manque de soin et de prudence de
la part des porteurs?</p><p>Quelles sont les précautions que vous regardez comme nécessaires pour
que les banquiers qui émettent des circulaires et des lettres de crédit, et
</p><pb n="343"/><p>les porteurs d'effets de commerce, puissent empêcher la circulation de
valeurs perdues ou contrefaites 7 --- &gt;•
Quels changements et quelle assimilation de lois conseilleriez-vous pour
protéger la banque et le commerce en matière d'effets et de lettres de
crédit perdus ou contrefaits?</p><p>Ces trois dernières questions ont particulièrement trait aux lettres de
crédit et aux lettres circulaires, attendu que de grandes fraudes sont constamment commises, et que les banquiers, changeurs, etc., éprouvent des
pertes considérables par suite de fausses traites ou de fausses lettres de
crédit, ou de lettres circulaires et de billets de banque volés. . ,</p><p>En répondant à ces questions, il suffira de se référer au chiffre sous
lequel elles sont classées; on est prié de vouloir bien envoyer les réponses
aux secrétaires internationaux aux bureaux de l'association, ]0, Old
SQUARE, Lincoln's INN, Londres. . , -.• .;</p><p>J'ai cru devoir en faire communication, parce que la Société peut
avoir intérêt à suivre ces travaux et parce que nos collègues peuvent avoir aussi le désir de devenir membres actifs de cette association dans laquelle il y a d'utiles relations à créer. Enfin il y a un
attrait évident pour nos collègues à aller, au moment des vacances,
prendre part aux prochaines conférences qui auront lieu à la Haye
(Hollande) dans la première semaine de septembre, et à voir figurer
dans Y Annuaire les réponses des consultants.</p><p>Pour avoir le droit à YANNUAIRE, il suffit de se faire inscrire
comme membre de l'association en payant 1 £ par an, ce qui donne
également le droit de participer à la conférence annuelle et de recevoir les documents et avis émanés de la Société. Pour de plus
amples renseignements, on peut s'adresser à MM. H. D. JENCKEN,
avocat, Goldsmith BUILDINGS, TEMPLE, LONDRES, et J. Rand BAILEY,
attorney, 8, Tockenhouse YARD, LONDRES, ainsi qu'à M. G. J. Th.</p><p>Beerlaerts van Blockland L.L.D., avocat, 9, KONINGINNEGRACHT, à la
Haye (Hollande).</p><p>La séance est levée à onze heures un quart.
</p><pb n="344"/><p>TRAVAUX DES SECTIONS.</p></div><div type="section" feature="comptes"><head>COMPTES RENDUS D'OUVRAGES,</head><div type="subsection"><head>SECTION DE LANGUE ANGLAISE.</head><p>Notes upon the treaties of the United States with other powers; with
réferences to negotiations precedivg them; to their executive, legislative or judicial construction; and to the causes of the abrogation of
some of them. — Observations sur les traités conclus entre les États-UNIS,
et les autres puissances, avec des références aux négociations qui les ont
précédés, à l'interprétation qu'en ont faite les pouvoirs exécutif, législatif et
judiciaire, et aux causes de l'abrogation de quelques-uns,—précédées d'une
liste des traités et conventions conclus avec les puissances étrangères, par
ordre chronologique et suivies d'une table analytique et d'une table synoptique de ces traités. Le titre, qui est à lui seul une préface, indique suffisamment quel est le but de ces Observations imprimées en 1873 parles soins
de M. J. C. Bancroft DAVIS, ex-sous-secrétaire d'État au ministère des
affaires étrangères, aujourd'hui ministre plénipotentiaire à Berlin. Elles
faisaient partie d'un recueil de traités, dont l'impression avait été ordonnée
en 1871 par le CONGRÈS, et constituaient l'introduction même du volume.</p><p>M.Bancroft Davis a pensé avec raison que la publication de ces Observations pourrait intéresser ceux qui s'occupent du droit international.</p><p>L'auteur analyse tous les traités que les divers gouvernements des États-</p><p>Unis ont conclus avec les autres puissances et il indique avec soin les
progrès successifs qu'a faits de 1778 à 1873 le droit public. Son ouvrage
a pour les Américains cet intérêt particulier qu'il contient la jurisprudence
de toutes les questions qu'a soulevées l'application de ces traités. Ajoutons
qu'il n'est pas sans intérêt pour les étrangers, et pour nous Français en
particulier, de connaître l'interprétation que les tribunaux, le gouvernement
et le Congrès des États-Unis ont donnée aux clauses obscures des traités
qui nous concernent. C'en est assez pour comprendre l'importance du service qu'a rendu M. Bancroft Davis en publiant ses Observations et de celui
que pourraient rendre les divers gouvernements européens en publiant
chacun de son côté un travail analogue sur tous les traités conclus avec
les autres puissances. Toutes les nations possèdent le Code et le commentaire de leurs lois civiles; pourquoi n'auraient-elles pas celui de leurs lois
internationales? Eugène Mir.</p></div><div type="subsection"><head>SECTION DE LANGUE ESPAGNOLE.</head><p>Études pénitentiaires: la récidive, par M. Armengol y Cornet. BARCELONE, 1873. — L'ouvrage de M. Armengol est important pour la science.</p><p>L'auteur définit la récidive, ses causes déterminantes, les circonstances qui
l'aggravent pu la. qualifient; il s'occupe ensuite de la peine à prononcer.
</p><pb n="345"/><p>Son travail est accompagné de précieux renseignements statistiques; l'expérience et l'histoire sont mises à profit. Enfin M. Armengol propose les
moyens les plus efficaces à son avis pour obtenir une diminution dans le
nombre des récidives.</p><p>L'auteur accepte trop aisément, ce nous semble, la décadence de la
race latine, selon lui inférieure à la race germanique. C'est faire trop
bon marché de la plus grande partie de l'Europe civilisée. Les tableaux de
statistique nous instruisent à cet égard, et nous montrent la moralité en
décroissance chaque année chez nos voisins de l'autre côté du Rhin. L'état
des prisons est, sans doute, un signe de la civilisation matérielle; mais de
belles prisons bien construites n'empêchent pas de s'accroître le nombre
des récidivistes.</p><p>Quoiqu'il en soit, l'ouvrage de M. Armengol témoigne d'une érudition
fermement assise, ainsi que d'une étude incessante de la matière traitée.</p><p>On parcourt, en le lisant, la plus grande partie des législations européennes
et américaines. L'accroissement du nombre des récidivistes se produit à
peu près partout, il y a donc dans cet exposé des plus intéressants un véritable service rendu à la science du droit pénal international.</p><p>En nous entretenant de sa patrie, M. Armengol ne lui ménage pas les
critiques. Ce n'est pas qu'on y manque de réglementation (elle est surabondante), mais c'est l'administration qui fait défaut. Les récidivistes ne
sont pas séparés dans les prisons des condamnés qui le sont pour la première fois. C'est là la cause qui influe le plus sur le nombre des récidives.</p><p>Il faut blâmer aussi ces changements fréquents du personnel des employés des prisons, ces translations perpétuelles des condamnés, ces grâces
et remises de peines qui signalent les moindres changements de ministère.</p><p>Il faut enfin regretter l'ignorance où se trouve plongée une partie du peuple
espagnol.</p><p>L'organisation du casier judiciaire est un pressant besoin.—L'auteur en
indique le mécanisme, donne des modèles et propose quelques améliorations
à ce qui a lieu en France. Les statistiques espagnoles ne signalent qu'un
petit nombre de récidivistes; cela tient au manque de casiers judiciaires.</p><p>Examinant les points qui touchent plus spécialement au domaine juridique, M. Armengol recherche si la récidive est une circonstance aggravante ou qualificative et quelle pénalité doit lui être appliquée. Les Codes
des différents pays répondent diversement à ces questions. La législation
espagnole considère la récidive comme une circonstance aggravante.</p><p>L'auteur exprime une opinion conforme à cette disposition. La prescription de la peine suffit-elle pour empêcher d'appliquer les pénalités de la
récidive? Le criminel condamné par un tribunal étranger qui commet un
autre délit de la même espèce est-il en état de récidive? Le jurisconsulte
espagnol répond affirmativement sur ces deux points. «
Contrairement à l'opinion d'un certain nombre de criminalistes, notre
auteur enseigne qu'il n'y a récidive qu'autant qu'il y a identité entre le
nouveau délit et celui antérieurement constaté. — Dans un chapitre spé-
</p><pb n="346"/><p>cial il s'occupe aussi d'une' classe de récidivistes que le Code pénal fran-
çais n'a pas distingués, des véritables relaps, c'est-à-dire ceux qui commettent toujours le même délit. Dans le Code pénal espagnol non réformé, il suffisait que le prévenu eût commis un autre délit, fût-il différent;
dans le Code pénal réformé la question de savoir s'il sera ou non puni du
maximum, quand le délit n'est pas le même, est laissée à l'appréciation des
tribunaux.</p><p>Une série de réformes sont proposées pour améliorer un état de choses
vraiment déplorable, telles que : le rétablissement des aumôneries pénitentiaires, la formation d'un personnel spécial pour le service pénitentiaire,
l'avertissement donné au condamné au moment de la condamnation et à
la sortie de la prison pour lui faire connaître les peines qu'il encourra
s'il y a récidive de sa part (dans notre ancien droit, la loi du 25 frimaire
an VIII édictait une formalité de cette nature), la surveillance de la haute
police, restreinte aux récidivistes, la réglementation du droit de grâce, la
création de colonies agricoles, le patronage des condamnés. P. David.</p><p>Revista gênerai de Legislation y jurisprudencia, publicada par
D. José Reus y GARCIA, axio vigesimo segundo, tomo XLV. — Cette revue
générale de législation et de jurisprudence compte déjà vingt-deux années
d'existence. Le tome XLV contient un intéressant programme pour une
étude de législation comparée et de remarquables travaux sur le droit civil
espagnol, le droit commercial et le droit pénal. M. Agustin Ondovilla y
Duran consacre deux articles étendus à une exacte et sympathique analyse
des travaux de notre société et de notre bulletin mensuel.</p><p>Ley hipotecaria reformada, y reglamento gênerai para su ejecution,</p><p>MADRID, 1870. — C'est l'édition officielle, publiée par le ministre des
grâces et de la justice, de la loi hypothécaire du 21 décembre 1869 qui a
réformé celle du 8 février 1861. On trouve réunis dans ce volume le rapport
de la commission des cadres et l'exposé des motifs de la loi de 1861, le
texte de la loi réformée en 416 articles, le règlement général pour son exécution et un formulaire complet pour les inscriptions des diverses hypothèques et des certificats à délivrer par les conservateurs. La loi nouvelle est
en vigueur depuis le 1" janvier 1871. Eugène Mir.</p><p>Principios del derecho penal con aplicacion al codigo espagnol (Principes du droit pénal, etc.), par Vicente Santamaria de PAREDES, licencié
en droit civil et en droit canon. — Sous ce titre, l'auteur a écrit un véritable traité de droit criminel. Après avoir indiqué dans son introduction les
principes qui doivent diriger le criminaliste, il fait l'historique de la législation pénale qui a successivement régi l'ESPAGNE, et étudie les principaux
monuments législatifs : sous les VISIGOTHS, El fuero juzgo, à l'époque de
la reconquista, le fuero real, les siete partidas du roi ALPHONSE, sous le3
rois catholiques, les ordenanzas reâles, les ley es de TORO, sous Philippe II, la nueva recopilalion, sous Charles IV, la novissima recopila*
</p><pb n="347"/><p>don. En 1812, les Cortès voulurent faire rédiger un Code pénal. En 1822,
un Code pénal achevé et promulgué fut bientôt abrogé. En 1848 enfin, un
Code pénal fut voté et mis en vigueur. Ce CODE, revisé en 1850 et 1870,
régit actuellement l'Espagne. Il comprend trois livres et six cent trente-six
articles.</p><p>Après ce résumé historique, l'auteur aborde le droit pénal et divise son
ouvrage en deux parties. Dans la première, il étudie le délit, et après avoir
examiné les théories de J. J. ROUSSEAU, de BECCARIA, de BENTHAM, de
PACHECO, de KANT, il définit le délit et s'étend longuement sur l'agent du
délit, la responsabilité criminelle, les circonstances aggravantes, atténuantes, les excuses, la complicité, la récidive, et termine par une classification
des délits.</p><p>La deuxième partie de l'ouvrage traite de la peine. L'auteur passe en
revue les théories de PACHECO, de ROMAGNOSI, de KLEIN, de Pûlmann, de
FEUERBACH, de BAUER, de GROLMAN, de Welcker ; il étudie la peine au point de
vue philosophique et se déclare partisan de la peine de mort qui cependant,
dit-il, doit disparaître dans un temps plus ou moins éloigné. Les différentes
peines édictées par le CODE, leur application, le système pénitentiaire de
l'ESPAGNE, sont ensuite examinés; après avoir indiqué comment finit la
responsabilité criminelle, M. de Paredes termine par une étude remarquable sur la responsabilité civile. H. Castonnet-Desfosses.</p></div><div type="subsection"><head>SECTION DE LANGUE FRANÇAISE.</head><p>Traité de la possession des meubles et des litres au porteur, par
M. Daniel de FOLLEVILLE, professeur à la Faculté de droit de DOUAI, avec la
collaboration de M. Jules LONFIER, docteur en droit. 2e édition, 1 vol., 1875.
— Le développement, considérable dans ces dernières années, de la fortune
mobilière représentée en grande partie par des actions et des obligations
au porteur, donne au travail, excellent du reste, de M. de FOLLEVILLE, un
intérêt particulier, surtout depuis les lois récentes sur cette intéressante
matière, et qu'il a commentées avec le plus grand soin.</p><p>Dans son introduction, M. de FOLLEVILLE, après avoir indiqué l'importance
actuelle de la fortune mobilière en valeurs au porteur, dont le chiffre
s'élève, d'après lui, en France seulement, à 30 milliards, s'occupe plus
particulièrement de l'histoire et de l'origine des titres au porteur. En droit
romain, il ne pouvait en être question à cause de leur mobilité qui eut été
incompatible avec les règles difficiles de la cession de créances, mais ils
n'étaient pas inconnus dans notre ancienne jurisprudence. On rencontre,
au xvne siècle, ce qu'on appelait les billets en blanc, puis au xviii* les
billets au porteur émis comme les premiers par des particuliers, sans caractère public, et successivement interdits en 1716 pour les besoins de la
banque générale de LAW, puis autorisés de nouveau en 1721 après la
catastrophe du grand financier. Le 24 septembre 1724, un arrêt du conseil
crée dans la ville de Paris une bourse pour la négociation des lèttres de
</p><pb n="348"/><p>change, billets au porteur et autres papiers commerçables, qui avaient déjà
pris une certaine importance.</p><p>Le Code civil n'a pas prononcé le nom des titres au porteur, mais la
jurisprudence leur a constamment appliqué par analogie les dispositions
des articles 2279 et 2280, et elle a étendu, depuis 1832, aux sociétés en
commandite, les dispositions de l'article 35 du Code de commerce, qui
autorise les sociétés anonymes à diviser leur capital en actions au porteur.</p><p>Depuis les Codes et jusqu'à la loi des 15 juin-5 juillet 1872, plusieurs
décisions ministérielles (14 octobre 1816, 26 mai 1819, 24 mai 1825, 5 mars
1830), se sont occupées des titres au porteur, et une ordonnance royale du
29 avril 1831 a autorisé la conversion des rentes sur l'État en inscriptions
au porteur.</p><p>L'ouvrage môme de M. de FOLLEVILLE, qui est suivi, comme appendice,
du texte de plusieurs documents importants de jurisprudence et de législation, se divise en deux parties, l'une qui traite de la possession des
meubles en général, l'autre qui s'occupe plus spécialement de la matière
des titres au porteur.</p><p>La première, plus doctrinale et plus théorique, est un examen approfondi de la régie posée dans l'article 2279 du Code civil, 1" alinéa : a En
fait de meubles la possession vaut titre. «
Ces principes posés, la seconde partie du traité de la possession des
meubles a pour objet leur application aux titres au porteur et aux innombrables difficultés que cette espèce de biens à la fois si commode et si
dangereuse a soulevées dans la pratique de tous les jours. AUSSI, dans
cette seconde partie, M. de Folleville relève-t-il avec soin toutes les décisions de la justice, et nous donne-t-il sur chaque difficulté l'état exact et
complet de la jurisprudence.</p><p>M. de Folleville définit d'abord les caractères des titres au porteur; puis
sur la transmission de ces valeurs au porteur il traite les questions de
capacité, et étudie d'une manière complète les droits et les règles professionnelles des agents de change, des notaires et des changeurs. Le même
chapitre contient ce qui concerne les transmissions à titre gratuit, notamment par don manuel, les questions relatives à l'usufruit, au prêt, au
dépôt, au gage, portant sur les valeurs au porteur, les reports et enfin
quelques explications sur la saisie exécution et la saisie arrêt des titres
au porteur.</p><p>Après avoir exposé, dans un chapitre suivant, l'état de la législation et
de la jurisprudence antérieurement à la loi des 15 juin-5 juillet 1872, M. de
Folleville reproduit le texte et donne le commentaire de cette loi qui a réglé
à nouveau la situation du propriétaire de valeurs, dépossédé par un événement imprévu ou de force majeure tel que perte ou vol, incendie, naufrage
et inondations, ainsi que du règlement d'administration publique des
10-11 avril 1873, qui en a assuré l'exécution.</p><p>Nous devons signaler encore quelques pages importantes consacrées à la
revendication en matière de faillite au point de vue spécial des titres au
porteur, l'indication des divers impôts qui frappent ces valeurs, soit fran-
</p><pb n="349"/><p>çaises, soit étrangères, d'utiles développements sur les conditions du transport des titres, soit par chemins de fer, soit par la voie de la poste, et
enfin une étude spéciale de la responsabilité desagents de change, notaires,
changeurs et plus généralement des intermédiaires qui peuvent prêter leur
ministère à la négociation des valeurs au porteur.</p><p>M. de Folleville termine son intéressant ouvrage, et c'est à ce point de
vue qu'il rentre plus particulièrement dans l'ordre des travaux de la Société
de législation comparée, par un aperçu de l'état de la législation sur les
titres au porteur dans un certain nombre de pays tels que l'Alsace-LORRAINE, l'Empire d'ALLEMAGNE, l'ANGLETERRE, l'AUTRICHE, la BELGIQUE, l'ESPAGNE, les États-Unis d'AMÉRIQUE, la GRÈCE, la HOLLANDE, l'ITALIE, l'Empire
OTTOMAN, le PORTUGAL, la RUSSIE, la SUÈDE, la Norwége et la Suisse. Cette
dernière partie, qui a dû coûter beaucoup de temps et de recherches, n'est,
du reste, l'auteur le déclare lui-même, qu'une étude sommaire des législations étrangères, destinée à servir de point de départ à un travail spécial
de législation comparée. Nous espérons que M. de Folleville voudra bien
pousser plus avant les recherches qu'il a déjà commencées dans cet ordre
d'idées qui nous paraît encore inexploré, pour y apporter l'esprit d'examen
et d'analyse qui caractérise son traité des titres au porteur et qui en fait un
des ouvrages les plus pratiques et les plus utiles à consulter dans les nombreuses difficultés que soulève la matière des valeurs au porteur.</p><p>A. Chaumat.</p></div></div><div type="section" feature="chronique"><head>CHRONIQUE LÉGISLATIVE.</head><p>PARLEMENT ANGLAIS.</p><p>Mars — Avril.</p><p>Les projets de lois les plus importants soumis à l'une ou l'autre Chambre
du Parlement dans la seconde partie du mois de mars et les trois premières semaines du mois d'avril, sont:</p><p>Le projet de loi sur les assurances maritimes;</p><p>Le projet de loi sur le suffrage des femmes;</p><p>Le projet de loi sur la marine marchande;</p><p>Le projet de loi présenté à nouveau par le chancelier pour modifier l'acte
sur la judicature de 1873;</p><p>Le projet de loi sur le fermage des terres.</p><p>A la Chambre des communes un membre a signalé les abus auxquels
donnent lieu les assurances maritimes; la CHAMBRE, après une assez
longue discussion, s'en remettant au gouvernement, lui a confié le soin
d'étudier la question et de proposer les résolutions qu'il jugerait nécessaires.</p><p>Un amendement a été présenté le 18 mars à la loi qui, en ÉCOSSE, régit
actuellement la banqueroute. Il dispose que le montant du salaire donnant
</p><pb n="350"/><p>aux ouvriers ou employés un privilège de créanciers en cas de banqueroute
sera porté de 60 livres à 100 livres. Cet amendement a été adopté et le bill
lu en seconde lecture.</p><p>Une proposition en faveur d'une assimilation complète pour tout le
royaume des lois sur la banqueroute a été rejetée.</p><p>Dans cette même séance du 18 mars, il a été décidé, à la suite d'une
discussion sur les privilèges des banques en ÉCOSSE, qu'une commission
serait nommée pour étudier cette question.</p><p>La Chambre des communes semble, au reste, moins disposée à restreindre les privilèges des banques en Ecosse qu'à étendre les droits et
prérogatives des banques dans les autres parties du royaume.</p><p>A la reprise des séances (5 avril) interrompues par les vacances de
Pâques, une motion a été présentée en faveur d'une modification des
droits établis sur la fabrication de la bière. La motion a été rejetée.</p><p>Le projet de loi sur le droit de suffrage à accorder aux femmes, défendu
et combattu par les arguments qui depuis longtemps ont été donnés pour
et contre, n'a pas obtenu une seconde lecture.</p><p>Le 9 avril, la Chambre s'est prononcée en faveur de la seconde lecture
du projet de loi sur la marine marchande. On a proclamé que le devoir
incombe au législateur de chercher, par des mesures préventives et par
des dispositions pénales, à diminuer le nombre des accidents occasionnés
en mer par des vices de construction, l'insuffisance de l'équipage, l'inexpérience du capitaine, etc. Le projet soumet les navires à la surveillance
de l'État et rend les propriétaires responsables des pertes en hommes et
en marchandises. La Chambre s'est aussi préoccupée des avantages que
la marine marchande doit offrir aux matelots dans le but d'en augmenter
le nombre.</p><p>La séance du 23 a été tout entière consacrée à la discussion d'une modification proposée à la législation sur les services funèbres. Les partisans de
la liberté religieuse demandaient que le corps pût être transporté du
domicile à l'église avec tel cérémonial, telles formalités ou tels rites que la
famille pouvait désirer ; le projet a été rejeté.</p><p>A la Chambre des lords, une proposition a été faite en faveur d'une
législation uniforme sur le mariage. La question a été ajournée.</p><p>Dans la séance du 10 avril, le chancelier a de nouveau appelé l'attention,
de la Chambre sur l'acte de 1873 sur la judicature. Il a déclaré que cet
acte devait recevoir avant l'application des modifications indispensables.</p><p>On se souvient qu'un bill avait été présenté sur cette même question au
commencement de la session et assez inopinément retiré. Le gouvernement
s'est déterminé à aborder de nouveau la discussion.</p><p>Le chancelier, en déposant un projet nouveau, a déclaré qu'il reposait sur
les principes suivants : deux degrés d'appel, une seule et même Cour
jugeant en dernier ressort les appels de toutes les parties du royaume,
enfin des juges assez nombreux pour ne pas entraver l'expédition des
affaires et dignes du respect et de la confiance de tous par leur expérience
et leur science juridique.
</p><pb n="351"/><p>Le chancelier ajoutait que l'opposition soulevée par les dispositions relatives à la Cour suprême d'appel avait déterminé le gouvernement à retirer
le bill, que depuis les opinions les plus diverses s'étaient produites sur la
meilleure solution; mais que tous les systèmes qui tendaient à rendre exécutoire l'acte de 1873 au 1" novembre prochain, provoquaient une objection commune; qu'il était mauvais de laisser commencer l'application
d'une loi dont tous connaissaient et signalaient les imperfections. Il ajoutait
enfin que l'acte de 1873 ne soumettant pas j la même juridiction les appels
d'Angleterre et ceux d'Écosse et d'IRLANDE, ne répondait pas au principe
d'uniformité que le gouvernement réclame.</p><p>Toutes ces considérations et d'autres encore ont déterminé le gouvernement à détacher de l'acte de 1873 les dispositions les plus urgentes et à
déposer un projet de loi instituant une Cour intermédiaire d'appel permanente. Cette Cour serait composée de membres d'office, savoir : le lord
chancelier, le lord juge président du, banc de la reine, le maître des rôles
et le premier baron de l'Échiquier. Cinq juges ordinaires seront adjoints
aux juges d'office. Ces juges siégeront en Chambres distinctes, savoir:
trois d'entre eux pour juger les affaires comportant une sanction pénale et
les deux autres pour juger les questions préjudicielles n'entraînant pas la
solution de fond.</p><p>Quant à la Cour d'appel en dernier ressort ou Cour suprême, le gouvernement demande à la Chambre de suspendre encore pendant un an les
effets de ceux des articles de la loi de 1873 qui enlèvent aux lords leur
juridiction en matière d'appel.</p><p>Le projet de loi a été déposé et une première lecture en a été faite.</p><p>Le 13 avril, le comte d'Albermale a proposé de prendre en considération, à la deuxième lecture, le bill ayant pour objet de modifier la loi sur
les juges de paix. Actuellement nul ne peut être nommé juge de paix s'il
n'est propriétaire d'un immeuble rapportant un revenu annuel minimum
de 100 livres sterling.</p><p>Le bill présenté propose d'amender cette loi de manière à élever le
revenu de l'immeuble de 100 à 300 livres sterling. Il a été adopté en seconde
lecture.</p><p>Le bill sur le fermage des terres a été l'objet d'une longue discussion.</p><p>Le projet établit au bénéfice du fermier qu'une indemnité lui est due par le
propriétaire pour amélioration accomplie pendant la durée du bail. Ce
principe, qui paraît un peu élastique, a été amendé dans des termes qui
limitent bien les prétentions des fermiers : la plus-value provenant d'améliorations ne pourra jamais donner lieu à une indemnité plus considérable
que la somme consacrée aux améliorations. Casimir Péeiee.</p><p>Avril — Mai.</p><p>Pendant la fin du mois d'avril et la première partie de mai, les travaux
législatifs ont été menés dans les deux Chambres du Parlement avec une
certaine lenteur. La Chambre des communes, notamment, semble avoir
</p><pb n="352"/><p>été presque complètement absorbée par des discussions étrangères à l'étude
et à la confection des lois, telles que les interminables récriminations présentées par le docteur Kenealy à propos du fameux procès TICHBORNE, ou
les incidents multipliés soulevés à propos des rapports du Parlement avec
la presse, de la reproduction des débats des Chambres et de leurs commissions.</p><p>La Chambre des communes a voté le 28 avril, en troisième lecture, le
bill sur les sociétés de secoursf mutuels (friendly societies) qui lui avait
été présenté par le gouvernement au début de la session. Le 30 avril, elle
a terminé l'examen en comité d'une loi émanant également de l'initiative gouvernementale, relative aux logements d'ouvriers. Le 11 mai,
elle a adopté l'ensemble des projets présentés par le ministère sur les mesures de sûreté générale en Irlande. Nous avons indiqué dans une précédente chronique quelle est l'économie de ces mesures. Leur effet sera de
maintenir l'Irlande sous l'empire d'un régime d'exception. Ce régime d'exception s'applique exclusivement aux lois protectrices de la liberté individuelle : les dispositions relatives à la presse qui autorisaient la saisie
sommaire et la suppression des journaux ont été abandonnées par le gouvernement La discussion de ces mesures de sûreté générale a été poursuivie pendant de longues séances, grâce à l'intervention des députés
irlandais appartenant au parti du Home-RULE, qui ont lutté sans aucun
succès, mais avec une invincible obstination, contre les projets du ministère. Le 13 avril, sir Stratford NORTHCOTE, chancelier de l'ÉCHIQUIER, a donné
connaissance à la Chambre de son projet de budget, et la discussion de ce
projet en comité a été entamée dans les premiers jours de mai.</p><p>Parmi les motions qui ont été présentées à la CHAMBRE, il y a lieu de
signaler la motion de lord Elcho sur le recrutement de l'armée anglaise.</p><p>Dans la discussion à laquelle elle a donné lieu sont intervenues la plupart
des notabilités militaires qui siègent à la Chambre. Cette discussion s'est
close sans qu'un vote fût exprimé, le ministre de la guerre ayant déclaré que les mesures prises depuis 1872 pour assurer le recrutement de
l'armée étaient trop récentes pour être encore appréciées en connaissance
de cause. TOUTEFOIS, ce qui semblé ressortir du langage de la plupart des
orateurs, c'est le sentiment très-vif de l'imperfection des institutions militaires de la Grande-Bretagne. Quant aux moyens d'y porter remède, l'opinion des pouvoirs de l'État ne paraît pas mieux fixée sur ce point que celle
du public. Le mot de service obligatoire a été prononcé à plusieurs reprises
au cours de ces débats, mais l'accueil réservé qui lui a été fait semble
prouver qu'un tel système n'est pas à la veille de prévaloir dans les institutions britanniques.</p><p>Nous avons indiqué qu'en dehors de ces travaux législatifs l'attention de
la Chambre a été sollicitée par divers incidents relatifs aux rapports de la
presse et du Parlement. Il semble assez vraisemblable que ces discussions
devront aboutir à une modification des usages traditionnels; à ce titre,
peut-être n'est-il pas sans intérêt d'en dire quelques mots. Au début de
la présente session, la Chambre des communes avait chargé une commis-
</p><pb n="353"/><p>sion (select committee) de faire une enquête sur les emprunts étrangers
émis à Londres depuis quelques années; plusieurs de ces opérations financières ont en effet abouti à une escroquerie manifeste vis-à-vis tant des
souscripteurs anglais que des gouvernements étrangers au nom desquels
l'émission avait lieu. Cette commission avait pour président M. Lowe.</p><p>Celui-ci se conformant à une pratique contraire à la règle traditionnelle,
mais entrée dans les mœurs parlementaires depuis quelques années, ouvrit
à la presse l'accès des séances. Le compte rendu des séances de la commission fut, en conséquence, reproduit dans les journaux. Mais à la suite
d'un incident qui semblait inculper l'honorabilité d'un député et avait été
livré par la presse à la publicité, quelques membres des Communes s'émurent et voyant dans ce qui venait de se passer une violation des privilèges
de la CHAMBRE, la saisirent de la question. Après une discussion très-vive
à laquelle prit part le premier ministre, il fut décidé que les éditeurs du
Times et du Daily-News seraient mandés à la barre de la Chambre pour
donner des explications sur la publication des documents incriminés. Une
pareille résolution surprit le public : il était notoire en effet que le document dont il s'agit avait été lu devant les journalistes par le président de
la commission, et que ceux-ci avaient cru user de leur droit en l'imprimant
dans leurs feuilles.</p><p>AUSSI, à quelques jours de là et avant la comparution à la barre des
deux éditeurs, la résolution prise fut-elle rapportée. Toutefois cet incident,
très-vivement commenté par la presse, avait appelé l'attention générale
sur les singulières anomalies des usages parlementaires qui interdisent en
droit toute publicité donnée aux travaux de la Chambre tandis qu'en fait
cette publicité chaque jour croissante est devenue l'une des habitudes les
plus chères pour ne pas dire l'une des institutions fondamentales du pays.</p><p>Aussi dans le sein même de la CHAMBRE, plusieurs membres manifestèrent
l'intention de provoquer des explications sur ce point : bien plus, un député
irlandais, M. SULLIVAN, annonça que pour mettre dans tout son jour l'absurdité des usages parlementaires, il réclamerait chaque jour, à partir
d'une date déterminée, l'expulsion dqs étrangers. A la suite d'une telle
déclaration, le chef de l'opposition, lord HARTINGTON, déposa, le 23 avril,
une proposition relative à la publicité des séances de la Chambre des communes et de ses commissions. Peut-être la question eût-elle encore été
ajournée si, le 27 avril, un député,M. BIGGOR, n'avait à l'improviste réclamé
l'expulsion des étrangers. Le président dut faire procéder à cette mesure.</p><p>Au nombre des étrangers ainsi expulsés se trouvait le prince de Galles. Le
scandale fut assez vif et la discussion de la proposition de lord Hartington
semble en avoir été hâtée. Elle eut lieu le 4 mai. A cette motion qui tendait
à modifier par un règlement écrit les usages traditionnels et à autoriser
d'une manière générale la publicité des séances de la Chambre et de ses
commissions, le premier ministre, M. DISRAËLI, opposa une résistance trèsvive. Ce fut alors qu'afin de rendre sensibles par un exemple immédiat les
inconvénients de ces usages si vivement défendus, M. Sullivan réclama
l'expulsion des étrangers. L'expulsion eut lieu, et lors de sa rentrée dans</p><fw place="bottom">VI. 26</fw><pb n="354"/><p>les gâteries, le public apprit qu'il avait été impossible aux membres de
l'Assemblée de se mettre d'accord, et que la suite de la discussion était
renvoyée au 25 mai. Quel sera le résultat de ce conflit entre la presse et le
Parlement qui semble prendre peu à peu les proportions d'une lutte de
parti? C'est ce qu'il est encore malaisé d'apprécier.</p><p>Pendant cette période la Chambre des lords a voté en troisième lecture
le bill sur les fermages, présenté au nom du gouvernement par le duc de
Richmond (13 mai); elle a adopté en comité le bill de permutations régimentaires qui avait fait dans les Communes l'objet de longs et vifs débats;
elle a également voté, avec une hâte extrême et trois jours seulement après
le renvoi qui lui en avait été fait par les COMMUNES, la loi sur les mesures
de sûreté générale en Irlande (14 mai).</p><p>L'examen du bill sur la judicature amendant l'acte de 1873 et présenté
par le chancelier le 10 avril, a donné lieu à de plus longs débats. Ce bill,
dont les dispositions sont analysées dans la chronique qui précède, a été
adopté dans la séance du 29 avril sans qu'aucun amendement grave en ait
modifié l'économie.</p><p>Le 4 mai, lord Selborne a présenté un projet sur la création d'une École
de droit. On sait qu'il n'existe en Angleterre aucune École de ce genre:
l'enseignement théorique du droit n'est organisé ni dans les Universités
ni dans les Inns of COURT, où se forment les jeunes légistes sous la direction de leurs anciens. Le projet de l'ancien chancelier a pour but de combler cette lacune depuis longtemps signalée. Dans sa pensée, une École de
droit sera instituée qui constituera une personne morale et jouira des
droits d'une corporation. Cette École sera placée sous la direction d'un
conseil composé de membres nommés par la COURONNE, de membres d'office
tels que les chefs de la magistrature, enfin de membres élus par le barreau. Ce projet a subi immédiatement l'épreuve d'une première lecture.</p><p>Lebel.</p><p>LANDTAp PRUSSIEN.</p><p>Notre dernière chronique du Landtag (voyez le BULLETIN, n° 4, p. 234),
s'arrêtait à la fin de mars. Durant les mois d'avril et de mai, le Landtag
a eu à voter ou à discuter plusieurs lois importantes dont nous allons
donner une rapide analyse.</p><p>I. Nous devons placer en première ligne cinq lois, concernant les rapports de l'État avec l'Eglise catholique, dont quatre sont déjà votées, et la
dernière est encore en discussion.</p><p>1° La première de ces lois, par ordre de date, supprime toutes les allocations sur le budget de l'Etat accordées jusqu'ici aux sept diocèses archi-
épiscopaux et épiscopaux de PRAGUE, OLMUTZ, FRIBOURG, MAYENCE, GNESEN,</p><p>Posen et PADERBORN, ainsi qu'à tous les évêchés qui pourraient devenir vacants par la suite. Ces allocations ne seront rétablies que lorsque l'évéque
se sera engagé par écrit envers le gouvernement à se soumettre aux lois
</p><pb n="355"/><p>de l'Etat; l'évêque qui, après avoir souscrit cet engagement, l'aura violé,
devra être destitué à la suite d'une sentence judiciaire. On sait que, parmi
les lois auxquelles l'évêque est tenu de se soumettre, sont les lois ecclésiastiques de mai 1873, que le Saint-Siège a déclarées nulles de plein droit,
prononçant l'excommunication contre les catholiques qui les appliqueraient.</p><p>Aussi les évéques ont-ils refusé jusqu'ici de signer l'engagement qu'exige
d'eux la loi nouvelle. Cette loi a été appliquée et les allocations budgétaires
suspendues à dater du 1" mai 1875.</p><p>2° La seconde loi est plus importante encore, bien qu'elle ne renferme
qu'un seul article, ainsi conçu:
« Les articles 15, 16 et 16 de la Constitution du 31 janvier 1850 sont
abrogés. «
Pour faire comprendre la portée de cette loi, nous reproduisons les
principales dispositions des trois articles qu'elle abroge.</p><p>Art. 15. « L'Eglise catholique, ainsi que l'Eglise protestante et toute
autre société religieuse, règle et administre ses affaires d'une façon indépendante, tout en restant soumise aux lois de l'Etat. Sous la même restriction, toute société religieuse conserve la possession et la jouissance des
fonds, établissements et fondations destinés à son culte, à son enseignement et à ses œuvres de charité.</p><p>Art. 16. Les rapports des sociétés religieuses avec leurs supérieurs sont
libres. La publication des ordonnances ecclésiastiques n'est soumise qu'aux
restrictions auxquelles sont soumises toutes les autres publications.</p><p>Art. 18. Le droit de nomination, de proposition, d'élection et de confirmation aux postes ecclésiastiques, qui appartenait à l'ETAT, est supprimé...»</p><p>On peut juger, par l'importance des garanties assurées par la CONSTITUTION, de l'importance de la loi qui les supprime. L'Eglise perd son indépendance, elle est privée du droit d'administrer ses affaires elle-même. L'Etat
reprend le droit absolu de nomination et d'élection aux postes ecclésiastiques. ENFIN, les rapports de l'Eglise et de l'ETAT, au lieu d'être réglés et
consacrés par la CONSTITUTION, ne dépendront plus que de simples lois et
pourront changer suivant les circonstances.</p><p>3° C'est grâce à cette modification à la Constitution que le gouvernement a pu proposer et faire adopter par les Chambres une troisième loi,
relative à l'administration des biens de l'Eglise catholique. Cette troisième
loi complète et corrobore la première. Le clergé catholique, désormais
privé, comme on l'a vu tout à l'heure, des subsides du TRÉSOR, aurait pu
y suppléer dans une certaine mesure avec le revenu des biens ecclésiastiques. La loi dont nous parlons a précisément pour but d'enlever à l'Eglise
catholique cette ressource, en retirant au clergé l'administration indépendante des biens ecclésiastiques, et en faisant intervenir dans cette administration l'élément laïque avec une influence prépondérante.</p><p>4° Un quatrième projet de loi concerne les congrégations et ordres religieux catholiques. Aux termes de l'article 1" de ce projet, « tous les ordres
et toutes les congrégations de l'Eglise catholique analogues à des ordres,
sont exelus du territoire de la monarchie prussienne. 11 leur est défendu de
</p><pb n="356"/><p>— 356
créer des établissements en Prusse. Les établissements existants ne pourront
plus recevoir de nouveaux membres et devront être dissous dans le délai de
six mois...« L'article 2 établit une exception au profit des ordres ou congrégations « qui s'occupent exclusivement de soigner les malades. Ces établissements sont maintenus et peuvent, avec l'autorisation du gouvernement,
recevoir de nouveaux membres. Néanmoins ils pourront à tout moment être
supprimés par ordonnance royale. ,&gt; L'article 4 décide que les biens des
établissements dissous seront administrés provisoirement par les fonctionnaires de l'ETAT, jusqu'à ce qu'une loi ultérieure ait réglé leur emploi définitif.</p><p>5° Enfin un dernier projet de loi concernant les droits des communautés
de vieux catholiques sur les biens ecclésiastiques, n'a été voté jusqu'ici
que par la Chambre des députés. La Chambre des seigneurs a renvoyé ce
projet à une commission. Nous aurons par conséquent à y revenir.</p><p>II. En dehors des lois confessionnelles, nous avons encore à signaler
plusieurs lois importantes, relatives soit au droit public, soit au droit
privé.</p><p>Pour le droit public, il faut citer avant tout le projet de loi sur l'organisation des provinces (Provinzialordnung). La réforme de l'administration
prussienne n'avait été encore que partiellement accomplie par la loi sur les
cercles, dont on a lu la traduction dans l'Annuaire de 1872. Au-dessous du
cercle est la commune, au-dessus du cercle est la province. La loi sur les
cercles nécessitait, comme compléments, une nouvelle loi sur les communes
et une nouvelle loi sur les provinces. C'est la loi sur les provinces que discute en ce moment le Parlement prussien.</p><p>Cette loi fait de chaque province une corporation ou personne morale
ayant son budget et son administration indépendante (Selbstverwaltung).</p><p>Dans chaque province, celte loi établit, à côté du Provinziallandtag qui
représente les intérêts locaux de la province et de l'Oberprœsident de la
province qui est l'organe de l'administration centrale, un Provinzialausschusz (commission provinciale) qui présente un double caractère; il est
à la fois l'organe del'admiministration locale et de l'administration centrale,
le représentant des intérêts provinciaux et des intérêts généraux, et suivant
qu'il s'occupe soit des affaires locales, soit des affaires générales, il est présidé soit par le président du PROVINZIALLANDTAG, soit par l'Oberprœsident
de la province. De même que la province se divise en districts (Bezirke),
le Provinzialausschusz se divise en Bezirkausschiïsse; chaque Bezirkausschusz se compose de quatre à six membres élus par les membres du
Provinziallandtag.</p><p>Ce projet de loi est accompagné de deux projets complémentaires, l'un
relatif aux dotations à allouer sur le budget de l'État aux diverses provinces, l'autre relatif à la juridiction administrative. Le législateur a voulu
compléter sa nouvelle organisation du cercle et de la province en établissant une justice administrative qui comprend trois degrés, savoir: 1° des
tribunaux administratifs de cercle (Kreisverwaltungsgerichte); 2° des tribunaux administratifs de province (Provinzialverwaltungsgerichte) ; 3° un
</p><pb n="357"/><p>
tribunal administratif suprême (Oberverwàltungsgericht). Le projet de loi
règle non-seulement l'organisation de ces divers tribunaux, mais encore la
procédure à suivre devant eux.</p><p>Nous aurons a revenir sur ces divers projets de loi, qui n'ont encore été
adoptés que par la Chambre des députés et que la Chambre des seigneurs a
renvoyés à l'examen d'une commission.</p><p>III. ENFIN, dans le domaine du droit privé, nous avons à citer une loi
relative au régime forestier et une loi sur la tutelle des mineurs.</p><p>La loi sur le régime forestier ne touche qu'à deux points : l°EUe prescrit
la création ou la conservation des forêts nécessaires pour prévenir le dessèchement des sources, l'ensablement ou l'éboulement des terrains, etc.</p><p>(Schutzwaldungen) : dans ces divers cas, il peut être enjoint au propriétaire
de planter ou lui être interdit de défricher, « pourvu que le dommage à
éviter soit de beaucoup supérieur au préjudice que cette injonction ou
interdiction peut faire subir au propriétaire ». La compétence pour prescrire ces mesures et déterminer l'indemnité due au propriétaire appartient,
non pas aux tribunaux ordinaires, mais à un tribunal spécial (Waldsschutzgericht) qui n'est autre que le Kreisausschusz (commission de
cercle) procédant dans les formes des tribunaux administratifs dont nous
avons parlé tout à l'heure. 2° En second lieu, la loi nouvelle réglemente les
WALDGENOSSENSCHAFTEN, espèce d'associations ou corporations formées
entre divers propriétaires de parcelles de forêts contiguës. Ici encore, la loi
nouvelle porte une grave atteinte à la propriété privée : l'association, demandée par la majorité des propriétaires voisins, est imposée à la minorité.</p><p>Quant au projet de loi sur la tutelle, qui ne comprend pas moins de
cent articles et qui nécessiterait une analyse détaillée, il serait prématuré
d'en parler ici déjà. Ce projet n'a encore fait l'objet que d'une discussion
préparatoire. Nous y reviendrons, s'il y a lieu, dans le prochain Bulletin.</p><p>Paul Gide.</p><p>CHAMBRES ITALIENNES.</p><p>Le Sénat a terminé le 28 avril la discussion du projet de Code pénal. 11
a également voté le projet de loi sur les sociétés et associations commerciales. Ces projets vont être soumis à la Chambre des députés.</p><p>Il a en outre approuvé les projets de loi suivants déjà votés par l'autre
Chambre : augmentation des droits d'enregistrement sur les mutations
immobilières à titre onéreux; taxe d'entrée dans les musées et galeries de
l'État; moyens de prévenir la propagation en Italie du doryphora et du
phylloxéra; don national au général Garibaldi; modification de la juridiction des consuls italiens en Égypte; convention avec la France pour la
délimitation des frontières du mont CENIS, et la loi sur les caisses d'épargne postales (qui porte à 2,000 francs le chiffre maximum de la somme
déposée).</p><p>On va prochainement discuter la loi qui propose de supprimer certaines
</p><pb n="358"/><p>attributions du ministère, public : aux termes du projet, le ministère public
n'aura plus à donner de conclusions dans les affaires civiles, et sa présence
ne sera obligatoire aux audiences civiles que dans les procès de tutelle, de
mariage, etc.</p><p>La Chambre des députés a consacré plusieurs séances aux interpellations adressées au gouvernement touchant la politique ecclésiastique et
l'application de la loi des garanties. Elle a ensuite voté le projet de loi qui
affranchit les bois domaniaux du droit d'usage, le budget définitif pour
1875 du ministère de l'intérieur (on sait qu'en Italie l'on discute deux fois
le budget, d'abord en première prévision et ensuite en prévision définitive),
et cinq projets de loi concernant l'armement et la défense de l'Etat. La
Chambre a terminé, le 17 mai, la discussion des articles modificatifs du
Code de procédure pénale en ce qui touche les mandats de comparution et
de dépôt et la liberté provisoire. Aux termes des dispositions modifiées, la
liberté provisoire est de droit pour les délits passibles de peines correctionnelles, elle est facultative et à l'arbitraire du magistrat en matière
criminelle. Il n'y a d'exception à cette règle qu'en raison des antécédents
du prévenu et de la nature de certains crimes et délits. Indiquons aussi
qu'on admet, à l'exemple des nouveaux Codes d'instruction criminelle de
la Prusse et de l'AUTRICHE, l'intervention et la défense du prévenu dans
l'instruction.</p><p>Le ministre de la justice vient de déposer à la Chambre des députés le
projet de loi relatif à l'institution d'une Cour suprême de justice, depuis
longtemps attendu. Ce projet ne sera vraisemblablement discuté que dans
la prochaine session; en voici dès à présent une analyse sommaire:</p><p>Le gouvernement avait déjà fait adopter par le Sénat, en 1871-1872, une
loi qui supprimait les quatre Cours de cassation de FLORENCE, de NAPLES,
de Païenne et de TURIN, et instituait à Rome une Cour de cassation
unique. Mais ce projet a échoué devant la Chambre des députés : le système de la cassation, en effet, qui ne redresse que les erreurs de droit dans
un intérêt théorique a, en ITALIE, de nombreux adversaires; d'éminents
jurisconsultes se sont déclarés partisans convaincus de la troisième
instance, qui a autrefois fonctionné dans les duchés et les Etats pontificaux (1). Le nouveau projet ministériel est un compromis entre les deux
systèmes.</p><p>D'abord la nouvelle Cour de justice, de même que notre Cour de cassation, ne juge que les questions de droit; mais au lieu de casser purement
et simplement les décisions qui lui sont déférées et de renvoyer les parties
devant les juges du fait, elle juge elle-même et elle applique à l'espèce la
solution juridique par elle adoptée (2). C'est à cause de cela qu'elle prend</p>
<note place="bottom">(1) On sait que le tribunal de troisième instance jugeait en fait et en droit;
mais il n'était appelé à statuer que dans les affaires qui avaient été diversement jugées en première instance et en appel. Les décisions du premier degré qui étaient
confirmées en appel étaient définitivement rendues.</note>
<note place="bottom">(2) Il en est de même pour la Cour de cassation en Allemagne. &gt;</note>
<pb n="359"/><p>le titre, non de Cour de cassation, mais de Cour suprême de Justice. Au
criminel seulement, elle renvoie devant les Cours et tribunaux composés
d'autres jurés ou d'autres juges.</p><p>La Cour suprême est composée de trois sections : la première, pour les
affaires civiles et commerciales; la seconde, pour les affaires criminelles;
la troisième, pour les affaires correctionnelles.</p><p>Il n'est point créé, à proprement parler, de chambre des requêtes.</p><p>Cependant une commission d'admission est chargée pour les affaires civiles
d'examiner, en la forme seulement, la régularité des pourvois. Elle les
rejette, sans discussion, quand il est reconnu, à l'unanimité des voix, qu'ils
n'ont point été notifiés dans les délais et les formes voulus, que les motifs
ou les dispositions de loi violées ne sont point indiqués, que les pièces
justificatives ne sont pas jointes, que la voie de l'appel n'a point été tentée,
ou enfin que l'objet du recours est manifestement étranger à la compétence de la Cour suprême. Mais on peut, si l'on a à se plaindre d'erreurs
de fait, en appeler à une autre commission, qui est composée d'autres
membres.</p><p>En matière pénale, les pourvois sont également rejetés sans plus ample
examen, si le requérant n'a pas motivé son recours dans les dix jours,
conformément à l'article 659 du Code de procédure pénale, s'il n'a pas fait
le dépôt de l'amende ou justifié de son indigence, s'il ne s'est pas constitué
prisonnier ou s'il n'a pas obtenu sa liberté provisoire. Mais comme toutes
ces formalités doivent être accomplies auprès du tribunal ou de la Cour
qui a rendu la sentence attaquée, c'est la COUR, le tribunal ou le juge de
paix qui, en matière pénale, font l'office de la chambre d'admission : l'exécution de la sentence est ordonnée en chambre du conseil, quand il y a
lieu à rejet, et le pourvoi en cassation est considéré comme non avenu.</p><p>LORSQUE, sur un point de droit donné, les décisions d'une section sont
contraires aux décisions précédentes de la même section ou d'une autre, la
partie intéressée peut en appeler aux sections réunies de la Cour suprême.</p><p>A défaut de la partie, le ministère public provoque, dans l'intérêt de la loi,
la réunion des sections.</p><p>ENFIN, conformément au projet de loi sur la suppression de quelques
attributions du ministère public que nous avons mentionné plus haut, le
ministère public n'assiste, pour conclure, aux audiences civiles, que lorsqu'il agit dans l'intérêt de la loi ou dans les affaires de tutelle, de mariage
et celles qui touchent l'ordre public.</p><p>La Gazette officielle du 8 mai contient une convention d'extradition conclue avec la République de Costarica. Eugène Mir.</p><p>CHAMBRES BELGES.</p><p>La Chambre des représentants a repris ses séances le 13 avril.</p><p>Dès le 14, à la suite d'une interpellation, le ministre des affaires étran-
</p><pb n="360"/><p>gères a donné lecture des notes échangées entre le cabinet de Berlin et le
gouvernement du roi, les 3 et 26 février; mais en présence d'une note
nouvelle, toute discussion a été ajournée.</p><p>Dans la séance du 20 avril, on a entendu les explications du ministre
de la guerre en réponse à une motion d'ordre d'un membre de la Chambre
relative à l'ordre donné aux autorités militaires de rendre à M. l'archevêque de MALINES, promu cardinal de l'Eglise romaine et à l'occasion de
son retour de ROME, les honneurs prescrits par le décret de messidor
an XII.</p><p>La Chambre a continué, pendant plusieurs séances, la discussion du
projet de loi portant suppression des Chambres de commerce et des
fabriques, et l'a adopté.</p><p>Ce projet, envoyé au Sénat, paraît y soulever une forte opposition.</p><p>La Chambre a adopté ensuite un projet de loi relatif à la limitation du
monnayage de l'argent, qui laisse en vigueur jusqu'au 1" janvier 1877 la
loi du 18 décembre 1873, et un projet de loi portant suppression des droits
d'entrée sur les fils de lin, de chanvre et de jute.</p><p>Puis la Chambre a abordé l'examen du budget des travaux publics qui,
comme d'habitude, donne lieu, à côté de discussions d'intérêt général, à
une série de réclamations et d'observations présentées par des membres
dans l'intérêt de leurs arrondissements..</p><p>De nombreuses séances ont été consacrées à cet objet, mais le 17 mai,
un débat des plus intéressants s'est ouvert sur les explications du gouvernement à l'occasion des notes allemandes.</p><p>Tout en approuvant la conduite du gouvernement belge, plusieurs
membres ont insisté sur le danger de certaines violences sacerdotales.</p><p>Le ministre des finances, dans sa réponse, a exprimé des regrets à l'égard de tous les actes, de quelque part qu'ils vinssent, qui pourraient, au
point de vue politique, nuire aux intérêts du pays, et alors la CHAMBRE, à
l'unanimité, a voté l'ordre du jour suivant:
« La CHAMBRE, approuvant complètement les explications données par
« le gouvernement et s'associant à ses regrets, passe à l'ordre du jour. «
Cet incident vidé, la Chambre a repris la discussion du budget des travaux publics. Émile Otjlif.</p></div><fw place="end">L'Éditeur-Gérant: COTILLON.<lb/>SB95. Paris.—
Imprimerie A rueras de Rivière et G*, 26, rue Racine.</fw></body></text></TEI>