<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2019-03-28">March 28, 2019</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Available facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/bulslecmp38&amp;i=1"
                        >Hein</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164876">Hathi Trust
                        (Indiana)</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/osu.32437010822951">Hathi Trust (Ohio
                        State)</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164876"><title>Bulletin de
                            la Société de législation comparée., v.37-38 1908-09.</title></ref>
                    <date when="1909-10-01">Octobre-Novembre-Decembre 1909</date>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 38</biblScope>
                    <biblScope unit="issue">No. 10-11-12</biblScope>
                    <biblScope unit="page">000-000</biblScope>
                    <extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent></bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="frontMatter">
                <p>N° 0-11-12. — Octobre-Novembre-Décembre 190î&gt;.</p>
                <p>BULLETIN MENSUEL</p>
                <p>DE LA SOCIÉTÉ<!-- break in hathi --></p>
            </div>
            <div type="tableOfContents">
                <head>SOMMAIRE.</head>
                <p>Ouvrages offerts à la Société. — Etude sur les Capitulations en Egypte et les
                    tribunaux mixtes, par M. A. Caleb. — Les codifications de droit civil et la
                    solidarité européenne, par M. J. PÉRITCH. — Note du Secrétariat sur le Collège
                    libre des sciences sociales. — Note du Secrétarial concernant la bibliothèque de
                    la Chambre de commerce.</p>
                <p>Comptes rendus d'outrages. — SERBIEN, par M. J. Péritch; M. F. Daglin. — Das
                    Bcichsgesetz gegen tien unlauteren Wcltbcwerl), vom l*Juni 1909; commentaire par
                    M. L. Fuld ; M. F. Daouin. — Code de commerce hàilien, mis au courant de la
                    législation en rigueur, etc., par M. L. Borno; M. F.</p>
                <p>Daouin. —La Bulgarie et le traité de BERLIN, par M. Caleb; M. F.</p>
                <p>Daguix. — Traité de droit commercial, par M. L. Cosack (Traduit par M. Mis), tome
                    III; M. J. Champcommunal. — Un problème de droit : en eerlu de quel mode
                    d'acquisition l'en/repreneur est-il propriétaire des produits de l'industrie? Le
                    problème de la propriété du produit. Le pltysiocratisme juridique, par M. E.
                    Châtelain; M. J. Champcom.munal.— La conférence navale de LONDRES, par M. E.
                    Lémonon; M. F. Daguin.</p>
                <p>Table des matières.</p>
                <p>Table analytique des matières, par M. L. Adam.</p>
            </div>
            <div type="item" feature="bibliographie">
                <p>Liste des ouvrages offerts à la Société:</p>
                <p>Délia deroga ail'art 1579, Codice civ. contenuta in una clausola contrattuale;
                    broch. offerte par l'auteur, M. Mario Sarfatti.</p>
                <p>La convenzione di pressa a domicilio nei trasporti ferroviari di merci e il
                    servizio di traghetto a Venezia; broch. offerte par l'auteur, M. Emilio
                    Ottolenghi.</p>
                <p>Il servizio délie Casselte-forti nelle Banche; broch. offerte par l'auteur, M.
                    Amadeo Gatti.</p>
                <fw place="bottom">XL. 35</fw>
                <pb n="502"/>
                <p>La formazione délie locazioni irregolari in diritto romano; broch. offerte par
                    l'auteur, M. Ottorino Clerici.</p>
                <p>Sulle immunita diplomatiche; broch. offerte par l'auteur,</p>
                <p>M. Tosi-Belluci.</p>
                <p>Se il beneficiario che premuore ail' assicurato trasmetta ai suoi eredi; il
                    dirilto alla somma assicurata; broch. offerte par l'auteur, M. Giovanni
                    Pacchioni.</p>
                <p>Le costituzioni d'ipoteca et la cassa di registro; broch. offertepar l'auteur, M.
                    Carlo Toesca di Castellazo.</p>
                <p>Ancora sulle dichiarazioni d'ingombro; broch. offerte par l'auteur, M. Emilio
                    Ottolenghi.</p>
                <p>Xole per la storia del dirilto commerciale; broch. offerte par l'auteur, M.
                    Alessandro Lattes.</p>
                <p>L'educazione délia donna e il movimento femminisla; broch. offerte par l'auteur,
                    M. Virginio Gayda.</p>
                <p>Nuovi appunti sui limiti d'applicazione delP art. 70 délia legge sull Bollo aile
                    société straniere; broch. offerte par l'auteur,</p>
                <p>M. Carlo Toesca di Castellazo.</p>
                <p>Stalistica judiciarn a ROMANIEI, pe Annû 1900-1904; vol.</p>
                <p>offert par le Ministère de la justice de Roumanie.</p>
                <p>The Zaws of Wisconsin joint résolutions and memorials; vol. offert par M. C.
                    Sansas.</p>
                <p>Sulla impugnabilita délie sentenze dell' alta corte di giustizia; broch. offerte
                    par l'auteur, M. Emilio Brusa.</p>
                <p>Emungimento di acque e recisione di vena d'acqua in rapporto ail' art. 578,
                    codice civile; broch. offerte par l'auteur,</p>
                <p>M. Di Gino Civetta. / diritti del conjuge supcrstite nelki successione
                    abintestato; broch. offert par l'auteur, M. C. Felice.</p>
                <p>Insequestrabilita immobiliare e protezione délia famiglia; broch. offerte par
                    l'auteur, M. Jacopo Durandi.</p>
                <p>LHnterinazione degli editti; broch. offerte par l'auteur,</p>
                <p>M. Alessandro Lattes.</p>
                <p>L'opéra ftlosoflca di Herbert Spencer; broch. offerte par l'auteur, M. G.
                    Solari.</p>
                <pb n="503"/>
                <p>Statistique des grèves et dos recours à la conciliation en 1907; vol. offert par
                    le Ministère du travail.</p>
                <p>Il diritto di caccia, inrapporlo alla proprietà fondiaria; brocli. offerte par
                    l'auteur, M.Giovanni Montani.</p>
                <p>Il misticismo, nelle tendenze individuali e nello manifestazioni sociali; broch.
                    offerte par l'auteur, M. Ernesto Lattes.</p>
                <p>Programma di uno corso di economia rurale; broch. offerte par l'auteur, M.
                    Alessandro Concili.</p>
                <p>Effetti del concentrarsi dell' industria in grandi stabilimenti; brodi, offerte
                    par l'auteur, M. Guido Balloeea.</p>
                <p>Della servitù di presa d'acqua; broch. offerte par l'auteur,</p>
                <p>M. Pin (ilorin.</p>
                <p>Determinazione delle ore di lavoro giornaliero in rapporto al rontralto ili
                    locazione di opere; broch. offerte par l'auteur,</p>
                <p>M. Emanuele Sacerdoti.</p>
                <p>La violenza in rapporto all' onorario del medico ; broch. offerte par l'auteur,
                    M. Valerio Cainpograndc.</p>
                <p>Emigrazione e Colonie (voi. Ili; AMERICA, Parto I. Brasile]: brodi, offerte par
                    S. E. le Ministre des Affaires étrangères du Royaume d'Italie.</p>
                <p>La vie juridique du Fronçai*, par MM. Chatel et autres, docteurs en droit.
                    (Travaux de la conférence d'agrégation de droit privé sous la direction de M. E.
                    Thaller); don de M. Arthur ROUSSEAU, éditeur, 14 rue Soufflot.</p>
                <p>La circulation des automobiles et ht responsabilité pénale, et civile de leurs
                    conducteurs et propriétaires; ouvrage offert par l'auteur, M. Henri Pascaud.</p>
                <p>L'espropriazione per utilità pubblica applicala ai beni domaniale; broch. offerte
                    par l'auteur, M. Francesco Meren.</p>
                <p>Pattuizione del grado di diligenza in rapporto alla irresponsabilità per rilardo
                    alla prestazione; brodi, offerte par l'auteur,</p>
                <p>M. Mario Sarfatti.</p>
                <p>Natura giuridica del contratto di seminislrazione di merce lavorata, broch.
                    offerte par l'auteur, M. Luigi Abello.</p>
                <p>La dote militare ed un caso di conflitto di giurisdizione; brodi, offerte par
                    l'auteur, M. Carlo Toesca di Castellazo.</p>
                <pb n="504"/>
                <p>Lo slulo e il contralto di trasporto ferrovia.ro; brocli. offerte par fauteur, M.
                    Emilio Ottolenghi.</p>
                <p>Royaume de BELGIQUE, office du Travail. Bibliographie générale des industries à
                    domicile; vol. offert par l'Office du Travail de Belgique.</p>
                <p>La volontarieta degli atti et la sua importanza sociale; broch. offerte par
                    l'auteur, M. Mario Calderoni.</p>
                <p>La colpa pénale; broch. offerte par l'auteur, M. R. G. Serinzo.</p>
                <p>La rivendicazione dei titoli al portatore; broch. offerte par l'auteur, M.
                    Chironi.</p>
                <p>Un caso intéressante in materia di risarcibilita; broch.</p>
                <p>offerte par l'auteur, M. C. Franco Brusa.</p>
                <p>La cuestion obrera y su estudio universitario; broch. offerte par l'auteur, M. E.
                    Quesada.</p>
                <p>La scuola del diretto naturale nelle dotlrine elico-giuridiche dei secoli XVII et
                    XVIII; broch. offerte par l'auteur, M. G. Solari.</p>
                <p>Rassegne statistiche ed economiche; broch. offerte par l'auteur, M. (i.
                    Prato.</p>
                <p>Ccnso de la Repùldica de Cuba (1907); vol. offert par le Gouvernement de
                    Cuba.</p>
                <p>Deuxième conférence internationale de la Paix (documents diplomatiques); vol.
                    offert par M. Henri Fromageot.</p>
                <p>Nacionalizacion de los servicios sanilarios; broch. offerte par l'auteur, M. J.
                    A. Lopez del Valle.</p>
                <p>Statistique des chemins de fer français au 31 décembre 1905.</p>
                <p>(2e partie : intérêt local et tramways, France et Algérie); vol. offert par le
                    Ministère des travaux publics.</p>
                <p>Statistique des chemins de fer français au 31 décembre 1906.</p>
                <p>(Premier vol., France: Intérêt général), vol. offert par le Ministère des travaux
                    publics.</p>
                <p>Repûblica de CUBA, Secretaria de HACIENDA, Estadistica gênerai, comercio exterior
                    (segundo semestre de 1907, y aiïo de 1907); vol offert par le Gouvernement de
                    Cuba.</p>
                <p>Repûblica de Cuba. Informe sanitario y demografteo del ter<pb n="505"/>mino municipal de la Habana; vol. offert par railleur, M. A.</p>
                <p>Lopez del Valle.</p>
                <p>Informe mensual sanitario y demografico de la Repûblica de.</p>
                <p>Cuba (septembre et décembre 19081: vol. offert par l'auteur.</p>
                <p>M. Carlos J. Finlay.</p>
                <p>République française. Direction des douanes. Tableau général du commerce et de la
                    navigation (année 1907,21" vol., navigation); vol. offert par le Ministère du
                    commerce.</p>
                <p>Frankreichs wirtschaftlichc Gesetigebung im Jahre 1906; broch. offerte par
                    l'auteur, M. Mans Gehrig.</p>
            </div>
            <div type="article">
                <head>Étude sur les capitulations en Egypte et les tribunaux mixtes,</head>
                <byline>par M. le docteur jur. Albert CALEB, Privat-docent à VUniversité de Genève (1).</byline>
                <p>De tous les pays d'ORIENT, l'Empire ottoman est celui dont la situation politique
                    menace le plus la tranquillité de l'Europe et amène les situations les plus
                    inattendues. Qu'il s'agisse de la Turquie proprement dite ou de ses anciens
                    vassaux, devenus aujourd'hui plus ou moins indépendants, leurs rapports
                    internationaux avec l'Occident sont des plus compliqués et nous ménagent des
                    surprises souvent désagréables. Ces relations, malheureusement, sont loin encore
                    d'avoir pris une forme normale et régulière; les peuples européens n'ont pas
                    encore compris l'intérêt qu'il y aurait, pour la sécurité générale, à les
                    trancher d'une manière définitive. On peut dire qu'en ORIENT, en Turquie surtout
                    et dans se? provinces, l'intervention étrangère y existe à l'état permanent. Il
                    est inutile de rappeler que cette immixtion continuelle a été reconnue utile
                    dans l'intérêt de la civilisation et de l'humanité. C'est ainsi que de
                    nombreuses questions, ailleurs régies par les principes immuables de la
                    souveraineté nationale, y sont réglées par des actes internationaux. C'est
                    également sous l'empire de conventions internationales, appelées capitulations,
                    que sont jugés les différends qui concernent soit les sujets des puissances
                    étrangères entre eux, soit ceux de ces derniers avec les indigènes.</p>
                <note place="bottom">(1) Ce travail a été présenté au deuxième Congrès de la
                    Jeunesse égyptienne à Genève.</note>
                <pb n="506"/>
                <p>Le mot capitulation provient du mot latin capilula, qui signifie écrit ou acte
                    contenant des chapitres. En langage juridique on peut définir les capitulations
                    ainsi : les actes qui garantissent aux ressortissants des nations chrétiennes
                    résidant hors chrétienté, particulièrement dans les pays musulmans, le droit
                    d'être soustraits, dans une très large mesure, à l'action des autorités
                    locales.</p>
                <p>Les sultans accordèrent, spontanément d'abord,de nombreux privilèges aux
                    chrétiens qui vinrent en ORIENT, déjà dès le xviB siècle. Ils entretenaient avec
                    ces étrangers des rapports de négoce ou d'amitié. SEULEMENT, les actes concédés
                    par les sultans de leur plein gré, et sans être sollicités, n'étaient pas le
                    résultat de discussions et do conférences préalables. Ils ne constataient pas
                    des arrangements bilatéraux pris après débals contradictoires, qui lient les
                    parties contractantes au même degré et pour toute leur durée. Les capitulations,
                    que les Turcs dénomaienl Abd-NAMÉ, n'étaient donc, dans l'origine, que des actes
                    de concession gracieuse, émanant d'une volonté unique et, par conséquent,
                    essentiellement révocables, comme tout acte unilatéral, au gré du souverain qui
                    les avait octroyés. En outre, ils devenaient, toujours pour la même raison,
                    caducs par la mort du cédant; il fallait les renouveler si on voulait bénéficier
                    du régime d'exception qu'ils établissaient.</p>
                <p>De lerr coté les souverains nationaux d'Egypte avaient abandonné, au profit des
                    Grecs et autres étrangers trafiquant dans leur empire, la prérogative de rendre
                    eux-mêmes la justice. Ils créaient ainsi en faveur du commerce le principe de
                    l'exterritorialité.</p>
                <p>En 12551, saint LOUIS, roi de FRANCE, passait avec le Sultan d'Egypte le premier
                    des traités. La FRANCE, en vertu de ce traité, entretenait à Alexandrie un
                    consul permanent. Plus tard les grandes villes méditerranéennes françaises
                    fondaient des comptoirs sur tout le littoral égyptien dont la sécurité était
                    garantie par la présence d'un consul local. La législation que les magistrats
                    appliquaient était la législation française modifiée d'après les usages et les
                    besoins des pays levantins. Philippe le HARDI,</p>
                <p>Louis XI et Louis XII successeurs de saint Louis continuèrent à maintenir les
                    rapports commerciaux et obtinrent pour d'autres provinces françaises la
                    confirmation de la protection accordée au trafic français dans les Échelles.</p>
                <p>Les consuls englobaient sous leur protection toutes les colo<pb n="507"/>oies chrétiennes établies dans le rayon de leur résidence. Aux yeux des musulmans
                    ils devinrent les représentants attitrés des chrétiens. La situation privilégiée
                    de la France grandit encore au xvip siècle. Les hatti-chérif de Khamson-Garri en
                    1507, renouvelés et confirmés par Selim en 1517, par Soliman en 1528, ont servi
                    de base aux conventions passées en 1535 par Fran- çois Ier et le grand Seigneur;
                    ils constituent le prototype de toutes les capitulations ultérieures. Les
                    privilèges devinrent ainsi généraux et s'appliquèrent à la chrétienté
                    entière.</p>
                <p>Les capitulations de 1535, premier traité franco-turc conclu conformément aux
                    règles du droit international, ont prévu tous les cas pouvant intéresser le
                    commerce international et réglé pacifiquement les rapports politiques et
                    religieux.</p>
                <p>Par un sentiment de générosité qui l'honore, François I" avait stipulé au profit
                    de toute la chrétienté les avantages consentis en sa faveur. Les capitulations
                    couvraient de leur garantie réelle non seulement les FRANÇAIS, mais tous les
                    EUROPÉENS, exerçant le commerce, voyageant ou résidant en territoire
                    musulman.</p>
                <p>La France s'était seulement réservée la préséance pour ses ambassadeurs et
                    consuls dans les Échelles du Levant; en outre ses sujets jouissaient de
                    certaines exonérations d'impôts.</p>
                <p>L'Angleterre sous Henri VIII acceptait, elle aussi, le protectorat du roi de
                    France. Mais le gouvernement anglais, sous ELISABETH, réclama, en 1599, à
                    s'affranchir de la tutelle française; des traités particuliers lui furent
                    concédés, établis sur le modèle des capitulations de 1535. Remaniés et complétés
                    en 1581, 1597, 1604 et 1740, les traités franco-ottomans ont conservé les
                    principes de 1535, savoir ['exterritorialité et le droit de protection des rois
                    de France sur tous les chrétiens.</p>
                <p>Plus tard, — quand les colomies chrétiennes de Turquie se multiplièrent à tel
                    point qu'elles formèrent des communautés matériellement séparées de la
                    population indigène avec laquelle elles entretenaient des rapports strictement
                    nécessaires pour le commerce, quand, d'autre part, la TURQUIE, dans le but de
                    faire fructifier les nombreuses richesses naturelles qu'elle possédait, avait
                    tout intérêt d'attirer autant que possible les étrangers dans son territoire et
                    rendait ainsi la situation de ces derniers plus stable, — les puissances
                    étrangères, depuis les traités de 1802, intervenus entre la France et la
                    TURQUIE, transformèrent, sans aucune opposition de la part de la PORTE, eu
                    contrats les con<pb n="508"/>cessions gracieuses provisoirement accordées. Les traités internationaux conclus
                    depuis par la Turquie avec presque toutes les puissances étrangères sont venus
                    rappeler les privilèges conférés jadis, consolider, confirmer en quelque sorte
                    les immunités acquises en leur donnant la forme de traités avec caractère
                    synallagmatique. La substitution du traité à l'acte unilatéral dépouilla ce
                    dernier de son caractère révocable, et ce fut ainsi que la Porte se trouva lice
                    en fait et en droit vis-à-vis des États européens. Les contrats, qui sont la
                    source de ces obligations, étant bilatéraux, ne peuvent, par conséquent, être
                    modifiés que du consentement des États contractants. — La liberté de religion,
                    la liberté individuelle, la liberté du commerce ont été ainsi conquises en
                    Egypte.</p>
                <p>Les dernières capitulations importantes de 1740, aujourd'hui encore en vigueur,
                    ne firent que confirmer les privillèges antérieurement accordés à la France et
                    sous son pli étendus aux autres nations par des traités spéciaux, ultérieurement
                    conclus.</p>
                <p>Depuis le commencement du moyen âge, jusqu'à la Révolution, les intérêts
                    religieux ont été le prétexte des capitulations, mais les intérêts politiques et
                    commerciaux en ont été la raison d'être.</p>
                <p>Nous ne pouvons pas entrer ici dans le détail des motifs qui ont poussé les
                    souverains ottomans à abandonner, bénévolement au début, la plus belle de leur
                    prérogative. Il est incontestable et universellement admis aujourd'hui, que la
                    différence de civilisation entre les pays maliométans et chrétiens constitue la
                    raison pour laquelle cette anomalie subsiste encore aujourd'hui^).</p>
                <p>Les capitulations constituent une dérogation aux principes qui régissent dans
                    tous les pays civilisés la situation des personnes fixées à l'étranger; c'est
                    une restriction de la souveraineté du gouvernement local, une minutio
                    majeslatis, un recul du pouvoir souverain. En effet, les étrangers domiciliés
                    dans un pays sont soumis, comme les nationaux, à l'action des lois et des
                    autorités de ce pays, conséquence naturelle de l'idée de souveraineté. En
                    ÉGYPTE, pays à régime capitulaire, la souveraineté est atteinte dans sa nature
                    même : les étrangers y jouissent d'une exterritorialité complète et ne relèvent
                    que de l'autorité de leurs consuls respectifs.</p>
                <note place="bottom" format="discussion">(1) Pour plus de détails, nous nous permettons (le renvoyer
                    ceux que la question intéresse à notre opuscule « Le régime des capitulations en
                    Turquie par rapport à la Bulgarie », GENÈVE, Georg et C'% 1907.</note>
                <pb n="509"/>
                <p>Tous les peuples, jaloux de leur indépendance et de leur liberté, ont cherché de
                    tout temps à s'exonérer de toute tutelle étrangère. Ainsi tous les pays
                    balkaniques, aujourd'hui autonomes, ont réussi à supprimer ce régime humiliant
                    en obtenant progressivement des concessions de la part des puissances
                    occidentales intéressées. Le rêve donc est la disparition de cet anachronisme
                    choquant du droit moderne.</p>
                <p>Mais si cela est vrai en ce qui concerne les autres pays, toute autre est la
                    situation de l'EGYPTE, pays vassal, sous la suzeraineté du SULTAN, et sous le
                    protectorat de fait de l'Angleterre.</p>
                <p>S'imagine-t-on, en effet, tous les Etats européens, jouissant en Egypte de
                    privilèges capitulaires, représentant l'universalité des puissances civilisées,
                    abandonner, sans combat, les droits et les intérêts de leurs nationaux, pour les
                    livrer dans les mains de l'Angleterre qui ne larderait pas à les absorber? Leur
                    accaparement par l'Angleterre équivaudrait à la mise à la porte du monde entier
                    de cette absorbante nation. Le régime capitulaire doit fonctionner en EGYPTE,
                    tant que durera l'occupation anglaise, parce que son maintien est nécessaire à
                    l'équilibre des influences en Egypte et qu'il constitue le meilleur frein contre
                    l'envahissement anglais.</p>
                <p>Du reste, les inconvénients inhérents à ce régime ont en grande partie disparu
                    par l'institution des tribunaux mixtes. Ceci nous amène à dire quelques mots de
                    cette importante innovation.</p>
                <p>Trois graves événements qui ont pour toujours rattaché l'Egypte aux destinées
                    occidentales s'inscrivent dans les sept années de l'histoire contemporaine de
                    l'Egypte pendant le règne du khédive Ismaïl allant de 1869 à 1876. Ce sont le
                    canal de Suez (15 oct. 1867), la création des tribunaux de la réforme, dits
                    mixtes (1er fèvr. 1876), et la réorganisation des finances égyptiennes qui a
                    aboutit à l'institution de la caisse de la dette publique (2 mai 1876).</p>
                <p>Si l'histoire donne peut-être un jour raison à ceux qui soutiennent que le canal
                    de Suez et l'institution de la caisse de la dette publique ont fait perdre à
                    l'Egypte politiquement et financièrement son indépendance, elle n'en devra pas
                    moins reconnaître l'action éducalrice que les tribunaux de la réforme ont exercé
                    sur le peuple égyptien et constater que, tout en maintenant les capitulations et
                    les garanties qu'elle donnait aux étrangers, l'institution de ces tribunaux a
                    rendu le régime capitulaire plus tolérable.</p>
                <pb n="510"/>
                <p>Le régime judiciaire qui était en vigueur en Egypte avant 1876 et à
                    l'insuffisance duquel la création des tribunaux de la réforme devait remédier
                    dans une large mesure, peut se résumer dans cette phrase : L'égalité devant la
                    loi cl l'unité de législation faisaient entièrement défaut dans l'application de
                    la justice.</p>
                <p>Les différends entre les Egyptiens étaient réglés par les MEHKÉMEHS, qui étaient
                    loin de répondre à l'idéal de justice. En ce qui concerne les procès entre
                    Égyptiens et EUROPÉENS, l'usage voulait qu'il fussent soumis au tribunal dont
                    relevait le défendeur. Les étrangers, d'autre part, refusaient de déférer à la
                    justice locale, c'est-à-dire aux MEHKÉMELIS, leurs procès contre les ÉGYPTIENS,
                    et préféraient en saisir leurs consulats qui n'étaient guère meilleurs que les
                    Mehkémelis. Quant aux contestations entre Européens de nationalité différente,
                    elles étaient soumises à la règle auctor sequitur forum rei (il y avait en
                    Égypte à cette époque 17 consulats généraux et par suite 17 tribunaux
                    consulaires appliquant 17 législations différentes) ou bien elles étaient
                    déférées soit à des Commissions ad hoc, soit à des arbitres. Quand ces décisions
                    étaient frappées d'appel, c'est à AIX, Trieste ou Ancône qu'il fallait
                    recourir.</p>
                <p>Pour les transactions commerciales il y avait pour connaître les différends entre
                    indigènes ou étrangers des tribunaux de commerce au Caire et à Alexandrie! Mais
                    la plupart de leurs juges n'avaient pas les connaissances spéciales nécessaires,
                    ils ignoraient les lois ou les violaient volontairement, manquaient
                    d'indépendance et se laissaient souvent guider par des mobiles regrettables. Il
                    n'y avait donc aucune unité de législation entre Européens et Egyptiens. De plus
                    la justice consulaire était coûteuse, défectueuse et souvent ignorante des
                    notions de droit; l'étranger pouvait, grâce à ses relations, à sa naissance et
                    surtout à sa religion, s'assurer un traitement de faveur, sans compter que les
                    interventions fréquentes de la diplomatie dans les différends avec les autorités
                    égyptiennes rendaient plus illusoire encore la sauvegarde des intérêts de
                    l'Égyptien en cause.</p>
                <p>Il faut rappeler, en outre, le développement exagéré de l'esprit processif et la
                    tendance à mettre en cause et à tout propos la responsabilité du
                    gouvernement.</p>
                <pb n="511"/>
                <p>Tout cela devait èlrc réformé. Il fallait assurer une loi unique à tous les
                    habitants du territoire égyptien, rendre tous les plaideurs égaux devant la loi.
                    Les tribunaux mixtes ont réalisé ce double but; ils devaient rappeler aux
                    Égyptiens la notion du juste et l'instinct de la justice, les rendre accessibles
                    aux idées occidentales et préparer ainsi la voie aux tribunaux indigènes et à
                    toutes autres réformes en faisant naître chez les fellahs le sentiment et la
                    dignité individuels. C'est précisément ce redressement des caractères,
                    conséquence directe de cette légalité, qui a été le premier effet de cette
                    institution de la justice sainement administrée. Les Européens ont obtenu des
                    garanties désirables; les ÉGYPTIENS, la reconnaissance de leur souveraineté.</p>
                <p>Un second résultat fut que la population égyptienne, se familiarisant peu à peu
                    avec lit procédure et les prescriptions du nouveau code, apprenait à connaître
                    ses droits et ses devoirs. Se sentant mieux protégé, l'Égyptien commença à se
                    départir de sa méfiance, à considérer l'Européen sous un jour plus favorable et
                    à accepter l'association d'intérêts avec lui. La voie était ainsi ouverte aux
                    influence occidentales et à la civilisation européenne. Voilà dans l'ordre moral
                    l'œuvre des tribunaux de la réforme.</p>
                <p>Dans un autre ordre d'idées, les tribunaux de la réforme ont contribué à
                    l'éclosion d'un régime judiciaire, tel qu'on le conçoit dans les États
                    européens. Le gouvernement possédait les éléments nécessaires pour organiser une
                    justice locale, saine et bien administrée. Ainsi fut créée une juridiction
                    spéciale destinée à réprimer les contraventions commises par les Égyptiens et
                    calquée sur celle des tribunaux de simple police avec un code et une procédure
                    spéciaux. On élabora ensuite la législation que les tribunaux locaux devaient
                    appliquer et les codes de ces tribunaux furent calqués sur ceux en usage auprès
                    des tribunaux de la réforme.</p>
                <p>Une étroite harmonie existait dès lors entre les deux institutions judiciaires;
                    les dispositions de l'une et de l'autre peuvent être appliquées au même individu
                    s'il est Égyptien. L'organisation sœur des tribunaux de la réforme devait
                    assurer, dès le 14 juin 1883, aux Égyptiens dans leurs relations entre eux, et
                    au civil, les mêmes garanties de justice qu'ils possédaient déjà dans leurs
                    relations avec les Européens; au pénal, le bénéfice de l'application des lois
                    répressives telles qu'elles sont en vigueur dans la plupart des Etats d'Europe.
                    On se rend compte par ces <pb n="512"/>quelques exemples du concours apporté par l'institution des tribunaux mixtes à
                    l'éducation juridique du pays, concours qui devait le mettre à même de marcher
                    rapidement dans la voie du progrès.</p>
                <p>Enfin l'unité de juridiction prolila encore au gouvernement égyptien tant au
                    point de vue politique que financier. Ici on doit citer la possibilité donnée
                    par l'institution des tribunaux de la réforme à l'établissement du crédit en
                    général et du crédit hypothécaire en particulier. D'autre part, le gage de
                    parfaite justice qu'offraient les tribunaux mixtes empêchait que les puissances
                    pussent exiger, en retour des concessions faites par elles, des garanties
                    supplémentaires qui auraient semblé humiliantes pour l'Egypte. Subissant
                    l'influence de la réforme judiciaire, le gouvernement égyptien a été obligé de
                    rétablir l'ordre dans ses finances et son administration. Les finances du pays
                    devinrent plus florissantes, l'administration se développa d'une façon
                    satisfaisante, des crédits furent ouverts et les garanties hypothécaires rendues
                    possibles. Les recettes des tribunaux ont été, en outre, pour le gouvernement
                    une nouvelle source de revenus.</p>
                <p>Sans entrer dans les considérations relatives à la fusion des deux juridictions
                    que certains préconisent et dans celles qu'on peut tirer du fait que les
                    tribunaux étrangers, tenant leur autorité du dehors, peuvent exercer une
                    certaine influence sur la politique du pays, il appert incontestablement que la
                    réforme judiciaire a été pour l'Egypte un immense bienfait. On a vu les
                    avantages considérables qu'elle lui a procurés, comment elle contribua à
                    consolider ses finances, son crédit et son administration en général. CERTES, il
                    y a encore des imperfections auxquelles on remédiera avec le temps : ainsi le
                    choix, l'avancement des juges et d'autres questions connexes. La tache accomplie
                    jusqu'aujourd'hui a dépassé les espérances des organisateurs de la réforme. On
                    ne peut qu'applaudir aux efforts déployés et a leur souhaiter de finir ce qu'ils
                    ont si bien commencé (1).</p>
                <note place="bottom">(1) VOIR, sur cette question, le très intéressant travail de M.
                    Soulhi Ghali Bey: « Les tribunaux (le la Réforme », dans la Revue de droit
                    international et de législation comparée, BRUXELLES, 1908, p. 465 et suiv.,
                    auquel nous avons emprunté bien des renseignements.</note>
            </div>
            <pb n="513"/>
            <div type="item">
                <head>Les codifications de droit civil et la solidarité européenne (1),</head>
                <p>par M. Jivoïn Péritch, professeur de droit à l'Université de Belgrade.</p>
                <p>Nous étudierons d'abord le Code civil allemand qui, au point de vue de
                    l'influence qu'il exercera sur le droit privé européen, peut être mis sur le
                    même pied, ou à peu près, que le droit romain ou le Code civil français. Cette
                    influence commence déjà à se faire sentir dans les pays qui ont entrepris, dans
                    ces derniers temps, la codification de leur droit privé, commo c'est le cas, par
                    exemple, de la Grèce et de la SERBIE, où c'est sur la base du Code civil
                    allemand que s'accomplira ce travail. Il faut y ajouter la Suisse; les auteurs
                    du Code civil suisse de 1907 ont certainement dû subir l'ascendant du Code
                    allemand. Du reste, le droit allemand avait déjà été mis à profit lors de la
                    confection du Code fédéral des obligations de 1881. Enfin le projet de Code
                    civil hongrois a également subi l'influence du Code allemand, du moins en ce qui
                    concerne la technique et la forme.</p>
                <p>Mais c'est surtout en France que les idées des auteurs du nouveau Code allemand
                    sont en voie de faire du chemin. Ce n'est, du reste, que la continuation, si
                    l'on peut dire, de l'influence que le droit allemand a commencé depuis longtemps
                    à exercer sur les esprits français. Il est heureux que la FRANCE, qu'on appelait
                    il n'y a pas bien longtemps, avec raison, la Chine européenne à cause de son
                    mépris de tout ce qui se passait au delà de ses frontières, se soit ouverte à
                    l'influence scientifique du dehors, comprenant enfin que ses intérêts propres,
                    ainsi que ceux de la civilisation, ne s'accordaient nullement avec son
                    isolement. Aujourd'hui, le nombre des savants français connaissant la langue
                    allemande et s'occupant du droit allemand est incomparablement supérieur à celui
                    d'il y a seulement une vingtaine d'années.</p>
                <p>Il serait erronné d'attribuer au seul Code civil allemand la sympathie que les
                    juristes français professent pour l'école his-</p>
                <note place="bottom" format="discussion">(1) Cet article est extrait d'un travail manuscrit plus étendu,
                    qui, sous le titre qui vient d'être indiqué, sera publié prochainement. Le
                    premier paragraphe du même travail traitant de l'« Influence de l'unité de la
                    législation civile sur le sentiment de la solidarité parmi les hommes » a été lu
                    dans le premier Congrès de la Fédération européenne tenu à Rome du l(iau 20 mai
                    de l'année courante.</note>
                <pb n="514"/>
                <p>torique et évolutioniste, car cette sympathie est antérieure an Code Guillaume
                    II. Elle date, en effet, du jour où les juristes français, se sentant quelque
                    peu à l'étroit dans leur code civil, qui se montrait par trop insuffisant pour
                    l'étal actuel des rapports juridiques, durent faire appel à la méthode
                    historique et évolutionniste, en vue précisément de rendre possible la solution
                    des diflicultés non prévues ni réglées par le Code civil. Il était naturel que,
                    dès qu'il s'agissait des questions liées à la méthode historique et
                    évolutionniste, méthode dont l'Allemagne était la mère-patrie, les ailleurs
                    français allassent consulter les ouvrages des jurisconsultes allemands; cl celte
                    étude allait à son tour leur ouvrir de nouveaux horizons. La rnélhode
                    traditionnelle d'interprétation logique, qui faisait abstraction de l'histoire
                    et de l'évolution sociale, leur parut surannée et peu scientifique. Tout au
                    contraire, la manière dont les Allemands eu Rivaient le droit des Pandcctes les
                    attira et les engagea à introduire, dans leurs travaux juridiques, plus de
                    philosophie cl plus d'esprit de système qu'ils n'avaient fait jusque-là. En un
                    mot, grâce à cette connaissance qu'ils firent du droit allemand et de sa
                    méthode, les jurisconsultes français assurèrent à leurs études juridiques le
                    caractère de véritables études scientifiques.</p>
                <p>Il va sans dire que cette nouvelle tendance des travaux juridiques en France n'a
                    pu que s'accentuer après l'apparition du Code civil allemand dont les Français
                    s'occupent à un degré qui leur fait honneur. En effet, les rédacteurs du Code
                    civil allemand ont procédé d'une façon tout à fait scientifique : ils ont
                    d'abord exposé, dans une partie générale (Allgemeiner Teil.</p>
                <p>J-gl à 240), les traits communs à toutes les institutions juridiques de droit
                    privé et ont, ensuite, passé à l'énuinéra'.ion des différents droits privés,
                    énumération contenue dans la partie spéciale (Zweites Buch : Recht der
                    SCHULDVERHALTNISSC, gg 241 à 853; DRITTESBuch : SACHENRECHT, §§ 834 à 1296;
                    VIERTESBuch : FAMILIENRECHT, gg 1297 à 1921; Fiinftes Buch: ERBRECHT, g g 1922 à
                    ^385). C'est, comme nous venons de le dire, un procédé scientifique, parce qu'un
                    tel procédé consiste à découvrir et à rassembler, dans un certain ordre de
                    phénomènes, les caractères communs à tous ces phénomènes, ce qui fait
                    précisément qu'ils rentrent dans une même catégorie et, ce premier travail fini,
                    à décrire les traits par lesquels chacun de ces phénomènes se distingue des
                    autres phénomènes du même ordre. Le premier travail est plutôt nn travail
                    philosophique, tandis que le second <pb n="515"/>est un travail descriptif. Aussi pouvons-nous dire, de la partie générale du Code
                    civil allemand, que c'est la philosophie du droit privé allemand, et de la
                    partie spéciale, que c'en est la description monographique.</p>
                <p>Outre ce premier effet du Code civil allemand sur ses commentateurs français,
                    effet relatif à l'adoption d'une nouvelle méthode dans la science du droit
                    français, l'apparition du Code allemand a provoqué en France l'étude
                    d'institutions inconnues jusque-là dans ce pays, comme, par exemple, la
                    protection de la détention (Inhabung), l'abus de droit, l'institution du contrat
                    réel (dinglicher Verlrag). la dette foncière i (irundschuld), l'hypothèque du
                    propriétaire (hypothei'a in re propria), le système des livres fonciers
                    allemands si différent de celui du Code civil français, l'obligation
                    unilatérale, etc. 11 est indubitable que l'empressement avec lequel les savants
                    français ont accueilli le Code civil allemand, ainsi que leur zèle à le
                    connaître et à en pénétrer, l'esprit, exercera une influence notable sur le
                    travail législatif en France. Et si l'on y arrive à accomplir une nouvelle
                    codification du droit privé, cetle codification, on peut l'affirmer dès à
                    présent, s'en ressentira également. Il est aussi non moins certain que la
                    technique législative, question dont on ne s'occupa guère en France avant la
                    promulgation du Code civil allemand, tiendra une place considérable dans cette
                    nouvelle codification française, grâce à l'influence du Code allemand; les
                    auteurs français sont, en effet, unanimes à reconnaître l'ordre et la technique
                    rigoureuse qui existent dans le nouveau Code allemand. Tout cela — à peine
                    est-il besoin de le rappeler — amènera certainement des résultats favorables au
                    point de vue de l'égalisation des rapports juridiques privés en France et en
                    ALLEMAGNE, égalisation qui, comme nous le savons, ne pourra qu'augmenter la
                    solidarité entre ces deux peuples civilisés.</p>
                <p>MAIS, dès maintenant, nous pouvons juger des effets, sur les relations
                    franco-allemandes, du Code Guillaume II. Personne ne conteste, ni ne peut
                    contester, que ces relations soient entrées dans une phase nouvelle, laquelle
                    peut être considérée comme une garantie pour la paix du monde en général. Un
                    vent de paix souffle, à présent, dans l'ouest européen. Notre assertion que le
                    Code civil allemand y est aussi pour beaucoup peut paraître étrange, mais il
                    n'en est rien. Ce code a été une occasion offerte aux deux peuples voisins de
                    s'étudier et de se connaître.</p>
                <p>La tendance, chez les Français et les ALLEMANDS, d'entrer en <pb n="516"/>contact les uns avec les autres et à s'observer mutuellement se déclara surtout
                    le jour où les FRANÇAIS, rompant avec leur habitude de considérer les frontières
                    de la France comme les frontières du monde, commencèrent à s'occuper de leurs
                    voisins de l'Est. OR, le Code civil allemand, cette synthèse d'une culture de
                    plus d'un siècle, est une oeuvre où le génie allemand se reflétait avec assez de
                    force et de netteté pour que les Français pussent le connaître par cela seul
                    qu'ils en entreprenaient l'étude. Le Gode Guillaume II constitue
                    incontestablement une grande force morale et intellectuelle, et il n'est que
                    très naturel que les Français en subissent également, plus ou moins,
                    l'ascendant.</p>
                <p>Faisons observer que cette force a conquis leur sympathie, le Code allemand ne
                    s'imposant pas aux Français en qualité de vainqueur comme ce fut le cas du Code
                    français, au début du xixu siècle, introduit en Allemagne par l'armée
                    victorieuse de Napoléon. Cette sympathie des savants français pour la science
                    juridique allemande — sympathie pour les idées de celle science — a été
                    accompagnée, bien entendu, d'une autre sympathie, sympathie pour les hommes. En
                    effet, il n'y a rien que de très normal dans ce fait que les auteurs français,
                    en lisant et en étudiant les auteurs allemands, aient fini par concevoir des
                    sentiments de bienveillance pour les savants eux-mêmes dont les ouvrages les
                    attiraient. Car de môme que nous aimons, par exemple, le poète ou le romancier
                    que nous lisons, de même une sorte de sympathie nous relie aux hommes de science
                    qui nous ont fait goûter des plaisirs intellectuels. De telle sorte qu'entre
                    tous ces professeurs, juristes, publicistes français d'une part et leurs
                    collègues d'Outre-Rhin d'autre part s'est développée et affermie une mentalité
                    digne des représentants de l'intelligence des deux nations dont les rapports
                    pacifiques sont une garantie de la tranquillité et de la civilisation mondiales.
                    Et l'une des meilleures preuves de cette mentalité heureuse, on peut la trouver
                    dans le livre du centenaire du Code civil français où les jurisconsultes
                    allemands se sont réunis, avec une sympathie évidente, pour célébrer, de concert
                    avec les jurisconsultes fran- çais, le Code civil de 1804.</p>
                <p>Quelles sont maintenant les idées fondamentales par lesquelles le Code civil
                    allemand se distingue du Code civil français?</p>
                <p>On a dit du Code Guillaume II, comme on l'a dit du Code NAPOLÉON, qu'il était
                    trop exclusivement un Code bourgeois, rédigé en vue de protéger les intérêts des
                    classes possédantes et faisant la <pb n="517"/>place trop étroite aux idées modernes de protection des faibles et de solidarité
                    sociale(1). Que le Code allemand ne diffère pas par sa base du Code français,
                    cela est certain, et la raison en est simple : la société allemande était, quant
                    à sa constitution, à peu près la même que la société française de 180S. La
                    propriété et la liberté, deux traits distinclifs du Code NAPOLÉON, ont gardé la
                    même importance dans le Code Guillaume II. Depuis cent ans l'idée individualiste
                    des sociétés modernes n'a cessé de régner, et la doctrine du laisser-l'aire
                    luisser-passer, pour être combattue par l'école socialiste, n'en est pas inoins
                    toujours le fondement■ des relations économiques. C'est que les principes
                    sociaux, juridiques, économiques, politiques, ne disparaissent pas si vite. Ils
                    ont la vie dure, ce dont nous n'avons qu'à nous réjouir. On peut comparer ces
                    principes au citron: on ne jette celui-ci qu'après en avoir obtenu, à force de
                    le presser, tout le jus qu'il contenait. Un principe devient vieux, suranné,
                    seulement lorsqu'il ne sert plus à rien, lorsqu'on en a extrait tout le bien
                    qu'il comportait. Ce n'est que lorsqu'un principe est devenu tout à fait sec et
                    stérile qu'on le remplace par un autre. Or le principe de l'individualisme n'est
                    pas encore arrivé à cet état d'inutilité, il n'a pas encore tout donné de ce
                    qu'il pouvait produire. Créé afin de fournir aux hommes le plus de richesses
                    possible, il doit encore durer, jusqu'à ce que l'humanité soit suffisamment
                    pourvue de ce dont elle a besoin. A ce moment, on pourra le délaisser et mettre
                    à sa place le principe du partage des richesses et de l'égalité : il faut, avant
                    de procéder au partage, avoir de quoi partager.</p>
                <p>Pourtant le Code allemand marque, même à ce point de vue. un progrès notable
                    relativement au Code français. C'est injustement qu'on lui reproche de n'avoir
                    pas assez favorisé l'idée moderne de solidarité sociale. Nous croyons au
                    contraire que les auteurs du Code allemand ont consacré cette idée dans une
                    mesure suffisante, autant du moins que cela était possible eu égard à la base
                    individualiste sur laquelle leurœuvre était fondée.</p>
                <p>En effet le g 226 du Code allemand restreint le pouvoir du titu-</p>
                <p>(1) SOHM, Communication au Congrès de Droit comparé de 1900, p. 5</p>
                <p>(Cité par M. le prof. Gaudemet dans son étude: « Les codifications récente» et la
                    revision du Code civil », publiée dans le Livre du Centenaire du Code civil [l.
                    II, p. 967). Voir aussi le livre de M. Anton Menger : Das biirgerilchc
                    Gesetibuch uml die besitztosen VOLKSKLASSEN, Vierte AUFIAGE, Tùbingen, 1908.</p>
                <fw place="bottom">XL. 36</fw>
                <pb n="518"/>
                <p>Iaire du droit en édictant cette règle: « Die Austibung eines Rechtes ist
                    unzulùssig, wenn sie nur den Zweck haben kann eincm Andern Schaden zuzufiïgen »
                    (L'exercice d'un droit n'est pas permis, quand il n'a pour but que de causer du
                    dommmage à autrui). Avant le Code allemand, le droit constituait comme un
                    pouvoir absolu, d'où il résultait que le titulaire d'un droit pouvait môme, en
                    s'en servant, n'avoir autre chose en vue que de porter préjudice à autrui.
                    Maintenant il ne le peut plus : le Code allemand lui ordonne de penser, nous
                    venons de voir dans quelle mesure, non seulement à ses propres intérêts, mais
                    aussi à ceux de ses semblables. C'est certainement une idée contraire à l'idée
                    individualiste d'après laquelle un particulier n'a à s'occuper que de ses
                    intérêts à lui, l'égoïsme étant, croit-on, le meilleur stimulant du progrès.</p>
                <p>Selon nous, le jj 226 du Code allemand est un non-sens dans un code des droits
                    privés. Ce paragraphe est dirigé contre l'idée du droit privé,, de même que
                    l'idée solidariste est le contraire de l'idée individualiste. Le Code allemand
                    est une œuvre législative qui, après avoir jeté une base, entreprend en même
                    temps de la miner.</p>
                <p>On a fait encore un autre reproche au Code civil allemand.</p>
                <p>On le représente comme une œuvre qui, plus savante, plus pénétrée de l'esprit de
                    construction logique, risque d'arrêter l'essor futur du développement pratique
                    ou doctrinal dudroit(l).</p>
                <p>A ce point de vue le Code civil français est, dit-on, supérieur au Gode civil
                    allemand : il laisse bien pins de place h l'interprétation libre du juge. C'est
                    surtout le Code civil suisse de 1907 qu'on peut citer comme un modèle d'oeuvre
                    législative ayant Jait application de la théorie suivant laquelle un code ne
                    doit pa---, par sa casuistique et son asservissement du juge, empêcher celui-ci
                    de le mettre, au besoin, à l'unisson avec les idées régnantes, de le tenir, de
                    cette manière, au courant du développement de la vie sociale. ( Alinéas 2 et 3
                    de l'art. 1 du Code civil suisse.)</p>
                <p>Sans nous arrêter à l'examen de cetle théorie, l'objet de notre article ne nous
                    le permettant pas, nous nous bornerons seulement à expliquer brièvement cette
                    différence entre le Code allemand et le Code suisse et aussi, si l'on veut, avec
                    le Code français.</p>
                <p>(t) G;uidemet. oc. c-7., Livre Cfntenaire du Code civil, IJ, p. 972: R.</p>
                <p>SALEILLEÂ, Introduction à l'étude du droit civil allemand, p. 119; 0. GIERKE,</p>
                <p>Entw., i8.</p>
                <pb n="519"/>
                <p>Rédiger un code de façon qu'il comporte suffisamment de largeur pour que le juge
                    puisse se mouvoir librement parmi les textes, et ceci afin de le mettre en état
                    de suivre, lors de l'application des principes du CODE, les variations et les
                    vicissitudes de la vie juridique du peuple, c'est soutenir évidemment la
                    doctrine suivant laquelle le règlement des rapports de droit privé n'est pas
                    uniquement de la compétence des législateurs, c'est-à-dire des hommes
                    individuellement déterminés qui, dans leur travail législatif, procèdent,
                    nécessairement, d'une façon rationaliste, mais que ledit règlement est aussi, et
                    en premier lieu, le résultat d'une évolution lente dans la masse populaire.</p>
                <p>Eh bien! voilà justement ce que l'esprit allemand, hardiment conservateur, ne
                    veut pas ou ne comprend pas. Il ne consent pas que les lois soient l'œuvre de la
                    masse du peuple, parce que c'est un principe tout à fait démocratique, pour ne
                    pas dire révolutionnaire. L'esprit allemand ne conçoit pas que la direction de
                    l'État se trouve entre les mains de la masse nationale qui, d'après lui, ne peut
                    jamais, attendu que la masse agit plutôt par sentiment que par raison, conduire
                    les affaires de l'État aussi sagement que des hommes particuliers supérieurs
                    dont la haute culture, jointe à l'objectivité et au calme qu'assure le travail
                    intellectuel isolé, est une garantie contre les entraînements auxquels
                    l'individu est sujet lorsqu'il agit comme une partie de la masse du peuple.</p>
                <p>En conséquence, le Code allemand se présente sous ce rapport, nous le croyons du
                    moins, comme une réaction à rencontre du Code français, qui a propagé, puisqu'il
                    en était issu, l'idée de la révolution, c'est-à-dire du principe : tout par le
                    peuple. Le Code civil allemand essaie de faire une contre-propagande, celle en
                    faveur du principe opposé : tout par la raison éclairée et consciente. Il admet
                    bien l'idée de solidarité sociale — et nous venons de dire que tel est le sens
                    de la règle de l'abus de droit consacrée par le g 226 — mais il ne veut pas que
                    cette idée, pas plus que les autres idées directrices, soit un résultat du
                    travail inconscient de la masse du peuple, mais bien de celui des intellectuels
                    pris individuellement. Les Allemands sont sans doute disposés à faire beaucoup
                    et même tout pour le peuple, mais ils pensent que l'on doit procéder ici de la
                    même manière dont procède le tuteur : tout pour le pupille, mais non par le
                    pupille.</p>
                <p>L'avenir nous montrera si l'esprit allemand, tel que nous <pb n="520"/>venons de l'esquisser, gagnera en influence et s'assurera une domination égale à
                    celle qu'exerça le Gode civil français.</p>
                <p>Peut-être l'histoire de l'humanité n'est-elle qu'un règne successif de ces deux
                    principes opposés qui se combattent mutuellement: le principe de l'inconscient
                    (la matière) et le principe du conscient (l'esprit)?</p>
                <p>Note du Secrétariat sur le Collège libre des Sciences sociales.</p>
                <p>La réouverture des cours du Collège libre des sciences sociales, 28, rue
                    SERPENTE, dont le président est M. Paul DESCHANEL, a eu lieu le lundi 8 novembre
                    1909.</p>
                <p>L'enseignement, qui comprend l'élude des diverses doctrines sociales, est divisé
                    en trois parties : 1° théorie et méthode;</p>
                <p>2" études historiques et descriptives; 3° technologie.</p>
                <p>Parmi les nouveaux enseignements organisés cette année, signalons une série de
                    leçons sur les méthodes juridiques suivant les différents domaines du DROIT, par
                    MM. SALEILLES, MASSIGLI, BERTHÉLEMY, LARNAUDE, THALLER, TRUCHY, TISSIER, GARÇON,
                    professeurs à la Faculté de Droit de PARIS, et Gény, professeur à la Faculté de
                    Droit de Nancy.</p>
                <p>Citons encore le cours de M. E. Tarbouriech sur: l'histoire du Droit moderne
                    (1).</p>
                <p>Note du Secrétariat concernant la Bibliothèque de la Chambre de commerce de
                    Paris.</p>
                <p>La Chambre de commerce de PARIS, afin de faciliter au public l'accès de sa
                    bibliothèque commerciale, vient de décider de l'ouvrir de 9 heures du matin à 5
                    heures 1/2 du soir, à partir du mercredi 3 novembre 1909.</p>
                <p>(1) Pour obtenir des renseignements complémentaires, s'adressera M. î.</p>
                <p>BERGERON, secrétaire général, 28 rue Serpente.</p>
            </div>
            <pb n="521"/>
            <div type="section" feature="comptes">
                <head>COMPTE8 RENDUS D'OUVRAGES</head>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DES LANGUES DU NORD</head>
                    <div type="item">
                        <p>SERBIEN, notice par M. J. PERILSCH, professeur de droit à Belgrade
                            (traduction allemande de M. Dragoljub Arandjilovilch) (Extraitdu
                            Jahrbuch den internationalen Vereinigung fur vergleichende
                            Rechtswisscnschaft und Volkswirthschaftslehre zu Berlin). — 2f&gt; pages
                            in-8% 1909.</p>
                        <p>M. Jivoïn PERILSCH, dont les intéressants travaux sont bien connus des
                            membres de la Société de législation comparée, a rédigé pour l'Annuaire
                            de la Société de droit comparé et d'économie politique de BERLIN, une
                            chronique législative de la SERBIE, embrassant les années 1902 à 1906.
                            C'est cette chronique qu'il vient de publier sous forme de brochure
                            séparée.</p>
                        <p>L'année 1902 a été principalement marquée par l'émission d'un emprunt
                            destiné à solder le déficit laissé par l'administration de M. Wladan
                            Georgiewilch (du 11 octobre 1897 au 12 juillet 1900). L'origine de cet
                            emprunt le reudait particulièrement impopulaire; néanmoins, il fut voté,
                            car il fallait bien que la Serbie payât ses dettes. M. Perilsch indique
                            quel en a été le monlant et le taux d'émission, et quelles garanties ont
                            été offertes aux souscripteurs.</p>
                        <p>L'année 1903 vit la chute de la dynastie des Obrenovitch et l'avènement
                            du prince Pierre KARAGEORGEVITCH, à la suile de l'assassinat du roi et
                            de la reine. L'auteur rappelle brièvement ces tristes événements et
                            donne quelques détails sur la réforme constitutionnelle qui les suivit.
                            Il termine sa notice par Pénumération des lois remises en vigueur ou
                            promulguées, pendant la période qu'il s'est imposé la tâche d'étudier,
                            et consacre à chacune d'elles une courte analyse.</p>
                        <byline>Fernand Daguin.</byline>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>Das Rcichsgeselz gegen den unlauteren WETTBEWCRB,vorn 7 Juni 1909;
                            Kommentar von Justizrat Dr Ludwig FULD, Rechtsanwalt in Mainz. — 1 vol.
                            in-18; Hanovre; Hehving; 1909.</p>
                        <p>M. Ludwig FULD, à qui l'on doit déjà le commentaire de plusieurs lois
                            allemandes récentes, vient d'en publier un nouveau; ce dernier est
                            con<pb n="522"/>sacré à la loi d'Empire du 7 juin 1909, concernant la répression de la
                            concurrence déloyale.</p>
                        <p>La matière avait été réglée, on le sait, par une loi du 27 mai 18%, dont
                            l'Annuaire de législation étrangère a donné la traduction (V.</p>
                        <p>26" année, p. 74); mais la pratique avait montré rapidement combien ce
                            texte était incomplet et insuffisant; on jugea à propos de lui en
                            substituer un autre, d'une portée plus générale; ce fut l'œuvre du
                            législateur de 1909.</p>
                        <p>Tandis que la loi de 189G se bornait à viser un cerlain nombre de cas
                            déterminés (abus en matière de réclame, tromperie sur la quantité,
                            allégations inexactes susceptibles de nuire à des concurrents, abus des
                            noms et raisons de commerce, révélation des secrets de fabrique ou de
                            commerce), la loi nouvelle, beaucoup plus large, décide que tous les
                            actes de concurrence déloyale, accomplis dans des conditions contraires
                            à la morale, donneront ouverture à deux actions tendant, l'une à faire
                            cesser les actes en question, l'autre, à faire allouer à la personne
                            lésée des dommages-intérêts; ce principe, posé par l'article l", est
                            développé dans les articles subséquents.</p>
                        <p>Telle est la loi dont s'est occupé M. Fula. Son livre débuie par une
                            intéressante introduction, divisée en quatre parties. Dans la première,
                            l'auteur rappelle les origines de la loi de 1896 ; dans la seconde, il
                            indique dans quel esprit celle loi a été remaniée; dans la troisième, il
                            délimite son champ d'action; dans la quatrième enfin, il établit un
                            rapprochement entre l'article 826 du Code civil allemand et la loi du 7
                            juin 1909.</p>
                        <p>Vient ensuite le texte annoté de cette dernière loi. Chaque article est
                            accompagné d'un savant commentaire, dans lequel l'éminent avocat examine
                            une à une les questions que soulève son application et donne la solution
                            des difficultés qui peuvent s'élever à son sujet.</p>
                        <p>Le volume se termine par une table analytique et alphabétique des
                            matières, très complète.</p>
                        <byline>Fernand Daguin.</byline>
                    </div>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE.</head>
                    <div type="item">
                        <p>Code de commerce haïtien, mis au courant de la législation en vigueur,
                            comparé avec le Code de commerce français, etc., par M. Louis BORNO,
                            avocat, ancien professeur à l'École nationale de Droit de
                            Port-au-Prince. 1 vol. in-8"; Port-au-Prince; VERROLOT, 1909.— Prix pour
                            les souscripteurs : 8 P.</p>
                        <p>M. Louis Borno a publié, en 1892, une édition annotée du Code civil
                            d'HAÏTI, qui a été signalé, en son temps, dans le BULLETIN, et qui
                            jouit, dans le pays de l'auteur, d'une réputation méritée. Après s'être
                            occupé du droit civil, il passe maintenant au droit commercial, et vient
                            d'en<pb n="523"/>treprendre la publication d'un commentaire du Code de commerce haïtien.
                            Il a bien voulu nous communiquer, en épreuves, la première feuille de
                            son travail. D'après ce fragment, nous pouvons juger de ce que sera
                            l'œuvre entière.</p>
                        <p>Les articles du Code seront reproduits dans l'ordre qu'ils occupent dans
                            le texte officiel. Sous chacun d'eux, des notes étendues fourniron aux
                            hommes de loi toutes les indications dont ils peuvent avoir besoin dans
                            la pratique des affaires : explication des dispositions prêtant à la
                            controverse, références aux lois du pays, citation des jugements et
                            arrêts utiles à consulter, avec des remarques critiques sur les
                            décisions signalées.</p>
                        <p>Eu somme, le nouvel ouvrage de M. Louis Borno parait destiné à occuper
                            une place importante dens la bibliothèque des magistrats, de6 avocats et
                            des commerçants haïtiens, et à obtenir le même succès que son Code civil
                            annoté.</p>
                        <byline>Fernand Daguin.</byline>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>La Bulgarie et le Trailé de HERLHI, par M. Albert CALEB, Prival-Docerit à
                            l'Université de GENÈVE, etc. — 48 p. in-18; Paris; librairie générale de
                            droit et de jurisprudence; HK)9.</p>
                        <p>Le Traité de Berlin avait fait de la Bulgarie une principauté autonome,
                            tributaire du Sultan. Au mois d'octobre 1908, la' principauté rompit le
                            faible lien qui la rattachait à la TURQUIE, se proclama état indépendaut
                            et s'érigea en royaume.</p>
                        <p>Ce sont tes faits, dont M. Caleb discute, dans son intéressante brochure,
                            le caractère et la légitimité.</p>
                        <p>Après avoir exposé la situation faite au pays par le Traité du 13 juillet
                            1878, il fait ressortir la différence qui existe entre un état vassal et
                            on état tributaire. OR, la Bulgarie n'était pas la vassale de la Sublime
                            Porte; si elle était tenue de loi payer un tribut, ce tribut
                            représentait le prix de sa liberté conquise, le rachat de son
                            indépendance. Il n'y avait aucune sujétion de la première à la
                            seoonde.</p>
                        <p>Dans ces conditions, M. Caleb estime qoe, si la Bulgarie a violé la
                            lettre du traité de BERLIN, elle en a respecté, au fond, l'esprit; elle
                            n'a fait que tirer les conséquences des clauses hypocrites insérées dans
                            cet acte.</p>
                        <p>C'est peut-être aller un peu loin Ce que l'on peut dire, c'est que,
                            n'ayant pas été appelée à participei à la discussion des conventions
                            arrêtées, en dehors d'elle, par les grandes puissances, elle n'était
                            liée par aucun engagement. Elle a oensé que les circonstances étaient
                            favorables pour sortir d'une situation fausse, et elle en a profité,
                            persuadée que les étals signataires du Trailé seraient peu disposés à
                            tirer l'épée <pb n="524"/>pour rétablir le statu quo, et se sentant, d'autre part, assez forte pour
                            résister, au besoin, au gouvernement ottoman.</p>
                        <p>Elle a bien fait, sans doute, et les événements lui ont donné raison,
                            tous les ÉTALS, même la TURQUIE, la principale intéressée, s'étant
                            inclinés devant le fait accompli.</p>
                        <byline>Fernand Daguin.</byline>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>Traité de droit commercial, par M. C. COSACK, professeur à l'Université
                            et juge au Tribunal de BONN, traduit par M. Léon Mis. T. III, I vol.
                            in-8°, PARIS, Giard et Brière (Bibliothèque internationale de droit
                            privé et de droit criminel, publiée sous la direction de MM»
                            Lévy-Ullmann et Lerebours-Pigeonnière).</p>
                        <p>Ce volume est le dernier de cet important traité. Il ne le cède en rien,
                            comme intérêt, aux précédents. Les trois chapitres, dont il se compose
                            principalement, traitent de trois matières essentielles du droit
                            commercial : droit des sociétés, opérations d'assurance, avarie et
                            assistance en cas de péril de navigation.</p>
                        <p>La science allemande est d'une richesse extrême dans ses conceptions
                            relatives aux associations. Les principales formes de sociétés
                            commerciales sont communes à toutes les législations : société en nom
                            collectif, société en commandite, société par actions, société en
                            commandite par actions. La société tacite rappelle notre société, ou
                            plutôt notre association, en participation; la société inscrite, notre
                            société à capital variable. Quelques modes, nous sont au contraire,
                            inconnus. Il en est ainsi de Varmement collectif des navires. Sa
                            réglementation se rapproche de la société en nom collectif et de la
                            société en commandite; mais s'il implique, comme elles, main commune,
                            théorie qui remplace celle de la personnalité, il en diffère sur
                            plusieurs points importants: ses membres peuvent être tenus à des
                            prestations excédant le montant des mises contractuelles, la gérance est
                            déterminée par des décisions prises à la majorité, les bénéfices sont
                            répartis sous forme de pur capital proportionnellement aux apports de ce
                            capital, etc. La société à responsabilité limitée est encore spéciale au
                            droit allemand. C'est une variété, intéressante et utile, de la société
                            par actions. Elle convient aux entreprises dont les titres ne sont pas
                            destinés au public, et se trouve ainsi soustraite en partie aux mesures
                            de tutelle parfois si gênantes. Pour terminer, la société de droit civil
                            est étudiée en détail dans ses rapports commerciaux; les développements
                            consacrés aux cartels et aux trusts seront lus avec profit par tous ceux
                            que préoccupent ces questions d'actualité.</p>
                        <p>Le chapitre des assurances, qui ne compte pas moins de 100 pages,
                            constitue un traité complet du sujet. Tout ce qui concerne le droit
                            privé y est exposé avec une méthode parfaite. SUCCESSIVEMENT,
                            l'auteur</p>
                        <pb n="525"/>
                        <p>étudie les sources, la nolion générale du contrat et ses diverses
                            variétés, la condition des assureurs, agents et courtiers d'assurances,
                            la conclusion du contrat, l'intérêt assuré, la personnalité du
                            bénéficiaire, les effets juridiques et la cessation de l'assurance.</p>
                        <p>Les importantes et délicates questions de droit maritime concernant
                            l'avarie et l'assistance en cas de péril font l'objet de l'étude la plus
                            approfondie. Armateurs et marins y trouveront inlérôt en même temps que
                            les théoriciens.</p>
                        <p>Dans un appendice, se trouvent clairement résumées les règles de droit
                            international et les dispositions transitoires.</p>
                        <p>En procédant à cette publication, qui nous fait connaître non seulement
                            un utile document de législation comparée, mais surtout une œuvre
                            doctrinale de haute valeur, MM. Lévy-Ullmann et Lerebours-</p>
                        <p>Pigeonnière ont obéi à une heureuse inspiration. M. MIS, qui recevait la
                            mission de traduire la pensée du savant jurisconsulte étranger, s'est
                            acquitté avec maîtrise d'une tâche que le nombre des difficultés
                            techniques ne laissait pas de rendre périlleuse.</p>
                        <byline>J. Champcommunal.</byline>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>Un problème de droit; en vertu de quel mode d'acquisition l'entrepreneur
                            est-il propriétaire des produits de l'industrie? — Le problème de la
                            propriété du produit. Le pliysiocratisme juridique, par M. Emile
                            Châtelain. — 2 brochures in-8. Extraits de la Revue critique de
                            législation et de jurisprudence. PARIS, Pichon et Durand- AUZIAS, 1906
                            et 1909</p>
                        <p>Avec la rigoureuse précision de l'esprit scientifique, M. CHÂTELAIN, qui
                            est professeur de philosophie, pose le problème de la propriété du
                            produit. Deux théories sont possibles. On peut faire dépendre la
                            propriété de l'entrepreneur du contrat qu'il passe avec ses ouvriers,
                            dire qu'il acquiert ainsi ce qu'il faut acquérir pour avoir la propriété
                            qu'il a, la propriété entière et pleine, du produit total et complet. La
                            théorie sera contractuelle. On peut soutenir, au contraire, que le mode
                            d'acquisition opère indépendamment du contrat avec les ouvriers, qu'il a
                            lieu, comme la succession, par effet de la loi.</p>
                        <p>Au dire de certains, aucune explication ne serait nécessaire, parce qu'il
                            n'y a pas en réalité acquisition; M. CHÂTELAIN, dans une seconde élude,
                            combat habilement cette assertion. En attendant les explications qu'il
                            provoque, l'auteur met en garde contre les dangers d'un physiocratisme
                            juridique, qui porterait à considérer que les choses, pouvant faire
                            l'objet de la propriété, sont seulement celles dont l'origine est à
                            chercher dans la nature sans être dues à l'action de l'homme.</p>
                        <byline>J. Champcommunal.</byline>
                    </div>
                    <pb n="526"/>
                    <div type="item">
                        <p>La Conférence navale de Londres (décembre 1908-février 1909), par M.
                            Ernest Lémonon, docteur en droit, avocat à la Cour d'appel de Paris. — 1
                            vol. gr. in-8", Paris; Librairie générale de droit et de jurisprudence;
                            1909. — Prix : 4 francs.</p>
                        <p>On sait qu'une Convention internationale signée à la HAYE, le 18 octobre
                            1907, a institué une Cour internationale des prises, à qui elle a confié
                            la mission déjuger, en appel, les prises maritimes effectuées en temps
                            de guerre. La Conférence de la Haye s'est séparée sans avoir pu fixer
                            les règles dont la Cour aurait à tenir compte, lorsqu'elle serait
                            appelée à statuer sur les affaires de sa compétence. Les
                            plénipotentiaires se sont bornés à déclarer qu'il y aurait lieu
                            d'appliquer, dans ce cas, les règles généralement reconnues du droit
                            international, et, à défaut, de se conformer aux principes généraux de
                            la justice et de l'équité. Cette déclaration était conçue en termes trop
                            vagues pour donner satisfaction aux divers gouvernements intéressés, et
                            poùr permettre à la haute juridiction établie de fonctionner. AUSSI, le
                            Gouvernement britannique a-t-il cru devoir provoquer la réunion d'une
                            nouvelle conférence, en vue de déterminer, d'une façon plus précise, les
                            dispositions applicables en matière de contentieux maritime
                            international.</p>
                        <p>Cette fois, les représentants des Puissances se sont réunis à
                            Londres.</p>
                        <p>Ils ont siégé, du mois de décembre 1908 au mois de février 1909, et ont
                            adopté une série de dispositions réglementaires concernant le blocus en
                            temps de guerre, la contrebande de guerre, l'assistance hostile, la
                            destruction des prises neutres, le transfert de pavillon, la définition
                            du caractère ennemi, les convois, la résistance à la visite et les
                            dommagesintérêts à allouer aux particuliers lésés par une saisie de
                            navire ou de marchandises déclarée incorrecte.</p>
                        <p>Ce sont les résultats de la Conférence de Londres que M. E. Lémonon s'esl
                            proposé d'étudier dans le volume qu'il vient de faire parattre. On doit
                            déjà, à ce jeune et distingué jurisconsulte un remarquable travail sur
                            la seconde Conférence de la PAIX, tenue à la HAYE, en 1907; son nouvel
                            ouvrage est le complément indispensable du précédent.</p>
                        <p>L'auteur, après avoir, dans une introduction de quelques pages, indiqué
                            le but poursuivi par les plénipotentiaires, et exposé brièvement la
                            marche de leurs travaux, examine ensuite, chapitre par chapitre, l'Acte
                            qui a clos la Conférence et qui constitue, en quelque sorte, le Code
                            international de la guerre maritime. Chaque article de cet Acte est
                            accompagné d'explications qui en précisent le sens et la portée.</p>
                        <p>En somme, le livre de M. Lémonon n'est autre chose qu'un commentaire de
                            la Déclaration du '2(&gt; février 1909. Il sera lu avec intérêt par les
                            internationalistes; les diplomates le consulteront avec fruit, et il
                            pourra être utilisé, quand l'occasion s'en présentera, par les membres
                            de la Cour internationale des prises.</p>
                        <byline>Fernand Daguin.</byline>
                    </div>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
