<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2019-03-28">March 28, 2019</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Available facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/bulslecmp9&amp;i=1"
                        >Hein</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/osu.32437010822639">Hathi Trust (Ohio
                        State)</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/hvd.32044097749808">Hathi Trust
                        (Harvard)</ref></note>
                <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k414853g"
                    >Gallica</ref></note>
                <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5767859w"
                    >Gallica</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://hdl.handle.net/2027/hvd.32044097749808"><title>Bulletin de
                            la Société de législation comparée.,
                        t.10/11(1879/1880).</title></ref>
                    <date when="1880-06-01">June 1880</date>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 9</biblScope>
                    <biblScope unit="issue">No. 6</biblScope>
                    <biblScope unit="page">000-000</biblScope>
                    <extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent></bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="frontMatter">
                <p>N° 6. — Juin 1*80.</p>
                <p>BULLETIN</p>
                <p>DE LA SOCIÉTÉ</p>
                <p>DI LÉGISLATION COIPARTE</p>
            </div>
            <div type="tableOfContents">
                <head>SOMMMRE.</head>
                <p>séance du \i mai 1880. — Membres nouveaux. — Ouvrages offerts à la Société. —
                    Étude de M. Berr de Tuiuque sur les modifications apportées en Belgique aux lois
                    fiscales afin de réprimer les fraudes électorales. — Communication de M. Dreyfus
                    sur le projet de loi électorale soumis au Parlement italien. — Étude de M.
                    Renault sur les dispositions pénales des diverses législations relatives à la
                    répression des crimes commis hors du territoire.</p>
                <p>Comptes rendus d'ouvrages. — Option und Piebiscit bei Eroberung und
                    Gebietscessionen (option et Plébiscite enmatière d'annexion et de cession
                    territoriales), par le D' Félix Stoerk. — Le régime de la communauté entre époux
                    dans le nouveau Code civil portugais, par M. Marcel Guay. — La science péniien
                    tiaire au Congrès de STOCKHOLM, par MM. Fernand Desportes et Léon Lefébure —
                    Répertoire politique et historique, 4e année, publié par M. Ch. Valframbert.</p>
            </div>
            <div type="section" feature="reunions">
                <head>SÉANCE DU 12 MAI 1880.</head>
                <p>Présidence de M. Paul Gide.</p>
                <p>La séance est ouverte à huit heures et demie.</p>
                <p>Le procès-verbal de la dernière séance est lu et adopté.</p>
                <div type="item" feature="membres">
                    <p>M. le Président fait connaître les noms des Membres nouveaux admis par le
                        Conseil de direction. Ce sont:</p>
                    <p>MM. Chavegrm (Ernest), agrégé à la Faculté de droit de Nancy.</p>
                    <p>Mostanari-REVEST, juge suppléant au tribunal civil de Toulon.</p>
                    <p>SIALL, avocat, à Vienne (Autriche).</p>
                    <p>Wilbacx (Léopold), avocat, à Bruxelles.</p>
                </div>
                <fw place="bottom">XI. 26</fw>
                <pb n="366"/>
                <div type="item" feature="bibliographie">
                    <p>M. le Secrétaire général dépose sur le bureau les ouvrages suivants:</p>
                    <p>L'imprimerie et les livres dans V Amérique espagnole aux XVI',</p>
                    <p>XVII' et XVIII' siècles. Discours prononcé au Congrès international des
                        AMÉRICANISTES, séance du 24 septembre 1879, par Erneslo Quesada; brochure
                        offerte par l'auteur.</p>
                    <p>Tratado di Derecho internacional, tome I"; volume offert par l'auteur, M.
                        Amancio Alcarta.</p>
                    <p>Répertoire politique, V année, 1879; volume offert par l'auteur, M.
                        Valframbert.</p>
                    <p>Reports to the gênerai A ssembly of ILLINOIS, tomes I à IV; — House journal
                        of ILLINOIS, 1879; — Senale journal of Illinois. 1879; — volumes offerts par
                        M. G. HARLOW, secrétaire d'État de l'Illinois.</p>
                    <p>Animal report of the Régents of the University of the State New-</p>
                    <p>YORK, 1875, 1876, 1877, 1878, 1879; — Laïcs of New-YORK, 102, session 1879;
                        —Annual report of the Trustèrs of the New-York State library, années 1875,
                        1876, 1877, 1878; — volumes et fascicules offerts par l'État de
                        New-York.</p>
                    <p>Étude sur la propriété littéraire et artistique (extrait de la Revue pratique
                        de droit français); volume offert par l'auteur, M. E. DELALANDE, substitut à
                        Nogent-lc-Rotrou.</p>
                    <p>Comptes rendus sténographiques des Congrès et Conférences du Palais du
                        Trocadéro (Exposition universelle de 1878): Conférences internationales de
                        statistique (n* 7 de la série); — Comptes rendus sténographiques du Congrès
                        international d'hygiène (n° 10 de la série), tomes 1 et II; — Comptes rendus
                        sténographiques du Congrès international de médecine mentale (n* 11 de la
                        série); — Comptes rendus sténographiques du Congrès international du génie
                        civil (n* 12 de la :-érie); — Comptes rendus sténographiques du Congrès
                        international du commerce et de l'industrie (n° 19 de la série); — Comptes
                        rendus sténographiques du Congrès interiiational pour Tunification des
                        poids, mesures et monnaies (n" 22 de la séiie); — Comptes rendus
                        sténographiques du Congrès international des Sociétés des Amis de la paix
                        (n* 30 de la série); — 8 volumes offerts par M. le sénateur KRANTZ,
                        secrétaire général de l'Exposition universelle de 1878.</p>
                    <p>Bulletin du ministère des travaux publics; statistique et législation
                        comparée. I" année, février 1880; fascicule offert par M. le ministre des
                        travaux publics.</p>
                    <p>Die Eroffnung des Hauptverfahrens in Strafpi-ozess (l'ouverture des débats en
                        procédure criminelle); brochure offerte par l'auteur, M. Julius Glaser.</p>
                    <pb n="367"/>
                    <p>De la séparation des pouvoirs; ouvrage offert par l'auteur, M.
                        ,Fuzier-Hermann.</p>
                </div>
                <div type="article">
                    <head>M. Beru de TURIQUE, comeiller honoraire à la Çour de BESANÇON, donne
                        communication d'un Exposé des lois électorales belges du 20 avril
                        1878.</head>
                    <p>MESSIEURS, je vous soumettais dans votre séance du 8 mai 1878 l'exposé d'une
                        loi promulguée en Belgique le 9 juillet 1877, ayant pour objet de supprimer
                        les fraudes électorales, qui iaussaient dans ce pays le fonctiounement du
                        système représentatif, et en compromettaient l'honneur et la sincérité; ces
                        abus étaient bien anciens, car dès le 1" avril 1843, sous le règne de
                        Léopold I", une loi électorale était votée pour le même objet, et signalait
                        dans son exposé des motifs les graves irrégularités qui l'avaient rendue
                        nécessaire, et qu'elle n'a pas encore pu faire cesser; en effet, une
                        nouvelle loi est intervenue en 1877, appuyée sur des considérants plus
                        sévères encore que les précédents, et qui ne fut pas moins impuissante,
                        puisqu'en 1877 même les mêmes plaintes se renouvelèrent, et donnèrent lieu à
                        la loi de 1878.</p>
                    <p>Une lutte si longtemps prolongée contre la corruption électorale donne une
                        triste idée de la moralité des partis et de la dignité des électeurs; je dis
                        des partis et des électeurs, sans distinguer leurs drapeaux respectifs, car
                        il ne m'appartient pas, sur le terrain essentiellement neutre qui est celui
                        de notre SOCIÉTÉ, d'émettre une opinion personnelle, de rechercher de quel
                        côté se commettaient particulièrement ces abus, et quelle était l'opinion
                        qui en profitait; je laisse cette recherche à d'autres; la comparaison des
                        résultats électoraux, pendant le temps où ils se produisaient sans obstacle,
                        et de ceux obtenus, quand ils ont été, sinon tout à fait supprimés, au moins
                        restreints et réprimés dans une certaine mesure, donnera des renseignements
                        plus autorisés que ceux fournis par des appréciations individuelles.</p>
                    <p>Laloide 1877, sur laquelle nous n'avons pas à revenir aujourd'hui, annonçait
                        dans 6on article 64 que le gouvernement soumettrait aux Chambres dans le
                        cours de la session ordinaire 1877-1878 un nouveau Gode électoral modifié
                        d'après la nouvelle loi.</p>
                    <p>Le gouvernement beige a tenu cette promesse; un nouveau Gode éleetoral a été
                        promulgué le 17 mai 1878; il présente la réunion en un seul faisceau de
                        toutes les lois électorales, y compris celles de 1877, et en y ajoutant
                        certaines modifications nouvelles.</p>
                    <p>Le dernier Annuaire vous a fait connaître les dispositions de ce</p>
                    <pb n="368"/>
                    <p>Code. Nous n'aurons donc à vous parler aujourd'hui que de plusieurs lois
                        récemment promulguées, qui ont avec la législation électorale un rapport,
                        intime, et qui modifient certaines lois d'impôt, dont les partis s'étaient
                        servis longtemps pour frauder la loi électorale, et fabriquer des électeurs
                        à leur disposition.</p>
                    <p>Il convient de rappeler que le suffrage universel n'existe à aucun degré en
                        Belgique; un impôt direct, soit foncier, soit mobilier ou de patente est la
                        condition nécessaire de toute fonction électorale; ce que nous avons appelé
                        autrefois en France « radjonclion des capacités », n'est pas connu et
                        jusqu'à présent n'y a pas même été réclamé; l'impôt exigé est de 42 fr. 32
                        c. (20 florins suivant le texte de la loi de 1831), pour le droit d'électeur
                        parlementaire, bien inférieur à l'ancien chiffre français de 200 francs, de
                        20 francs pour l'élcctorat provincial et 10 francs pour l'électorat
                        communal; que pour le plus important de ces droits, l'électorat
                        parlementaire, il ne peut jamais être abaissé, quelque restreint que puisse
                        être dans l'arrondissement le chiffre des citoyens payant l'impôt exigé;
                        disons encore que pour ces électeurs parlementaires, la loi belge, plus
                        exclusive que n'était autrefois en France la loi du suffrage restreint,
                        n'admet aucune délégation d'impôt, de la mère veuve au profit de son fils,
                        des enfants mineurs au profit du père administrateur de leurs biens; c'est
                        par suite de ces conditions restrictives de la loi censitaire que les partis
                        se sont étudié à les éluder et à abuser pour y parvenir des lois fiscales
                        existantes, et c'est ce qui en a rendu la révision nécessaire.</p>
                    <p>Le Code de 1878, s'est préoccupé d'empêcher toute usurpation du droit de
                        voter en contrôlant plus sévèrement que les anciennes lois les éléments
                        produits pour exercer ce droit.</p>
                    <p>La loi belge admet la patente pour constituer le cens électoral, et la
                        patente résulte en BELGIQUE, non seulement d'un commerce ou d'une industrie
                        personnelle, indépendante, mais aussi de la possession d'emplois ou de
                        fonctions rétribuées, exercés pour le compte d'administrations, de chefs ou
                        de patrons; c'était là avant la loi de 1877 la source de fraudes nombreuses;
                        on ne se faisait aucun scrupule de s'attribuer des emplois imaginaires dans
                        des entreprises ou dans des industries non moins fictives, et les listes
                        électorales étaient ainsi encombrées et adultérées; le Code de 1878 contient
                        certaines précautions pour remédier à ces abus; des affirmations précises et
                        détaillées du déclarant, et le certificat des chefs d'administration ou
                        d'industrie qui l'emploient; l'article 167 du Code punit d'une amende de 26
                        à 200 francs les fausses déclarations sciemment produites pour se faire
                        inscrire soi-même <pb n="369"/>ou pour faire inscrire un tiers sur une liste d'électeurs; une autre sanction
                        résulte "aussi de l'article 12 du Code; l'impôt frauduleusement payé pour
                        acquérir indûment le droit électoral n'est jamais restitué.</p>
                    <p>Les abus ont été poursuivis non seulement dans les lois exclusivement
                        électorales, mais encore dans d'autres lois où ils s'étaient également
                        abrités; déjà la loi de 1877 avait exigé, pour l'attribution des droits
                        électoraux, une possession plus longue des contributions locatives et de
                        celle des patentes; elle avait également réglementé, en le restreignant, le
                        droit de déclarer un domicile politique autre que le domicile réel, droit à
                        la faveur duquel on opérait au dernier moment des invasions frauduleuses
                        d'électeurs dans les collèges où la majorité paraissait incertaine; mais il
                        se pratiquait encore d'autres fraudes puisées dans certaines lois fiscales
                        édictant des impôts servant à établir le cens électoral.</p>
                    <p>La loi du 28 juin 1872 est celle qui établit les bases de la contribution
                        personnelle; elles sont au nombre de six, parmi lesquelles figurent la
                        contribution sur le mobilier qui garnit les habitations et celle assise sur
                        les chevaux et les foyers.</p>
                    <p>Il s'était produit depuis quelque temps en Belgique un phénomène contraire à
                        celui qu'on a eu le plus souvent à constater; partout ailleurs la fraude
                        dont le législateur et les tribunaux ont à se préoccuper est celle qui a
                        pour objet d'échapper aux exigences du fisc, et qui pour y parvenir cherche
                        à dissimuler ou à amoindrir les valeurs sur lesquelles l'impôt est établi;
                        en BELGIQUE, au contraire, et dans ce système universel de fraude, pratiqué
                        sous tant de formes diverses, c'était à exagérer certaines contributions
                        qu'on s'attachait, à en établir mensongèrement les bases, là où elles
                        n'existaient pas, et à se créer ainsi en fraude de la loi des capacités
                        électorales auxquelles on n'avait aucun droit; inutile d'ajouter que ces
                        manœuvres coupables, mais coûteuses, étaient bien moins le fait
                        d'individualités obscures, et presque toujours fort humbles au point de vue
                        pécuniaire, que des meneurs électoraux qui les faisaient agir et qui
                        subvenaient aux frais nécessaires; c'est à ces criants abus qu'on a voulu
                        remédier; la loi du 26 août complétait celle du 16 mai précédent rédigée
                        dans le même esprit et dans le même but. « Les abus sont tels, dit le
                        ministre dans l'exposé des motifs, « qu'il faudrait pour y remédier d'une
                        manière complète, une révi- « sion générale et approfondie des lois fiscales
                        de la BELGIQUE, « besogne trop difficile et trop longue pour pouvoir être
                        menée « rapidement à fin; il faut se contenter de pourvoir aux besoins les «
                        plus urgents. » La loi du 28 juin 1822 autorise le contribuable</p>
                    <pb n="370"/>
                    <p>à ne pas faire estimer le mobilier qui donne lieu à l'impôt, et dé* elare que
                        dans ce cas la valeur en sera taxée au quintuple de la valeur localive
                        annuelle des habitations ou bâtiments contenant ce mobilier, de telle sorte
                        que le mobilier d'un appartement loué 500 francs serait estimé 2,500 francs
                        et payerait une contribution en proportion de cette valeur; la loi
                        n'admettait pas de recherches dto fisc en dehors de cette estimation à
                        forfait, c'était nn maximum âu delà duquel le contribuable échappait à
                        l'impôt, — mais il arriva que pour se procurer le cens électoral un grand
                        nombre d'individus vinrent déclarer cette valeur quintuple du loyer pour des
                        mobiliers ou notoirement nuls ou fort inférieurs à cette évaluation,
                        s'attribuant ainsi, et en fraude de la loi, un cens fictif pour atteindre
                        celui de 42 fr. 40 c. qui est, comme on le sait, le chiffre du cens
                        électoral en Belgique; on essaya de combattre cette fraude au moyen du
                        pouvoir judiciaire; on contesta devant les tribunaux le droit de ces
                        prétendus électeurs; on soutint que la loi de 1822, attribuant dans une
                        pensée purement fiscale et tout à fait étrangère aux questions électorales
                        une sorte d'abonnement ou forfait entre le fisc et le contribuable pour
                        mettre celui-ci à l'abri d'exigences exagérées, n'avaitpasentendu protéger
                        un système imaginé pour frauder la loi électorale, n'empêchait pas de
                        discuter à ce point de vue des déclarations mensongères et de faire établir
                        la valeur réelle du mobilier; plusieurs cours du royaume acceptèrent cette
                        interprétation; mais la Cour de cassation l'a rejetée, et tout en laissant
                        voir que les inconvénients du système qu'elle se croyait obligée de
                        consacrer ne lui avaient pas échappé, elle a jugé que l'évaluation qui
                        d'après la loi de 1822 ne peut pas être contestée au point de vue fiscal, ne
                        peut pas l'être davantage au point de vue électoral, et qu'elle établit au
                        profit du déclarant, et dans toutes les circonstances, une présomption
                        légale qui fait obstacle à toute preuve contraire. Dès lors, il fallut
                        recourir à une solution législative, et la loi du 22 août 1878 dispose dans
                        son article 1" que la possession des bases et le payement « du « cens se
                        justifient par tous les moyens de droit; que la preuve con- « traire est de
                        droit aussi, et qu'elle peut être demandée pour éta- « blir la valeur réelle
                        du mobilier, alors même qu'elle a été fixée « au quintuple en vertu du § 2
                        de l'article 57 de la loi du 28 juin « 1822 ». La loi du 26 août 1878 a même
                        pris soin de dire quelles preuves elle entendait admettre ou rejeter; elle
                        ne veut pas de la preuve testimoniale; elle n'a pas foi au serment des
                        témoins; elle sait trop bien à quels accommodements se prêtent certaines
                        consciences, et elle établit qne s'il y a lieu d'ordonner une preuve sur la
                        valeur du mobilier, elle sera toujours faite par expertise, sans pré-</p>
                    <pb n="371"/>
                    <p>judice aux autres voies de droit, ajoutant que celui qui refuse de laisser
                        procéder à cette expertise est présumé ne pas avoir la base du cens.</p>
                    <p>Il y avait encore un autre genre d'abus auquel donnait lieu l'impôt locatif :
                        en BELGIQUE, un grand nombre d'employés, de fonctionnaires et
                        particulièrement de ministres du culte reçoivent un logement de l'État ou de
                        l'administration qui les emploient, et à défaut de ce logement une indemnité
                        pécuniaire qui en tient lieu en tout ou en partie; ce logement ou cette
                        indemnité étaient réputés faire partie de leur traitement, et cependant les
                        fonctionnaires ou ministres du culte étaient admis a s'attribuer, pour
                        exercer le droit électoral, l'impôt payé ou non payé auquel pouvait donner
                        lieu l'appartement qu'ils occupaient gratuitement ou qu'ils ne payaient
                        qu'avec l'indemnité accordée à défaut de logement; cette faveur était
                        contraire a l'esprit de la constitution belge, qui n'admet pas que
                        l'électoral puisse ôtre attaché d'une façon et dans des conditions
                        quelconques à l'exercice d'une fonction, et ne l'attribue qu'aux garanties
                        de fortune personnelle présentées par l'électeur; d'ailleurs, il a paru
                        d'autant plus opportun de faire cesser cette anomalie, qu'en fait elle
                        profitait presque exclusivement à une seule catégorie des salariés de
                        l'État; en effet, il résulte des statistiques dressées au ministère de
                        l'intérieur que, sur la totalité des électeurs généraux, 2,299 doivent leur
                        cens à des contributions assises sur des logements gratuits, que sur ce
                        nombre 1,829, soit les quatre cinquièmes, appartiennent au clergé, et que ce
                        dernier chiffre augmente rapidement.</p>
                    <p>La loi du 26 août 1878 a radicalement supprimé cet abus, en exonérant de tout
                        impôt les logements occupés gratuitement par les fonctionnaires ou employés
                        salariés de toute catégorie, et ceux dont le loyer est payé par les
                        occupants au moyen d'une indemnité spéciale, totale ou partielle, ajoutée au
                        traitement. TOUTEFOIS, l'impôt redeviendrait exigible pour la portion du
                        loyer qui excéderait l'indemnité, et dans cette limite servirait à établir
                        le cens électoral ; le chiffre de cet excédant serait en cas de contestation
                        fixé par expertise.</p>
                    <p>La question des logements vidée, il restait encore à supprimer une autre
                        source de fraude, dès longtemps organisée et fructueusement exploitée en vue
                        des élections; la loi fiscale de 1822, en établissant un impôt sur les
                        chevaux avait partagé ces animaux en trois catégories : la première, les
                        chevaux de luxe, payait le maximum de l'impôt; la seconde, les chevaux dits
                        mixtes, tantôt servant à l'exercice d'une profession, tantôt montés ou
                        attelés pour le <pb n="372"/>plaisir du propriétaire et de sa famille, ne payait qu'un droit réduit et
                        gradué suivant la profession de leurs maîtres; enfin les chevaux
                        exclusivement destinés à l'usage professionnel, industriel ou agricole,
                        étaient exempts de toute contribution ; naturellement, cette dernière
                        catégorie devait être la plus nombreuse; en tout temps et en tout pays, il y
                        a plus d'artisans, de laboureurs et d'industriels que d'hommes de loisir et
                        de luxe, et comme nous le disions tout à l'heure, plus de tendance à
                        échapper aux impôts qu'à courir au-devant; depuis quelques années, il n'en
                        était plus ainsi en Belgique; il arriva qu'il n'existait plus pour ainsi
                        dire de chevaux servant à l'usage professionnel; tous ceux qui possédaient
                        de ceux-là, et auxquels il ne manquait pour être électeurs, qu'un impôt égal
                        à celui que payait le cheval de luxe, en firent immédiatement des chevaux de
                        luxe; à chaque époque d'élection, et à partir du moment utile pour être
                        inscrit sur les listes, on voyait surgir des cavaliers, des amateurs de
                        sport et d'équilation inconnus jusqu'alors, montant des chevaux peu habitués
                        à ces exercices, ou les attelant à des voitures de promenade, en un mot leur
                        faisant subir pour les besoins électoraux une transformation aussi
                        frauduleuse que momentanée, qui cependant avait suffi pour obtenir le
                        résultat espéré; il était difficile d'attaquer en détail et individuellement
                        toutes ces fourberies politiques, organisées par de puissantes et riches
                        associations, dont la conscience collective était peu accessible aux
                        scrupules; le législateur a pris un moyen héroïque pour ôler à ceux, qui
                        n'élant pas électeurs voulaient se servir de cet impôt pour le devenir, la
                        possibilité d'user d'un pareil moyen; l'article 3 de la loi du 26 août 1878
                        a exempté « de la contribution « personnelle d'après la sixième base les
                        chevaux tenus par les « personnes qui, in-iépendamment de la taxe qu'elles
                        auraient à « payer pour les chevaux, versent au Trésor de l'État une somme a
                        inférieure à 42 fr. 32 c. » En d'autres termes, et sauf la restriction du
                        dernier paragraphe de cet article, qui ajoute que. cette exemption n'est pas
                        applicable aux chevaux de luxe, l'impôt des chevaux ne frappe plus les
                        individus qui sans cet impôt ne seraient pas électeurs; l'État faisait ainsi
                        un sacrifice pécuniaire d'une certaine importance pour extirper dans sa
                        racine une plaie honteuse, déshonorante pour les mœurs politiques du pays;
                        le déficit du Trésor a pu être compensé par quelques légères augmentations
                        d'autres impôts; mais cette mesure de la loi de 1878 n'est-elle pas jusqu'à
                        un certain point une atteinte à un autre principe, celui de l'égalité de
                        tous devant le fisc, puisque certains citoyens ne payeront plus l'impôt
                        auquel d'autres resteront soumis?</p>
                    <pb n="373"/>
                    <p>Ce n'était pas tout encore cependant; la loi de 1878 s'est occupée de l'impôt
                        du mobilier, des logements gratuits ou représentés par des indemnités et de
                        l'impôt des chevaux; il restait encore une autre source de fraude
                        électorale, l'impôt des foyers et celui des domestiques, fraude non moins
                        scandaleuse, et qu'il fallait détruire; c'est à quoi a pourvu la loi du 26
                        juillet 1879, que nous avons maintenant à vous exposer sommairement. La loi
                        fiscale du 28 juin 1822, établissait une taxe sur les foyers dont chaque
                        maison ou logement étaient garnis; elle fixait aussi le chiffre de la
                        contribution personnelle sur le nombre des domestiques attachés à chaque
                        ménage ou famille; la vaste entreprise de faux électoraux montée en Belgique
                        se servait de ces dispositions, comme elle s'était servie de tant d'autres;
                        c'est ainsi qu'elle avait organisé, particulièrement à Anvers et à GAND,
                        dans les habitations de ses affidés, la multiplication des foyers et des
                        domestiques. Le nombre des contribuables qui avaient recours à ces
                        déclarations mensongères ou exagérées s'est élevé de 1875 à 1879 à4,618, et
                        le nombre des augmentations dans le chiffre des déclarations à 8,066 (1), et
                        chose remarquable, cette augmentation s'est produite principalement dans les
                        régions de la Belgique connues pour être particulièrement soumises au parti
                        qui avait eu la majorité avant la réformation des lois électorales, et qui
                        l'a perdue depuis; c'est ainsi qu'on voit figurer parmi ces localités celles
                        d'YPRES, ANVERS, NEUFCHÂTEAU, GAND, où les déclarations de nouveaux foyers
                        ou de nouveaux domestiques s'étaient élevées à des chiffres
                        invraisemblables, et qui supposaient des développements de population ou des
                        augmentations de fortunes particulières également imaginaires; il est vrai
                        que la fraude sur les domestiques n'était pas difficile; il suffisait de
                        déclarer pour domestiques habituels, les seuls soumis à la taxe, les
                        ouvriers et ouvrières employés accidentellement, et jusqu'aux enfants,
                        frères ou sœurs et parents des maîtres de la maison; c'était toujours,
                        inutile de l'ajouter, les mômes directeurs qui prenaient pécuniairement et
                        moralement la responsabilité de ces édifiantes combinaisons.</p>
                    <p>C'est ce système entier que le gouvernement et les Chambres ont voulu
                        détruire par le moyen radical qui consistait dans la suppression de l'impôt
                        des foyers; cet impôt ne figurait pas pour un chiffre important dans le
                        budget général, et il a été remplacé par une légère augmentation sur deux
                        autres bases de la contribu-</p>
                    <note place="bottom">(1) Exposé des motifs (le la loi du 26 juillet 1866,
                        présenté à la Chambre des représentants dans sa séance du 17 mai 1879 par M.
                        Charles GRAUX, ministre des finances.</note>
                    <pb n="374"/>
                    <p>tion personnelle, la valeur locative de l'habitation et les portes et
                        fenêtres; cette augmentation était d'autant plue facile que les
                        adoucissements successifs apportés par le fisc à l'établissement et à la
                        perception de ces impôts les avaient réduits à un taux très modéré; mais il
                        a fallu en même temps aviser au moyen d'empêcher cette fraude nouvelle, non
                        prévue jusqu'alors, des contribuables qui s'ingéniaient non pas à échapper à
                        l'impôt, mais à payer plus que l'impôt ne leur demandait; pour y parvenir,
                        l'article 3 de la loi du 26 juillet 1879 dispose que la valeur imposable du
                        mobilier est limitée au quintuple de la valeur locative; cette disposition
                        restrictive jointe à la faculté d'expertise donnée aux particuliers et à
                        l'administration, en cas d'évaluation exagérée de celte valeur locative,
                        rend impossible à l'avenir ce genre de fraude électorale.</p>
                    <p>Pour obvier à l'abus de l'augmentation frauduleuse de l'impôt sur les
                        domestiques, la loi du 26 juillet 1879 dispose dans son article 4 que par
                        modification aux articles 35 et 38 de la loi du 28 juin 1822 ne donneront
                        plus lieu à la contribution personnelle:</p>
                    <p>A- Les parents jusqu'au troisième degré inclusivement.</p>
                    <p>B. Les couturières, nettoyeuses et autres personnes du même genre qui ne sont
                        pas employées d'une manière permanente et exclusive par le même
                        contribuable.</p>
                    <p>La loi du 26 juillet 1879 est complétée par des dispositions assez
                        compliquées ayant pour objet, comme nous venons de le dire, de remplacer
                        dans l'intérêt du fisc les recouvrements que lui fait perdre cette
                        législation nouvelle. Nous n'avons pas à la suivre dans des détails qui
                        n'ont qu'un intérêt budgétaire et qui sont étrangers dès lors à l'exposition
                        et à l'explication des nouvelles lois électorales de la Belgique. TOUTEFOIS,
                        nous devons relever l'article 6 de cette loi. Cet article abordant un ordre
                        d'idées différent, mais également relatif a la matière des élections, a pour
                        objet de faciliter les élections communales en diminuant pour ces élections
                        le nombre des signatures exigées pour les présentations des candidats, qui
                        sont réduits suivant la population, de 23 à 20, de 20 à 10, 10 à 5, et pour
                        les agglomérations de moins de 3,000 habitants, à 3 seulement parmi lesquels
                        peuvent figurer les candidats euxmêmes, ce qui, pour le dire en passant,
                        réduit presqu'à rien et rend tout à fait illusoire, au moins dans ces
                        localités, cette formalité nouvelle introduite par la loi de 1877 dans la
                        législation belge.</p>
                    <p>Cette loi du 26 juillet 1879 est depuis deux ans la troisième que les
                        Chambres belges ont votée pour améliorer, pour purifier, on peut le dire,
                        les mœurs électorales de leur pays; la première est la <pb n="375"/>loi de 1877 qui a réglé le mode de votation, et le système de présentation
                        obligatoire des candidats par des comités spéciaux et spontanément réunis
                        pour cet obfet; nous voire avons, vous vous en souvenez, exposé cette loi
                        dans votre réunion du 6 mai 1878 avec des détails qui nous dispensent d'y
                        revenir aujourd'hui; la loi suivante est celle du 16 mai de la même année,
                        qui réunit en un seul Code toutes lois électorales antérieures, notamment
                        celle de 1877, et qui en môme temps complète et rectifie plusieurs de leurs
                        dispositions; le texte en est reproduit dans VAnnuaire de 1878, p. 458 et
                        suiv.; c'est celle dont nous venons de donner l'analyse; la troisième loi,
                        celle du 26 juillet 1879 dont nous venons également de vous faire connaître
                        les clauses principales et qui a aussi pour objet la rectification de
                        certains impôts dont on se servait pour s'attribuer indûment le cens
                        électoral. Le texte de cette dernière loi, accompagné des annotations
                        nécessaires, figurera dans Y Annuaire de 1880.</p>
                    <p>C'est une tâche laborieuse que le Parlement belge a accomplie.</p>
                    <p>Elle ne s'est pas achevée sans lutte, et elle a donné lien à des discussions
                        éloquentes et quelquefois passionnées, car elle intéressait vivement les
                        partis dans leur moralité et dans leur avenir; on sait que l'eflet de ces
                        lois nouvelles a été de changer les majorités parlementaires, dans une
                        proportion assez restreinte toutefois, qui n'a pas terminé les luttes
                        antérieures, et qui laisse peut-être des espérances de retour aux partis
                        qui, en Belgique pas plus qu'ailleurs, ne désarment guère.</p>
                </div>
                <div type="article">
                    <head>M. Ferdinand DREYFUS, avocat à la Cour de PARIS, députe' de Seine-et-OISE,
                        donne lecture d'une Étude sur le projet de loi électorale soumis au
                        Parlement italien.</head>
                    <p>Le projet de loi électorale soumis au Parlement italien a perdu quelque peu
                        de son intérêt actuel. On sait en effet qu'à la suite de dissentiments entre
                        le cabinet Cairoli et la majorité parlementaire un décret royal du 2 mai a
                        prononcé la dissolution de la Chambre des députés et convoqué les collèges
                        électoraux pour le 16 et le 23 mai prochain.</p>
                    <p>C'est en vertu de la loi du 17 décembre 1860 que ces élections auront lieu.
                        Mais la réforme électorale faisant partie du programme de tous les groupes
                        politiques qui se présentent pour recueillir l'héritage du cabinet CAIROLI,
                        et de ce cabinet lui-même, il est certain que la question ne tardera pas à
                        se poser devant la nouvelle <pb n="376"/>législature, et à ce point de vue le projet de réforme électorale mérite
                        d'être sérieusement étudié (1).</p>
                    <p>Au moment oh a éclaté la crise actuelle, la discussion en était
                        imminente.</p>
                    <p>Présenté par M. DEPRETIS, alors ministre de l'intérieur et président du
                        conseil, le 47 mars 1879, le rapport en avait été soumis à la Chambre le 19
                        novembre 1879. Des changements ministériels ayant eu lieu dans l'intervalle
                        entre la présentation du projet et le dépôt du rapport, le nouveau président
                        du conseil, M. CAIROLI, le reprit dans la séance du 24 février 1880 :
                        l'urgence même en avait été déclarée et le projet était inscrit à l'ordre du
                        jour après les budgets quand a éclaté la crise actuelle.</p>
                    <p>Il y avait longtemps du reste que cette réforme était sérieusement réclamée
                        par l'opinion publique. Dès le mois de février 1861,</p>
                    <p>M. Crispi avait proposé un projet de loi qui accordait l'éleclorat à tous les
                        citoyens sachant lire et écrire. Un projet analogue avait été présenté par
                        M. Cairoli en mai 1872 et repris en décembre 1873.</p>
                    <p>En 1877 une commission royale avait été nommée pour étudier la question et
                        elle avait abouti sous le ministère de M. Nicotera à un projet qui conférait
                        l'électorat à tous les électeurs âgés de plus de vingt ans et payant un cens
                        de 20 lires, ainsi qu'à tous ceux qui possédaient les connaissances
                        prescrites par les programmes des écoles élémentaires obligatoires.</p>
                    <p>Tous ces projets échouèrent pour des causes diverses devant les bureaux de la
                        Chambre; mais leur multiplicité même sufflt à démontrer les vices de la
                        législation actuelle.</p>
                    <p>I. — Système actuel.</p>
                    <p>Tous les partis politiques reconnaissent que la loi du 17 décembre 1860
                        repose sur une base évidemment trop étroite. Elle ne confère en effet
                        l'éleclorat qu'à ceux qui paient un cens de 40 lires. En ce qui touche les
                        capacités, elle se borne à conférer le droit électoral aux membres des
                        ACADÉMIES, ou des ordres de chevalerie, — aux employés en activité, — à ceux
                        qui ont acquis un grade académique dans une Université ou un Institut
                        supérieur, —</p>
                    <note place="bottom" format="discussion">(1) Depuis cette communication les élections ont eu lieu et
                        dans son discours du trône (26 mai) le roi a exprimé l'espérance que la
                        nouvelle législature « aurait la gloire d'effectuer la réforme électorale
                        désirée de tous. » « L'extension du vote, a-t-il ajouté, donnera une
                        expression plus complète a la volonté nationale que j'ai toujours cherché à
                        interpréter fidèlement. »</note>
                    <pb n="377"/>
                    <p>à ceux qui possèdent une rente de 600 lires sur l'Etat pendant cinq ans.</p>
                    <p>Les résultats numériques de ce système méritent d'être signalés.</p>
                    <p>Sur une population mâle de 13,472,213, parmi lesquels il y a 7,615,896
                        citoyens âgés de vingt-et-un ans, 605,007 seulement sont inscrits sur les
                        listes électorales. Sur ce chiffre déjà si restreint, 368,750 seulement ont
                        pris part au scrutin de 1876, le dernier qui ait eu lieu : de telle sorte
                        que chaque député représentait un chiffre de voix égal à 0.94 sur cent
                        habitants, soit à 94 sur 10,000. — De plus sur ces 605,000 électeurs, il y a
                        plus de cent mille employés rétribués par le gouvernement, chiffre énorme «
                        plein de suspicions et de tentations, » suivant les termes de l'exposé des
                        motifs.— ENFIN, si l'on compare la population électorale de l'Italie à celle
                        des autres nations, on trouve que sur cent habitants, elle compte 2,18
                        électeurs, tandis que la France en a 26, — l'Autriche 6,29, — la Prusse 19,
                        — l'Allemagne 21, — l'Angleterre 11.50, — la Suisse 24, — et le Portugal 5
                        (1).</p>
                    <p>II. — Système du projet nouveau.</p>
                    <p>Le projet de loi de la commission est divisé en six titres dont voici
                        l'énoncé.</p>
                    <p>Titre 1". — Des conditions nécessaires pour être électeur et du domicile
                        politique.</p>
                    <p>Titre 2. — Des listes électorales.</p>
                    <p>Titre 3. — Des collèges électoraux.</p>
                    <p>Titre 4. — Des députés.</p>
                    <p>Titre 5. — Dispositions générales et pénales.</p>
                    <p>Titre 6. — Dispositions transitoires.</p>
                    <p>Le titre Ier est le plus important de tous. C'est celui qui renferme la
                        réforme, puisqu'il indique dans quelles conditions se fera l'accession des
                        nouveaux électeurs.</p>
                    <p>Les articles 1 et 2 énumèrent quelles sont les diverses sources du droit
                        électoral: Pour être électeur il faut : 1* jouir des droits civils et
                        politiques du royaume; — 2* être âgé de vingt-et-un ans; — 3" savoir lire et
                        écrire; — 4* remplir une des conditions suivantes:</p>
                    <p>I. Être membre d'une Académie ou d'une Chambre d'agriculture.</p>
                    <p>II. Avoir été conseiller provincial ou communal ou arbitre compositeur
                        (giudici conciliatori).</p>
                    <note place="bottom">(1) Ces chiffres sont empruntés à l'Exposé des motifs de M.
                        Depretis (Actes parlementaires, 13' législature, n" 190, p. 2j.</note>
                    <pb n="378"/>
                    <p>III. Être membre d'un des ordres du royaume ou décoré 4e la médaille de la
                        valeur militaire.</p>
                    <p>IV. Être employé civil et militaire ou pensionné en cette qualité.</p>
                    <p>V. Être professeur ou maître patenté du grade supérieur ou inférieur.</p>
                    <p>VI. Avoir obtenu un grade académique dans une Université ou dans un
                        Institut.</p>
                    <p>VII. Avoir la licence de lycée, de gymnase ou d'Institut technique, avoir
                        passé l'examen de première année dans un Institut ou une école secondaire,
                        classique ou technique, ou avoir obtenu le grade de sous-officier dans
                        l'armée ou la marine.</p>
                    <p>VIII. Avoir passé l'examen de la 4e classe élémentaire dans les écoles
                        publiques.</p>
                    <p>IX. Payer en qualité de fermier dirigeant lui-même son exploitation un
                        fermage annuel de 400 lires.</p>
                    <p>X. Diriger en qualité de colon partiaire un fonds frappé d'un impôt direct de
                        40 lires à payer à l'État.</p>
                    <p>XI. Payer dans les villes pour sa maison d'habitation un loyer de 100 lires
                        pour les villes au-dessous de 2,500 âmes, de 150 lires pour les villes de
                        2,500 à 10,000 habitants, de 200 pour les villes de 10,000 à 50,000, et de
                        300 pour les villes ayant plus de 50,000 âmes.</p>
                    <p>XII. Posséder une rente annuelle de 200 lires pendant trois ans sur le grand
                        livie de la dette publique.</p>
                    <p>XIII. Payer un impôt en principal direct de 10 lires sans compter les
                        centimes additionnels.</p>
                    <p>On voit par cette longue énumération quelle peine les auteurs du projet se
                        sont donnés pour arriver à résoudre le problème posé par l'exposé des motifs
                        : quel est le minimum de capacité ou d'instruction nécessaire pour être
                        électeur?</p>
                    <p>Des deux bases sur lesquelles repose le système électoral actuel, le cens et
                        la capacité, le projet ministériel n'en avait élargi qu'une seule, la
                        capacité : le cens de 40 lires avait été simplement conservé, tel qu'il est
                        exigé actuellement, par respect des droits acquis et afin de faciliter la
                        transition entre le nouveau système et l'ancien.</p>
                    <p>La commission a au contraire fait porter ses études sur les deux points. Elle
                        a laissé au cens sa place par cette raison, dit-elle, qu'il aide à faire
                        participer largement aux droits politiques les classes commerçantes, et que
                        le but d'une bonne législation sur la matière, est de conférer le droit à
                        tous ceux qui représentent les divers intérêts, toutes les forces vives du
                        pays. Elle a donc abaissé le cens</p>
                    <pb n="379"/>
                    <p>électoral à dix lires d'impôt direct sous la seule condition de savoir lire
                        et écrire.</p>
                    <p>Du reste la préoccupation visible de la commission a été de diminuer et
                        d'adoucir les conditions exigées par le projet du gouvernement.</p>
                    <p>Ainsi le loyer exigé des fermiers de biens ruraux, est réduit de 800 à 400
                        lires.</p>
                    <p>Le loyer exigé des métayers est réduit de 460 à 40 lires.</p>
                    <p>Le projet du Gouvernement exigeait des commerçants et industriels un loyer
                        fixe de 400lires.</p>
                    <p>Le projet de la commission lui substitue une échelle graduée d'après la
                        population et qui ne dépasse jamais 300 lires.</p>
                    <p>Le Gouvernement demandait une inscription de rente de600 lires, la Commission
                        se contente de 200.</p>
                    <p>La Chambre qui examinera la question restera-telle en deçà ou ira-t- elle
                        audelà de ce projet?</p>
                    <p>La réforme électorale ainsi comprise constitue-t-elle une satisfaction
                        suffisante donnée à l'opinion?</p>
                    <p>On peut consulter à cet égard l'Exposé des motifs dans lequel M. Depretis
                        examine successivement les différents systèmes que les nations civilisées
                        ont adoptés comme base de leur représentation.</p>
                    <p>Il les groupe sous deux types différents celui du cens et celui du suffrage
                        universel. Au cens il reproche d'être illogique puisqu'il subordonne le
                        droit de suffrage à la possession précaire et momentanée, de tant d'hectares
                        de terre ou de telle fortune, — de faire uniquement de l'État le
                        représentant des intérêts matériels et le répartiteur des impôts sans tenir
                        compte des devoirs qu'il .a envers les salariés, les travailleurs et les
                        moins fortunés, auxquels il impose les mêmes charges qu'aux autres; —d'être
                        un obstacle à la vie politique qui dans les temps modernes doit descendre de
                        couches en couches, avec la diffusion de l'instruction.</p>
                    <p>Au suffrage universel, il reproche d'être incomplet, d'être prématuré, de
                        concéder le droit de suffrage à des hommes incapables de l'exercer.</p>
                    <p>Nous ne suivrons pas l'auteur de l'exposé dans sa discussion métaphysique,
                        sur l'origine, la nature et le caractère du droit de suffrage qu'il
                        considère, suivant une antique distinction, plutôt comme une fonction que
                        comme un droit. — On remarquera que, ces prémisses étant admises, il n'est
                        pas très rationnel de conclure par un système qui fait une aussi large part
                        à un critérium aussi variable et aussi peu probant que le cens.</p>
                    <p>En ce qui touche les arguments invoqués contre le suffrage uni<pb n="380"/>versel, on nous permettra de faire observer que la meilleure réponse à ces
                        arguments, c'est le projet lui-môme qui les fournit.</p>
                    <p>Quelles bases fragiles, quels fondements variables que ceux sur lesquels
                        repose ce critérium de la capacité, dont le législateur italien fait la clef
                        de voûte de son édifice! Que de recherches, que de tâtonnements pour arriver
                        à donneraux divers intérêts en présence une représentation proportionnée à
                        leur importance réciproque.</p>
                    <p>Que d'abus possibles dans l'avenir, et n'a-t-on pas vu le législateur belge
                        (1) — aux prises avec les mêmes difficultés — obligé de recourir à tout un
                        arsenal de pénalités nouvelles pour réprimer les fraudes électorales
                        inséparables de toute loi incomplète? N'est-on pas ainsi amené par le
                        spectacle de ce qui se passe autourdenous, à reconnaître la supériorité
                        pratique d'un mode de suffrage qui présente ce triple avantage, d'être
                        simple, de ne laisser aucune place à des distinctions nécessairement
                        arbitraires et de fermer la porte par son étendue même à toute revendication
                        postérieure?</p>
                    <p>Art. 3 à 12. — Les articles 3 à 1 2 sont relatifs à la manière de calculer
                        les impôts exigés par l'article précédent, à la vérification des titres
                        exigés pour être inscrits sur les listes, et à l'exercice du droit
                        électoral.</p>
                    <p>Signalons comme disposition intéressante, l'article 11 par lequel le père qui
                        a le droit électoral, comme censitaire peut en déléguer l'exercice à un de
                        ses fils dans son collège quand il ne veut ou ne peut l'exercer.</p>
                    <p>Art. 12 et 13— L'article 12 consacre la faculté d'établir son domicile
                        politique dans un district quelconque à condition d'en faire la déclaration
                        expresse aux deux mairies, l'ancienne et la nouvelle, six mois avant la
                        révision des listes.</p>
                    <p>Art. 14. —L'article 14 reproduit une disposition salutaire qui se retrouve
                        dans presque toutes les législations électorales ; c'est celle qui suspend
                        le droit de vote des militaires ou marins en activité.</p>
                    <p>Quelles seront les résultats de cette réforme au point de vue du nombre des
                        électeurs nouveaux appelés à la vie politique?</p>
                    <p>1* L'abaissement de la majorité électorale donnera une augmentation de 35,000
                        électeurs en ce qui touche le cens et le loyer, et de 14,000 en ce qui
                        touche la capacité, soit de. . . . 49,000</p>
                    <p>2° L'abaissement du cens à 10 lires, donnera une augmentation de 460,000</p>
                    <p>3* L'adjonction des capacités donnera 938,114</p>
                    <note place="bottom">(1) Voir la communication de M. Berr de Turique.</note>
                    <pb n="381"/>
                    <p>Mais on comprend que ces chiffres sout approximatifs, puisqu'un certain
                        nombre des électeurs compris dans une de ces catégories ont déjà le droit
                        électoral à un autre titre.</p>
                    <p>Au total, d'après des calculs statistiques soigneusement établis et
                        accompagnés de tableaux graphiques, le projet ministériel élevait le chiffre
                        des électeurs à 1,200,000 soit à 4,50 sur cent habitants: le projet de la
                        commission les porte à 1,600,000, soit à 6 p. 100 de la population.</p>
                    <p>Titre II. Des listes électorales. — Il y a peu de différences dans ce titre
                        entre le projet delà commission, celui du gouvernement et la législation
                        actuelle.</p>
                    <p>Art. 11 à 20. — La permanence des listes, le délai laissé aux inscriptions,
                        la forme sous lesquelles se produisent les demandes font l'objet des art. 14
                        à 20.</p>
                    <p>Art. 20 à 22. — La commission compétente est la Junte municipale (composée
                        des maire et adjoints).</p>
                    <p>Art. 22 à 31. — Les réclamations sont reçues du 1" au 15 mars et jugées par
                        le conseil communal en 1" instance et en appel par la commission électorale
                        de la province, laquelle se compose de trois conseillers provinciaux et d'un
                        magistrat désigné par le président de la cour sous la présidence du
                        préfet.</p>
                    <p>Art. 33 et 34. — Les listes sont closes le 30 juin et publiées du 15 au 31
                        juillet.</p>
                    <p>Art. 37. — Le recours contre les décisions de la commission provinciale est
                        porté devant la Cour d'appel et jugé comme affaire sommaire. Il en est de
                        môme du pourvoi en cassation.</p>
                    <p>Art. 41. — Tous les actes et documents relatifs à la révision annuelle des
                        listes électorales sont à la disposition de chacun.</p>
                    <p>Titre III. Des collèges électoraux. — Art. 43 et 44. — C'est ici que se place
                        une des modifications les plus intéressantes apportées par la commission au
                        système du gouvernement. L'article 43 du projet ministériel était ainsi
                        conçu : le nombre des députés est pour tout le royaume de 508. L'élection
                        est faite au scrutin de liste dans les 131 collèges, dont la circonscription
                        par provinces est déterminée dans le tableau annexé à la présente loi.</p>
                    <p>La commission a repoussé cet article et maintenu le scrutin uninominal établi
                        par la loi actuelle.</p>
                    <p>L'auteur de l'Exposé des motifs, pour proposer le scrutin de liste,
                        s'appuyait d'abord sur l'esprit de la Constitution.</p>
                    <p>L'article 41 du STATUT, disait M. DEPRELIS, porte que les députés</p>
                    <fw place="bottom">XI. 27</fw>
                    <pb n="382"/>
                    <p>représentent la nation dans sa généralité et non les provinces qui les ont
                        élus. Le scrutin de liste est le meilleur moyen de faire de cet article une
                        vérité. — Il crée entre l'électeur et l'élu une relation politique etnon
                        plus une relation pour ainsi dire personnelle; il donna à la représentation
                        nationale son vrai caractère en substituant aux intérêts particuliers,
                        personnels ou locaux, les intérêts collectifs et permanents de l'État: il
                        relève dans l'esprit du corps électoral l'idée de l'État trop altérée par
                        des calculs et des passions locales. Il est enfin le seul obstacle sérieux
                        aux influences de la candidature officielle (coercizione ufficiale) ou de la
                        corruption.</p>
                    <p>Après ces considérations générales, l'auteur du projet en vient aux
                        objections, et nous allons, en rapporteur impartial, donner le résumé de ses
                        réponses.</p>
                    <p>On dit que le scrutin de liste paralyse les légitimes influences locales.
                        Mais cet inconvénient n'existe pas en ITALIE, car il n'est pas de pays qui
                        ait conservé des centres locaux plus capables de résister victorieusement à
                        l'absorption des grandes villes.</p>
                    <p>On parle d'intrigues et d'ambitions, mais ces intrigues s'exerceront bien
                        plusdifficilementdansunelarge circonscription que dans un collège étroit, et
                        sur une grande masse électorale que sur de petits groupes d'électeurs.</p>
                    <p>On allègue la tyrannie des comités: ou ces comités seront composés d'hommes
                        autorisés, et alors ils rendront service au pays, ou d'hommes ignorés, et
                        alors ils ne jouiront d'aucun crédit auprès de corps électoral.</p>
                    <p>Le scrutin de liste sacrifierait-il, comme on le prétend, les droits des
                        minorités. On répond par l'exemple des Etats qui ont appliqué ce mode de
                        suffrage. Dussent même les minorités être momentanément privées de leurs
                        personnalités les plus éminentes, il est plus conforme à leur dignité et à
                        leurs vrais intérêts de demander leur revanche à ces grands mouvements
                        d'opinion que le scrutin de liste est le plus propre à révéler et à traduire
                        en réalités.</p>
                    <p>Il est également inexact de dire qu'il ralentit la vie électorale en
                        éloignant les électeurs des urnes, puisqu'au contraire, le nombre des
                        candidats étant plus élevé et l'influence du vote plus grand*, le mouvement
                        politique deviendra plus actif.</p>
                    <p>On ne peut prétendre, enfin, qu'il sacrifie l'élément rural à l'élément
                        urbain. 11 suffit pour s'en convaincre de se reporter aux élections
                        françaises de 1848 et de 1871, en tenant compte des différences de
                        groupement de la population dans les deux pays.</p>
                    <p>Que l'on compare, en effet, la population des communes fran- çaises à celle
                        des communes italiennes.</p>
                    <pb n="383"/>
                    <p>Sur 37,348 communes la France en compte 16,674 qui ont moins de 500 habitants
                        dont 533 ayant moins de 100 habitants.</p>
                    <p>2,953 — 200 — 4,542 — 300 — 4,667 — 400 — 3,969 — 500 —</p>
                    <p>En ITALIE, d'après le recensement de 1874, il n'y a que 8 communes ayant
                        moins de 100 habitants et 799 ayant moins de ,"i00.</p>
                    <p>La conclusion à tirer de cette statistique, d'après M. DOPRELIS, c'est que si
                        dans un pays composé de communes aussi morcelées que la France le scrutin de
                        liste n'a pas eu les inconvénients qu'on signale, il les aurait moins encore
                        en Italie où les communes sont plus fortes et où l'élément rural et
                        l'élément urbain sont déjà confondus dans une certaine mesure.</p>
                    <p>Restait l'application du système.</p>
                    <p>Fallait-il établir le scrutin de liste par provinces? Deux raisons s'y
                        opposaient: l'inégalité entre les provinces qui éliraient 2 députés, et
                        celles qui en éliraient 12; la difficulté matérielle de faire écrire par les
                        électeurs, dans la salle môme du scrutin, conformément à une des
                        dispositions de la loi, des bulletins de 10 à 12 noms.</p>
                    <p>Fallait-il l'établir par arrondissements (circondarii)l Impossible alors
                        d'obvier à l'inégalité et à la diversité des populations et au danger de
                        faire revivre sous une autre forme l'esprit de clocher qu'il s'agit de
                        détruire.</p>
                    <p>De là la création de 131 collèges nouveaux, nommant chacun de 2 à 5
                        députés.</p>
                    <p>Sur ces 131 collèges, 26 provinces formaient chacune un collège unique; les
                        autres étaient divisées en plusieurs collèges. Au total 4 collèges élisaient
                        2 députés, 46 en élisaient 3, 43 en élisaient 4 et 38 en élisaient 5.</p>
                    <p>C'était une entreprise difficile de faire modifier par l'Assemblée italienne
                        le mode de suffrage qui lui avait donné naissance. Aussi n'est-on pas
                        surpris de trouver dans le rapport de la commission les objections les plus
                        vives contre le projet ministériel. Ces objections, surtout pratiques,
                        viennent de la multiplicité des différents systèmes proposés : les uns
                        acceptent le scrutin de liste par provinces et le repoussent quand il s'agit
                        de groupes artificiels tels que ceux créés par le projet; d'autres en
                        ajournent l'adoption à une époque où un remaniement plus rationnel des
                        provinces fera disparaître les inégalités actuelles de territoire etde
                        population; d'autres l'admettraient si on le corrigeait par l'adoption d'un
                        mode de représentation des minorités.</p>
                    <pb n="384"/>
                    <p>A ces objections pratiques s'ajoutent des objections purement politiques:
                        convient-il d'abandonner un système électoral qui a fait ses preuves, qui
                        fonctionne depuis tant d'années et d'offrir en échange au pays un système
                        que les nations voisines ont abandonné. Est-ce à l'Italie à renouveler pour
                        son compte ces dangereuses expériences? Faut-il compliquer la réforme
                        électorale de cet élément inconnu qui en rendra l'application plus
                        difficile!</p>
                    <p>En tout cas ne serait-il pas nécessaire de remanier les circonscriptions
                        contre lesquelles des plaintes se sont partout élevées et ne risquerait-on
                        pas ainsi de retarder encore la réforme? — Ces raisons ont déterminé la
                        commission à proposer le maintien du scrutin uninominal et les
                        circonscriptions actuelles.</p>
                    <p>L'article M a donc été rédigé ainsi qu'il suit: Chaque collège élit un seul
                        député.</p>
                    <p>Quant au nombre, quant à la répartition par provinces, ils sont restés les
                        mêmes dans les deux projets.</p>
                    <p>Art. -46. — Les collèges électoraux sont convoqués par décret royal.</p>
                    <p>Art. 47. — Les lieux de réunion de chaque section de vote sont fixés dans un
                        tableau annexé à la loi.</p>
                    <p>Art. 48. — Le vote a lieu sur des bulletins fournis par le bureau.</p>
                    <p>Art. 49. — Le.bureau électoral provisoire est composé—soit de magistrats,
                        tantôt de conseillers à la cour, tantôt de juges de première instance,
                        tantôt du juge de paix et de ses suppléants, — soit des maires, adjoints et
                        conseillers municipaux.</p>
                    <p>Art. 52. — La salle du vote est divisée en deux parties et la loi indique de
                        minutieuses précautions analogues à celles de la loi belge pour assurer le
                        secret du vote.</p>
                    <p>Art. 55. — Le Président de la section a le droit de requérir la force
                        armée.</p>
                    <p>Art. 57. — Le bureau définitif de la section est élu à l'ouverture du scrutin
                        par les électeurs présents au nombre minimum de vingt au scrutin de liste et
                        composé de trois noms.</p>
                    <p>Art. 61-66. — Les électeurs appelés l'un après l'autre écrivent leur
                        bulletin. Il est défendu d'accoler au nom d'autres mentions que le nom de
                        famille, la profession, les titres, le grade académique et la fonction
                        exercée.</p>
                    <p>Le dépouillement du scrutin a lieu suivant les formes de notre
                        législation.</p>
                    <p>Art. 66. — L'article 66 déclare nuls les bulletins de ceux qui se sont fait
                        connaître, qui ont ajouté des mentions autres que <pb n="385"/>celles précédemment rappelées ou des lignes de nature à faire reconnaître
                        l'électeur.</p>
                    <p>Art. 69. — Le dépouillement total est fait par le bureau central composé des
                        Présidents de toutes les sections sous la présidence du Président de la
                        section centrale. Il prononce sur tous les incidents relatifs au
                        dépouillement en réservant à la Chambre le droit de se prononcer sur les
                        réclamations en dernier ressort.</p>
                    <p>Art. 70-73. — Ces cinq articles sont relatifs au second tour de scrutin. Il a
                        lieu entre les deux candidats ayant obtenu le plus grand nombre de
                        suffrages, et au jour fixé par le décret de convocation, après un délai
                        maximum de huit jours. Dans les sa-ulins de ballottage, les voix ne peuvent
                        se porter que sur un des deux candidats proclamés le jour du premier
                        vote.</p>
                    <p>Titre IV. Des députés. — Art. 76. — La loi renvoie au Statut et aux lois
                        précédentes pour les conditions d'éligibilité. Rien n'est changé à la loi du
                        17 décembre 1860, en ce qui touche l'inéligibilité des ecclésiastiques
                        obligés à la résidence, et de leurs suffragants.</p>
                    <p>Art. 81. — Au cas où un siège est vacant les collèges doivent être convoqués
                        dans le délai d'un mois. Ce délai, plus court que le nôtre, se justifie par
                        la nécessité de laisser le moins longtemps possible un collège électoral
                        sans représentant.</p>
                    <p>Titre V. Dispositions générales et pénales.— Le projet du gouvernement
                        (article 85) punissait de prison et d'amende, quiconque, par promesses
                        d'argent ou de faveurs (utilita o favori), avait influencé le vote.</p>
                    <p>Le projet de la COMMISSION, sans que le rapport s'explique sur e point, est
                        muet sur cette disposition qui trouvera sans doute sa i lace dans le nouveau
                        Code pénal.</p>
                    <p>Les autres dispositions du Code pénal restent en vigueur, le nouveau Code
                        n'ayant pas été encore voté par la Chambre et contenant, cerégard, quelques
                        réformes.</p>
                    <p>Résumé. — Tels sont les points principaux sur lesquels porte la réforme.</p>
                    <p>Deux différences considérables distinguent le projet de la Commission du
                        projet ministériel.</p>
                    <p>Le ministère proposait, comme base unique de la réforme, l'extension du droit
                        de suffrage fondée sur la capacité, sans toucher aux censitaires actuels. La
                        Commission fait porter la réforme aussi bien sur l'abaissement du cens que
                        sur l'augmentation des capacités.</p>
                    <pb n="386"/>
                    <p/>
                    <p>Le ministère proposait le scrutin de liste; la Commission s'en tient au
                        scrutin uninominal.</p>
                    <p>Ainsi que je le disais en commençant, tout est actuellement remis en question
                        par les élections nouvelles.</p>
                    <p>Qu'adviendra-t-il de ces deux projets devant la nouvelle législature ? Le
                        corps électoral actuel ne sera-t-il pas nécessairement appelé à donner son
                        avis sur la réforme ? Le ministère nouveau reprendra-t-il le premier ou le
                        second projet ? -</p>
                    <p>Nous suivrons d'un œil attentif ce qui se passera au delà des monts et, le
                        moment venu, nous nous réservons de venir vous soumettre les nouvelles
                        phases de la réforme et de vous en exposer les résultats.</p>
                </div>
                <div type="article">
                    <head>M. Louis RENAULT, professeur agrégé à la Faculté de droit, donne
                        communication d'une Etude sur quelques lois récentes relatives à la
                        répression des faits délictueux commis hors du territoire.</head>
                    <p>Les changements opérés au cours de ce siècle par l'emploi de la vapeur dans
                        les communications maritimes, fluviales ou terrestres, ont eu des
                        conséquences importantes et diverses pour les rapports des parties d'un même
                        État entre elles et surtout pour les rapports internationaux. Les États les
                        plus éloignés ont été mis en communication, et des résultats, considérables
                        au point de vue politique et économique, ont été produits. Le Droit a subi
                        le contre-coup de ces changements. Des situations nouvelles sont nées par
                        suite des relations devenues de plus en plus nombreuses entre citoyens de
                        différents pays : les conflits de lois, fréquents autrefois dans l'intérieur
                        d'un même pays, tendent à disparaître, pour faire place à l'unité
                        législative, mais sont remplacés par les conflits des lois des divers États.
                        Les législateurs s'en sont en général peu préoccupés; ils n'ont rien changé
                        aux quelques règles brèves et rares posées dans les anciens Codes et ils ont
                        laissé à la doctrine et à la jurisprudence le soin de les approprier à des
                        situations souvent toutes différentes de celles qui existaient lorsque ces
                        règles ont été écrites. Les diplomates se sont également tenus sur la
                        réserve et les conventions internationales qui touchent au droit privé sont
                        assez peu nombreuses.</p>
                    <p>C'est dans le domaine du droit pénal que l'influence du changement s'est fait
                        le plus directement sentir. Quand les États vivaient presque isolés, qu'on
                        allait difficilement et rarement d'un pays à l'autre, qu'on ignorait ce qui
                        arrivait au delà de la frontière, la <pb n="387"/>justice pénale ne s'occupait que de ce qui se passait sur le territoire où
                        elle commandait et où elle devait maintenir l'ordre. Elle ne demandait
                        compte ni aux étrangers ni aux nationaux de ce qu'ils avaient pu faire au
                        dehors. Cet état de choses n'a pu subsister. « Avec la perfection des voies
                        de communication, il faut en conve- « nir, les malfaiteurs ont rencontré des
                        facilités que le passé ne « leur offrait pas, et la vapeur, les chemins de
                        fer deviendraient « leurs complices, s'il n'était pas possible qu'au point
                        où ils les dé- « posent, la justice sociale pût intervenir pour les rendre à
                        la juri- « diction qui doit prononcer sur leur sort » (1). Il convient
                        d'observer qu'à ces facilités matérielles s'en sont ajoutées d'autres, que
                        les mesures de précaution et de surveillance, prises autrefois par chaque
                        État à sa frontière, sont devenues gênantes ou impraticables ; c'est ainsi
                        que, dans la plupart des pays, la formalité des passeports n'est plus
                        exigée, sauf dans des circonstances exceptionnelles.</p>
                    <p>Ici les pouvoirs publics sont intervenus parce qu'il s'agissait d'un intérêt
                        de premier ordre à sauvegarder. Il fallait que l'abaissement des barrières
                        matérielles et légales, qui séparaient autrefois les nations, n'eût pas pour
                        résultat d'augmenter le nombre des crimes et des délits en faisant espérer
                        l'impunité aux coupables.On a considéré qu'il était du droit et du devoir de
                        chaque État de ne pas borner son attention aux faits délictueux commis sur
                        son territoire, mais de contribuer pour sa part à la répresssion des faits
                        commis au dehors. Ce résultat est atteint suivant les cas, par deux procédés
                        différents : l'ÉTAT, qui a en son pouvoir des individus accusés d'avoir
                        délinqué au dehors, les livre à l'État sur le territoire duquel les
                        infractions ont été commises, ou lesjuge lui-même. L'extradition et la
                        juridiction extra-territoriale se combinent donc en vue d'assurer de plus en
                        plus le respect du droit.</p>
                    <p>Je ne veux pas examiner dans son ensemble l'important problème de la
                        juridiction extra-territoriale (2), mais seulement appeler l'attention sur
                        quelques lois récentes (3) qui se sont proposé de la (</p>
                    <note place="bottom">(1) Jules FAVRE, séance du Corps législatif du 28 février
                        1866.</note>
                    <note place="bottom">(2) V. ORTOLAM, Éléments de droit pénal, n°880-955-VALETTE,
                        Mélanges, 2° vol., p.295-309 (il discute les projets de réforme du Code
                        d'instruction criminelle). - Ch. BROCHER, Étude sur les conflits de
                        législation en matière de droit pénal (Revue de droit international, 1875,
                        23-57).-P. FIORE, Traité de droit pénal internationat et de l'extradition,
                        trad. par Ch. ANTOINE, l*° partie, p. 1-284.</note>
                    <note place="bottom">(3) V. dans la Revue de droit international, 1879, 302-319,
                        un Aperçu historique de diverses législations modernes en matière de délits
                        commis à l'étranger, par P. Fiore; il n'y est pas question des trois lois
                        dont je parlerai surtout, c'est-àdire du Code pénal hongrois, de la loi
                        belge de l878, de la loi luxembourgeoise de 1879.</note>
                    <pb n="388"/>
                    <p>régler. Je comparerai les solutions admises par notre loi française du 27
                        juin 1866 à celles de ces lois, et j'espère que ce rapprochement ne sera pas
                        sans utilité.</p>
                    <p>Avant d'entrer dans l'examen des dispositions elles-mêmes, je dois donner
                        quelques détails sur la nature des lois qui les contiennent.</p>
                    <p>Le Code pénal hongrois est du 29 mai 1878 (1); c'est le premier qu'ait la
                        Hongrie. A l'imitation du Code pénal allemand (2), il s'occupe de l'effet de
                        la loi quant au territoire et quant aux personnes partie, 2' section, art.
                        5-19), tandis que, dans d'autres législations, c'est le Code d'instruction
                        criminelle qui contient les règles à ce sujet. Il est à peine besoin de
                        faire remarquer que ces dispositions touchent au fond du droit, à la nature
                        même de la loi pénale etque, parsuite, elles sont naturellement à leur place
                        au début d'un Code pénal. — En AUTRICHE, un projet de Code pénal, soumis à
                        la Chambre des députés par M. Glaser en 1874 (3), contenait des règles
                        utiles à rapprocher de celles qui ont été adoptées par l'autre moitié de la
                        monarchie (art. 4 et suiv.). Il est bon d'observer qu'au point de vue du
                        droit pénal, la Hongrie est pays étranger (Ausland') pour l'Autriche et
                        réciproquement (Code pénal hongrois, art. 5 et6; projet autrichien, art.
                        3).</p>
                    <p>La Belgique avait conservé notre Code pénal et notre Code d'instruction
                        criminelle; une loi du 30 décembre 1836 avait modifié l'article 7 de ce
                        dernier Code et augmenté le nombre des cas où la loi belge réprimait les
                        faits commis au dehors. En 1867, un Code pénal fut promulgué, mais sur la
                        question qui nous occupe, il se bornait à dire : « l'infraction commise hors
                        du territoire du royaume, par « des Belges ou des étrangers, n'est punie en
                        Belgique que dans les « cas déterminés par la loi » (art. 4); le droit
                        antérieur était donc maintenu. Depuis longtemps, on prépare un Code de
                        procédure pétiole dont le titre préliminaire forme la loi du 17 avril
                        1878(4): le chapitre II de ce titre a pour rubrique : De l'exercice de
                        Faction publique à raison des crimes ou des délits commis hors du territoire
                        du royaume (art. 6-14); les articles 5 et 6 du Code d'instruction criminelle
                        restés en vigueur, la loi du 30 décembre 1836 y ont été refondus avec</p>
                    <note place="bottom">(1) V. l'analyse de ce Code par M. Martinet (Bulletin de la
                        Société de législation comparée, 1879, p. 205 et suiv.); ce Code ne
                        s'applique pas à la Croatie et à la Slavonie (art. 5, al. 1). — V. aussi
                        l'étude de M. MAYER, professeur à l'Université de VIENNE, Das ungarischt
                        SLRAFGESETZBUCH, 1878.</note>
                    <note place="bottom">(2) V. Annuaire de législation étrangère, 1872, p.
                        85-87.</note>
                    <note place="bottom">(3) V. l'analyse de ce projet par M. Martinet (BULLETIN,
                        1878, p. 281).</note>
                    <note place="bottom">(4) Annuaire de législation étrangère, 1879, p. 448 et
                        suiv.</note>
                    <pb n="389"/>
                    <p>quelques modifications et additions dont je parlerai; mais le caractère de la
                        législation antérieure n'a pas été sensiblement altéré.</p>
                    <p>Le grand-duché de Luxembourg a un nouveau Code pénal, en vigueur seulement
                        depuis le 15 octobre 1879; c'est la reproduction, sauf de très légères
                        modifications, du Code pénal belge de 1867.11 ne s'occupe pas des faits
                        commis hors du territoire pour lesquels il renvoie à une loi spéciale qui
                        est du 18 janvier 1879. Cetle dernière loi a été provoquée par un fait
                        particulier (1). Un arrêt de la Cour d'assises de LUXEMBOURG, du 2 juillet
                        1878, avait condamné un nommé M..., LUXEMBOURGEOIS, aux travaux forcés à
                        perpétuité pour faux en écriture publique commis en Alsace-Lorraine au
                        préjudice de cet État. Sur le pourvoi du condamné, la Cour supérieure de
                        juslice, formée en Cour de cassation, rendit, le 13 août 1878, un arrêt aux
                        termes duquel le fait ne tombait pas sous l'application de la loi pénale
                        luxembourgeoise; elle invitait, en quelque sorte, le législateur à
                        intervenir en disant: « Attendu que, s'il est permis d'inférer « de ce qui
                        précède que la loi de 1845 peut être défectueuse et « surtout ne plus
                        répondre aux exigences des principes nouveaux « créés par notre législation
                        récente sur l'extradition des malfai- « teurs, la mission des tribunaux ne
                        saurait cependant consister o à refaire la loi ou à en étendre l'applicatien
                        en matière pénale. »</p>
                    <p>Le gouvernement s'occupa aussitôt de préparer une loi. 11 s'agissait, non pas
                        de faire une loi originale, mais de choisir entre notre loi française de
                        1866 et la loi belge de 1878. Le Parquet général fut d'avis d'adopter la loi
                        de 1866, mais le Directeur général de la justice pensa que la législation du
                        pays se sentirait attirée avec plus de force vers la rédaction belge, o La
                        communauté de mœurs, de « traditions et d'institutions qui nous unit à la
                        BELGIQUE, entraîne « la réglementation des intérêts luxembourgeois de tout
                        ordre sur « la trace des précédents belges. Suivant toute prévision, le nou-
                        « veau Code pénal belge, approprié aux particularités de notre si- «
                        tuation, deviendra la loi répressive générale du Grand-Duché (2). « D'autre
                        part, dès que la réforme de la procédure criminelle sera « arrivée à terme
                        en BELGIQUE, il y aura assurément lieu à examiner « s'il ne convient pas de
                        faire un nouvel emprunt à nos voisins. »</p>
                    <p>Le Conseil d'État fut d'avis au contraire que la loi française de 1866 devait
                        servir de type à la loi nouvelle et cela pour des motifs d'ordre divers.
                        Elle permettrait de conserver l'ordre des trois articles du</p>
                    <note place="bottom" format="discussion">(1) Nous adressons tous nos remerciements à M. SIMONIS,
                        avocat à LUXEMBOURG, qui nous a procuré avec une extrême obligeance les
                        renseignements nécessaires à l'intelligence de la nouvelle loi.</note>
                    <note place="bottom">(8) C'est ce qui s'est réalisé.</note>
                    <pb n="390"/>
                    <p>Gode d'instruction criminelle qui seraient simplement remplacés par trois
                        articles liouveaux; elle devait aussi bien fonctionner sous le régime du
                        Code pénal actuel que sous celui du Gode pénal en projet à raison de son
                        caractère général; tandisque les applications spéciales de la loi belge, ne
                        s'adaptaient qu'au Code pénal belge; enfin la loi belge de 1878 était bien
                        récente, ele n'avait pas encore fait ses preuves, tandis que la loi
                        française de 1866 était éprouvée par une application de plus de douze
                        années. Celte manière de voir fui partagée parla Chambre des députés qui
                        adopta le projet qui devint la loi du 18 janvier 1879. Quelques
                        modifications ont été apportées à notre loi.</p>
                    <p>Deux projets de lois doivent encore appeler notre attention; le Projet de
                        Code pénal italien, si souvent remanié depuis 1868 (1) et qui ne semble pas
                        devoir aboutir de si tôt; je citerai seulement le texte voté par la Chambre
                        des représentants de 1877 sur la proposition de M. MANCINI, garde des
                        sceaux; le Projet de Code pénal hollandais (2) qui a réglé le point qui nous
                        occupe avec de grands détails (art. 4-7). Le projet de Code pénal pour
                        l'Empire du Japon contient également des dispositions à ce sujet (3).</p>
                    <p>I. — Faits commis par des nationaux hors du territoire.</p>
                    <p>Pendant longtemps, on n'a appliqué qu'avec beaucoup de réserve la loi pénale
                        aux nationaux qui se trouvaient à l'étranger; il suffit de rappeler notre
                        Code d'instruction criminelle qui, en dehors des crimes contre la sûreté de
                        l'ÉTAT, n'admettait la poursuite que pour les a-imes dirigés contre des
                        Français et encore à la condition d'une plainte de la victime. La tendance
                        des diverses législations du continent européen est de plus en plus marquée
                        dansle sens de l'application de la loi pénale aux nationaux. Le rapporteur
                        de la loi belge à la Chambre des représentants, le savant M. THONISSEN,</p>
                    <note place="bottom">(1) V. Étude par M- de Borville (BULLETIN, 1877, p. 485);
                        FIORE, Revue de droit international, 1879, p. 307 et suiv.</note>
                    <note place="bottom">(2) V. une analyse de ce projet par M. P. Dareste
                        (BULLETIN, 1877, p. 284). J'ai consulté VUltimo progetto di Codice pénale
                        OLANDESE, par M. BRUSA, alors professeur de droit pénal à l'Université
                        d'AMSTERDAM, aujourd'hui professeur à l'Université de TURIN, 1 vol. in-8°,
                        Bologne 1878; l'ouvrage contient une introduction étendue gui est consacrée
                        à une étude approfondie du projet, et la traduction de ce projet avec des
                        notes.</note>
                    <note place="bottom">(3) Art. 4 et suiv. d'un projet imprimé en août 1879. V.
                        une analyse de ce projet par M. Albert Desjardins (BULLETIN, 1880, p. 234).
                        — On peut rapprocher encore une loi brésilienne du 4 août 1875 (ANNUAIRE,
                        1879, p, 789, note 3).</note>
                    <pb n="391"/>
                    <p>disait: « Pendant que les criminalistes discutent encore la question « de
                        savoir si la loi nationale doit atteindre les infractions com- :&lt; mises
                        au delà des frontières, le problème se trouve depuis longci temps résolu sur
                        le terrain de la pratique par les lois de tous les peuples civilisés de
                        l'Europe ». Un député, M. OLIN, fit des réserves au point de vue théorique;
                        suivant lui, chaque individu, habitant un pays ou ne s'y trouvant que
                        momentanément, est soumis aux lois de police et de sûreté de ce territoire,
                        mais ne relève d'aucune autre législation de police et de sûreté. Il
                        reconnaissait du reste que partout s'accusait la tendance des gouvernements
                        à poursuivre chez eux la répression des faits commis à l'étranger: « Je
                        crois que la « Belgique n'est pas en état de résister à ce torrent et que
                        si, un a jour, on en revient à la saine application des principes, ce jour «
                        n'est pas encore arrivé ». Je ne veux pas discuter l'appréciation
                        doctrinale, j'ai voulu seulement relever la constatation du fait.</p>
                    <p>I/Angletcrre fait exception. Sa législation sur ce point n'a pas été modifiée
                        depuis des siècles. Le principe est toujours que la loi pénale ne s'applique
                        qu'aux faits commis sur le sol britanique et on ne voit pas que personne
                        propose de le modifier (1).</p>
                    <p>Quand on a affirmé que la loi pénale d'un pays peut s'appliquer aux nationaux
                        de ce pays môme quand ils ont franchi la frontière, tout n'est pas dit. Les
                        nationaux devront-ils rendre compte de leurs actes exactement comme s'ils
                        n'avaient pas quitté le pays? Ne fautil tenir aucun compte de ce fait qu'ils
                        étaient à l'étranger, dans un milieu peut-être tout différent? Le projet
                        autrichien se plaçant, on peut le dire, aux antipodes du système anglais,
                        déclare purement et simplement que les crimes et les délits, commis à
                        l'étranger, sont régis par les dispositions du Code pénal, quand l'auteur
                        était autrichien au moment de l'action (art4, n'2) (2). Ce n'est pas, du
                        reste, une innovation (3), et VExposé des motifs, outre les raisons
                        générales</p>
                    <note place="bottom" format="discussion">(1) Rapport de la commission anglaise de 1877 sur
                        l'extradition, §11 et notre Étude sur l'extradition en ANGLETERRE, p. 15 et
                        16. V. le Criminal Code Bill proposé au commencement de cette année, art.
                        4.</note>
                    <note place="bottom" format="discussion">(2) Le gouvernement français proposait cette règle en 1800;
                        c'est la commission du Corps législatif qui a introduit La distinction dont
                        il sera parlé ci-après.</note>
                    <note place="bottom" format="discussion">(3) Code pén il de 1852, art. 36. — Au sujet de l'article 4
                        du projet qui énumère les cas dans lesquels une poursuite peut avoir lieu en
                        Autriche pour un fait commis au dehors, l'Exposé des motifs dit: « Dans sa
                        partie essentielle, cette disposition est conforme à notre législation qui a
                        eu la gloire de devancer toutes les autres dans la réalisation de la pensée
                        de la solidarité des État» civilisés pour l'administration de la justice
                        criminelle. L'expérience acquise depuis 1803 n'autorise nullement un pas en
                        arrière. »</note>
                    <pb n="392"/>
                    <p>qui font que l'Etat peut prescrire des règles de conduite à ses na tionaux,
                        même quand ceux-ci sont à l'étranger, a fait valoir une considération
                        particulière tirée de la situation géographique de l'Autriche: « la
                        proximité du Levant et le caractère propre des rap- « ports de juridiction
                        qui existent en ce pays, exigent tout spé- « cialement que l'Autriche s'en
                        tienne au principe actuel de sa lé- « gislation pénale». Le Rapport à la
                        Chambre des députés indique que la disposition a donné lieu à un long débat
                        dans la Commission; certains membres ont trouvé qu'il n'était pas juste
                        qu'un autrichien, qui commettait un acte non punissable d'après les lois du
                        pays étranger, pût être néanmoins puni à son retour en Autriche. La
                        Commission maintint néanmoins le projet et, parmi les motifs allégués pour
                        son maintien, se trouve encore celte considération que l'Autriche avait dans
                        le Levant de nombreux protégés qui ne pouvaient être traités que d'après les
                        lois autrichiennes. Je ne comprends pas bien la force de l'argument, attendu
                        que rien n'empêchait d'admettre un système tout différent pour les faits
                        passés dans un pays où l'Autriche a le droit de juridiction sur ses
                        nationaux ou ses protégés et pour les faits passés ailleurs. Ainsi d'après
                        notre législation, avant 1866, un français n'aurait pas pu être jugé en
                        France pour une escroquerie commise en Suisse ou en BELGIQUE, mais rien ne
                        se serait opposé, je crois, à ce qu'il fût jugé pour une escroquerie commise
                        en Turquie. A raison de l'espèce d'exterritorialité qui protège les
                        étrangers dans les pays musulmans, ils sont à considérer comme s'ils étaient
                        dans leur patrie.</p>
                    <p>Cette assimilation entre les faits commis par les nationaux sur le territoire
                        et les faits commis par eux au dehors a paru excessive à la plupart des
                        législateurs. La difficulté est de trouver la limite à laquelle l'État
                        d'origine doit s'arrêter et cesser de s'inquiéter de la conduite de ses
                        nationaux qui sont à l'étranger. On connaît la distinction admise par notre
                        loi de 1866 (nouv. art. o C. d'Inst. cr.).</p>
                    <p>Le Français est sans distinction justiciable des tribunaux français pour les
                        faits qualifiés crimes par la loi française dont il se rendrait coupable en
                        pays étranger; pour les délits au contraire, les faits doivent être
                        également punis par la loi du lieu. Ce critérium est ingénieux, surtout
                        parce qu'il facilite la lâche du législateur qui autrement aurait à passer
                        en revue les diverses infractions et à indiquer celles qu'il importe de
                        réprimer, quel que soit le lieu où elles sont commises. Aussi a-t-il eu du
                        succès et nous allons le voir adopté, étendu même par plusieurs législateurs
                        étrangers.</p>
                    <p>On peut le critiquer d'abord en lui-même, parce qu'un législateur ne doit pas
                        demander à un autre s'il convient de punir,</p>
                    <pb n="393"/>
                    <p>et ensuite parce qu'il peut soulever des difficultés dans l'application
                        (1).</p>
                    <p>La loi luxembourgeoise se l'est naturellement approprié, mais avec un
                        tempérament; d'après l'article 2 in fine, « les dispositions « qui précèdent
                        ne seront appliquées ni aux crimes ni aux délits « politiques commis à
                        l'étranger » (2). Cela a de l'importance presque exclusivement pour les
                        crimes, parce que pour les délits la condition que le môme fait soit
                        également puni à l'étranger s'opposera presque toujours à la poursuite (3).
                        Dans la discussion de notre loi, il a été dit expressément au contraire
                        qu'un Français pourrait être poursuivi pour un crime politique commis par
                        lui à l'étranger, quand même le fait rie serait pas réprimé par la
                        législation étrangère.</p>
                    <p>Le Code allemand de 1870 a appliqué la distinction aux crimes comme aux
                        délits (4), tout en réservant certains faits [haute trahison ou trahison,
                        fausse monnaie (5)] qui peuvent être poursuivis sans condition (art. 4-2° et
                        3"). Le Code hongrois de 1878, s'écartant de la législation autrichienne, a
                        admis le système du Code allemand (art. 8 et 11, aj. art. 7-1" pour les
                        faits qui sont d'une manière absolue régis par la loi hongroise). L'exposé
                        des motifs reconnaît</p>
                    <note place="bottom" format="discussion">(1) Cette règle a été critiquée, lors de la discussion de
                        la loi, par M. E. OUivier qui proposait un système admis par la Faculté de
                        droit de Paris en 1847.</note>
                    <note place="bottom" format="discussion">(2) Dans la discussion de la loi de 1866, un amendement
                        avait été proposé en ce sens. — L'article de la loi luxembourgeoise ajoute :
                        « TOUTEFOIS, l'at- « tentât contre la personne du chef d'un gouvernement
                        étranger ou contre •&lt; celle des membres de sa famille ne sera pas réputé
                        délit politique ni fait « connexe à un semblable délit, lorsque cet attentat
                        constitue le crime, soit « de meurtre, soit d'assassinat, soit
                        d'empoisonnement. » C'est la disposition de la loi belge du 22 mars 1856 que
                        la loi luxembourgeoise de 1870 sur l'extradition s'était déjà appropriée.
                        (3; Il ne suffit pas, en effet, que le délit puni par la loi étrangère soit
                        simplement similaire à celui puni par la loi française; il faut qu'il soit
                        identique. « Il faut notamment, relativement aux délits de presse, que la
                        législation « étrangère prévoie, non pas d'une manière générale, des délits
                        de presse qui « attaquent le gouvernement du pays, mais qu'elle prévoie,
                        d'une manière « spéciale, les délits de presse qui portent atteinte aux
                        gouvernements étran- &lt; gers et, en ce qui nous concerne, au gouvernement
                        français. » (Discours de M. Mége, membre de la commission, séance du Corps
                        législatif, 31 mai 1866.)</note>
                    <note place="bottom" format="discussion">(4) On a signalé les conséquences singulières de cette
                        disposition : un Allemand pourra être puni en Allemagne pour un crime dirigé
                        contre un gouvernement étranger et ne pourra être puni pour un crime dirigé
                        contre un État allemand {Revue pratique, XXXVIII, p. 15-17).</note>
                    <note place="bottom" format="discussion">i5) La loi du 26 février 1876 a ajouté les faits commis
                        dans l'exercice des fonctions publiques [Annuaire de législation, 1877, p.
                        139),</note>
                    <pb n="394"/>
                    <p>qu'il serail conforme au principe de la personnalité'de la loi que le
                        HONGROIS, qui commet à l'étranger un acte réprimé par la loi nationale, fût
                        puni en HONGRIE, alors môme que là où il était, l'acte fût toléré;
                        cependant, ajoute-t-il, il serait trop rigoureux de le frapper à son retour
                        dans son pays.</p>
                    <p>Le Japon se propose d'admettre la môme règle (art. 5-3° du projet de Code
                        pénal).</p>
                    <p>Les dispositions votées le 28 novembre 1877 par la Chambre des députés
                        d'Italie exigent que le crime ou le délit commis par un Italien à l'étranger
                        soit puni par la loi du lieu (art. 6). V. aussi l'article 5-1°, qui
                        correspond à l'article 7 de notre Code d'Instruction criminelle.</p>
                    <p>Le législateur belge a suivi un autre ordre d'idées; il n'a pas, du reste, en
                        1878, apporté de modilication grave à ce qui avait été fait en 1836. Il
                        indique certains faits qui ont une gravité particulière parce que, bien que
                        commis à l'étranger, ils peuvent léser directement la Belgique; il y a
                        d'abord la nomenclature ordinaire empruntée à notre Code (Cf. art. 6-1° et
                        2* loi belge, art. 7 de noire Code d'Instr. crim.); il y a une addition sur
                        laquelle il convient d'insister parce qu'elle constitue, à mon avis, un
                        progrès très sérieux dans les relations internationales. On permet de
                        poursuivre le Belge qui, hors du territoire du royaume, s'est rendu coupable
                        d'un crime ou délit contre la foi publique qui a pour objet des monnaies
                        n'ayant pas cours légal en BELGIQUE, des effets, papiers, sceaux, timbres,
                        marques ou poinçons d'un pays étranger. Celte disposition est en harmonie
                        avec le Code pénal de 1867 et corrige ce que les règles anciennes en cette
                        matière avaient d'étroit et d'insuffisant; « la contrefaçon des monnaies et
                        papiers étrangers, disait « avec raison M. THONISSEN, jette le trouble dans
                        les relations « commerciales et compromet ainsi, en môme temps, la richesse
                        « publique et la fortune des particuliers, à quelque nation qu'ils «
                        appartiennent. Il importe que la Belgique en autorise la pour- « suite, ne
                        fût-ce que pour se mettre en droit de réclamer à titre « de réciprocité la
                        protection de ses propres valeurs contre la « contrefaçon étrangère. » Celte
                        question mérite un examen sérieux; elle a appelé l'attention de la
                        conférence qui s'est réunie en 1878 à Paris pour procéder au renouvellement
                        de l'Union monétaire latine et il a été constaté que la législation de la
                        plupart des pays avait besoin d'être améliorée sur ce point (1).</p>
                    <note place="bottom">(1) M. LARDY, délégué de la SUISSE, a déposé sur le bureau
                        de la Conférence le texte français ou la traduction des lois et règlements
                        en vigueur dans</note>
                    <pb n="395"/>
                    <p>En dehors de ces faits qui portent atteinte à un intérêt public, la loi de
                        1878, comme la loi de 1836, distingue suivant la nationalité de la victime.
                        « Tout Belge qui, hors du territoire du royaume, se et sera rendu coupable
                        d'un crime ou d'un délit contre un BELGE, « pourra être poursuivi en
                        Belgique » (art. 7). L'État belge a le devoir de protéger ses nationaux,
                        même sur le sol étranger, contre les actes délictueux de leurs concitoyens;
                        il n'y a donc pas à tenir compte de la circonstance que ces actes seraient
                        licites dans le lieu où ils ont élé commis. Le crime ou délit commis par un
                        Belge contre un étranger ne peut, en principe, donner lieu à des poursuites
                        qu'autant qu'il est prévu par la loi sur les extraditions, article 8 (1). On
                        voit ici un exemple de la corrélation étroite qui existe entre la loi sur
                        les extraditions et la loi sur les délits commis à l'étranger; les deux lois
                        tendent en effet, l'une et l'autre, à empêcher que des coupables ne
                        puissent, en s'éloignant du lieu du délit, échapper à la répression.</p>
                    <p>Ce critérium est certainement meilleur au point de vue scientifique, que
                        celui qui est admis par la loi française. « Les mêmes « crimes ou délits qui
                        rendent l'étranger, qui en est déclaré coûte pable dans son pays, indigne de
                        jouir de l'hospitalité dans le h nôtre, sont également ceux que l'intérêt de
                        la société ne permet « pas de laisser impunis, lorsque c'est un Belge qui
                        s'en est souillé divers pays sur la contrefaçon, l'altération des monnaies
                        et leur émission.</p>
                    <p>Il a ajouté que, eu ce qui concerne les auteurs des crimes contre la monnaie,
                        les lois de la plupart des États punissent leurs nationaux qui ont commis, à
                        l'étranger, un crime contre la monnaie nationale; mais il s'est demandé si,
                        en raison de l'union qui existe entre les États représentés à la CONFÉRENCE,
                        il ne serait pas utile d'assimiler, au point de vue ue la répression, les
                        monnaies admises dans leurs caisses publiques aux monnaies ayant cours légal
                        (PROCÈSVERBAUX, p. 110-112). Aucune résolution n'a été prise, c'est au
                        législateur de chaque pays à agir. En ce qui concerne la FRANCE, je
                        signalerai l'article 132 du Code pénal qui punit la contrefaçon ou
                        l'altération des monnaies d'or ou d'argent ayant court Ugal en France et
                        l'article 133 qui punit celui qui aura, en FRANCE, contrefait ou altéré des
                        monnaies étrangères; ainsi un FRANÇAIS, qui aurait, en BELGIQUE, contrefait
                        des monnaies anglaises, même des monnaies belges ou italiennes, ne pourrait
                        être puni en France; il y a là évidemment une lacune très grave dans notre
                        législation puisque noua assurerons l'impunité au Français qui se réfugie en
                        France après avoir commis le crime de fausse monnaie à l'étranger. V. au
                        contraire les articles 164 et 166 du Code pénal belge de 1867 qui punissent
                        la contrefaçon des monnaies n'ayant pas cours légal en Belgique sans exiger
                        que cette contrefaçon ait eu lieu dans le royaume.</p>
                    <note place="bottom">(1) La loi actuellement en vigueur sur les extraditions est
                        du 1» mars 1874 (Annuaire dé législation, 1875, p. 404 et suiv.).</note>
                    <pb n="396"/>
                    <p>« hors de notre territoire » (1). Ainsi un Français et un Belge ont commis un
                        même délit en France; ils se réfugient en Belgique.</p>
                    <p>Comment sera assurée la répression à leur égard? Si le Français peut être
                        livré au gouvernement de son pays, le Belge potirra être jugé en Belgique;
                        on arrive, par des moyens différents, à un résultat analogue, sinon
                        identique. SI, au contraire, l'extradition ne s'applique pas au fait, si on
                        laisse le Français jouir en paix de l'asile, il n'y a pas de raison pour
                        punir le Belge. Comme la loi sur l'extradition comprend un grand nombre de
                        faits (2), le principe admis peut être considéré comme donnant une
                        satisfaction sufûsante à la justice. Il faut songer que la poursuite pour
                        des faits commis hors du territoire soulève toujours des difficultés
                        auxquelles il ne faut pas s'exposer sans qu'il y ait un intérêt sérieux
                        engagé. Je n'approuverais pas la distinction faite suivant la nationalité de
                        la victime (3).</p>
                    <p>Les auteurs du projet de Code pénal hollandais ont été certainement plus
                        scrupuleux que leurs devanciers dans l'accomplissement de leur tâche. Ils
                        ont énuméré d'une manière précise les faits à raison desquels un Hollandais
                        pouvait être poursuivi (art. 4,5 et 6], tout en suivant, au fond, les
                        doctrines admises en Belgique. Ainsi le Hollandais peut être poursuivi pour
                        tout crime ou délit commis contre un Hollandais (art. 5-2*); les faits qui,
                        commis contre un étranger, peuvent donner lieu à des poursuites, rentrent à
                        peu près dans les crimes ou délits pour lesquels l'extradition a lieu
                        (4).</p>
                    <p>La loi française de 1866 admet la poursuite des Français qui st sont rendus
                        coupables de délits et contraventions en matière forestière, rurale, de
                        pêche, dédouanes ou de contributions indirectes sur le territoire de l'un
                        des États limitrophes, si cet État autorise</p>
                    <note place="bottom">(1) Rapport à la Chambre des représentants en 1836.</note>
                    <note place="bottom">(2) V. l'énumération contenue dans l'article 1" de la loi
                        citée plus haut.</note>
                    <note place="bottom">(3) L'article 8 fait une autre distinction : pour les
                        crimes et délits dirigés contre un étranger, on exige une plainte de
                        l'étranger offensé ou de sa famille ou bien un avis officiel donné à
                        l'autorité belge par l'autorité du pays où l'infraction a été commise. Cf.
                        notre nouvel art. 5C. instr. crim. qui a une exigeanee semblable en cas de
                        rfe/i'/s. Suivant M. THONISSEN, l'intérêt de la Belgique à la répression est
                        beaucoup moins direct que quand la victime est un Belge. La justice
                        nationale peut fermer les yeux lorsque l'étranger offensé ou sa famille
                        garde le silence et que son gouvernement ne juge pas l'infraction assez
                        grave pour motiver l'accomplissement de la simple formalité d'un avis
                        officiel.</note>
                    <note place="bottom">(4) V. les observations de M. Brusa en note sous les
                        articles cités. — La loi brésilienne de 1875 admet que les Brésiliens
                        peuvent être poursuivis pour tous crimes pour lesquels la mise en liberté
                        provisoire, même avec caution, n'est pas admise (art. 3). C'est peut-être
                        trop restrictif; mais nu moins le critérium est puisé dans la loi nationale
                        elle-même.</note>
                    <pb n="397"/>
                    <p>la poursuite de ses regnicoles pour les mêmes faits commis en FRANCE, cette
                        réciprocité devant être légalement constatée par de» conventions
                        internationales ou par un décret publié au Bulletin des lois. La disposition
                        a été suivie par la loi luxembourgeoise (1) et la loi belge (2). Le Code
                        allemand pose une règle plus générale : « Les « contraventions commises en
                        pays étranger ne peuvent être punies « que dans le cas où il existerait à
                        cet égard des lois spéciales où « des traités » (art. 6). Le projet
                        autrichien était dans le même sens (art. 5).</p>
                    <p>En supposant tranchée affirmativement la question de savoir si la juridiction
                        nationale est compétente pour connaître d'un fait commis au dehors, il y a
                        d'autres points à examiner dont les principaux sont les suivants:
                        exigera-t-on le retour du coupable dans son pays comme condition de la
                        poursuite? Faudra-t-il tenir compte de la loi étrangère qui édicté une
                        pénalité différente? ENFIN, quel sera l'effet d'une décision intervenue en
                        pays étranger? Il y aurais d'autres questions (3); mais je m'en tiens à
                        l'essentiel.</p>
                    <p>1° Faut-il exiger le retour du coupable?</p>
                    <p>Notre loi admet en principe l'affirmative, sauf pour les crimes attentatoires
                        à la sûreté de l'ETAT, les crimes de fausse monnaie *»»' les crimes
                        analogues (art. 5 in fine et art. 7 C. inst. cr.). Les auteurs et les arrêts
                        s'accordent pour admettre que la loi a en vue un retom volontaire (4), ce
                        qui entraîne cette conséquence que l'extradition ne pourrait être demandée
                        par le Gouvernement français du chef d'un de ses nationaux qui, ayant commis
                        à l'étranger un crime ou un délit, ne serait pas revenu en France. On a
                        pensé probablement que ce retour seul créait pour la France un intérêt
                        social, et que,</p>
                    <note place="bottom">(1) On a ajouté les contraventions et délits de
                        chasse.</note>
                    <note place="bottom">(2) Art. 9. 11 y a deux modifications; la loi n'indique pas
                        comment la réciprocité sera constatée et exige une plainte de la partie
                        lésée ou un avis officiel de l'autorité étrangère.</note>
                    <note place="bottom" format="discussion">(3) Une plainte de la partie lésée ou une dénonciation de
                        l'autorité étrangère serart-elle exigée? L'action sera-t-elle intentée comme
                        dans les cas ordinaires ou réservera-t-on au ministère public le droit
                        exclusif de saisir les tribunaux de répression? Quel sera le tribunal
                        compétent?</note>
                    <note place="bottom">(4) Faustin Hélie, Traité de l'instruction criminelle. II,
                        n° 679; AIX, 28 avril 1868, SIREY, 1868, 2, 302. Il suffit, du reste, que le
                        retour ait eu lieu et il n'est pas besoin que le retour se soit prolongé
                        jusqu'aux poursuites, Paris 17 juin 1870, DALLOZ, 1870, 2, 177. — Suivant
                        Fiore (Dell' estradizione, n" 496-499), le Code pénal italien (art. 6)
                        s'applique par cela seul que l'Italien est sur le territoire, que son retour
                        ait été ou non volontaire, puisque la loi parle de celui qui rentre in
                        qualunque modo; l'extradition pourrait donc être obtenue.</note>
                    <fw place="bottom">XI. 28</fw>
                    <pb n="398"/>
                    <p>- m — tant que l'inculpé était hors de FRANCE, c'était à la justice du pays,
                        théâtre du crime ou du délit, à s'inquiéter delui et à le rechercher pour le
                        punir. Cette considération sera le plus souvent fondée; toutefois il y a des
                        cas où la règle peut présenter des inconvénients et il aurait mieux VALU, je
                        crois, que le Ministère public eût la fa-1 culté d'agir, sauf à n'en user
                        que très exceptionnellement. Pour prendre tm cas très simple, je suppose un
                        Français qui, ayant coin* mis utt crime très grave en Angleterre peut-être
                        cohtre un FRANÇAIS, se réfugie dans un pays qui n'a pas de traité
                        d'extradition avec l'ANGLETERRE, mais qui 'en a un avec la France. La
                        Grande-Bretagne ne peut pas obtenir l'extradition du criminel; pourquoi la
                        France s'enlève-t-elle le droit de la demander? Ce n'est pas une hypothèse
                        chimérique. Il y a quelques années, un prussien, VOGT, qui avait commis un
                        crime épouvantable à BRUXELLES, se réfugia aux États-</p>
                    <p>Unis. La Belgique n'avait pas, à cette époque, de traité d'extradition avec
                        les Etats-Unis; la Prusse en avait un et elle réclama son national
                        qu'ellèavait le droit déjuger. Une difficulté s'éleva sur l'interprétation
                        du traité et l'extradition n'eut pas lieu.</p>
                    <p>Du moment où nous admettons que notre loi peut commander à nos nationaux qui
                        sont à l'étranger, leur imposer des règles de conduite, la circonstance que
                        ces nationaux sont ou non de retour en FRANCE, ont fait une apparition plus
                        ou moins passagère sur notre sol, ne doit pas être une condition essentielle
                        du droit de juger et de punir : on peut et on doit en tenir compte pour
                        l'exercice de la faculté de poursuivre, mais il n'y a rien d'absolu.</p>
                    <p>Voyons ce qu'ont fait,à ce sujet, les lois étrangères. La loi luxembourgeoise
                        s'est approprié notre disposition sans changement. La loi belge de 1878 a un
                        peu modifié la formule, niais elle paraît devoir être interprétée dans le
                        même sens (1).</p>
                    <p>La condition du retour dans la patrie n'est indiquée ni dans le Code
                        allemand, ni dans le Code hongrois, ni dans les projets autri-</p>
                    <note place="bottom">(1) « Sauf lès icas prévus aux n" 1 et 2 de l'article 6 et
                        à l'article 10 (correspondant à notre art. 7 instr. cr.), la poursuite des
                        infractions dont il s'agit dans le présent chapitre n'aura lieu que si
                        l'inculpé est trouvé en Belgique » (art. 12). On a bien dit que les
                        circonstances, qui avaient accompagné Bob retour, étaient d'ailleurs
                        indifférentes, que peu importait qu'il fat rentré vblohtairemët dans sa
                        patrie, ou qu'il s'y trouvât par un fait indépendant dé sa volonté (Rapport
                        de Thonissen) ; il me semble cependant évident que lè gouvernement belge ne
                        pourrait demander l'extradition, parce que ses tribunaux ne seraient pas
                        compétents. — La loi brésilienne de 1875 dit également que * seront
                        poursuivis et jugés, quand ils viendront spontanément sûr le territoire « de
                        l'EMPIRE, les Brésiliens qlli » (art. 3).</note>
                    <pb n="399"/>
                    <p>chien et hollandais; ils ne font aucune allusion à la circonstance que
                        l'inculpé est ou non sur le territoire. Le projet du Code pénal pour le
                        Japon dit expressément que les crimes et les délits, commis en pays étranger
                        par un sujet de l'EUROPE, pourront être poursuivis et jugés au Japon si
                        l'infracteur se trouve volontairement stirle territoire du Japon ou si son
                        extradition a été obtenue (art. 5-2*). Là disposition votée par la Chambre
                        des députés d'Italie n'est pas suffisamment explicite; l'italien sera jugé
                        pour un crime commis à l'étranger qualora entri in qualunque modo nel regno
                        (art. 6, § 1); cela s'applique-t-il à l'extradition (1)1</p>
                    <p>2° Faut-il tenir compte de la loi étrangère?</p>
                    <p>La question peut se poser à plusieurs points de vue, notamment à celui de la
                        pénalité qui peut être très différente dans le lieu oh le fait a été commis
                        et dans ie pays d'origine, et à celui de la prescription. Notre Gode ne Tait
                        aucune allusion à la loi étrangère et, par suite, c'est la loi française qui
                        doit être seule appliquée pour toutes les questions (2). La même règle a été
                        admise implicitement par la loi luxembourgeoise, par le projet hollandais,
                        et expressément par la loi belge (art. 14). « En réprimant des infractions «
                        commises en pays étranger, la Belgique n'élève pas la prétention « de
                        s'attribuer une part de la souveraineté étrangère, c'est sur « son propre
                        sol, dans son propre intérêt et en vertu de la loi belge, « qu'elle exerce
                        le droit de punir. A ce double point de vue, il ne « saurait être question
                        d'appliquer les dispositions des Codes a étrangers. » (Rapp. de M.
                        Thonissen) (3).</p>
                    <p>Le Code allemand prescrit de tenir compte de la loi étrangère qui est plus
                        douce, quand il ne s'agit pas de faits de haute trahison ou de trahison
                        contre l'Empire ou un Etat de l'EMPIRE, ou de fausse monnaie (art. 4 in
                        fine). Le projet autrichien contenait une disposition analogue (4). Nous la
                        retrouvons dans le Code hongrois avec un développement ou un complément qui
                        va nous montrer que l'application de l'idée générale n'est pas toujours
                        facile. L'article 12 dispose que, si la peine prononcée par la loi du lieu
                        du délit est plus douce que la peine, prononcée par la loi hongroise, c'est
                        la première</p>
                    <note place="bottom">(1) V. la note 4, p. 397.</note>
                    <note place="bottom">(S) Cela a été dit dans la discussion (séance du Corps
                        législatif du 31 mai 1866).</note>
                    <note place="bottom">(3) Il y a aussi une règle formelle dans la loi brésilienne
                        (art. 4).</note>
                    <note place="bottom">(4) Art. 4 in fine. Était-ce bien d'accord avec l'idée
                        fondametale du projet sur ce point? On peut en douter; l'Autrichien doit
                        obéir à sa loi nationale d'une manière absolue et, par conséquent, s'il
                        viole ses proscriptions, il devra subir la peine portée par elle.</note>
                    <pb n="400"/>
                    <p>qui devra ôtre appliquée. Cela suppose entre les deux pays une concordance de
                        la législation pénale qui peut fort bien ne pas exister. Aussi l'article
                        14décide-t-il que, dans le cas où il y aurait lieu d'appliquer, en vertu du
                        principe précédent, une peine non admise par le présent CODE, il faudra
                        transformer cette peine en celle qui s'en rapprochera le plus. Il pourra
                        bien y avoir un peu d'arbitraire dans ce travail d'appropriation ou
                        d'adaptation et je crois que, soit au point de vue des principes, soit au
                        point de vuade l'application, le système admis par notre loi est encore le
                        meilleur.</p>
                    <p>La disposition de la loi étrangère influera en fait sur la peine à titre de
                        circonstance atténuante; cela me semble suffisant(l).</p>
                    <p>Là où on exige que le fait soit puni par la loi étrangère, il peut sembler
                        naturel de s'arrêter si lefaitprévupar cette loi a cessé d'être punissable,
                        par suite de la prescription ou de la grâce, c'est ce que disent le Code
                        allemand (art. S-2*), le Code hongrois (art. Il), le projet japonais (art.
                        5-5" et 6*). Notre loi ne fait aucune distinction et, par conséquent, pour
                        les délits comme pour les crimes, la prescription ne pourra être invoquée
                        que dans les termes de la loi française.</p>
                    <p>3° Quel est l'effet d'un jugement rendu en pays étranger?</p>
                    <p>Notre loi se borne à dire qu'aucune poursuite n'a lieu si Vinculpi prouve
                        qu'il aété jugé définitivement en pays étranger (art. 5, C. inst. cr.); elle
                        est incomplète et imprévoyante, comme il est facile de le montrer en passant
                        en revue les diverses hypothèses qui peuvent se présenter.</p>
                    <p>a) Il y a eu acquittement ou absolution: on comprend alors l'application de
                        la maxime non dis in idem ; c'est la juridiction la plus intéressée à sévir
                        et la plus à même de découvrir la vérité qui a décidé que la culpabilité
                        n'était pas établie; la juridiction nationale ne doit jouer qu'un rôle
                        subsidiaire. On pourrait faire une réserve seulement pour l'absolution
                        fondée sur ce que le fait n'est pas prévu par la loi étrangère, au cas où la
                        loi nationale s'applique sans tenir compte de la loi étrangère.</p>
                    <p>b) Il y a eu condamnation. Notre loi ne se préoccupe pas de ce qui est arrivé
                        après le jugement, du point de savoir si la condam-</p>
                    <note place="bottom">(1) Le Code hongrois décide encore que la poursuite sera en
                        Hongrie soumise aux mêmes conditions et restrictions que dans le pays
                        étranger, par exemple, à la nécessité d'une plainte de la partie lésée (art.
                        16). Cette règle est d'accord avec son principe qui est d'exiger que le fait
                        soit punissable d'après laloi du pays (V. aussi art.5-3" du Code allemand).
                        Il n'en était pas de même de la disposition analogue du projet autrichien
                        (art. 4 m fine).</note>
                    <pb n="401"/>
                    <p>nation a été ou non exécutée (1), de sorte que si un Français a été condamné
                        à i'étranger pour le fait le plus grave et s'il a trouvé le moyen de
                        s'échapper et de revenir en FRANCE, il jouit de l'impunité la plus complète,
                        puisque, d'une part, une sentence criminelle étrangère ne peut être éxécutée
                        en France et que, d'autre part, la disposition de l'article 5 s'oppose à un
                        nouveau procès (2). Je puis citer un cas très curieux où ce résultat serait
                        constaté officiellement pour ainsi dire. Je suppose un français se rendant
                        coupable en Egypte d'un crime rentrant dans la compétence des tribunaux
                        mixtes (3} et pour lequel il a été condamné à mort. Le Règlement
                        d'organisation judiciaire contient pour ce cas la règle suivante : « En cas
                        de con- « damnation à la peine capitale, messieurs les Représentants des «
                        puissances auront la faculté de réclamer leur administré. — A cet « effet,
                        un délai suffisant interviendra entre le prononcé et l'exécu- « tion de la
                        sentence pour donner aux représentants des puis- « sances le temps de se
                        prononcer » ( Tit. IL, art. 38). S'est-on rendu compte de la portée de cette
                        disposition en ce qui concerne notre pays ? Le FRANÇAIS, ainsi réclamé par
                        son gouvernement, sera ramené en France où on le mettra en liberté, puisque
                        nous ne pouvons exécuter une décision étrangère ni procéder à un nouveau
                        jugement; donc on sera dans l'alternative ou de laisser exécuter une
                        sentence trop rigoureuse ou d'accorder une impunité scandaleuse, puisque ce
                        ne sera pas un accident, un fait matériel qui l'aura amenée, mais une
                        réclamation officielle du gouvernement.</p>
                    <p>Môme quand la condamnation prononcée en pays étranger a été exécutée, on peut
                        se demander s'il convient de fermer les yeux absolumentetdans tous les cas
                        sur la conduite d'un Français à l'étranger. L'admetlra-t-on à jouir de tous
                        ses droits, môme de ceux qu'il aurait perdus s'il avait été condamné dans
                        son pays pour le môme fait? En l'absence de toute disposition légale, notre
                        jurisprudence</p>
                    <note place="bottom" format="discussion">(1) Le gouvernement proposait d'imiter les législations
                        étrangères qui exigent que le condamné ait subi ou prescrit sa peine pour
                        échapper aux poursuites en France.</note>
                    <note place="bottom">(2) 11 s'est passé récemment dans un port étranger un fait
                        qui montre combien notre législation est défectueuse sur ce point. Un
                        Français avait été condamné dans le pays aux travaux forcés pour un fait
                        très grave. GRAce :i des troubles insurrectionnels, il s'évade et se réfugie
                        à bord d'un navire de guerre français. Le capitaine considéra qu'il ne
                        pouvait le restituer à la justice du pays à cause du principe qui défend
                        d'extrader les Français et il ramena en France ce condamné qui fut alors
                        assuré de l'impunité.</note>
                    <note place="bottom">(2) Règlement d'organisation judiciaire pcvr les procès
                        mixtes en Êgypte,tit.U, art. 7-9.</note>
                    <pb n="402"/>
                    <p>admet l'affirmative (1), maison comprend qu'il est fâcheux, par exemple,
                        qu'un individu condamné pour vol ou escroquerie soit électeur et
                        éligible.</p>
                    <p>J'ajoute que cette exception péremptoire résultant d'unjugement définitif en
                        pays étranger peut être invoquée pour tous les fails, quels qu'ils soient,
                        même pour ceux qui s'attaquaient directement à l'Etat français, à ses
                        intérêts et à l'égard desquels la juridiction étrangère a pu mettre d'autant
                        moins de zèle que ce n'étaient pas les intérêts qu'elle a pour mission
                        particulière de protéger qui étaient directement menacés (2).</p>
                    <p>Je vais montrer qu'à ces différents points de vue, la plupart des
                        législations que j'examine se sont montrées plus prévoyantes que la nôtre;
                        toutefois il y a des différences entre elles.</p>
                    <p>La loi belge pose les règles suivantes (art. 13) : « les dispositions «
                        précédentes ne seront pas applicables lorsque l'inculpé, jugé en « pays
                        étranger du chef de la même infraction, aura été acquitté ».</p>
                    <p>Il n'y a pas de distinction suivant la nature du fait. « Il en sera de o même
                        lorsque, après y avoir été condamné, il aura subi ou pres- « crit sa peine,
                        ou qu'il aura été gracié ». Ainsi il n'y a pas de fin de non recevoir,
                        lorsque la condamnation a été inexécutée ou n'a été exécutée que
                        partiellement: des poursuites pourront avoir lieu et aboutir à une nouvelle
                        condamnation (3); toutefois il serait injuste de ne pas tenir compte du
                        châtiment déjà subi en pays étranger. « Toute détention subie à l'étranger
                        (4), par suite de l'infraction « qui donne lieu à la condamnation en
                        BELGIQUE, sera imputée sur « la durée des peines emportant privation de
                        liberté ». Cette disposition finale a été insérée dans la loi à la suite
                        d'un amendement</p>
                    <note place="bottom">(1) Ch. ciy, c. H avril 1868. — V. les observations de M.
                        Paul Jozon dans la Revue de droit international, 1869, p. 99-101.</note>
                    <note place="bottom" format="discussion">(2) Il semble avoir été entendu au Conseil d'État dans la
                        discussion sur l'ancien article 5 du Code d'instruction criminelle, que la
                        juridiction française s'arrêterait devant un jugement rendu on pays étranger
                        (LOCRÉ, XXIV. 116). Cf. Fauatin Hélie, op. cit., II, n° 671.</note>
                    <note place="bottom" format="discussion">(3) Peu importe que l'inculpé ait pris la fuite avant ou
                        après sa condamnation; les inconvénients de l'impunité sont absolument les
                        mêmes, et, dans les deux cas, la présence du coupable impuni offre les mêmes
                        dangers. Celui qui a été condamné par une sentence contradictoire se trouve
                        même dans une situation moins favorable que celui qui a été condamné sans
                        avoir été entendu. Une condamnation par contumace et par défaut peut laisser
                        subsister des doutes que ne comporte pas le jugement contradictoire. Il
                        serait étrange que la certitude de la culpabilité devint pour le coupable un
                        motif de protection et de sécurité IRapport de M.Thonissen).</note>
                    <note place="bottom">(4) Cela comprend même la détention préventive. Cf. l'art.
                        30 du Code péna belge de 1867,</note>
                    <pb n="403"/>
                    <p>adopté par la Chambre des représentants; le Gouvernement et la Commission
                        s'étaient montrés plus rigoureux (1).</p>
                    <p>Sur ce point, le législateur luxembourgeois n'a pas servilement reproduit
                        notre loi, il a mieux aimé profiter des améliorations introduites par le
                        législateur belge (art. 2, loi de 4879).</p>
                    <p>Le Code allemand s'est encore plus écarté de la règle admise chez nous. Quand
                        un Allemand est accusé de s'être rendu coupable, en pays étranger, de haute
                        trahison ou do trahison contre l'Empire ou un de ses ETATS, d'offense envers
                        un souverain de la Confédération ou de fausse monnaie, rien n'arrête la
                        poursuite en ALLEMAGNE, pas môme une condamnation subie. La satisfaction
                        procurée par une juridiction étrangère, qui n'avait pas à se placer au même
                        point de vue que la juridiction allemande, est considérée comme
                        insuffisante.</p>
                    <p>S'il s'agit d'un autre fait, la poursuite n'a pas lieu en Allemagne quand le
                        prévenu a été jugé définitivement, à raison du même fait, par un tribunal
                        étranger et qu'il a été acquitté ou a subi sa peine, quand la peine est
                        prescrite d'après la loi étrangère ou que remise a été faite de la peine.
                        Dans tous les cas où une nouvelle condamnation intervient en ALLEMAGNE, « il
                        y aura lieu d'imputer sur la « peine le montant de celle qui aura été subie
                        à l'étranger » (2), art. 3, 5 et 8. Il faut ajouter ici la disposition de
                        l'artiole 37 qui me paraît très sage : » Toutes les fois qu'un Allemand aura
                        été puni, en « pays étranger, pour un crime ou un délit emportant qu pouvant
                        « emporter d'après les lois de l'Empire allemand, la privation dès « drois
                        civiques en général ou de certains droits civiques en porti- « culier, la
                        poursuite pourra être reprise à l'effet de faire pronon- « cer la privation
                        de ces droits ».</p>
                    <p>Lors de la discussion du projet de Code pénal à la Chambre des députés
                        d'Italie (3), un membre demanda l'adoption d'une règle</p>
                    <note place="bottom">(1) L'individu condamné en pays étranger ne pourra se
                        prévaloir de cette condamnation qu'autant qu'il aura suhi entièrement sa
                        peine. S'il s'échappe d'une prison étrangère, il commet en réalité une
                        désobéissance à la loi, et ne peut pus obtenir un avantage et, moins encore,
                        un droit en désobéissant à la loi. La grâce interviendra, si la solution est
                        trop rigoureuse (Rapport de M. Thonissen).</note>
                    <note place="bottom" format="discussion">(2) Cette formule est plus générale que &lt;'elle do la loi
                        belge, mais me parait moins heureuse par cela même: il n'y aura pas toujours
                        de rapport facile à établir entre les deux condamnations : outre que l'une
                        des deux législations peut admettre des peines inconnues dans l'autre, le
                        même fait peut être puni très différemment. Un individu a été condamné à six
                        mois de prison et il a subi sa peine. Poursuivi de nouveau, il est reconnu
                        coupable; il est passible de la dégradation civique; comment se fera
                        l'imputation f</note>
                    <note place="bottom">(3) Séance du 28 décembre 1S77.</note>
                    <pb n="404"/>
                    <p>analogue, en disant qu'il était scandaleux qu'un ITALIEN, condamné à
                        l'étranger pour un fait honteux et ayant subi sa peine, pût revenir en
                        Italie etyjouir de tous ses droits. Cette idéene fut pas combattue, mais le
                        garde des sceaux, M. MANCINI, prétendit que le projet permettait cela et
                        qu'aucune modification n'était nécessaire. Voici comment il raisonna : quand
                        une condamnation à l'étranger n'a pas clé entièrement exécutée, de nouvelles
                        poursuites peuvent avoir lieu (I ).</p>
                    <p>Eh bien ! quand un individu a subi une condamnation entraînant des
                        incapacités et qu'il revient en ITALIE, on peut dire qu'il n'a subi qu'une
                        partie de sa peine et rien n'empêche une nouvelle procédure. Le rapporteur
                        s'est exprimé dans le même sens et le texte a été voté sans modification.
                        L'explication n'était cependant guère satisfaisante; on fait violence au
                        sens ordinaire des expressions en disant qu'en pareil cas, la peine n'a été
                        subie qu'en partie; de plus, il n'y a qu'à supposer que la loi étrangère
                        n'édicte aucune déchéance analogue, comment soutenir alors que la
                        condamnation n'a pas été entièrement exécutée? Je tenais seulement à montrer
                        que l'idée en elle-même, que je crois juste, n'avait pas été combattue et
                        qu'en écartant la proposition, on avait seulement voulu éviter une
                        modification dans les textes.</p>
                    <p>Le législateur hongrois s'est inspiré des idées du législateur allemand. Pour
                        les délits contre la patrie, pour les délits politiques, la poursuite peut
                        avoir lieu sans restriction; l'acquittement, la condamnation ou la giàce ne
                        peuvent empêcher le juge hongrois d'appliquer la loi hongroise. Cela est
                        conforme à la nature même de ces délits, dit M. Mayer (-2), l'Etal hongrois
                        a le droit de se protéger lui-même et n'est pas tenu de se contenter de la
                        protection, souvent insuffisante, d'une loi étrangère. La peine subie à
                        l'étranger pourrait seulement entrer en ligne de compte dans l'appréciation
                        de la peine à prononcer. Pour les autres délits nous trouvons les mêmes
                        solutions que dans le Code allemand (Cbn. art. 7, 8, li, 13,15 (3).</p>
                    <note place="bottom">(1) Se non ha scontata interamente la pana, polrà
                        rinnovarsi il yiudizio (lai iribunali ilel regno (art. 8-3°).</note>
                    <note place="bottom">(2) Op. rit.</note>
                    <note place="bottom">(3) Le Code hongrois dit d'une manière expresse que la
                        condamnation pénale prononcée par les autorités d'un État étranger ne peut
                        être mise i exécution sur le territoire hongrois (art. 18).</note>
                    <pb n="405"/>
                    <p>II. — FAITS COMMIS PAU DES ÉTRANGERS HORS DU TERRITOIRE.</p>
                    <p>Notre loi s'est ternie à cet égard sur une grande réserve; rien n'a été
                        changé en 186(J à ce qu'édictait déjà le Code de 1808. La juridiction
                        française ne peut connaître en principe des faits commis par des étrangers
                        hors du territoire français,à moins qu'il ne s'agisse de faits de nature à
                        troubler profondément l'ordre sur notre sol (crime attentatoire à la sûreté
                        de l'ETAT, contrefaçon du sceau de l'ETAT, de monnaies nationales ayant
                        cours, de papiers nationaux, de billets de banque autorisés par la loi) art.
                        7, C. I. cr. Pour les autres faits, la seule mesure possible sera
                        l'expulsion ou l'extradition. — La disposition a été également maintenue par
                        la nouvelle loi luxembourgeoise.</p>
                    <p>La loi allemande est, sur ce point, analogue à la nôtre. Sauf les cas de
                        haute trahison ou de fausse monnaie, les étrangers ne peuvent être
                        poursuivis en Allemagne pour faits commis au dehors (art. 4, 1*). Il a été
                        question récemment de modifier cette règle; le projet de loi qui a abouti à
                        une révision partielle du Code pénal en 1876, proposait de rendre
                        justiciables des tribunaux allemands les étrangers qui auraient, à
                        l'étranger, commis des crimes et des délits contre des sujets allemands. Le
                        Iteichstag n'a pas voulu se livrer à un nouvel examen de la difficile
                        théorie de l'application de la loi pénale (1).</p>
                    <p>La loi belge s'inspire des mêmes idées, v. art. 10; elle a toutefois
                        introduit une disposition toute nouvelle dont je ne connais aucun autre
                        exemple : « L'étranger co-autcur ou complice d'un « crime commis hors du
                        territoire du Royaume par un Belge « pourra être poursuivi en BELGIQUE,
                        conjointement avec le Belge « inculpé ou après la condamnation de celui-ci »
                        (art. 11). Du moment qu'on partait de cette idée que la loi belge ne devait
                        pas se préoccuper des infractions commises par un étranger hors du
                        territoire, était-il bien nécessaire de faire une exception au principe pour
                        une hypothèse aussi spéciale? « L'opinion publique « serait froissée à juste
                        titre, a dit M. Nypels (2), si elle voyait le « coupable belge expiant son
                        crime dans une maison de force, « tandis que le co-auteur étranger,
                        peut-être le plus coupable, en « serait quitte pour être conduit à la
                        frontière. — Cet étranger peut</p>
                    <note place="bottom">(1) Annuaire iIk législation étrangère, 1877, p.
                        13'.'.</note>
                    <note place="bottom">(2) Rapport fait au nom d'une Commission chargée de
                        préparer le projet de Code de procédure pénale.</note>
                    <pb n="406"/>
                    <p>« être extradé, il se pourrait que les conditions qui autorisent cette «
                        mesure n'existassent pas, cl puis elle dépend d'une demande « du
                        gouvernement étranger. Il est possible que le cas prévu par « '.'article se
                        présente rarement, mais il est trop grave pour que, le « cas échéant, la
                        justice belge soit désarmée. » Ce n'est pas décisif à mon avis. Si les
                        principes permettent d'appliquer la loi belge aux faits commis hors du
                        territoire par des étrangers, il ne faut pas s'arrêter là. Il est singulier
                        que le droit de punir résulte de cette complicité avec un Belge. L'impunité
                        ne serait-elle pas également scandaleuse si un étranger se trouvant en
                        Belgique avait assassiné un Belge dans un pays qui, pour une raison ou une
                        autre, ne demande pas l'extradition?</p>
                    <p>Des idées beaucoup moins restrictives se sont fait jour dans d'autres pays.
                        Le Code pénal hongrois s'est, pour cette fois, inspiré de la législation
                        autrichienne. En dehors des cas de haute trahison, de fausse monnaie et
                        autres analogues (art 7, 2°), la loi hongroise permet de poursuivre
                        l'étranger pour tout fait qualifie crime ou délit par elle et puni par la
                        loi du pays où ce fait a eu lieu, si l'extradition de cet étranger n'est pas
                        accordée et si le ministre de Injustice ordonne la poursuite (art. 9). Ainsi
                        un FRANÇAIS, après avoir en Allemagne commis un vol au préjudice d'un
                        Hongrois ou de tout autre, vient en Hongrie. On doit d'abord attendre que
                        l'Etat étranger, sur le territoire duquel il a commis le délit, ou l'Etat
                        auquel il appartient soient en situation de demander son extradition et le
                        lassent. Si la demande n'a pas lieu ou ne peut être admise pour une cause
                        quelconque, l'administration de la justice décidera suivant le cas, si une
                        poursuite doit avoir lieu en Hongrie ou si on doit se contenter de mesures
                        de police contre le délinquant, par cxcmplo de l'expulsion (1). La même
                        disposition se trouve danslc projet autrichien de 1874 (art. 4 3°) qui ne
                        modifiait du reste la législation existante qu'en ce qu'il exigeait pour la
                        poursuite une autorisation du minisire de la justice, £ exposé des motifs
                        faisait remarquer que l'extradition peut être impossible pour des motifs
                        très divers, par exemple parce que le crime a eu lieu dans un pays non
                        civilisé, dans un pays avec lequel on est en guerre et que le sentiment dr
                        droit serait souvent blessé par suite de l'impunité du coupable. La
                        Commission de la Chambre des députés avait accepté la disposition.</p>
                    <p>Le gouvernement italien s'est inspiré d'idées analogues dans le projet qu'il
                        a soumis a la Chambre des députés en 1877. Voici ce</p>
                    <note place="bottom">(1) MAYER, np. cit.</note>
                    <pb n="407"/>
                    <p>que décidait l'article 7 : Les crimes commis à l'étranger, en dehors des cas
                        de l'article 5 (1), par un étranger au préjudice d'un Italien ou de l'État
                        italien, et punis à la fois par les lois du royaume et par celles du pays où
                        ils ont été commis, lorsque les coupables pénétreront d'une manière
                        quelconque sur lo territoire de l'ÉTAT, seront jugés et punis par les
                        tribunaux du royaume qui appliqueront la loi la plus douce. Il en sera de
                        même pour les délits, s'il y a plainte de la partie lésée. — Les crimes
                        commis à l'étranger par des étrangers au préjudice d'étrangers et punis à la
                        fois par les lois du royaume et par celles du pays où ils ont eu lieu, quand
                        les coupables se trouvent dans le royaume, peuvent être jugés et punis par
                        application de la loi la plus douce sous ces conditions : a) que
                        l'extradition des coupables ait été offerte au gouvernement du pays où le
                        crime a été commis et à celui de leur pays d'origine; b) que le crime soit
                        de ceux pour lesquels il y a une convention d'extradition ou à défaut, soit
                        un crime contre le droit des gens, contre la personne ou la propriété des
                        particuliers, etc. (2). — Sans entrer clans l'explication détaillée de cette
                        disposition, je fais remarquer la différence qui la sépare de la loi
                        hongroise et de la loi autrichienne; celles-ci ne distinguent pas suivant la
                        nationalité de la victime; dans tous les cas, la poursuite d'un étranger
                        pour un fait commis au dehors a un caractère subsidiaire et a pour but
                        d'éviter le scandale qui résulterait de ce que, l'extradition n'étant pas
                        permise, il y aurait impunité. D'après le projet italien, quand la victime
                        du crime était un ITALIEN, la poursuite n'a pas ce caractère subsidiaire,
                        puisqu'elle n'est en aucune façon subordonnée à cette circonstance que
                        l'extradition n'aurait pas eu lieu. Ainsi un Français a tué un Italien à
                        PARIS, il se réfugio en Italie. Dans la doctrine du projet, le gouvernement
                        italien serait en droit de refuser l'extradition du Fran- çais au
                        gouvernement français, en disant qtio ses tribunaux sont compétents pour le
                        juger (3). f'ela ne mo paraît pas raisonnable. tMalgré la nationalité de la
                        victime, c'est le gouvernement français qui est le plus intéressé à la
                        répression, puisque l'ordre a été troublé sur son territoire; ce sont ses
                        tribunaux qui sont le mieux en état d'arriver à la découverte de la
                        vérité.</p>
                    <note place="bottom">(1) H s'agit des crimes contre la sûreté de l'ÉTAT, de la
                        fausse monnaie, etc., pour lesquels les étrangers et les nationaux sont
                        également soumis aux poursuites en Italie sans restriction.</note>
                    <note place="bottom">(2) L'article ajoutait que lo droit d'expulsion était, dans
                        tous les cas, réservé aux gouvernements.</note>
                    <note place="bottom" format="discussion">(3) Je me place au point de vue théorique; je réserve
                        l'application des traités existants dont les dispositions j)QNRRAIE,nt être
                        contraires.</note>
                    <pb n="408"/>
                    <p>Si on écarte les détails d'application, cette idée que les tribunaux d'un
                        pays pourraient être subsidiairement appelés à connaître de faits commis
                        hors du territoire par des étrangers mérite d'appeler l'attention des
                        criminalistes et des hommes d'État. On peut se demander si, dans tel cas
                        donné, elle ne permettrait pas d'écarter de graves difficultés. Je ne donne
                        qu'un exemple : une extradition est demandée; il y a des doutes sur le point
                        de savoir si elle doit être accordée; l'État requérant est dans une
                        situation troublée qui donne lieu de craindre que l'accusé n'ait pas toutes
                        les garanties désirables d'une justice impartiale. Cependant le fait qui lui
                        est reproché est si odieux qu'il serait fâcheux qu'il y eût impunité.</p>
                    <p>Pourquoi le gouvernement requérant ne pourrait-il s'en remettre à la justice
                        du pays de refuge et offrir de faire la preuve de la culpabilité? Gela
                        serait possible sous l'empire du Code hongrois; n'est-ce pas un résultat
                        qui, le cas échéant, pourrait être avantageux.</p>
                    <p>J'indique ce point de vue avec beaucoup de réserve.</p>
                    <p>Le Code hongrois prévoit en ces termes le cas d'un changement de nationalité:
                        « Le ressortissant hongrois, qui a commis un crime « ou un délit, subit
                        l'application des dispositions édictées pour les « ressortissants hongrois,
                        quand même, depuis qu'il a commis le « fait, il est devenu le ressortissant
                        d'un Etat étranger. — Par contre, « l'étranger qui, comme tel, a commis un
                        crime ou un délit et qui « devient plus tard ressortissant hongrois, est
                        régi par les disposi- « tions édictées pour les étrangers. La prescription
                        de l'article 17 « s'étend à ce cas» (art. 10). La loi hongroise est, je
                        crois, la seule qui règle d'une manière générale l'effet du changement de
                        nationalité survenu depuis que le fait délictueux a été commis; il est utile
                        d'examiner séparément les deux cas qui peuvent se présenter.</p>
                    <p>1" cas. Un individu était Hongrois lorsqu'il a commis à l'étranger un fait
                        pour lequel il est justiciable des tribunaux hongrois; sa situation ne
                        change pas parce qu'il perd la nationalité hongroise; sa nouvelle
                        nationalité ne saurait avoir d'effet rétroactif et le dégager de
                        l'obligation de rendre compte de sa désobéissance à une loi qui lui
                        commandait légitimement lorsqu'il a agi. — Cette règle doit évidemment être
                        sous-entendue dans les législations qui ne s'en expliquent pas.</p>
                    <p>2e cas. Un individu était étranger lorsqu'il a commis en pays étranger un
                        crime ou délit; il devient sujet Hongrois. Sa situation ne change pas au
                        point de vue de l'application de la loi pénale et il sera justiciable des
                        tribunaux hongrois dans la même mesure</p>
                    <pb n="409"/>
                    <p>1 qu'avant sa naturalisation. Seulement sa situation change en fait en ce
                        sens que devenu HONGROIS, il ne sera pas extradé parla HONGRIE, c'est ce que
                        signifie le renvoi à l'article 17.</p>
                    <p>Je ne donne pas à cette seconde solution la même approbation qu'a la
                        première; elle me paraît, au contraire, critiquable à deux points de vue
                        bien différents: et d'abord si à ce nouveau ressortissant hongrois on
                        accorde les avantages de sa nationalité en ne le livrant pas au pays où il a
                        délinqué, on doit lui en imposer les charges en le traitant comme s'il avait
                        été Hongrois lorsqu'il a commis le fait qui lui est reproché. Si la
                        naturalisation le soustrait à l'extradition même pour un fait antérieur,
                        elle doit par compensation le soumettre pour ce fait à la juridiction
                        nationale; il y aurait alors concordance entre les deux solutions; c'est ce
                        que nous trouvons dans le Code allemand (art. i in fine), dans la
                        législation belge (loi du 15 mars 1874 sur les extraditions, art. 10). Je
                        reconnais que mon observation a une portée plutôt théorique que pratique,
                        puisque le Code hongrois permet de poursuivre les étrangers d'une manière
                        très large, quand ils ne sont pas extradés; il y a toujours cette règle qui
                        neme semble pas justifiée, que la poursuite ne pourra avoir lieu qu'en vertu
                        d'une autorisation expresse du ministre de la justice. Il y a, à mon avis,
                        un reproche plus grave à faire à la disposition et ce reproche s'adresse
                        également à la législation allemande et à la législation belge. Elle exagère
                        cette règle, déjà contestable dans ses termes absolus, que les nationaux
                        sont soustraits à l'extradition et elle accorde une protection peu
                        raisonnable à des nationaux qui ne le sont devenus que depuis un crime et
                        peut-être dans le seul but d'éviter d'être livrés à leur ancienne patrie. Ne
                        vaudrait-il pas mieux ne pas tenir compte de cette nationalité de fraîche
                        date et accorder l'extradition?</p>
                    <p>Qu'il adopte l'une ou l'autre solution, le législateur doit s'expliquer et il
                        est regrettable que nos lois ne prévoient pas cette hypothèse. Ce silence ne
                        saurait avoir, à mon avis, d'autre conséquence que l'impunité; une Italienne
                        a, par exemple, commis un crime en Italie; elle vient en France et épouse un
                        Français.</p>
                    <p>Nous ne pouvons pas la "juger, puisqu'elle était étrangère lorsqu'elle a
                        commis l'acte qui lui est reproché. Nous ne pouvons pas la livrer
                        puisqu'elle est actuellement Française. Il aurait fallu insérer dans le
                        projet de loi sur l'extradition une disposition analogue à celle qui se
                        trouve dans plusieurs traités de la Grande-</p>
                    <p>BRETAGNE, notamment dans celui qu'elle a conclu avec la France le 14 août
                        1876: « Les nationaux respectifs, soit d'origine, soit « par l'effet de la
                        naturalisation, sont exceptés de l'extradition;</p>
                    <pb n="410"/>
                    <p>« toutefois, s'il s'agit d'une personne qui, depuis le crime ou le « délit
                        dont elle est accusée ou pour lequel elle a été condamnée, « aurait obtenu
                        la naturalisation dans le pays requis, cette circon- « stance n'empêchera
                        pas la recherche, l'arrestation et l'extradition « de cette personne,
                        conformément aux stipulations du présent « traité (1). »</p>
                    <p>(1) Dans la discussion au Sénat (séance du 3 août 1879), le rapporteur,</p>
                    <p>M. le procureur général BERTAULD, a dit que, dans l'opinion de la commission,
                        la règle qui excepte les nationaux de l'extradition devrait étra entendue
                        avec ce tempérament. Je pense qu'il aurait mieux valu modifier le texte même
                        de la loi.</p>
                    <p>La séance est levée à dix heures un quart.</p>
                </div>
            </div>
            <pb n="411"/>
            <div type="section" feature="comptes">
                <head>OOMÏ»TKS RENDUS D'OUVRAGK».</head>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DES LANGUES DU NORD.</head>
                    <div type="item">
                        <p>Optton und Plebiscit bci Eroberungen und GEBIETSCESSIONEN, von D* Félix
                            Stoerk. (Option et PLÉBISCITE, en matière d'annexion et de cession
                            territoriales), un vol. in-8", LEIPSIG, 1879. — La situation faite aux
                            habitants des pays conquis est bien digne d'attirer l'attention des
                            personnes qui s'intéressent au droit des gehs et à la politique
                            étrangère. Il est peu de matières ayant donné lieu à des solutions plus
                            opposées dans le cours des âges, depuis la pratique barbare de
                            l'antiquité, qui réduisait les Vaincus en esclavage, jusqu'aux théories
                            de certains publicistes modernes qui voudraient soumettre toute cession
                            territoriale aux vœux des habitants. — M. Stoerk se borné à l'étude des
                            droits que les usages modernes reconnaissent aux populations annexées.
                            La plupart des traités de cession, depuis deux siècles, contiennent une
                            clause qui permet aux habitants du pays cédé d'échapper à la domination
                            du vainqueur et de conserver leur ancienne nationalité. Cette faculté
                            d'option n'est ordinairement concédée qu'à la condition que les
                            intéressés émigrent sans esprit de retour, dans un délai déterminé.
                            Souvent Immigration tient lieu de toute autre formalité, et emporte la
                            présomption de la volontéde conserver la nationalité antérieure. On
                            conçoit que l'État cessionnaire et l'État cédant ont un égal intérêt à
                            ce qu'une clause de cette nature soit insérée dans le traité de paix :
                            le premier en effet, ne trouverait aucun avantage à retenir de force,
                            dans ses nouvelles provinces, des adversaires acharnés qui ne pourraient
                            que porter obstacle à l'établissement de son pouvoir. L'État cédant, de
                            son côté, est toujours désireux de conserver le plus grand nombre
                            possible de ses sujets. C'est ainsi que l'usage de l'option (avec
                            émigration) s'est établi peu à peu dans le droit des gens moderne et y
                            règne aujourd'hui sans conteste. M. Stoerk est partisan de cette manière
                            de procéder, qui lui paraît nécessaire à tous les points de vue. Mais il
                            ne va pas au delà, et le système plébiscitaire, celui qui soumet aux
                            vœux de la majorité des habitants la validité de cession de territoire,
                            lui paraît devoir être écarté.</p>
                        <p>Nous reconnaissons avec notre auteur qu'il est difficile d'accepter la
                            doctrine qui Voudrait faire du consentement des populations l'unique
                            fondement juridique de la souveraineté territoriale. Pour nous, quand un
                            traité a été conclu entre deux États souverains et approuvé par les
                            pouvoirs légalement établis de part et d'autre, il est évident qu'on ne
                            peut nier la validité des cessions de territoire que ce traité consacre.
                            S'il y a consentement des parties contractantes, il y a transfert de
                            souveraineté. Et en ce qui concerne la validité du consentement, le
                            droit des gens n'a pas les exigences du droit civil. Il se contente de
                            peu : le consentement arraché par la force des armes est valable en
                            droit des gens pour la cession d'une province, tan<pb n="412"/>dis qu'en droit civil la vente d'un arpent de terre serait nulle si le
                            vendeur avait agi sous l'empire de la contrainte ou de l'intimidation.
                            Cela prouve que le droit des gens est moins parfait que le droit civil ;
                            mais non pas qu'il faille chercher ailleurs la base de la souveraineté
                            de l'État vainqueur sur le pays conquis. —MAIS, dans des questions de
                            cette nature, il y a d'autres considérations qu'il ne faut pas oublier:
                            l'équité et la politique, deux choses qu'il faut bien se garder de
                            confondre avec le droit des gens. L'équité et le droit tendent à se
                            rapprocher: mais n'y sont pas encore parvenus: la vieille maxime Summum
                            jus, summa injuria est encore vraie dans bien des cas. Le plébiscite qui
                            me semble, comme à M. STOERK, inutile pour consacrer, en droit des gens,
                            une annexion de territoire, me paraît, au point de vue de l'équité, un
                            usage qu'on ne saurait trop approuver. C'est un honneur pour la France
                            d'en avoir inauguré l'application et d'avoir recommandé aux autres
                            nations de consulter le vœu des populations, au lieu de tailler
                            librement dans la carte d'Europe. — Enfin il y a les considérations
                            d'ordre politique, c'est-à-dire d'intérêt. ICI, il est évident que
                            chacun est pour soi le meilleur juge : mais on peut affirmer pourtant
                            que les bonnes conquêtes sont celles que les intéressés acceptent
                            volontiers, et non celles qui sont opérées au mépris des sympathies
                            populaires. Quel intérêt a eu l'AUTRICHE, par exemple, à posséder si
                            longtemps le royaume Lombard-</p>
                        <p>Vénitien ? C'est un boulet qu'elle a traîné aux pieds
                            pendanteinquanteans.</p>
                        <p>En un mot, nous reconnaissons qu'il ne faut pas faire du consentement des
                            populations le fondement delà souveraineté territoriale; mais nous
                            croyons qu'au point de vue de la justice, toujours et de la politique,
                            souvent, il est bon de s'en assurer, avant d'arracher un pays à son
                            ancienne métropole pour l'unir à un nouvel État.</p>
                        <p>Quelles que soient les réserves qu'on fasse sur les idées de M. Stoerk un
                            lira son livre avec intérêt et profit. Nous appellerons surtout
                            l'attention des jurisconsultes sur la dernière partie, celle où l'auteur
                            passe en revue les différents actes diplomatiques modernes où les
                            questions d'option et de plébiscite ont été touchées. On y trouve des
                            détails curieux et des aperçus intéressants, qui éclairent d'un jour
                            nouveau certaines négociations, particulièrement au sujet du Slesvig et
                            du Holstein. Enfin la question de la nationalité des Alsaciens-Lorrains
                            ne pouvait rester en dehors des recherches de M. Stoerk : il est assez
                            intéressant de la voir jugée par un jurisconsulte, à qui sa qualité de
                            sujet austro-hongrois semblerait devoir assurer une impartialité, qu'il
                            serait difficile d'exiger d'un Français ou d'un Allemand.</p>
                        <byline>L. Cogordan.</byline>
                    </div>
                </div>
                <pb n="413"/>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE.</head>
                    <div type="item">
                        <p>Le régime de la communauté entre époux dans le nouveau Code civil
                            portugais, par M. Marcel GUAY, docteur en droit, 1880.— Cette brochure
                            extraite de la France judiciaire, a pour but de nous faire connaître le
                            régime de droit commun qui existé entre les époux portugais. Ce régime
                            est la communauté universelle entre époux. L'auteur fait remarquer que
                            ce régime, qui a succédé au régime dotal, a des origines éminemment
                            nationales. Il semble avoir pris naissance parmi les populations peu
                            aisées de l'Estramadure pour s'étendre de là à tout le royaume sous
                            l'influence, dit l'auteur, de la conception catholique de l'égalité des
                            époux dans le mariage.</p>
                        <p>Les traits caractéristiques de cette communauté universelle se révèlent
                            surtout lorsqu'il s'agit des dettes contractées par les époux
                            postérieurement à la célébration du mariage, et de l'administration des
                            biens communs. Les époux n'ont pas le droit de créer chacun
                            individuellement des dettes qui grèvent la communauté. Ainsi le mari qui
                            contracte des dettes sans l'assentiment de sa femme ne grève que sa part
                            éventuelle dans la communauté. De même le mari ne peut hypothéquer et
                            aliéner les biens communs qu'avec l'autorisation de la femme. Ce sont là
                            des dispositions qui peuvent sembler étranges pour des FRANÇAIS, et,
                            comme le fait remarquer l'auteur, on se demande si la condition du mari
                            n'est pas quelque peu semblable à celle du prodigue muni d'un conseil
                            judiciaire, le conseil judiciaire étant la femme.</p>
                        <p>Tel est le résumé de la trop brève esquisse que l'auteur consacre à cette
                            question. Il annonce qu'il avait pour but, en la publiant, de provoquer
                            quelque monographie sur le Code portugais de 1867. Il nous semble qu'il
                            lui appartiendrait, plus qu'à tout autre, de répondre à ce désir et de
                            nous donner sous peu une monographie à laquelle l'étude actuelle l'a
                            sûrement préparé.</p>
                        <byline>Guillaume Jollivet.</byline>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>La science pénitentiaire au Congrès de STOCKHOLM, par MM. Fernand
                            Desportes et Léon LEFÉBURE, délégués du Conseil supérieur des prisons.
                            PARIS, 1880. — La science pénitentiaire dont tant d'esprits généreux et
                            de grands penseurs se sont occupés au commencement du siècle, paraissait
                            comme abandonnée et tombée dans l'oubli, quand en 1871 M. le docteur
                            Tdiner vint avec l'appui du gouvernement des États-UNIS, plaider en
                            Europe la cause d'un congrès international pour l'étude de ce ces
                            questions.</p>
                        <p>Il trouva dans l'ancien monde un mouvement favorable à ses désirs et il
                            n'eut pas de peine à obtenir que la plupart des puissances européennes
                            envoyassent des délégués à un congrès qui fut tenu à Londres en
                            1872.</p>
                        <p>L'absence de programme bien défini fit que les discussions n'y furent pas
                            exemptes d'une certaine confusion et n'aboutirent pas à de grands
                            résul-</p>
                        <fw place="bottom">XI. 29</fw>
                        <pb n="414"/>
                        <p>tats pratiques. Mais le terrain était déblayé, les travaux préparatoires
                            étaient faits et avant de se séparer le Congrès de Londres institua une
                            Commission permanente chargée de convoquer, au moment opportun, une
                            nouvelle réunion. C'est ainsi que fut rassemblé le Congrès de STOCKHOLM,
                            dont MM. Desportes et Lefébure viennent d'exposer les travaux avec
                            autant de conscience que d'autorité dans leur rapport au conseil
                            supérieur des prisons, qu'ils publient aujourd'hui. Pour éviter le vague
                            dans les discussions, la Commission avait élaboré d'avance un programme
                            de travail et choisi un certain nombre de questions pour être débattues
                            dans les séances du congrès. Ces questions, au nombre de seize, peuvent
                            se répartir sous trois chefs distincts: la répression, l'amendement et
                            la préventiou.</p>
                        <p>Les auteurs de l'ouvrage dont nous parlons ici reprennent une à une
                            toutes ces questions, en donnant d'une manière très complète les
                            discussions auxquelles elles donnèrent lieu et les résolutions prises à
                            leur endroit par le Congrès. Ils ont, dans cette analyse, divisé leur
                            livre en deux parties. L'une traitant de la répression est due à la
                            plume de M. DESPORTES, l'autre relative à l'amendement et à la
                            prévention est l'œuvre de M. Lefébure. Il ne nous est pas possible de
                            suivre avec ces messieurs, tous les travaux du congrès de Stockholm.
                            Bornons-nous à citer quelques têtes de chapitres. Dans la première
                            partie: caractères, modalité et exécution de la peine. Dans la seconde:
                            libération conditionnelle, patronage des libérés adultes, moyens de
                            combattre la récidive, éducation des enfants vicieux, statistique
                            pénitentiaire, etc.</p>
                        <p>MM. Desportes et Lefébure ont emporté du Congrès auquel les avait
                            délégués le Conseil supérieur des prisons, la conviction profonde que
                            les réformes, si souvent réclamées dans le service pénitentiaire, ne
                            tarderont pas à se réaliser, et que, les persévérants efforts des hommes
                            éminents et généreux de tous les pays parviendront, grâce aux congrès
                            internationaux, à établir partout une peine qui au lieu d'être infamante
                            et inutile sera, avant tout, moralisatrice. Nous nous associons
                            pleinement à cette espérance.</p>
                        <byline>Henri Le Fort.</byline>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>Répertoire politique et historique, publié sous la direction de M.
                            Charles VALFRAMBERT, docteur en droit, avocat à la Cour d'appel de
                            PARIS, [chevalier de la Légion d'honneur. Quatrième année 1879. PARIS,
                            Quant in, 1880. — Que vous soyez homme politique, journaliste,
                            magistrat, avocat ou homme d'affaires vous aurez sans nul doute éprouvé
                            plus d'une fois comme l'on oublie vite la date des événements qui se
                            déroulent devant vos yeux et avec quelle peine on se souvient des
                            diverses circonstances qui ont précédé une loi récemment votée. Vous
                            savez que les Chambres ontvoté une loi sur telle matière, mais où aller
                            chercher cette loi et la discussion à laquelle elle a donné lieuî Quand
                            fut déposé le rapport, à l'ordre du jour de quelle séance a-t-elle
                            figuré?</p>
                        <p>Faute de renseignements exacts vous risquez de feuilleter en vain
                            plusieurs mois du Journal OFFICIEL, ce qui n'est pas une petite affaire.
                            Le</p>
                        <pb n="415"/>
                        <p>Répertoire politique de M. Valframbert est précisément fait pour vous
                            éviter ces recherches inutiles. Vous l'ouvrez à la rubrique voulue et
                            vous trouvez immédiatement les dates que vous cherchez, le nom du
                            rapporteur, le numéro de l'officiel, souvent même un extrait de la
                            discussion.</p>
                        <p>Ce n'est pas seulement pour ceux qui s'occupen t de l'étude des lois, que
                            ce répertoire est utile. On y trouve aussi, outre une revue politique
                            très Bobre et très complète, les mouvements du personnel et les
                            modifications des bureaux de chaque ministère, la liste des nouveaux
                            journaux, des biographies remarquables, des articles nécrologiques,
                            etc., etc.</p>
                        <p>En un mot, on a dans ce volume très portatif, le résumé de l'œuvre des
                            pouvoirs législatif et exécutif pendant l'année qui vient de s'écouler,
                            et comme le tableau de la vie publique de la France. Nous ne doutons pas
                            que l'accueil fait à la quatrième année de son Répertoire n'encourage M.
                            Valframbert à continuer une œuvre d'une utilité aussi incontestable.</p>
                        <byline>Henri Le Fort.</byline>
                    </div>
                </div>
            </div>
            <fw place="end">L'Éditeur-Gérant: COTILLON.<lb/>Paru. — Imprimerie Ai-dous de RIRIÈRE,
                ne RACINE, 16.</fw>
        </body>
    </text>
</TEI>
