<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2019-03-28">March 28, 2019</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Available facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/bulslecmp37&amp;i=1"
                        >Hein</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/hvd.hn4k3d">Hathi Trust
                        (Harvard)</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164876">Hathi Trust
                        (Indiana)</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/hvd.32044097749592">Hathi Trust
                        (Harvard)</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164876"><title>Bulletin de
                            la Société de législation comparée., v.37-38 1908-09.</title></ref>
                    <date when="1908-10-01">Octobre-Novembre-Decembre 1908</date>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 37</biblScope>
                    <biblScope unit="issue">No. 10-11-12</biblScope>
                    <biblScope unit="page">000-000</biblScope>
                    <extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent></bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="frontMatter">
                <p>N° 0-l 1-1 S. — Octobre-ltf ovenibre-Dêcembre 1 908.</p>
                <p>BULLETIN MENSUEL</p>
                <p>DE LA SOCIÉTÉ</p>
            </div>
            <div type="tableOfContents">
                <head>SOMMAIRE.</head>
                <p>Ouvrages offerts à la Société. — Étude sur le régime îles ailles en ITALIE, par
                    M. G. Arangio-Ruiz (2e -partie) (traduction par M. Marcel Mirtil). — Note de M.
                    P. Frrëha sur la compétence des tribunaux appelés à juger, en BELGIQUE, les
                    ministres inculpés de crimes ou de délits de droit commun. — Note du
                    Secrétariat.</p>
                <p>Conseil de Direction.</p>
                <p>Comptes rendus d'outrages. — Nouvelle législation anglaise sur les sociétés par
                    actions; traduction de la loi de 1007 et de la loi de 1900 modifiée, etc., par
                    M. L. Virolet: M. Sauvagnac. — Dus Wuchergeselz in der Fassung des Oesetzes vom
                    19 Juni 1893, par M. L. Fuld; M. F. Dauuin. — Loi du 26 ?nars 1908 portant
                    modification à l'article 105 du Code forestier relatif à l'affouage, par M.
                    Bouchez; M F. Daguin. — licciteil général des lois et arrêts fondé par J.-B.
                    Sirey; Jurisprudence du XIX" siècle (1791-1900), refondue (tome XVII;; M. F.
                    Daguin. — Une Compagnie française dutis l'Empire du MAROC, au XVII" siècle, par
                    M. Uouard de Card; M. F. Daguin. — l'récis théorique et pratique de procédure
                    civile, par F. Glasson \i' édition, tome I"); M. Sauvagnac. — Le cinématographe
                    devant le droit, par MM. Maugras et Guégan; M. Sauvagnac. — Aperçu de l'état
                    actuel des législations civiles de l'EUROPE, de l'AMÉRIQUE, etc., par M. A.
                    Amiaud (2" édit.. par M. G. AMIAUD, avec préface de M. F. Daguin);</p>
                <p>M. Sauvagnac. — Agnostiques français. Positivisme et anarchie, par le comte P.
                    Cottin; M. F. Daguin.</p>
                <p>Table des matières.</p>
                <p>Table analytique des matières, pur M. !.. Adam.</p>
            </div>
            <div type="item" feature="bibliographie">
                <p>Liste des ouvrages offerts a la Société:</p>
                <p>Précis théorique et pr&amp;tique de procédure civile, par E. (ilasson, 21"
                    édition mise au courant par Albert Tission; tome I; vol. in-8°, offert par les
                    éditeurs, MM. Pichon et Durand-Auzias.</p>
                <fw place="bottom">XXXIX. 31</fw>
                <pb n="466"/>
                <p>Laws of the State of New-YORK, 1907; 2 vol. in-8°, offerts par le Gouvernement de
                    l'État de New-York.</p>
                <p>Xew-York Stale library. Yearbook of législation, 1906; vol. in-8°, offert par la
                    Bibliothèque de l'État de New-York.</p>
                <p>Kircor-Zohrab. De l'empêchement en droit ottoman de recevoir par succession, pour
                    cause de divergence de nationalité; vol. in-8°, offert par les éditeurs, MM.
                    Pichon et Durand-Auzias.</p>
                <p>Aperçu de l'état actuel des législations civiles de l'Europe el île. l'AMÉRIQUE,
                    ±e édition, avec préface de M. F. Daguin; vol. in-8". offert par l'auteur, M. A.
                    Amiaud.</p>
                <p>Statistica preturilor de munci ugiicole dupa contracteU' scrise si invoicelile
                    verbale din ani? 1904-1907; vol. in-4°, offert par S. E. le Ministre de
                    l'Agriculture et de l'Industrie de Roumanie.</p>
                <p>Vorschlage zur Reform des Geselzes betreffend die Bekûmpfung des unlauteren
                    wettlauteren Wettbewerbes; I Ted; Berichte:</p>
                <p>II Te.il; Denkschrifl der Kommission; 1 vol. en 2 fascie. in-8". offert par
                    l'éditeur, M. Cari HEYMANS, de Berlin.</p>
                <p>De Junio de 1908. Mensaye leido par S. E. el Présidente de la Ilepùblica [de
                    Chile} en la apertura de la Sesiones ordinarias del Congreso nacional; broch.
                    in-8", offerte par le Gouvernement du Chili.</p>
                <p>L'habitation populaire en Angleterre; broch. in-8°, offerte par les auteurs, MM.
                    Maurice Dufourmantelle et G. Risler.</p>
                <p>Das Wuchergesetz in der Fassung des Geselzes vom 19Jiuii 1893; broch. in-8°,
                    offerte par l'auteur, M. L. Fuld.</p>
                <p>Bulletin officiel des lois et décrets du Canton de FRIBOURG, 1907; vol. in-8",
                    offert par M. l'abbé Speiser.</p>
                <p>La liberté surveillée et les tribunaux pour enfants; broch. in-8°, offerte par
                    l'auteur, M. E. .lulhiet.</p>
                <p>1° Memorias de los medicos de la ('usa de orale» de Santiago.</p>
                <p>1906;</p>
                <p>1" Mooimeido de la Casa de orates de Santiago en el ano 1906; 2 vol. in-8",
                    offerts par M. Carlos Kogers.</p>
                <p>Les porls et leur fonction économique : Le Hàvre; broch. in-8°, offerte par
                    l'auteur, M. Georges Blondel.</p>
                <pb n="467"/>
                <p>Conseil Supérieur du TRAVAIL, 17e SESSION, novembre 1907, compte rendu; vol.
                    in-4°, offert par M. le Directeur du Travail.</p>
                <p>1° The Possibilities of inlellectual coopération belween Norlh and South America;
                    by L. S. Bowe;</p>
                <p>2° America and Japan; by G. Trumbull;</p>
                <p>2 broch. in-8", offertes par la Section américaine de la conciliation
                    internationale.</p>
                <p>La question des oiseaux de proie envisagée au point de vue économique et au point
                    de vue juridique, par M. Maiiric&lt;' de La Fuye; vol. in-8". offert par les
                    éditeurs, MM. Pichon et Durand-</p>
                <p>Vuzias.</p>
                <p>Étude sur les mœurs religieuses et sociales de l'Extrême-</p>
                <p>ORIENT, par Sir Alfred C. Lyall; tome II. I™ et 2° parties; vol. in-8", offert
                    par l'éditeur. M. A. Fontemoing. lu The revixed Ordinances of the North-Wesl
                    territories; vol. in-8";</p>
                <p>2" Ordinances of the Sorth-West terrilories, 1889-1892:</p>
                <p>3" Derecho de génies positivo de la Repùblica de Nicaragua i" Proyecto de cùdigo
                    de comercio: •i" Côdigu de la legislari&amp;n de la Repùblica »'&lt;•
                    .VICARAGUU, 1821-1863;</p>
                <p>9 vol. in-8", offerts par M. Kernand Daguiu.</p>
                <p>Memorie délia R. Acudemia dei Scienzi delV Istituto di tiologna. Sezione dei
                    Scienze giuridiche II et Sezione dei Scienze storico-potiliclie: 2 vol. in-4°,
                    offerts par l'Académie royale do Bologne.</p>
                <p>1° Encyclopédie juridique;</p>
                <p>2" Géographie juridique de l'Occident:</p>
                <p>2 vol. pet. iu-8", offerts par l'auteur, M. Louis Bridel.</p>
                <p>Report of the Ltoard of Stalutory consolidation: 7 vol. in-8°. offerts par le
                    Gouvernement de l'Etat de New-York.</p>
                <p>Chambre des Représentants [Belges]... Proposition de loi sur la Société de
                    travail simple ou romnianditèe. Développements: broch. in-fol.. offerte par
                    l'auteur. M. Paul Janson.</p>
                <p>1" Di alcune nuove attribuiioni dell' azieuda postale.</p>
                <pb n="468"/>
                <p>2° Suite indennita. dovute per il passagio e l'appogio dei fili telefonici; 2
                    broch. in-8". offertes par l'auteur, M. T.-C. fîianuini.</p>
                <p>The Bombay CODE, vol. III; vol. in-8", offert par S. E. le &lt;iouverneur général
                    des Indes anglaises.</p>
                <p>Compte rendu des séances de la Chambre des député* du Grand-Duché de LUXEMBOURG,
                    1907-1908; 2 vol. in-8", offerts par le Gouvernement Grand-Ducal.</p>
                <p>1" Ecoluzione dei contratli e loro funzione sociale;</p>
                <p>2" Del muro comune;</p>
                <p>3" Studio sul prestito a cambio mariltimo:</p>
                <p>4° Studio sulla natura giuridica dei contralto di coslruzione navale:</p>
                <p>5" La « Xegligence clause »:</p>
                <p>G" L'Articolo lD.'il dei endice civil e i privilegi marittimi] 1" Il congedo dei
                    capitano di nave: 7 broch. in-8", offertes par l'auteur, le professeur D.
                    Spadaro.</p>
            </div>
            <div type="item">
                <head>ETUUK SUIl LE RÉGIME DES CULTES EN ITALIE, pal1</head>
                <p>M. Gactano Arangio-RUIZ, doyen de l'Université de Macéra ta (Traduction par M.
                    Marcel MIRTIL, docteur en droit, avocat à la Cour d'appel de Paris). {Suilc el
                    fin) 1,1).</p>
                <p>Cette procédure avait trois buts : empêcher les empiétements de l'autorité
                    ecclésiastique sur les tribunaux laïques; éviter que les actes d'autorité de
                    l'Kglise ne violassent les lois et les intérêts de l'ÉTAT, les lois et les
                    intérêts de l'Église même: protéger les personnes laïques el ecclésiastiques,
                    opprimées et lésées dans leurs droits ou dans leurs intérêts spirituels et
                    matériels par les actes des autorités ecclésiastiques.</p>
                <p>La loi de 1850, qui abolit le for ecclésiastique et la compétence du Ministère
                    public près les tribunaux, lequel a pour devoir de faire exécuter el observer
                    les lois d'ordre public concernant les [l) Voy. H. 0-7 du BULLETIN, juin-juillet
                    HMHI, pp. 407-HR).</p>
                <pb n="469"/>
                <p>intérêts de l'ETAT, avait déjà réduit les cas de l'appel comme d'abus, resté en
                    vigueur malgré la promulgation du Statut ALBERTINO, comme avait répondu au
                    Gouvernement piémontais le Conseil d'État.</p>
                <p>Ce fut pour déterminer l'autorité civile qui devait juger de ces appels que la
                    loi du 30 octobre 1859 accorda à l'assemblée générale du Conseil d'État le
                    pouvoir de se prononcer sur cette matière, disposition qui, reproduite dans le
                    n" 3 de l'article 10, al. D, de la loi du 20 mars 1865, conféra à cette même
                    assemblée générale le pouvoir de prononcer « sur les mesures concernant les
                    attributions respectives des pouvoirs civils et ecclésiastiques, et sur les
                    actes provisionnels de sûreté relatifs à ce sujet ». Par l'article 1er, al. E,
                    de la même loi, l'autorité judiciaire ordinaire fut déclarée compétente en ce
                    qui concerne toutes les contestations dans lesquelles l'administration publique
                    est partie, et dans lesquelles il s'agit de droits civils ou politiques et de
                    crimes.</p>
                <p>En 1889 fut instituée, comme nous avons dit, la IV0 section du Conseil d'État; on
                    lui accorda une double compétence au sujet de la légitimité de l'acte ou de la
                    mesure de l'administration publique, sans entrer dans le fond de l'affaire, et
                    sur le point de décider sur le fond dans d'autres cas déterminés par la loi de
                    1889 et par une autre loi de 1890.</p>
                <p>Far disposition de la loi qui institua la section susindiquée, le Gouvernement
                    fut autorisé à publier un texte unique des lois sur le Conseil d'État. Le texte
                    unique du 2 juin 1889 décrète, à l'article 25, n° 2 : « La IVe section du
                    Conseil d'État juge, en se prononçant aussi sur le fond de l'affaire, ce qui
                    concerne les séquestres temporels, les mesures concernant les attributions
                    respectives des pouvoirs civils et ecclésiastiques, et les actes de sûreté
                    générale relatifs à cette matière. » Il se présente maintenant une question.
                    L'article 17 de la loi des garanties pontificales modifia-t-il, et jusqu'à quel
                    point, le numéro 3 de l'article 10 de la loi de 1865? S'il y a eu modification,
                    peu importe que le texte unique de 1889 ait reproduit le modèle de 1865, parce
                    que le texte unique est un acte de l'EXÉCUTIF, qui ne peut pas apporter de
                    changements aux actes du pouvoir législatif. Il faut mettre de côté la question
                    des séquestres temporels, que nous avons déjà rencontrée, et à l'égard de
                    laquelle le susdit article 17 de la loi des garanties pontificales n'a rien
                    changé. La question vise l'appel comme d'abus contre les actes de l'autorité
                    ecclésiastique, qui auraient des effets juridiques contraires aux lois</p>
                <pb n="470"/>
                <p>de l'État et à l'ordre public, et qui seraient délictueux.</p>
                <p>En ce qui concerne les droits civils et politiques, on admet le recours à la
                    juridiction ordinaire contre les actes de l'Église; mais, en ce qui concerne les
                    intérêts, il s'est manifesté, en ITALIE, deux opinions: l'une, qui admet la
                    compétence du Conseil d'État en celte matière; l'autre, à laquelle nous nous
                    rangeons, qui décide que cette compétence n'existe plus, car il ne peut se
                    produire, comme, depuis 1871, il ne s'est jamais produit aucun cas dans lequel
                    le Conseil d'ETAT, jadis en assemblée générale, et la IVe section du même
                    Conseil ensuite, ait diï ou doive prononcer.</p>
                <p>Il faut, dire, d'abord, que le (iouvernement a bien fait de comprendre
                    intégralement la prescription de 1865 dans le texte unique de 1889, bien que la
                    phrase « pouvoir ecclésiastique » n'ait plus été d'accord avec le Droit public
                    italien, qui ne reconnaît d'autre pouvoir que le pouvoir civil. Si l'on ne peut
                    trouver un cas où la IVe section du Conseil d'État doive prononcer, peu importe.
                    Il n'y a pas eu abrogation de la juridiction. La juridiction a seulement cessé
                    de s'exercer. La loi qui défère la connaissance des effets juridiques à la
                    juridiction civile ou la défère aux tribunaux ordinaires, comme l'avait voté la
                    Chambre des députés, ne décide pas en laveur de l'une ou de l'autre opinion.</p>
                <p>Aujourd'hui, les juges ordinaires sont compétents pour connaître des effets
                    juridiques d'un acte de l'autorité ecclésiastique, de&gt; faits impliquant crime
                    ou qui lèsent les droits des particuliers.</p>
                <p>Kn ce qui concerne les actes, contraires aux lois de l'État ou à l'ordre public,
                    commis par cette même autorité ecclésiastique, l'autorité judiciaire peut être
                    compétente, mais la IVe section du Conseil d'ÉTAT, qui doit être considérée
                    comme une juridiction spéciale, ne l'est jamais.</p>
                <p>Nous ne pouvons pas, en vérité, imaginer un cas où l'on puisse s'adresser à la
                    IVe section : pour un jugement sur la légitimité, il devrait y avoir lésion d'un
                    intérêt de la part d'une autorité de l'Etat; pour un jugement sur le fond de
                    l'affaire, nous devrions trouver un cas, qui ne puisse rentrer dans les
                    hypothèses que l'article 17 de la loi des garanties pontificales attribue à la
                    juridiction gouvernementale. II est inutile de citer des cas dans lesquels la
                    IVe section du Conseil d'Etat doit juger sur la concession ou la révocation
                    d'exequatur ou de piacet, juridiction dérivant d'un droit juridictionnel que
                    l'Etat s'est réservé. Il est aussi inutile de citer des cas dans lesquels la IVV
                    section est</p>
                <pb n="471"/>
                <p>compétente pour rapporter des mesures de l'autorité civile pu matière
                    ecclésiastique. Dans les deux hypothèses, nous sommes dans une matière étrangère
                    à l'appel comme d'abus.</p>
                <p>Dans cette matière, il n'y a eu aucun cas d'application depuis 4871, et il ne
                    peut y en avoir aucun dans l'état de la législation italienne, qui attribue
                    compétence, en pareille circonstance, à la juridiction de la IVe section du
                    Conseil d'État (1).</p>
                <p>(1) Avec la loi du 7 mars 1907 la section du contentieux du Conseil d'État a été
                    dédoublée : la IV« section prononce sur la légitimité des actes et des mesures
                    de l'administration publique, la V* section a pour attribution de décider sur le
                    fond dans les cas déterminés par les susdites lois de 1889 et de 1890. Le texte
                    unique du 17 août 1907 donne pouvoir à la V* section de prononcer « sur les
                    mesures concernant les attributions respectives des pouvoirs civils et
                    ecclésiastiques, et sur les actes provisionnels de sûreté relatifs à ce sujet ».
                    La question examinée dans l'élude reste telle qu'elle a été exposée.</p>
                <p>On discute en Italie sur le point de savoir si le pouvoir de la IV* section du
                    Conseil d'État (et aujourd'hui de la V« section aussi i est juridictionnel.</p>
                <p>Nous le croyons tel, mais ce n'est pas ici le moment d'en faire la démonstration.
                    Pour le caractère juridictionnel de l'un ou des deux pouvoirs, se sont prononcés
                    : BERTOLINI, Délie garantie délia legalità in ordine alla funzione
                    amministrativa. BORNA, 1890, pag. 160. — ARMANNI, La ri forma del Consiglio di
                    Stato e la giurisdizione amministrativa. ASSISI, 1891, pag. 113. — MEUCCI, It
                    principio organico del contenzioso amministrativa in ordine alleleggi recenti,
                    en Giustizia amministrativa, 1891, fascicules 17-18. — De NAVA, // Consiglio di
                    SLATO, en Digesto italiano. TORINO, Un. lypograpli., éditrice VIII, I, page 299
                    et secl. 3. — SALANDRA, Trattato délia giustizia amministrativa. TORINO, Un. lyp
                    éditrice 1904, page 517. —VACCHELLI, La ilifesa giurisdizionale dei diritti dei
                    cilladini, en Trattato compléta di Dir. amminisiratiro. dirige' par /'Orlaxoo.
                    MILANO, Société éditrice des livres III, 1901, pag. 475 et suivantes. — MORTARA,
                    Commentario ilcl Codice e dellc teggi di procedura civile. MILANO, Vallardi I,
                    pag. '.'9 et suiv. et spécialement 55 el suiv. — CAMMEO, Commenlario délie leggi
                    sulla giustizia amministrativa. MILANO, VALLARDI, I, pag. 139, 276 et suiv. —
                    SCIALOJA, Sulla funzione delta IV sezione del Consiglio di SLATO, en Giustizia
                    amministratirn, 1901, IV. — CHIOVENDA, L'azione ncl sislcma dei diritti.
                    UOLOGNA, Zanii lielli. 1903, pag. 33, note. — Le même, Principii di Dir.
                    processuale civile. NAPOLI, 1906, pag. 217 et suivantes. — Lessona sur
                    Mattiroi.o.</p>
                <p>Trattato di Dir. giudiziario civile. TORINO, BOCCA, V, 6" édition, pag. 82. —
                    RANEI.î.ETTI, Hecensione = (Révision avec critique) à CODACCl-PLSAMELLl en
                    Archivio giuridico. Volume LXV, pages 569-573. MODCNA, 1900. — Pour la nature
                    non juridictionnelle, mais admini-tralive, de la fonction de la IVe section (et
                    maintenant de la Ve section aussi) en matière de justice administrative, se sont
                    prononcés : ORLANOO, La giustizia amministrativa en Trattato cité, III, 1901,
                    page 758 el suiv. — Schaszer. La p«sizionc costituzionale délia IV sez. del
                    Consiglio di STATO, en l.egge, 1901. I, pag. 320 et suiv. — ROMANO, Le
                    giurisdizioni speciali amministrative, en</p>
                <pb n="472"/>
                <p>X</p>
                <p>Parmi les droits expressément conservés à l'ÉTAT, il y a celui qui dérive du
                    dernier paragraphe de l'article 16 de la loi des garanties pontificales : «
                    Restent maintenues les dispositions des lois civiles relatives à la création et
                    aux moyens d'existence des instituts ecclésiastiques, et à l'aliénation de leurs
                    biens » Le principe dérivant de l'article 2 du Code civil est donc maintenu: les
                    instituts ecclésiastiques, comme les instituts civils, ne reçoivent la
                    personnalité juridique qu'autant qu'ils sont reconnus par l'État.</p>
                <p>En vertu de ce droit de coopération de l'ÉTAT, son intervention est nécessaire
                    pour instituer de nouveaux diocèses et de nouvelles paroisses, pour changer les
                    circonscriptions existantes, pour instituer, partager et réunir des bénéfices.
                    L'ETAT, toutefois, ne peut pas, sans le concours de l'ÉGLISE, créer de
                    véritables offices ecclésiastiques, touchant à l'organisation interne de
                    l'Église : si l'office existe, l'État peut le reconnaître comme une entité
                    existante. Pour cette raison, une réforme, en ITALIE, n'a pas été possible;
                    cette réforme eût, cependant, été opportune à cause des disproportions entre les
                    diverses circonscriptions diocésaines et paroissiales. Dans cet ordre d'idées,
                    l'ÉTAT, comme on l'a déjà dit, se réserva par l'article 18 de la loi des
                    garanties pontificales, de pourvoir à la conservation et à l'administration dos
                    propriétés ecclésiastiques dans le Royaume.</p>
                <p>Mais cecte loi n'a jamais été faite. En 1871, on y nomma une commission qui
                    devait étudier la question: une sous-commission publia, un an apiès. un rapport
                    et un projet de loi du sénateur Mauri. En 1885, une nouvelle commission fut
                    nommée, qui Tratlato cilé, pag. 551-552. — Le même, l'rincipii di Dir.
                    aviminislralivo.</p>
                <p>MILANO, Société éditr. des livres, 2' édition, 190fi, page 213 etsuiv. —
                    ROCCO,</p>
                <p>Lu nenlcnza civile. TORINO, ROCCA, 1905, page 51 et suiv.</p>
                <p>La susdite loi du 7 mars 1907 appelle les sections TV' et V* du Conseil d'Klat
                    juridictionnelles, et cela est très significatif, quoique la loi ne puisse
                    changer la nature des fonctions scientifiquement considérées. L'institution de
                    la V* section, le fait qu'en certains cas les deux sections du contentieux
                    délibère:.t réunies en assemblée générale juridictionnelle, portera peut-être à
                    instituer en Italie un tribunal administratif suprême réclamé par l'auteur de la
                    présente étude depuis 1886, dans l'ouvrage sur les garanties constitutionnelles
                    dans l'organisation politique et administrative île l'État.</p>
                <pb n="473"/>
                <p>publia un rapport et un projet de loi plus ample de Charles Cadorna. Tout en
                    resta là.</p>
                <p>La question était en vérité compliquée, et le temps écoulé a contribué à la
                    compliquer encore plus, car la propriété ecclésiastique augmente sensiblement;
                    la main-morte supprimée se relève de sa suppression malgré la loi, toutefois,
                    sous des formes masquées ou sous un autre déguisement. Beaucoup d'entités
                    supprimées vivent comme auparavant. Les corporations religieuses n'existent que
                    comme associations, en vertu de la liberté constitutionnelle de s'associer,
                    garantie à chaque individu, excepté, dans la plupart des provinces de l'ITALIE,
                    aux jésuites.</p>
                <p>Les ordres religieux, même les jésuites, ont fleuri et fleurissent encore
                    maintenant dans toute l'ITALIE, mais ils ne sont pas encore satisfaits : ils
                    veulent la propriété, ils veulent l'immeuble et. alors, si les anciens couvents
                    et monastères se convertissent en écoles et en maisons particulières, des
                    couvents et des monastères surgissent ailleurs. L'immeuble nécessaire à la vie
                    en commun de plusieurs religieux est inscrit souvent sur la tête de plusieurs
                    d'entre eux, dont chacun laisse sa part à un autre religieux; de cette façon, si
                    l'un des religieux investis de l'immeuble abandonne, comme il est arrivé
                    quelquefois, son froc, on règle d'une façon tacite ses intérêts et il cède sa
                    quote-part de propriété fictive. Ceci est l'expédient le plus simple pour le
                    couvent ou le monastère; mais, pour avoir un noyau de biens, l'Église recourt
                    quelquefois à la loi du 26 février 1902, qui règle les actions tontinières et
                    les entreprises de répartition de n'importe quelle espèce ou forme; néanmoins,
                    les procédés le plus communément adoptés par les corporations ecclésiastiques,
                    qui ne peuvent devenir des personnes morales, sont la société civile, surtout la
                    société universelle de biens présents et futurs, toutes deux constituées en
                    vertu des articles 1697 à 1736 du Code civil.</p>
                <p>Les sociétés civiles finissent avec la mort d'un des associés (art. 1729, n" 3),
                    mais « on peut stipuler qu'en cas de mort d'un associé, la société devra
                    continuer avec son héritier, ou qu'elle devra continuer seulement entre les
                    associés survivants » et dans le second cas, l'héritier reçoit la quote-part qui
                    lui revient (art. 1732); ainsi il reste toujours un noyau de biens en commun,
                    même si l'on ne peut pas constituer un patrimoine social intangible à
                    perpétuité. D'après le même Code civil « l'associé chargé de l'administration à
                    la suite d'un pacte spécial du contrat de</p>
                <pb n="474"/>
                <p>société, |&gt;eut faire, malgré l'opposition des autres sociétaires, tous les
                    actes qui dépendent de son administration », faculté qui peut être révoquée,
                    comme un simple mandat, si elle a été conférée par un acte postérieur au contrat
                    de société.</p>
                <p>La substitution est une disposition testamentaire faite en apparence à l'avantage
                    de quelqu'un, avec accord secret tendant à faire parvenir l'héritage à une
                    personne que le testateur lui a désignée. Au contraire de ce qui arrive en
                    FRANCE, l'article 829 du Code civil italien favorise presque la fraude à la loi
                    en ne permeltant pas de prouver l'interposition de personnes. Ceci ne s'applique
                    pas au cas où l'institution ou le legs sont attaqués pour avoir été faits par
                    personne interposée en faveur d'incapables. Ces incapables sont spécifiés par le
                    Code même (1). On ne peut, pour justifier l'interposition de personnes, faire
                    valoir que l'impôt sur les successions pour les étrangers au testateur est très
                    lourd (2), parce que cet impôt a été établi pour des raisons générales, qui
                    n'ont rien à voir avec les rapports déterminés par la loi entre l'État et les
                    personnes ecclésiastiques. D'autre part, à ce propos, l'article 28 de la loi
                    susdite de 1873 est important : cet article, qui suit l'autre article, dans
                    lequel est contenue la défense aux corps moraux et aux entités conservées à Rome
                    et dans la province, d'augmenter leur patrimoine par de nouvelles acquisitions,
                    dispose : « Les dispositions et les actes faits en fraude des incapacités
                    établies par la loi pour les entités ecclésiastiques seront nuls, alors même
                    qu'ils sont dissimulés sous la forme de contrats onéreux ou conclus sous le
                    couvert d'une interposition de personne ». Contrairement aux déclarations faites
                    au Parlement par le Garde des Sceaux de ce temps-là.</p>
                <p>1) L'article 773 déclare nulle la disposition testamentaire en faveur de
                    personnes incapables [enfants adultérins, naturels non légitimés, en concours
                    avec des descendant- ou ascendants légitimes, tuteur, notaire ou autre olllcier,
                    qui reçoit le testament, témoin au testament public, personne rédigeant le
                    testament secret), sous forme de contrat onéreux ou par personne interposée.</p>
                <p>2) Par la loi du '.'.'1 janvier 1902, l'impôt sur les successions pour les
                    parents au delà du !»•• degré et pour les personne-; étrangères entre elles est
                    déterminé comme suit:</p>
                <p>Jusqu'à ôO.'W) fr., 15 0,0.</p>
                <p>De 50.001 fr. à 100.000 fr., lfi,30 0/0.</p>
                <p>De 100.001 fr. à 250.000 fr., 16,60 0 0.</p>
                <p>De 250.001 fr. à 500.000 fr., 22,80 0/0.</p>
                <p>De 500.001 fr. à 1.000.000 fr., 19 0/0.</p>
                <p>Au delà du million, 20,50 0/0.</p>
                <pb n="475"/>
                <p>déclarations qui ne peuvent pas modifier l'interprétation de la loi (la loi est
                    telle qu'elle est, et non telle que les différents orateurs, pendant sa
                    formation, veulent qu'elle soit), il est certain qu'aux incapables du Code civil
                    il faut ajouter aussi les corps ecclésiastiques se multipliant malgré la loi. La
                    jurisprudence accueillit cette interprétation dans une première période. Elle la
                    désavoua ensuite (1).</p>
                <p>On peut bien partager l'une ou l'autre opinion sur les rapports entre l'État et
                    l'EGLISE, mais, après avoir adopté un système, il faut le suivre et ne pas
                    permettre ce que la loi défend.</p>
                <p>Les entités supprimées se constituent comme des personnes nouvelles de fait,
                    auxquelles on pourrait enlever les moyens d'existence, excepté au cas où elles
                    se donneraient la forme autorisée et inviolable de l'association simple, avec
                    acquisition, non défendue par la loi. de propriétés mobilières et, pour en tirer
                    un revenu, de titres au porteur.</p>
                <p>XI</p>
                <p>La législation italienne, d'ailleurs, garantit la liberté de conscience, la
                    liberté des cultes admis dans l'ÉTAT, et, en ce qui regarde l'admissibilité de
                    ceux-ci. des principes de liberté complète sont en vigueur : la limite
                    nécessaire et juste à l'admissibilité des cultes est qu'ils ne soient pas
                    contraires aux lois de l'ETAT, à l'ordre public, à la morale, aux bonnes
                    mœurs.</p>
                <p>La liberté de conscience est pleine. Pleine est la liberté d'opinion religieuse;
                    nombreuses sont les dispositions qui indirectement garantissent la liberté de
                    conscience.</p>
                <p>Le serment demandé pour n'importe quel acte ou fonction ne comporte pas de lien
                    religieux. La formule du serment judiciaire était confessionnelle, dans le sens
                    que l'invocation de Dieu était obligatoire; l'article 2:26 du code de procédure
                    civile ajoutait qu'on pouvait observer les rites spéciaux de la religion
                    professée par les parties: cette disposition n'existait pas pour les témoins,
                    dans les procès civils et criminels; ils étaient obligés de jurer sur l'Évangile
                    : on avait condamné même certains qui avaient refusé de jurer sur l'ÉVANGILE,
                    non reconnu par leur croyance. La loi du 30 juin 1876 presciivit au juge, qui
                    défère le (1' Un arrêt du 23 mars 1908 des sections réunies do la Cour de
                    Cassation rte Home est revenu à la première interprétation.</p>
                <pb n="476"/>
                <p>serment au témoin, à l'expert ou aux parties, de faire ressortir « l'importance
                    morale de l'acte et du lien religieux que les croyants contractent par là envers
                    Dieu ». La Chambre des Députés avait adopté une formule encore plus large, mais
                    celle de la loi, voulue par le Sénat, permet en substance le serment aux athées
                    eux-mêmes, qui ne peuvent pas, d'après la loi nier « l'importance morale de
                    l'acte ».</p>
                <p>Les institutions publiques de bienfaisance ont également été laïcisées. Dans tous
                    les ex-États italiens, on avait essayé de donner à ces institutions une
                    empreinte laïque, en les soumettant à la direction et à la surveillance du
                    GOUVERNEMENT, en excluant, tantôt complètement, tantôt en partie, l'ingérence
                    ecclésiastique. La loi italienne du 3 aoiït 18(5:2 décréta la compétence
                    exclusive de l'autorité laïque, en limitant l'ingérence des ecclésiastiques à i
                    cas : 1e' lorsque les statuts des fondations, des règlements spéciaux en
                    vigueur, d'anciennes pratiques ou d'anciens usages les appelaient à
                    l'administration; 2e lorsqu'il s'agissait d'institutions mixtes de bienfaisance
                    et de culte:</p>
                <p>3° quand ils étaient appelés comme particuliers par les organes compétents; 41'
                    pour tout ce qui a rapport aux actes spirituels.</p>
                <p>Des mesures spéciales postérieures restreignirent les cas d'ingérence des
                    ecclésiastiques, surtout en ce qui concernait les règlements qui autorisaient
                    leur ingérence. La loi du 17 juillet 4890 a revendiqué pour le pouvoir laïque
                    d'une façon exclusive le service de la bienfaisance publique. Pour accentuer ce
                    caractère, il est interdit aux ministres des cultes, inéligibles aux fonc lions
                    communales et provinciales, de faire partie des congrégations de charité, sans
                    excepter le cas où ils sont désignés par les statuts de la fondation. Ils le
                    peuvent seulement alors qu'ils sont bienfaiteurs des congrégations ou désignés
                    par le bienfaiteur. Le caractère non confessionnel des œuvres pieuses fut
                    décrété par l'article 7X, qui affirma, de nouveau, que la bienfaisance est
                    exercée envers ceux qui y ont droit, sans distinction de culte ou d'opinion
                    politique, excepté pour les institutions qui, par leur essence ou par
                    disposition explicite des statuts, sont destinées aux gens professant un culte
                    déterminé. On soumit à une transformation, d'après l'article 70 (c'est-à-dire de
                    façon que, en s'éloignant le moins possible des intentions des fondateurs, elles
                    répondissent néanmoins à un intérêt actuel et durable de la bienfaisance
                    publique) quelques institutions de nature ecclésiastique, pour lesquelles la
                    transformation signifie plutôt</p>
                <pb n="477"/>
                <p>la suppression d'un ancien corps ecclésiastique et la fondation d'un corps
                    nouveau de bienfaisance. Ce sont : a) les dots pour la prise d'habit religieux;
                    b) les hospices de catéchumènes qui auraient conservé leur destination
                    originaire; c) les confréries; d) les conservatoires qui ont pour but
                    l'éducation, les hospices de pèlerins, les retraites, ermitages et instituts
                    analogues qui n'ont pas un but civil et social; e) les œuvres cultuelles
                    pieuses, les legs en faveur du culte. Pour écarter enlin l'action ou l'ingérence
                    de l'Eglise dans l'emploi des subsides aux pauvres, la loi ordonne la
                    concentration de tous les fonds destinés à l'aumône dans les mains des
                    commissaires de charité, alors même qu'ils étaient administrés par les
                    organisations cultuelles.</p>
                <p>Les cimetières ont été soustraits à l'action de l'Eglise. L'Étal italien défend
                    d'ensevelir dans les temples. Le cimetière, propriété communale, est
                    complètement sécularisé et placé sous la surveillance de l'autorité sanitaire.
                    Sa police appartient exclusivement au maire: les dépenses sont faites dans
                    l'intérêt général des habitants : ce n'est donc plus une dépense cultuelle. Pour
                    respecter la liberté de conscience des catholiques et défendre les droits des
                    non catholiques, on permet que chaque confession, ou même chaque individu de la
                    même confession, dans la même ville, ait un cimetière à lui, pourvu qu'il
                    s'assujettisse aux règles sanitaires. Là où ces cimetières confessionnels
                    n'existent pas ou ne sont pas possibles, on oblige la Commune à réserver, outre
                    l'espace consacré aux catholiques, un terrain pour les non catholiques et un
                    autre terrain pour les enfants non baptisés.</p>
                <p>Les suicidés et les personnes qui vécurent ou moururent avec la réputation
                    d'athées, sont ensevelis dans le cimetière ou dans le rayon de la religion dont
                    leur famille est issue: si leur famille est de religion catholique, dans le
                    cimetière ou dans le rayon catholique: si elle est israélile ou protestante,
                    dans le cimetière ou dans le rayon israélitc ou protestant. La chambre mortuaire
                    des cimetières doit servir à tous les cadavres « sans égard à la religion
                    professée par le mort ». La Commune peut entretenir un chapelain-aumônier pour
                    le cimetière catholique. La dépense en est facultative. Elle se justifie par le
                    fait que, dans un très grand nombre de COMMUNES, il n'existe pas de non
                    catholiques.</p>
                <p>Un décret du 1 i janvier 1877 permet la crémation, qui pourtant n'a pas pris un
                    grand développement : peu de villes ont un four crématoire.</p>
                <pb n="478"/>
                <p>XII</p>
                <p>Dans la législation italienne, il y a plusieurs traces de confessionalisme.
                    D'abord l'article lfr du statut, qui n'a pas été abrogé, et dont la législation
                    successive, considérable en matière ecclésiastique, a réduit la portée
                    confessionnelle. La religion de l'Etat italien reste la religion catholique
                    apostolique-romaine, non pas parce que l'État l'impose et la conseille comme
                    l'unique vraie, mais, parce qu'étant la religion de la grande majorité des
                    ITALIENS, il se sert d'elle toutes les fois qu'il croit ou sent le besoin de
                    recourir à une fonction religieuse pour commémorer des morts, pour bénir un
                    drapeau, un navire, etc.</p>
                <p>De là dérive aussi l'obligation pour les troupes de rendre le* honneurs
                    militaires au Saint-SACREMENT, d'assister aux cérémonies religieuses catholiques
                    de l'Etat comme des régiments.</p>
                <p>Les pouvoirs publics, dans la personne de leurs représentants, fonctionnaires,
                    sont obligés d'assister sinon légalement, du moins politiquement, à ces
                    cérémonies religieuses. Si les ecclésiastiques ne sont plus exemptés du service
                    militaire, ceux qui ont pris les ordres majeurs sont exempts du service, dans le
                    rappel des classes, et deviennent aumôniers militaires : exemption qui s'étend
                    aussi aux ministres des autres cultes.</p>
                <p>Le calendrier des institutions publiques et des écoles est aussi confessionnel.
                    La plupart des fêtes sont des fêtes religieuses catholiques reconnues. Il n'y a
                    que quelques vacances ou commémorations civiles. Les actes judiciaires
                    d'exécution, excepté les saisies ou le séquestre chez des tiers, ne peuvent pas
                    se faire pendant les jours de fête, à moins d'un cas urgent et avec mandat du
                    juge.</p>
                <p>L'observation des fêtes uon catholiques existe partiellement en vertu des
                    dispositions spéciales non encore abrogées : on ne peut pas obliger les
                    israélites, dans les établissements de peine, à travailler le samedi, ni les
                    autres jours de fêtes israélites. On ne peut pas les obliger, dans les écoles
                    élémentaires, à passer les examens écrits le samedi.</p>
                <p>Les prisons italiennes sont confessionnelles, par le fait que la religion de la
                    grande majorité des prisonniers est la religion catholique. Les aumôniers nommés
                    par l'État sont catholiques.</p>
                <p>Les exercices religieux qu'on doit y pratiquer sont ceux de la religion
                    catholique: les détenus non catholiques sont dispensés</p>
                <pb n="479"/>
                <p>d'assister aux offices et aux exercices religieux. Sur leur requête, les
                    ministres de leur culte peuvent aller les visiter.</p>
                <p>Le confessionalisme dans les écoles subsiste seulement et pour une part minime
                    dans l'enseignement élémentaire. La loi CASATI, du 13 novembre 1859, qui est en
                    vigueur dans tout l'ETAT, détacha l'enseignement public de l'autorité
                    ecclésiastique et en fit un service civil. Elle déclarait obligatoire
                    l'instruction religieuse pour les écoles techniques et classiques, et la
                    confiait à un directeur spirituel. Cet enseignement tomba en désuétude, à la
                    suite de certaines dispositions gouvernementales et législatives. L'enseignement
                    religieux dura plus longtemps dans les écoles normales, car les professeurs
                    durent enseigner l'histoire sacrée et le catéchisme dans les écoles
                    élémentaires, mais, en 1883 et 1889, il fut aussi supprimé dans les écoles et
                    les collèges normaux. Le Directeur spirituel est maintenu dans les collèges
                    civils nationaux (1).</p>
                <p>La loi Casati confiait l'enseignement élémentaire aux COMMUNES, et comprenait
                    parmi les matières de l'instruction élémentaire du degré inférieur
                    l'enseignement religieux: les matières de l'instruction élémentaire du degré
                    supérieur étaient indiquées d'une façon compréhensive. Cette prescription
                    confessionnelle était obligatoire pour les catholiques, qui devaient passer un
                    examen sur l'histoire sacrée et sur le catéchisme.</p>
                <p>Mais les adeptes des cultes non catholiques en étaient dispensés, ainsi que les
                    enfants auxquels les parents donnaient l'instruction religieuse. La loi n'innova
                    rien par rapport aux écoles confessionnelles des cultes non catholiques. Par la
                    loi du 15 juillet 1877, on pourvut à l'obligation de l'instruction élémentaire,
                    obligation qui fut restreinte aux cours du degré inférieur. Parmi les matières
                    d'enseignement on ne comprit plus l'enseignement religieux; l'article 3 du
                    règlement du 9 octobre 1895 décide : « Les Communes pourvoiront à l'instruction
                    religieuse des élèves dont les parents en feront la demande, aux jours et aux
                    heures arrêtés par le Conseil scolaire provincial, par l'intermédiaire de
                    professeurs jugés capables, ou par d'autres personnes, dont la capacité sera
                    reconnue par le Conseil scolaire ».</p>
                <p>Bien que toutes ces lois eussent donné lieu, en ITALIE, à de</p>
                <note place="bottom">(1) Une loi du U juillet 1UU8 a supprimé dans le rôle du
                    personnel des collèges nationaux le directeur spirituel : le Gouvernement a
                    donné la faculté aux conseils d'administration de conserver le directeur
                    spirituel, en !e rétribuant sur les budgets particuliers des collèges.</note>
                <pb n="480"/>
                <p>vives contestations, on peut récapituler brièvement le droit italien en la
                    matière : a) les Communes sont obligées de donner l'instruction religieuse,
                    lorsque les parents la demandent et seulement pour les enfants de ces derniers;
                    h) la Commune a la l'acuité de déterminer les règles suivant lesquelles les
                    parents peuvent faire entendre leur volonté; c) les élèves ne sont pas forcés de
                    fréquenter renseignement religieux, ils n'en ont pas besoin pour leur examen; d)
                    renseignement religieux n'est pas plus obligatoire dans les classes élémentaires
                    du degré inférieur que dans les classes élémentaires du degré supérieur; e) la
                    Commune ne peut pas obliger le maitre à donner cet enseignement. D'ailleurs, en
                    ITALIE, on ne réclame pas de profession de foi religieuse aux maîtres des écoles
                    publiques id).</p>
                <p>L'article 106 de la loi Casati prévoit parmi &lt; les causes qui peuvent donner
                    lieu à provoquer administralivement la suspension ou le déplacement d'un membre
                    du corps académique universitaire, le fait d'avoir attaqué par l'enseignement ou
                    par ses écrits, les vérités sur lesquelles repose l'ordre religieux et moral...
                    de l'État ». Mais la disposition n'a jamais donne lieu à une procédure
                    disciplinaire : il est permis d'exprimer loyalement une opinion religieuse ou
                    éthique quelconque, dans la chaire ou dans des ouvrages scientifiques : la
                    liberté des professeurs universitaires est pleine et absolue.</p>
                <p>Avant 185!), beaucoup d'écoles moyennes étaient tenues par les corporations
                    ecclésiastiques, qui, aujourd'hui, comme associations libres, en conservent
                    plusieurs. Le Gouvernement pensa d'abord à les régulariser et à s'en servir pour
                    dégrever le budget de l'État et celui des communes: mais aujourd'hui, au
                    contraire, il ne les aide pas et ne s'en sert pas. Les instituts scolaires des
                    associations ecclésiastiques sont des écoles privées, qui peuvent être
                    assimilées, en vertu des dispositions en vigueur, aux éta-</p>
                <note place="bottom">(1) L'article ;i du nouveau règlement du G février l'JOS
                    dispose : " Les Commune:? pourvoiront à l'enseignement religieux des ('lèves
                    dont lus parents le demanderont, aux Jours et heures établis par le conseil
                    scolaire provincial, avec les maîtres aptes à l'office et qui y conseillent, ou
                    h l'aide d'autres personnes reconnues aptes par le conseil scolaire provincial.
                    Mais si la majorité des conseillers île la Commune ne veut pas ordonner
                    renseignement religieux, celui-ci peut être donné par les soins des pères de
                    famillr qui l'ont demandé, à l'aide d'une personne diplômée, maître des écoles
                    primaires, admise par le conseil scolaire provincial. En ce cas les locaux
                    scolaires, aux jours et heures établis par le conseil scolaire provincial. \
                    sont mis à la disposition de cet enseignement ».</note>
                <pb n="481"/>
                <p>blissements organisés par les provinces ou les communes.</p>
                <p>Dans les UNIVERSITÉS, il existait une faculté de théologie, conservée par la loi
                    Casati. mais supprimée, en 1860, dans quelques provinces, par les commissaires
                    royaux extraordinaires, au temps des annexions. Cette faculté comprenait des
                    cours supérieurs de perfectionnement pour l'obtention du doctorat nécessaire,
                    suivant les canons et la législation des ex-ÉTATS, pour certains offices
                    ecclésiastiques de haute importance. Une loi du 26 janvier 1873 supprima cette
                    faculté dans les Universités où elle restait comme un anachronisme : une faculté
                    de théologie ne peut pas admettre la liberté de la pensée, qui est le substralum
                    de l'enseignement donné dans les Universités italiennes.</p>
                <p>XIII</p>
                <p>Le Droit italien, eu ce qui concerne les cultes non catholiques admis, est peu
                    développé, et on eu comprend la raison, en se rappelant que les ex-États étaient
                    catholiques et confessionualisles. C'est avec le Vatican que l'Italie a eu et a
                    toujours les relations les plus difficiles. Les groupes non catholiques sont
                    politiquement en faveur auprès de l'ÉTAT, parce qu'ils sont les adversaires du
                    Vatican.</p>
                <p>Les anciennes lois italiennes, ainsi que les dispositions émanées des pouvoirs
                    législatif et exécutif, qui sont actuellement en vigueur, visent, suivant les
                    différentes régions, trois confessions religieuses : a) Israélites; b) Vaudois
                    et, en général, protestants; c) Grecs et. en général, orientaux.</p>
                <p>La loi fondamentale qui règle spécialement la condition des Israélites dans le
                    Piémont et dans les régions auxquelles elle a été étendue (EMILIE, MARCHES,
                    Modène et Parme), est celle du 4 juillet 1837, avec un règlement de môme date.
                    D'après le Droit dérivant de cette loi, les Israélites sont constitués en
                    corporations de Droit public désignées sous le nom d'Universités; ils ne sont
                    pas soumis au Droit commun; ils sont administrés par des organes propres, élus
                    suivant un système déterminé par l'ÉTAT, qui publie les listes électorales; ils
                    sont soumis à la surveillance de l'ÉTAT, qui peut dissoudre les conseils
                    d'administration dans les cas où cette dissolution est requise dans l'intérêt de
                    la communauté existante ou pour des motifs tirés de l'ordre public, et qui peut
                    aussi nommer un administrateur intérimaire, pris</p>
                <fw place="bottom">XXXIX. 32</fw>
                <pb n="482"/>
                <p>parmi les plus forts imposés, et provoquer l'élection d'un nouveau conseil.</p>
                <p>Il est donné aux Israélites une organisation territoriale; une l'ois domiciliés
                    dans le lieu où se trouve l'UNIVERSITÉ, ils en font partie de droit, et, s'ils
                    sont imposables, ils sont astreints, en vertu de la loi précitée de 1837, au
                    paiement d'un impôt cultuel, que l'État les contraint à effectuer entre les
                    mains du receveur des contributions directes. Une pareille contrainte est, sans
                    doute, inconstitutionnelle, spécialement avec le système législatif italien
                    actuel. Si l'israélite abandonne sa religion, il a le droit d'exiger sa
                    radiation du rôle des contribuables; il est tenu seulement de payer la taxe de
                    l'année dont le rôle avait été approuvé et était exécutoire, au moment où il a
                    changé de religion.</p>
                <p>Les Universités israélites des provinces vénitiennes et mantouanes sont régies
                    par des règlements spéciaux, déjà approuvés par les Gouvernements antérieurs et
                    confirmés par le Gouvernement actuel.</p>
                <p>En ce qui concerne la TOSCANE, il existait un Motu proprio souverain du 17
                    décembre 1814, d'après lequel, à FLORENCE,</p>
                <p>LIVOURNE, PISE, Sienne et PITIGLIANO, où les Israélites étaient en grand nombre,
                    ceux-ci formaient des Universités reconnues comme personnes morales, qui élaient
                    administrées par un organe nommé par le GOUVERNEMENT, et à chacune desquelles
                    s'appliquaient des règlements spéciaux. Dans les statuts édictés, depuis 1881,
                    pour PISE, LIVOURNE, FLORENCE, PITIGLIANO, Sienne et également pour ROME, on
                    commence à voir se produire des idées d'incompétence, et l'on doute que les
                    dites Universités puissent être encore considérées comme des corporations de
                    Droit public, bien que l'Université conserve, à l'égard de ses ressortissants
                    domiciliés, le droit, maintenu, mais qu'elle n'exerce plus, de leur imposer un
                    tribut pour les frais du culte. Rullini et Schiappoli disent qu'en ce cas il
                    s'agit d'associations privées, dotées d'une organisation qui n'est pas libre,
                    mais qui est réglementée par l'ÉTAT, qui leur reconnaît la personnalité
                    juridique: mais, une fois la personnalité reconnue, l'association est,
                    juridiquement, une corporation, à laquelle, toutefois, il manque le caractère de
                    corporation de Droit public.</p>
                <p>Les Israélites qui existent dans les autres provinces, comme les provinces
                    méridionales et la LOMBARDIE, n'ont pas eu, dan? le passé, de lois ou de
                    règlements concernant leurs communau<pb n="483"/>tés religieuses, et ils sont constitués en associations libres. A</p>
                <p>MILAN, une fondation est annexée à la synagogue Israélite. b) Le culte vaudois
                    est, parmi les cultes prolestants, le plus répandu en Italie : c'était un des
                    cultes tolérés dans les États sardes selon le Statut subalpin, devenu la Charte
                    constitutionnelle italienne. Du PIÉMONT, ce culte s'est répandu dans d'autres
                    régions, après la proclamation du royaume d'Italie.</p>
                <p>En 1855, les Vaudois du Piémont votèrent une CONSTITUTION, en déclarant que les
                    statuts et les règlements antérieurs continuaient à être en vigueur en tant
                    qu'ils ne contredisaient pas les nouvelles lois. Cette CONSTITUTION, aussi bien
                    que les statuts et les règlements antérieurs, ne furent jamais approuvés par
                    l'État. Ils n'ont donc de valeur qu'en tant qu'à leur tour ils ne contredisent
                    pas les lois de l'ÉTAT, l'ordre public, la morale.</p>
                <p>Malgré cela, les anciennes paroisses vaudoises du Piémont étaient érigées en
                    personnes morales et elles continuent à rester telles en fait, ainsi que les
                    paroisses vaudoises qui se sont constituées depuis I8R0. Pour le surplus, les
                    Vaudois sont dans la condition des associations libres.</p>
                <p>A coté des Vaudois existent des associations de protestants étrangers et
                    nationaux. II y a quelques ramifications d'églises étrangères : anglicane,
                    èpiscopale américaine, germanique ou luthérienne, réformée, presbytérienne
                    écossaise. Il y a aussi des églises purement italiennes : l'église baplisle ou
                    union chrétientie apostolique bàptiste, Yéglise méthodiste wesleyenne, Véglite
                    méthodiste èpiscopale, etc. L'église évangélique italienne est reconnue comme
                    corps moral: les autres unions évangéliques, comme des associations libres
                    soumises au Droit commun. c) Les colonies grecques et albanaises de la Sicile et
                    de la province de Naples étaient gouvernées par la bulle Elsi pastoralix de
                    1742, à laquelle le pouvoir civil avait donné force de loi, lorsque le décret
                    dictatorial du 12 octobre 1860 révoqua pour la Sicile l'exequatur royal accordé
                    à la bulle, et donna aux Grecs-</p>
                <p>Albanais toute liberté pour le plein exercice du culte orthodoxe oriental. Ces
                    colonies suivent le rite grec-uni.</p>
                <p>La condition des Grecs schismatiques est différente, surtout celle de ceux qui se
                    trouvent à LIVOURNE, VENISE, Messine et Naples. Dans cette dernière ville, le
                    Concordat de 1818 et les rescrits successifs avaient aboli la liberté des
                    statuts des schismatiques, dont l'église fut desservie par les prêtres de rite
                    grec-uni.</p>
                <p>Le même sort arriva à la communauté grecque de Messine.</p>
                <pb n="484"/>
                <p>Après 18ti&lt;), les intéressés protestèrent contre cette violation de leur
                    liberté de conscience, et la loi du i3juillet 1877 abolit « les décrets,
                    rescrits et mesures émanés du gouvernement des Deux SICILES, relativement à
                    l'église et confrérie des S. S. Pierre et Paul des nationaux Grecs demeurant à
                    Naples ».</p>
                <p>L'église grecque de Messine fut rétablie dans l'étal antérieur aux restrictions
                    du gouvernement des Bourbons; et comme les églises grecques de Livourne et de
                    Messine avaient été autorisées par les gouvernement toscan et autrichien, comme
                    celle de Venise avait été reconnue personne juridique, leur condition ne fut pas
                    changée.</p>
                <p>Les dispositions souveraines de Naples et de la Sicile par rapport aux églises
                    grecques permettent une large ingérence du pouvoir civil, mais celle ingérence,
                    en fait, n'est pas exercée.</p>
                <p>XIV</p>
                <p>Nous avons dit que les ISRAÉLITES, en ITALIE, sont constitués juridiquement en
                    corporations; que les paroisses vaudoises sont tacitement reconnues comme
                    personnes juridiques; que la plupart des autres groupes protestants, les
                    Grecs-albanais et les Grces-sehismatiques sont reconnus comme associations
                    libres.</p>
                <p>Mais quelle est la situation juridique de l'Eglise catholique en Italie? L'Église
                    catholique, considérée dans l'ensemble des lidèles, n'est pas reconnue par les
                    lois de l'État italien, sauf une exception, qui vise les membres constituant la
                    paroisse, d'après une disposition de la loi communale et provinciale.</p>
                <p>L'État italien considère l'Église catholique dans l'ensemble de ses doctrines,
                    dans sa constitution et dans sa hiérarchie, dans ses biens, au point de vue de
                    ses institutions; il la considère donc d'une autre façon que les églises
                    dissidentes.</p>
                <p>Pour définir la situation juridique de l'Église catholique, aussi bien que celle
                    des Kglises non catholiques, il faut toujours se référer à la législation d'un
                    État. On ne peut pas établir une règle générale, car la même religion est
                    considérée différemment dans les différents pays. Les différentes religions
                    peuvent même être considérées différemment dans le même pays.</p>
                <p>La religion, en vérité, constitue toujours, selon nous, une institution, et non
                    pas une association. SEULEMENT, dans les rapports avec un litat complètement
                    séparatiste, l'ensemble des</p>
                <pb n="485"/>
                <p>fidèles est considéré comme une association, laquelle devien une corporation, si
                    l'Etat non séparatiste lui donne une personnalité juridique. MAIS, qu'elle soit
                    ou non reconnue par l'État dans ses organes hiérarchiques, la religion est
                    toujours socialement une institution.</p>
                <p>Nous pensons avec Lieber qu'une institution est un organisme existant dans la
                    Société par sa propre vertu intrinsèque, a) parce qu'elle a des règles ou des
                    usages formant un tout, produisant des effets largement étendus; 6) parce
                    qu'elle opère dans une certaine sphère définie; c) parce qu'elle a un haut degré
                    de durée indépendante; d) parce qu'elle possède une vitalité qui suffit à son
                    action indépendante et souvent à son développement et à son expansion; e) parce
                    qu'elle a une hiérarchie propre. Ces qualités sont celles de la religion, elles
                    ne sont pas celles de l'association, à laquelle manquent les caractères de
                    l'organisme.</p>
                <p>Autre chose en effet est l'organisation conventionnelle qui est la base de chaque
                    association, autre chose est l'organisation sociale (naturelle et spontanée),
                    qui est la base de chaque Société comme de chaque institution : une Société est
                    souvent une institution :la Commune donne un exemple d'autant plus typique,
                    qu'elle est une institution corporative. Dans la Société comme dans la religion,
                    on n'a pas accès en pratiquant les actes par lesquels on entre dans une
                    association politique, scientifique, artistique, commerciale, etc. L'esprit
                    humain est déterminé par des facteurs complexes dérivant tous de la force de la
                    tradition que la religion porte en elle. On est obligé de faire une distinction
                    intuitive psychologique entre l'acte volontaire de celui qui entre ou qui sort
                    d'une religion, et l'acte volontaire de celui qui entre dans une association ou
                    en sort : le phénomène religieux attire l'un avec la toute-puissance de sa
                    suggestion spirituelle; le phénomène d'association attire l'autre par l'appât de
                    l'intérêt, par l'affirmation des opinions : dans le premier cas, nous avons une
                    collectivité d*hommes organisés socialement, possédant un sentiment, car peu
                    nombreux sont les individus qui se soustraient au sentiment religieux: dans le
                    second cas, nous avons des groupements d'hommes, mais dans les SOCIÉTÉS, un
                    grand nombre d'individus se soustraient aux liens particuliers : il n'y a pas,
                    il n'y aura pas de Sociétés sans religion; il y eui des Sociétés sans
                    associations. Les religions se modifient, mais elles sont éternelles et défient
                    les siècles; les associations sont permanentes, ce qui veut dire temporaires par
                    rapport aux siècles.</p>
                <pb n="486"/>
                <p>On peut trouver des exemples de religions, qui prennent l'apparence
                    d'associaliong, mais il ne s'agit pas, à dire vrai, de religions; en fait les
                    gr&lt;nipe6 de chiétieng protestants, qui prennent l'apparence d'associations,
                    sont des groupes détachés de l'unique religion chrétienne, au milieu de laquelle
                    les erreurs de la Cour romaine suscitèrent l'esprit de réforme, et dont
                    l'interprétation autoritaire du Pape suscita et suscite chez des esprits
                    indépendants la proclamation du libre examen. Selon nous — et que cela ne
                    paraisse pas un paradoxe — le libre examen est un non-sens en matière
                    religieuse, et, en fait, le libre examen enlève aux groupes qui s'en servent la
                    nature d'ÉGLISE, c'est-à-dire de fidèles professant une religion : ils
                    constituent des associations détachées, pour une raison ou pour une autre, de
                    l'Église catholique. D'ailleurs, chaque religion, de n'importe quelle partie du
                    monde, est une institution, qui peut embrasser des peuples de différents ÉTATS,
                    qui peut se ramifier dans plusieurs continents : un lien spirituel au-dessus des
                    barrières politiques unit les croyants dans le culte d'une même divinité.</p>
                <p>Un autre argument, contraire à l'opinion qui veut considérer la religion comme
                    une association, ressort de la façon dont tous les États libres d'aujourd'hui
                    considèrent le culte, afin de pouvoir le considérer juridiquement comme culte et
                    le reconnaître.</p>
                <p>Une association quelconque, qui proclame une nouvelle foi, une nouvelle réforme
                    de la loi ancienne, de nouveaux rites, n'engendre pas juridiquement un culte, et
                    n'est pas admise comme religion dans un État : Église et culte doivent avoir une
                    signification historique et sociale. Il résulte de ce fait incontestable, que
                    lorsque l'État n'est pas séparatiste dans la plus ample acception du mot, et
                    qu'il s'occupe législativement des religions existantes, il reconnaît la
                    religion comme un des principes fondamentaux sur lesquels la Société se fonde et
                    repose, et grâce auxquels elle se conserve et se développe. Par cette
                    conception, l'Etat ou bien fait entrer une religion, suivie par la grande
                    majorité de ses citoyens, dans l'organisme juridique de l'ETAT, ou bien il la
                    reconnaît comme institution d'ordre public.</p>
                <p>L'Église catholique est reconnue justement par l'Etat italien comme institution
                    d'ordre public et non pas comme institution de Droit public.</p>
                <p>Qu'est-ce que nous entendons par « ordre public »?</p>
                <p>L'expression se rencontre dans toutes les législations avec des significations
                    très différentes. L'article 941 du Code italien de</p>
                <pb n="487"/>
                <p>procédure civile refuse le pouvoir exécutoire à des sentences étrangères « si la
                    sentence contient des dispositions contraires à l'ordre public ou au Droit
                    public intérieur » Il est intéressant de constater que « ordre public », dans la
                    pensée du législateur, est différent du « Droit public ». ET, d'après l'article
                    12 des dispositions précédentes du Code civil « dans aucun cas, les lois, les
                    actes et les sentences d'un pays étranger, ni les dispositions particulières et
                    les conventions, ne peuvent contrevenir aux lois prohibitives du ROYAUME,
                    concernant les personnes, les biens ou les actes, ni aux lois concernant d'une
                    façon quelconque l'ordre public et la coutume ». Elles sont donc aussi luis
                    d'ordre public, et lu phrase ne doit pas s'entendre dans le sens plus étroit de
                    « sûreté publique ».</p>
                <p>Eh bien, la signilicatien la plus large de l'expression « ordre public » se
                    rapporte à l'organisation sociale : la manière d'être, les PINS, les forces, les
                    besoins de la Sociélé : et par cela même c'est un ordre public international,
                    c'est un ordre public intérieur,</p>
                <p>L'État est une Société politiquement organisée. Pour cela, l'Etat fait des lois
                    d'ordre public en tant qu'elles se rapportent à l'exis" tence fondamentale de la
                    SOCIÉTÉ, à sa conservation et à son développement : les lois d'ordre familial
                    sont des lois d'ordre public; la propriété est considérée par l'État comme
                    institution d'ordre public; l'admission ou la défense du divorce dérive de
                    conceptions d'ordre public. Il en est de même de l'Église catholique en
                    Italie.</p>
                <p>Selon notre jugement, les écrivains, qui soutiennent que l'Église catholique est,
                    en ITALIE, une institution de Droit public, veulent justement soutenir qu'elle
                    est une institution d'ordre public: seulement ils ne voient pas la différence
                    qui existe entre Droit public et ordre public, et le caractère public de ce
                    dernier les induit en erreur.</p>
                <p>Piola s'exprime ainsi : « Sont de Droit public les institutions ou les
                    associations qui ne dérivent pas d'un acte arbitraire de la volonté humaine,
                    mais qui dérivent plutôt de la nature humaine elle-même »: bon argument pour
                    démontrer que la religion est une institution et non une association, mais
                    argument trompeur pour démontrer le caractère de Droit public d'une institution,
                    parce que le Droit public est un Droit d'ÉTAT, et une institution qui rentre
                    dans le Droit d'ÉTAT, doit appartenir à l'organisation de l'Etat.</p>
                <p>L'argument de FRIEDBERG, que les écrivains italiens s'appro<pb n="488"/>prient, suffit pour soi^lenir le caractère d'institution d'ordre public reconnu
                    par nous à l'Église : « l'État reconnaît le caractère public aux institutions ou
                    aux associations qui, dans leur règlement extérieur, sortent de la vie privée,
                    et exercent sur la vie collective du corps social une action telle que l'État
                    n'ait pas à en ressentir les effets ».</p>
                <p>Les arguments de Hinschius et de Ruffini tendent à la démonstration du caractère
                    juridique, et il faut les relever. « La marque caractéristique de l'institution
                    de Droit public est, d'après HINSCHIUS, le fait que l'Église est autorisée à
                    exercer, dans les limites où l'État la laisse libre, un pouvoir non contrôlé ni
                    contrôlable par lui ». Cela n'est pas exact. L'Église exerce un pouvoir
                    seulement alors qu'elle entre dans l'organisme de l'État; elle n'exerce aucun
                    pouvoir en Italie; les écrivains italiens sont d'accord au sujet de la règle
                    existant dans le texte unique des lois sur le Conseil d'ÉTAT, et déjà examinée
                    par nous, pour admettre que le mot &lt;i pouvoir », attribué à l'ÉGLISE,
                    constitue une survivance historique, mais ne répond pas au Droit en vigueur de
                    l'État : ces écrivains sont en contradiction, lersqu'ils soutiennent le
                    caractère juridique public de l'Église.</p>
                <p>Celle-ci a, en ITALIE, une sphère autonome d'action en matière spirituelle et
                    disciplinaire, mais aussi dans cette sphère les effets juridiques sont
                    uniquement reconnus et déclarés par l'ÉTAT, qui ne prête main-forte à aucun acte
                    de l'Kglise. L'Église exerce donc une autorité morale, mais non un pouvoir;
                    celui qui se soumet à elle accomplit un acte de liberté psychologique.</p>
                <p>Le défaut de contrôle des actes autonomes de l'Kglise ne fait pas non plus entrer
                    celle-ci dans le Droit public : chaque association et chaque individu, dans la
                    sphère d'action autonome que leur laisse l'ÉTAT, sont exempts de contrôle, mais
                    ils n'entrent pas pour cela dans le Droit public : l'État intervient, comme en
                    ce qui concerne l'ÉGLISE, lorsque l'association ou l'individu sort de la sphère
                    de son droit et lèse le droit d'un autre individu ou celui de l'État.</p>
                <p>Ruffini s'exprime ainsi : « On peut affirmer que ce caractère public attribué à
                    l'Kglise consiste dans l'autorisation donnée à l'Kglise d'exercer un pouvoir
                    public, mais seulement, cela se comprend, dans des limites et sous des formes
                    étroitement déterminées par l'ÉTAT, qui soumet cette action publique à une
                    surveillance et à un contrôle égaux ou semblables à ceux qu'il exerce sur toutes
                    les autres institutions de Droit public ». Cette</p>
                <pb n="489"/>
                <p>argumentation n'est pas exacte non plus, l)'abord, il faut remarquer que, dans la
                    même phrase, le « pouvoir public * se transforme en « action publique » chose
                    tout à fait différente : l'Église catholique n'exerce pas en Italie une action
                    publique, elle exerce, c'est vrai, une action publiquement, mais cela est encore
                    différent de l'action publique : il est juste que chaque action exercée
                    publiquement se développe dans des limites déterminées par l'État; les limites
                    sont de Droit commun, et elles le sont pour les associations, commerciales ou
                    politiques, comme par exemple pour les académies, etc., et pour l'Église
                    catholique, excepté en ce qui concerne les actes juridictionnels, que l'État
                    italien s'est réservé : cela ne prouve pas la nature juridique publique de
                    l'institution. Si l'État réglait les formes de l'action ecclésiastique, ce
                    serait une autre question; mais les formes de l'action de l'Église ne sont pas
                    déterminées par l'ETAT, et le néo-juridictionalisme italien ne touche pas à ces
                    formes. Le caractère public de 1'inslitution ne s'explique pas non plus par une
                    surveillance ou un contrôle, qui ressemble à la surveillance ou au contrôle. de
                    l'État envers les autres institutions de Droit public. Le juridictionalisme de
                    l'Etat — et tout le travail présent le démontre — se rapporte en substance aux
                    biens de l'ÉGLISE, à certaines entités ecclésiastiques placées sous la tutelle
                    immédiate du Gouvernement; mais ces dernières dépendent du Gouvernement par
                    l'administration et non par l'action. Ils sont ecclésiastiques, et développent
                    l'action ecclésiastique dans les formes voulues par l'Église. Des réunions dé
                    biens, des droits de patronage, ne sont pas l'Église : ils constituent des
                    rapports de droit, dont l'État dirige l'action, justement parce qu'il reconnaît
                    à l'Église catholique une efficacité profonde et étendue dans la Société
                    italienne.</p>
                <p>Le Fonds cultuel et les économats généraux des bénéfices vacants sont des
                    institutions de Droit public; mais leur existence, distincte de l'administration
                    de l'ÉTAT, par le fait de leurs budgets particuliers, maintient l'autonomie du
                    patrimoine ecclésiastique, conservé par l'État pour une destination
                    ecclésiastique, tranche le lien financier entre l'État et l'ÉGLISE, lien qui
                    pourrait donner le caractère juridique puljlic à l'Église ou du moins à
                    certaines institutions ecclésiastiques assujetties à un droit juridictionnaliste
                    de l'ÉTAT, qui ont des relations avec les deux institutions d'État.</p>
                <p>D'autre part, la vigilance et le contrôle de l'État se limitent à</p>
                <pb n="490"/>
                <p>la façon dont on administre les fonds ou les biens destinés au culte.</p>
                <p>Si l'Église était une insti ution de Droit public, les ecclésiastiques seraient
                    des fonctionnaires publics, comme logiquement les considère Ru f fi ni (1), mais
                    nous avons déjà vu qu'on n'y peut consentir.</p>
                <p>L'Église catholique est considérée, par la grande majorité des citoyens italiens
                    et par l'ÉTAT, comme quelque chose de différent et de supérieur à la vie
                    commune; elle possède une force et une efficacité dans la Société italienne, qui
                    proviennent de son histoire et de son extension, de la vertu intime de ses
                    principes et de ses règles. C'est cette force, cette efficacité, qui la font
                    considérer par quelques écrivains comme une institution de Droit public: mais
                    elle n'est pas telle en Italie. L'ITALIE, en matière ecclésiastique, est aussi
                    dans la voie du progrès, dans la voie de la séparation, dans laquelle elle
                    s'engage avec circonspection, et peu à peu.</p>
                <p>(1) Les écrivains qui soutiennent que l'Église est une institution de Droit
                    puhlic et qui refusent aux ecclésiastiques le caractère de fonctionnaires
                    publics, ne sont pas logiques.</p>
                <p>BIBLIOGRAPHIE</p>
                <p>Oalisse. Diritto ecclesiastico, FLORENCE, 1893.</p>
                <p>Le même, Cosliluzione délia CHIESA, FLORENCE, 1902.</p>
                <p>Caselli et GIUSTINIAM, Itirista di Dirillo ecclesiastico del HEGNO, Rome.</p>
                <p>1890 el suiv.</p>
                <p>L'astellaxi. Sun/a SEDC, in Knciclopedia giuridica italiana, Milano.</p>
                <p>CONKORTL, Manunle di polizia ecclesiaslica, NAPLES, 1888.</p>
                <p>FRIEDHERG, trad. et annot. RUFFLNI. Tra/tato di Dirillo ecclesiaslica cattolieo
                    ed ecangelico. TURIN, 1893.</p>
                <p>Grassi. Manuale di legislazione e giurisiiritdenza in ordine al Dirillo piiblico
                    ceelesiaslico, FLORENCE, 1879.</p>
                <p>Magxi. Del Dirillo publico er.clesiasticii del HEG,w. Venise. 188G.</p>
                <p>OLMO, Diritto ecclesiaslica, MILAN, 1891.</p>
                <p>PIOLA, La libertà délia CHIESA, MILAN, 1874.</p>
                <p>RIGNANO, Délia vgnaglianza civile e délia libcrla discvlla seconda il Diritto
                    pubblico del Regno dllalia. LIVOURNE, 188.J. ^aredo, Codice ecclesiastico,
                    TURIN, 1887-188S-1891.</p>
                <p>Soadi.'to, Guarentigie ponlificie e relazioni fra Stato e CHIESA, TURIN,
                    1889.</p>
                <p>Le même. Dirillo ecclesiastico vigente in ITALIA, TURIN, 1892-1893.</p>
                <p>SCHIAPPOLI, Manuale del Diritto ecclesiastico, TURIN, 1902.</p>
                <p>Simoncf.lli, Dirillo ecclesiastico. Leçons dictées à l'Université de ROME, dans
                    l'année 1902-1903. ROME, 1906.</p>
                <p>SPENNATI, lstituzioni di Diritto canonico universale. NAPLES, 188-r&gt;.</p>
                <p>TIEPOLO, 1-eggi ecclesiastiche annotate, TURIN, 1881,</p>
                <pb n="491"/>
                <p>Note de M. Paul ERRERA, Recteur de l'Université de BRUXELLES, sur la compétence
                    des tribunaux appelés à juger, en BELGIQUE, les ministres inculpés de crimes ou
                    de délits de droit commun.</p>
                <p>Dans sa communication sur « la Responsabilité ministérielle en Droit comparé, »
                    le vicomte Combes de Lestrade indique, comme juridiction de droit commun pour
                    les délits commis par les ministres en dehors de l'exercice de leurs fonctions,
                    les tribunaux correctionnels; « les constitutions et les lois contemporaines
                    consacrent toutes — ou presque toutes — cette façon de voir » (Bulletin 1908, p.
                    434), et le premier exemple qu'il cite pst celui de la Constitution belge.</p>
                <p>Nous nous permettons de remettre les choses au point, en rappelant quel est le
                    système de notre CONSTITUTION, quant à la responsabilité pénale des
                    minières.</p>
                <p>La Constitution belge de 1831 consacre à cet objet deux articles:</p>
                <p>1° L'article 90 : « La Chambre des Représentants a le droit d'accuser les
                    minisires et de les traduire devant la Cour de CASSATION, qui seule a le droit
                    de les juger, chambres réunies, sauf ce qui sera statué par la loi, quant à
                    l'exercice de l'action civile par la partie lésée et aux crimes et délits que
                    des ministres auraient commis hors l'exercice de leurs fonctions. — Une loi
                    déterminera les cas de responsabilité, les peines à infliger aux ministres et le
                    mode de procéder contre eux, soit sur l'accusation admise par la Chambre des
                    REPRÉSENTANTS, soit sur la poursuite des parties lésées. »</p>
                <p>Cette disposition prévoit la mise en accusation nécessaire par la Chambre des
                    Représentants et la compétence absolue de la Cour de CASSATION, chambres
                    réunies, pour juger les ministres, mais elle admet une double exception à
                    établir par la loi:</p>
                <p>A.) quanta l'action civile; B.) quant aux crimes et délits commis hors de
                    l'exercice de la fonction. Il est bien vrai que la juridiction qui pourrait êlre
                    appelée à juger, en ce dernier cas, un crime ou un délit de droit commun commis
                    par le ministre, non plus en cette qualité, serait sans aucun doute la Cour
                    d'assises ou le Tribunal correctionnel : il est impossible de supposer que le
                    législateur statuerait dans un autre sens. Mais n'oublions pas que pareille loi
                    n'a jamais été faite en BELGIQUE, d'où la consé-</p>
                <pb n="492"/>
                <p>quence qu'aujourd'hui encore, après plus de 75 ans, la Cour de Cassation seule
                    juge le crime ou le délit de droit commun commis par un ministre en dehors de
                    ses fonctions.</p>
                <p>2° L'article 134 (disposition transitoire) : « Jusqu'à ce qu'il y soit pourvu par
                    une loi, la Chambre des Représentants aura un pouvoir discrétionnaire pour
                    accuser un ministre, et la Cour de Cassation pour le juger, en caractérisant le
                    délit et en déterminant la peine. Néanmoins, la peine ne pourra excéder celle de
                    la réclusion, sans préjudice des cas expressément prévus par les lois pénales
                    ».</p>
                <p>Le CONSTITUANT, prévoyant qu'une loi sur la responsabilité ministérielle
                    tarderait à être faite et bien qu'il déclare nécessaire d'y pourvoir « dans le
                    plus court délai possible » (art. 139). a voulu assurer le jeu régulier des
                    institutions parlementaires, dont la mise en accusation des ministres
                    apparaissait, encore en 1831, comme une pièce essentielle.</p>
                <p>Pour toute infraction prévue au Code pénal, la peine sera donc celle qu'établit
                    la loi; pour tous les autres actes do responsabilité dont la gravité est jugée
                    suffisante par la Chambre pour entraîner la mise en accusation d'un ministre, la
                    Cour de Cassation applique' une peine arbitraire, sans pouvoir toutefois excéder
                    celle de la réclusion (5 à 10 ans de prison; Code pénal, art. 13). Cette
                    disposition transitoire déroge à l'article 9 de la Constitution : « Nulle peine
                    ne peut être établie qu'en vertu d'une loi ».</p>
                <p>Comme on le voit, il ne pourrait être question pour la Cour de Cassation de se
                    déclarer incompétente, même en cas de délit non politique, comme le suppose M.
                    C. de L.</p>
                <p>Une fois seulement, la question a présenté un intérêt pratique, à l'occasion d'un
                    duel entre le ministre de la Guerre et un député, l.'ne loi de circonstance est
                    intervenue, le 19 juin 1865: elle n'était pas indispensable, les dispositions
                    constitutionnelles suffisant à régler la matière, mais les Chambres et le
                    GOUVERNEMENT, ont préféré affirmer à nouveau la compétence de la Cour de
                    CASSATION, chambres réunies, à propos d'un délit considéré comme ayant été
                    commis en dehors de l'exercice des fonctions ministérielles. L'autorisation
                    préalable aux poursuites fut réservée à la Chambre des REPRÉSENTANTS, ce que
                    rendait d'ailleurs nécessaire la qualité de député de l'autre inculpé
                    (CONSTITUTION, art. 45). La même autorisation fut réservée pour l'arrestation du
                    ministre. La lui est déclarée applicable pendant un an,</p>
                <pb n="493"/>
                <p>même aux infractions antérieures à sa promulgation : ceci caractérise bien la loi
                    de circonstance. L'affaire fut jugée par les chambres réunies de la Cour de
                    CASSATION, le Procureur général soutenant l'accusation (arrêt du 12 juillet
                    1865). La Chambre eût pu, aux termes de la loi dont s'agit, charger de ce soin
                    un commissaire spécial nommé par elle(l).</p>
                <p>1) L. DUPRIEZ. Les Ministres dans les principaux Pays d'Europe el d'Amérique.
                    PANS, 100'.', I. 1", p. 256 et suiv. — 1'. Errera. Traité de Droit publie belye,
                    PARIS, 1901), îs 143-1 ii. — l'asicrisio belye, 1X60, l. I", p. ï.*iS. —
                    l'asinomie belye. 18&lt;&gt;."&gt;, p. 160.</p>
                <p>Note du Secrétariat.</p>
                <p>L'École des Hautes tiludes sociales (16, rue de la Sorbonne i, entreprend
                    d'étudier cette année : La Justice en France et les projets de réforme
                    judiciaire.</p>
                <p>Les différentes leçons qui auront lieu, les mardis, à 4 h. 1/4, sous la
                    présidence de M. R. POINCARÉ, sont les suivantes:</p>
                <p>Introduction. — Du recrutement de la magistrature à l'étranger (10 novembre) ;
                    MM. Poincaré et Flandin. — Recrutement el. avancement de la magistrature en
                    France (17 novembre, discussion, 24 novembre); M. Raoul Peret. — La Justice
                    civile et la procédure (1er décembre, discussion 8 décembre); M. lissier. — La
                    justice administrative (15 décembre, discussion 22 décembre); M. G. Teissier. —
                    L'instruction criminelle (12 janvier, 49 janvier); M. Morizot-Thibault. — La
                    correctionnelle et les assises (26 janvier, discussion 2 février); M. Henri
                    Robert.— La police (9 février, discussion 16 février); M. Henri Chardon. — La
                    Justice de paix (2 mars, discussion 9 mars); M. Ducos de la Haille. — Les
                    offices ministériels et les frais de justice (16 mars, discussion 23 mars); M.
                    Vallier. — La justice commerciale et le conseil des prud'hommes (30 mars,
                    discussion 6 avril): M. Lyon-</p>
                <p>Caen).</p>
            </div>
            <pb n="494"/>
            <div type="section" feature="conseil">
                <head>CONSEIL DE DIRECTION</head>
                <p>Extrait du Procès-Verbal de la Séance DU !l DÉCEMBRE 1908.</p>
                <p>Présidence de M. Paul Leroy-BEAULIEU, président.</p>
                <p>M. le Secrétaire général fait part au Conseil de la mort de M. Alcide Barras. 11
                    rappelle les services rendus par cet excellent collègue à la Société. Pendant
                    plus de vingt ans,</p>
                <p>M. Darras a été le collaborateur le plus assidu, le plus dévoué, le plus exact et
                    le plus sur. De 1888 à 190-1, il a rempli avec un zèle, auquel il convient de
                    rendre hommage, les fonctions de SECRÉTAIRE, et il a su faire apprécier à ses
                    collègues du Secrétariat l'étendue de son savoir, en même temps que l'aménité de
                    son caractère. La SOCIÉTÉ, désireuse de lui témoigner sa reconnaissance, l'avait
                    appelé au sein du Conseil de Direction; il en faisait encore partie, lorsque la
                    mort l'a frappé. Il disparaît, jeune encore, emportant les regrets unanimes des
                    membres de la Société.</p>
            </div>
            <pb n="495"/>
            <div type="section" feature="comptes">
                <head>COMPTES RENDUS D'OUVRAGES</head>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DE LA LANGUE ANGLAISE.</head>
                    <div type="item">
                        <p>Nouvelle législation anglaise sur les sociétés par actions: traduction de
                            la loi de 1007, de la loi de 1900 modifiée, et de la table A</p>
                        <p>(revisée en 1906); notions pratiques sur les sociétés anglaises « Limited
                            &gt; et dispositions légales étrangères les concernant, par M. Léon
                            VIROLET, avocat international, membre de la Société de Législation
                            comparée, 1 vol. in-S*; Arthur Rousseau éditeur; Paris; 190K.</p>
                        <p>On ne «aurait trop recommander ce livre. Je l'ai lu avec soin et je
                            trouve que l'auteur tient plus qu'il ne l'écrit dans son
                            introduction.</p>
                        <p>Cet ouvrage est composé à un point de vue essentiellement pratique.</p>
                        <p>Il contient:</p>
                        <p>I la iraduelion des lois de 1900 et de 1907;</p>
                        <p>2° celle de la Table A (revisée en 1906). L'importance de cette table est
                            considérable car c'est à elle que sont censées se rapporter les Sociétés
                            qui, ne faisant pas enregistrer de statuts ou d'actes d'association
                            particuliers, adoptent les modèles de statuts légaux contenus dans cette
                            table;</p>
                        <p>3" des notions pratiques sur les sociétés anglaises « limiled » voici en
                            outre d'un court exposé de la législation ancienne et actuelle, les
                            points que comporte celle partie de l'ouvrage de M. L. Virolet :
                            actions; souscription et répartition; transferts; conversion en stocks;
                            contrats; prospectus; commissions; assemblées d'actionnaires;
                            adminisiralion de la Société; commissaire des comptes; registres; sceau;
                            obligations; hypothèques et sûretés; augmentation du capital; réduction
                            du capital; nationalité; syndical de garantie; liquidation; pénalités;
                            sociétés élran gères fonctionnant dans le Royaume-Uni.</p>
                        <p>Tous ces points sont traités avec une science pratique qui fait le plus
                            grand honneur à I auteur.</p>
                        <p>Dans une quatrième partie, M. Virolet étudie les dispositions légales
                            étrangères concernant les Sociétés anglaises limited en : Allemagne;</p>
                        <p>Autriche; Belgique; Bulgarie; Espagne; Étals-Unis d'Amérique;</p>
                        <p>France; Grèce; Hongrie; Italie; Pays-Itas; Portugal; Roumanie: Russie;
                            Serbie; Suisse; Turquie.</p>
                        <p>Ce rapide aperçu prouve combien large est l'étude de M. Virolet.</p>
                        <p>Tous ceux qui s'intéressent aux questions de sociétés anglaises en
                            apprécieront l'utilité et le mérite incontestables.</p>
                        <byline>Marcel Salvàg.nac.</byline>
                    </div>
                </div>
                <pb n="496"/>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DES LANGUES DU NORD.</head>
                    <div type="item">
                        <p>Dus Wuchergesetz in der Fassung des Gesetzes nom \9Juni 1893, iivec des
                            notes de M. le Conseiller de Justice D' Ludwig FULD, avocatavoué à
                            Mayence (2* édit.). — 68 p. pet. in-8"; Leipsig; Arthur Rossberg; 1908.
                            — Prix :1m. 60.</p>
                        <p>Notre très distingué confrère, M. Ludwig FULD, du barreau de MAYENCE,
                            vient de faire paraître, dans la Bibliothèque portative de droit
                            (Juristischr Ihnulbibliolhelt) éditée par M. Arthur ROSSBERG, de
                            LEIPSIG, un commentaire pratique de la loi allemande contre l'usure, ou
                            plutôt, il vient de donner une nouvelle édition de ce commentaire.</p>
                        <p>Une courte, mais substantielle introduction est placée en tète de la
                            brochure. L'auteur y rappelle ce qu'était la loi d'Empire du 24 mai
                            1880, et quels ont été le but et la portée de la revision de cette loi,
                            opérée en 1893. La loi de 1880 ne visait que les abus commis à
                            l'occasion d'un prêt d'argent ou de l'échéance d'une dette pécuniaire;
                            celle de 1893 chercha à atteindre ceux qui pouvaient être commis dans
                            tout contrat ayant le crédit pour objet ou dans tout acte juridique
                            contenant la stipulation d'avantages constituant une lésion énorme.
                            L'article 3 de cette dernière loi, qui prononçait la nullité des
                            contrats usuraires, a été abrogé par la loi d'introduction du Code civil
                            allemand (art. 47', le Code ayant, par une disposition beaucoup plus
                            large (art. 138), déclaré nul tout acte juridique contraire aux bonnes
                            mœurs.</p>
                        <p>M. L. Fuld relève, dans son introduction, tous ces détails, et signale
                            les tendances des criminalistes, qui se sont manifestées, au sujet du
                            délit d'usure, à l'occasion de la préparation du projet concernant la
                            revision du Code pénal allemand.</p>
                        <p>Le texte de la loi du 19 juin 1893, tel qu'il existe aujourd'hui, est
                            reproduit à la suite de l'introduction, avec des notes très étendues,
                            placées sous les articles et destinées à en préciser le sens; ces notes
                            contiennent de nombreuses références à la jurisprudence des cours et
                            tribunaux allemands, en particulier, ù celle du Tribunal de
                            l'Empire.</p>
                        <byline>Fernand Daguin.</byline>
                    </div>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE</head>
                    <div type="item">
                        <p>Lot du 26 mars 1908 portant modification à l'article 105 du Code
                            forestier relatif à l'affouage, par M. BOUCHEZ, juge de paix d'Anglure.
                            — 30 p. in-8°; Paris; Bureaux des Lois nouvelles: 1908.</p>
                        <p>Depuis quelques années, le Code forestier a subi de nombreuses retouches.
                            En l'.M)8, une loi vient encore d'en modifier l'article 105. Cet</p>
                        <pb n="497"/>
                        <p>article, on le sait, s'occupe de l'affouage, c'est-à-dire des coupes de
                            bois communales qui sont distribuées en nature aux habitants.</p>
                        <p>Le Code prévoit trois modes de partage, entre lesquels le Conseil
                            municipal a le choix : partage par feu, partage moitié par chef de
                            famille ou de ménage et moitié par ti'te d'habitanl, ou partage par tôle
                            d'habitant.</p>
                        <p>La disposition nouvelle a pour objet d'accorder au*Conseil municipal, en.
                            cas de partage par feu et par tète, ou de partage par tête, la faculté
                            de déterminer la durée du séjour dans la commune exigé des habitants
                            domiciliés, pour que ceux-ci aient droit à l'affouage, cette durée ne
                            pouvant, toutefois, excéder six mois.</p>
                        <p>Dans la brochure qu'il vient de faire paraître, M. Bouchez reproduit le
                            texte amendé de l'article 105, et, dans le commentaire dont il
                            l'accompagne, il indique très clairement la portée des modifications
                            qu'il a subies.</p>
                        <byline>Fernand Daguin.</byline>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>Recueil général des lois et arrêts fondé par J.-B. Sirey; Jurisprudence
                            du XIX' siècle (1791-1900), refondue d'après Vordre chronologique, sous
                            la direction, jusqu'en 1907, de MM. Jessionesse et 0. de GOURMONT, et
                            depuis 1907, de M. 0. de GOURMONT, par MM. A. Darras et F. Rey: 17*
                            volume, 1892-1893. — 1 vol. in-4"; Larose et TENIN, 1908. — Prix : 30
                            francs.</p>
                        <p>La fatalité semble s"acharner sur le petit groupe de juristes distingués
                            que l'Administration du Sirey a chargés de diriger la publication de
                            l'édition refondue de son Recueil d'arrêts.</p>
                        <p>Après M. JESSIONESSE, voici que M. Alcide Darras disparait à son tour,
                            frappé, en plein labeur, dans la force de l'âge, et alors que ses amis
                            et ses collègues espéraient pouvoir, pendant longtemps encore, jouir du
                            charme de sou commerce, si sur, et profiter de ses précieux
                            conseils.</p>
                        <p>La Société de Législation comparée partage le deuil de l'Administration
                            du SIREY, car elle perd en M. Darras un collaborateur dévoué, fidèle et
                            érudit. Une voix ayant plus d'autorité que la notre fera, mieux que
                            nous, quand l'heure en sera venue, l'éloge du défunt, si justement
                            regretté.</p>
                        <p>Il venait de mettre la dernière main au 17' volume de la collection,
                            lorsque la mort est venue le surprendre. Ce volume, comme le tome 18,
                            dont l'apparition a précédé la sienne, embrasse seulement une période de
                            deux ans; il se rapporte aux années 1892 et 1893.</p>
                        <p>Au surplus, la disposition des matières est restée la même. Le volume
                            comprend, comme ses devanciers, quatre parties, consacrées, la première,
                            aux arrêts de la Cour de CASSATION, la seconde, aux décisions des Cours
                            d'appel et des tribunaux, la troisième, à la jurisprudence admi-</p>
                        <fw place="bottom">XXXIX 33</fw>
                        <pb n="498"/>
                        <p>nistrative, et la quatrième, à la jurisprudence étrangère. Une table
                            analytique des matières le complète.</p>
                        <p>Tout ce que nous pouvons dire, après avoir jeté sur l'ensemble un regard
                            rapide, c'est que les textes ont été revus avec le plus grand soin et
                            que le tome 18 ne le cède en rien, à aucun point de vue, à ceux parus
                            antérieurement. • Fernand Daguin.</p>
                        <p>Une compagnie française dans l'Empire du MAROC, au XVII' siècle, par M.
                            E. Rouard de CARD, professeur de droit civil à l'Université de Toulouse.
                            — 1 vol. in-8"; Paris; A. Pedone; I90S.</p>
                        <p>M. Rouard de CARD, continue ses belles et attachantes études sur les
                            relations des États européens avec le Nord de l'Afrique.</p>
                        <p>Aujourd'hui, il nous fait assister à la naissance, à la vie et à la mort
                            d'une Compagnie commerciale française privilégiée, qui. autorisée par
                            arrêt du Conseil du ROI, le 1 novembre 1664, el organisée par les
                            concessionnaires en 1665, fut, après de nombreuses péripéties, dissoute
                            en 1670. Cette COMPAGNIE, fondée par Michel et Roland FRÉJUS, de
                            MARSEILLE, avait pour objectif la pratique du commerce sur la c&lt;Mc
                            septentrionale du Maroc et en arrière de l'îlot d'Alhucemas. Elle fut
                            constituée au capital de 300.000 livres par la création de vingt-cinq
                            parts d'associé.</p>
                        <p>Elle eut pour directeurs généraux les sieurs Martel d'Aliès et Daniel
                            PRONDRE, en résidence à PARIS, et pour directeurs particuliers, les
                            frères FRÉJUS, domiciliés à Marseille.</p>
                        <p>Ce fut l'un de ces derniers, ROLAND, qui fut chargé de parcourir le pays
                            que l'on se proposait de conquérir pacifiquement II visita une partie du
                            MAROC, fut bien reçu partout, mais ne parvint pas à obtenir du sultan
                            Mouley--er-RERHID, un engagement formel; tout ce qu'il rapporta de son
                            périlleux voyage, ce fut une commande de poudres, lances, épées, draps
                            et toiles, jusqu'à concurrence d'une somme de vingt mille écus. C'était
                            peu.</p>
                        <p>Les fondateurs de la Compagnie d'Albouzème (c'est ainsi qu'on désignait
                            Alhucemas au XVII" siècle) s'aperçurent bien vite que leur entreprise
                            était vouée à l'insuccès; ils se débattirent, quelque temps, dans des
                            embarras d'argent, jusqu'à ce qu'un arrêt du Conseil royal du commerce
                            vtnl, le 1" juillet 1670, leur retirer leur privilège pour le transférer
                            à la Compagnie du LEVANT, qui, du reste, n'en fit aucun usage.</p>
                        <p>L'Ile d'ALHUCEMAS, qu'ils comptaient occuper et fortifier, fut
                            abandonnée, et les Espagnols profilèrent de cet abandon pour s'y
                            implanter.</p>
                        <p>Telle est, brièvement résumée, l'histoire d'une tentative commerciale
                            qui, si elle eût réussi, eût eu pour la France des conséquences
                            incalculables. On ne peut que s'associer à M. Rouard de Card pour en
                            déplorer l'avortement.</p>
                        <byline>Fernaml Daguin.</byline>
                    </div>
                    <pb n="499"/>
                    <div type="item">
                        <p>Précis thénri(j"e et pratique de procédure cioite, par E. Glassoi),
                            ancien doyen de la Faculié de droit de l'Université de PARIS, avec le
                            concours, au point de vue pratique, de P. Colmet-DAAGE, ancien avoué
                            près le tribunal civil de la Seine; 2' édiiion mise au courant de la
                            législation et de la jurisprudence par M. Albert TISSIER, professeur de
                            Procédure civile à la Faculté de droit de l'Université de Paris. — Tome
                            1", in-8°; Librairie Pichon et Durand-AUZIAS, 20, rue Soufflot; PARIS,
                            1908.</p>
                        <p>Le succès remporté par la première édition de cet ouvrage fait présumer
                            l'accueil qui sera fait à la deuxième édition.</p>
                        <p>Le caractère particulier de cet ouvrage, et l'une des raisons de sa
                            réussite, consiste en ce qu'il allie heureusement la théorie à la
                            pratique.</p>
                        <p>A ce titre c'est évidemment, le précis le plus complet et le mieux
                            conditionné que l'on puisse recommander dans cette matière.</p>
                        <p>Science aride s'il en est une, que la procédure civile, mais combien
                            facilitée par l'admirable façon dont l'auteur sait la présenter.</p>
                        <p>L'heureux mélange de l'histoire cl du droit, la simplicité des
                            démonstrations, l'excellence de la méthode suivie, la sobriété et la
                            clarté du style sont autant de qualités qu'on peut admirer dans cet
                            ouvrage, qualités particulières à leur auteur et dont se souviennent
                            ceux qui ont eu la bonne fortune de suivre à la Faculté de Paris les
                            leçons de l'éminent ancien doyen.</p>
                        <p>Sa science n'avait d'égal que sa modestie. Nous lisons dans la préface de
                            la première édition, que Glasson avait longtemps hésité à faire paraître
                            ce précis dans la crainte qu'il ne fit double emploi avec les leçons de
                            procédure civile de Boilard. Scrupule de savant, car la facilité avec
                            laquelle a été épuisée la première édition de son précis, a apporté à
                            ses doutes, la réponse la plus convaincante.</p>
                        <p>Voici les matières traitées dans le premier tome:</p>
                        <p>Caractère des lois de la procédure et dispositions générales;
                            organisation judiciaire et compétence; compétence et action; procédure
                            dégagée d'incidents; jugements; exceptions; incidents relatifs a la
                            preuve; incidents de fonds; incidents relatifs au tribunal et aux
                            officiers ministériels.</p>
                        <p>Marcel Salvaunac Le cinématographe devant le droit, par MM. Maugras et
                            Guégan. — 1 vol. in-8"; Paris; 1908; Girard et BRIÈRE, éditeurs.</p>
                        <p>Ce livre est, je le crois, le premier dans son genre. La cinémalographie
                            est encore de date trop récente pour que l'on ait songé à publier un
                            travail d'ensemble sur les questions si délicates soulevées en matière
                            de « propriété industrielle &gt;.</p>
                        <p>Cette propriété exisle-t-elle, comment s'acquiert-elle, est-elle protégée
                            légalement, par quelles lois, comment, etc.</p>
                        <pb n="500"/>
                        <p>MM. Maugras et GUÉJAN, spécialistes en celte matière, se sont attachés à
                            examiner toutes ces questions.</p>
                        <p>Leur livre est un guide précieux à consulter.</p>
                        <p>Ils expliquent avec grande clarté pourquoi et comment les lois de 1791 et
                            de 1793 doivent êire appliquées à la propriété cinématographique, en
                            quoi consiste la contrefaçon en celle matière, ce que l'on enlend par
                            droit d'exécution et droit de représentation de 61ms
                            cinématographiques.</p>
                        <p>Un chapitre est spécialement consacré à l'exposé et au commentaire de la
                            jurisprudence et un dernier est réservé à l'examen du droit comparé.</p>
                        <p>Ce livre sous un petit format, est très complet. Nous engageons vivement
                            ceux que ces questions intéressent à le lire.</p>
                        <byline>M. Sauvagnac.</byline>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>Aperçu de l'état actuel des législations civiles de l'EUROPE, de
                            l'AMÉRIQUE, etc., avec indication des sources bibliographiques, par M.
                            Albert Amiaud. — 2' édition mise au courant et suivie d'une analyse
                            raisonnée des traités, conventions et déclarations conclus par la
                            FRANCE, avec les diverses puissances étrangères, relativement à diverses
                            matières de droit civil et de procédure civile, par M. Georges AMIAUD,
                            avec préface de M. F. DAGUIN, secrétaire général delà Société de
                            Législation comparée. — 1 vol. in-8", 1908. Librairie Pichon et
                            Durand-</p>
                        <p>AUZIAS, 20, rue SOUFFLOT, Paris.</p>
                        <p>J'ai lu ce livre avec grand intérêt; sa division est parfaite.</p>
                        <p>En outre d'une courte introduction, il comprend deux parties:</p>
                        <p>La première traite de l'état actuel des législations civiles des États
                            européens et autres.</p>
                        <p>Chaque État est précédé d'une notice plus ou moins importante, mais
                            toujours instructive, donnant en raccourci l'historique de la
                            législation du pays.</p>
                        <p>Les notices à signaler tout particulièrement sont celles qui concernenl
                            ["ALLEMAGNE, l'ANGLETERRE, l'AUTRICHE, la BELGIQUE, les États-UNIS, la
                            France.</p>
                        <p>La deuxième partie comprend les traités, conventions et déclarations
                            conclus par la France avec les nations étrangères sur les matières
                            suivantes:</p>
                        <p>TUTELLE, mariage, divorce, séparation de corps, hypothèque légale,
                            succession, communication des actes de l'état civil, assistance
                            judiciaire, caution judicalum solci, exécution des jugements, exécution
                            des sentences arbitrales, exécution des actes authentiques étrangers,
                            exécution des commissions rogatoires, communication des actes
                            judiciaires et extra-judiciaires, étrangers jouissant en France de la
                            plénitude des droits civils.</p>
                        <pb n="501"/>
                        <p>Sous chacune de ces matières on trouve l'indication de la jurisprudence
                            la plus-récente en France; la solution des problèmes internationaux les
                            plus importants et les plus fréquents; les références aux documents
                            juridiques ou diplomatiques internationaux qui les concernent, ainsi que
                            les décisions qui figurent à leur propos dans les conventions de la
                            Haye.</p>
                        <p>Cette deuxième partie est d'une utilité pratique encore plus évidente que
                            la première.</p>
                        <p>Les auteurs donnent ensuite l'historique des conventions de la Haye et
                            terminent en reprenant dans une c annexe » les matières énumérées
                            ci-dessus (tutelle, mariage, etc.), et en indiquant à propos de chacune
                            d'elles les traités que la France a conclus avec les différents pays du
                            monde entier, pays dont la nomenclature est faite par ordre alphabétique
                            afin de faciliter les recherches.</p>
                        <p>En dernière page on trouve une courte bibliographie des traités,
                            conventions et déclarations de droit international; elle a également son
                            intérêt.</p>
                        <p>La valeur de ce livre ressort de l'idée pratique avec laquelle il a été
                            composé. Il est fait pour les piaticiens qui ont besoin de trouver
                            rapidement un renseignement pratique. A ce point de vue il est appelé à
                            rendre des services signalés à tous ceux qui s'occupent de droit
                            international et entretiennent des relations d'affaires ou autres avec
                            l'étranger.</p>
                        <p>L'ordonnance particulière des matières évite à ce livre de faire double
                            emploi avec les recueils de droit étranger, notamment avec les recueils
                            de CLUNET, de DARRAS, de la Législation comparée, etc.</p>
                        <byline>Marcel Sauvagnac.</byline>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>Agnostiques français. Positivisme et anarchie, etc., par le comte Paul
                            COTTIN, ancien député. — 1 vol. in-18; PARIS, Félix ALCAN, 1908. — Prix
                            : 2 francs.</p>
                        <p>Le but de M. Paul COTTIN, en publiant son excellent petit livre, a été de
                            signaler les dangers que fait courir à notre pays la diffusion des
                            doctrines positivistes.</p>
                        <p>JADIS, les disciples d'Auguste Comte se recrutaient dans un milieu
                            intellectuel élevé et, par là-même, circonscrit; peu nombreux, ils
                            pouvaient librement échanger leurs idées, sans grand dommage pour la
                            société. MAIS, aujourd'hui que leurs théories dissolvantes ont pénétré
                            dans les masses, il n'est que temps d'opposer une barrière à leur
                            envahissement, si l'on veut sauver nos institutions d'une
                            désorganisation générale qui les menace.</p>
                        <p>C'est à cela que tend l'effort de M. Paul Cottin. L'auteur étudie, dans
                            son ouvrage, les principes qui servent de base aux déductions de l'École
                            positiviste et il les caractérise au moyen de citations empruntées
                            aux</p>
                        <pb n="502"/>
                        <p>— r&gt;02 — œuvres mêmes de ses adeptes les plus marquants. Ces principes
                            peuvent se résumer dans le refus de reconnaître l'existence de DIEU,
                            celle de l'ame et, même, celle du monde extérieur, l'esprit, d'après ces
                            théoriciens, ne percevant que des apparences et ne pouvant pas juger si
                            elles répondent à des réalités. Les positivistes, en effet, ne voient
                            partout que des phénomènes, et encore n'admettent-ils que les phénomènes
                            d'ordre matériel. La méthode qu'ils suivent est celle de l'observation
                            externe, l'obervation interne ne comptant pas pour eux.</p>
                        <p>Ce système de philosophie aboutit forcément à la négation de la
                            responsabilité humaine, l'homme n'ayant ni moi, ni personnalité
                            propres.</p>
                        <p>Il n'est pas besoin d'insister longuement pour faire comprendre à quelles
                            conséquences déplorables il conduit, au point de vue social. Il mène
                            directement à l'anarchie.</p>
                        <p>M. Paul Col lin a bien fait de mettre cette vérité en lumière. Il faut le
                            remercier d'avoir poussé le cri d'alarme et souhaiter que ce cri soit
                            entendu.</p>
                        <byline>Fernand Daguin.</byline>
                    </div>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
