<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2019-03-28">March 28, 2019</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Available facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/bulslecmp32&amp;i=1"
                        >Hein</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164843">Hathi Trust
                        (Indiana)</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/hvd.hn4k38">Hathi Trust
                        (Harvard)</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/osu.32437010822662">Hathi Trust (Ohio
                        State)</ref></note>
                <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k415021g"
                    >Gallica</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164843"><title>Bulletin de
                            la Société de législation comparée., v.31-32 1902-03.</title></ref>
                    <date when="1903-03-01">Mars 1903</date>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 32</biblScope>
                    <biblScope unit="issue">No. 3</biblScope>
                    <biblScope unit="page">000-000</biblScope>
                    <extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent></bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="frontMatter">
                <p>N° 3. — Mars 1903.</p>
                <p>BULLETIN MENSUEL</p>
                <p>DE LA SOCIÉTÉ</p>
                <p>DI LEGLSLATLON COMPARÉE</p>
            </div>
            <div type="tableOfContents">
                <head>SOMMAIRE.</head>
                <p>Séance du 23 février 1903. — Membres nouveaux. — Ouvrages orferts à a Société. —
                    Discussion des conclusions du rapport de M. P. Nourrisson sur la poursuite
                    criminelle par les associations; observations de MM. THALLER, Leloir et Le
                    Poittevin. — Circulaire de M. le Ministre de l'Instruction publique et des
                    Beaux-Arts. — Rapport présenté par M. A. Chaumat sur les comptes de M. le
                    Trésorier pour l'exercice 1902. héunions des Sections. — Section de la langue
                    anglaise. — Section des langues du nord. — Section des langues du Midi et de
                    l'Orient.</p>
                <p>Chronique législative. — Chambres suédoises.</p>
                <p>Mouvement législatif. — France (Colonies;. — Allemagne. — Autriche. — Chili. —
                    Serbie.</p>
                <p>Comptes rendus d'ouvrages. — Companies in France. The law relating to british
                    Companies and Securilies in FRANCE, par M. Th Barclay;</p>
                <p>M. F. Daguin. — La situation économique comparée de la France et de l'étranger,
                    par M. G. Blondel; M. F. Daguin. — Répertoire général alphabétique du droit
                    fiançais (t. XXXI), par MM. Carpentier et F. du Saint; M. F. Daguin. — L
                    L'admission temporaire des blés et les bons d'importation en France et eu
                    ALLEMAGNE, par M. R. Paisant; IL Congrès de la vente du blé; VERSAILLES, 28, 29
                    et 30 juin 1900 [t. II): M. F. Daguin. — Le détroit de Magellan au point de vue
                    international, par M. J.-N.</p>
                <p>Abribat; M. H. FROMAGEOt. — Traité de la propriété intellectuelle, par M. G.
                    lluard; M. A. Chaumat.</p>
            </div>
            <div type="section" feature="reunions">
                <head>SÉANCE DU 23 FÉVRIER 1903.</head>
                <p>Présidence de M. Hubkrt-YALLEROUX, ancien vice-président, et de M. BAUDOUIN,
                    président.</p>
                <p>La séance est ouverte à quatre heures et demie.</p>
                <p>Le procès-verbal de la précédente séance est lu et adopté.</p>
                <fw place="bottom">XXXIV. 13</fw>
                <pb n="178"/>
                <div type="item" feature="membres">
                    <p>M. le Président proclame membres de la SOCIÉTÉ, comme ayant été admis à la
                        dernière séance du Conseil de direction:</p>
                    <p>MM. BONNET, avocat général à la Cour de cassation, 87, boulevard Saint-Michel
                        (Paris);</p>
                    <p>Le POITTEYIN, juge d'instruction au Tribunal de la SEINE, 19, rue
                        Ernest-Renan (Paris);</p>
                    <p>Nantet (Edmond&gt;, avocat à la Cour d'appel, 15, rue du Cirque (Paris);</p>
                    <p>S. P. Rothschild (Le baron de), 21, rue Laffîtte (Paris);</p>
                    <p>Harward UNIVERSITY, à Cambridge (Massachusets : Etats-Unis);</p>
                    <p>Ministère de Grâce et Justice ( Bibliothèque), à Madrid (Espagne).</p>
                </div>
                <div type="item" feature="bibliographie">
                    <p>M. le Secrétaire général dépose sur le bureau la la liste des ouvrages
                        offerts à la Société:</p>
                    <p>Le détroit de Magellan au point de vue international; volume offert par
                        l'auteur, M. Abribat.</p>
                    <p>L'agriculture en Limousin au XVIIIe siècle et l'intendance de Turgot; volume
                        offert par l'auteur, M. Lafarge.</p>
                    <p>Condizioni attuali di svolgimento e indirizzo delie instituzioni del
                        contenzioso administrativo francese; brochure offerte par l'auteur, M. U.
                        Borsi.</p>
                    <p>L'abolizione dei poteri dittatoriali nell' Alsazia-Lorena; brochure offerte
                        par le même auteur, M. Borsi.</p>
                    <p>Letter from the Secretary of State transmitting communication of the
                        international prison Commission; brochure publiée et offerte par le Congrès
                        de Washington.</p>
                    <p>Statuts du CANADA, 1902; volume offert par le Gouvernement de cet Etat.</p>
                    <p>Sveriges Rihes LAG, 1903; volume offert par l'auteur, M. Uppstrôm.</p>
                    <p>The Brussels Convention and Free Trade; brochure publiée et offerte par le
                        Cobden Club.</p>
                    <p>Praclical légal difficulties incident to the transfer of sovereignty;
                        brochure offerte par l'auteur, M. Frédéric Coudert.</p>
                    <p>Our new peoples : CITIZENS, subjects, nationals or aliey-is; brochure offerte
                        par le même auteur.</p>
                    <p> eJffice du travail; Rapport sur l'apprentissage dans l'impri— </p>
                    <pb n="179"/>
                    <p>merie, 1899-1901; volume publié et offert par le ministère du Commerce.</p>
                    <p>La propriété industrielle, année 1902; volume publié à Berne et offert par
                        l'administrateur de cette revue.</p>
                    <p>Le droit d'auteur, année 1902; volume publié à Berne et offert par
                        l'administrateur de cette revue.</p>
                    <p>Appellaçâo commercial d'A Luzitana Sociedade cooperativa dos conductores e
                        cocheiros de viaçilo lisbonense; brochure offerte par l'auteur du mémoire,
                        Me A. Macieira.</p>
                    <p>Les actions d'apport et les actions de priorité; commentaire de la loi du 9
                        juillet 1902, brochure offerte par l'auteur, M. Decugis.</p>
                    <p>Les lois inconstitutionnelles et le pouvoir judiciaire; brochure offerte par
                        l'auteur, M. Victor Clappier.</p>
                    <p>Constitution du royaume de Serbie proclamée le 6 avril 1901; brochure offerte
                        par M. Pavlovitch.</p>
                    <p>Contribution à l'étude comparative du Code civil allemand et du Code civil
                        français ; volume offert par l'auteur, M. G. Mundt.</p>
                    <p>Almanach de la coopération française; année 1903; brochure offerte par M.
                        Dufohrmantelle.</p>
                    <p>Slatutes of the United-States of AMERICA, session 1901-1902; volume offert
                        par M. Beufvé.</p>
                    <p>Case and comment; Légal notes and intersting decisions, 1901</p>
                    <p>1902; fascicules offerts par l'administrateur de ce recueil.</p>
                    <p>How to increase the public revenue; brochure publiée et offerte par le Cobden
                        Club.</p>
                    <p>THECobden Club; Report and list ofmembers, 1901; brochure offerte par le
                        Cobden Ctub.</p>
                    <p>Why [)anish Far mers are free Traders; brochure publiée et offerte par le
                        Cobden Club.</p>
                    <p>2Y2THMA EMIIOPIKOV A1KAIOY, tome IER, volume offert par les auteurs MM.
                        Damaskinos (N. et S.).</p>
                    <p>La nuova procedura criminale italiana; volume offert par l'auteur, M. Ugo
                        Conti.</p>
                    <p>Der Nutzen des Studiums ira Auslande fur Juristen und NATIONALOkonomen;
                        brochure offerte par l'auteur; M. J. Duquesne.</p>
                    <p>Lettres de Mme Roland publiées par Cl. PERROUD, tome IIE,</p>
                    <p>(1788-1793), volume offert par le Ministère de l'Instruction publique.</p>
                    <p>Rapports sur Vapplication des lois réglementant le travail, en 1901; volume
                        offert par l'Office du travail. </p>
                    <pb n="180"/>
                    <p>Ri forma razionale delVordinamento giudiziario in Italia e nelle allre
                        nazioni; volume offert par l'auteur, M. Gruseppe Enea.</p>
                    <p>Répertoire général alphabétique du droit français, tome XXXI; volume offert
                        par l'éditeur, M. Larose.</p>
                    <p>Pour le régime parlementaire; volume offert par l'auteur M. Félix Moreau.</p>
                    <p>Le droit international privé, par Pasquale FIORE, 2e édition, tome III, (Lois
                        civiles), volume offert par l'éditeur, M. Pedone.</p>
                    <p>The Journal of the Society of comparative législation, n° X</p>
                    <p>(dec. 1902); volume offert par la Sociéte éditrice.</p>
                    <p>Appunti sulle riforme delia procedure penale; brochure offerte par l'auteur,
                        M. Piero Campus.</p>
                    <p>La situation économique comparée de la France et de VÉtranger; brochure
                        offerte par l'auteur, M. Blonde).</p>
                    <p>Congreso nacional (R. Argentine). Leyes de la Nacion 1902: brochure offerte
                        par M. Garcia.</p>
                </div>
                <div type="item">
                    <p>L'ordre du jour appelle la discussion des conclusions du rapport de M. Paul
                        Nourrisson sur la poursuite criminelle par les associations. M. Thaller a la
                        parole.</p>
                    <p>M. E. THALLER, professeur à la Faculté de droit de l'Université de PARIS,
                        s'exprime en ces termes :« Je m'excuse d'intervenir dans une discussion à
                        laquelle participeront après moi des criminalistes beaucoup plus autorisés.
                        Il n'est pas dans mes intentions de rechercher, après M. NOURRISSON, si les
                        Anglais ont lieu de se féliciter de la manière dont les associations
                        exercent le droit de poursuite, droit, ainsi qu'il vous l'a dit, qui dans
                        leur système judiciaire appartient à tout citoyen. Je ne vous parlerai que
                        de la législation française, pour vous soumettre non pas des considérations
                        pratiques, les plus intéressantes à recueillir pour qui se préoccupe d'une
                        réforme à faire, mais seulement des vues d'ordre général.</p>
                    <p> « Lorsque cette question de l'exercice de l'action publique par les
                        associations a été mise à l'ordre du jour des congrès, des sociétés savantes
                        et même du Parlement il y a quelques années, la surprise a été vive, pour
                        plusieurs d'entre nous qui connaissaient peu le droit criminel, d'apprendre
                        que la faculté de citation directe avait, dans l'état actuel des lois, un
                        champ très restreint et devait être élargie pour satisfaire ceux qui
                        réclamaient celle réforme. PERSONNELLEMENT, je me souviens de m'ètre trouvé,
                        il y a un certain nombre d'années, au milieu d'une foule attroupée autour
                        d'un charretier qui martyrisait sa bête : un agent de police obtempérait à
                        la réquisition de dresser procès-verbal qui lui était </p>
                    <pb n="181"/>
                    <p>adressée par une personne justifiant, au moyen de l'exhibition d'une carte,
                        de sa qualité de membre de la Société protectrice des animaux.</p>
                    <p>Des scènes de ce genre habituent à croire que les associations peuvent au
                        besoin se substituer au parquet et disposent dans une certaine mesure de
                        l'autorité publique. C'est une erreur, et même une erreur grossière. Voilà
                        qui est entendu. Pour pouvoir agir en police correctionnelle ou en simple
                        police et pour remédier à l'inaction du parquet, il faut être &lt; partie
                        lésée »; cette même condition est requise pour porter légitimement plainte.
                        OR, la lésion suppose un préjudice pécuniaire directement causé à nos biens
                        par le fait dont nous poursuivons la répression. Les associations ne sont
                        pas en mesure d'arguer d'une lésion d'intérêt ainsi comprise.</p>
                    <p> « CEPENDANT, la chose demande réflexion. Il y a bien à présent des
                        associations qui seraient aptes à exercer l'action publique, de telle
                        manière que la distance qui nous sépare du but est déjà à moitié franchie.
                        Ce sont celles qui se proposent de protéger contre des empiétements les
                        prérogatives attachées à telle ou telle profession. Voici les syndicats de
                        pharmaciens, formés suivant la loi de 1884, les syndicats de médecins
                        expressément reconnus par la loi de 1892, les compagnies d'officiers
                        ministériels, comme les agents de change ou les notaires. Si l'on vient à
                        signaler à l'un de ces syndicats ou à l'une de ces compagnies une atteinte
                        apportée par un tiers au monopole de la profession, des actes d'exercice
                        illégal de médecine, une entreprise de coulisse ou courtage libre, il ne
                        paraît guère douteux que, à défaut du ministère public, les associations
                        intéressées aient le droit de porter elles-mêmes devant le tribunal
                        correctionnel leur réclamation. Ce point, parait-il, a été discuté autrefois
                        en jurisprudence; aujourd'hui il ne l'est plus. Si elles ne citent pas
                        directement l'inculpé, ces compagnies procèdent par voie de plainte, ce qui
                        est la reconnaissance indirecte du droit qu'elles auraient de mettre
                        elles-mêmes l'action publique en mouvement. « Elles sont composées de
                        membres qui chacun individuellement éprouvent un dommage par le fait du
                        délit a ccompli. Chacun aurait le pouvoir de citation directe; groupés
                        ensemble, ils doivent disposer du même droit. CELA, je le répète, ne soulève
                        plus actuellement de contestation. &lt; Peut-on, dans ces conditions,
                        considérer la généralisation du droit de saisir les tribunaux répressifs au
                        profit des associations, agissant dans les limites de leur but statutaire,
                        comme une règle attentatoire aux principes fondamentaux de notre instruction
                        criminelle? Conférer à une association le pouvoir de mettre en œuvre
                        l'action publique, quoique ce droit n'appartienne pas à ses membres,
                        serait-ce donc une mesure révolutionnaire, de nature à faire échec à
                        l'indépendance du ministère public? Je ne le pense pas. J'estime au
                        contraire, d'abord pour certaines de ces associations, telles que celle qui
                        s'est formée en vue de réprimer la licence des rues, que l'existence
                        juridique n'est qu'un </p>
                    <pb n="182"/>
                    <p>leurre si l'on en sépare le pouvoir de déférer à la justice criminelle les
                        agissements auxquelles elles veulent mettre fin; et, d'un autre côté, que
                        cet empiétement des associations sur la faculté de traduire les délinquants
                        devant la justice n'est, à tout prendre, que l'expression du droit
                        d'association lui-même. Lorsqu'on nous a dotés en 1901 de cette loi qui,
                        après un an et demi, a déjà une histoire plus chargée que toutes ses
                        devancières, ne nous a-t-on pas dit et répété- que l'association était un
                        moyen de réagir contre les visées égoïstes d'un individualisme replié sur
                        lui-même, et de tremper les caractères des citoyens par l'éducation de la
                        vie publique? Ne nous a-t-on pas expliqué que l'État était grevé de nombreux
                        services, mais que faute de pouvoir les exercer tous d'une manière
                        suffisamment complète, il avait besoin du concours auxiliaire des
                        associations? Ce sont elles qui suppléent, par exemple, aux insuffisances de
                        l'assistance publique par les nombreuses- œuvres de charité dues à
                        l'initiative des citoyens. Cette conception s'étend très bien à la fonction
                        publique qui consiste à déférer les délinquants devant les tribunaux. Le
                        parquet ne peut pas suffire à la tâche : combien d'affaires auxquelles,
                        avant même qu'elles n'arrivent au cabinet d'instruction, on s'abstient de
                        donner suite! Est-ce parce que la plainte était inconsidérée et sans
                        fondement? Qui oserait l'affirmer? On ne peut pas faire abstraction des
                        influences sourdes qui s'exercent non pas sur les chefs du parquet, mais sur
                        le personnel subalterne, à la merci des intrigues électorales. Le
                        commissaire de police adresse au procureur un rapport terne,
                        intentionnellement neutre, ne chargeant pas l'inculpé, ne chargeant
                        personne. Et la plainte est classée. Qui sait si ce n'est pas cette
                        puissance qui s'appelle la presse, ou cette autre puissance qui s'appelle la
                        corporation des marchands de vins, qui a obtenu de cet officier de police
                        judiciaire un témoignage de condescendance pour ne pas dire de faiblesse?
                        Croit-on que, le jour où les associations seraient investies du droit de
                        poursuite, tous ces abus s'éterniseraient?</p>
                    <p> « On dit qu'il s'en produirait d'autres, en sens inverse. Mais lesquels?</p>
                    <p>D'abord la notion de la spécialité de la personne morale s'opposerait à ce
                        qu'une association exerçat des poursuites à tort et à travers, pour réprimer
                        un délit quelconque; il faudrait que ce pouvoir fût restreint aux
                        infractions qui offensent le but même en vue duquel l'association s'est
                        formée. On objecte que rien ne serait plus fâcheux que de donner un nouvel
                        aliment aux passions publiques et religieuses, en multipliant des procès
                        arguant dans la forme de considérations de moralité publique. Cette crainte
                        ne semble pas répondre à un danger sérieux.</p>
                    <p>On parle de chantage. MAIS, à supposer que des associations se fondent afin
                        d'exploiter la connaissance des secrets de famille et de provoquer des
                        marchandages par intimidation, ou bien l'intimidation ne réussira pas et le
                        tribunal, si le procès est fait, déjouera la manœuvre, ou bien elle portera
                        ses fruits, ce qui sera assurément fâcheux, mais moins, ce </p>
                    <pb n="183"/>
                    <p>semble, que de voir impunies tant d'infractions compromettant la vie des
                        enfants, l'hygiène publique et la moralité générale. Je me suis promis
                        d'ailleurs de ne pas entrer dans les considérations techniques où je suis
                        assez mauvais juge, et je répète que la proposition de donner aux
                        associations la faculté de poursuite en matière correctionnelle peut, avant
                        tout, se réclamer de raisons de principe que je tenais, autant que possible,
                        à mettre en évidence. »</p>
                    <p>M. Georges LELOIR, substitut du procureur général près la Cour d'appel de
                        PARIS, présente les observations suivantes:</p>
                    <p>Ce n'est pas la première fois que beaucoup d'entre nous ont l'occasion
                        d'entendre soutenir la thèse dont M. Paul Nourrisson s'est fait le vaillant
                        champion. Sans parler des travaux de l'Académie des sciences morales et
                        politiques et de ceux du Sénat, dans des régions plus accessibles à la
                        plupart d'entre nous, je rappellerai que, pendant deux séances de la Société
                        générale des prisons, cette thèse a fait l'objet, en 1896, d'une discussion
                        brillante, et que, deux ans après, formulée, en vue d'un cas spécial, devant
                        le Comité de défense des enfants traduits en justice, elle y fut même
                        accueillie par un vote. L'idée de conférer aux associations, à certaines
                        associations du moins, le droit de mettre, dans certains cas, l'action
                        publique en mouvement, a reçu, j'en conviens très volontiers, dans les
                        milieux savants, un accueil favorable; elle a fait naître cependant quelques
                        appréhensions, il y a eu des voix discordantes, et je me rappelle, non sans
                        quelque fierté, que lorsque je m'efforçais de la combattre, il y sept ans,
                        dans la discussion de la Société des prisons, j'avais l'avantage d'être aux
                        côtés d'un très éminent magistrat, alors doyen de la Cour de cassation, que
                        nous avons eu depuis la douleur de perdre, M. le président Greffier.</p>
                    <p>Il est extrêmement facile de démontrer que le fait de conférer aux
                        associations un droit de poursuite serait une innovation considérable par
                        rapport aux principes consacrés par notre Code d'instruction criminelle
                        français; ce serait la résurrection, en somme, sous une forme restreinte, de
                        la vieille action populaire, connue de l'antiquité, pratiquée, paraît-il, en
                        ANGLETERRE, et que personne ne songe à introduire chez nous d'une façon
                        générale et absolue. L'action populaire est et a toujours été inconnue du
                        droit français et il y aurait plus de témérité que jamais à la greffer sur
                        nos institutions, alors que les pratiques de chantage sont entrées dans les
                        mœurs, j'ajoute dans les mauvaises mœurs de notre temps, au point de
                        constituer la forme la plus significative du brigandage contemporain. NUL,
                        au surplus, je le répète, ne réclame l'action populaire, et dans son
                        rapport, M. NOURRISSON, a été le premier à en repousser l'idée. Eh bien,
                        j'ai quelque peine à me figurer que le droit conféré à une association
                        puisse être autre chose que la synthèse </p>
                    <pb n="184"/>
                    <p>des droits individuels de ses membres. Il y a un instant, M. Thaller nous
                        parlait des syndicats professionnels, spécialement des syndicats de médecins
                        et de pharmaciens qui sont admis couramment par la jurisprudence à
                        introduire, même devant les tribunaux répressifs, l'action en réparation des
                        délits d'exercice illégal. Je le sais, et je ne m'en sens nullement troublé
                        : bien avant les lois spéciales de 1884 et 1892, les associations
                        professionnelles de médecins et de pharmaciens rendaient plainte pour ces
                        délits et en poursuivaient la répression. Mais c'est que les délits en
                        question portent individuellement atteinte aux droits de chacun des membres
                        de l'association, que chacun d'eux peut de ce chef agir personnellement
                        comme partie lésée, en sorte que la collectivité ne fait que syndiquer les
                        actions individuelles. Au contraire, lorsqu'il s'agit d'un délit qui porte
                        atteinte à l'ordre public, mais dont chaque membre d'une association donnée
                        ne peut pas personnellement se plaindre, j'ai peine à me figurer que ce que
                        les membres pris en détail ne peuvent pas faire, ils puissent le faire en
                        groupe; voilà l'objection de principe.</p>
                    <p>Je me borne à la présenter, cette objection, car au fond je la liens pour
                        fragile. Le principe invoqué n'est pas, en effet, une de ces règles
                        supérieures et intangibles qui dominent la législation elle-même. OR, s'il
                        est utile de modifier les principes de notre législation criminelle, le
                        législateur est bien maître de le faire. Maintenant est-ce utile? Faut-il
                        changer ces règles? En un mot le mal est-il aussi considérable qu'on le
                        prétend et les raisons qu'on donne pour le démontrer sont-elles décisives?
                        Le mal étant tenu pour constant, les mesures proposées sontelles faites pour
                        y porter efficacement remède? Tels sont les deux points de vue utilitaires
                        auxquels je vais désormais me placer exclusivement.</p>
                    <p>Pour le faire, j'examinerai d'abord en général l'argument que tire M.
                        Nourrisson du nombre toujours croissant, si l'on accepte les données de la
                        statistique, des affaire laissées sans poursuites, puis je traiterai la
                        question en touchant successivement à chacune des matières où l'on prétend
                        plus spécialement qu'il y a défaillance dans les poursuites, et que le
                        concours des associations serait efficace pour restaurer l'œuvre de la
                        répression.</p>
                    <p>L — Statistique des impoursuivis.</p>
                    <p>Le moment est véritablement bien choisi pour traiter cette question de la
                        statistique. Notre discussion s'ouvre à l'instant même où le compte général
                        de la justice criminelle pour 1900 vient d'être publié, et où la
                        Chancellerie a jugé convenable d'y joindre un rapport d'ensemble et des
                        tableaux comparatifs sur l'administration criminelle en France pendant les
                        vingt dernières années. Cette publication faisait l'objet le mois dernier, à
                        la Société des prisons, d'une communication </p>
                    <pb n="185"/>
                    <p>de M. Gabriel TARDE, et il y a quelques jours à peine, qu'à la même SOCIÉTÉ,
                        M. le professeur GARÇON, commentant les idées de M. TARDE, émettait sur le
                        même sujet les vues les plus originales. Ses observations m'ont
                        particulièrement intéressé lorsqu'il parlait de la statistique des
                        impoursuivis, et m'y étant rallié à l'instant même, je ne puis que répéter
                        ici ce que je disais là-bas; les questions posées sont différentes, mais les
                        éléments de discussion sont identiques.</p>
                    <p>Il est constant que la statistique dont s'agit accuse un nombre croissant
                        d'affaires classées sans suite; pour le démontrer, il suffit de comparer la
                        dernièrs à la première des quatre périodes quinquennales:</p>
                    <p>De 1X81 à 1885. De 1896 à 1900.</p>
                    <p>Il va eu chaque année ( Crimes. . . 10.350 12.16G en moyenne. . . . ( Délits.
                        . . . 202.828 270.638</p>
                    <p>Ces affaires classées, on les répartit en catégories suivant les diverses
                        causes d'abandon, et voici les chiffres moyens annuels que donne
                        l'opération:</p>
                    <p> ! te 1881 à 1885. De 189fi.à 1900.</p>
                    <p>Ni crime ni délit 102.428 128.883</p>
                    <p>Auteurinconnu 62.521 !H).289</p>
                    <p>Faits sans gravité 2.1.705 39.909</p>
                    <p>Autres motifs 25.431 23.726</p>
                    <p>Totaux 213.178 282.807</p>
                    <p>De 213000 à 282000 la progression est manifeste. Reste à savoir quel cas il
                        faut faire des statistiques et comment il convient de les interpréter.</p>
                    <p>Ou a prétendu souvent que dans les parquets, l'ingrate tâche qui consiste à
                        remplir les tableaux communiqués par la Chancellerie et qui servent de hase
                        à ses publications était remplie sans nulle conscience, qu'il ne fallait, en
                        conséquence, attribuer nulle valeur à une statistique dressée sur des bases
                        presque toujours fantaisistes. L'assertion est risquée, et si on la
                        généralise, tout à fait injuste : je crois, pour l'avoir longtemps faite et
                        vu faire, que. dans beaucoup d'arrondissements, la tâche est
                        consciencieusement accomplie. Mais je crois aussi que si la statistique des
                        affaires solutionnées par un jugement, ou tout au moins par une ordonnance,
                        est faite, en général, sur des bases exactes, parce qu'on a, pour la
                        dresser, des documents certains qui ne sont autres que les minutes des
                        jugements correctionnels, celle des impoursuivis offre beaucoup plus
                        d'incertitude. On n'a là pour base du travail qu'un document beaucoup plus
                        défectueux, je veux parler du grand livre du parquet, le registre d'entrée,
                        où les affaires sont inscrites dans des conditions qui prêtent toujours un
                        peu à l'arbitraire, et où il y a arbitraire, surtout, </p>
                    <pb n="186"/>
                    <p>lorsqu'il s'agit d'indiquer les motifs de classement des affaires laissées
                        sans poursuite. Il faut savoir, d'autre part, comment sont établis les
                        procès-verbaux, faits suivant des règles qui varient d'arrondissement à
                        arrondissement, et parfois de brigade à brigade. Ce qu'on ne doit pas
                        craindre toutefois, c'est que la statistique pèche par excès d'omission.</p>
                    <p>On parle beaucoup depuis quelques années de supprimer les petits tribunaux
                        inoccupés, et, sans même se laisser dominer par la crainte d'une
                        suppression, il est constant qu'un chef de parquet met volontiers son
                        amcur-propre (c'est naturel et bien humain!) à grossir l'importance de son
                        siège en inscrivant le plus grand nombre possible d'affaires à son registre
                        d'entrée, à sa notice hebdomadaire, et finalement à sa statistique annuelle.
                        C'est ce qu'on appelle communément « pousser au numéro ». Lorsqu'il s'agit
                        d'affaires sans suite, cela paraît un jeu innocent, et je crois volontiers
                        que lorsqu'elle vise les impoursuivisi la statistique pèche plutôt par excès
                        d'inscription que par excès d'omission.</p>
                    <p>MAINTENANT, si vous le voulez bien, examinons à tour de rôle chacune des
                        causes officielles de classement.</p>
                    <p>A. —Ni crime ni délit. —Le compte de 1900 accuse 131855 affaires classées
                        sous cette rubrique. VOILÀ, dit-on, qui est énorme; comment supposer que les
                        plaignants, les agents verbalisateurs aient pu se tromper sur la portée de
                        la loi pénale, au point de dénoncer à la justice comme crimes ou comme
                        délits un aussi grand nombre de faits ne constituant aucune infraction?</p>
                    <p>Le fait est que, pour interpréter sainement la statistique, il convient
                        l'examiner de près. Et tout d'abord, de ce chiffre total, il y a
                        d'importants éléments qu'il faut sans conteste déduire. La statistique
                        enregistre sous la rubrique précitée:</p>
                    <p>Si nous déduisons ces faits, nous n'avons plus que 97199 classements ni crime
                        ni délit; c'est encore beaucoup sans doute.</p>
                    <p>Entrons dans l'examen des choses d'une façon un peu plus minutieuse.</p>
                    <p>Il y a dans notre catégorie un nombre considérable de prétendus délits contre
                        la probité. Voici les données de la statistique de 1900:</p>
                    <p>OR, ici, il faut faire état de ce que M. GARÇON, dans des observations déjà
                        citées, appelait l'esprit croissant de plainte. Une foule de créanciers qui
                        redoutent les trais occasionnés par toute instance civile ou commerciale,
                        trouvent infiniment plus simple et plus économique de dénoncer au Incendies
                        accidentels</p>
                    <p> Morts accidentelles.</p>
                    <p>Suicides 12.705</p>
                    <p>13.033</p>
                    <p>8.918</p>
                    <p>Escroqueries. . .</p>
                    <p>Abus dè confiance Vols 5.176</p>
                    <p>7.028</p>
                    <p>12.21)5 </p>
                    <pb n="187"/>
                    <p>parquet comme voleurs ou comme escrocs, leurs débiteurs récalcitrants.</p>
                    <p>Ce calcul naïf est habituellement déjoué, et ils ont le dépit de voir classer
                        sans suite ni crime ni délit des affaires qui n'ont le caractère que de
                        contestations purement civiles. Ce qu'il y a de plus fâcheux, c'est que les
                        faits dénoncés sont souvent des actes d'indélicatesse, et que les
                        plaignants, hors d'état de comprendre les scrupules juridiques du parquet,
                        si fondés qu'ils soient, restent convaincus qu'ils ont été victimes d'un
                        déni de justice. Quoi qu'il en soit, le nombre des plaintes augmente sans
                        cesse, et les totaux de la statistique des impoursuivis s'accroissent en
                        proportion.</p>
                    <p>Je trouve encore dans la statistique de 1900, 4491 affaires de menaces
                        classées sans suite. Le délit de menace est complexe, et les éléments qui le
                        caractérisent ne sont que difficilement réunis. Comme de très nombreuses
                        plaintes sont portées de ce chef, il ne faut pas s'étonner du nombre
                        croissant des im poursuivis.</p>
                    <p>Il y a un nombre considérable de classements en matière de vagabondage et de
                        mendicité. En 1900, par exemple:</p>
                    <p>Vagabondage 12.66(i Mendicité 4.362</p>
                    <p>Pour expliquer ces totaux, il faut se rendre bien compte des, malentendus qui
                        subsistent en ces matières entre les agents de la police judiciaire d'une
                        part, et de l'autre les cours et tribunaux : pour la gendarmerie, par
                        exemple, le fait d'errer sur une grande route, sans argent, sans papiers
                        surtout, constitue le délit de vagabondage; la police de Paris arrête et
                        expédie au dépùl quiconque est trouvé dormant sur la voie 'publique. Le
                        parquet exige, en outre, pour poursuivre, que les trois conditions prévues
                        par l'art. 2 71 du Code pénal se trouvent réunies, et l'on relâche
                        régulièrement quiconque, bien que n'ayant pas de ressources actuelles, vient
                        de subir une condamnation, et sort depuis trop peu de temps de prison pour
                        avoir pu encore trouver de l'ouvrage. Puis il y a les malheureux, les
                        non-professionnels de la mendicité ou du vagabonque l'on relâche par
                        humanité, que l'on dirige sur des asiles, que l'on remet à des institutions
                        d'assistance ou de patronage, etc. Ce sont là autant d'affaires classées
                        sans suite ni crime ni délit, et on ne peut en vérité faire reproche aux
                        parquets d'être modérés en ces matières.</p>
                    <p>On s'est étonné parfois, et je crois avoir perçu un écho de cet étonnement
                        dans le rapport de M. NOURRISSON, que tant de faits inscrits sous
                        l'étiquette de crimes aient pu être classés ensuite avec, la mention : ni
                        crime ni délit. Mais il ne faut pas oublier que c'est avec le titre d
                        incrimination fourni par la plainte originaire que l'affaire classée est
                        inscrite sur le registre du parquet et passe de là dans les cadres de la
                        statistique annuelle. OR, on sait qu'il y a de prétendus viols qui ne sont
                        pas des crimes parce que la prétendue victime, majeure, était consentante;
                        de prétendus faux qui ne sont pas punissables parce qu'il n'y avait ni </p>
                    <pb n="188"/>
                    <p> intention de nuire ni préjudice possible, et jusqu'à de prétendus
                        assassinats qui ne comportent même pas une poursuite en simple police pour
                        violences légères. Telle victime ou soi-disant telle crie au meurtre qui ne
                        peut même pas montrer une égratignure.</p>
                    <p>B. — Faits sans gravité ou n'intéressant pas suffisamment l'ordre public. —
                        On fait rentrer dans cette catégorie une foule d'affaires dont le parquet
                        abandonne la poursuite à l'action directe des parties lésées. 11 y a même
                        certaines matières où l'abstention du parquet se fonde sur une jurisprudence
                        traditionnelle et systématique; telles sont, par exemple, les affaires de
                        diffamation et d'injures, celles de contrefaçon, celles de chasse sur le
                        terrain d'autrui, etc.. Après classement des plaintes, beaucoup de ces
                        affaires font l'objet de citations directes de la part des parties civiles,
                        en sorte qu'elles ne figurent dans la statistique des impoursuivis que d'une
                        façon toute fictive.</p>
                    <p>Il convient de faire état aussi d'un certain nombre d'affaires d'abus de
                        confiance qui sont classées après que la personne lésée, se trouvant
                        désintéressée, a retiré sa plainte. Ce désistement ne lie pas le parquet qui
                        pourrait encore à la rigueur poursuivre. Mais le parquet de la Seine
                        s'abstient toujours dans ce cas. Qui s'en plaindra?</p>
                    <p>C. — Attires motifs. — Cette rubrique a paru inexplicable à M.
                        Nourrisson.</p>
                    <p>Ce bloc enfariné ne lui dit rien qui vaille!</p>
                    <p>Je vais cependant lui donner quelques exemples d'autres motifs : il y a tous
                        les cas où l'action publique est éteinte parce que l'auteur du délit est
                        mort, parce que le fait est amnistié (et Dieu sait si, dans ces dernières
                        années, il y a eu des infractions amnistiées, chasse, pêche, police des
                        chemins de fer, etc.), enfin parce que la plainte, condition absolue de la
                        poursuite, a été retirée, comme cela est très fréquent en matière
                        d'adultère. Je citerai aussi les contraventions aux lois sur la conscription
                        des chevaux. Voici comment ces infractions sont constatées : lorsqu'au jour
                        du passage de la commission spéciale dans une commune, les propriétaires
                        assujettis ne présentent pas leurs chevaux, des procès-verbaux de
                        contravention sont dressés contre eux par la gendarmerie; si avant la
                        clôture des opérations de ladite commission, les chevaux dont s'agit sont
                        spontanément présentés dans une autre commune, la gendarmerie annule les
                        premiers procès-verbaux par d'autres.</p>
                    <p>Le parquet, qui a reçu le tout, attend, pour prendre parti, la fin de la
                        période; à ce moment il rapproche les pièces les unes des autres, poursuit
                        les contrevenants qui ont persisté jusqu'au bout dans leur abstention, et
                        classe le reste, de façon à faire figurer ceux qui ont réparé leurs
                        omissions en temps voulu dans la catégorie des impoursuivis.</p>
                    <p>Il est intéressant, au surplus, de constater que cette catégorie autres
                        motifs renferme toutes les affaires classées parce que les indices de
                        culpabilité contre les auteurs présumés n'ont pas paru suffisants. Qu'en </p>
                    <pb n="189"/>
                    <p>savez-vous, disent les esprits chagrins, ceux qui ne voient que la surface
                        des choses? qu'en savez-vous, puisqu'il n'y a pas eu d'instruction? Mais
                        jamais le parquet ne classe, non plus qu'il ne cite directement, sans avoir
                        fait faire une première enquête par la gendarmerie ou la police, en sorte,
                        que de sa part, la décision de classement a la portée et la valeur d'une
                        sorte de petit non-lieu.</p>
                    <p>D. — Auteurs inconnus. — Voici une importante catégorie de classements que
                        j'ai gardée pour la fin parce que ce sont ceux dont le nombre toujours
                        croissant inquiète les commentateurs les plus autorisés de la statistique.
                        Dans le compte de 1900, on trouve sous cette rubrique 97 761 classements
                        dont 75564 affaires de vol. Il ne faut pas cependant que ce titre vol
                        effraye outre mesure l'opinion, car il y a dans le nombre une quantité
                        prodigieuse de petits larcins qui pourraient tout aussi bien figurer dans la
                        catégorie des sans gravité, souvent même dans celle des ni crime ni délit.
                        Mais c'est ici surtout qu'il faut parler de la façon arbitraire dont les
                        procès-verbaux sont établis : telle enquête portant sur une série de menus
                        vols commis dans une même région (les vols de lapins et de volailles jouent
                        toujours un grand rôle dans les enquêtes de village) telle enquête, dis-je,
                        fera l'objet ici d'un seul procèsverbal, tandis què là, dans tel
                        arrondissement où l'officier de gendarmerie exige de ses chefs de brigade un
                        nombre minimum de procèsverbaux par mois, on en tirera au moins une
                        douzaine. La situation ici ou là sera cependant identique, mais on voit
                        combien ici ou là les données de la statistique seront différentes.</p>
                    <p>Les vols commis par série dans une même région n'ont souvent qu'un seul et
                        même auteur, qui finit presque toujours pour se faire prendre sur le fait.
                        Une instruction est ouverte alors, et, au fur et à mesure qu'on fait dans le
                        passé des découvertes, on tire de la liasse des affaires précédemment
                        classées les anciens procès-verbaux pour les joindre à la procédure. Mais
                        les inscriptions au registre, rendues immuables par leur transcription sur
                        la notice hebdomadaire, ne sont pas rectifiées, et c'est ainsi qu'à la fin
                        de l'année, on voit encore figurer dans la statistique des faits impunis
                        toute une série de vols dont les auteurs ont été cependant reconnus
                        coupables et condamnés.</p>
                    <p>Telles sont les raisons complexes qui me paraissent expliquer dans une
                        certaine mesure l'augmentation constante du nombre des impoursuivis. Cette
                        augmentation s'expliquerait donc autrement que par l'accroissement
                        progressif du nombre des crimes et délits, autrement surtout que par la
                        faiblesse systématique et invétérée du ministère public.</p>
                    <p>IL — Examen de certaines matières spéciales.</p>
                    <p>Quelques observations d'abord portant sur l'ensemble de la question:</p>
                    <p>1° Il est entendu que ceux qui proposent de donner aux associations </p>
                    <pb n="190"/>
                    <p>un droit de poursuite ne demandent pas la suppression du ministère public. Le
                        rôle réservé aux associations serait purement subsidiaire et n'aurait pour
                        but que de remédier à quelques défaillances du parquet, victime trop
                        souvent— on le donne discrètement à entendre — dépressions venant soit d'en
                        haut soit d'en bas. Le parquet subit-il parfois des pressions venant
                        d'enhaut, par la voie hiérarchique? Cela est une question qu'il serait hors
                        de toute convenance de discuter ici. Quant aux pressions d'en bas, quant aux
                        influences locales en un mot, si tant est qu'en quelques endroits elles
                        risquent d'entraver soit l'action du ministère public, soit, ce qui est plus
                        vraisemblable, le concours des auxiliaires, c'est seulement sans doute dans
                        les petits centres qu'elles auraient une certaine force; or, on n'imagine
                        guère les associations intervenant utilement ailleurs que dans quelques
                        grandes villes.</p>
                    <p>2° Tout le monde est d'accord pour reconnaître que la liberté absolue des
                        associations qui seraient investies du droit de poursuite ne peut pas être
                        concédée sans faire naître de graves dangers, qu'une telle liberté, en
                        effet, ferait surgir des associations dont le but, quand elles agiraient ou
                        qu'elles menaceraient d'agir, serait tout autre que le bien public. En
                        conséquence, on propose de subordonner l'attribution de cette prérogative
                        aux associations d'ailleurs régulièrement constituées à une autorisation
                        spéciale du gouvernement. Pour être d'accord avec ce point de départ, on
                        donnerait, sans doute aussi, au gouvernement le droit de rétracter les
                        autorisations d'abord concédées. Tout cela ne concorde guère avec la pensée
                        initiale qui a inspiré la proposition : on met les parquets en suspicion,
                        par cela seul qu'il sont une émanation du pouvoir exécutif et, quand il
                        s'agit de les doubler par des institutions dont l'indépendance serait la
                        seule raison d'être, on songe à soumettre les institutions mêmes au contrôle
                        du pouvoir dont elles ont pour objet de limiter l'arbitraire. C'est une
                        bizarre conception.</p>
                    <p>3° Je suis d'accord en fait avec les auteurs de la proposition sur
                        l'excellence de certaines associations déjà existantes et sur celle du but
                        qu'elles poursuivent. La Société protectrice des animaux, la Ligue contre lu
                        -licence des rues sont des œuvres éminemment respectables, dont il faut par
                        tous les moyens encourager l'action et fortifier l'influence.</p>
                    <p>La seule question délicate est celle de savoir quelle est l'étendue des
                        prérogatives dont il convient de les investir. Leur donner, s'il le faut,
                        des pouvoirs supplémentaires pour prévenir les crimes et délits, pour
                        rechercher les infractions, pour tenir la main à leur répression, voilà ce
                        qu'où peut aisément faire. Mais faut-il leur donner le droit de mettre
                        elles-mêmes en mouvement l'action publique? Je crois que ce serait dangereux
                        parfois et, dans la plupart des cas, tout à fait inefficace. C'est ce que je
                        vais maintenant m'efforcer de démontrer en prenant quelques exemples.</p>
                    <p>A. — Crimes et délits contre la probité. — J'ai lu naguère dans un article de
                        revue qui n'avait pas, je me hâte de le déclarer, M. Nourris- </p>
                    <pb n="191"/>
                    <p>son pour auteur, qu'une des principales raisons qui font que les associations
                        doivent être investies d'un droit de poursite, c'est que le ministère public
                        n'exerce pas sur les agissements des officiers ministériels,
                        particulièrement sur les notaires, un contrôle suffisamment vigilant. J'ai
                        queLque peine, je l'avoue, à me figurer la création d'une association qui se
                        donnerait pour mission spéciale de réprimer les écarts du notariat, mais
                        cette seule éventualité me fait frémir, car c'est en telle matière surtout
                        que la possibilité des excès de zèle serait un grave danger public. Pour la
                        concevoir, il faut n'avoir aucune idée de la responsabilité du .chef du
                        parquet qui, sur le point de requérir l'ouverture d'une instruction contre
                        l'officier ministériel dont la rumeur publique commence à faire pressentir
                        la débâcle, se demande avec angoisse si son abstention n'expose pas toute
                        une contrée à la ruine, si, en revanche, son action prématurée ne va pas
                        précipiter la catastrophe et la rendre inévitable. S'il est une sorte de
                        poursuites dont il faut ii tout prix réserver l'usage exclusif aux
                        dépositaires légaux de l'action publique, c'est bien celle-là. Les
                        détournements commis par des officiers publics sont toujours des crimes
                        d'ailleurs, et on ne concevrait pas en ces matières l'exercice du droit de
                        citation directe.</p>
                    <p>Ou peut dire, d'autre part, en termes généraux, que ce n'est pas en matière
                        de crimes et délits contre la probité que les parquets sont suspects de
                        faiblesse. S'ils pèchent par ignorance, on peut les renseigner, sans qu'il
                        soit tout à fait indispensable de prendre leur place. Ce n'est pas non plus
                        en ces matières, quand l'intérêt de la bourse est en jeu, que les personnes
                        lésées sont suspectes de timidité ou de réserve exagérée; on peut s'en
                        remettre à elles du soin de porter plainte, de se constituer parties civiles
                        individuellement ou collectivement et, le cas échéant, de procéder par Voie
                        de citation directe.</p>
                    <p>B. — Vagabondage; mendicité. — Il y a, paraît-il, en ANGLETERRE, des sociétés
                        qui tiennent la main à la répression de la mendicité. Il pourrait y en avoir
                        chez nous, je n'y verrais aucun inconvénient; mais ce que je n'aperçois pas
                        bien, c'est à quoi leur servirait le droit de citation directe qu'on réclame
                        pour elles. Ce droit, le parquet n'en use jamais lui-même en ces matières,
                        et cela parce qu'on ne comprend guère les poursuites pour vagabondage ou
                        mendicité sans l'arrestation préalable du prévenu, sans sa mise en état de
                        détention préventive, et que ce résultat ne peut être obtenu que par
                        l'ouverture d'une instruction ou par l'emploi de la procédure du flagrant
                        délit. A moins donc qu'on ne concède aux associations le droit de décerner
                        des mandats, ce que personne ne demanderait sérieusement pour elles, on ne
                        s'imagine pas qu'elles puissent concourir, à défaut du parquet et en dehors
                        de lui, à la répression de la mendicité et du vagabondage.</p>
                    <p>Les sociétés anglaises, nous dit-on, rendent de grands services parce
                        qu'elles tiennent des répertoires, des fiches sur les mendiants d'habitude, </p>
                    <pb n="192"/>
                    <p>et fournissent aux magistrats eux-mêmes des renseignements dont ceuxci font
                        volontiers état. L'Angleterre n'a pas, je crois, l'institution du casier
                        judiciaire; elle n'a pas, comme nous, l'institution des sommiers de la
                        Préfecture de police qui, à Paris du moins, renseignent de prime abord les
                        magistrats du petit parquet non seulement sur les condamnations, mais sur
                        toute arrestation antérieure de l'individu traduit, sans parler des fiches
                        anthropométriques qui servent à déjouer les efforts qu'il fait pour cacher
                        son identité. Que les associations similaires françaises cherchent
                        d'ailleurs à créer, relativement aux mendiants, un instrument de
                        renseignements plus parfait que ceux dont l'administration et la justice
                        disposent dès à présent, c'est ce qu'aucun texte de loi ne leur interdit de
                        faire, et il n'y a pas besoin d'une innovation législative pour leur en
                        conférer le droit.</p>
                    <p>C. — Crimes et délits contre l'enfance. — Cette formule embrasse les
                        attentats aux mœurs commis sur des enfants; il y a aussi les actes de
                        violence ou de cruauté dont les enfants sont victimes, en un mot le cas des
                        enfants martyrs. Personne ne pense que le ministère public fasse preuve de
                        mauvaise volonté lorsqu'il s'agit d'attentats de cette sorte, ni qu'il
                        classe de gaieté de cœur les plaintes qui lui sont adressées. MAIS, dit-on,
                        les parquets ne poursuivent pas parce qu'ils ignorent. S'il en est ainsi, il
                        faut les renseigner, et l'activité des sociétés protectrices aurait encore
                        un champ assez vaste pour se déployer sans qu'il soit indispensable de les
                        investir d'un véritable droit d'action. C'est ici alors qu'intervient
                        l'argument qui va suivre : les personnes qui ont connaissance de ces sortes
                        de crimes sont souvent timides et empruntées; l'appareil de la justice leur
                        fait peur et elles se livrent avec plus d'abandon aux agents ou
                        représentants d'une institution privée. Peut-être. Mais ces confidences
                        surprises, il faudra bien qu'à un moment quelconque les représentants des
                        associations les communiquent à une autorité quelle qu'elle soit, et, à
                        moins de leur donner le pouvoir de juger elles-mêmes, sur des rapports
                        confidentiels, les crimes contre l'enfance, il faudra bien que leurs témoins
                        se résignent à sortir à un moment quelconque de l'ombre pour déposer, sous
                        la fois du serment, soit devant le juge d'instruction, soit devant une
                        juridiction de jugement. La raison mise en avant par les auteurs de la
                        proposition ne prouve donc qu'une chose, c'est que les associations sont
                        très propres à recueillir les premiers indices des crimes et délits, non
                        qu'il est indispensable de remettre entre leurs mains le dépôt de l'action
                        publique.</p>
                    <p>Il convient d'ajouter que la plupart des attentats commis sur des enfants
                        sont des crimes, et excluent, par conséquent, l'emploi de la procédure de
                        citation directe.</p>
                    <p>D. — Outrages aux bonnes mœurs. — Voici peut-être la seule matière où la
                        prérogative réclamée pour les associations puisse être d'une réelle utilité.
                        En présence du flot montant des publications pornogra- </p>
                    <pb n="193"/>
                    <p>phiques, tout le monde signale et déplore l'énervement de la répression. La
                        tolérance a été toujours croissant, des moyennes se sont établies et il est
                        aujourd'hui fort difficile de remonter le courant. Les parquets ne
                        pourraient le faire désormais qu'en affrontant certains sarcasmes et, comme
                        M. le sénateur Bérenger le faisait naguère justement observer, l'arme du
                        ridicule est la seule peut-être qui puisse servir à paralyser l'action
                        publique. On craint d'être traité de pédant de vertu, de béotien, d'être
                        accusé de ne rien comprendre aux droits sacrés de l'art. Puis les parquets
                        n'aiment pas à courir le risque des acquittements successifs qui, lorsqu'ils
                        viennent de juges professionnels, les amoindrissent toujours un peu dans
                        leur autorité morale. Ils hésitent donc et reculent chaque jour, tandis que
                        certaines associations reprendraient l'offensive et réussiraient peut-être,
                        après quelques échecs, à faire prévaloir de nouvelles jurisprudences.</p>
                    <p>Je reconnais cela très franchement, mais je me demande s'il suffit d'un
                        intérêt aussi spécial pour autoriser le bouleversement de tous les principes
                        en vigueur dans le domaine de l'instruction criminelle.</p>
                    <p>Conclusion.</p>
                    <p>Si malgré toutes les objections qui précèdent, on persiste à vouloir conférer
                        aux associations un droit de poursuite, je dois m'expliquer en terminant sur
                        les conditions dans lesquelles ce droit pourrait leur être conféré de la
                        façon la moins dommageable pour l'ordre public.</p>
                    <p>Le droit de citation directe, tel qu'il est exercé actuellement par les
                        personnes lésées, offre dans la pratique de graves inconvénients. Je n'en
                        demanderais pas la suppression, car c'est, en matière de délit, pour les
                        victimes, une sérieuse garantie; mais on ne peut nier que fréquemment
                        l'exercice de ce droit ne soit une source d'abus. Les dangers de chantage
                        sont manifestes, plus manifestes encore les dangers de collusion, et chacun
                        sait que si, dans la pratique, le droit de citation directe s'exerce
                        souvent, très mal à propos, quelquefois d'ailleurs, pour suppléer au zèle du
                        ministère public, il sert aussi, le cas échéant, à entraver ses recherches
                        et à en paralyser d'avance les résultats. Mais le pire inconvénient, c'est
                        la rédaction déplorable des assignations, qui trop souvent obscures et
                        contradictoires, préparent et facilitent toutes les surprises d'audience. Il
                        serait à mon sens moins périlleux d'admettre les parties lésées à saisir le
                        juge d'instruction, dût-on, comme une opinion considérable dans la doctrine
                        le pense déja, reconnaître définitivement à ces parties le droit de mettre
                        l'action publique en mouvement par le seul fait de leur constitution. Eh
                        bien, ce que je dis des parties lésées, je le dirais avec bien plus de force
                        encore des associations, si tant est qu'on leur donne un droit de poursuite;
                        un</p>
                    <fw place="bottom">XXXIV. 14</fw>
                    <pb n="194"/>
                    <p>droit de recherche, j'y consens, un droit de se constituer partie civile, en
                        prenant à leur charge la responsabilité des frais de la procédure, j'y
                        consentirais à l'extrême rigueur, un droit de citation directe, jamais.</p>
                    <p>Les réformes proposées ont presque toujours des défenseurs compromettants :
                        un partisan du droit réclamé pour les associations me disait, il y a
                        quelques jours, dans une conversation privée : « Ce qu'il nous faut, c'est
                        le droit de citation directe, car, de la part des juges d'instruction, nous
                        avons à craindre encore bien des ordonnances de non-lieu. J'ajoute que, de
                        la part des cours et tribunaux, les associations auront toujours à redouter
                        aussi des jugements ou arrêts d'acquittement. Le ministère public n'échappe
                        pas lui-même à ce péril et le seul moyen qu'il connaisse pour le conjurer,
                        c'est d'être circonspect dans ses poursuites. »</p>
                    <p>Mais je ne veux pas discuter davantage une raison que la raison ne connaît
                        pas : les. partisans de la réforme proposée ne demandent, j'ensuis
                        convaincu, pour les associations, leurs clientes, ni le droit d'instruire
                        les procès, ni celui de les juger.</p>
                    <p>M. A. Le POITTEVIN, professeur à la Faculté de droit de l'Université de
                        PARIS, répond à M. Leloir.</p>
                    <p>Il est utile, à mon avis, quand on projette une institution nouvelle, d'en
                        prévoir (et je dirais presque, d'en prévoir surtout) les inconvénients
                        possibles; c'est un moyen de s'épargner, ou au moins de chercher à
                        s'épargner, les déceptions futures. C'est ainsi que je voudrais vous
                        présenter quelques observations sur les inconvénients que j'appelle
                        juridiques et sur- les inconvénients pratiques du droit de poursuite par les
                        associations; en même temps je vous expliquerai comment j'en comprendrais la
                        théorie législative et quelles conditions ou précautions me paraîtraient
                        nécessaires.</p>
                    <p> -L J'appelle inconvénient juridique ce fait, que le droit de poursuite
                        concédé aux associations serait en dehors de notre système français sur
                        l'exercice de l'action publique. C'est le Ministère Public qui en est le
                        gardien; en confiant la poursuite à une association nous détruisons
                        l'harmonie de nos institutions, institutions traditionnelles, dont
                        l'expérience nous montre que nous devons être fiers.</p>
                    <p>En d'autres termes, dans le droit anglais, tout particulier a le droit de se
                        porter accusateur; il le fait au nom du ROI, affirmant par là qu'il agit
                        dans l'intérêt de la société, par devoir civique, par zèle de bon citoyen.
                        Ce qu'un particulier peut faire il est logique qu'une association puisse le
                        faire également. Et elle le fera mieux; l'individu isolé manque de force, de
                        zèle, de temps ou de courage; un groupement d'individus, lorsqu'il se donne
                        précisément pour mission de combattre le crime, aura les moyens qui manquent
                        au citoyen laissé à sa propre initiative. Le droit de l'association est donc
                        bien, si l'on veut, un correctif de l'accusa- </p>
                    <pb n="195"/>
                    <p> tion populaire. Mais c'est une application ou une extension logique du
                        principe même (1).</p>
                    <p>NOUS, au contraire, si nous admettons que les associations aient un droit de
                        poursuite, nous allons du même coup renverser notre l'r article du code
                        d'instruction criminelle : « L'action pour l'application des peines
                        n'appartient qu'aux fonctionnaires auxquels elle est confiée par la loi
                        ».</p>
                    <p>Nous allons élever Ministère Public contre Ministère Public. Ministère Public
                        spontané de citoyens qui se donneront à eux-mêmes la vocation de défendre la
                        société, contre Ministère Public officiel.</p>
                    <p>Et ce n'est pas seulement une objection théorique, une discordance ou une
                        inélégance de construction juridique; c'est bien aussi une objection qui se
                        manifestera dans la réalité des faits, car les deux organes, officiel et
                        officieux, pourront se gêner mutuellement; l'organe officieux agira
                        peut-être avec un entrain immodéré qui ne peut convenir au magistrat.</p>
                    <p>Je sais bien qu'on a répondu par l'exemple de l'Écosse où l'on voit figurer
                        côte à côte le droit du Ministère Public et celui de l'association.</p>
                    <p>Mais je voudrais prouver en m'inspirant de notre législation seule, que si
                        nous nous écartons des principes, — et nous nous en écartons
                        incontestablement, — nous avons cependant un point d'appui pour nous en
                        écarter et que l'écart se justifie, en quelque sorte, par la méthode des
                        approximations successives; cette méthode même nous servira à fixer des
                        limites.</p>
                    <p>Il est, en effet, dans notre droit, et de date aussi ancienne, plus ancienne
                        même que le Ministère PUBLIC, un simple'particulier qui peut saisir la
                        justice répressive, mettre en mouvement l'action publique et coopérer à son
                        succès quand l'action a été intentée. C'est la victime de l'infraction.</p>
                    <p>OR, s'il en est ainsi, et sans sortir même du droit actuel, il est des cas où
                        la règle ne peut fonctionner, ou du moins n'acquiert toute son efficacité,
                        qu'au moyen de l'association; j'emprunte mon exemple à la pratique. Voici un
                        individu qui se livre illégalement à l'exercice de la pharmacie ou qui,
                        étant pharmacien, arrive au moyen de prix inférieurs, grâce à des
                        falsifications, à faire une concurrence délictueuse à d'autres pharmaciens.
                        Mais auquel fait-il tort et de combien? Je ne veux pas dire qu'un pharmacien
                        soit dans l'impossibilité d'agir, et la juris-</p>
                    <note place="bottom">(1) Les Anglais en ont imagine d'autres : la police charge
                        un de ses fonctionnaires d'intenter l'accusation, il y a des villes qui ont
                        des accusateurs attitrés. GLASSON, Itist. du droit et des institutions de
                        l'Angleterre VI. p. 727, 728. Jusqu'à présent, les Anglais sont même restés
                        fidèles a ce principe dans le timide essai qu'ils ont organisé d'un
                        ministère public — ministère public très différent du nôtre, ce n'est point
                        le moment de montrer les différences, et aussi bien cela ne fait rien à
                        notre question; — car le public proseculor n'a pas en règle générale plus de
                        droits qu'un particulier (Stephen. A gênerai view of the criminal law of
                        England. 2° édition, 1800, p. 157). </note>
                    <pb n="196"/>
                    <p>prudence, comprenant fort bien quel intérêt public s'alliait à des actions de
                        ce genre, a mis beaucoup de bonne volonté à les recevoir; mais pourtant, en
                        soi, quelles difficultés pour établir le préjudice qu'invoque le demandeur?
                        Ne pourra-t-on lui objecter que son officine honnête est beaucoup trop
                        éloignée de l'officine illégale pour qu'il ait pu en subir la moindre
                        atteinte? Toutes ces difficultés disparaissent si nous sommes en présence
                        d'un syndicat qui prend en main la cause de la corporation et par cela même,
                        dans le fait que je viens de citer, la cause du public (1).</p>
                    <p>Sans y insister plus longuement, je viens surtout de montrer que
                        l'association peut vivifier, fortifier le principe du droit individuel. Mais
                        il y a des cas où ce principe même devient lettre morte, parce que (pour des
                        raisons de droit ou de fait, peu importe), la victime est dans une parfaite
                        impossibilité d'agir. Le droit de poursuite de l'individu lésé devient une
                        amère dérision, une ironie.</p>
                    <p>C'est surtout le cas des enfants maltraités, victimes de violences... alors
                        que celui qui les maltraite est précisément leur protecteur légal qui
                        devrait poursuivre le crime ou délit qu'il commet lui-même contre eux. Vous
                        n'allez pourtant pas imaginer une réunion d'enfants malheureux, cherchant,
                        par je ne sais quel procédé, à organiser l'emploi d'une citation directe ou
                        d'une plainte quand l'un d'eux serait victime.</p>
                    <p>Et vous ne souhaitez pas alors que le .législateur donne à des syndicats de
                        charité, de philanthropie, de solidarité sociale (suivant le mot
                        philosophique qui vous conviendra le mieux) le moyen de le faire à leur
                        place, de faire ce que les lois autorisent dès maintenant au profit des
                        syndicats professionnels!</p>
                    <p>Mais si l'exemple que je viens de donner est un des plus frappants, s'il a
                        même une histoire, puisqu'il a manqué avoir le succès en 1898, il n'est pas
                        le seul. On a dit parfois que la licence des rues était une atteinte à la
                        liberté du père de famille, à son droit de circuler avec les siens, avec ses
                        enfants, sans avoir la crainte de blesser ou de compromettre leurs
                        sentiments par l'immoralité des images qui peuvent s'offrir à leurs yeux. Si
                        les pères de famille ou tous autres s'intéressant à la moralité publique
                        s'unissent pour synthétiser en une association, en un faisceau, ces droits
                        vagues, indécis et comme impalpables, que chacun d'eux ne peut invoquer,
                        croyez-vous que nous soyons bien éloignés — au point de vue d'une réforme
                        législative — des règles du Code d'instruction criminelle?</p>
                    <p>Généralisons encore, et ici j'emprunterai la formule même qui a été donnée
                        avec une haute autorité dans une autre assemblée par M. le</p>
                    <note place="bottom">(1) C'est la même idée qui se développe dans un texte
                        formel, dont nous n'avons pas à interpréter toute l'étendue, l'article 17 de
                        la loi du 30 novembre 1892 sur la médecine. «... En ce qui concerne...
                        l'exercice illégal de la médecine,... les médecins,... les associations de
                        médecins régulièrement constituées, les syndicats visés dans l'article 13,
                        pourront en saisir les tribunaux par voie de citation directe.... »</note>
                    <pb n="197"/>
                    <p>sénateur Bérenger : « En définitive, ce que nous demandons n'est pas autre
                        chose qu'une extension du droit de citation directe;... l'individu a le
                        droit de poursuivre quand son intérêt personnel est lésé.... OR, quel est
                        l'intérêt personnel d'une collectivité sinon le but qu'elle poursuit? Il est
                        donc logique de demander pour la collectivité, fondée dans le b*t de
                        combattre un ordre d'abus déterminés, le droit' de poursuivre les faits
                        délictueux qui relèvent de ces abus (1). &gt;</p>
                    <p>Voilà le fondement sur lequel le législateur peut construire, sans ébranler
                        nos principes, sans nous ramener à l'accusation populaire abandonnée, comme
                        disaient les textes romains, cuivis ex populo: assimilation de l'association
                        à la victime de l'infraction, quant aux abus prévus dans ses statuts, et
                        conformément aux conditions imposées par les lois; je reviendrai sur ce
                        dernier point.</p>
                    <p>Mais je dis : assimilation, assimilation complète de droits, et non pas
                        seulement au sujet de la citation directe. Ni plus de droits, ni moins.</p>
                    <p>Pas plus de droits. Car je ne voudrais donner aucun caractère officiel,
                        aucune autorité spéciale, aux représentants ou agents de ces associations.
                        Ils feraient leurs recherches, leurs enquêtes officieuses, recueilleraient
                        leurs renseignements préliminaires, comme un simple particulier qui veut
                        procéder par citation devant le tribunal de police correctionnelle. En leur
                        déniant tout pouvoir officiel, nous évitons déjà en partie le reproche
                        d'inquisition dans les familles, sur lequel nous aurons à revenir.</p>
                    <p>Mais pas moins de droits. Je fais surtout allusion au droit de plainte avec
                        constitution de partie civile (2). Il ne me parait pas négligeable. Vous
                        savez fort bien que la citation directe est impossible en matière de crimes,
                        et précisément la loi de 1898 sur les violences contre les enfants, prévoit,
                        à côté de délits, des faits punissables de peines criminelles. ET, même
                        quand il s'agit de faits pour lesquels la citation directe est admissible en
                        droit, combien n'arrive-t-il pas souvent qu'elle est impraticable en fait et
                        qu'une instruction préalable est nécessaire pour rechercher et assurer la
                        preuve, sinon même pour découvrir le cou pable?</p>
                    <p>OR, je crois que le M. P. voulût-il classer l'affaire par suite d'une
                        divergence d'appréciation — et théoriquement nous devons aller jusqu'à
                        supposer que ce sont des raisons extrinsèques au fond qui dictent</p>
                    <note place="bottom">(1) Séance de la Société générale des PRISONS, du 22 avril
                        1896, à la suite du rapport présenté par M. Nourrisson. Revue pénitentiaire,
                        1896, p. 687.</note>
                    <note place="bottom">(2) Cp. le texte qui avait été voté, mais en première
                        délibération seulement, par le Sénat, au sujet de la loi du 1'J avril 1898 :
                        « Le droit de poursuivre et de se porter partie civile, dans les termes des
                        art. 63 et 182 du code d'instruction criminelle, peut être concédé.... »
                        [Annuaire de législation française, XVIII, p. 273).</note>
                    <pb n="198"/>
                    <p> sa conduite — je crois avec l'ensemble de la doctrine criminaliste que la
                        partie lésée, se constituant partie civile, saisit quand même valablement le
                        juge d'instruction (1) : je réclame ce droit pour les associations.</p>
                    <p>Seulement nous entrerions ici dans une question controversée. C'est inutile;
                        prenons les choses sous une forme plus pratique, sous la forme qui
                        coordonnera les efforts réunis du M. P. et de l'association au lieu de les
                        mettre en désaccord; car c'est la combinaison des efforts et non leur
                        hostilité qui est dans notre vœu.</p>
                    <p>MAIS, dira-t-on, le droit d'action n'est pas nécessaire; le droit de
                        dénonciation suffit, et le droit d'action peut être une entrave à cette
                        harmonie que nous devons souhaiter.</p>
                    <p>Le droit de dénonciation suffirait, parce que, si le M. P. n'agit pas, c'est
                        qu'il ignore les faits délictueux et particulièrement les crimes et délits
                        contre les enfants; les voisins n'osent pas dénoncer, ils craignent de se
                        présenter devant l'autorité ou ils redoutent de s'exposer aux vengeances....
                        Une association n'aura pas ces craintes, elle aura le zèle et la vigilance,
                        elle sera sûrement écoulée quand elle prendra le parti de dénoncer, et le M.
                        P., averti par ses soins, agira.</p>
                    <p>Pas toujours, alors même qu'il désirerait peut-être agir!</p>
                    <p>Sans doute, le M. P. n'a pas besoin d'attendre une plainte, ni même une
                        dénonciation, pour intenter l'action publique. Mais la pratique est là avec
                        ses exigences et ses traditions. C'est parfois une responsabilité grande de
                        commencer une poursuite, et c'est aussi, la chose n'est pas sans intérêt,
                        une question de frais à engager; on peut hésiter; le procureur de la
                        République conserve des doutes sur les éléments de conviction, l'association
                        est sûre de son fait.... Une plainte, la plainte surtout avec constitution
                        d'une partie civile qui assure les frais, qui doit même faire une
                        consignation préalable, est une garantie, un appui.</p>
                    <p>Vous voyez alors le rôle salutaire de l'association qui fera la plainte et se
                        constituera, donnant ainsi au représentant habituel de l'action publique
                        l'impulsion décisive qui vaincra ses hésitations. Et c'est une force qui se
                        joint à la sienne pour toute la durée du procès. Manque-l-il de foi dans le
                        succès? Qu'il la laisse agir seule, se réservant d'intervenir au moment
                        opportun.</p>
                    <p>Est-ce qu'alors le droit d'action, citation directe ou autre, peut gêner
                        d'une manière regrettable le M. P.? OUI, dans un cas : lorsque le M. P.,
                        voulant agir lui-même, d'office, a des raisons de procéder avec quelque
                        lenteur : il fait faire une enquête officieuse, et se dispose à requérir une
                        instruction, lorsqu'un particulier (particulier stricto sensu dans le droit
                        actuel, association dans le système projeté) lance avec précipitation la
                        citation devant le tribunal correctionnel. Cela s'est présenté. Mais on peut
                        aisément trouver le remède, et j'ai eu l'occasion d'écrire ailleurs (2)</p>
                    <note place="bottom">(1) Voir notamment : De la plainte au juge d'instruction,
                        parR. DAMOGUE, Revue pénitentiaire, 1900, p. 451.</note>
                    <note place="bottom">(2) Revue critique, 1900, p. 459.</note>
                    <pb n="199"/>
                    <p>qu'un texte bien simple supprimerait l'inconvénient. Il suffirait d'une
                        demande préalable au procureur. Si celui-ci veut poursuivre, l'accord
                        régnerait dans le procédé d'action, et au surplus le M. P. aurait la
                        préférence et le choix; dans le cas contraire seulement, le particulier
                        reprendrait sa liberté et agirait seul à ses risques. La question n'est pas
                        spéciale aux associations.</p>
                    <p>En sorte que, si nous nous plaçons au point de vue juridique en tenant compte
                        des considérations qui s'y rattachent, — l'association étant assimilée au
                        particulier lésé, quant aux délits spécialisés par ses statuts, — je ne puis
                        trouver qu'une extension législative d'une règle existante, en harmonie avec
                        nos principes généraux et, j'ajoute, en harmonie avec les progrès incessants
                        de l'idée d'association. Nous suivons l'évolution normale du droit et de la
                        civilisation.</p>
                    <p>IL J'arrive aux inconvénients que j'ai appelés pratiques parce qu'ils ne
                        résultent pas d'objections liées à des théories proprement dites.
                        Certainement ils sont multiples. J'en vois quelques-uns. L'un est
                        parfaitement connu en ANGLETERRE, dans le pays même de la poursuite par les
                        associations; mais il faut dire bien haut qu'il y est surtout connu en ce
                        qui concerne l'accusation par les particuliers; les associations, autant que
                        je puis le savoir, ont une respectabilité qui les met à l'abri de la
                        critique : je veux parler des transactions que le droit de poursuite peut
                        faciliter, lorsque le prétendu accusateur n'est qu'un spéculateur éhonté qui
                        trouve dans la menace d'un procès, disons le mot, dans un chantage, une
                        source de profits.</p>
                    <p>Un autre inconvénient, moins grave sans doute, mais néanmoins intolérable,
                        serait, de la part d'associations, ou de leurs agents trop enthousiastes de
                        leur mission, une inquisition indiscrète dans la vie privée des citoyens,
                        dans les familles, dans leurs relations. HEUREUSEMENT, l'adultère ne peut
                        être poursuivi que sur la plainte de l'époux offensé : règle indispensable à
                        conserver pour le cas où une association viendrait à se fonder en
                        s'octroyant la mission de faire régner la vertu parfaite sur la terre et
                        l'amour dans tous les ménages! Pour un délit qui échapperait à la curiosité
                        d'une telle société, combien d'autres fourniraient prétexte à ses
                        investigations — non pas officielles, nous l'avons dit, — mais
                        singulièrement officieuses!</p>
                    <p>N'exagérons rien. Est-ce que dès maintenant la dénonciation n'offre pas les
                        mêmes armes? Insuffisante pour faire tout le bien désirable, n'est-elle pas
                        assez pernicieuse pour faire le mal? Et je me demande vraiment si le droit
                        d'action, confié à des associations, —. vous entendez bien, à des
                        associations seulement — offrirait plus de périls à ces divers points de vue
                        que le droit de dénonciation qu'elles possèdent virtuellement et que
                        plusieurs exercent? Mais c'est, en tout cas, une question de précautions
                        légales et j'y arriverai dans un instant. Car je voudrais encore ajouter un
                        article au chapitre des inconvénients possibles.</p>
                    <p>Nous avons contracté la mauvaise habitude en France de mêler à tout </p>
                    <pb n="200"/>
                    <p>ou à peu près, la politique; je dis cela in abstracto, pour tous les partis;
                        et je le dis également, dans le sens le plus large, de tout ce qui les
                        divise. Il y a là un élément fâcheux avec lequel il faut vivre, mais qui
                        peut tout gâter, même une loi d'instruction criminelle sur le droit de
                        poursuite par les associations. Ne serait-ce pas un nouveau champ de
                        bataille, un moyen de combat, un système de vexation contre ceux qui n'ont
                        pas les mêmes couleurs? Eh bien, je voudrais, au moins dans cette matière et
                        dans les projets qui peuvent en découler, l'éliminer, si possible,
                        radicalement. El je reviens ainsi aux précautions pour éviter les abus. Je
                        les classe en deux catégories : dans la loi, dans les conditions nécessaires
                        pour ester en justice.</p>
                    <p>Dans la loi d'abord. Puisque l'innovation projetée peut nous donner des
                        craintes, et puisque, pour certains, elle a paru trop en dehors du système
                        général de notre procédure pénale, marchons par étapes et avec toute
                        l'attention du voyageur qui s'avance sur un terrain douteux.</p>
                    <p>Autrement dit, que le législateur commence par quelques cas seulement, par
                        les plus intéressants, comme celui de l'enfance victime de violences et de
                        mauvais traitements; l'expérience même montrera peu à peu si les partisans
                        de l'idée nouvelle avaient raison ou s'ils se sont trompés, s'il convient
                        d'augmenter la liste, de la généraliser ou de la clore : ce sera l'affaire
                        d'un avenir plus éloigné que nous ne pouvons engager-</p>
                    <p>Mais j'exclurais impitoyablement de ma liste tout ce qui peut se passer sur
                        le terrain politique. Voilà pourquoi, par exemple, je n'accepterais point,
                        dans un projet de loi sur notre sujet, les associations ayant pour but de
                        s'attaquer aux fraudes électorales.... quelle que puisse être leur utilité,
                        si je crois ce que disent les journaux et les discours parlementaires quand
                        ils apprécient, à droite ou à gauche, l'élection de l'adversaire (1).</p>
                    <p>ENSUITE, dans les conditions nécessaires pour ester en justice (ester en
                        justice, bien entendu, en vue du droit de poursuite dont il s'agit ici).</p>
                    <p>Nous examinerons ainsi les précautions à prendre pour que, seules, des
                        associations à la fois dignes et prudentes soient investies de la confiance
                        légale. Car on conçoit bien qu'il ne faut pas que toute association
                        quelconque, composée de n'importe qui, et pouvant être sans surface, — même
                        pécuniaire, — ait la possibilité d'intenter à tort et à travers des
                        poursuites répressives.</p>
                    <p>En parlant incidemment du point de vue pécuniaire, je n'ai pas ouvert une
                        digression superflue. Car j'entendrais que l'association ne pût échapper à
                        aucune des responsabilités qui pèsent éventuellement aujourd'hui sur le
                        particulier qui se prétend victime d'un délit (je suis</p>
                    <note place="bottom">(1) On peut, du reste, noter en passant l'article 123 de la
                        loi électorale du 15 mars 1849, sur le droit de plainte conféré aux
                        électeurs du collège qui a procédé à une élection à l'occasion de laquelle
                        des crimes ou délits ont été commis.</note>
                    <pb n="201"/>
                    <p>toujours mon idée directrice) : responsabilité civile en dommages-intérêts,
                        retombant sur la caisse de l'association, en cas de poursuite téméraire;
                        responsabilité pénale pour ses représentants, comme auteurs ou comme
                        complices, en cas de poursuite calomnieuse. Voulez-vous même,
                        préventivement, — ce que le droit commun ne fait pas, — que le tribunal ait
                        le droit d'imposer, après appréciation et sur demande de la personne
                        poursuivie, une sorte de caution judicalum so/ti? ce serait à examiner.
                        Voilà déjà des garanties. J'en cherche encore d'autres.</p>
                    <p>Je les trouve dans la nécessité d'une autorisation. Mais ici je me mettrai en
                        désaccord avec les théories qui ont été émises. On a dit, en eiFET, qu'il
                        faudrait: 1* que l'association fût déclarée d'utilité publique et 2° qu'elle
                        fût spécialement autorisée par l'administration pour exercer le droit de
                        poursuite. C'est, à mon sens, d'abord, une première autorisation qui est de
                        trop; et c'est ensuite la deuxième, ou plutôt celle-ci je la demanderais
                        ailleurs.</p>
                    <p>Quant à la première, elle avait sa raison d'être dans la législation
                        antérieure à la loi du 1" juillet 1901; sans la reconnaissance d'utilité
                        publique, pas de personne morale, incapacité de se présenter à aucun titre
                        devant les tribunaux. Mais aujourd'hui, la reconnaissance d'utilité publique
                        n'est plus nécessaire à cet effet, l'administration n'intervient plus pour
                        conférer la personnalité; il suffit de la publicité ou déclaration préalable
                        dans les conditions déterminées par l'article 5; laissons donc nos
                        associations libres comme toutes les autres; et si c'est leurintérêt de
                        solliciter la reconnaissance, afin surtout d'avoir l'aptitude d'acquérir à
                        titre gratuit, qu'elles le fassent à leur gré et non par une nécessité
                        juridique de surcroît.</p>
                    <p>Mais j'écarterais aussi l'autre autorisation, l'autorisation administrative
                        spéciale pour exercer le droit de poursuite particulier, nouveau, que nous
                        discutons. Je ne vois vraiment dans la matière rien d'administratif, il n'y
                        a que des questions judiciaires : l'associa^on offret-elle une aptitude
                        suffisante en moralité et en garanties de toutes sortes, pour qu'elle soit
                        admise à la barre? — C'est ce que le projet de 1898 avait en grande partie
                        compris:</p>
                    <p> « Le droit de poursuivre et de se porter partie civile, dans les termes des
                        articles 63 et 182 du Code d'instruction criminelle, peut être concédé par
                        décret spécial, après avis du tribunal de 1" instance, aux associations
                        protectrices de l'enfance, reconnues d'utilité publique (1), en ce qui
                        touche les violences et attentats commis sur les enfants. »</p>
                    <p>Mais au décret spécial je préfère une délibération de la Cour d'appel, après
                        avis du tribunal (et le ministère public entendu, afin que l'intérêt général
                        soit représenté et défendu), à peu près comme la Cour déclare</p>
                    <note place="bottom">(I) On remarquera que ce projet de texte date de 1898 : on
                        ne peut donc en tirer ici d'argument, depuis la loi de 1901 qui, comme on
                        l'a observé plus haut, a transformé les bases de la personnalité morale. </note>
                    <pb n="202"/>
                    <p>que les avoués de tel tribunal auront le droit de plaider, ou comme elle
                        détermine la liste des médecins experts.</p>
                    <p>Voici même l'avantage : car tout se tient symétriquement dans le système que
                        je propose (je l'ai du moins recherché); ce serait également dans les mêmes
                        conditions que l'autorisation serait révoquée judiciairement et non pas
                        administrativement, si des abus venaient à se produire. Ce serait la
                        meilleure pénalité contre l'association qui abuserait de sa mission. Si nous
                        voulons introduire sagement une réforme, il faut la créer en vue
                        d'associations pleinement indépendantes sous le seul contrôle de la
                        justice.</p>
                </div>
                <div type="item">
                    <p>M. le Président donne communication d'une circulaire qui lui a été adressée
                        par M. le Ministre de l'Instruction publique et des Beaux-ARTS, et qui est
                        ainsi conçue:</p>
                    <p>Monsieur le PRÉSIDENT,</p>
                    <p>J'ai l'honneur de vous annoncer que, sur l'initiative des Sociétés Savantes
                        de BORDEAUX, trois excursions ont été organisées, qui suivront le Congrès
                        des Sociétés Savantes:</p>
                    <p>1° Excursion Océanographique et Géographique à ARCACHON, le dimanche 19
                        avril;</p>
                    <p>2° Excursion Archéologique à Saint-EMILION, le même jour.</p>
                    <p>L'adhésion à l'une ou l'autre de ces deux excursions sera directement reçue
                        pendant la durée du Congrès par les bureaux de l'Académie de Bordeaux.</p>
                    <p>3° Excursion de trois jours à BAYONNE, Saint-Sébastien et retour, du dimanche
                        19 au mardi 21 avril inclus.</p>
                    <p>Programme de l'excursion:</p>
                    <p>Dimanche 19 avril. — Départ de Bordeaux à sept heures et demie pour Bayonne.
                        — Bayonne : déjeuner; visites de la Ville et du Musée Bonnat; à deux heures
                        et demie, départ en voiture pour le tour des glacis, la Croix de MOUGUERRE,
                        descente par l'embouchure de l'Adour sur Biarritz. — Biarritz : dîner et
                        coucher.</p>
                    <p>Lundi 20 avril. — Départ de Biarritz à onze heures et demie en chemin de fer;
                        arrivée à midi, à Saint-Jean de Luz; déjeuner. Dans l'après-midi, promenade
                        en voiture, pour le tour de la baie de Saint-</p>
                    <p>Jean de LUZ, URRUGUE, Behobie; visite du Château d'ABBADIE, propriété de
                        l'Académie des Sciences; descente sur Hendaye pour dîner et coucher.</p>
                    <p>Mardi 21 avril. — Vers huit heures, traversée de laBidassoa; visite de
                        Fontarabie et promenade en tramway jusqu'à Irun. Départ d'Irun à dix heures
                        cinquante-six pour Saint-Sébastien. —Déjeuner à Saint-Sébastien, </p>
                    <pb n="203"/>
                    <p>visite de la Ville. Départ à quatre heures dix-neuf par le rapide pour être à
                        Bordeaux à dix heures, et à PARIS, le lendemain mercredi a sept heures du
                        malin.</p>
                    <p>Le voyage s'effectuera en première classe et la dépense totale, tous frais
                        compris, s'élèvera de 80 francs minimum à 100 francs maximum .</p>
                    <p>Les adhésions à cette excursion sont reçues, dès ù présent, par M. Henri
                        LORIN, professeur a la Faculté des lettres, 2, quai des CHARTRONS, à
                        Bordeaux.</p>
                    <p>Il est indispensable que ces adhésions parviennent au plus tard le 1" avril
                        prochain.</p>
                    <p>Je vous serais reconnaissant de donner à cette communication la plus prompte
                        et la plus large publicité.</p>
                    <p>AGRÉEZ, Monsieur le PRÉSIDENT, l'assurance de ma considération très
                        distinguée.</p>
                    <p>Le Minisire de l'Instruction publique et des Beaux-ARTS,</p>
                    <p>Pour le Ministre et par autorisation:</p>
                    <p>Le Directeur de l'Enseignement supérieur,</p>
                    <p>Bavet.</p>
                </div>
                <div type="item" feature="organizational">
                    <p>M. A. CHAUMAT, avocat à la Cour d'appel de PARIS, présente, au nom de la
                        Commission de comptabilité, le rapport suivant, sur les comptes de l'année
                        1902.</p>
                    <p>MESSIEURS,</p>
                    <p>Vous nous avez chargés, MM. Hubert-VALLEROUX, Héron de Villefosse et moi,
                        d'examiner les comptes de votre trésorier et de vous présenter un état de la
                        situation financière de la Société; voici les résultats de notre examen.</p>
                    <p>Nos dépenses comprennent:</p>
                    <p>1° Les frais d'impression, spécialement ceux du BULLETIN, de VAnnuaire
                        étranger, de l'Annuaire français, des circulaires et des lettres de
                        convocation;</p>
                    <p>2° Les frais de location de l'appartement que nous occupons;</p>
                    <p>3° L'entretien de la Bibliothèque et les dépenses qui s'y rattachent;</p>
                    <p>4" Le traitement de notre agent;</p>
                    <p>Ces dépenses sont payées par notre trésorier;</p>
                    <p>5° ENFIN, les frais de brochage, de distribution, d'affranchissement, de
                        recouvrement et de service qui sont remboursés à M. Pichon. </p>
                    <pb n="204"/>
                    <p>L'examen des divers comptes nous a permis d'en constater la parfaite
                        régularité. En voici les résultats généraux.</p>
                    <p>Le 1er janvier dernier, époque de la clôture de l'exercice,votre trésorier
                        avait en caisse 1.854r,30 et le solde à nouveau, à la fin de l'exercice
                        1902, est ainsi de la somme de 1.854r,30</p>
                    <p>Nous obtenons le même chiffre en comparant les recettes et les dépenses de
                        l'exercice.</p>
                    <p>Il résulte, en effet, de l'ensemble des comptes, que les recettes de 1902 se
                        sont élevées à 32.234r,50 savoir:</p>
                    <p>Solde à nouveau à la fin de l'exercice précédent . 3.857r,50</p>
                    <p>Recettes effectuées en 1902 28.377r »</p>
                    <p>Total des recettes 32.234r,50</p>
                    <p>Les dépenses se sont élevées à 30.380r,20</p>
                    <p>Différence égale au reliquat ci-dessus 1.854r,30</p>
                    <p>D'autre part, le montant des dépenses restant à payer (25.565r,75) (1),
                        déduction faite des cotisations à recouvrer (1.200r) (2), s'élève à
                        24.365r,75</p>
                    <p>D'où il résulte un reliquat passif, au 1er janvier 1903, de. 22.511',45</p>
                    <p>(1) Les dépenses restant à payer sont les suivantes 1° Solde des frais
                        d'impression de l'Annuaire étranger de 1900</p>
                    <p>(lois de 1899) 5,272R,90</p>
                    <p>2° Frais d'impression de l'Annuaire étranger de 1901 (lois de 1900) ,
                        environ. ..." 8.000' »</p>
                    <p>3' Frais d'impression de l'Annuaire étranger de 1902 i.lois de 1901) , dont
                        la charge incombe à l'exercice 1902, environ 8.000' »</p>
                    <p>4° Frais d'impression de l'Annuaire français de 1902 (lois de 1901), environ
                        2.000 francs, sur lesquels il a été déjà payé pour le brochage 162 fr. 55,
                        soit net environ 1.837',45</p>
                    <p>5° Solde des frais d'impression du Bulletin de 1902 2.545',40</p>
                    <p>Total 25.565',75</p>
                    <p>(2) Sur 1.232 quittances de 1902 mises en recouvrement, 191, représentant
                        3.820 francs, restent à recouvrer; nous estimons qu'il pourra être encaissé
                        de ce chef, environ 1.000 francs.</p>
                    <p>Pour les exercices antérieurs, le montant des quittances non encore
                        recouvrées, s'élève à 3.160 francs, sans que nous puissions prévoir
                        exactement ce qui pourra être encaissé de ce chef. D'après les encaissements
                        des années précédentes, pour les cotisations arriérées, nous ne croyons pas
                        pouvoir faire état de plus de 200 francs.</p>
                    <p>Cela fait à recevoir, en total, pour cotisations arriérées 1.200' » </p>
                    <pb n="205"/>
                    <p>Voici quelques explications sur les chiffres qui précèdent:</p>
                    <p>Pour les cotisations restant à recouvrer au Ie' janvier 1902, sur l'exercice
                        1901 et les exercices antérieurs, nous avions maintenu, comme susceptibles
                        d'être mises en recouvrement en 1902,</p>
                    <p>405 quittances représentant ensemble 8.100 francs.</p>
                    <p>Il a été recouvré seulement 1.100'</p>
                    <p>Il y a lieu, sur l'avis conforme de notre secrétaire général et de notre
                        trésorier, de remettre en recouvrement, en 1903, 218 quittances représentant
                        3.160 francs; mais, en nous référant à l'expérience des années précédentes,
                        pour le recouvrement des cotisations arriérées, nous ne croyons pas devoir
                        compter sur une recette supérieure à 200'</p>
                    <p>Total 1.300'</p>
                    <p>Le surplus des cotisations arriérées (3.840 fr.) doit être, dès à présent,
                        admis en non-valeurs (1).</p>
                    <p>Il y avait, à la fin de l'exercice 1901, un solde à nouveau en caisse de
                        3.857',50</p>
                    <p>Total des ressources provenant des exercices antérieurs 5.157',50</p>
                    <p>En déduisant cette somme des restes à payer de l'année 1901 et des années
                        précédentes, soldés en 1902(2) ou restant encore à solder (3) 26.422',65</p>
                    <p>La différence (21.265 fr. 15) représente le reliquat passif des exercices
                        antérieurs à l'exercice 1902. . . 21.265',15</p>
                    <p>En ce qui touche les recettes et les dépenses afférentes à l'exercice 1902,
                        voici, comme les années précédentes, les tableaux</p>
                    <p>(1) La Commission des comptes estime qu'en présence du chiffre considérable
                        de cotisations arriérées restant en souffrance chaque année, il y a lieu
                        soit de contrôler plus activement le service de l'encaissement des
                        cotisations, soit de rayer de nos listes ceux des membres de la Société qui
                        persistent à ne pas payer régulièrement leurs cotisations.</p>
                    <p>(2) Annuaire étranger de 1899 (t. 28, lois de 1898), solde, 3.740 francs;</p>
                    <p>Annuaire étranger de 1900 (t. 29, lois de 1900), acompte versé à
                        l'imprimeur,</p>
                    <p>2.000 francs et brochage, 638 fr. 75; Annuaire français de 1901 (t. 20, lois
                        de 1900), 2.296 francs; Bulletin de 1901, solde payé à l'imprimeur, 4.475
                        francs; ensemble : 13.149 fr. 75.</p>
                    <note place="bottom">(3) Annuaire étranger de 1900 (t. 29, lois de 1899), solde
                        restant à payer, 5 272 fr. 90; Annuaire étranger de 1901 (t. 30, lois de
                        1900), environ 8.000 francs; ensemble : 13.272 fr. 90. Total des deux sommes
                        : 2C.422 fr. 65. </note>
                    <pb n="206"/>
                    <p>comparatifs de ces recettes et de ces dépenses, rapprochées elles-mêmes des
                        recettes et des dépenses de l'exercice précédent. Nous faisons remarquer que
                        l'un des articles portés en recettes, les « cotisations à recouvrer », ne
                        représente pas une recette effectuée, mais une simple prévision, suivant une
                        évaluation que nous avons faite aussi exacte que possible.</p>
                    <p>Recettes de 1901 et 1902.</p>
                    <p>Recettes ordinaires:</p>
                    <p>Recettes extraordinaires:</p>
                    <p>Cotisations encaissées — a encaisser , Droits d'entrée des membres nouveaux
                        Vente de publications Intérêts des capitaux Total des recettes ordinaires
                        (dites ou i dire).</p>
                    <p> 'Rachat de cotisations ^ Sommes reçues pour les déi penses du Congrès de
                        1900, [ et subventions diverses. . . .</p>
                    <p>Total des recettes 1901</p>
                    <p>22.760'</p>
                    <p>200</p>
                    <p>3.804 40</p>
                    <p>1.403 00</p>
                    <p>28.168', 30</p>
                    <p>500</p>
                    <p>1.647</p>
                    <p>1902</p>
                    <p>20.820' ,.</p>
                    <p>1.000 ,.</p>
                    <p>310 »</p>
                    <p>3.807 40</p>
                    <p>1.409 60</p>
                    <p>27.527'</p>
                    <p>750</p>
                    <p>30.315', 301 28.277' »</p>
                    <p>L'exercice 1902 présente donc, comme recettes ordinaires, une différence en
                        moins d'environ 600 francs (exactement 611 fr. 30).</p>
                    <p>Le produit de la vente des publications a donné 93 francs de plus et les
                        intérêts de nos capitaux se sont élevés de 95 fr. 70; d'autre part, les
                        droits d'entrée des membres nouveaux ont produit une recette nouvelle de 310
                        francs. Par contre, le chiffre des cotisations encaissées ou à encaisser
                        pour 1902, s'élève à 21.820 francs, tandis que pour 1901 il représente
                        22.760 francs, ce qui fait une différence en moins, pour l'exercice 1902, de
                        1.140 francs.</p>
                    <p>Cette différence n'est pas aussi importante qu'elle le parait parce que
                        l'avant-dernier exercice contenant toujours, avec les cotisations de cet
                        exercice, encaissées ou à encaisser, les cotisations arriérées afférentes
                        aux exercices antérieurs, le chiffre total des encaissements faits ou &amp;
                        faire pour l'avant-dernier exercice est nécessairement un peu supérieur,
                        avec le même nombre de membres, au chiffre des encaissements du dernier
                        exercice. Il faut cependant retenir que pendant le cours de l'exercice 1902
                        il a été encaissé seulement 20.820 francs, tandis </p>
                    <pb n="207"/>
                    <p>qu'en 190t, il avait été effectivement encaissé pour ce seul exercice 21.660
                        francs.</p>
                    <p>En ce qui touche les dépenses, dont voici le tableau comparatif, nous faisons
                        remarquer, comme les années précédentes, que, pour le Bulletin et les
                        ANNUAIRES, les dépenses portées dans chacune des deux colonnes sont, non pas
                        les dépenses effectivement faites au cours des exercices 1901 et 1902, mais
                        les dépenses afférentes à chacun des deux exercices. Nous avons vu, en
                        effet, précédemment, que l'impression de nos deux Annuaires pour 1902 n'est
                        pas encore payée, non plus qu'une partie des dépenses d'impression du
                        Bulletin de 1902, tandis qu'on a payé, en 1902 les frais d'impression de
                        l'Annuaire français de 1901 ainsi que des frais d'impression des Annuaires
                        étrangers de 1899 et 1900 et du Bulletin de 1900.</p>
                    <p>Dépenses de 1901 et 1902.</p>
                    <p>1901</p>
                    <p>1902</p>
                    <p>Bulletin (32- et 33* années).</p>
                    <p>5.284' »</p>
                    <p>5.011' 75</p>
                    <p>Annuaire étranger (29' et 7.911 65</p>
                    <p>8.000 »</p>
                    <p>Annuaire français (20° et (environ)</p>
                    <p>2.528 45</p>
                    <p>2.000 »</p>
                    <p>(environi Circulaires etconvocations.</p>
                    <p>723 55</p>
                    <p>414 90</p>
                    <p>Dépenses Affranchissements etdistriordinaires Frais d'encaissement et de
                        2.779 55</p>
                    <p>2.670 »</p>
                    <p>2.444 20</p>
                    <p>2.207 55</p>
                    <p>2.453 50</p>
                    <p>3.732 50</p>
                    <p>Bibliothèque 3.672 45</p>
                    <p>1.794 20</p>
                    <p>Chauffage et éclairage . . . »</p>
                    <p>422 70</p>
                    <p>Agent de la Société ....</p>
                    <p>1.300 »</p>
                    <p>1.300 »</p>
                    <p>Total des dépenses ordinaires . .</p>
                    <p>29.097'35</p>
                    <p>27.553'60</p>
                    <p>Dépenses.</p>
                    <p>Dépenses pour le déménageextraorment et dépenses d'instaldinaires! lation du
                        nouveau local.</p>
                    <p>1.649 60</p>
                    <p>1.969 70</p>
                    <p>Total 30.740'95</p>
                    <p>29.523'30</p>
                    <p>Ainsi qu'on le voit par les tableaux qui précèdent, les dépenses ordinaires
                        de 1902 (dépenses réelles et prévisions) sont inférieures d'environ 1.500
                        francs aux dépenses de l'exercice précédent; la différence porte sur les
                        frais d'impression du </p>
                    <pb n="208"/>
                    <p>Bulletin et de l'Annuaire français, ainsi que sur les dépenses de la
                        bibliothèque, qui, l'année précédente, avaient été exceptionnelles, ainsi
                        que nous l'avons expliqué dans notre rapport sur les comptes de 1901. Par
                        contre, et à raison de notre changement de local, les dépenses pour le loyer
                        et les impôts se trouvent désormais augmentées dans une notable
                        proportion.</p>
                    <p>Si nous comparons les recettes ordinaires aux dépenses ordinaires de
                        l'exercice, nous voyons que les deux sommes se balancent d'une manière à peu
                        près égale (27.527 francs en recettes, 27.553 fr. 60 en dépenses); c'est un
                        résultat qui n'est pas tout à fait satisfaisant puisqu'il ne reste rien pour
                        l'amortissement de l'arriéré que nous avons à payer.</p>
                    <p>Nous avons dû, encore cette année, faire face à une grosse dépense de 1.969
                        fr. 70 comme conséquence de notre changement de local, mais, à raison de son
                        caractère exceptionnel et passager, nous l'avons rangée dans les dépenses
                        extraordinaires.</p>
                    <p>Les recettes totales afférentes à l'exercice 1902</p>
                    <p>(y compris les cotisations à recouvrer) étant dans leur ensemble de 28.277r »
                        et les dépenses de 29.523r,30 il en ressort un excédent de dépenses de
                        1.246r,30</p>
                    <p>Nous avons vu plus haut que le reliquat passif, provenant des exercices
                        antérieurs, était de ... . 21.265r,15</p>
                    <p>En additionnant ces deux sommes, il en ressort, pour l'ensemble des exercices
                        antérieurs à l'exercice commencé le 1er janvier 1903, un excédent de
                        dépenses de 22.511r,45</p>
                    <p>Cette somme est égale à celle que nous a donnée la comparaison, dans leur
                        ensemble, des recettes et des dépenses sans distinction d'exercices, ce qui
                        démontre la parfaite exactitude des comptes du trésorier.</p>
                    <p>Nos réserves actuelles, qui sont le produit des rachats de cotisations et
                        aussi d'excédents de recettes, déjà bien éloignées, représentent, aux cours
                        actuels, un capital d'environ 47.000 francs, dont les revenus figurent
                        chaque année dans nos recettes ordinaires.</p>
                    <p>Ces réserves se trouvent grevées du reliquat passif de plus de 22.500 francs
                        avec lequel nous avons commencé l'exercice cou- </p>
                    <pb n="209"/>
                    <p>rant; il provient d'un grand nombre d'exercices antérieurs et des dépenses
                        exceptionnelles occasionnées tant par l'Exposition et le Congrès que par le
                        changement de local de la Société. Le nombre des membres de la Société
                        restant stationnaire, il est indispensable, selon nous, que, chaque année,
                        un certain amortissement soit prévu dans nos budgets et strictement
                        réalisé.</p>
                    <p>Quant aux collections qui nous appartiennent, voici dans quel état elles se
                        trouvaient au 1er janvier dernier, date de la clôture du précédent
                        exercice:</p>
                    <p>Bulletin.</p>
                    <p>1900</p>
                    <p>1901</p>
                    <p>1902</p>
                    <p>187</p>
                    <p>187</p>
                    <p>187 ex.</p>
                    <p>Année 1870</p>
                    <p>102</p>
                    <p>102</p>
                    <p>102 — 2</p>
                    <p>2</p>
                    <p>2</p>
                    <p>Années 1869 à 1872 (les trois années réunies). . .</p>
                    <p>17</p>
                    <p>16</p>
                    <p>1(1 — Année 2</p>
                    <p>1</p>
                    <p>1 — Année 1874</p>
                    <p>Néant. » » — Année 1875</p>
                    <p>6</p>
                    <p>6</p>
                    <p>6 — Année 39</p>
                    <p>39</p>
                    <p>39 — Année 58</p>
                    <p>58</p>
                    <p>58 — Année 1878</p>
                    <p>156</p>
                    <p>156 lot; — Année 1879</p>
                    <p>182</p>
                    <p>182</p>
                    <p>182 — Année 1880</p>
                    <p>185</p>
                    <p>185</p>
                    <p>185 — Année 1881</p>
                    <p>134</p>
                    <p>134</p>
                    <p>134 — Année 1882</p>
                    <p>103</p>
                    <p>103</p>
                    <p>103 — Année 1883</p>
                    <p>123</p>
                    <p>123</p>
                    <p>123 — Année 1884</p>
                    <p>140</p>
                    <p>140</p>
                    <p>140 — Année 1885</p>
                    <p>244</p>
                    <p>244</p>
                    <p>244 — Année 1886</p>
                    <p>185</p>
                    <p>185</p>
                    <p>185 — Année 1887</p>
                    <p>189</p>
                    <p>189</p>
                    <p>189 — Année 1888</p>
                    <p>213</p>
                    <p>213</p>
                    <p>213 — Année 1889</p>
                    <p>134</p>
                    <p>134</p>
                    <p>134 — Année 1890</p>
                    <p>125</p>
                    <p>125</p>
                    <p>125 — Année 1891</p>
                    <p>152</p>
                    <p>152</p>
                    <p>151 — Année 1892</p>
                    <p>114</p>
                    <p>114</p>
                    <p>114 — Année 1893</p>
                    <p>90</p>
                    <p>90</p>
                    <p>90 — Année 1894</p>
                    <p>102</p>
                    <p>101</p>
                    <p>101 — Année 1895</p>
                    <p>76</p>
                    <p>76</p>
                    <p>74 — Année 1896</p>
                    <p>116</p>
                    <p>110</p>
                    <p>116 —</p>
                    <fw place="bottom">XXXIV. 15</fw>
                    <pb n="210"/>
                    <p>Année 1897</p>
                    <p>127</p>
                    <p>126</p>
                    <p>126 ex.</p>
                    <p>Année 1898</p>
                    <p>121</p>
                    <p>120</p>
                    <p>119 — 102</p>
                    <p>100</p>
                    <p>100 — Année 1900</p>
                    <p>101</p>
                    <p>93</p>
                    <p>91 — Année 1901 )</p>
                    <p>217</p>
                    <p>210 — Année 1902 (Mémoire).</p>
                    <p>Numéro extraordinaire pour 1889. . . .</p>
                    <p>303</p>
                    <p>302</p>
                    <p>302 — Annuaire étrange?'.</p>
                    <p>1090</p>
                    <p>1901</p>
                    <p>1902</p>
                    <p>Année 1872, sur 1.400 exemplaires . . .</p>
                    <p>225</p>
                    <p>222</p>
                    <p>217 — Année 1873, — 1.207 — . . .</p>
                    <p>6</p>
                    <p>5</p>
                    <p>3 -</p>
                    <p>Année 1874, — 1.423 — . . .</p>
                    <p>60</p>
                    <p>57</p>
                    <p>53 — Année 1875, — 1.515 — . . .</p>
                    <p>148</p>
                    <p>145</p>
                    <p>141 — Année 1876, — 1.717 — . . .</p>
                    <p>259</p>
                    <p>257</p>
                    <p>254 — Année 1877, — 1.750 — . . • .</p>
                    <p>218</p>
                    <p>216</p>
                    <p>213 — Année 1878, — 1.800 — ...</p>
                    <p>269</p>
                    <p>267</p>
                    <p>265 — Année 1879, — 1.800 — ...</p>
                    <p>234</p>
                    <p>232</p>
                    <p>230 — Année 1880, — 1.800 — . . .</p>
                    <p>219</p>
                    <p>217</p>
                    <p>215 — Année 1881, — 1.800 — . . .</p>
                    <p>195</p>
                    <p>193</p>
                    <p>190 — Année 1882, — 2.000 — . . .</p>
                    <p>474</p>
                    <p>472</p>
                    <p>469 — Année 1883, — 2.000 — . . .</p>
                    <p>585</p>
                    <p>583</p>
                    <p>579 — Année 1884, — 2.000 — ...</p>
                    <p>415</p>
                    <p>412</p>
                    <p>409 — Année 1885, — 2.000 — . . .</p>
                    <p>428</p>
                    <p>426</p>
                    <p>423 — Année 1886, — 2.000 — . . .</p>
                    <p>400</p>
                    <p>398</p>
                    <p>395 -</p>
                    <p>Année 1887, — 2.000 — ...</p>
                    <p>422</p>
                    <p>420</p>
                    <p>416 — Année 1888, — 2.000 — ...</p>
                    <p>430</p>
                    <p>427</p>
                    <p>423 — Année 1889, — 2.000 — . . .</p>
                    <p>334</p>
                    <p>330</p>
                    <p>328 — Année 1890, — 2.000 — ...</p>
                    <p>361</p>
                    <p>356</p>
                    <p>353 — Année 1891, — 2.000 — ...</p>
                    <p>374</p>
                    <p>369</p>
                    <p>366 — Année 1892, — 2.000 — . . .</p>
                    <p>425</p>
                    <p>420</p>
                    <p>415 — Année 1893, — 2.000 — . . .</p>
                    <p>394</p>
                    <p>387</p>
                    <p>384 -</p>
                    <p>Année 1894, — 2.000 — . . .</p>
                    <p>408</p>
                    <p>402</p>
                    <p>396 — Année 1895, — 2.000 — . . .</p>
                    <p>378</p>
                    <p>369</p>
                    <p>365 — Année 1896, — 2.000 — . . .</p>
                    <p>388</p>
                    <p>383</p>
                    <p>378 -</p>
                    <p>Année 1897, — 2.000 — . . .</p>
                    <p>429</p>
                    <p>416</p>
                    <p>413 — Année 1898, — 2.000 — . . .</p>
                    <p>499</p>
                    <p>461</p>
                    <p>457 — Année 1899, — 2.000 — . . .</p>
                    <p> »</p>
                    <p>569</p>
                    <p>S44 — Année 1900, — 2.000 — . . .</p>
                    <p> » »</p>
                    <p>544 — </p>
                    <pb n="211"/>
                    <p>Annuaire français.</p>
                    <p>1900 1901 1902</p>
                    <p>Année 1882, sur 1.650 exemplaires . . . 148 148 148</p>
                    <p>Année 1883, — 2.200 — ... 770 769 769</p>
                    <p>Année 1884, — 2.200 — ... 742 742 742</p>
                    <p>Année 1885, — 2.000 — ... 60'i 605 605</p>
                    <p>Année 1886. — 2.000 — ... 581 581 581</p>
                    <p>Année 1887, — 2.000 — ... 560 560 560</p>
                    <p>Année 1888, — 2.000 — ... 532 532 532</p>
                    <p>Année 1889, — 1.800 — ... 323 323 323</p>
                    <p>Année 1890, — 1.800 ... 304 304 304</p>
                    <p>Année 1891, — 1.800 — ... 308 307 307</p>
                    <p>Année 1892, — 1.800 — ... 298 297 297</p>
                    <p>Année 1893, — 1.800 — ... 331 330 330</p>
                    <p>Année 1894, — 1.800 — ... 327 325 323</p>
                    <p>Année 1895, — 1.800 ... 316 314 312</p>
                    <p>Année 1896, — 1.800 — ... 357 354 353</p>
                    <p>Année 1897, — 1.800 — ... 378 376 375</p>
                    <p>Année 1898, — 1.800 — ... 382 375 372</p>
                    <p>Année 1899, — 1.800 ... 445 420 417</p>
                    <p>Année 1900, — 1.800 — ... 446 420 410</p>
                    <p>Année 1901, — 1.800 — ... * 482 448</p>
                    <p>Année 1902, — 1.800 ... » » 491</p>
                    <p>Table décennale — ... 545 544 542</p>
                    <p>Collection des principaux Codes étrangers.</p>
                    <p>1900 1901 1902</p>
                    <p>Code d'instruction criminelle autrichien Néant. Néant. Nt'anL</p>
                    <p>Code de commerce allemand 4 4 4 e Loi anglaise sur la faillite 9 9 8</p>
                    <p>Code pénal hollandais 20 18 12</p>
                    <p>Code de procédure pénale allemand. . . 22 19 15</p>
                    <p>Code d'organisation judiciaire allemand. 194 189 185</p>
                    <p>Chartes coloniales et Constitution des États-Unis 504 503 501</p>
                    <p>Code pénal hongrois. . 135 134 131</p>
                    <p>Code de procédure civile allemand. ... 4 4 4 </p>
                    <pb n="212"/>
                    <p>Nous avons, en outre, en magasin, un assez grand nombre d'exemplaires
                        d'autres publications et de travaux tirés à part, savoir:</p>
                    <p>Table décennale du BULLETIN, 1869-1880.</p>
                    <p>507</p>
                    <p>507</p>
                    <p>507 ex Catalogue de la bibliothèque 99</p>
                    <p>99</p>
                    <p>99 — 479</p>
                    <p>473</p>
                    <p>468</p>
                    <p>Rapport sur le notariat 241</p>
                    <p>238</p>
                    <p>236 — Étude sur la législation relative aux aliénés, et procès-verbaux de la
                        commis-</p>
                    <p>84</p>
                    <p>83</p>
                    <p>81 — Études sur la législation des aliénés,</p>
                    <p>382</p>
                    <p>382</p>
                    <p>382 — 608</p>
                    <p>608</p>
                    <p>608 — 248</p>
                    <p>244</p>
                    <p>244 — Comme conclusions, MESSIEURS, j'ai l'honneur de vous proposer au nom de
                        votre Commission de comptabilité:</p>
                    <p>1° D'approuver les comptes de M. Edmond ALIX, tels qu'ils viennent de vous
                        être exposés;</p>
                    <p>2° De lui voter des remerciements pour le soin et le dévouement qu'il a
                        apportés dans l'accomplissement de ses fonctions.</p>
                    <p>Ces conclusions sont adoptées, à l'unanimité.</p>
                    <p>La séance est levée à six heures et demie. </p>
                </div>
            </div>
            <pb n="213"/>
            <div type="section" feature="sections">
                <head>RÉUNION DES SECTIONS.</head>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DE LA LANGUE ANGLAISE.</head>
                    <p>Séance du [20 février liM.'?. — Présidence de M. De HAYE, viceprésident.</p>
                    <p>Présents:MM. De HAYE, F. DAGUIN, H. FROMAGEOT, Hubert-VALLEROUX, E. ALIX,
                        Cheuvreux.'J. Humblot.</p>
                    <p>Excusés : MM. Albert GIGOT, G. Horn.</p>
                    <p>Annuaire de 1902 (Lois de 1901). — Ont été remises : par M.
                        Lerebours-PIGEONNIÈRE, la loi anglaise sur l'abus de confiance; par M.
                        BAILLIÈRE, la loi sur les aliénés en Irlande et celle sur les jeunes
                        délinquants.</p>
                    <p>Annuaire de 1903 (Lois de 1902). — Les textes ci-après sont confiés, savoir :
                        Grande-Bretagne; chap. 34, loi sur les brevets et licences obligatoires, à
                        M. Decugis; chap. 42, loi sur l'éducation, à M. Giraud; — Etats-UNIS, loi du
                        21 juiu sur la commutation des peines, à M. Le Poittevin; loi modifiant le
                        Code du district de COLOMBIE, à M. Cheuvreux; loi du 1" juillet sur
                        l'administration des PHILIPPINES, à M. Alix; loi du 29 avril sur
                        l'immigration chinoise, à M. Fromageot; loi du 9 mai sur les brevets, à M.
                        Darras.</p>
                    <p>Bulletin. — M. Kelly fera, à la séance générale de mars, une communication
                        sur le fonctionnement de la justice fédérale aux Etats-Unis.</p>
                    <p>I.a brochure de M. Coudert « Our new peoples &gt; sera l'objet d'un compte
                        rendu par M. Alix.</p>
                    <p>La séance est levée à six heures.</p>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DES LANGUES DU NORD.</head>
                    <p>Séance du 21 féorier 1903. — Présidence de M. Ch. Lyon-CAKN, président.</p>
                    <p>Présents : MM. Ch. Lyon CAEN, F. DAGUIN, M. DUFOURMANTELLE, BELLORO,</p>
                    <p>Gérardin, HAMEL, H. FROMAGEOT, J. CHALLAMEL, Horn.</p>
                    <p>Excusés : MM. Hémard, BRUNEI, P. DARESTE, Maillard.;</p>
                    <p>Annuaire de 1902 (Lois de 1901). — Allemagne : M. Lyon-Caen e met la loi sur
                        le contrat d'édition, et M. Paul CARPENTIER, la lot modir </p>
                    <pb n="214"/>
                    <p>fiant celle relative à la propriété artistique. — Prusse : M. Dubarle a remis
                        la notice, ainsi que la traduction de l'ordonnance concernant les
                        pharmaciens. — BAVIÈRE, SAXE, Wurtemberg : M. Daguin a remis les notices. —
                        Bade : M. Hémard a également remis la notice. — Hesse:</p>
                    <p>M. Baillière a remis son travail. — Autriche : M. de la GRASSERIE, de même. —
                        Bohême : M. TILSCH, de même. — Serbie : M PAVLOVITCH, de même. — Haute et
                        Basse-AUTRICHE, Tyrol et Moravie : M. Pfersche veut bien se charger de
                        rédiger les notices.</p>
                    <p>Annuaire de 1903 (Lois de 1902).—Allemagne.—La loi du 13 juin 1902, modifiant
                        le code de procédure pénale sera traduite par M. Daguin. — La loi du 25
                        décembre 1902 sur le tarif douanieret la loi du 20 juin'1902, sur la
                        discussion du tarif, seront proposées à M. Blondel. — La loi du 18 juin
                        supprimant les pouvoirs extraordinaires du Statthalter d'Alsace- . Lorraine
                        sera traduite par M. Challamel. — Prusse. La loi du 2 juin 1902 sur
                        l'assurance des fonctionnaires contre les accidents sera confiéeàM. Maurice
                        BELLOM, et la loi de même date sur les chambres de commerce, à M. Chavegrin;
                        la loi du 11 juin 1902 modifiant la loi de 1895 relative à l'hypothèque sur
                        les chemins de fer d'intérêt local, à M. Penet; la loi du 7 juillet 1902
                        modifiant la loi sur les MINES, à M. Maurice Bellom. — Autriche. La loi du
                        27 avril 1902 sur les syndicats agricoles est confiée à M. Dufourmantelle;
                        la loi du 8 juillet 1902 relative aux habitations à bon marché, à M.
                        Challamel. La loi du 22 juillet 1902 modificative de la loi sur l'industrie
                        sera examinée par M. Maurice Bellom. — Croatie-Slavonie. M. Horn veut bien
                        se charger de la notice.</p>
                    <p>La séance est levée à six heures un quart.</p>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <p>SECTION DES LANGUES DU MIDI ET DE L'ORIENT.</p>
                    <p>Présidence de M. LANEYRIE, vice-président.</p>
                    <p>Présents: MM. L. LALLEMAND, F. DAGUIN, TRIANTAPHYLLIDÈS, A. THEURAULT, Le
                        PELLETIER, H. FROMAGEOT, Maurice DELAMARRE, M. Dufourmantelle.</p>
                    <p>Excusé: M. Gravier.</p>
                    <p>Annuaire de 1902 (Lois de 1901). — Italie : M. Babinet a promis la notice
                        générale; M. Rampai sera prié de se charger de la loi du 31 janvier sur
                        l'émigration, si elle a suffisamment d'importance; de même, pour la loi du
                        31 mars sur la procédure sommaire.— Saint-Marin:</p>
                    <p>M. Daguin a remis la notice. — Espagne: M. Torrès Campos a été prié de
                        rédiger la notice. M. Le Pelletier se charge de la traduction des lois
                        économiques. — Roumanie: La notice n'est pas encore parvenue. — Grèce: M.
                        Philaretos annonce l'envoi de la notice. — Tur- </p>
                    <pb n="215"/>
                    <p>quie : M. Triantaphyllidès attend les documents.— République Dominicaine; M.
                        Daguin a écrit à M. Borno. — Mexique: M. de Barandiaran s'en est chargé.—
                        Costa-Rica et Salvador: M. Le Pelletier fournira les notices. — Equateur: La
                        notice également confiée à M. Le Pelletier sera prête vers le 15 avril. —
                        Pérou: M. Prudhomme a envoyé la traduction de la notice faite par M.
                        Almenara. — Chili:</p>
                    <p>M. Ballesteros a fourni la notice, qui a été envoyée, pour traduction, à M.
                        Delalande. — Brésil: M. Daguin a écrit a M. Domicio da Gama.</p>
                    <p>Bulletin. — Sont distribués, pour être l'objet de comptes rendus:</p>
                    <p>1° à M. PRUDHOMME, Exposition y comentario del Codigo civil argentino, par
                        J.-O. Machado; 2° à M. LANEYRIE, Appunti suite riforme délia procedwa
                        pénale, par P. Campus; 3° à M. TRIANTAPHYLLIDÈS, TO</p>
                    <p>KPHTIKON SÏXTATMATIKON AIKAION, par M. Saripolos; 4° [au même, nOAITETAl KAI
                        KOINOTHTES, par M. Philaretos; 5* au même, SITSTHMA</p>
                    <p>EMHOPIKOT AIKAIOT, par Damaskinos.</p>
                    <p>La séance est levée à 5 h. 3/4. </p>
                </div>
            </div>
            <pb n="216"/>
            <div type="section" feature="chronique">
                <head>CHRONIQUE LÉGISLATIVE</head>
                <div type="subsection" state="se">
                    <head>CHAMBRES SUEDOISES</head>
                    <p>Session ordinaire de 1901.</p>
                    <p>Conformément aux dispositions des lois constitutionnelles, les Chambres se
                        sont réunies le 15 janvier 1901. Elles se sont séparées le 17 mai suivant.
                        La présidence fut attribuée par le Roi (loi sur la représentation nationale
                        du 22 juin 1866, art. 33), dans la première CHAMBRE, à M. le comte Gustave
                        de SPARRE, et dans la seconde, à M. le comte Robert de la Gardie. En vertu
                        du décret royal, les fonctions de viceprésidents furent remplies par les
                        mêmes dignitaires qu'en 1899 et 1900, à sav)ir, dans la première CHAMBRE,
                        par M. LUNDEBERG, et dans la seconde, par M. Svartling.</p>
                    <p>Une période relativement calme et relativement utile (sous la direction
                        modeste de M. von Otter) succéda au régime capricieux de M. Bostrom. (Voir
                        Bulletin 1901, p. 551.) TOUTEFOIS, le ministre de JUSTICE,</p>
                    <p>M. ANNERSTEDT, encore membre du CABINET, réussit à faire adopter aux Chambres
                        un projet de loi modifiant les dispositions relatives à la procédure civile
                        et pénale, en particulier celles concernant les exceptions et les voies de
                        recours. La nouvelle loi a été promulguée le 14 juin; elle mérite peu de
                        fixer l'attention.</p>
                    <p>Par contre, il faut inscrire à l'actif du gouvernement l'initiative qu'il a
                        prise d'une nouvelle loi militaire. Il fallait, évidemment, avancer au delà
                        des limites tracées par la loi de 1892. Le ministre de la GUERRE,</p>
                    <p>M. le général Jesper de CRUSEBJÔRN, proposa, comme une étape, le service
                        annuel des inscrits pour toutes les armes, ou, plutôt, un service de 365
                        jours, fractionné en périodes. Le gouvernement donnant courageusement son
                        approbation au projet de M. de CRUSEBJÔRN, fit annoncer par son chef, M. von
                        OTTER, qu'il exigeait le service annuel dans toute sa rigueur et sans
                        restriction. Pour écarter les scrupules ruraux, il présenta, sur l'état
                        financier du royaume, un rapport, élaboré de bonne foi, sans doute, par le
                        ministre des FINANCES, M. le comte de WACHTMEISTER, et faisant ressortir un
                        accroissement prodigieux de la richesse nationale pendant la période
                        décennale de 1890-1899, période suivie d'une époque de dépression
                        économique, dont ne fait pas mention le rapport, mais que nous traversons
                        aujourd'hui. Dans la Commission des </p>
                    <pb n="217"/>
                    <p>— '217 — CHAMBRES, des opinions se produisirent en sens contraire. La fermeté
                        des sénateurs fit que le projet gouvernemental l'emporta sur celui de ses
                        adversaires, mais toutefois à une faible majorité. La première Chambre se
                        montra inébranlable. Dans la seconde, le bloc était indécis.</p>
                    <p>Toujours disposés à supprimer les millions des budgets militaires, les
                        radicaux, dans l'espoir d'amener immédiatement une crise ministérielle,
                        firent tous leurs efforts pour faire rejeter ou tout au moins pour faire
                        modifier profondément le projet. En compensation d'un accroissement des
                        charges militaires, ils exigèrent l'introduction du suffrage universel. La
                        majorité de la CHAMBRE, moins fougueuse, abrégea la durée du service. La
                        COMMISSION, dans un but de conciliation, élabora un projet qui accordait le
                        service d'un an pour la cavalerie cl l'artillerie (de campagne), mais qui
                        abaissait la durée de ce service pour l'infanterie à huit mois et pour la
                        marine à dix mois. Le gouvernement estimant qu'il n'y avait pas de chances
                        de parvenir au but, cette fois, se détermina à faire le sacrifice de ses
                        sentiments et de sa réputation de ténacité, en déclarant qu'il acceptait les
                        conclusions de la Commission.</p>
                    <p>M. BOSTRÔM, I'ex-présidcnt du CONSEIL, faisant montré, tout à coup, d'une
                        aversion inopinée pour les compromis, proposa le rejet du projet.</p>
                    <p>Les CHAMBRES, toutefois, à une majorité accablante, votèrent, d'accord, dans
                        le sens indiqué par le gouvernement, qui fut sollicité d'examiner, de
                        nouveau, la question financière, conformément aux principes, vaguement
                        esquissés par les Chambres. La nouvelle loi militaire fut promulguée le 14
                        juin 1901.</p>
                    <p>Financer. — Les recettes budgétaires de l'année 1902 furent évaluées à la
                        somme de 156.143.000 couronnes (er. chiffres ronds,</p>
                    <p>218.000.000 francs). On arrêta les dépenses à 154.493.000 couronnes, dont 43
                        p. 100 environ (68.000.000 francs) furent affectés aux besoins militaires.
                        L'excédent des recettes servit à accorder une subvention aux caisses de
                        prévoyance et au fonds des assurances ouvrières.</p>
                    <p>Législation. — En dehors des lois qui viennent d'être indiquées, il faut
                        mentionner, en premier lieu, la loi concernant les indemnités à allouer aux
                        ouvriers en cas d'accidents du travail. Les vicissitudes des divers projets
                        de lois relatifs à l'assurance ouvrières ont été exposées dans le Bulletin
                        (1892, p. 281-285, et 1901, p. 259-260, 551). La loi définitive, votée en
                        1901, est basée sur le principe, adopté en 1900 par la seconde CHAMBRE, et
                        portant obligation pour le patron de payer l'indemnité de piano, sauf le
                        droit pour lui de se décharger de la responsabilité directe, en totalité ou
                        en partie, au moyen d'une assurance contractée auprès d'une institution
                        d'État sans but lucratif, le nouvel établissement national d'assurance
                        (Riksfôrsâhringsanslalt), dont les frais d'administration sont à la charge
                        de l'État (1). Les professions</p>
                    <note place="bottom">(1) Selon le projet déposé par le gouvernement en 1000,
                        l'assurance devait</note>
                    <pb n="218"/>
                    <p> visées par la loi sont indiquées dans l'article 2. Si la capacité de
                        travailler n'est réduite que temporairement, une subvention d'une couronne
                        par jour sera payée à la victime, pendant la durée de la maladie, jusqu'à la
                        guérison, jusqu'au moment où l'incapacilé totale ou partielle est devenue
                        permanente ou jusqu'à la mort. Si l'incapacité de travailler est totale, une
                        rente viagère de 300 couronnes au plus est attribuée à la victime.</p>
                    <p>Si la capacité de travailler n'est que dimin.uée, la rente doit être réduite
                        « proportionnellement », conformément aux indications contenues dans la loi,
                        de telle sorte que, si la capacité de travailler n'est pas diminuée de plus
                        d'un dixième, aucune indemnité n'est due. En cas de décès de la victime,
                        l'indemnité comprend : 1° une subvention de 60 couronnes pour les frais
                        d'enterrement; 2° une rente viagère de 120 couronnes par an, pour la veuve,
                        tant qu'elle ne se remarie pas, et de 60 courones par an pour chaque enfant
                        jusqu'à l'âge de 15 ans révolus.</p>
                    <p>TOUTEFOIS, il ne doit pas être payé plus de 300 couronnes par an en tout pour
                        la veuve et les enfants. Cette loi aété promulguée le 5 juillet 1901.</p>
                    <p>Sur l'ini'iative du gouvernement les Chambres votèrent encore deux lois qu'il
                        convient de mentionner, savoir : une loi sur l'usure et une loi sur
                        l'hypothèque maritime.</p>
                    <p>Dans la loi sur l'usure, on a essayé d'imiter la loi allemande. Sera
                        considéré comme ayant commis un acte délictueux et puni d'une amende de 25 à
                        1000 couronnes ou de l'emprisonnement d'un an au plus, si l'infraction n'est
                        pas punissable en vertu de la loi pénale, celui qui, en faisant un prêt ou
                        en accordant des termes pour le paiement, profite de l'embarras, de
                        l'imprudence ou de l'insouciance (frivolité) d'autrui pour obtenir des
                        intérêts exorbitants, c'est-à-dire des avantages économiques dépassant, dans
                        une proportion considérable, ce qui, d'après les circonstances, devait être
                        regardé comme l'intérêt légitime. La nouvelle conception de la notion de
                        l'usure déplut à la Cour suprême et les professeurs de droit s'élevèrent
                        contre elle. Ils ne gagnèrent que la suppression de la disposition limitant
                        le taux maximum à 6 pour 100 par an; cette disposition fut soutenue,
                        jusqu'au dernier moment, par le ministre de Justice. La loi fut promulguée
                        le 14 juin 1901.</p>
                    <p>La loi sur l'hypothèque maritime du 10 mai 1901 correspond à la loi sur
                        l'hypothèque foncière, mais la tenue du registre des navires est confiée à
                        une autre autorité (le bureau du commerce) que le registre hypothécaire,
                        dont la mise à jour est confiée au tribunal de première instance de
                        Stockholm.</p>
                    <p>En ce qui concerne les modifications aux dispositions pénales, on peut
                        consulter le Bulletin de l'Union internationale de drpit pénal, vol. IX, p.
                        324-336.</p>
                    <p> être contractée, auprès d'établissements privés, fonctionnant sous le
                        contrôle de not;it. </p>
                    <pb n="219"/>
                    <p>Queutions sociales. — Sur l'initiative de M. LINDHAGEN, député de Stockholm
                        et magistrat, les Chambres invitèrent le gouvernement à ordonner une enquête
                        sur la question de savoir comment il serait possible, par voie législative
                        ou d'autre manière, d'améliorer la situation de la population agricole des
                        provinces de Dalecarlie et de NORRLAND, exploitée, à un degré inquiétant,
                        par les grandes compagnies de scierie, et comment le développement de
                        l'agriculture dans ces régions pouvait être favorisé, dans le but de
                        conserver pour le pays les importantes richesses naturelles de ces contrées.
                        Il devait appartenir au gouvernement de présenter ensuite aux Chambres les
                        projets que l'enquête aurait fait juger utiles. Le gouvernement, se
                        conformant aux intentions des CHAMBRES, a confié l'enquête à une commission,
                        dont la présidence a été attribuée à M. le comte de DOUGLAS, l'ancien
                        ministre des Affaires étrangères.</p>
                    <p>Quant à la colonisation du Norrland supérieur, on invita aussi le
                        gouvernement à faire procéder à une enquête tendant à déterminer dans quelle
                        proportion les domaines avoisinant les grandes lignes de communication, les
                        centres industriels ou les communes importantes, devaient être cédés aux
                        particuliers pour la mise en culture ou pour la construction
                        d'habitations.</p>
                    <p>Question norvégienne. — En 1893, le Storthing avait rayé la faible
                        contribution de la Norvège (5700 francs) pour les dépenses secrètes du
                        Département des Affaires étrangères (voir BULLETIN, 1898, p. 258), sous
                        prétexte que le contrôle de l'autorité norvégienne sur ces dépenses f disait
                        défaut. En effet, le compte relatif à l'emploi de ce crédit est rendu
                        directement au Roi par le ministre des Affaires étrangères. On comprend,
                        d'ailleurs, qu'il ne puisse en être autrement, sous peine de manquer le but
                        qu'on se propose d'atteindre au moyen de l'emploi de ces fonds. A supposer
                        que l'on exige du contrôleur norvégien qu'il garde le secret, le contrôle
                        norvégien serait pareillement inutile. A partir de 1894, la Suède a pris à
                        sa charge cette dépense minime. Les norvégiens déclarent que cette
                        complaisance, de la part de la SUÈDE, est « une honte et un outrage ». MAIS,
                        selon leur manière de voir, il n'est pas déshonorant pour la Norvège de ne
                        pas payer. En 1901, le gouvernement suédois demanda aux Chambres d'augmenter
                        ce crédit de S400 francs. Le chiffre était peu élevé. La confiance de la
                        fraction nationale en la direction impartiale des affaires étrangères était,
                        elle aussi, médiocre. A la première CHAMBRE, M. Ljungberg proposa le rejet
                        du crédit ou son inscription au chapitre des dépenses extraordinaires, dans
                        le but de faire participer les Norvégiens à la dépense. 11 soutint que
                        l'augmentation du crédit était exigée dans l'intérêt de la Norvège. Il
                        reprocha aux diplomates norvégiens leur peu d'empressement à soutenir les
                        intérêts suédois à l'étranger et la faiblesse de la diplomatie suédoise à
                        l'égard des NORVÉGIENS, en rappelant le mot d'un diplomate français : « Les
                        Suédois </p>
                    <pb n="220"/>
                    <p>perdent toujours par Ja paix ce qu'ils ont gagné par l'épée. » Les Chambres
                        ont repoussé la proposition.</p>
                    <p>Conflit ministériel. — Les affaires étaient pourtant sur le point de
                        s'arranger à l'amiable, lorsqu'un incident survint qui enflamma les esprits
                        et troubla la situation du cabinet. Le ministre de la MARINE,</p>
                    <p>M. DYRSSEN, intime de M. BOSTROM, fit preuve d'arbitraire en infligeant à un
                        amiral, membre de la commission d'avancement, quelques jours d'arrêts (sans
                        surveillance), parce que celui-ci,.pressé, dans une soirée, par les parents
                        d'un officier de marine, qui avait essuyé un passe-droit, avait laissé
                        entendre que la déconvenue de celui-ci n'était pas résultée d'un avis de la
                        commission (1).</p>
                    <p>Le comité de CONSTITUTION, après avoir examiné le dossier, proposa aux
                        CHAMBRES, conformément aux dispositions de l'article 107 de la loi
                        constitutionnelle sur la forme du gouvernement, de mander au roi que M.
                        Dyrssen n'avait pas exercé ses fonctions d'une manière correcte.</p>
                    <p>Les CHAMBRES, approuvant les conclusions du comité, passèrent à l'ordre du
                        jour.</p>
                    <p>M. Dyrssen démissionna. Il fut, quelques mois après, dédommagé par la
                        préfecture de Wermland. Le président du comité, magistrat dans cette
                        province, fut transféré à la préfecture d'Ouest Norrland. Au ministère de la
                        MARINE, M. Dyrrsen fut remplacé par l'amiral Louis Palander de VEGA, le chef
                        militaire de l'expédition arctique de feu le baron Nordenskiôld.</p>
                    <p>Session ordinaire de 1902.</p>
                    <p>Les Chambres se réunirent de nouveau, le 15 janvier 1902, sous la présidence
                        du même titulaire que l'année précédente. A raison des questions importantes
                        dont elles furent saisies, la session se prolongea jusqu'au 22 mai.</p>
                    <p>On a qualifié cette session de « coûteuse ». En effet, bien que la nouvelle
                        organisation de la défense nationale n'y fût pour rien, les Chambres ne
                        contristèrent pas le gouvernement en lui refusant les millions qu'il
                        demandait.</p>
                    <p>Mais on ne tarda pas à constater que le gouvernement timide de M. von Otter
                        avait cessé de tenir en mains le gouvernail. On parlait, sans ménagement,
                        devant lui, de ses défaillances. Il est rare qu'un ministère ail subi tant
                        d'échecs et tant d'outrages. Si l'on ne cria pas,</p>
                    <p>T1DN, on le chuchota. Le cabinet Bostrom prolongé ne pouvait pas exister sans
                        tête. A la vérité, M. ANNERSTEDT, ayant atteint l'âge de la retraite, avait
                        donné sa démission, gratifié d'une pension d'ancien ministre. 11 laissait
                        cependant à son successeur, M. de HAMMARSKOLD, ministre, sans 11) Il
                        convient d'observer que les rapports de la commission ne sont pas des
                        documents secrets. </p>
                    <pb n="221"/>
                    <p>portefeuille, quelques semaines auparavant, professeur ctclief de bureau au
                        Département de JUSTICE, un héritage qui l'écrase en peu de temps malgré sa
                        faconde extraordinaire.</p>
                    <p>De même, le chef de cabinet, dans la question la plus importante qui dût être
                        présentée aux CHAMBRES, celle du suffrage politique, s'était laissé
                        entraîner par un député journaliste (1), jusqu'à déclarer prématurément
                        quelle devait être l'attitude du gouvernement. L'Union libérale avait, dans
                        la session de 190(1, par l'organe de son chef nominal, M. von FRIESEN,
                        présenté un projet de loi abaissant le cens électoral au point d'identifier
                        le suffrage politique avec le suffrage municipal. La majorité, dans les
                        CHAMBRES, tout en reconnaissant que l'élargissement du suffrage politique
                        était justifié par les circonstances, surtout à raison de l'augmentation de
                        la durée du service militaire, n'était pas disposée à accepter sans réserve
                        la proposition de M. Friesen. Elle pensait également qu'il y avait lieu
                        d'examiner aussi les autres bases du suffrage politique, notamment la
                        contribution aux impôts directs dus à l'Etat; en conséquence, les Chambres
                        invitèrent le gouvernement à procéder à une enquête devant porter sur tous
                        les points propres à influer sur la question de l'établissement du suffrage
                        politique. A supposer que le suffrage communal dût servir de base à
                        l'électorat politique, le gouvernement devait examiner si les dispositions
                        relatives au suffrage communal devaient être établies dans les mêmes formes
                        que les lois constitutionnelles. Un décret du 1" juin 1900 chargea le bureau
                        central de statistique de cette enquête. Après le vote de la nouvelle
                        organisation militaire, les radicaux, mécontents de leur insuccès, se
                        hâtèrent de s'informer, par l'organe de ce député, des intentions du
                        gouvernement au sujet de la question du suffrage. Le chef de cabinet déclara
                        que le gouvernement, sans se préoccuper de l'enquête ordonnée, avait déjà
                        pris position. Lorsque M. ANNERSTEDL, dont le projet de loi sur la capacité
                        électorale, présenté en 1890, avait échoué (BULLETIN,</p>
                    <p>1897, p. 503-504), se fut retiré, il incomba à son successeur de préparer la
                        rédaction du projet du gouvernement. Le 17 janvier 1902, le bureau
                        statistique fut chargé de présenter un aperçu sommaire des contribuables
                        communaux, classés d'après leur capacité électorale. S'écartant de l'opinion
                        de la majorité, le gouvernement proposa que le suffrage communal, qui devait
                        être fixé par une nouvelle disposition de la loi constitutionnelle sur la
                        forme du gouvernement, servit de base à la capacité électorale.</p>
                    <p>D'après le projet du gouvernement, qui, malgré toute la diligence faite, ne
                        fut présenté aux Chambres qu'au mois de mars, était admis à jouir du droit
                        électoral tout membre d'une commune ayant atteint l'âge de 25 ans dans
                        l'année civile précédente, pourvu qu'il eût satisfait aux obligations du
                        service militaire, et qu'il eût régulièrement acquitté, dans les (Il On se
                        souvient du sort de l'OLUR, selon les chants mythologiques de l'KRIDA,
                        lapidé et dépouillé par le Loke. Sigurdar Qv. Il. </p>
                    <pb n="222"/>
                    <p>deux dernières années, les taxes communales. Les électeurs mariés, ceux qui
                        auraient été mariés et ceux qui auraient atteint l'âge de quarante ans avant
                        le commencement de l'année civile au cours de laquelle l'élection devait
                        avoir lieu, étaient appelés à jouir de deux voix (suffrage double). Les
                        dispositions du projet, un peu flottantes, ne gagnèrent d'adhésion d'aucun
                        côté. Les radicaux et les socialistes, exigeant le suffrage universel sans
                        restrictions et espérant l'emporter sur leurs adversaires au moyen d'une
                        grève générale de deux jours et demi et de tumultes dans la rue, attaquèrent
                        avec violence l'exposé des motifs de M. HAMMARSKÔTD, qui s'était expliqué en
                        termes désagréables pour eux sur le danger d'accorder la capacité électorale
                        aux gens sans feu ni lieu.</p>
                    <p>Dans les débats, il eut le dessous. Il fut impossible au comité de
                        constitution de concilier les opinions divergentes. Les CHAMBRES, adoptant
                        les conclusions des membres conservateurs, décidèrent de réclamer du
                        gouvernement une nouvelle enquête, cette fois complète, sur la capacité
                        électorale, et de l'inviter à présenter aux CHAMBRES, au commencement de la
                        session de 1904, les résultats de celle-ci, avec un projet basé sur ces
                        résultats.</p>
                    <p>Les débats terminés, il fut évident que MM. von Otter et Hammarskôld
                        n'étaient plus les hommes de la situation.</p>
                    <p>TOUTEFOIS, M. Hammarskôld devait encore aller au feu pour d'autres projets
                        dont il n'avait pas seul la responsabilité. En quittant le gouvernement, M.
                        Annerstedt avait présenté, pour la troisième fois, son fameux projet sur les
                        preuves judiciaires (BULLETIN, 1894, p. 259; 1898, p. 364), modifié un peu
                        au hasard et moins d'aplomb que jamais.</p>
                    <p>Les amis faisant partie de la Commission législative l'amendèrent par des
                        dispositions élargissant l'influence des échevins dans les tribunaux de
                        première instance ruraux. M. Hammarskôld n'avait aucune prédilection pour
                        ces dispositions; il les considéra, toutefois, comme de peu d'importance, et
                        déclara les accepter au nom du gouvernement.</p>
                    <p>Elles furent votées par la seconde CHAMBRE, mais elles furent repoussées par
                        la première. La Commission présenta un projet de conciliation, qui fut
                        repoussé par l'une et l'autre Chambres. Après avoir mieux pesé le pour et le
                        contre, la seconde Chambre n'hésita pas à revenir sur la manière de voir
                        qu'elle avait exprimée en 1897. Au lieu du pœan attendu, on entendit la
                        plainte du poète grec:</p>
                    <p> ~ôvo; ~ôvio rrôvov ôâps'..</p>
                    <p>(SOPHOCLE, Ata;, y. 866).</p>
                    <p>On montra moins d'égards encore pour le projet de loi sur les greffes des
                        tribunaux de première instance ruraux; ce projet, émanant de la même source
                        et plus mal conçu encore que le précédent, posai! en principe l'obligation,
                        pour les magistrats, d'entretenir à leurs frais les employés, hommes ou
                        femmes, brevetés ou non, des greffes. Le projet </p>
                    <pb n="223"/>
                    <p>échoua malgré les efforts obligeants du préfet de Ouest-NORRLAND,
                        actuellement confident du gouvernement. Il murmura dans les murs:</p>
                    <p>(/oc. Cil. v. 864).</p>
                    <p>Finances. — Le budget de l'exercice de 1903 fut arrêté à 1724(58200
                        couronnes, en recette et en dépense; 71109500 couronnes (en chiffres ronds,
                        100.000.000 francs) sont affectées à l'armée. Pour établir l'équilibre entre
                        les recettes et les dépenses, on augmenta les taxes sur les revenus et les
                        immeubles (total 10.150.000 couronnes). En outre, on vota un impôt
                        progressif sur les revenus, de 10.500.000 couronnes. La progression commence
                        à partir des revenus excédant 6.000 couronnes.</p>
                    <p>Elle s'arrête à 80.000 couronnes. Le contribuable, dont le revenu s'élève à
                        6.200 couronnes, doit payer la taxe simple sur 6.300; pour un revenu de
                        81.000 couronnes, on paye la taxe simple sur 259.000. La plupart des
                        propriétaires fonciers sont dispensés de cet impôt. Les contribuables, dont
                        le revenu annuel monte à la somme de 2.000 couronnes et plus, sont tenus
                        d'en faire une déclaration, sous peine d'amende et de forclusion, quant aux
                        réclamations. Le secret des déclarations sera garanti par de nouvelles
                        dispositions de la loi fondamentale sur la presse. Les sacrifices réclamés
                        exigèrent une victime. Le budget fut voté, mais le ministre des FINANCES, M,
                        le comte de WARHTMEISTER, succomba.</p>
                    <p>Législation. — Les lois suivantes ont été votées : 1° loi du 13 juin 1902
                        concernant les interprètes près les tribunaux; 2° loi du 9 mai modifiant la
                        loi sur les brevets; cette loi substitua à l'obligation pour l'inventeur
                        d'appliquer l'invention dans le pays, celle d'en céder l'exercice moyennant
                        une indemnité; 3° loi du 27 juillet édictant des dispositions sur les
                        établissements électriques; 4° loi du 6 juin sur la protection des
                        nourrissons; 5° la loi du 13 juin sur l'éducation des enfants dépravés et
                        moralement abandonnés; 6° loi du 27 juin sur l'exécution des jugements
                        concernant l'éducation obligatoire des mineurs; 7° loi du 27 juin sur la
                        procédure à suivre, en cas de poursuite des mineurs, en matière pénale
                        (Voyez Bulletin de l'Union internationale de droit pénal, vol. IX, p.
                        325-328).</p>
                    <p>Après la clôture de la session, le président du Conseil résigna ses
                        fonctions. Les autres membres du gouvernement démissionnèrent ou se mirent à
                        la disposition du roi. M. BOSTRÔM, actuellement dans la minorité, fut chargé
                        de former le nouveau cabinet. Il alla, dit-on, conférer avec M. GRAMM,
                        ancien ministre d'État norvégien (conservateur) et avec M. HERSLOW, ancien
                        président de la Chambre des députés, actuellement journaliste libéral et
                        banquier, représentant les intérêts de l'industrie sucrière de la Scanie. Il
                        s'agissait aussi de flatter la minorité libérale et de trouver un ministre
                        des Finances capable de conci- </p>
                    <pb n="224"/>
                    <p> lier les intérêts'des agraires et ceux des commerçants, et de mettre
                        d'accord les fabricants de sucre et les raffineurs. On se demanda:</p>
                    <p>(ARISTOPHANE, 'lr.r.f,I, v. 145,.</p>
                    <p>On le trouva. Le 5 juillet, la liste des nouveaux ministres fut publiée dans
                        le Journal officiel. Deux ministres étaient choisis parmi les radicaux. Les
                        ministres des Affaires étrangères, de l'ARMÉE, de la Marine et de
                        l'Agriculture dans le cabinet démissionnaire restèrent en fonctions. M.
                        Hammarskold fut transféré à la présidence de la Cour d'appel à
                        Jonkôping.</p>
                    <p>L'enthousiasme est nul. L'avenir plus que jamais est sombre. Il faut se
                        souvenir des mots du poète dramatique:</p>
                    <p> vvwva:" nptv ioêïv o\ O'jôe:; uâvT:;</p>
                    <p> :fiv iifXÀAVTwy o, zi -pi;E'..</p>
                    <p>(ALARÇ, v. 1418-1420).</p>
                    <p>Wilhelm I ppstrôm.</p>
                </div>
            </div>
            <div type="section" feature="mouvement">
                <head>MOUVEMENT LÉGISLATIF</head>
                <p>Liste des principales lois et des principaux décrets publiés en France et à
                    l'étranger.</p>
                <div type="subsection" state="fcp">
                    <head>FRANCE (colonies).</head>
                    <p> lîit décembre 1902. — Loi relative à l'organisation des Cours d'assises et
                        du jury criminel en Algérie.</p>
                    <p>Il février 1903. — Loi ajoutant une disposition transitoire à la loi du 30
                        décembre 1902 sur le jury criminel en Algérie et modifiant, dans la colonie,
                        certaines dispositions de la loi métropolitaine du 21 novembre 1872,
                        relative à la formation des lisles du jury.</p>
                    <p>8 janvier 1903. — Décrets relatifs à la transmission des actes judiciaires en
                        maiiére civile : 1° pour les colonies de la MARTINIQUE, de la Guadeloupe et
                        de la Réunion; 2° pour les autres colonies et les protectorats, la Tunisie
                        exceptée.</p>
                </div>
                <div type="subsection" state="de">
                    <head>EMPIRE D'ALLEMAGNE.</head>
                    <p>9 mai 1902. — Loi sur l'impôt sur les vins mousseux
                        (Sc/iafonweimteuergesels). R. G. B. 1902, n° 24. </p>
                    <pb n="225"/>
                    <p>2 juin 1902. — Loi sur les gens de mer (Seemannsordnung).</p>
                    <p>R. G. B. 1902, n° 27.</p>
                    <p>2 juin 1902. — Loi relative à l'obligation pour les navires marchands de
                        prendre à bord les marins à rapatrier (G. betreffend die Verpftichtung der
                        Kauffahrteischiffe zur Mitnahme heimzulchaffender Seeleute). R. G. B. 1902,
                        n° 27.</p>
                    <p>2 juin 1902. — Loi sur le placement des matelots (G. betreffend die
                        Stellenvermittelung fur Schiffsleute). R. G. B. 1902, n* 27.</p>
                    <p>2 juin 19J2. — Loi modificative de diverses prescriptions de droit maritime
                        du code de commerce (G. betreffend Abânderung Seerechtlicher Vorschriften
                        des Handelgesetzbuches). R. G. B. 1902, n° 27.</p>
                    <p>13 juin 1902. — Loi modificative de l'art. 7 du Code de procédure pénale (G.
                        betreffend die Abânderung des § 7 der Strafprozeszordnung). R. G. B. 1902,
                        n° 30.</p>
                    <p>18 juin 1902. — Loi relative à la levée des pouvoirs extraordinaires .du
                        Statthalter en Alsace-Lorraine [G. betreffend die Aufsetzung der
                        auszerordentlichen Gewalten des Statthalters in Elsasz-Lothringen).</p>
                    <p>R. G. B. 1902, n' 31.</p>
                    <p>7 juillet 1902. — Loi modificative de la loi sur l'impôt sur l'eau-devie du
                        24 juin 1887-16 juin 1895 (G. betreffend die Abânderung des
                        Branntweinsleuergesetzes nom 24 Juni 1887-16 Juni 1895). R. G.B.</p>
                    <p>1902, n' 36.</p>
                    <p>25 décembre 1902. — Loi sur le tarif douanier (Zolltarifgesetz).</p>
                    <p>R. G. B. 1902, n° 52.</p>
                    <p>PRUSSE.</p>
                    <p>20 mai 1902. — Loi complétant l'art. 75 de la loi municipale du 3 juillet
                        1891 pour les sept provinces orientales de la monarchie prussienne (G.
                        betreffend Erganzung des § 75 der Landgemeindeordnung fur die sieben
                        ôstlichen Provinzen der preussischen Monarchie). G. S. 1902, n° 20.</p>
                    <p>20 mai 1902. — Loi relative ù. l'extension et à l'achèvement du réseau des
                        chemins de fer de l'État et à la participation de l'État à la construction
                        des chemins de fer d'intérêt local (G. betreffend die Erweiterung und
                        Vervollstàndigung des Staalseisenbahnetzes und die Betheiligung des Staales
                        an demBaue von Kleinbahnen). G. S.</p>
                    <p>1902, n° 27.</p>
                    <p>22 mai 1902. — Loi modificative des prescriptions relatives aux. conflits de
                        compétence entre les Tribunaux et les autorités administratives (G.
                        betreffend Aenderung der Vorschriften ùber die Kompetenzhonflikte zwischen
                        den Gerichten und den Verwaltungsbehorden). G. S. 1902, n° 21.</p>
                    <p>2 juin 1902. — Loi relative aux secours à accorder aux employés à raison
                        d'accidents professionnels (G. betreffend die Fùrsorge fur Beamte in Folge
                        von Betriebsunfallen). G. S. 1902, n' 23.</p>
                    <fw place="bottom">XXXIV. 16</fw>
                    <pb n="226"/>
                    <p>2 juin 1902. — Loi modificative de la loi du 24 février 1870-</p>
                    <p>19 août 1897 sur les Chambres de commerce (G. betreffond die Abânderung des
                        Gesetzes ùber die Handelskammern vom 24 Februar 1870-</p>
                    <p>19 August 1897). G. S. 1902, n° 24.</p>
                    <p>Il juin 1902. — Loi modificative de la loi du 19 août 1895 sur l'hypothèque
                        des chemins de fer privés et des chemins de fer d'intérêt local, et la
                        procédure d'exécution forcée contre eux (G. ùber Aenderungen des GESETZES,
                        betreffend das Pfandrecht an Privateisenbahnen und KLEINBAHNEN, und die
                        Zwangsvollstreckung in dieselben,vom 19 August 1895). G. S. 1902, n° 30.</p>
                    <p>16 juin 1902. —Loi relative à la détermination et à l'organisation des
                        BERUFSGENOSSENSCHAFTEN, conformément à l'art. 141 de la loi sur les
                        assurances contre les accidents, pour les exploitations agricoles et
                        forestières (G. betreffend die Abgrenzung und Geslaltung der
                        BERUFSGENOSSENSCHAFTEN, auf Grund des § 141 des Unfallversicherungsgeseizes
                        fur Land -und Forstwirths'chaft). G. S. 1902, n° 35.</p>
                    <p>7 juillet 1902.— Loi modificative de quelques dispositions de la loi générale
                        sur les mines du 24 juin 1865 (G. betreffend die Abànderung einzelner
                        Bestimmungen dss allgemeinen Berggesetzesvom24 Juni 1865). G. S. 1902, n°
                        34.</p>
                </div>
                <div type="subsection" state="at">
                    <head>AUTRICHE.</head>
                    <p>27 avril 1902. — Loi relative à l'institution de syndicats professionnels
                        agricoles (G. betreffend die Errichtung von Berufsgenossenschaften der
                        Landwirthe). R. G. B. 1902, n° 91.</p>
                    <p>31 mai 1902. — Loi de finances pour l'exercice 1902. R. G. B. 1902, n'
                        109.</p>
                    <p>8 juillet 1902. — Loi relative aux avantages faits à la construction
                        d'habitations ouvrières, hygiéniques et à bon marché (G. betreffend
                        Begùnstigungen fur Gebaix.de mit gesunden und billigen Arbeiterwohnungen).
                        R. G. B. 1902, n° 144.</p>
                    <p>22 juillet 1902. — Loi complétant la loi sur l'industrie, en ce qui concerne
                        les ouvriers employés par les entrepreneurs de bâtiments (G. betreffend die
                        Ergànzung der Gewerbeordnung bezùglich der bei Bauunternehmungen
                        beschàfligten Arbeiter). R. G. B. 1902, n° 155.</p>
                    <p>28 juillet 1902. — Loi réglementant les conditions du travail des ouvriers
                        employés dans les travaux en régie des chemins de fer et leurs succursales
                        (G. betreffend die Regelung der bei Regiebauten von Eisenbahnen und in den
                        Hilfsanstalten derselben verwendeten Arbeiter). R. G. B. 1902, n° 156.</p>
                </div>
                <div type="subsection" state="cl">
                    <head>CHILL</head>
                    <p>28 août 1902. — Loi approuvant un nouveau Code de procédure civile et
                        modifiant, sur quelques points, l'organisation judiciaire.</p>
                    <p>P. Hamel. </p>
                </div>
                <pb n="227"/>
                <div type="subsection">
                    <head>SERBIE</head>
                    <p>Loi communale du 21 mars 1902.</p>
                    <p>Loi du 20 janvier 1902 modifiant diverses dispositions du Code d'instruction
                        criminelle.</p>
                    <p>Loi du 19 février 1902 modifiant la loi sur la faillite.</p>
                    <p>Loi du 13 mai 1902 modifiant diverses dispositions du Code pénal.</p>
                    <p>Loi du 10 mai 1902 sur l'enseignement secondaire.</p>
                    <p>Loi du 13 février 1902 sur les sociétés de secours mutuels.</p>
                    <p>Loi du 15 avril 1902 modificalive de la loi sur l'organisation de
                        l'armée.</p>
                    <p>Loi du 10 mai 1902 modifiant la législation forestière.</p>
                </div>
            </div>
            <div type="section" feature="comptes">
                <head>COMPTES RENDUS D'OUVRAGES.</head>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DE LA LANGUE ANGLAISE</head>
                    <p>Companies in France. The law relating to british Companies and securities in
                        FRANCE, and the formation of french Companies (Sociétés en FRANCE,
                        législation relative aux sociétés et valeurs anglaises en FRANCE, et
                        constitution des sociétés françaises), par M. Thomas BARCLAY,
                        barrister-at-law. — 1 vol. in-8°; Londres et Edimbourg; 1899.</p>
                    <p>En publiant son ouvrage sur les sociétés en FRANCE, M. Barclay a eu
                        spécialement en vue de venir en aide à ceux de ses compatriotes qui sont
                        intéressés dans des sociétés commerciales ayant leur siège en France ou qui
                        possèdent des valeurs françaises. Son livre est une œuvre de vulgarisation à
                        l'usage des hommes d'affaires anglais. Dans les onze chapitres qui le
                        composent, l'auteur traite successivement de la situation légale des
                        sociétés anglaises en FRANCE, des Compagnies d'assurance, de la négociation
                        des valeurs étrangères, de l'impôt frappant les dividendes, des moyens
                        employés, en général, pour limiter la responsabilité des associés, des
                        sociétés anonymes, de la dissolution, de la liquidation et de la faillite,
                        de la responsabilité des administrateurs, des litres volés ou perdus, de la
                        situation des Compagnies françaises dans la Grande-Bretagne.</p>
                    <p>Le volume est complété par une série d'appendices contenant des documents
                        relatifs à la matière. Les plus importants de ces documents sont : la
                        convention anglo-française du 30 avril 1862 concernant l'auto- </p>
                    <pb n="228"/>
                    <p>risation pour les sociétés de chaque pays d'exercer leurs droits et d'ester
                        en justice dans l'autre ; les lois françaises de 1867 et de 1893 sur les
                        sociétés anonymes; enfin, les lois et décrets français sur les Compagnies
                        d'assurances. Tous ces textes, bien entendu, sont traduits en anglais.</p>
                    <p>Nous ajouterons que M. Barclay établit, dans plusieurs chapitres de son
                        TRAITÉ, une comparaison Intéressante entre la législation anglaise et la
                        législation française. Fernand Daguin.</p>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE.</head>
                    <p>La situation économique comparée de la France et de l'étranger, par M.
                        Georges Blondel. — 46 p. in-18; Paris; V. Lecoffre; 1993.</p>
                    <p>La petite brochure que vient de publier M. Georges Blondel est fort
                        instructive; elle en dit plus long que de gros livres ne pourraient le faire
                        sur les causes de notre infériorité économique actuelle vis-à-vis de
                        certaines nations étrangères. Cette infériorité, l'auteur l'attribue
                        principalement à la mauvaise gestion de nos finances; notre budget, le plus
                        considérable du monde entier, s accroît, d'année en année, en pleine paix,
                        dans des proportions effrayantes; les charges, toujours plus lourdes, qui
                        pèsent sur l'industrie, tarissent les sources de la richesse publique et
                        paralysent les efforts des particuliers. On peut ajouter que notre marine
                        marchande dépérit et que, dans un autre ordre d'idées, les mesures de
                        rigueur prises contre les établissements religieux ont eu leur répercussion
                        sur un grand nombre d'industries; dans tous les cas, elles ont jeté le
                        trouble dans les esprits et semé la division entre les citoyens, alors que
                        les efforts de tous seraient nécessaires pour assurer la victoire dans les
                        luttes internationales.</p>
                    <p>Tel est le tableau que nous présente M. Blondel. On doit avouer qu'il est de
                        nature à faire réfléchir les hommes sérieux qui s'inquiètent de l'avenir du
                        pays, et les bons citoyens qui placent l'intérêt de la France au-dessus des
                        mesquines querelles des partis.</p>
                    <p>Fernand Daguin.</p>
                    <p>Répertoire général alphabétique du Droit français, publié par MM. A.
                        Carpentier et G. Frèrejouan du Saint (tome XXXI : Postes et
                        Télégraphes-Purge). — 1 vol. in-4; Paris; L. Larose; 1903.</p>
                    <p>Le tome XXXIe du Répertoire vient de paraître, quelques mois à peine après
                        l'apparition du tome XXX*. Cette publication successive de deux volumes, à
                        un court intervalle, dénote, de la part des Directeurs et des Rédacteurs, un
                        redoublement d'activité dont il faut leur savoir gré. Il convient de les
                        féliciter d'autant plus vivement de la rapidité avec laquelle ils ont mené à
                        bien leur travail, que le dernier volume paru est un des plus considérables
                        de la collection; il comprend, en effet, 1054 pages et </p>
                    <pb n="229"/>
                    <p>embrasse la série des mots allant de Postes et télégraphes à Purge.</p>
                    <p>Le tome 31* contient peu d'articles de faible étendue. La plupart des notices
                        sont de dimensions respectables. Les principales d'entre elles sont celles
                        qui concernent : la prescription en matière civile et en matière pénale, les
                        privilèges, l'organisation et le fonctionnement des services postal et
                        télégraphique, le droit de propriété, la propriété littéraire et artistique
                        (la propriété industrielle n'a été l'objet que d'une courte note, les
                        questions qui s"y rattachent ayant été étudiées, précé demmentj sous des
                        mots divers, tels que: brevets, concurrence déloyale, liberté du commerce et
                        de l'industrie, marques de fabrique, etc.). On peut citer encore, parmi les
                        articles d'une certaine importance, ceux qui sont relatifs à la preuve
                        envisagée à un point de vue général, à la preuve testimoniale, au
                        commencement de preuve résultant de la production de documents écrits, à la
                        puissance paternelle et au régime dé la presse.</p>
                    <p>Conformément au programme arrêté dès le début de la publication du
                        Répertoire, les notices ayant trait à des matières touchant au droit civil
                        ou au droit pénal sont complétées par un résumé des principales législations
                        étrangères. Fernand Daguin.</p>
                    <p>I. — L'admission temporaire des blés et les bons d'importation en France et
                        en ALLEMAGNE, par M. Rieul PAISANT, avocat à la Cour d'appel de Paris; 1
                        vol. gr. in-8°; Paris; A. ROUSSEAU, 1901.</p>
                    <p>II. — Congrès de la vente du blé; VERSAILLES, 28, 29 et 30 juin 1900. tome
                        II; 1 vol, gr. in-8°; Versailles; AUBERT, 1902.</p>
                    <p>I. — Des droits de douane sont, depuis longtemps, établis sur les blés
                        importés en France. Ces droits, destinés à empêcher que la concurrence
                        étrangère ne fasse fléchir les cours au détriment des producteurs nationaux,
                        ont pour effet déplacer les exportateurs français qui opèrent sur les
                        marchés étrangers dans un état d'infériorité manifeste par rapport aux
                        industriels du pays où il s'agit de faire l'importation, à raison de
                        l'élévation correspondante du prix de revient de la matière première servant
                        à la fabrication des produitsexportés. AUSSI, pour donner satisfaction aux
                        exportateurs, sans pourtant nuire aux agriculteurs, a-t-on imaginé
                        différents procédés ayant pour but de contrebalancer, en ce qui les
                        concerne, l'influence des droits protecteurs. Ce sont ces procédés que M.
                        Rieul Paisant étudie dans son livre, avec une compétence remarquable; il
                        expose les tentatives faites en France et en Allemagne pour concilier, dans
                        la mesure du possible, les intérêts des producteurs de blé avec ceux des
                        exportateurs.</p>
                    <p>Il reconnaît que l'admission temporaire, avec suppression des zones, a
                        produit en France les plus fâcheux effets, en permettant le trafic des
                        acquits-à-caution, trafic dont le résultat certain est d'enlever aux droits </p>
                    <pb n="230"/>
                    <p>de douane une partie de leur efficacité, et, par suite, d'abaisser le prix du
                        blé.</p>
                    <p>Suivant M. PAISANT, on aurait pu trouver le remède à cet état de choses dans
                        l'adoption des bons d'importation, dont il explique le mécanisme, et qui,
                        introduits en Allemagne par la loi du 14 avril 1894, y ont, paraît-il, donné
                        des résultats satisfaisants. /</p>
                    <p> Il n'est pas besoin de rappeler que les chambres françaises n'ont pas
                        partagé ses vues à cet égard; elles ont écarté le système des bons et se
                        sont bornées à modifier le régime des admissions temporaires, de façon à
                        empêcher le trafic des acquits-à-caution; c'est à quoi il a été pourvu par
                        la loi du 4 février 1902.</p>
                    <p>IL — Les amis de l'agriculture ont profité de l'attrait exercé par
                        l'Exposition universelle de 1900 pour organiser, à VERSAILLES, un congrès de
                        la vente des blés, qui s'est tenu, dans cette ville, les 28, 29 et 30 juin,
                        sous la présidence effective de M. le baron de Courcel et avec le très utile
                        concours de M. Alfred PAISANT, élu secrétaire général.</p>
                    <p>L'objet de ce Congrès était de rechercher les moyens à employer pour
                        maintenir les cours du blé à un taux rémunérateur pour la culture.</p>
                    <p>Le compte rendu des travaux du CONGRÈS, publié sous la direction de son actif
                        et dévoué secrétaire général, forme un volume de près de trois cents pages,
                        qui reproduit les discussions qui ont eu lieu au sujet des problèmes qui se
                        posent à l'occasion de la vente du blé : réforme de la législation
                        douanière, réglementation des marchés à terme, organisation des bourses de
                        commerce, fournitures directes par les cultivateurs à l'administration
                        militaire, organisation d'associations coopératives de vente, etc.</p>
                    <p>Les congressistes auraient considéré leur tâche comme inachevée, s'ils
                        s'étaient séparés sans prendre des mesures pratiques en vue de faire
                        triompher leurs revendications. Ils ont constitué, pour cela, un Comité
                        permanent de la vente du blé, dont la mission consiste à poursuivre la
                        réalisation du programme arrêté en 1900. On peut enregistrer déjà une
                        première victoire à l'actif du comité, en ce qui concerne les adjudications
                        militaires.</p>
                    <p>Fernand Daguin.</p>
                    <p>Le détroit de Magellan au point de vue international, par M. Jean-Marie
                        ABRIBAT, docteur en droit de l'Université de PARIS, avocat près des cours et
                        des tribunaux du Chili. — 312 p. in-8°; Paris; Chevalier-Maresq; 1902.</p>
                    <p>On connait l'importance politique et commerciale du détroit de MAGELLAN, qui
                        permet d'éviter les lenteurs et les dangers du cap Horn et constitue
                        actuellement, au moins pour les navires à vapeur, la route ordinaire vers le
                        Pacifique sud. Pendant la seconde moitié du xix° siècle, ce canal maritime
                        naturel a, par suite de l'état de confusion dans lequel l'Espagne avait
                        laissé ses colonies américaines, donné lieu à </p>
                    <pb n="231"/>
                    <p>d'assez vives contestations entre l'Argentine et le Chili. Depuis 1881, un
                        traité y a mis fin en soumettant le détroit à un régime juridique spécial.
                        M. J.-M. Abribat a pensé avec raison qu'il y avait là, au point de vue du
                        droit international, une situation qu'il importait de bien déterminer et il
                        en a fait l'objet d'un volume plein d'intérêt. .— L'auteur, après quelques
                        renseignements géographiques et économiques sur les territoires de l'extrême
                        Sud-AMÉRIQUE, rappelle sommairement leur histoire; il examine ensuite ce que
                        fut le différend chiléno-argentin et expose quelle est la condition
                        juridique du canal, qui est libre à la navigation de tous les pavillons,
                        neutre pour les Etats riverains, mais qui, par suite de prohibition de tout
                        ouvrage militaire, serait le cas échéant exposé aux empiétement des autres
                        puissances.</p>
                    <p>Henri Fromageot.</p>
                    <p>Traité de la propriété intellectuelle, par M. Gustave HUARD, docteur en
                        droit, avocat à la Cour d'appel de Paris. (Tome I; INTRODUCTION, propriété
                        littéraire et artistique); un volume, Marchai et Billard éditeurs, Place
                        DAUPHINE, 27, à Paris.</p>
                    <p>M. Gustave Huard vient de faire paraître le premier volume d'un traité qui
                        doit comprendre l'étude de tout ce qui se rattache à la propriété
                        intellectuelle, c'est-à-dire la propriété littéraire et artistique, les
                        brevets d'invention, les dessins et modèles industriels. Voici comment M.
                        Gustave Huard définit lui-même son œuvre: « Nous nous sommes proposé,
                        dit-il, d'exposer systématiquement la théorie de la propriété intellectuelle
                        d'après la législation française; d'apprécier cette législation; de la
                        comparer avec les législations étrangères. « A nos yeux, la propriété
                        intellectuelle comprend trois branches distinctes; de là, la division que
                        nous avons adoptée: Propriété littéraire et artistique, brevets d'invention,
                        dessins et modèles industriels. « Ce livre n'est pas un répertoire. On n'y
                        trouvera ni toutes les décisions de la jurisprudence, ni toutes les opinions
                        des auteurs, mais seulement ce qu'il est essentiel de connaître, tant au
                        point de vue théorique qu'au point de vue pratique.</p>
                    <p> « Quant aux renseignements que nous donnons sur les lois étrangères, ils ne
                        sauraient dispenser les praticiens de recourir aux textes eux-mêmes; ils ont
                        seulement pour objet d'éclairer les personnes qui se livrent à des études de
                        législation comparée. »</p>
                    <p>Quoique M. Gustave Huard ne veuille pas faire un répertoire général, son
                        œuvre est considérable et nous sommes certains d'avance, par ce que nous
                        apprend le premier volume, qu'elle occupera une très grande place dans la
                        bibliographie relative à la propriété intellectuelle; M. Gustave Huard
                        continuera ainsi une heureuse et brillante tradition de famille. </p>
                    <pb n="232"/>
                    <p>Le premier volume est consacré à la propriété littéraire et artistique; il
                        commence par une introduction générale dans laquelle l'auteur a retracé,
                        sous deux chapitres, l'évolution du droit en matière de propriété
                        intellectuelle, d'abord depuis les origines jusqu'à la fin du xvm* siècle,
                        ensuite depuis la fin de ce siècle jusqu'à nos jours.</p>
                    <p>Le livre premier du traité de la propriété littéraire et artistique a pour
                        objet l'étude des éléments constitutifs de cette propriété, son fondement au
                        point de vue théorique et dans le droit positif, son objet, sa durée, les
                        formalités auxquelles il donne lieu et ses caractères juridiques.</p>
                    <p>Le livre II traite de l'acquisition et de la perte de la propriété littéraire
                        et artistique : Production de l'œuvre, acquisition par succession ou par
                        convention, prescription acquisitive et aliénation forcée; extinction du
                        droit par l'expiration du délai de protection, par la perte de l'œuvre, par
                        l'abandon au domaine public.</p>
                    <p>Le livre III s'occupe des atteintes qui peuvent être portées à la propriété
                        littéraire et artistique et des moyens légaux d'y mettre obstacle.</p>
                    <p>Le livre IV est relatif aux actions auquelles peut donner lieu l'exercice du
                        droit, et un livre V est réservé à l'étude de la propriété littéraire et
                        artistique au point de vue international. Le volume se termine par deux
                        appendices sur les droits moraux des écrivains et des artistes et sur les
                        œuvres posthumes.</p>
                    <p>Toutes les matières sont traitées avec autant de précision que de clarté et
                        dans un ordre parfait. Des notes très complètes de doctrine et de
                        jurisprudence permettent de se rendre un compte exact de ce qu'est,
                        actuellement, l'état du droit positif.</p>
                    <p>Les recherches sont rendues très faciles par une excellente table
                        alphabétique et analytique et par la table méthodique qui reproduit toutes
                        les divisions de l'ouvrage ; les tables sont précédées du texte complet des
                        lois, décrets et conventions internationales.</p>
                    <p>A. Chaumat.</p>
                </div>
            </div>
            <fw place="end">L'Éditeur-Gérant: F. PICHON<lb/>50 136. —Imprimerie LAHURE, rue de
                FLEURUS, 9, PARIS,</fw>
        </body>
    </text>
</TEI>
