<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2018-11-28">November 28, 2018</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Available facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/bulslecmp67&amp;i=1"
                        >Hein</ref></note>
                <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k55439485"
                    >Gallica</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb345086607"><title>Bulletin de
                            la Société de législation comparée</title><date when="1937-01-01">1937
                            (T67)-1938.</date></ref>
                    <date when="1938-01-01">Janvier-Mars 1938</date>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 67</biblScope>
                    <biblScope unit="issue">No. 1</biblScope>
                    <biblScope unit="page">000-000</biblScope>
                    <extent><measure unit="pages" quantity="1937">1937</measure>pages OCR accuracy
                        100%.</extent></bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="frontMatter">
                <p>N° 1. — Janvier-Février-Mars 1938 </p>
                <p>BULLETIN TRIMESTRIEL </p>
                <p>DE LA SOCIÉTÉ </p>
                <p>DE LÉGISLATION COMPARÉE </p>
            </div>
            <div type="tableOfContents">
                <p>SOMMAIRE ( MINISTERE </p>
                <p>Séance du 17 décembre 1937. </p>
                <p>Séance du 18 janvier 1938. </p>
                <p>Séance du 26 février 1938. </p>
                <p>La loi allemande du 30 janvier 1937 relative aux Sociétés par actions, par M.
                    BAUDOUIN-BUGNET, député, avocat à la Cour d'appel. — Intervention le 18 janvier
                    1938 de M. K.-H. NADELMANN. </p>
                <p>Les tendances du droit italien en matière de sociétés, par M. Ugo CAPITANI, </p>
                <p>avocat à la Cour de Cassation et au Conseil d'État d'Italie. La législation
                    allemande sur les stocks d'emprunts, par M. Martin DOMKE, docteur en droit. </p>
                <p>Les mesures prises en faveur des débiteurs, pour l'exécution de leurs
                    obligations, à la suite de la crise économique (à l'exclusion des procédures
                    commerciales), par M. STOICESCO, recteur de l'Université de Bucarest. </p>
                <p>Académie internationale de droit comparé (La Haye). Extrait du Procèsverbal. </p>
                <p>Projet d'une Faculté internationale de droit. </p>
                <p>Conseil de Direction. </p>
                <p>Bibliographie, </p>
                <p>Liste des lois des principaux pays. </p>
            </div>
            <pb/>
            <pb/>
            <div type="section" feature="reunions">
                <head>SÉANCE DU VENDREDI 17 DÉCEMBRE 1937 </head>
                <p>Présidence de M. Robert BEUDANT, vice-président </p>
                <p>Sont excusés : M. le président Demogue, le bâtonnier Raoul Roussel, le président
                    E. Pilon, M. Escarra, M. Léopold Dor, M. Georges Blondel et M. Sprung. </p>
                <p>M. le Président se fait l'interprète de l'assistance pour regretter l'absence du
                    président M. René Demogue, et fait les voeux les plus sincères pour une prompte
                    guérison. </p>
                <div type="item">
                    <p>Il donne ensuite la parole à M. Baudouin-Bugnet, pour sa communication sur le
                        régime des sociétés en Allemagne d'après la loi du 30 janvier 1937. Celte
                        brillante communication est saluée par des applaudissements nourris (1). </p>
                    <p>M. le Président félicite chaleureusement le conférencier, mais étant
                        donnée.l'heure tardive, la suite de la communication est renvoyée à la
                        séance du. mois prochain, non sans que l'orateur ait répondu à quelques
                        questions posées par M. Georges Ripert. </p>
                    <p>M. le Président proclame les résultats de l'élection d'un viceprésident et de
                        quatre membres du Conseil de direction. Sont élus : </p>
                    <p>Vice-président (pour quatre ans) </p>
                    <p>M. Louis JOSSERAND, conseiller à la Cour de cassation, doyen honoraire de la
                        Faculté de droit "de l'Université de Lyon. </p>
                    <note place="bottom">(1) V. infrà, page 8, le texte de cette communication. </note>
                    <pb n="6" rendition="SÉANCE DU 18 JANVIER 1933 "/>
                    <p>Membres du Conseil de direction (pour quatre ans) </p>
                    <p>MM. BATIFFOL, professeur à la Faculté de droit de Lille. </p>
                    <p>Eustache PILON, président de Chambre à la Cour de cassation, professeur
                        honoraire à la Faculté de droit de Paris. </p>
                    <p>Francis REV, ancien secrétaire général de la Commission européenne du Danube. </p>
                    <p>Roger de SÉGOGNE, avocat au Conseil d'Etat et à la Cour de cassation. </p>
                    <p>Le rapport de la Commission des finances est renvoyé également à la prochaine
                        assemblée générale. </p>
                </div>
            </div>
            <div type="section" feature="reunions">
                <head>SÉANCE DU MARDI 18 JANVIER 1938 </head>
                <p>Présidence de M. J. PERCEROU, vice-président </p>
                <p>Sont excusés : MM. le président Demogue, le bâtonnier Raoul Roussel, le
                    conseiller Lemoine, le président Adam, MM. Escarra, Laurens-Frings, M. Francis
                    ,Rey, M. Domke, Mme SibilleanDepitre. </p>
                <div type="item">
                    <p>M. le Président formule les voeux de prompte guérison pour la santé de M.
                        Demogue, et donne la parole à M. BaudouinBugnet pour la continuation de sa
                        communication sur la loi allemande de 1937 relative aux sociétés. Cette
                        communication est vivement applaudie (1). M. le Président rend hommage à
                        cette conférence à la fois si savante et si claire, magistralement
                        développée. M. Nadelmann donne quelques explications qui ont été publiées à
                        la suite (2). L'orateur répond enfin à des questions </p>
                    <note place="bottom">(1) On trouvera son texte page 8, l'auteur a réuni ses deux
                        communications en une seule. </note>
                    <note place="bottom">(2) Infrà, p. 36. </note>
                    <pb rendition="SÉANCE DU 26 FÉVRIER 1938"/>
                    <p>qui lui ont été adressées par MM. Albert Buisson, Decugis et Reinach. </p>
                    <p>M. le Président proclame les résultats d'une élection de membre du Gonseil de
                        direction nécessitée par l'élévation de M. Louis Josserand à la
                        vice-présidence. M. Edmond Binoche est élu à l'unanimité. </p>
                    <p>L'Assemblée décide de porter la cotisation à 60 francs pour les membres
                        habitant la France, 75 francs pour les membres habitant l'étranger. Le taux
                        de rachat de la cotisation est fixée à 600 francs pour la France et 750
                        francs pour l'étranger. </p>
                </div>
            </div>
            <div type="section" feature="reunions">
                <head>SÉANCE DU SAMEDI 26 FÉVRIER 1938 </head>
                <p>Présidence de M. L. JOSSERAND, vice-président </p>
                <p>Sont excusés : MM. le président Demogue, le bâtonnier Raoul Roussel, MM.
                    E'scarra, Decugis, Lémonon, Lemoine. </p>
                <div type="item">
                    <p>M. le Président adresse au président. Demogue ses meilleurs voeux de prompt
                        retour à la santé et donne la parole à M. C»pitani, avocat à la Cour de
                        cassation et au Conseil d'Etat d'Italie, pour sa communication sur les
                        tendances actuelles de droit italien en matière de sociétés commerciales.
                        Cette conférence .est accueillie par une salve d'applaudissements répétés.
                        M. le Président félicite l'orateur de sa communication à la fois si savante
                        et si nette et présentée dans un français si pur (1). Vu l'heure avancée, il
                        est décidé que la discussion de celle communication sera renvoyée à une
                        prochaine réunion. </p>
                    <note place="bottom">(1) V. infrà, page 38, le texte de cette communication.
                    </note>
                </div>
            </div>
            <pb/>
            <div type="article">
                <head>LA LOI ALLEMANDE DU 30 JANVIER 1937 RELATIVE AUX SOCIÉTÉS PAR ACTIONS (1) </head>
                <p>PAR </p>
                <p>M. BAUDOUIN-BUGNET </p>
                <p>député avocat à la Cour d'appel </p>
                <p>MESSIEURS, </p>
                <p>Je vais, tout d'abord, adresser mes voeux de prompt rétablissement à M. le
                    Président qui n'est pas parmi nous, et je remercie tous les membres du Comité et
                    en particulier M. Goulé, organisateur de celle réunion, de bien vouloir me
                    donner audience. </p>
                <p>Si je prends la parole, c'est pour vous exposer les importantes modifications
                    que, le 30 janvier dernier, l'Allemagne vient d'apporter à sa législation des
                    sociétés par actions. Cette étude me paraît répondre tout à fait aux travaux
                    généraux de votre Compagnie. </p>
                <p>Une loi comme celle du 30 janvier 1937 représente un remaniement juridique,
                    économique et politique important ; elle pourrait donc être étudiée à différents
                    points de vue. Désirant répondre à vos préoccupations habituelles, c'est sous
                    l'angle des nouveautés juridiques apportées par la loi que j'entends .me placer
                    aujourd'hui. </p>
                <p>Ainsi que vous le savez, le régime des sociétés en Allemagne remonte au Code de
                    commerce de 1861, dit Code de Nuremberg. On peut distinguer, dans la législation
                    des sociétés allemandes, trois périodes particulières : </p>
                <p>Une période où l'agrément de l'Etat était obligatoire : celle qui s'étend de 1801
                    à 1870 ; </p>
                <note place="bottom">(1) Communication faite à la Société le 17 décembre 1937. </note>
                <pb n="9"/>
                <p>Une deuxième période, qui a commencé avec la Novelle des Actions du 11 juin 1870,
                    qui supprima l'obligation de l'autorisation ministérielle et soumit simplement
                    la régularité de constitution des sociétés à certaines exigences : c'est depuis
                    cette époque que toute société par actions, quel que soit l'objet poursuivi, est
                    considérée, en Allemagne, comme ayant le caractère commercial ; </p>
                <p>Une troisième période, qui a commencé en 1884 et qui a marqué une réaction contre
                    la période de facilité immédiatement précédente, celle de 1870 à 1884. </p>
                <p>On peut noter,' en passant, qu'au lendemain de la guerre de 1870, et en raison
                    même de ses succès militaires, l'Allemagne s'était lancée dans la création d'une
                    quantité de sociétés par actions. Les textes qui régissaient la majorité des
                    sociétés étaient insuffisants, notamment ceux concernant la responsabilité des
                    fondateurs et des organes de direction. </p>
                <p>C'est à ce moment qu'intervient la préoccupation, non seulement de donner à
                    l'assemblée générale une autorité accrue, mais de permettre aux actionnaires de
                    faire entendre utilement la voix de certaines minorités. </p>
                <p>La base de cette nouvelle réglementation fut constituée par la révision du Code
                    de commerce allemand intervenue en 1897, et par l'a mise sur pied d'un certain
                    nombre de dispositions spéciales telles que la loi sur les banques hypothécaires
                    du 13 juillet 1899, des sociétés d'assurances du 12 mai 1901, de la législation
                    boursière, etc. </p>
                <p>Après la guerre de 1914, ce sont des tendances socialisantes qui se manifestent
                    dans le droit des sociétés, notamment par la mise sur pied des conseils
                    d'entreprises, par la réglementation des cartels, par les lois fiscales, etc.
                    lit, parmi toutes ces dispositions nouvelles, on peut accorder une mention
                    spéciale à l'ordonnance sur les bilans-or du 28 décembre 1923, ainsi qu'aux sept
                    ordonnances d'application de cette loi et de la loi des monnaies. C'est de cette
                    période que date la fixation d'un nouveau minimum pour le capital social et pour
                    la valeur nominale des titres. </p>
                <p>Enfin, le 19 septembre 1931, intervient une réforme importante mais limitée que,
                    dans la littérature de l'époque, on appelle : « La petite réforme du droit des
                    sociétés. » (die Kleine Aktienrechts Reform.) </p>
                <pb n="10" rendition="LA LOI ALLEMANDE DU 30 JANVIER 1937 "/>
                <p>Cette réforme ne représente elle-même que des éléments fragmentaires du vaste
                    projet de réforme de la législation des sociétés qui, dès 1924, avait fait
                    l'objet de travaux soit d'origine gouvernementale, soit même d'origine juridique
                    privée. (Conférences de spécialistes ; semaine juridique, etc.) </p>
                <p>En 1930, ces préoccupations se firent jour de façon précise sous la forme du
                    dépôt d'un projet de loi sur les sociétés par actions et les sociétés en
                    commandite par actions. </p>
                <p>Les idées qui dominent tout le projet sont avant tout d'accentuer la
                    responsabilité des dirigeants de la société ; de donner à chaque actionnaire un
                    droit d'investigation plus complet ; de confier le contrôle du résultat des
                    opérations sociales à un corps d'experts qualifiés ; et de soumettre les
                    résultats de l'entreprise (bilan ou rapport du conseil) à une publicité plus
                    étendue. </p>
                <p>En 1931, on voulut subitement satisfaire parmi les différentes préoccupations
                    manifestées, celles qui s'imposaient de la façon la plus aiguë. </p>
                <p>On décida donc de soustraire à la procédure parlementaire habituelle, l'adoption
                    d'un certain nombre de ces dispositions et l'on mena, sous la forme de plusieurs
                    ordonnances, une série de réformes partielles en adoptant à leur égard une
                    procédure comparable à celle dont les décrets-lois de 1935 devaient
                    ultérieurement fournir en France l'équivalent (1). </p>
                <p>Les nouveaux textes remplaçaient ou modifiaient certaines des dispositions
                    précédemment insérées dans le Code de commerce de 1897 et par conséquent
                    s'intégraient audit Code. </p>
                <p>Aujourd'hui, au contraire, la loi du 30 janvier 1937 prend, pour le moment tout
                    au moins, un caractère autonome ; elle ne figure plus dans le corps du Code de
                    commerce (ce qui ne signifie pas qu'elle n'y sera pas un jour ou l'autre
                    insérée) et précise l'abrogation des textes antérieurs et notamment la mise à
                    néant des troisième et quatrième sections du deuxième livre de ce Code de
                    commerce qui renfermait complètement la matière des sociétés par actions
                    (correspondant aux sociétés anonymes françaises) et des sociétés en commandite
                    par actions. </p>
                <note place="bottom">(1) Voir notamment à ce sujet une étude complète de la
                    question, parue en 1934, à la Librairie Générale de Droit et de Jurisprudence,
                    20, rue Soufflot, à Paris, sous le titre : Le Contrôle des Sociétés et la
                    protection de l'épargne en Allemagne, par M. Pierre Baudouin-Bugnet, avocat à la
                    Cour de Paris. </note>
                <pb n="11"/>
                <p>Egalement sont supprimés les textes issus de la réforme du 19 septembre 1931 et
                    toute une série d'autres dispositions intervenues depuis cette dernière date. </p>
                <p>Le nouveau texte. — Ainsi, le nouveau texte part d'une base élargie et, si l'on
                    peut dire, d'une véritable table rase sur laquelle on essaie de construire un
                    monument nouveau. Ce monument comporte quatre livres subdivisés eux-mêmes en un
                    certain nombre de parties, de sections, de sous-sections, dont le total
                    représente 304 « paragraphes », auxquels la terminologie française donnerait la
                    dénomination d' « articles », dénomination que, d'ailleurs, pour la commodité du
                    langage, nous adopterons au cours de cette conférence. </p>
                <p>Par une innovation des plus heureuses, tranchant avec la présentation antérieure
                    du Code de commerce, la nouvelle loi dispose, à l'intérieur même de son texte
                    officiel, d'une série de sous-titres qui figurent en tête de chacun des
                    articles. Il est inutile de souligner l'intérêt que présente une telle
                    disposition typographique, qui, jusqu'ici, avait seulement été admise par les
                    commentateurs privés mais ne prenait pas place dans les textes officiels
                    eux-mêmes (1). </p>
                <p>A titre épisodique, on peut noter que le vocabulaire de la loi est intégralement
                    germanique ; la langue est excellente, la présentation claire et méthodique.
                    Toute terminologie étrangère est soigneusement bannie. C'est ainsi que
                    l'ancienne « Generalversammlung » devient « Hauptversammlung », que la «
                    Succcssivgründung » devient « Stufengründung », etc. Le loyalisme de la langue
                    soutient ici l'évolution de l'esprit. </p>
                <p>A côté de ces considérations, soit historiques, soit rédactionnelles, ce qu'on
                    doit retenir de la nouvelle loi avant de prendre dans les détails certaines de
                    ses dispositions, c'est évidemment son inspiration générale. </p>
                <p>La première notion qui s'affirme est que l'économie des temps modernes ne peut
                    pas répudier la société par actions, car celle-ci constitue le moyen le mieux
                    approprié pour permettre à des quantités d'épargnants de se grouper en vue de
                    mettre sur pied des entreprises importantes. </p>
                <note place="bottom">(1) Un des meilleurs exemples de cette subdivision
                    typographique est constitué par le Handelsgeselzbuch, publié en 1933, par le
                    président de Chambre Adolph Baumbach, aux Editions Otto Liebman, à Berlin. </note>
                <pb n="12" rendition="LA LOI ALLEMANDE DU 30 JANVIER 1937 "/>
                <p>En outre, la société par actions assure, plus que d'autres, des garanties à ses
                    membres et à ses créanciers, notamment en étant astreinte à un régime de
                    publicité plus important qu'aucune autre société. </p>
                <p>La conséquence de ce qui précède est que la société par actions s'applique à
                    merveille aux grosses entreprises ; mais le corollaire tiré par le nouveau
                    régime allemand est qu'en conséquence c'est aux seules grosses entreprises que
                    ce type de société doit être réservé. </p>
                <p>Une autre considération intervient : la nécessité de limiter l'influence de la
                    masse des actionnaires considérés in globo comme trop irresponsables.
                    Irresponsables parce que, d'une part, incapables d'apprécier la marche générale
                    de l'affaire tant en raison d'un manque de compétence possible que surtout d'un
                    manque de documentation ; irresponsables aussi parce qu'ils demeurent inconnus ;
                    seuls les organes directeurs peuvent subir une responsabilité, car seuls
                    également ils ne demeureront point anonymes. </p>
                <p>La conséquence logique de ces prémisses devait être la réduction des pouvoirs de
                    l'assemblée générale ; telle est, en effet, une des autres notions essentielles
                    du nouveau texte. </p>
                <p>Ainsi, contrairement à ce qui jadis paraissait la préoccupation du législateur,
                    l'assemblée générale va voir réduire ses attributions, le conseil de
                    surveillance également, et la direction, au contraire, aura d'autant plus de
                    pouvoirs qu'elle devra éventuellement subir plus de responsabilité. Pour
                    employer une image, nous nous permettrons de dire que la pyramide tripartile
                    constituée par ces trois organismes vient de se renverser, et la base se
                    substitue maintenant au sommet. </p>
                <p>Depuis la réforme de 1931, le règlement de comptes annuel (Jahresabschluss)
                    comporte, tout à la fois, le bilan et le compte de profils et perles. Ce
                    règlement de comptes annuel est maintenant avant tout la chose de la direction.
                    Si celle-ci est d'accord avec le conseil de» surveillance pour son
                    établissement, le règlement de comptes annuel ne sera même pas soumis à
                    l'assemblée générale. Celle-ci conservera seulement les décisions à prendre en
                    matière de répartition des bénéfices. </p>
                <p>Enfin, à côté de ces différentes notions, une toute nouvelle vient prendre place
                    : c'est celle du bien public et de l'intérêt du Reich. A diverses reprises, nous
                    la voyons intervenir (der </p>
                <pb n="13"/>
                <p>gemeine Nutzen von Volk und Reich), soit pour s'imposer aux opérations de la
                    direction proprement dites, soit pour interdire légalement d'offrir à
                    l'actionnaire trop curieux des renseignements estimés dangereux ; soit même
                    enfin pour provoquer de la façon la plus inopinée la suppression pure et simple
                    de l'entreprise, estimée préjudiciable aux intérêts généraux du pays. </p>
                <p>Telles sont les grandes lignes qui devaient d'abord être rappelées. </p>
                <p>Examinons maintenant un certain nombre des dispositions offertes par la nouvelle
                    loi. </p>
                <p>Au lieu de prendre cette analyse dans l'ordre numérique des articles, j'ai
                    remanié la présentation des textes de façon que mon commentaire prenne un
                    caractère à la fois analytique et synthétique, et j'ai groupé mes explications
                    sous les rubriques suivantes : </p>
                <p>1° NAISSANCE ET CROISSANCE DE LA SOCIÉTÉ : comprenant la constitution,
                    l'augmentation, la réduction du capital. </p>
                <p>2° LA VIE DE LA SOCIÉTÉ : </p>
                <p>comprenant, d'une part, les associés et les dirigeants (direction, </p>
                <p>conseil de surveillance, assemblée générale, etc.) et, d'autre </p>
                <p>part, les documents sociaux (le rapport social, le règlement </p>
                <p>de comptes annuel, le bilan et le compte de profits et pertes). </p>
                <p>3° LA MORT DE LA SOCIÉTÉ : comprenant les nullité, dissolution, liquidation,
                    fusion ou transformation. </p>
                <p>4° LES SOCIÉTÉS DEVANT L'ETAT. </p>
                <p>* </p>
                <p>* * </p>
                <p>I. — NAISSANCE ET CROISSANCE DE LA SOCIÉTÉ </p>
                <p>C'est pour la première fois qu'un texte allemand donne une véritable définition
                    de la société par actions. J'entends par là que si l'ancien article 178 du Code
                    de commerce expliquait ce qu'était en fait une société par actions, il n'en
                    fournissait pas de définition juridique. </p>
                <pb n="14" rendition="LA LOI ALLEMANDE DU 30 JANVIER 1937 "/>
                <p>Parmi les éléments essentiels de la nouvelle loi, il faut noter le montant du
                    capital social et le montant nominal des titres, savoir 500.000 RM. pour l'un et
                    1.000 RM. pour l'autre. </p>
                <p>Au taux du change, pour nous Français; ces minimums sont considérables. Dans un
                    pays voisin, la Suisse, qui vient elle aussi de réviser son statut des sociétés
                    par actions, on exige seulement un capital initial de 50.000 francs suisses. </p>
                <p>On ne peut comprendre les chiffres de la nouvelle loi qu'en fonction de la
                    décision prise de maintenir le type de sociétés dites par actions. Le politique
                    voulait purement et simplement les supprimer ; l'économique s'y est opposé et a
                    gagné la première manche ; mais nous verrons comment à tous les tournants de la
                    loi le politique reprend le dessus. </p>
                <p>Quoi qu'il en soit, on ne donnera plus aux sociétés par actions que la
                    possibilité de s'appliquer à de grosses affaires ; et voilà la justification des
                    500.000 RM. et des 1.000 RM. de base. Toutefois, à titre transitoire, l'on
                    maintient la possibilité d'un capital social de 100.000 RM. et le montant
                    nominal des titres de 100 RM. </p>
                <p>Sur 7.204 sociétés, au 31 décembre 1936, l'on considère que 3.863 avaient un
                    capital social de moins de 500.000 RM. dont 1.445 avaient moins de 100.000 RM.
                    et 2.418 avaient moins de 500.000 mais plus de 100.000 RM. </p>
                <p>Constitutions et variétés d'actions. — Les variétés de constitutions déjà connues
                    jusqu'ici demeurent en vigueur. Toutefois, le rapport de constitution qui,
                    d'après le Code de commerce n'était obligatoire que pour les constitutions
                    assorties d'apports en nature, devient de règle pour toutes constitutions
                    quelles qu'elles soient. C'est l'inscription au registre du commerce qui donne
                    la vie légale à la société. Or cette inscription exige la présentation du
                    rapport de contrôle et le tribunal doit contrôler si la fondation et la
                    déclaration de la société sont régulières; si elles ne l'étaient pas, il
                    refuserait l'inscription sur le registre. Notamment, le tribunal peut refuser
                    l'inscription si les contrôleurs déclarent,, ou s'il est manifeste, que le
                    rapport de constitution est inexact ou incomplet, ou n'est pas conforme aux
                    dispositions légales, ou, enfin, que les prestations accordées pour les biens
                    apportés ou pris en charge sont trop élevées. En principe, d'après la
                    jurisprudence, le contrôle du juge </p>
                <pb n="15"/>
                <p>du registre sur les documents qui lui sont soumis, doit être simplement un
                    contrôle de forme. Toutefois, cette notion qui, sous l'empire de l'ancien code,
                    demeurait entière, paraît sérieusement modifiée aujourd'hui. Le juge pourra donc
                    demander les justifications qui lui paraîtraient nécessaires ; et la distinction
                    que le droit allemand met si souvent entre « le formel » et «'le matériel » a
                    certainement subi une évolution. Les deux domaines paraissent beaucoup moins
                    individualisés et, par conséquent, beaucoup moins séparés qu'ils ne l'étaient
                    dans le passé. On a tendance à partir de ce principe que le magistrat doit
                    veiller à la protection du public et qu'à ce titre il est en droit d'exercer un
                    contrôle vraiment efficace. </p>
                <p>La loi nouvelle se préoccupe de façon particulière d'une opération voisine de
                    celle de la constitution puisqu'elle est dénommée «constitution subséquente».
                    Cette opération, qui n'est pas à proprement parler constitutive, consiste dans
                    la mise à la disposition de la société de certains biens pendant une durée de
                    deux années, à dater du jour où la société a été constituée. </p>
                <p>Cette opération, qui jusqu'ici nécessitait indépendamment d'autres conditions un
                    rapport de contrôle émanant du conseil de surveillance, fait maintenant l'objet
                    d'un contrôle additionnel qui doit émaner de personnalités qualifiées exactement
                    comme le Code de commerce l'exigeait depuis longtemps déjà pour la constitution
                    comprenant des apports en nature ; et de même qu'une stipulation nouvelle de la
                    loi autorise le tribunal à refuser l'inscription de la société au registre si
                    les contrôleurs ne. sont pas d'accord, de même le rapport de contrôle
                    sanctionnant l'opération ci-dessus dénommée « constitution subséquente », sera
                    examiné par le tribunal avec la préoccupation de contrarier tout abus possible,
                    et notamment de ne plus permettre d'éluder le contrôle des constitutions avec
                    apports en nature. </p>
                <p>Divers* titres d'actions reçoivent des modifications importantes. D'une part, les
                    actions à vote plural sont en principe purement et simplement supprimées, sans
                    que cependant on interdise la création d'actions privilégiées émises comme
                    actions sans droit de vote. On considère que les porteurs de ces derniers titres
                    attacheront plus de prix aux revenus qu'à l'exercice d'une volonté de vote. </p>
                <pb n="16" rendition="LA. LOI ALLEMANDE DU 30 JANVIER 1937 "/>
                <p>Mais l'article 12 de la loi qui règle la suppression des actions à vole plural,
                    contient pour la première fois une disposition que le texte de 1937 offrira à
                    diverses reprises, à savoir : les préoccupations du « bien de la société ou des
                    intérêts de l'économie nationale » susceptibles d'intervenir constamment pour
                    modifier ce que les textes peuvent avoir de trop absolu. </p>
                <p>On peut d'ores et déjà s'interroger sur la mesure dans laquelle ces
                    préoccupations seront ou ont été appelées à jouer ; indiscutablement la formule
                    : « Si le bien de la société l'exige » peut être assimilée à une clause que l'on
                    trouvait déjà dans la Novelle de 1931 et qu'on dénommait « clause de protection
                    » (« Schutzklausel »). Des clauses de cet ordre, dont on ne connaît pas dès
                    maintenant les véritables incidences, pourraient aboutir à démolir toute une
                    partie de l'effet de la loi. Au surplus, sera-ce la jurisprudence qui pourra en
                    décider ? Sera-ce au contraire le gouvernement ? Pour le moment, tout au moins,
                    il n'est pas facile de le dire. </p>
                <p>Par contre, ce qu'on peut dès maintenant noter, c'est que la suppression
                    d'actions à vote plural qui pourrait apparaître comme une mesure draconienne, va
                    plutôt consacrer une situation de fait que la modifier, car les actions à vote
                    plural avaient beaucoup diminué en Allemagne depuis quelques années. </p>
                <p>Elles étaient presque inconnues avant la période d'inflation, et c'est pendant
                    l'inflation qu'elles furent créées en majorité pour éliminer les capitaux
                    étrangers et garantir aux familles qui possédaient des affaires la haute-main
                    sur celles-ci. Au point de vue statistique, on admettait qu'en 1925 la moitié
                    environ des sociétés allemandes cotées en Bourse possédaient des actions à vote
                    plural, mais que dès 1935, il n'y en avait plus qu'environ un tiers ; et l'on
                    peut penser que ce tiers a depuis deux ans subi lui-même une sérieuse réduction. </p>
                <p>Les actions à vote plural n'étaient pas la seule innovation du temps de
                    l'inflation. Celle-ci avait vu naître et fleurir une catégorie d'actions
                    particulières dénommées « Vorratsaktien », autrement dit : actions de provision,
                    et dont la manifestation la plus courante est celle des actions dites de « de
                    protection » (« Schutzaktien »). Ce qui caractérise l'émission de ces titres,
                    c'est que les fonds nécessaires à la libération étaient fournis aux
                    souscripteurs apparents par la société, cependant qu'une contre-lettre exonérait
                    ces mêmes souscripteurs de toute respon- </p>
                <pb n="17"/>
                <p>sabilité dans les versements ultérieurs. En effet, au moment où le mark a été
                    dévalué, on n'accordait plus qu'un crédit limité au versement du montant nominal
                    du titre, de sorte qu'un certain nombre de sociétés procédèrent à des
                    augmentations de capital, dont les tranches étaient souscrites et libérées par
                    des tiers, étant entendu que ceux-ci n'acquerraient pas eux-mêmes la disposition
                    des actions, mais maintenaient celles-ci aux ordres de la société. </p>
                <p>Le nouveau texte ne supprime pas purement et simplement les actions de
                    protection, mais il considère que les contre-lettres sont inopérantes. En
                    d'autres termes, c'est le souscripteur apparent qui devient le responsable
                    définitif ; et la loi d'introduction, accompagnatrice de la loi de base, précise
                    que les actions de protection doivent être mises à la disposition de chaque
                    société avant le 31 décembre 1938 en vue de leur amortissement. </p>
                <p>Par ailleurs, les dispositions de 1937 maintiennent le principe de l'acquisition
                    des propres actions de la société par ellemême. Les règles en étaient fixées
                    précédemment dans l'article 226 du Code du commerce entré en vigueur au moment
                    de «la petite réforme du droit des actions » du 19 septembre 1931. Depuis cette
                    date, une loi spéciale sur l'acquisition des propres actions de la société était
                    intervenue. </p>
                <p>Le texte d'aujourd'hui est plus rigoureux que le précédent puisqu'il envisage des
                    dispositions de nullité dans des cas déterminés, et qu'il a tendance à
                    considérer le retrait d'actions comme un élément de réduction de capital, et à
                    le soumettre, par conséquent, aux règles de cette réduction, tout au moins en ce
                    qui concerne la protection éventuelle des créanciers. Les droits spécifiques des
                    actions ainsi acquises par la société, y compris le droit préférentiel de
                    souscription réglé par la nouvelle loi, ne peuvent pas plus être exercés par
                    ladite société que par des tiers qui acquerraient ces titres pour son compte. On
                    peut dire ici que le droit allemand redevient plus orthodoxe qu'en 1931. </p>
                <p>Enfin, nous trouvons aussi pour la première fois la définition du « Konzern »
                    (article 15). Jusqu'à présent, ces consortiums avaient été visés dans divers
                    textes (notamment indirectement par l'article 226 ancien et directement par
                    l'article 246 ancien), mais la définition même du « Konzern » n'avait été
                    offerte que </p>
                <pb n="18" rendition="LA LOI ALLEMANDE DU 30 JANVIER 1937 "/>
                <p>par la jurisprudence (voir en ce sens décision de la Cour des finances du Reich
                    du 30 janvier 1930 rapportée dans la revue Sleuer und Wirtschafi, année 1930,
                    page 459 et suivantes). </p>
                <p>En Allemagne, la forme de « Konzern» a pris un développement considérable
                    particulièrement pendant la période d'inflation. Sur les 7.840 sociétés par
                    actions, représentant en 1935 un capital total de près de 20 millions de
                    reichmarks, 882 comportant un capital total de 12 milliards de reichsmarks,
                    possédaient des participations dans d'autres sociétés ; ainsi 60 % du capital
                    des sociétés allemandes par actions était possédé par des sociétés à
                    participation active. </p>
                <p>On peut noter que l'on n'a fixé aucune limite minima pour la participation aux «
                    Konzerns » : les liens de dépendance entre sociétés ne résulteront pas
                    directement de telle ou telle proportion d'intérêts pris par la société
                    dominante (ou vice versa). En effet, on admet que l'influence puisse se
                    manifester par d'autres éléments directs ou indirects, notamment par certains
                    accords contractuels ou certaines interpénétrations entre les personnels
                    dirigeants. </p>
                <p>Réduction et augmentation de capital. — La réduction de capital est réglée par
                    les articles 175 à 194. Les formes de réduction de capital n'ont guère été
                    modifiées par la loi nouvelle. Celle-ci a gardé la réduction ordinaire,
                    l'amortissement du Code de commerce et la réduction simplifiée, introduite par
                    le décret du 6 octobre 1931. </p>
                <p>Mais le nouvel article énumère, pour la première fois, les formes de la réduction
                    et restreint les modalités de la réduction du nombre des actions, dangereuse
                    pour les petits actionnaires, au cas où elle est inévitable. </p>
                <p>La protection des créanciers subit quelques' réformes : les trois sommations
                    publiques faites aux créanciers sont remplacées par un simple avertissement ; le
                    délai d'un an a été réduit à six mois. On refuse le droit d'être garantis aux
                    créanciers qui sont réputés suffisamment protégés parce qu'ils ont, en cas de
                    faillite « un privilège sur un fonds de couverture affecté à leur paiement en
                    vertu d'une loi et surveillé par l'Etat ». </p>
                <p>Les personnes visées par cette disposition sont : les porteurs de lettres de
                    gages émises par une banque de crédit foncier ou maritime ; les porteurs ayant
                    privilège sur des hypothèques, etc., </p>
                <pb n="19"/>
                <p>de la société débitrice, servant de couverture pour les lettres de gage et
                    inscrites dans un registre spécial ; les assurés d'une société d'assurance-vie
                    qui ont un privilège sur un fonds de couverture formé par les réserves de
                    l'ensemble des contrats ; les créanciers d'une banque qui ont chargé celle-ci
                    d'acheter pour leur compte des titres et qui, bien qu'ils les aient déjà payés,
                    n'en ont pas encore acquis la propriété ou qui ont perdu la propriété par un
                    acte illégal de la banque, ainsi que les clients ayant déposé des titres dans
                    une banque et qui en ont perdu la propriété par un acte illégal de la banque,
                    ces créanciers ayant un privilège sur les titres du même genre qui se trouvent
                    dans l'actif de la banque. </p>
                <p>Le capital social peut être réduit au-dessous du minimum admis si ce minimum est
                    rétabli par une augmentation du capital décidée en même temps que la réduction
                    dans laquelle des apports en nature ne sont pas stipulés. </p>
                <p>Afin de ne pas abuser de cette faculté, il est prescrit de hâter la réalisation
                    de l'augmentation. La possibilité de l'assainissement doit être démontrée dans
                    les six mois, autrement les délibérations portant réduction et augmentation sont
                    nulles. Nous dirons, pour employer un terme musical, que c'est la légitimation
                    du «coup d'accordéon ». </p>
                <p>La réduction « facilitée », prévue par le décret du 8 octobre 1931, fait l'objet
                    de l'article 182. Cette institution se justifie par l'idée qu'on n'a pas à se
                    préoccuper de la protection proprement dite des créanciers, lorsque la réduction
                    n'a pour but que d'adapter le capital social à la perte de l'actif, ce qui est
                    évidemment dans l'intérêt des créanciers même. Mais cette réduction simplifiée
                    doit être le dernier moyen à employer pour couvrir les pertes, c'est pourquoi il
                    faut d'abord utiliser toutes les réserves facultatives et la réserve légale en
                    tant qu'elle dépasse dix pour cent du capital réduit. </p>
                <p>Pour empêcher l'abus de la réduction simplifiée, celle-ci n'est pas destinée à
                    permettre des versements aux actionnaires, mais exclusivement à servir un des
                    buts énumérés dans la loi et qui doit être fixé dans la délibération. La
                    réduction simplifiée ne doit être opérée que comme mise en oeuvre d'un élément
                    d'une opération d'assainissement : on ne doit donc pas distribuer de dividendes
                    avant que la base financière de la société ne soit rétablie. </p>
                <pb n="20" rendition="LA LOI ALLEMANDE DU 30 JANVIER 1937 "/>
                <p>Enfin, les articles 188 et 189 nouveaux dispensent la société de publier un bilan
                    déficitaire qui peut être ruineux pour son crédit. Si l'on a décidé que le
                    déficit serait supprimé par une réduction de capital, on peut dresser le bilan
                    comme si cette réduction avait été déjà réalisée. Il en est de même de
                    l'augmentation de capital décidée en même temps en vue d'un assainissement.
                    Cette dernière doit être décidée et considérée comme réalisée dès qu'elle est
                    inscrite aux termes de l'article 156. Pour éviter les abus, les délibérations
                    sur l'assainissement et la réalisation de celui-ci doivent être inscrites dans
                    les trois mois, sous peine de nullité des délibérations y compris du règlement
                    de comptes ; en outre, les actes d'assainissement ne seront inscrits que tous
                    ensemble. </p>
                <p>Soulignons que le règlement de compte relatif à cet assainissement doit être
                    soumis à l'assemblée générale alors que dans la vie normale des sociétés, le
                    règlement de compte n'est plus présenté à l'assemblée générale. </p>
                <p>Augmentation de capital. — Voyons maintenant ce qu'ont décidé les dispositions
                    nouvelles, en matière d'augmentation de capital. Les articles 149 à 174 vont
                    nous le dire. </p>
                <p>L'augmentation simple est demeurée sans changement profond. Mais on a introduit
                    deux formes nouvelles d'augmentation : le « capital autorisé » et l' «
                    augmentation sous condition ». </p>
                <p>En général, le nouveau texte rend plus difficile la suppression du droit
                    préférentiel des actionnaires. L'article antérieur 282 du Code de commerce
                    portait tout simplement que cette suppression devait être décidée dans la
                    délibération portant augmentation de capital ; or, les statuts pouvant fixer une
                    majorité inférieure à la majorité légale, il arrivait que le droit préférentiel
                    fût retiré aux actionnaires à la simple majorité. Aujourd'hui, au contraire, le
                    droit de souscription ne peut s'exercer que sous réserve du droit de préférence
                    appartenant aux actionnaires. </p>
                <p>L'augmentation du capital social prend effet dès que sa réalisation est inscrite. </p>
                <p>L'article 159 présente une institution entièrement nouvelle en droit allemand : «
                    l'augmentation sous condition ». </p>
                <p>En fait, cette traduction juxtalinéaire gagnerait à être remplacée par la formule
                    « augmentation indéterminée du capital » </p>
                <pb n="21"/>
                <p>qui correspondrait plus exactement à l'économie de l'opération ; celle-ci est en
                    pratique destinée à remplacer l'émission des actions de provision en principe
                    abolies. </p>
                <p>Le trait caractéristique de l'augmentation sous condition est que les actions
                    nouvelles peuvent être émises avant même que la réalisation de l'augmentation ne
                    soit inscrite. </p>
                <p>A côté de l'augmentation sous condition, on voit intervenir l'augmentation « par
                    capital autorisé ». On doit considérer cette procédure nouvelle également comme
                    destinée à se substituer à l'émission des actions de provision. Comme dans
                    l'augmentation sous condition, la direction reçoit le pouvoir d'émettre des
                    actions nouvelles jusqu'à concurrence d'une certaine somme quand bon lui semble,
                    afin de permettre de saisir chaque occasion avantageuse pour obtenir des
                    capitaux nouveaux. </p>
                <p>Le .montant nominal du capital autorisé ne peut pas dépasser la moitié du capital
                    social au moment de la délibération portant autorisation. Par ailleurs, le délai
                    dans lequel ce capital autorisé peut être appelé à' entrer en vigueur ne doit
                    pas dépasser les cinq années qui suivent, soit l'inscription de la société, soit
                    une modification statutaire autorisant la mise en oeuvre de ce moyen spécial
                    d'augmentation de capital. </p>
                <p>Les pouvoirs de la direction sont encore plus étendus qu'en ce qui concerne les
                    augmentations sous condition, notamment, la direction reçoit le droit exorbitant
                    et dangereux, d'ailleurs, d'exclure' le droit préférentiel de souscription des
                    actionnaires et de régler toutes les conditions de l'émission. Cependant,
                    celle-ci doit se faire d'après les règles fixées pour l'augmentation, dite
                    ordinaire et parce que cette augmentation de capital spéciale ne prendra effet
                    que par l'inscription de sa réalisation. </p>
                <p>Comme certaines des ressources nécessaires aux opérations précédemment analysées
                    peuvent être trouvées dans la conversion d'obligations, la loi définit pour la
                    première fois les obligations dites convertibles et en profite pour définir et
                    réglementer en même temps les obligations bénéficiaires et les bons de
                    jouissance qui existaient déjà depuis quelque temps, mais n'étaient pas entrés
                    officiellement encore dans la législation. </p>
                <p>L'émission des obligations convertibles est soumise à l'autorisation
                    administrative ; on désire ainsi réglementer l'offre sur le marché des capitaux. </p>
                <pb n="22" rendition="LA LOI ALLEMANDE DU 30 JANVIER 1937 "/>
                <p>II. — LA VIE DE LA SOCIÉTÉ 1° Les dirigeants et les associés </p>
                <p>a) La direction et le conseil de surveillance. — L'organe essentiel de la société
                    par actions devient la direction qui, aux termes même de la loi, « administre »
                    la société sous sa propre responsabilité, de façon à servir tant l'intérêt de
                    l'entreprise et de sa suite que le « Bien commun du Peuple et de l'Empire ». </p>
                <p>Nous retrouvons ici cette formule déjà précédemment signalée. Elle est à retenir
                    à la fois pour la mystique qu'elle consacre et pour les moyens pratiques qu'elle
                    peut offrir à ceux qui sont appelés à la mettre en oeuvre. </p>
                <p>Mais une autre idée va intervenir, c'est que la direction (dont nous analyserons
                    un peu plus loin la responsabilité) doit servir non seulement l'entreprise qui
                    l'a mise à sa tête, mais aussi sa suite (die Gefolgschaft), c'est-à-dire le
                    personnel de ladite entreprise. Cette précision comportera une conséquence
                    immédiate : c'est que dans la fixation des salaires de la direction on tiendra
                    compte parmi les divers éléments d'appréciation, notamment de la relation qui
                    devra exister entre les salaires de ceux que nous pouvons appeler les employés
                    supérieurs et ceux du personnel subalterne. Il y a là une idée socialisante, au
                    sens large du terme. </p>
                <p>Mais le principe qui va dominer l'activité de la direction est une augmentation
                    de ses droits, de ses devoirs et de sa responsabilité éventuelle. </p>
                <p>Elle sera nommée au plus, pour cinq «années, par les soins du conseil de
                    surveillance. Elle doit être composée exclusivement d'une ou de plusieurs
                    personnes physiques. Parmi les devoirs qui lui sont imposés, notons que la perte
                    de la moitié du capital social suffit pour exiger de sa part la convocation de
                    l'assemblée générale extraordinaire. Les'fonctions des membres de la direction
                    sont incompatibles avec celles des membres du conseil de surveillance. Les
                    membres de la direction ne doivent plus seulement apporter à leur gestion les
                    diligences d'un homme d'affaires normal, mais bien celles d'un homme d'affaires
                    particulièrement consciencieux et avisé. Dans l'appréciation de ces qualités
                    essentielles, la jurisprudence devra évidemment dire son mot. </p>
                <pb n="23"/>
                <p>De toute manière, pour concrétiser la responsabilité de la direction, on admet le
                    principe que, si un reproche sérieux peut être adressé et une action menée, il
                    appartient a la direction de prouver qu'elle ne s'est pas mise en faute. En
                    d'autres termes, elle subit une sorte de présomption de faute et le fardeau de
                    la preuve lui incombe entièrement. C'est le moyen qui a été trouvé pour aggraver
                    dans la pratique la responsabilité de la direction ; ce moyen juridique a
                    remplacé des éventualités diverses, notamment l'obligation qu'on avait parfois
                    envisagée d'imposer à la direction une sorte de cautionnement assez lourd. </p>
                <p>La direction sera rétribuée par une double allocation, une partie étant fixe et
                    l'autre étant, en principe, constituée par une participation aux bénéfices. La
                    loi réglemente strictement le jeu de cette dernière et notamment précise les
                    postes des bilans après lesquels seulement cette répartition peut intervenir.
                    Mais cette première donnée financière ou comptable ayant joué, l'on doit tenir
                    compte d'une autre, à savoir : la considération d'une juste proportion entre la
                    participation allouée à la direction et les dépenses menées en faveur du
                    personnel de l'entreprise proprement dit et des oeuvres générales d'utilité
                    publique qui ne font pas partie de l'entreprise elle-même : on voit donc
                    intervenir ici une série de préoccupations, issues au total d'un désir
                    d'harmonie financière autant que sociale. </p>
                <p>Les mêmes préoccupations jouent en ce qui concerne les émoluments que vont
                    recevoir les membres du conseil de surveilance. Ceux-ci sont nommés par
                    l'assemblée générale pour une durée qui ne peut excéder cinq années. Le conseil
                    de surveillance se compose au minimum de trois membres et le développement du
                    nombre de ses membres est réglé par la loi en fonction du développement de
                    l'importance du capital social. </p>
                <p>Notons au passage que si, en principe, aucun membre d'un conseil de surveillance
                    ne peut exercer ses fonctions dans plus de dix sociétés, toutefois, la première
                    ordonnance d'application de la loi a admis que, lorsque l'activité d'un membre
                    du conseil de surveillance s'exercerait soit dans des sociétés à caractère
                    officiel, soit dans des sociétés ayant entre elles des interpénétrations
                    d'intérêts, on pourrait ne décompter que pour une unité plusieurs postes du
                    conseil de surveillance, sans que cependant le véritable total de ceux-ci ne
                    puisse excéder vingt. Ce chiffre est intéressant à souligner, car il était tout
                    justement </p>
                <pb n="24" rendition="LA LOI ALLEMANDE DU 30 JANVIER 1937 "/>
                <p>celui-là même que la petite réforme du droit des actions de 1931 avait déjà
                    précédemment fixé. </p>
                <p>Le conseil de surveillance a pour attribution essentielle de surveiller
                    l'administration, sans toutefois pouvoir être chargé de la diriger. Il contrôle
                    le règlement de compte annuel, le projet de répartition des bénéfices et le
                    rapport social et dépose le résultat de ce contrôle dans un rapport à
                    l'assemblée générale. </p>
                <p>Les obligations de diligence et de responsabilité prévues pour les membres de la
                    direction s'appliquent par analogie aux membres du conseil de surveillance. Au
                    surplus, la loi a fait entrer une disposition toute nouvelle en exigeant que les
                    membres de la direction et le président du conseil de surveillance inscrivent
                    leur nom en tête de toutes les lettres d'affaires de la société. Il va de soi
                    que celte disposition, dont la méconnaissance peut entraîner des pénalités, est
                    destinée à soulever le. plus possible le voile de l'anonymat et à répondre à
                    l'une des préoccupations économiques et philosophiques qui ont inspiré la loi à
                    savoir : que si le maintien de l'anonymat peut être admis en ce qui concerne les
                    capitalistes, c'est-à-dire les associés, il serait par contre inadmissible à
                    l'égard des dirigeants quels qu'ils soient. Les sociétés par actions deviennent
                    en fait, en Allemagne, des sociétés à anonymat restreint. </p>
                <p>b) Assemblée générale. — C'est cette notion d'un anonymat réservé aux
                    actionnaires qui a influencé le gouvernement en l'amenant à réduire les
                    attributions de ces derniers. En effet, la loi nouvelle limite sérieusement les
                    droits de l'assemblée générale. Si elle accepte de laisser à sa décision les
                    circonstances économiques juridiques concernant la société, telles que
                    modifications statutaires, dissolution, fusion, transformation, nomination et
                    révocation du conseil de surveillance, décharge de celui-ci et de la direction,
                    et enfin répartition des bénéficecs, par contre, aucune des questions qui
                    peuvent se poser dans la gestion sociale proprement dite ne demeureront en
                    principe du ressort de l'assemblée générale. ■«. </p>
                <p>Et c'est ainsi que le fameux règlement de compte annuel comprenant le bilan et'
                    le compte de profits et pertes représentant par conséquent l'élément comptable
                    le plus essentiel de la vie de la société, échappe à l'assemblée générale, à
                    moins que des </p>
                <pb n="25"/>
                <p>divergences de vues ne se soient élevées à ce sujet entre la direction et le
                    conseil de surveillance, ou que ces organismes n'aient spontanément décidé de
                    soumettre ces documents au contrôle de l'assemblée générale. </p>
                <p>En dehors de ce changement fort important apporté par la loi, on peut mentionner
                    diverses nouveautés du texte : d'une part, feuille de présence plus précise que
                    jadis ; d'autre part, réglementation particulière des pouvoirs et spécialement
                    des pouvoirs émanant des banques ; enfin consécration officielle pour les
                    actionnaires du droit de poser des questions sur l'ensemble de la gestion, ceci
                    sous réserve toujours de l'entrée en jeu d'une soupape de sûreté représentée par
                    cette « Schutzklausel » que représente pour les dirigeants l'autorisation de se
                    refuser à répondre aux questions lorsqu'ils estiment que celles-ci sont
                    contraires « à l'intérêt supérieur de la société, d'une entreprise mise en
                    cause, ou au bien commun du Peuple et de l'Empire... » </p>
                <p>Ici, encore, il sera intéressant de voir comment la jurisprudence interprétera
                    les refus de répondre aux questions posées. </p>
                <p>2° Les documents sociaux </p>
                <p>Nous avons vu que le règlement de compte annuel échappait, en principe, à
                    l'assemblée générale. Il est donc établi par la direction et soumis au conseil
                    de surveillance. Alors que jusqu'ici il devait être contrôlé par des
                    personnalités qualifiées avant d'être soumis à l'assemblée générale, dorénavant
                    ce même contrôle va jouer, mais avant que le document ne soit présenté au
                    conseil de surveillance. </p>
                <p>Ce règlement de compte annuel, qui est né sous celte forme dans la Novelle de
                    1931, comprend à la fois le bilan et le compte de profits et pertes. Il
                    constitue un des documents sociaux essentiels ; mais celui dont la lecture doit
                    tout d'abord intervenir est évidemment le «rapport social» dressé par la
                    direction et qui doit être présenté au conseil de surveillance dans les trois
                    premiers mois de l'exercice. </p>
                <p>Il faut remonter à la réforme de 1931 pour comprendre tout l'intérêt du rapport
                    social. Antérieurement, il existait bien un rapport dénommé seulement dans les
                    textes officiels « rapport annuel ». En fait, sa mise en oeuvre s'était
                    affaiblie et sous prétexte d'apprécier les circonstances de la vie des sociétés,
                    il se </p>
                <pb n="26" rendition="LA LOI ALLEMANDE DU 30 JANVIER 1937 "/>
                <p>limitait généralement à des considérations sans grand intérêt. Pour réagir contre
                    cet affaiblissement du document social de base, la Novelle du 19 septembre 1931
                    avait énuméré dans le détail d'ensemble des questions devant être au minimum
                    traitées dans le rapport social : le souci se manifestait d'assortir le bilan
                    d'un véritable avant-propos en même temps que d'un commentaire. </p>
                <p>L'énumération détaillée des éléments que doit contenir le rapport, énumération
                    établie en août 1931 et reprise par le nouveau texte, tend à chercher une juste
                    mesure entre l'opportunité d'offrir à l'opinion publique intérieurement et
                    surtout extérieurement des apaisements et la préoccupation de soustraire à des
                    investigations trop ardentes, également intérieurement et extérieurement, les
                    circonstances générales qui affectent la vie des sociétés. </p>
                <p>Parmi celles-ci, les relations de sociétés à sociétés ont une grosse importance
                    et c'est pourquoi le texte nouveau consacre une stipulation particulière, qui
                    n'existait pas dans le texte précédent, aux relations des entreprises faisant
                    partie du Konzern. </p>
                <p>Le « rapport social », qui doit être une source d'informations pour les
                    actionnaires, ne fait double emploi avec aucun autre document : il est un
                    élément d'information simplement destiné à préparer l'actionnaire à prendre en
                    toute connaissance de cause une décision à l'égard du « règlement de comptes
                    annuel » si éventuellement celui-ci lui est présenté pour décision. </p>
                <p>Malgré tout l'intérêt que présente ainsi le rapport social, c'est en vérité le
                    règlement de compte annuel (bilan, plus compte de profils et pertes) qui, bien
                    qu'échappant en principe à l'appréciation obligatoire de l'assemblée générale,
                    va représenter le document type permettant de se rendre compte de la vie même de
                    la société. </p>
                <p>La loi nouvelle souligne expressément ce que laissait déjà entendre la Novelle de
                    1931, à savoir que le règlement de comptes annuel doit être conforme au principe
                    d'une comptabilité régulière et assez clairement établi et assez bien disposé
                    pour permettre l'appréciation aussi sûre que possible de la situation de la
                    société. </p>
                <p>Le droit antérieur à la réforme de 1931 interdisait de jeter un voile sur le
                    bilan, mais il n'allait pas plus loin ; depuis 1931, </p>
                <pb n="27"/>
                <p>au contraire, il est expressément ordonné que le bilan soit compréhensible pour
                    tous et qu'il soit aussi clair que vrai. </p>
                <p>Peut-être celte dernière qualité est-elle appréciée parfois dans un sens assez
                    relatif ; la question controversée des réserves occultes en est une preuve et
                    les dispositions nouvelles ne portent pas atteinte à la possibilité admise
                    jusqu'ici de créer des réserves de cet ordre. </p>
                <p>Le droit nouveau apporte même à cet égard une modification intéressante : alors
                    que l'ancien article 268 du Code de commerce n'autorisait à employer le fond de
                    réserve pour couvrir une perte que si le règlement de comptes annuel avait fait
                    apparaître celle-ci, le nouveau texte admet, au contraire, la possibilité de
                    couvrir celte perte par le fond de réserve avant même que celle-ci ne soit
                    ressortie de la présentation du règlement de comptes. Evidemment, le point de
                    vue est un peu différent du précédent, et surtout plus favorable à la vie des
                    sociétés puisqu'en fait celles-ci vont se trouver autorisées à ne pas manifester
                    au grand jour une perte tant que celle-ci pourra être compensée par la mise en
                    oeuvre du fond de réserve légale. </p>
                <p>Toutefois, le compte de profits et pertes apporte à ces circonstances un
                    correctif salutaire en exigeant l'insertion sous un poste déterminé du débit «
                    des pertes contrebalancées par les réserves légales ». </p>
                <p>Les dispositions qui visent le bilan correspondent en général aux principes posés
                    par la réforme de 1931. On retrouve dans le texte actuel la distinction déjà
                    menée par cette réforme entre les capitaux immobilisés et les capitaux
                    circulants, ainsi que l'application d'un principe général émanant du souci de
                    présenter les éléments d'actif dans les limites d'un maximum et ceux du passif
                    dans les limites d'un minimum : bonne précaution contre toute propension à
                    distribution de dividendes fictifs. </p>
                <p>Divers articles contiennent l'énumération des postes à insérer dans le bilan et
                    l'articulation de chacun de ces postes. L'ensemble du système apparaît très
                    complet : pour les détails, nous nous permettons de renvoyer à notre ouvrage
                    précédemment "cité et dans lequel la question du bilan a été étudiée en détail. </p>
                <p>Le compte de profits et pertes reprend lui-même les principales règles posées
                    pour son établissement par la législation de 1931. En effet, avant la petite
                    réforme du droit des actions, </p>
                <pb n="28" rendition="LA LOI ALLEMANDE DU 30 JANVIER 1937 "/>
                <p>aucun texte ne précisait le contenu du compte de profits et pertes, et c'est
                    seulement la Novelle du 19 septembre 1931 qui a apporté les énonciations
                    nécessaires, lesquelles demeurent dans leur ensemble actuellement en vigueur. </p>
                <p>La principale remarque qu'on pouvait faire dès 1931 est encore d'actualité, c'est
                    qu'en lisant le texte qui présente la division proprement dite du compte de
                    profits et pertes, on s'aperçoit que la doctrine et la clarté ont été un peu
                    sacrifiées à des considérations économiques. </p>
                <p>Pour le compte de profits et pertes, de même que pour le bilan, la loi présente
                    des schémas ou formulaires qui d'ailleurs n'ont qu'un caractère assez général et
                    sont susceptibles de larges modifications selon qu'il s'agit de telle ou telle
                    entreprise. </p>
                <p>Le principe du contrôle du règlement de comptes annuel avait été posé par la
                    Novelle de 1931. La loi de 1937 précise que ce règlement sera soumis à des
                    contrôleurs spéciaux avant qu'il ne soit présenté au conseil de surveillance.
                    Jusqu'ici, le contrôle s'exerçait à un autre stade, c'est-à-dire avant que le
                    document ne comparaisse devant l'assemblée générale ; puisqu'aujourd'hui la
                    décision à prendre à l'égard dudit document échappe en principe à l'assemblée
                    générale, c'est le conseil de surveillance qui aura besoin de prendre
                    connaissance du résultat du contrôle. C'est donc, avant d'offrir le règlement de
                    compte annuel à l'appréciation du conseil de surveillance que la direction va
                    prendre l'initiative de présenter ce document à l'examen d'un contrôleur
                    qualifié, tout règlement présenté sans contrôle préalable devant être considéré
                    comme nul. </p>
                <p>La nomination des personnalités chargées d'exercer les fonctions de contrôleur
                    demeure à la décision de l'assemblée générale qui doit les choisir avant
                    l'expiration de l'exercice. Rappelons ici qu'un des avantages les plus nets de
                    la réforme de 1931 avait été d'organiser le contrôle en créant un corps
                    spécialisé, les Wirtschaftsprùfer, véritables censeurs de l'économie. </p>
                <p>La loi nouvelle a limité par des incompatibilités diverses la nomination des
                    contrôleurs, mais ceux-ci voient leurs attributions élargies, notamment en ce
                    qui concerne le droit de se renseigner et la possibilité de déférer les
                    différends à une sorte de juridiction particulière (Spruchstelle) nommée par le
                    ministre de la Justice, et qui pourrait intervenir entre les contrôleurs et </p>
                <pb n="29"/>
                <p>la direction au sujet de l'interprétation des règles d'établissement des
                    documents sociaux. </p>
                <p>Le contrôleur doit présenter un rapport écrit et, en conclusion, une attestation.
                    Mais alors que la Novelle de 1931 n'admettait que deux hypothèses : dation
                    d'attestation ou refus d'attestation, la loi de 1937 envisage l'éventualité
                    d'une simple restriction dans l'attestation. </p>
                <p>La responsabilité des contrôleurs se comprend d'elle-même et est d'ailleurs à
                    rapprocher de celle des contrôleurs de la constitution de la société. Dans
                    l'ensemble, des obligations de même ordre s'imposent à ces diverses catégories
                    de surveillants : compétence, labeur, discrétion, etc. </p>
                <p>Une notion très particulière avait été posée par la Novelle de 1931 ; elle est
                    aujourd'hui reprise : c'est la limitation de la responsabilité civile du
                    contrôleur à 100.000 RM. par examen, cette limitation ne jouant bien entendu que
                    dans le cas d'une simple négligence, car aussi bien dans la législation
                    allemande que dans d'autres, il est impossible de s'exonérer par avance d'une
                    faute qui s'apparente à un délit. Mais l'idée de la réglementation forfaitaire
                    d'une responsabilité civile est intéressante, car elle est intervenue dans un
                    sens démocratique pour permettre à des contrôleurs sans fortune de ne pas se
                    laisser rebuter par les risques qui pourraient s'imposer à eux ; et, comme ce
                    risque devenait susceptible de limitation, il a aussitôt fait l'objet de la
                    conclusion de police par certaines compagnies d'assurances. </p>
                <p>III. — LA MORT DE LA SOCIÉTÉ </p>
                <p>Les nullités. — La loi nouvelle a donné une importance particulière aux
                    circonstances de nullités. Elle considère que, dans des cas déterminés, tout
                    actionnaire et tout membre de la direction et du conseil de surveillance peut
                    introduire une demande en nullité de la société, mais que cette demande cesse
                    d'être recevable lorsque cinq ans se sont écoulés à dater de l'inscription de la
                    société au registre du commerce. </p>
                <p>Les seuls vices de nullité qui ne puissent être couverts sont ceux résultant de
                    l'absence de l'indication du montant du capital social et du montant nominal des
                    actions. </p>
                <p>La nullité d'une société inscrite n'est ni de plein droit ni </p>
                <pb n="30" rendition="LA LOI ALLEMANDE DU 30 JANVIER 1937 "/>
                <p>rétroactive, elle doit être soulevée soit par le tribunal, soit par une action en
                    justice. Elle n'exonère pas les associés de verser les apports qui ont été
                    convenus. </p>
                <p>Par ailleurs, la loi a examiné avec beaucoup de soin les nullités possibles des
                    délibérations prises par l'assemblée générale et des règlements de comptes
                    annuels établis par la direction. </p>
                <p>Parmi les cas de nullité des délibérations de l'assemblée figurent : une
                    convocation irrégulière, une délibération tenue sans procès-verbal, une
                    délibération contraire aux bonnes moeurs ou au caractère essentiel de la
                    société, etc. </p>
                <p>Toute délibération de l'assemblée générale peut être attaquée par voie de demande
                    en justice pour cause de violation de la loi ou des statuts ou bien parce qu'un
                    actionnaire de mauvaise foi a cherché à se procurer, par l'exercice de son droit
                    de vote, des avantages personnels au détriment de la société. La liste des
                    personnes qualifiées pour demander l'annulation est ainsi étendue. Ce droit est
                    attribué, dans certaines conditions, aux actionnaires ou à la direction ou au
                    conseil de surveillance. La demande est dirigée contre la société et se trouve
                    delà compétence du tribunal régional dans le ressort duquel la société a son
                    siège. Si la délibération est déclarée nulle par jugement, celui-ci prend effet
                    à l'encontre de tous les actionnaires, ainsi que des membres de la direction et
                    du conseil de surveillance. </p>
                <p>La demande en nullité s'introduit sensiblement dans les mêmes conditions que la
                    demande en annulation. La nullité se couvre selon le cas, ou bien par
                    l'inscription au registre du commerce, ou bien par une prescription de trois
                    ans. </p>
                <p>Quant à la nullité du règlement de comptes annuel établi par la direction, il
                    faut, pour qu'elle reçoive application, que la direction ou le conseil de
                    surveillance n'ait pas collaboré régulièrement à son établissement ou bien que
                    ce règlement soit par lui-même contraire aux bonnes moeurs ou incompatible avec
                    les caractères essentiels de la société par actions. La nullité d'un règlement
                    de comptes annuel ne peut plus être invoquée lorsque six mois se sont écoulés
                    après que la publication de ce règlement de comptes a été insérée au registre du
                    commerce du siège social. </p>
                <p>Dissolution. — Liquidation. — Les causes de dissolution de la société demeurent
                    classiques : expiration de la durée statu- </p>
                <pb n="31"/>
                <p>taire, délibérations exceptionnelles prises par l'assemblée générale, ouverture
                    de la faillite, etc. </p>
                <p>La dissolution est naturellement suivie de la liquidation, à moins qu'il n'y ait
                    faillite. La liquidation est faite par les membres de la direction, sauf si une
                    assemblée générale a préféré choisir d'autres liquidateurs. Notons au passage
                    que, par contraste avec les règles de constitution de la direction ou du conseil
                    de surveillance, une personne morale peut être chargée de la liquidation. </p>
                <p>L'ensemble des dispositions qui régissent la liquidation est très complètement
                    prévu par la loi mais n'appelle pas de remarques particulières. Au surplus, ces
                    dispositions reproduisent, pour la plupart, les dispositions antérieures du Code
                    de commerce précédemment en vigueur. </p>
                <p>Fusions. — Nous avons vu précédemment que les tendances nouvelles de la
                    législation devaient s'intéresser particulièrement aux fusions, transferts
                    d'actif et transformations. La loi a tenu à réglementer ces différentes
                    éventualités de façon très complète, alors que jusqu'ici le Code de commerce ne
                    lui consacrait pas grande place. </p>
                <p>La fusion par absorption ne peut avoir lieu que sur délibérations conformes
                    prises par les assemblées générales des sociétés intéressées et votées à la
                    majorité des trois quarts au moins du capital représenté. Le contrat de fusion
                    doit être constaté par acte judiciaire ou notarié, dont une expédition sera
                    déposée au registre du commerce. </p>
                <p>On retrouve à propos de la fusion proprement dite une quantité de règles
                    observées pour la constitution même de la société, et, par ailleurs, on précise
                    la sauvegarde de la protection des créanciers intéressés. </p>
                <p>Les membres de la direction et du conseil de surveillance de la société cédante
                    répondent éventuellement et solidairement du préjudice qui serait causé à cette
                    société, à ses actionnaires ou à ses créanciers par l'opération de fusion. Les
                    contestations possibles contre les dites opérations se prescrivent par cinq ans
                    à compter de l'inscription de la fusion au registre du commerce du siège de la
                    société cédante. </p>
                <p>Lorsqu'une fusion intervient, non pas par apports d'actif mais par constitution
                    d'une société nouvelle, on considère </p>
                <pb n="32" rendition="LA LOI ALLEMANDE DU 30 JANVIER 1937 "/>
                <p>qu'une telle opération ne peut avoir lieu que si chacune des société fusionnées
                    justifie d'une inscription d'au moins deux ans au registre du commerce. Là,
                    encore, beaucoup de stipulations relatives à la constitution proprement dite
                    reçoivent purement et simplement application. </p>
                <p>La fusion des sociétés en commandite par actions entre elles ou des sociétés en
                    commandite par actions avec des sociétés par actions proprement dites est
                    possible alors que, jusqu'ici, cette possibilité avait été souvent discutée. </p>
                <p>Transformations. — Nous avons vu que les fusions étaient réglées avec un grand
                    luxe de détails qui répondent d'ailleurs au développement qu'on entendait donner
                    à ces modifications sociales. Les transformations ont été aussi largement
                    étendues. Le Code de commerce ancien ne connaissait qu'une seule transformation,
                    celle d'une société en commandite par actions en une société par actions ; mais
                    une loi du 5 juillet 1934, promulguée dans le souci de rendre les sociétés de
                    personnes à leur véritable destinée, a rendu possible la transformation des
                    sociétés de capitaux en sociétés de personnes, et la loi nouvelle a développé
                    cette idée en y ajoutant les transformations de sociétés de capitaux d'un type
                    déterminé en d'autres formes de sociétés de capitaux. </p>
                <p>La transformation est caractérisée par le maintien de la personnalité de la
                    société avant et après l'opération, ce qui rend superflues une liquidation et
                    une nouvelle constitution coûteuse. </p>
                <p>Pour éviter les fraudes, on soumet la transformation aux mêmes règles de contrôle
                    et de responsabilité qu'une constitution proprement dite. De même, on a donné
                    aux associés et aux créanciers de sérieuses garanties, en prescrivant des
                    conditions de majorité rigoureuses et en donnant un droit de veto ou un droit de
                    se retirer de la société aux associés opposants. </p>
                <p>On comprend parfaitement l'intérêt des nouvelles règles sur la transformation cl
                    leur extension inattendue, quand on se souvient du désir manifesté par les
                    autorités de voir limiter de plus en plus le nombre des sociétés par actions
                    proprement dites. </p>
                <pb n="33"/>
                <p>IV. — LES SOCIÉTÉS ET L'ETAT </p>
                <p>Etant données les tendances nouvelles du droit national-socialiste, il était à
                    penser que la loi réglerait les relations à observer entre les sociétés et
                    l'Etat. </p>
                <p>Cette partie du texte est donc toute nouvelle, mais moins révolutionnaire au fond
                    qu'elle n'en a peut-être l'apparence. En effet, elle règle des questions qui
                    étaient jusqu'alors abandonnées à la législation des « pays ». C'est d'ailleurs
                    tout à fait dans la ligne de la politique nationale-socialiste que de transférer
                    de plus en plus à l'Empire la législation des pays, considérés eux-mêmes comme
                    n'étant plus que des provinces d'Etat unitaire. De sorte que le Livre 4me de la
                    loi nous apparaît comme plus intéressant au point de vue constitutionnel qu'au
                    point de vue du droit des sociétés proprement dites. </p>
                <p>Il y a lieu d'appeler l'attention sur la possibilité de faire décider par
                    l'autorité officielle la dissolution d'une société en raison de ce que son
                    activité choquerait' ou gênerait les intérêts généraux du pays. </p>
                <p>C'est le tribunal de l'Economie du Reich qui a compétence pour décider d'une
                    dissolution forcée. La loi lui donne le droit de prendre les dispositions
                    nécessaires pour faire cesser le trouble créé par la société avant même de
                    prononcer la dissolution de celle-ci. </p>
                <p>Les décisions prises sont portées à la connaissance du juge qui les inscrit au
                    registre du commerce et les mesures ainsi adoptées ne justifient de la part de
                    la société l'exercice d'aucun droit de créance pour les dommages subis. </p>
                <p>Pénalités. — Toute une série de dispositions se traduisant par des peines
                    diverses allant de l'amende à la prison font l'objet d'articles spéciaux qui
                    entendent réprimer toute une série de délits éventuels, parmi lesquels il est
                    intéressant de retenir le trafic des voix et l'abus du droit de vote. </p>
                <p>Le premier est susceptible d'amende et de prison et le second d'amende seulement.
                    Tous les deux ont pour objectif de faire étroitement respecter la régularité, la
                    liberté et l'indépendance du vote. </p>
                <pb n="34" rendition="LA LOI ALLEMANDE DU 30 JANVIER 1937 "/>
                <p>V. — SOCIÉTÉS EN COMMANDITE PAR ACTIONS </p>
                <p>Nous, n'avons parlé jusqu'ici que des sociétés par actions proprement dites.
                    Rappelons que les sociétés en commandite par actions font également l'objet de
                    toute une série d'articles (de l'article 219 à l'article 232) c'est-à-dire
                    l'ensemble du Livre 3me de la loi. </p>
                <p>On peut dire que ce Livre ne contient en général comme innovation que
                    l'adaptation du droit de la commandite par actions au droit nouveau de la
                    société par actions. </p>
                <p>Il est à souligner toutefois qu'en matière de commandite on a laissé à
                    l'assemblée générale le droit de décider du règlement de comptes annuel parce
                    qu'on craignait sans doute une divergence d'intérêts entre les associés
                    personnellement responsables et les actionnaires. </p>
                <p>CONCLUSION </p>
                <p>Si de cet exposé l'on, devait tirer une conclusion, elle pourrait, semble-t-il,
                    se résumer ainsi qu'il suit : l'économie nationale-socialiste, après avoir
                    hésité sur l'opportunité de maintenir le type juridique des sociétés par
                    actions, a répondu par l'affirmative. Mais, cette affirmative une fois posée,
                    elle a voulu apporter deux correctifs : l'un négatif, l'autre positif. </p>
                <p>Le correctif négatif a été l'idée de limiter aux seules grosses entreprises et
                    aux capitalistes disposant de sommes d'argent appréciables le maniement des
                    sociétés dites par actions. Et pour faire rentrer dans l'économie sous leur
                    véritable forme une quantité d'entreprises, la loi, directement ou
                    indirectement, pousse au retour, aussi intense que possible, aux types de
                    sociétés dits « de personnes ». Et même en admettant le maintien des sociétés
                    par actions pour les grosses entreprises, la loi veut que, si l'anonymat
                    subsiste pour les capitalistes, il disparaisse en fait pour les dirigeants avec
                    telles conséquences que de droit. </p>
                <p>Ces précautions une fois prises, la loi considère que la vie des sociétés par
                    actions ne doit pas être gênée, mais au contraire facilitée. Et ici intervient
                    le correctif positif, constitué, soit par les facilités de trésorerie ou de mise
                    au point d'actif que peuvent représenter les modifications simplifiées du
                    capital </p>
                <pb n="35"/>
                <p>social, soit par la façon dont les réserves seront utilisées et surtout
                    comptabilisées. </p>
                <p>Mais il faut avant tout retenir qu'à tous les tournants de la loi apparaît
                    l'ombre du gouvernement et que celui-ci détient en permanence le secret d'une
                    application assouplie d'un texte qui paraît rigoureux car il peut, à peu près à
                    toutes les notions principales du texte, apporter des aménagements ou des
                    amendements tout à fait efficaces. C'est dire que la mise en oeuvre du monument
                    juridique qui vient d'être dressé, avec beaucoup de compétence d'ailleurs,
                    dépendra constamment, beaucoup moins de l'interprétation du pouvoir judiciaire
                    manifestant ses volontés par la voie de la jurisprudence, que de la volonté du
                    pouvoir exécutif exerçant son autorité de façon quasi illimitée. </p>
                <p>INTERVENTION A LA SÉANCE DU 18 JANVIER 1938 </p>
                <p>DE </p>
                <p>M. K.-H. NADELMANN </p>
                <p>docteur en droit </p>
                <p>MESSIEURS, </p>
                <p>Je prends la parole, non pour ajouter quoi que ce soit à la communication si
                    complète de Me Baudouin-Bugnet sur la nouvelle loi allemande du 30 janvier 1937.
                    Ce qu'il y a de nouveau dans cette loi, par comparaison avec les anciennes
                    dispositions du Code de commerce, a été magistralement exposé par Me
                    Baudouin-Bugnet. </p>
                <p>Ce que je voudrais dire dépasse un peu l'ordre du jour tel qu'il a été fixé. Mais
                    je crois néanmoins indispensable d'y faire allusion dans un débat sur le nouveau
                    droit allemand des sociétés par actions : il s'agit du rôle que les pouvoirs
                    publics jouent dans la vie juridique, même en dehors de tous textes. </p>
                <p>Il serait en effet incomplet de comparer seulement les dispositions anciennes
                    avec le nouveau texte, pour avoir une idée réelle des changements intervenus
                    dans le fonctionnement des sociétés anonymes. En politique, le régime
                    démocratique a disparu pour faire place- à l'Etat totalitaire. L'économie libre
                    a </p>
                <pb n="36" rendition="LA LOI ALLEMANDE DU 30 JANVIER 1937 "/>
                <p>été remplacée par l'économie dirigée et l'autarcie. Ces changements de structure
                    ont leurs répercussions directes aussi sur la vie des sociétés. </p>
                <p>Les dispositions de la loi du 30 janvier 1937, réservant aux pouvoirs publics le
                    droit d'intervention dans la vie des sociétés anonymes, vous ont été citées par
                    Me Baudouin-Bugnet. L'orateur a également fait allusion aux autres textes de
                    même nature qui ont leur répercussion directe sur les sociétés. Il vous a
                    indiqué à juste titre en premier lieu la loi limitant la distribution effective
                    des dividendes dans le but de garantir le placement d'une partie des bénéfices
                    en titres d'Etat. Il y a lieu de signaler, en outre, les moyens que
                    j'appellerais administratifs, qui s'ajoutent aux textes et qui donnent aux
                    pouvoirs publics une possibilité presque illimitée d'influencer le
                    fonctionnement des sociétés. </p>
                <p>Je n'ai pas la prétention, dans cette brève intervention, de comparer la
                    conception et l'exercice du droit dans un Etat totalitaire et dans les Etats
                    dits démocratiques. J'indiquerai seulement, à titre d'exemple, que la presse
                    étant contrôlée et dirigée, il ne serait guère possible, pour une minorité,
                    d'engager avec les mêmes moyens dont dispose l'adversaire, une action pour
                    attaquer une décision de la société prise en conformité avec la politique
                    générale du gouvernement. De même, il serait difficile de concevoir une
                    discussion à l'occasion d'une assemblée générale, par exemple sur l'opportunité
                    du placement des capitaux de la société en titres d'Etat ou sur l'utilité pour
                    la société de la création d'une nouvelle usine devant fabriquer des « Ersatz »
                    réclamés dans le plan gouvernemental. Les limites de la liberté d'action des
                    particuliers, lorsque l'intérêt public est en jeu, ne doivent pas seulement être
                    recherchées dans les textes, mais dans la structure même de l'Etat totalitaire. </p>
                <p>D'autre part, l'économie dirigée établit un contact quotidien entre les pouvoirs
                    administratifs et les sociétés. Je n'ai qu'à vous rappeler que la plus grande
                    partie de la vie commerciale est réglementée. On a besoin de l'autorisation de
                    l'office compétent pour importer, exporter, acquérir ou vendre des devises,
                    utiliser certaines matières premières, créer de nouveaux établissements,
                    chercher des capitaux par des émissions en bourse, etc. Souvent les prix sont
                    limités ou réglementés, de </p>
                <pb n="37"/>
                <p>même que les conditions du contrat de travail. Les sociétés ayant besoin de
                    toutes ces autorisations pour l'exercice de leur commerce, les pouvoirs publics
                    ont à leur disposition des moyens pour imposer leur volonté, même pour des
                    questions concernant la vie interne des sociétés. Ainsi, si l'on constate depuis
                    1933 des regroupements et des changements de majorités, ces événements sont dus
                    parfois autant à l'initiative des pouvoirs publics qu'à la libre volonté de tous
                    les intéressés. </p>
                <p>Pour terminer, je citerai encore un exemple de l'intervention indirecte. Vous
                    vous rappelez que la nouvelle loi donne au parquet la possibilité d'engager
                    devant les tribunaux civils une instance contre les administrateurs de sociétés
                    dont la participation aux bénéfices paraît exagérée. Le Garde des Sceaux a
                    récemment adressé une circulaire aux procureurs pour les inviter à n'assigner
                    qu'après une enquête sur la régularité des déclarations fiscales de l'intéressé
                    et après consultation de l'administration du travail. Ces enquêtes préalables
                    rendront superflues l'introduction de la demande en réduction devant le
                    tribunal; si l'administrateur visé préfère acquiescer à la réduction pour éviter
                    lés enquêtes. </p>
                <p>Je crois, en résumé, que, pour étudier le fonctionnement d'une institution de
                    droit dans un pays totalitaire, il devient de plus en plus insuffisant de
                    recourir seulement au moyen classique, l'étude des textes, même s'ils sont
                    récents. Les textes s'appliquent bien dans les cas où l'intérêt public n'est pas
                    en jeu. Mais dès qu'il s'agit de questions intéressant la politique générale —
                    et celles-ci deviennent de plus en plus nombreuses sous le système d'économie
                    dirigée et d'autarcie — les solutions se forment plutôt en dehors des textes. Ce
                    que l'on appelle parfois le dynamisme des pays totalitaires, existe dans tous
                    les domaines, y compris celui du droit. Et le dynamisme s'exerce souvent en
                    dehors des textes, car il est plus fort qu'eux. </p>
            </div>
            <pb/>
            <div type="article">
                <head>LES TENDANCES DU DROIT ITALIEN EN MATIÈRE DE SOCIÉTÉS</head>
                <p>PAR </p>
                <p>M. Ugo CAPITANI </p>
                <p>avocat à la Cour de Cassation et au Conseil d'État d'Italie </p>
                <p>MESDAMES, MESSIEURS, </p>
                <p>Lorsque, il a à peine quelques semaines, votre très aimable Secrétaire général,
                    M. Goulé, me fit l'honneur, tout à fait inattendu pour moi, de me demander une
                    communication sur les sociétés commerciales en Italie, je ne vous cache pas que
                    j'eus un moment de grande hésitation. </p>
                <p>Je pensais, en effet, qu'il eût été d'un bien médiocre intérêt pour vous que je
                    vinsse ici vous apporter le cliché de notre système juridique concernant les
                    sociétés commerciales, pour en examiner avec vous les rayons et les ombres. Ce
                    cliché, qui date depuis 1882, époque de la publication de notre Code de commerce
                    encore actuellement en vigueur et qui, sauf quelques points de détail, est
                    demeuré le même, a depuis longtemps perdu ce parfum de jeunesse qui fait
                    l'attrait des choses nouvelles. Je n'entends pas dire du mal d'un système qui,
                    pendant plus d'un demi-siècle, a donné des preuves indéniables d'une puissante
                    vitalité, puisque, malgré au moins cinq essais de réforme, il résiste toujours ;
                    mais la plupart d'entre vous le connaît comme moi, mieux que moi, peut-être. Je
                    vous aurais donc infligé une peine bien imméritée. </p>
                <p>Une fois ce cliché mis de côté, je me suis trouvé en présence de l'autre aspect
                    de la question : la tendance actuelle du droit </p>
                <note place="bottom">(1) Communication présentée le 26 février 1938. </note>
                <pb n="39"/>
                <p>italien en matière de sociétés commerciales. Mais alors quelle tâche ! Il
                    s'agissait de dégager le profond mouvement d'idées qui est destiné à forger le
                    statut nouveau de ces organismes vitaux de l'économie italienne, non seulement
                    des plus récents projets de réforme et des manifestations doctrinales les plus
                    autorisées, ce qui eût déjà été assez délicat, mais aussi, et surtout, de
                    l'esprit juridique nouveau s'exprimant de cet ensemble de principes politiques,
                    sociaux, économiques, et plus encore éthiques, qui ont renouvelé l'âme et la
                    structure matérielle de notre pays. Cette tâche dépassait tellement mes modestes
                    forces, que, sans l'encouragement très flatteur de deux membres éminents de
                    votre Association, mon confrère et ami Henri Decugis et Son Excellence Mariano
                    d'Amelio, premier président de la Cour de cassation d'Italie, je me serais
                    résigné au sort que Dante, dans le IIIe Chant de l' Enfer, inflige à cet
                    illustre personnage anonyme « qui fit par lâcheté le grand refus »... Ayant
                    ainsi évité de justesse le vestibule de l'Enfer, laissez-moi espérer en votre
                    indulgence pour n'être pas condamné à celui des cercles dantesques où se cachent
                    quelque part les orgueilleux... </p>
                <p>I. — SOCIÉTÉS COMMERCIALES ET DROIT PUBLIC </p>
                <p>Je n'invente rien en disant que, de toutes les branches du droit privé, celle qui
                    a pour objet les sociétés commerciales touche le plus directement au droit
                    public. Le droit commercial est, d'ailleurs, lui-même une espèce de droit
                    administratif dans le droit privé, car la production et l'exploitation de la
                    richesse intéressent au pins haut point la vie d'un pays, dont elles constituent
                    les bases de la force matérielle, et, d'autre part, le développement de
                    l'activité industrielle, commerciale et financière, crée chaque jour des
                    problèmes de plus en plus complexes qui touchent, au delà même de l'intérêt et
                    de l'ordre public, à la structure et à la solidité de l'Etat. </p>
                <p>C'est pour cela que, malgré l'autorité d'illustres jurisconsultes, je me suis
                    toujours permis de douter, pour ma part, plus encore que de l'utilité, de la
                    possibilité de fondre le droit commercial dans le droit civil. On peut, à la
                    rigueur, songer à transférer dans le Code civil les règles édictées par le Code
                    de commerce à l'égard des contrats commerciaux ; mais je ne vois pas trop bien
                    la place que pourraient occuper dans un </p>
                <pb n="40" rendition="LES TENDANCES DU DROIT ITALIEN EN MATIÈRE DE SOCIÉTÉS "/>
                <p>code civil, même élargi et hypertrophique, les dispositions établissant le statut
                    personnel des commerçants et celui du fonds de commerce, les formes de publicité
                    attachées à l'activité professionnelle des commerçants, les garanties demandées
                    à celle-ci dans l'intérêt des tiers, la création et la circulation des titres
                    négociables, et notamment le régime des sociétés commerciales. </p>
                <p>Je suis même persuadé que, si l'on se décidait à transférer du Code de commerce
                    au Code civil ou, mieux encore, à un nouveau Code des obligations, tout ce qui a
                    trait à la réglementation des contrats, le caractère spécial du droit
                    commercial, en quelque sorte intermédiaire entre le droit public et le droit
                    privé, ressortirait davantage. Et l'on trouverait naturel, alors, de le réunir à
                    ce soi-disant droit industriel, s'appliquant aux brevets, aux marques, aux
                    dessins et aux modèles, dont on a fait, on ne sait pas trop pourquoi, une
                    branche à part. </p>
                <p>Si cela est vrai, d'une façon générale, pour le droit commercial pris dans son
                    ensemble, ce l'est encore davantage pour les sociétés commerciales. Ici, comme
                    s'exprime dans son remarquable rapport la sous-commission royale, qui, sous la
                    présidence de Son Exc. d'Amelio, a élaboré le dernier projet de réforme du Code
                    de commerce, « la loi louche à vif les centres « nerveux de l'organisation
                    économique du pays et doit résou« dre des problèmes d'une portée sociale,
                    financière et poli« tique, qui préoccupent toutes les couches de l'opinion
                    pubïi« que ». Il suffit, d'ailleurs, de songer au développement quantitatif et
                    qualificatif des sociétés, notamment des sociétés par actions, pendant ces
                    cinquante dernières années, pour se rendre compte de l'importance qu'elles ont
                    acquise dans la vie des Etats modernes. N'est-ce pas, d'ailleurs, à un tel
                    développement vraiment gigantesque de ces organismes particulièrement
                    caractéristique de la structure économique de notre époque, que celle-ci a dû
                    d'être qualifiée d'époque du capitalisme ? Sans arriver jusqu'à épouser la
                    théorie du déterminisme économique, et, pour ne parler que d'un des aspects du
                    phénomène en question, on ne peut nier que, lorsque à l'intérieur des Etats et
                    même au-dessus des Etats, des concentrations formidables de capitaux perviennent
                    à réunir entre les mains d'un certain nombre d'individus, peut-être même
                    d'étrangers, les clés de la vie de tout un pays, ce fait déborde du cadre
                    purement privé du </p>
                <pb n="41"/>
                <p>droit contractuel et atteint aux points les plus sensibles et les plus vitaux des
                    droits de l'Etat, c'est-à-dire du droit public par excellence. </p>
                <p>C'est, peut-être, pour celte raison, plutôt sentie que perçue clairement, que,
                    dans la plupart des législations, les règles générales du contrat de société ont
                    leur place dans le Code civil, tandis que les sociétés commerciales, en tant
                    qu'organismes vivants, munis d'une volonté et de moyens d'action, font l'objet
                    d'un droit spécial, qui, même au sein du droit commercial, garde sa physionomie
                    particulière. </p>
                <p>C'est surtout pour cette raison que le droit des sociétés commerciales, plus
                    encore que d'autres branches du droit commercial, et notamment plus encore que
                    le droit civil, est sensible aux variations des courants politiques et, par
                    conséquent, aux influences du droit public. </p>
                <p>II. — LES SOCIÉTÉS COMMERCIALES </p>
                <p>DANS LE CADRE DU DROIT PUBLIC FASCISTE </p>
                <p>Cette constatation nous conduit à examiner dans le cadre du nouveau droit public
                    italien, c'est-à-dire du droit public fasciste, le statut légal des sociétés
                    commerciales. </p>
                <p>La conception philosophique, éthique et juridique du fascisme procède de cette
                    idée centrale que « l'homme », ainsi que M. Mussolini lui-même l'a écrit dans sa
                    Doctrine du Fascisme, « n'est ce qu'il est qu'en fonction du processus spirituel
                    auquel « il concourt, dans le groupe familial et social, dans la nation « et
                    dans l'histoire, à laquelle toutes les nations collaborent ». Point
                    d'antagonisme donc, entre l'individu et l'Etat, qui réalise, au contraire, en
                    une synthèse supérieure, « la conscience et la « volonté universelle de l'homme
                    dans son existence histori« que » (MUSSOLINI, ouvrage cité). </p>
                <p>L'Etat est ainsi conçu comme « la forme la plus haute et la « plus puissante de
                    la personnalité », c'est-à-dire comme une force, mais une force essentiellement
                    spirituelle, « laquelle syn« thétise toutes les formes de la vie morale et
                    intellectuelle de « l'homme ». </p>
                <p>Il s'ensuit que l'Etat fasciste ne peut limiter ses fonctions à celles d'ordre et
                    de tutelle qui constituent l'essence de la conception libérale de l'Etat. Il
                    n'est pas non plus un simple méca- </p>
                <pb n="42" rendition="LES TENDANCES DU DROIT ITALIEN EN MATIÈRE DE SOCIÉTÉS "/>
                <p>nisme destiné à limiter et coordonner les sphères des libertés individuelles. Ici
                    aussi je ne saurais mieux faire que de citer les paroles de l'Auteur même de la
                    Doctrine du Fascisme. « L'Etat, écrit M. Mussolini, tel que le fascisme le
                    conçoit et « le réalise, est un fait spirituel et moral, car c'est en lui que «
                    se concrétise l'organisation politique, juridique, économique « de la nation, et
                    cette organisation est, aussi bien dans son « origine que dans son
                    développement, une manifestation de « l'esprit. L'Etat est le garant de la
                    sécurité interne et externe, « mais il est aussi le gardien et le transmetteur
                    de l'esprit du « peuple, tel qu'il a été forgé par les siècles, dans la langue,
                    « dans les moeurs, dans la foi. L'Etat n'est pas seulement le « présent, mais il
                    est aussi le passé et surtout le futur. C'est « l'Etat qui, en surpassant la
                    brève limite des vies individuelles, « représente la conscience immanente de la
                    nation. Les for« mes, à travers lesquelles les Etats se manifestent, changent, «
                    mais sa nécessité demeure. C'est l'Etat qui éduque les citoyens « à la vertu
                    civile, les fait conscients de leur mission, les incite « à l'unité, qui
                    harmonise leurs intérêts dans la justice, qui « transmet les conquêtes de la
                    pensée dans les sciences, dans « les arts, dans le droit, dans la solidarité
                    humaine, qui élève « les hommes de la vie élémentaire de la tribu jusqu'à la
                    plus « haute expression humaine de puissance, qu'est l'empire, qui « confie aux
                    siècles les noms de ceux qui sont morts pour son « intégrité ou pour obéir à ses
                    lois, qui indique comme exem« ple cl recommande aux générations à venir les
                    capitaines « qui ont agrandi son territoire et les génies qui l'ont éclairé « de
                    gloire ». </p>
                <p>Ainsi conçu, l'Etat fasciste, bien que très éloigné de la conception libérale,
                    n'a rien de commun avec les Etats absolus d'avant ou après 1789, car, s'il doit
                    être fort et solidement organisé, il doit en même temps s'appuyer sur une large
                    base populaire, de telle sorte que l'individu, loin d'être annihilé, s'y trouve
                    plutôt multiplié, de même que, dans un régiment, un soldat n'est pas diminué,
                    mais multiplié par le nombre de ses camarades (Mussolini). </p>
                <p>Cependant, en harmonie avec les idées directrices que je viens de rappeler,
                    l'élément personnel de l'Etat, le peuple, n'est plus conçu comme la masse
                    amorphe des individus qui en constituent la population actuelle, mais comme l'
                    individualité </p>
                <pb n="43"/>
                <p>organique de toute la lignée des générations successives (COSTAMAGNA, Diritto
                    pubblico fascista, Turin, 1934, p. 53). </p>
                <p>C'est dans cet ordre d'idées que le paragraphe 1er de la Charte du travail, qui
                    est la Déclaration des droits de l'homme et du citoyen de la Révolution
                    fasciste, donne de la nation italienne la définition suivante : « La nation
                    italienne est un organisme « ayant un but, une vie, des moyens d'action
                    supérieurs, par « leur puissance et leur durée, à ceux des individus, séparés «
                    ou groupés, qui la composent. Elle est une unité morale, « politique,
                    économique, que réalise intégralement l'Etat fas« ciste. » </p>
                <p>Dans cette unité intégrale de tous les facteurs de la vie du peuple, le facteur
                    économique occupe la place importante qui lui revient. On est loin du « laisser
                    faire, laisser passer » de l'école de Manchester. On en est loin, il est vrai,
                    même dans les pays, qui," des deux côtés de l'Océan, se croient encore les
                    gardiens du feu sacré de l'idée libérale ; mais, dans la conception fasciste,
                    l'Etat revendique ouvertement et sans détours le droit de contrôler et de
                    diriger l'économie nationale. La production et l'exploitation de la richesse
                    sont trop intimement liées à la puissance de la nation pour qu'un Etat, qui a
                    essentiellement pour but de réaliser cette puissance, l'abandonne à l'initiative
                    individuelle. </p>
                <p>C'est ainsi que le travail, sous toutes ses formes, est élevé à l'a dignité d'un
                    devoir social, et que la production, considérée comme un tout organique,
                    acquiert un but social et national : le bien-être des individus et la puissance
                    de la nation (Charte du Travail, par. II). C'est ainsi que, tout en réaffirmant
                    le principe selon lequel l'initiative privée dans le domaine de la production
                    est « l'instrument le plus' efficace et le plus utile dans « l'intérêt de la
                    nation », la Charte du Travail s'empresse de formuler, au deuxième alinéa du
                    paragr. VII, un autre principe d'une immense portée innovatrice, et qui est à la
                    base de tout le droit fasciste dans le domaine économique. « L'orga« nisation
                    privée de la production », proclame ledit paragraphe, « étant une fonction
                    d'intérêt national; l'organisateur de « l' entreprise est responsable vis-à-vis
                    de l'Etal de la direction « donnée à la production. » Et, comme corollaire de ce
                    principe, voici, hautement proclamée dans le paragr. IX, l'intervention directe
                    de l'Etat dans la production : « L'intervention de </p>
                <pb n="44" rendition="LES TENDANCES DU DROIT ITALIEN EN MATIÈRE DE SOCIÉTÉS "/>
                <p>« l'Etat dans la production économique a lieu seulement lors« que l'initiative
                    privée fait défaut ou est insuffisante, ou bien « lorsque des intérêts
                    politiques de l'Etat sont en jeu. Cette « intervention peut assumer la forme du
                    contrôle, de l'encou« ragement et de la gestion directe. » </p>
                <p>Il est vrai que la Charte du Travail, approuvée par le Grand Conseil du Fascisme
                    le 21 avril 1927, n'est pas une loi de l'Etat italien, comme n'est pas une loi
                    de l'Etat français la Déclaration des droits de l'homme et du citoyen. Mais elle
                    est, en quelque sorte, encore plus qu'une loi, car elle formule les principes
                    politico-économiques qui doivent inspirer la législation fasciste. Et une loi du
                    13 décembre 1928 a même délégué au Gouvernement tous pouvoirs à l'effet de
                    réaliser pleinement, par voie de décrets, les principes et les prescriptions de
                    la Charte du Travail. </p>
                <p>Cette réalisation est poursuivie dans le cadre de l'organisation corporative de
                    l'Etat, qui, ébauchée par la loi du 3 avril 1936, n° 563, et successivement
                    développée par toute une série de dispositions législatives, est en plein essor. </p>
                <p>Il suffit de songer à cette profonde révolution d'idées et à cette radicale
                    transformation d'institutions publiques pour comprendre que le statut légal des
                    sociétés commerciales, tel qu'il avait été établi par le législateur de 1882, à
                    un moment où l'on comptait en Italie moins de 500 sociétés par actions, était
                    désormais comme une vieille petite gravure dans un gigantesque cadre nouveau. </p>
                <p>Ce ne sont pas les projets ou essais de réforme qui ont fait défaut. Ainsi que je
                    l'ai dit au début, on n'en compte pas moins de cinq depuis l'entrée en vigueur
                    du code actuel. Lavant-dernier, mis sur pied peu de temps après la fin de la
                    guerre, en 1922, par une commission présidée par le Prof. Vivante, s'est trouvé
                    vile dépassé par le nouvel état de choses créé par la Révolution du 28 octobre
                    1922. Quant au dernier, achevé au milieu de 1925, par conséquent oeuvre des
                    premières années de vie du régime fasciste, il marque un progrès technique
                    certain par rapport aux précédents, mais il a paru trop tôt pour pouvoir être
                    conçu dans le cadre d'un système juridique qui ne s'était pas encore formé.
                    C'est sans doute pour cette raison qu'il est resté à l'état de projet, dans
                    l'attente qu'une plus complète évolution de tout le système du droit fasciste </p>
                <pb n="45"/>
                <p>permette de rédiger un texte définitif. Entre temps, des retouches partielles au
                    régime actuel ont permis de faire face au plus pressé, tandis que, lorsque
                    l'occasion s'est présentée, les principes nouveaux ont commencé à se faire jour
                    dans des circonstances ou des domaines déterminés. </p>
                <p>En partant du projet de 1925, et en analysant toute cette activité législative à
                    la lumière des principes que je viens de rappeler, nous allons essayer de
                    dégager les tendances actuelles du droit italien à l'égard des principaux
                    problèmes concernant le statut légal des sociétés commerciales. </p>
                <p>III. — TENDANCES ACTUELLES DU DROIT ITALIEN A L'ÉGARD </p>
                <p>DES PRINCIPAUX PROBLÈMES CONCERNANT LES SOCIÉTÉS COMMERCIALES </p>
                <p>§ Ier. — A l'égard de la responsabilité des associés vis-à-vis des tiers </p>
                <p>Il est bien entendu que certaines tendances du droit italien ne sont pas
                    spécifiquement italiennes et sont plutôt en rapport avec les exigences nouvelles
                    de la vie économique contemporaine qu'avec les caractéristiques particulières de
                    la structure de l'Etat italien. Parmi les tendances de cette espèce, il y a lieu
                    de s'arrêter d'abord à celle qui répond à la nécessité de plus en plus avertie
                    dans tous les pays du monde,'d'isoler, en quelque sorte, l'activité des
                    individus dans le domaine des affaires de toutes les autres manifestations de
                    leur personnalité. </p>
                <p>La complexité de la vie économique contemporaine a tellement augmenté les risques
                    de la spéculation commerciale que ceux qui s'y adonnent sont naturellement
                    portés à chercher le moyen de limiter d'avance, dans des proportions
                    déterminées, l'étendue de ces risques. D'où la faveur toujours croissante pour
                    l'exercice de toute activité industrielle ou commerciale sous une forme qui
                    permette de distraire et de destiner aux affaires une fraction seulement de son
                    patrimoine, en dehors de laquelle tout le reste soit à l'abri des aléas de
                    l'entreprise. </p>
                <p>Cette tendance a amené plusieurs pays, parmi lesquels la France, à adopter des
                    formes nouvelles de sociétés assurant aux associés l'avantage d'une
                    responsabilité limitée à leur mise </p>
                <pb n="46" rendition="LES TENDANCES DU DROIT ITALIEN EN MATIÈRE DE SOCIÉTÉS "/>
                <p>sociale sans la complexité et le poids d'une organisation trop lourde, comme
                    celle des sociétés par actions. La loi française du 7 mars 1925, qui a créé les
                    sociétés à responsabilité limitée, est issue de cette tendance. </p>
                <p>Le droit italien n'est pas, lui non plus, demeuré étranger à l'influence d'une
                    telle nécessité. </p>
                <p>Le Code de 1882 ne prévoit pas ce type de société, intermédiaire entre les
                    sociétés de personnes et celles de capitaux. L'art. 76, qui contient
                    l'énumération des différentes espèces de sociétés commerciales, ne mentionne que
                    les sociétés en nom collectif, en commandite, simple ou par actions, et
                    anonymes. Il est vrai qu'à côté de la société anonyme par actions, le
                    législateur de 1882 a prévu la possibilité de créer des sociétés anonymes ayant
                    leur capital divisé en parts d'intérêts, ce qui les rapproche un peu des
                    sociétés à responsabilité limitée. Mais le fait que, malgré cette particularité,
                    le régime légal de ces sociétés demeure celui des sociétés anonymes, a eu pour
                    résultat de rendre tellement impopulaire ce type de société, que, pratiquement,
                    il n'existe que dans la loi. </p>
                <p>Avant le bouleversement matériel et moral causé par la guerre de 1914-1918, le
                    monde des affaires italien ne paraissait pas souhaiter l'introduction, dans
                    notre législation, d'une forme nouvelle de société à côté de celles existantes.
                    Un Congrès des sociétés anonymes tenu à Turin en 1911 émit même un voeu
                    nettement contraire à l'adoption de la société à responsabilité limitée du type
                    germano-autrichien. Tout ce que l'on demandait c'était de donner aux types de
                    sociétés déjà existants une réglementation plus conforme aux temps nouveaux. </p>
                <p>Après la guerre, dans le désordre économique et moral qui en est résulté, et qui
                    est encore loin de donner naissance à un ordre nouveau, la nécessité d'une
                    espèce de société alliant à l'avantage de la limitation de la responsabilité de
                    ses membres celui d'une structure souple et peu coûteuse, ne tarda pas à
                    s'affirmer chez nous, où, au surplus, l'exemple des provinces nouvellement
                    réunies à la Mère-patrie exerçait un attrait particulièrement suggestif. De plus
                    en plus nombreux étaient ceux qui se faisaient, dans la doctrine et dans la vie
                    pratique des affaires, le porte-parole d'une telle exigence, et, dans l'attente
                    d'une réforme législative, il n'était pas rare de voir des commerçants des
                    anciennes provinces du royaume aller s'installer </p>
                <pb n="47"/>
                <p>dans les provinces nouvelles pour pouvoir utiliser les formes de la société à
                    responsabilité limitée du droit autrichien, qui y avait été temporairement
                    maintenue. </p>
                <p>La Commission pour la réforme du Code de commerce, nommée peu après la cessation
                    de la guerre, se fit l'interprète de l'exigence en question et le projet qu'elle
                    présenta en 1922 contient, en même temps que la suppression de la société
                    anonyme par parts d'intérêt, la création d'un nouveau type de société, dite à
                    garantie limitée qui, tout en s'inspirant des exemples étrangers, se présente
                    sous un aspect qui, plus particulièrement adapté aux nécessités de la vie
                    économique italienne, ne manque pas d'une certaine originalité. </p>
                <p>Comme on le sait, ce projet n'arriva pas à se transformer en loi. Il fut repris
                    par la sous-commission nommée en 1924 aux débuts du nouveau régime politique.
                    Dans le projet présenté au Garde des Sceaux le 10 août 1925, la société à
                    garantie limitée est maintenue à peu près avec la même physionomie que lui avait
                    donnée le projet précédent. De simples modifications de détail ont eu pour but
                    d'en accroître la souplesse et de mieux garantir les droits des tiers. </p>
                <p>Sans entrer dans trop de détails, je me bornerai ici à indiquer que, selon le
                    projet de 1925, la société en question ne peut comprendre plus de vingt-cinq
                    membres, son capital ne peut être inférieur à 50.000 lires et doit être divisé
                    en parts d'intérêt, égales ou non, qui doivent être entièrement libérées dès l'
                    origine et ne peuvent être représentées par des titres négociables. Les parts
                    sont divisibles et cessibles par acte public, avec un droit de priorité au
                    profit des autres associés, à l'exception des parts auxquelles, aux termes de
                    l'acte constitutif, est annexée l'obligation de prestations périodiques. Les
                    parts de cette dernière espèce ne sont ni divisibles ni cessibles sans le
                    consentement de l'assemblée. </p>
                <p>Le projet de 1925 n'étant pas, lui non plus, devenu loi, la société à
                    responsabilité limitée n'est pas encore entrée dans la législation italienne ;
                    mais il n'est pas douteux qu'elle répond à une nécessité de plus en plus
                    reconnue, et il n'est pas trop aventuré de penser que si la réforme d'ensemble
                    du Code de commerce, et, par conséquent, du régime des sociétés commerciales,
                    devait encore tarder, le législateur pourrait être amené </p>
                <pb n="48" rendition="LES TENDANCES DU DROIT ITALIEN EN MATIÈRE DE SOCIÉTÉS "/>
                <p>à introduire par la voie d'une loi spéciale, comme l'a fait le législateur
                    français, celte nouvelle forme de société. </p>
                <p>Dans un ordre d'idées analogue, le projet de 1925, allant même un peu plus loin
                    que celui de 1922, précise, mieux que ne le fait le Code actuel, que la
                    responsabilité que les associés en nom contractent envers les tiers dans les
                    sociétés en nom collectif et en commandite pour les opérations sociales, est
                    subsidiaire de celle de la société. Il stipule, en effet, que les créanciers de
                    la Société ne peuvent agir contre lesdits associés qu'après avoir discuté la
                    société dans ses biens. </p>
                <p>A noter, toujours en ce qui concerne les sociétés en nom ccollectif et en
                    commandite, que si une personne étrangère à la société consent à ce que son nom
                    figure dans la raison sociale, elle répond sans limitation et solidairement des
                    obligations sociales comme un associé en nom (art. 16 du projet de 1925). La
                    même règle est applicable au commanditaire dont le nom serait compris dans la
                    raison sociale. Comme on le voit, le souci de la protection des droits des tiers
                    est poussé ici jusqu'à l'extrême limite possible. </p>
                <p>J'ajoute que les projets de réforme, s'inspirant de l'opinion presque unanime de
                    la doctrine, ont tenu à affirmer d'une façon beaucoup plus nette que ne l'a fait
                    la loi actuelle, la personnalité civile des sociétés commerciales légalement
                    constituées, personnalité entièrement distincte et séparée de celle des
                    associés. </p>
                <p>Je ne saurais clore cette partie de mon exposé sans faire allusion à une doctrine
                    qui, vigoureusement soutenue par certains auteurs, notamment par M. Soprano
                    (Trattato teorico-pratico délie société commerciali, Turin, 1934, tome I, nn.
                    297-298), est en train de se faire jour en Italie. En partant de la constatation
                    que souvent, dans la pratique des affaires, on a recours à la constitution de
                    sociétés anonymes purement fictives, derrière lesquelles il n'y a qu'une seule
                    personne (physique ou morale), pour permettre à celle-ci de bénéficier de la
                    limitation de sa responsabilité au seul capital investi dans la société, on
                    déclare qu'il vaut mieux ne pas fermer les yeux à la réalité et plier davantage
                    la loi à cette exigence impérieuse, plutôt que de laisser les hommes d'affaires
                    dans l'alternative d'encourir des responsabilités excessives pu d'utiliser
                    fictivement les formes sociales en dehors de toute société. On a construit ainsi </p>
                <pb n="49"/>
                <p>la théorie autonomiste du patrimoine commercial (Soprano), selon laquelle il doit
                    être légalement possible à un commerçant de distraire et de destiner à ses
                    opérations commerciales un capital déterminé, comme dans une société anonyme ou
                    à responsabilité limitée, et de limiter à ce capital sa responsabilité, à charge
                    par lui de remplir certaines formalités de publicité ayant pour but de mettre en
                    garde les tiers. Il faut reconnaître que cette théorie a encore plus
                    d'adversaires que de partisans, mais elle a le mérite indéniable de répondre à
                    une exigence réelle de la vie des affaires et de chercher à donner à celle-ci le
                    maximum de sincérité. </p>
                <p>§ 2. — A l'égard des formalités relatives à la constitution et au fonctionnement
                    des sociétés </p>
                <p>Les formes que les lois des différents pays prescrivent pour la constitution et
                    la publicité des sociétés commerciales s'inspirent surtout du souci de protéger
                    les tiers et d'assurer le respect de la loi. </p>
                <p>Il y a longtemps que, par suite des changements profonds survenus dans la vie du
                    pays, les formalités imaginées dans ce but par le législateur italien de 1882
                    avaient perdu la plupart de leur efficacité et étaient devenues de vaines, mais
                    coûteuses tracasseries. Quelle valeur pratique pouvait en effet avoir,
                    ajourd'hui, l'obligation de faire afficher un extrait de l'acte constitutif dans
                    la salle du tribunal, dans celle de la mairie et dans les locaux de la Bourse ?
                    Un décret-loi du 2 décembre 1935, n° 2134, a, heureusement, supprimé purement et
                    simplement cette formalité. Restent, aujourd'hui, la transcription de l'acte
                    dans le registre des sociétés tenu au greffe du tribunal et l'insertion d'un
                    extrait dans le journal d'annonces légales de chaque lieu où la société a son
                    siège, des établissements ou des représentations. En ce qui concerne les
                    sociétés par actions, restent aussi la nécessité de l'homologation de l'acte
                    constitutif et des statuts par le tribunal, appelé à vérifier l'accomplissement
                    des conditions imposées par la loi pour la légale constitution de la société
                    (art. 91, Code comm.) et l'insertion d'un extrait desdits actes dans le Bulletin
                    officiel des sociétés par actions édité par le ministère des Corporations (art.
                    94, Code comm. et art. 1er du décret-loi susmentionné du 2 décembre 1935). </p>
                <pb n="50" rendition="LES TENDANCES DU DROIT ITALIEN EN MATIÈRE DE SOCIÉTÉS "/>
                <p>Les projets de réforme qui se sont succédé, notamment celui de 1925, se sont
                    ingéniés à construire un système de publicité à la fois beaucoup plus efficace
                    et plus simple. </p>
                <p>Ce système est essentiellement fondé sur la transcription de l'acte constitutif
                    dans le registre du commerce qui, prévu déjà par le projet de 1922, a été
                    institué par un décret-loi du 8 mai 1924, n° 750, sur les chambres de commerce
                    (aujourd'hui conseils provinciaux de l'économie corporative). La transcription
                    de l'acte social dans ce registre, d'après le projet, a un effet constitutif,
                    dans le sens que c'est seulement par cette transcription que la société, quelle
                    qu'en soit l'espèce, est légalement constituée et acquiert son existence
                    juridique (articles 88 et 96 du projet de 1925). Un extrait de la transcription
                    doit être ensuite publié dans le Bulletin mensuel de la Chambre de commerce,
                    mais cette publication n'ajoute rien, légalement, à la constitution régulière de
                    la société, qui est parfaite dès l'instant où la transcription a eu lieu. </p>
                <p>En ce qui concerne les sociétés à garantie limitée et par actions, le projet
                    stipule en outre (articles 91 et 95) que la transcription de l'acte constitutif
                    dans le registre du commerce doit être autorisée par le juge du registre après
                    vérification de l'accomplissement des conditions prescrites par la loi pour la
                    légale constitution de la société. </p>
                <p>Les mêmes formalités sont prévues en cas de modification de l'acte constitutif ou
                    des statuts. </p>
                <p>L'attribution d'une fonction si importante au registre du commerce suppose une
                    organisation adéquate de cet instrument de publicité légale. En effet, le
                    projet, qui confie la tenue de ce registre aux chambres de commerce pour
                    recevoir l'immatriculation de toutes les firmes commerciales, individuelles ou
                    sociales, du district et l'inscription de tout changement les concernant, ainsi
                    que de toutes ventes, donations, locations, nantissements, etc., du fonds de
                    commerce, le place sous la direction et le contrôle d'un juge spécialement
                    délégué par le président du tribunal, et pose le principe qu'une fois une
                    inscription faite dans le registre, personne ne peut en invoquer l'ignorance.
                    Inversement celui qui était tenu de demander l'inscription ne peut opposer aux
                    tiers les actes non inscrits, à moins qu'il ne prouve que ces tiers en avaient
                    ou devaient en avoir connaissance (art. 26 du projet). Bien entendu, le registre
                    est public </p>
                <pb n="31"/>
                <p>et chacun peut le consulter et se faire délivrer à ses frais toutes copies des
                    actes inscrits. </p>
                <p>Toutes ces dispositions du projet ont été accueillies, en général, avec faveur
                    par la doctrine et par les milieux intéressés, car elles répondent assez bien au
                    désir de simplicité et au besoin d'un moyen d'information rapide et sûr, qui
                    caractérisent la vie économique de notre temps. </p>
                <p>Cependant, la constitution et le développement d'organismes productifs en général
                    et de sociétés commerciales en particulier, intéressent directement l'économie
                    nationale à différents points de vue : au point de vue de l'organisation
                    productive du pays et des conditions générales ou particulières du marché, au
                    point de vue financier et monétaire, au point de vue aussi de la défense
                    nationale. Or, quand un Etat a pris en main la direction de la vie économique de
                    la nation et, grâce à une organisation syndicale et corporative extrêmement
                    complexe, tend de plus en plus à harmoniser entre elles toutes les forces
                    productives, pour éviter toute nuisible dispersion d'énergies et pousser au
                    maximum le potentiel économique du pays, il est évident qu'il ne peut rester
                    indifférent en présence d'événements qui peuvent être d'importance pour
                    l'économie nationale, tels que la création de nouvelles installations
                    industrielles ou l'agrandissement d'installations existantes ou bien la
                    constitution de nouvelles sociétés, notamment par actions, lorsqu'elles
                    réunissent des moyens financiers d'une certaine importance. </p>
                <p>Voici donc que, par un premier décret-loi du 11 mars 1926, n° 413, le
                    gouvernement a été autorisé à prescrire par décret royal, sur la proposition du
                    ministre des Finances, et pour une période de temps à fixer dans le môme décret,
                    que le tribunal, appelé, comme on le sait, à homologuer les actes constitutifs
                    et modificatifs des sociétés, ne puisse, sans l'autorisation préalable des
                    ministres des Finances et de l'Economie nationale (aujourd'hui des
                    Corporations), donner son homologation lorsqu'il s'agit de sociétés par actions
                    dont le capital a été fixé ou augmenté au-dessus de cinq millions de lires, à
                    moins que l'augmentation de capital n'excède pas le quart du capital existant et
                    qu'elle ne soit décidée plus de deux ans après la constitution de la société ou
                    une augmentation précédente. </p>
                <p>Le même décret-loi indique que le ministre des Finances peut refuser son
                    autorisation s'il juge que la constitution de la </p>
                <pb n="52" rendition="LES TENDANCES DU DROIT ITALIEN EN MATIÈRE DE SOCIÉTÉS "/>
                <p>société ou l'augmentation du capital ne sont pas opportuns en raison des
                    conditions du marché financier. Contre le refus de l'autorisation on peut
                    recourir à la IVe Section du Conseil d'Etat pour incompétence ou violation de
                    loi. </p>
                <p>Plus tard, en date du 5 septembre 1935, un autre décret-loi a réduit de cinq
                    millions à un million de lires la limite précédemment fixée et a attribué
                    principalement au ministère des Corporations le pouvoir d'autoriser la
                    constitution de la société ou l'augmentation du capital. Il ne paraît pas, en
                    s'en tenant aux texte de ce décret, que la nouvelle disposition ait le caractère
                    purement temporaire qu'avait celle du décret précédent. On est donc revenu, dans
                    une certaine mesure, à l'autorisation du gouvernement qu'exigeait, pour les
                    sociétés par actions, le Code de 1865. Mais il ne' faut pas voir dans les
                    dispositions nouvelles un simple retour au passé. D'abord l'autorisation, qui
                    n'a aujourd'hui pour but que la défense du marché financier, est exigée
                    seulement lorsqu'il s'agit de créer des masses de valeurs mobilières d'une
                    certaine importance. En second lieu l'organisation corporative actuelle de
                    l'Etat italien donne à cette mesure un caractère qu'elle était loin d'avoir sous
                    l'empire du Code de 1865. </p>
                <p>Ainsi que je l'ai indiqué, l'intervention de l'Etat peut se manifester aussi pour
                    d'autres motifs et dans un autre sens. « Dans « le but de faire harmoniser la
                    structure industrielle de la « nation », stipule l'art. 1er de la loi du 12
                    janvier 1933, n° 141, « avec les conditions économiques générales, le
                    gouvernement « du Roi a la faculté de prescrire que l'installation de nouveaux «
                    établissements industriels, de même que l'agrandissement « d'établissements
                    industriels existant, soient subordonnés à « une autorisation du gouvernement ».
                    L'autorisation est donnée ou refusée par arrêté du ministre des Corporations,
                    après avis d'une commission spéciale, dont font partie des fonctionnaires des
                    ministères intéressés et des représentants de la Confédération générale fasciste
                    de l'industrie (organisation patronale) et de la Confédération nationale des
                    syndicats fascistes de l'industrie (organisation de salariés). Le ministre peut
                    lui adjoindre des experts. </p>
                <p>Différents décrets, dont le principal est celui du 15 mai 1935, ont établi la
                    liste des industries pour lesquelles l'autorisation est prescrite. </p>
                <pb n="53"/>
                <p>A vrai dire, il s'agit, ici, d'une disposition qui vise, objectivement,
                    l'exploitation de l'industrie, qu'elle soit exercée par des sociétés ou par des
                    firmes individuelles. Mais, étant données les catégories d'industrie auxquelles
                    elle s'applique, on n'exagère pas en affirmant que, pratiquement, elle concerne
                    les sociétés commerciales, et notamment les sociétés par actions, dans une
                    proportion qui n'est pas loin de 100 %; </p>
                <p>En outre, elle souligne bien cette tendance à insérer tous les organismes
                    productifs italiens dans le cadre du nouvel Etat corporatif, à laquelle j'ai
                    fait allusion au début. </p>
                <p>§ 3. — A l'égard de l'organisation administrative des sociétés </p>
                <p>Les projets de réforme de 1922 et de 1925 ont apporté des améliorations très
                    sensibles aux règles du code actuel en ce qui concerne l'organisation et le
                    fonctionnement des organes administratifs et de contrôle des sociétés
                    commerciales, notamment des sociétés par actions. </p>
                <p>Pour ne parler que du projet le plus récent, il y a lieu de mentionner les
                    dispositions tendant à renforcer les responsabilités des administrateurs et de
                    syndics des sociétés anonymes, à rendre plus sérieuse et plus efficace
                    l'obligation pour les administrateurs de fournir caution, à assurer un meilleur
                    recrutement de ce haut personnel de direction et de contrôle, en élargissant les
                    causes d'indignité ou d'incompatibilité à en remplir les fonctions. </p>
                <p>Sans attendre l'entrée en vigueur du nouveau code, un décretloi du 30 octobre
                    1930, n° 1459, converti en loi le 4 juin 1931, a édicté une espèce de petit code
                    pénal très sévère pour les administrateurs, les directeurs, les syndics et les
                    liquidateurs des sociétés commerciales, et un autre décret-loi du 24 juillet
                    1936, converti en loi avec quelques modifications le 3 avril 1937, a établi,
                    pour ainsi dire, un nouveau statut des syndics des sociétés par actions. </p>
                <p>L'importance de cette nouvelle loi me paraît mériter que l'on s'y arrête un peu. </p>
                <p>Soucieux d'augmenter l'autorité et l'indépendance des syndics, le législateur de
                    1936-37 a d'abord réglementé d'une façon très rigoureuse les causes d'indignité
                    et d'incompatibilité faisant obstacle à leur nomination. Il a en outre fixé à
                    trois ans </p>
                <pb n="54" rendition="LES TENDANCES DU DROIT ITALIEN EN MATIÈRE DE SOCIÉTÉS "/>
                <p>la durée de leur mandat et a prescrit que, chaque syndic gardant intacte sa
                    faculté de procéder individuellement à tous les actes d'inspection et de
                    surveillance qu'il juge opportuns, ils constituent néanmoins un conseil
                    (collegio) qui doit se réunir au moins tous les trois mois et tenir un registre
                    dans lequel doivent être transcrits les procès-verbaux de toutes les réunions. </p>
                <p>Les syndics ont le droit et le devoir d'assister à toutes les réunions du conseil
                    d'administration et des assemblées ordinaires et extraordinaire et sont
                    personnellement responsables des faits des administrateurs, lorsque le préjudice
                    que la société en a subi ne se serait pas produit s'ils avaient exercé la
                    vigilance qu'il leur incombe de ne pas négliger. Bien entendu, les syndics ont
                    le devoir de faire des enquêtes sur les irrégularités qui leur seraient
                    signalées par des actionnaires représentant une fraction déterminée du capital
                    social et d'en faire un rapport à l'assemblée. Ensuite, au cas où ils
                    constateraient que les irrégularités signalées existent réellement et qu'il est
                    urgent de prendre des mesures en conséquence, ils seraient tenus de demander aux
                    administrateurs de convoquer immédiatement l'assemblée générale et, à défaut de
                    convocation par les administrateurs, d'y pourvoir eux-mêmes directement. </p>
                <p>Mais là où la loi nouvelle introduit dans le système du code une innovation
                    importante qui accentue davantage les liens intimes et profonds qui existent
                    entre le droit public et cette branche du droit privé, c'est dans la création
                    d'une catégorie spéciale et nouvelle d'officiers ministériels, ayant une
                    compétence technique, une expérience professionnelle et des qualités morales
                    éprouvées, nommés par arrêté du garde des Sceaux sur l'avis favorable d'une
                    commission d'examen ad hoc et inscrits dans un tableau institué auprès du
                    ministère de la Justice sous le nom de réviseurs officiels des comptes. C'est
                    parmi eux que les sociétés par actions dont le capital n'est pas inférieur,
                    respectivement, à un million.ou à cinq millions de lires, doivent
                    obligatoirement choisir, selon les cas, au moins un ou deux de leurs syndics
                    titulaires. Lorsque, par application de cette disposition, le conseil des
                    syndics comprend des réviseurs officiels de comptes, il doit être
                    obligatoirement présidé par l'un de ceux-ci. Inutile d'ajouter que, s'agissant
                    dé fonctions auxquelles est attachée la qualité d'officier ministériel, les
                    réviseurs doivent être de nationalité italienne. </p>
                <pb n="55"/>
                <p>Dans certains cas, lorsque l'intérêt public est encore plus directement en jeu,
                    le législateur italien n'a pas hésité à réserver, par voie de dispositions
                    législatives spéciales, des places d'administrateurs et de syndics à des membres
                    nommés par le gouvernement lui-même. Tel est, par exemple, le cas de 17nstitut
                    national de crédit pour le travail italien à l'étranger, qui, constitué sous la
                    forme d'une ordinaire société anonyme par actions, a été soumis à une
                    réglementation spéciale par un décret-loi du 15 décembre 1923, n° 3148. Non
                    seulement ses statuts et les modifications apportées à ceux-ci doivent être
                    approuvés, après l'assemblée générale des actionnaires, par arrêté ministériel,
                    mais quatre administrateurs et deux syndics, dont un titulaire et un suppléant,
                    doivent être nommés par le gouvernement. </p>
                <p>Un autre décret-loi du 7 décembre 1936, n° 2081, qui a réorganisé les lignes de
                    navigation d'intérêt national, a réservé aux ministères des Communications et
                    des Finances la nomination de deux syndics sur cinq des sociétés
                    concessionnaires (art. 11). </p>
                <p>D'autre part, aux termes du décret-loi du 15 avril 1937, n° 451, qui a réglementé
                    l'intervention de l'Etat, à travers l'Institut pour la reconstruction
                    industrielle (I.R.I.), dans l'industrie des constructions navales d'intérêt
                    national, le ministre des Finances a été autorisé à dissoudre, d'accord avec le
                    ministre des Corporations, les conseils d'administration et les conseils des
                    syndics des sociétés en question et à nommer à leur place d'autres conseils
                    provisoires, dans l'attente que les respectives assemblées procèdent aux
                    nominations définitives. </p>
                <p>Enfin un décret-loi du 17 juillet 1937, n° 1400, qui en a remplacé un autre du 12
                    mars 1936, et qui a pour but la défense de l'épargne et la réglementation du
                    crédit, conçu comme une fonction d'intérêt public, soumet à un régime tout à
                    fait spécial, essentiellement de droit public administratif, les sociétés ayant
                    pour objet la banque et, plus généralement, les affaires de crédit. Etant donnée
                    la très grande importance de ces nouvelles dispositions aux fins de notre étude,
                    je leur réserve un paragraphe à part à la fin de mon exposé. </p>
                <pb n="56" rendition="LES TENDANCES DU DROIT ITALIEN EN MATIÈRE DE SOCIÉTÉS "/>
                <p>§ 4. — A l'égard des droits et des obligations des associés </p>
                <p>Malheureusement, « la longueur du chemin nous presse »,. comme Dante et Virgile à
                    l'entrée du premier cercle de l'Enfer. Nous serons donc obligés de limiter notre
                    examen aux points essentiels et aux questions d'un intérêt plus général. </p>
                <p>Ces questions concernent surtout le régime des sociétés par actions, et notamment
                    celui des titres dans lesquels les droits et les obligations des associés sont
                    incorporés, à savoir les actions. </p>
                <p>Un premier groupe de questions se rattache à la forme des titres. </p>
                <p>Je crois qu'il est superflu de souligner ici l'antagonisme, en quelque sorte
                    immanent, qui existe entre les exigences fiscales, tendant à la nominativité
                    obligatoire, et les exigences économiques tendant à la plus libre et facile
                    circulation des titres sous la forme au porteur. Je tiens, plutôt, à rappeler
                    que la forme nominative des actions peut, dans certains cas, être exigée par la
                    loi pour des raisons d'intérêt public, autres que d'ordre fiscal, notamment
                    lorsqu'il importe de réserver en tout ou en partie la participation actionnaire
                    dans certaines entreprises à des groupes déterminés (c'est, par exemple, le cas
                    de la Banque d'Italie) ou à des citoyens italiens (cas de l'E.I.A.R., l'
                    Institut italien d'auditions radiophoniques, des compagnies de navigation
                    exploitant des lignes d'intérêt national, etc.), ou bien lorsqu'il importe de
                    contrôler les influences auxquelles peuvent être soumises des sociétés exerçant
                    des activités qui intéressent plus ou moins directement la vie nationale (cas
                    des banques dites d'intérêt national). </p>
                <p>Les différents projets de réforme, soucieux de ménager tous les intérêts en
                    présence, ont laissé subsister les deux formes traditionnelles des titres
                    actionnaires, la forme nominative et celle au porteur, étant bien entendu que
                    seules les actions entièrement libérées peuvent être mises au porteur. Les
                    projets de 1922 et de 1925 ont, de leur côté, entendu faciliter la circulation
                    des actions nominatives par voie d'endos. Cette possibilité a, d'ailleurs, déjà
                    fait l'objet d'un décret-loi du 7 juin 1923, n° 1364: Ce même décret a aussi
                    autorisé les sociétés à décider de ne pas délivrer aux actionnaires les titres
                    des actions. Dans ce cas la qualité d'actionnaire ne résulte que de </p>
                <pb n="57"/>
                <p>l'inscription dans le livre des associés prescrit par l'art. 140 du Code de
                    commerce. D'autre part, l'art. 166 du projet de 1925 laisse aux statuts la
                    faculté de prescrire que les actions soient toujours nominatives. </p>
                <p>Un autre groupe de questions concerne la libération des actions. </p>
                <p>Comme on le sait, le Code de commerce en vigueur ne fait aucune distinction entre
                    les actions de numéraire et celles émises en représentation d'apports en nature.
                    On sait, cependant, à quelles questions délicates donnent lieu ces dernières,
                    notamment en ce qui concerne l'évaluation des apports. Parmi les diverses
                    mesures envisagées dans le but de garantir la société (et, indirectement, les
                    tiers) contre le danger d'apports plus ou moins fictifs ou d'évaluations
                    exagérées, le projet de 1925 en a adopté deux différentes, eu égard aux deux
                    différents modes de constitution des sociétés par actions, la constitution
                    simultanée, moyennant un ou plusieurs actes publics signés par tous les
                    souscripteurs ou leurs mandataires, et la constitution successive par voie de
                    souscription publique. </p>
                <p>Dans le premier cas, les actions d'apport doivent rester déposées à la société
                    pendant deux exercices complets, en quelque sorte à titre de nantissement. En
                    effet, si pendant ladite période la valeur des biens apportés est reconnue
                    inférieure d'un quart à celle pour laquelle l'apport a eu lieu, le propriétaire
                    est tenu de verser la différence et la société jouit, à cet égard, d'un
                    privilège sur les actions. </p>
                <p>En cas de constitution successive de la société, l'assemblée constitutive doit
                    délibérer sur la valeur attribuée aux apports en nature, et il suffit qu'un seul
                    souscripteur en fasse la demande pour qu'une expertise doive être effectuée. Les
                    experts, s'ils n'ont pu être nommés par l'assemblée, doivent l'être par le
                    président du tribunal à la demande des fondateurs. Une seconde assemblée
                    constitutive doit être réunie pour délibérer sur le rapport des experts, et,
                    s'il est établi que la valeur des biens apportés est inférieure de plus d'un
                    cinquième à celle déclarée, les souscripteurs de numéraire sont libérés de leurs
                    obligations et rapporteur peut être condamné à des dommagesintérêts. </p>
                <p>L'art. 169 du projet prévoit aussi la possibilité d'émettre de spéciales
                    catégories d'actions d'industrie, avec des règles par- </p>
                <pb n="58" rendition="LES TENDANCES DU DROIT ITALIEN EN MATIÈRE DE SOCIÉTÉS "/>
                <p>ticulières concernant leur forme, leur valeur, leur inaliénabilité, etc., au
                    profit du personnel de la société, en représentation de son apport de travail.
                    Il s'agit d'une innovation importante, dont le caractère hautement social est
                    bien dans le cadre du droit public fasciste, qui a fait du travail un titre pour
                    la participation des citoyens à la vie publique à travers les institutions
                    corporatives, et qui, dans le § VII de la Charte du travail, affirme
                    solennellement le principe que « celui qui loue son « travail, qu'il soit un
                    technicien, un employé ou un ouvrier, « est un collaborateur actif de
                    l'entreprise économique ». </p>
                <p>Quant à la mesure des droits attachés aux actions, voici poindre les questions
                    extrêmement délicates qui concernent les actions privilégiées et les actions
                    donnant des droits différents de vote dans les assemblées générales. </p>
                <p>En ce qui a trait aux premières, le projet de 1925, tout en affirmant le principe
                    général que les actions « confèrent à leurs possesseurs des droits égaux »,
                    admet la possibilité de créer des groupes d'actions munies de droits différents
                    (art. 169). Et il en donne lui-même l'exemple dans l'art. 170, en attribuant aux
                    actions à vote limité, dont je parlerai tout à l'heure, des droits préférentiels
                    dans la répartition des dividendes et dans le remboursement du capital. </p>
                <p>La possibilité de créer des actions privilégiées a, d'ailleurs, été expressément
                    reconnue, même dans notre système législatif actuel, par plusieurs dispositions
                    législatives, notamment par l'art. 2 d'un décret-loi du 11 janvier 1923, n° 75,
                    converti en loi le 17 avril 1925, qui a temporairement suspendu le droit de
                    retrait (recesso) des associés en cas d'augmentation du capital, même si
                    celle-ci a lieu moyennent l'émission d'actions privilégiées. </p>
                <p>Beaucoup plus grave et délicate est la question des actions donnant des droits
                    différents de vote dans les assemblées. </p>
                <p>Sans me faire ici l'écho de toutes les discussions soulevées dans la doctrine cl
                    dans les milieux d'affaires par la théorie et la pratique des actions dites à
                    vote plural, discussions qui ont été à peu près les mêmes partout, et que vous
                    connaissez autant que moi, je ne puis, cependant, me dispenser de signaler que,
                    lors de l'élaboration du dernier projet de réforme du Code de commerce, des
                    propositions.concrètes tendant à la reconnaissance explicite de la légitimité de
                    telles actions et à leur régie- </p>
                <pb n="89"/>
                <p>mentation furent présentées par l'Association bancaire, par la Confédération
                    générale de l'industrie, par le Conseil supérieur de l'économie, et notamment
                    par le Prof. Vivante avec l'appui d'autres jurisconsultes éminents faisant
                    partie de la sous-commission de réforme. </p>
                <p>La proposition Vivante vaut la peine d'être mentionnée. Elle prévoit la
                    possibilité que des actions soient munies d'un droit de vote plural sous les
                    conditions suivantes : </p>
                <p>1° que leur création soit décidée par l'assemblée générale avec le quorum et à la
                    majorité requis pour la modification des statuts ; </p>
                <p>2° que les actions ainsi créées soient nominatives et réservées à des citoyens
                    italiens ; </p>
                <p>3° que le nombre global des voix des actions de cette catégorie soit inférieur à
                    celui de toutes les autres actions prises ensemble ; </p>
                <p>4° que les actions à vote plural ne puissent toucher aucun dividende avant que
                    les autres actions, ordinaires ou privilégiées, aient touché un dividende d'au
                    moins 5 %, et qu'elles ne puissent non plus être remboursées avant le
                    remboursement des autres. </p>
                <p>Toutes les actions doivent, néanmoins, selon cette proposition, avoir un nombre
                    égal de voix dans les assemblées convoquées par le tribunal, en cas
                    d'irrégularités dans l'administration de la société, conformément à l'art. 153
                    du Code de commerce actuel. </p>
                <p>En dépit de cet important courant en faveur des actions à vote plural, le projet
                    de 1925 n'a pris le parti ni de les admettre expressément ni de les interdire,
                    et s'est borné à prévoir la possibilité qu'il soit créé des actions à vote
                    limité, c'est-à-dire donnant droit au vote seulement dans les assemblées
                    extraordinaires ayant à délibérer sur la prorogation ou la dissolution anticipée
                    de la société, sur l'augmentation ou la réduction du capital, sur l'émission
                    d'actions privilégiées, le changement de l'objet principal ou de la forme de la
                    société, le transfert du siège à l'étranger, la fusion avec d'autres sociétés,
                    et, d'une manière générale, la modification des statuts (art. 170 du projet).
                    Ces actions devraient porter, imprimée sur le titre, l'indication de la
                    limitation du droit de vote. Elles devraient, d'autre </p>
                <pb n="60" rendition="LES TENDANCES DU DROIT ITALIEN EN MATIÈRE DE SOCIÉTÉS "/>
                <p>part, jouir d'une priorité dans la répartition des bénéfices et dans le
                    remboursement du capital, et leurs possesseurs seraient investis d'un droit
                    d'oppositiqn aux délibérations de l'assemblée et du droit de, demander au
                    tribunal la vérification des bilans et des livres sociaux. </p>
                <p>Le môme art. 170 du projet admet aussi que les statuts puissent stipuler au
                    profit de ces actions un dividende supérieur à celui revenant aux actions
                    ordinaires, lesquelles pourraient être réservées à une catégorie déterminée
                    d'associés. </p>
                <p>La sous-commission qui a élaboré le projet en question a cru pouvoir limiter
                    ainsi les dangers que présentent les actions à vote plural, tout en faisant
                    droit, dans une certaine mesure, à la tendance qu'ont de plus en plus les
                    sociétés anonymes à se personnaliser, en se rapprochant toujours davantage des
                    sociétés en commandite par actions (Cfr. le Rapport sur le projet, pages 75 à
                    81). La- solution adoptée par le projet n'a pas été épargnée par la critique,
                    car, ainsi que le fait remarquer un auteur (SOPRANO, op. cit., vol. I, p. 485),
                    le vote limité « peut « être considéré comme un vote plural à rebours, contre
                    lequel « on peut diriger la plupart des critiques qui ont fait tomber la «
                    proposition de ce dernier. » </p>
                <p>Toujours dans l'ordre d'idées de la tendance, déjà remarquée, à une
                    personnalisation des sociétés anonymes, le projet de 1925 (art. 174) autorise à
                    stipuler dans les statuts que les actions nominatives ne puissent être
                    transférées sans le consentement du conseil d'administration, étant entendu
                    qu'au cas où ce dernier refuserait son consentement, il devrait désigner un
                    acheteur au prix courant. </p>
                <p>Au même souci répondent les dispositions de l'art. 205 du projet, qui, tout en
                    réaffirmant le principe de la nullité des conventions tondant à aliéner la
                    liberté de vote, se proposent de rendre hommage à la réalité, en donnant une
                    sanction légale à la pratique, aujourd'hui illicite, mais impossible à
                    supprimer, des syndicats d'actions. « Les actionnaires », stipule ledit article,
                    « peuvent, moyennant un acte écrit, concéder à un ou plusieurs « gérants la
                    faculté d'exercer les droits attachés à leurs actions, « y compris le droit de
                    vote, pour une durée non supérieure à « quatre ans. Le contrat ne peut avoir une
                    durée supérieure, à « deux ans lorsque les gérants ont reçu aussi la faculté
                    d'alié« ner les actions ». </p>
                <pb/>
                <p>LES TENDANCES DU DROIT ITALIEN EN MATIÈRE DE SOCIÉTÉS fil </p>
                <p>Les deux types de syndicats d'actions en usage dans la pratique sont ici visés,
                    le syndical de majorité et le syndical de défense du titre. </p>
                <p>Le législateur, d'ailleurs, n'a pas attendu que ce projet, soit devenu une loi
                    pour autoriser l'Institut de reconstruction industrielle (I.R.I.) à syndiquer,
                    en quelque sorte, sous la forme d'une « gestion spéciale », les actions de la
                    Societa finanziaria siderurgica (Finsider) correspondant aux obligations
                    Iri-Ferro émises par l'I.R.I. lui-même (art. 2 du décret-loi du 24 juin 1937, n°
                    906, portant des mesures financières au profil de l'industrie sidérurgique). </p>
                <p>D'autres questions concernent notamment le droit de retrait (recesso) reconnu aux
                    associés dissidents lors de certaines délibérations de l'assemblée générale
                    (articles 158 du Code actuel et 212 du projet de 1925), le droit de faire
                    opposition aux délibérations de l'assemblée contraires à l'acte constitutif, aux
                    statuts et à la loi (articles 163 du Code et 215 du projet), et le droit de
                    demander au tribunal une inspection judiciaire pour vérifier la sincérité et
                    l'exactitude du bilan (art. 241 du projet). En rapprochant les dispositions des
                    projets de réforme, notamment du dernier, de celles du Code de 1882, on constate
                    une tendance très accentuée, conforme d'ailleurs aux voeux de la doctrine et des
                    milieux d'affaires, en faveur de l'attribution aux actionnaires de justes,
                    moyens de défense contre les dangers d'abus et d'irrégularités, mais dans des
                    conditions telles qu'ils ne puissent pas s'en servir pour paralyser ou entraver
                    la vie sociale dans un but exactement contraire à celui en vue duquel ces moyens
                    leur ont été accordés. Quant au droit de retrait en particulier, de nombreuses
                    dispositions législatives d'ordre général ou limitées à des cas d'espèce
                    déterminés, ont marqué une tendance de plus en plus accusée à en restreindre, ne
                    fut-ce qu'à titre temporaire, l'exercice. Il s'agit, en effet, d'un droit tout à
                    fait spécial, qui n'a d'égal que dans quelques législations inspirées de la
                    législation commerciale italienne (argentine, roumaine, finlandaise,
                    norvégienne), et dont l'introduction dans notre système juridique a été suggérée
                    au législateur de 1882 par des préoccupations d'ordre individualiste et
                    contractuel peut-être excessives. Il ne paraît donc plus en rapport avec
                    l'esprit nouveau du droit italien des sociétés, tel que nous venons de le
                    percevoir. </p>
                <pb n="62" rendition="LES TENDANCES DU DROIT ITALIEN EN MATIÈRE DE SOCIÉTÉS "/>
                <p>Cet esprit, d'inspiration éminemment de droit public, s'est tout dernièrement
                    affirmé d'une façon très caractéristique à l'égard des porteurs d'actions de
                    certaines entreprises sociales. Deux récents décrets-lois déjà cités, celui du
                    15 avril 1937 sur la participation de l'Etat à l'industrie des constructions
                    navales, et l'autre, beaucoup plus important à notre point de vue, du 17 juillet
                    de la même année concernant la nouvelle réglementation des établissements de
                    crédit, viennent d'appliquer aux droits mobiliers des actionnaires le principe,
                    jusqu'ici presque exclusivement limité à la propriété immobilière, de la
                    conversion des droits, autrement dit de l' expropriation pour cause d'utilité
                    publique. </p>
                <p>L'art. 2 du premier de ces deux décrets-lois stipule, en effet, que les actions
                    des sociétés visées dans ce décret sont attribuées en toute propriété à
                    l'Institut pour la reconstruction industrielle (I.R.L.), qui aura à verser aux
                    actionnaires expropriés une indemnité que la loi elle-même se préoccupe de
                    calculer de la manière la plus équitable possible (art. 7). </p>
                <p>Quant à l'autre décret, le moment est venu d.'en parler d'une façon particulière. </p>
                <p>IV. — LA RÉGLEMENTATION NOUVELLE DES ÉTABLISSEMENTS DE CRÉDIT </p>
                <p>Les dispositions du décret-loi du 17 juillet 1937 ne visent pas exclusivement les
                    sociétés ; elles concernent, au contraire, trois diverses catégories
                    d'établissements de crédit : les établissements ayant le caractère de
                    fondations, les sociétés et les firmes individuelles. Ces dernières, d'ailleurs,
                    ne peuvent être que celles existant au moment de l'entrée en vigueur de la
                    nouvelle loi, car, à partir de ce moment, aucune banque nouvelle ne peut être
                    autorisée si elle ne revêt pas la forme d'une société anonyme ou en commandite
                    par actions. Aux fins de notre étude, je me bornerai naturellement à prendre en
                    considération seulement les sociétés. </p>
                <p>L'art. 1er du décret en question commence par poser le principe qui domine toute
                    cette matière', à savoir que « la récolte « de l'épargne dans le public sous
                    quelque forme que ce soit « et l'exercice du crédit sont des fonctions d'intérêt
                    public », et il ajoute que ces fonctions sont exercées par des établisse- </p>
                <pb n="63"/>
                <p>ments, banques et autres entreprises privées dûment autorisés. Tous ces
                    établissements sont placés sous le contrôle direct de l'Etat. Un contrôle très
                    sérieux et très pénétrant, mais qui est organisé avec la sage préoccupation de
                    ne porter aucune atteinte au principe essentiel du secret bancaire, même
                    vis-à-vis des administrations publiques. </p>
                <p>Au sommet de la hiérarchie, nous trouvons, naturellement, la Banque d'Italie,
                    société anonyme par actions d'un type tout à fait spécial, élevée à la dignité
                    d'établissement de droit public. </p>
                <p>Les actions de la Banque d'Italie sont toutes obligatoirement nominatives et ne
                    peuvent appartenir qu'aux caisses d'épargne, aux établissements de crédit de.
                    droit public, aux banques d'intérêt national, aux institutions de prévoyance et
                    aux institutions d'assurances. Par conséquent, les actionnaires actuels sont
                    remboursés de la valeur de leurs actions dans la mesure de 1.300 lires par
                    action, cette somme représentant le capital versé et une quote-part
                    proportionnelle de la réserve. </p>
                <p>La Banque d'Italie est administrée par un conseil supérieur de quinze membres,
                    plus le gouverneur.. De ces quinze administrateurs, douze sont élus par
                    l'assemblée générale des actionnaires et trois sont désignés par la Corporation
                    de la prévoyance et du crédit. </p>
                <p>Les statuts de la banque sont approuvés par décret royal sur la- proposition du
                    Chef du gouvernement d'accord avec le ministre des Finances. </p>
                <p>Quant aux banques d'intérêt national, l'art. 25 précise que cette qualité peut
                    être reconnue par décret royal aux établissement de crédit qui, constitués sous
                    "la forme de société anonyme par actions, ont une vaste organisation de
                    caractère national s'étendant à trente provinces au moins. Pour l'instant, cette
                    qualité est reconnue, par l'art. 103 du même décret, à la Bar.ca Commerciale
                    Italiana, au Credito Italiano et au Banco di Roma. </p>
                <p>Les actions de ces banques doivent être transformées en actions nominatives.
                    Celles qui ne le seraient pas dans un délai de deux mois à partir d'une date
                    fixée ultérieurement par arrêté du ministre des Finances, seraient remboursées à
                    leurs possesseurs, c'est-à-dire expropriées contre une juste indemnité au profit
                    d'un établissement à indiquer par l'Office de contrôle. </p>
                <p>Les nationaux et les étrangers possesseurs d'actions de ces banques peuvent en
                    garder la propriété à la condition qu'ils </p>
                <pb n="64" rendition="LES TENDANCES DU DROIT ITALIEN EN MATIÈRE DE SOCIÉTÉS "/>
                <p>les fassent transformer en actions nominatives dans le délai susindiqué et qu'ils
                    déclarent expressément de renoncer au droit de vote dans les assemblées. A
                    défaut de quoi leurs actions doivent être remboursées dans les conditions
                    indiquées ci-dessus. </p>
                <p>Les statuts et les modifications statutaires concernant les banques de cette
                    catégorie doivent être approuvés par arrêté du Chef du gouvernement, président
                    du Comité des ministres chargé de la haute direction de l'Office d'inspection
                    pour la défense de l'épargne et l'exercice du crédit. </p>
                <p>Les autres banques et établissements de crédit constitués sous la forme de
                    sociétés anonymes ou en commandite par actions doivent transformer aussi leurs
                    actions en actions nominatives dans un délai déterminé, mais elles peuvent être
                    autorisées à créer une catégorie spéciale d'actions au porteur à la condition
                    que l'ensemble des voix appartenant à ces actions ne dépasse pas 45 % des voix
                    appartenant à toutes les autres actions. </p>
                <p>Des dispositions très minutieuses règlent la formation des bilans, la
                    responsabilité des administrateurs et le cautionnement à fournir par eux, le
                    contrôle à exercer par l'office d'inspection (qui peut même ordonner la
                    convocation et convoquer directement les assemblées générales des sociétés
                    soumises à sa juridiction), la fusion de deux ou plusieurs sociétés (qui, sur la
                    demande des conseils d'administration respectifs et sous certaines conditions,
                    peut être ordonnée par arrêté du Chef du gouvernement), la nomination
                    provisoire, par l'Office d'inspection, des administrateurs et des syndics de la
                    société résultant de la fusion, la dissolution des organes administratifs des
                    établissements de crédit par arrêté du Chef du gouvernement en cas
                    d'irrégularités graves, de pertes graves du patrimoine ou de demande de
                    dissolution de la part des organes administratifs eux-mêmes, et la nomination
                    provisoire de commissaires extraordinaires (remplaçant les administrateurs) et
                    de comités de surveillance (remplaçant les syndics), ainsi que la liquidation de
                    ces sociétés par des commissaires liquidateurs nommés par le chef de l'Office
                    d'inspection, avec fonctions, en quelque sorte, de liquidateurs judiciaires et
                    de syndics de faillite, etc. </p>
                <p>Faut-il souligner davantage l'importance vraiment extraordinaire des dispositions
                    en question du point de vue de cette étude ? </p>
                <pb n="65"/>
                <p>Vous allez, peut-être, me demander si elles ne représentent pas une première
                    étape vers une nationalisation des banques et des autres établissements de
                    crédit. Je n'ai aucun besoin de chercher ma réponse. Elle jaillit d'elle-même de
                    l'examen que nous venons de faire. L'exercice de la fonction bancaire est bien
                    une fonction d'intérêt public, ainsi que le proclame le décret du 17 juillet
                    1937, et l'Etat entend le soumettre à un contrôle sérieux et constant ; mais les
                    organismes qui exercent cette fonction, qu'ils soient de droit public, d'intérêt
                    national ou privé, demeurent aux mains des particuliers, ou d'organismes
                    autonomes, qui ne sont pas des organismes d'Etat. Même la Banque d'Italie
                    demeure une société anonyme, dont le capital est réparti entre des
                    établissements qui gardent leur autonomie par rapport à l'Etat. Nous sommes,
                    donc, tout à fait dans le cadre des §§ VII et IX de la Charte du travail, qui
                    proclament la priorité de l'initiative privée dans le domaine économique, même
                    si, en raison des intérêts nationaux vitaux qui sont en jeu, la vigilance de
                    l'Etat doit atteindre des proportions qui n'ont peut-être pas de précédent. </p>
                <p>Me voici arrivé à la fin de cette longue incursion (trop longue, hélas, malgré
                    votre patience !) sur un terrain d'autant plus dangereux qu'il est encore
                    particulièrement mouvant. </p>
                <p>Suis-je parvenu à mettre sous vos yeux, en un raccourci suffisamment ordonné,
                    clair et précis, celles qui peuvent être considérées comme les grandes idées
                    directrices qui se font jour actuellement en Italie à l'égard des principaux
                    problèmes concernant le régime légal, des sociétés commerciales, et notamment de
                    celles qui dominent toutes les autres, les sociétés par actions ? Je n'ose pas
                    l'espérer. Je serais, néanmoins, assez largement récompensé de ma peine si les
                    quelques aperçus que j'ai pu vous donner étaient de nature à stimuler votre
                    intérêt pour étudier plus à fond un mouvement d'idées et de principes éthiques,,
                    sociaux et juridiques, qui, de toutes façons, occupera une place importante dans
                    l'histoire de la pensée humaine. </p>
            </div>
            <pb/>
            <div type="article">
                <head>LA LÉGISLATION ALLEMANDE SUR LES STOCKS D'EMPRUNTS </head>
                <p>PAR </p>
                <p>Martin DOMKE </p>
                <p>docteur en droit </p>
                <p>La législation allemande sur les stocks d'emprunts constitue à l'heure actuelle
                    un ensemble de lois et décrets bourré de détails techniques et assez difficile à
                    comprendre à première vue. Il sera donc utile d'en indiquer les grands lignes en
                    tenant compte surtout des modifications toute récentes. </p>
                <p>Les textes sont les suivants : </p>
                <p>1° La loi sur la distribution des bénéfices des sociétés de capitaux, du 4
                    décembre 1934 (Bulletin des lois de l'Empire, première partie, p. 1222), dont le
                    titre abrégé est « Loi sur les stocks d'emprunts ». Cette loi vient d'être
                    prorogée et modifiée par </p>
                <p>2° La loi portant modification de la loi sur les stocks d'emprunts, du 9 décembre
                    1937 (Bul. des lois de l'Empire, lre partie, p. 1.340). </p>
                <p>La loi a été complétée par trois décrets « destinés à mettre en application et à
                    compléter la loi sur les stocks d'emprunts », savoir les décrets </p>
                <p>3° Du 27 février 1935 (Bul. des lois de l'Empire, 1re partie, p. 316) ; </p>
                <p>4° Du 18 avril 1935 (Bul. des lois de l'Empire, Ve partie, p. 558) ; </p>
                <p>5° Du 9 décembre 1937 (Bul. des lois de l'Empire, Ve partie, p. 1.341) ; </p>
                <p>En outre, la législation sur les stocks d'emprunts fut introduite dans le
                    territoire de la Sarre par </p>
                <pb n="67"/>
                <p>6° Le décret portant, introduction de la loi sur le placement des capitaux et de
                    la loi sur les stocks d'emprunts dans le territoire de la Sarre, du 17 juillet
                    1935 (Bul. des lois de l'Empire, 1re partie, p. 1.029). </p>
                <p>7° Une première loi, la loi prescrivant la formation de stocks d'emprunts auprès
                    des sociétés de capitaux (loi sur le placement des capitaux) du 29 mars 1934
                    (Bul. des lois de l'Empire, 1re partie, p. 295) a perdu tout intérêt ; son
                    application ayant été d'abord restreinte aux sociétés dont le capital ne dépasse
                    pas RM. 100.000, aux termes de l'art. 4 du décret du 18 avril 1935 précité ; et
                    étant expirée le 11 décembre 1934. </p>
                <p>Voici les principes de cette législation : il est interdit aux sociétés de
                    capitaux dont le capital social est supérieur à RM. 100.000 de distribuer un
                    dividende de plus de 6 %. Toutefois, si la société a distribué un dividende plus
                    élevé l'année dernière, elle peut atteindre le même taux, mais en aucun cas,
                    elle ne doit distribuer^ plus de 8 %. L'excédent des bénéfices est à verser à la
                    Deutsche Golddiskontbank. Celle-ci les emploie à l'achat de titres d'emprunts du
                    Reich ou d'autres valeurs publiques désignées par la loi. De ces titres, elle
                    forme pour chaque société ce que la loi appelle un stock d'emprunts. Elle
                    administre ce stock pour le compte des associés ou porteurs d'obligations
                    bénéficiaires ou de droits de jouissance. La Deutsche Golddiskontbank,
                    juridiquement personne morale de droit public est, en fait, une dépendance de la
                    Banque de l'Empire, qui, depuis la loi du 10 février 1937 (Bul. des lois de
                    l'Empire, 2e partie, p. 47), est elle-même directement sous l'ordre du führer et
                    chancelier. Pour éviter toute fraude, le fisc contrôle l'accomplissement des
                    devoirs imposés aux sociétés par la loi sur les stocks d'emprunts. En outre, les
                    sociétés et les tiers qui ont reçu des dividendes illégaux sont tenus de les
                    restituer et les administrateurs coupables de la distribution sont responsables
                    vis-à-vis de la société du dommage qui peut en résulter. </p>
                <p>Le but de cette législation est double : d'une part, empêcher que la prospérité
                    de centaines sociétés profitant du réarmement n'entraînent une hausse des
                    actions contraires à la politique de l'argent bon marché du gouvernement ;
                    d'autre part, écarter la concurrence des actions et faciliter par contre le
                    classement des rentes d'Etat, les capitalistes étant détournés des actions </p>
                <pb n="68" rendition="LA LÉGISLATION ALLEMANDE SUR LES STOCKS D'EMPRUNTS "/>
                <p>vers les rentes, puisque la loi sur les stocks d'emprunts a pour conséquence
                    naturelle de faire monter le cours de celles-ci et de faire baisser ou, au
                    moins, d'empêcher la hausse des cours de celles-là. </p>
                <p>Dans ce dernier dessein, et aussi parce que l'émission de ces titres peut
                    constituer un moyen de distribuer des bénéfices en fraude de la loi, l'art. 4,
                    al. 4 du décret du 27 février 1935 a subordonné à l'autorisation du ministre de
                    l'Economie nationale toute émission d'actions nouvelles, d'obligations
                    bénéficiaires et de litres pareils. </p>
                <p>En règle générale, le ministre n'accorde l'autorisation qu'en imposant quelques
                    charges, notamment, en cas d'augmentation du capital, celle de verser une
                    certaine somme correspondante à la perte que subit le stock ordinaire du fait
                    que par suite de l'augmentation du capital un dividende plus élevé peut être
                    distribué à la Deutsche Golddiskontbank qui doit en constituer un stock
                    particulier pour le compte, non pas des associés, mais de la société. </p>
                <p>Le même ministre a d'ailleurs le droit d'accorder des dispenses des obligations
                    de la législation sur les stocks d'emprunts. </p>
                <p>Aux termes de son art. 11, la loi du 4 décembre 1934 devait appliquer « au
                    premier règlement de compte annuel délibéré après son entrée en vigueur et, pour
                    les règlements des deux exercices suivants dont chacun devait comprendre douze
                    lois au moins ». Conformément à l'art. 6, après la délibération sur la
                    distribution de dividendes pour le premier exercice après celle période, le
                    stock devait être distribué aux associés et autres bénéficiaires. Il s'agissait
                    donc d'une mesure temporaire limitée à trois ans. Mais longtemps avant la
                    nouvelle loi du 9 décembre 1937, on prévoyait déjà la prorogation de la loi du 4
                    décembre 1934. En outre, on s'attendait également à des précisions sur la
                    distribution des stocks, l'art. 6 de la loi du 4 décembre 1934 ayant prévu des
                    règlements du ministre de l'Economie nationale sur ce sujet. </p>
                <p>La loi du 9 décembre 1937, et, le décret du même jour ont apporté les
                    éclaircissements escomptés. La loi ne contient qu'un seul article qui proclame
                    les principes : prorogation de la loi à six ans. Cette prorogation, savoir celle
                    de l'obligation pour les sociétés de verser l'excédent de leur dividende à la
                    Deutsche </p>
                <pb n="60"/>
                <p>Golddiskontbank en vue de formation de stocks d'emprunts, n'empêche cependant,
                    pas la distribution des stocks déjà formés. Cette distribution aura lieu après
                    la délibération sur le règlement de comptes annuel relatif au quatrième exercice
                    soumis à la loi, savoir l'exercice 1937-1938, comme il a été prévu dans la loi
                    du 4 décembre 1934 ; il faut cependant relever que le ministre de l'Economie
                    nationale peut encore disposer autrement en vertu d'une autorisation expresse
                    qui lui est donnée, dans la loi du 9 décembre 1937. Le nouveau stock, savoir le
                    stock créé dans les trois exercices qui suivront, doit être distribué après la
                    délibération sur le règlement relatif « au premier exercice qui n'est plus
                    soumis à la loi ». La grande novation est contenue dans la dernière phrase du
                    premier alinéa qui porte que « le ministre de l'Economie nationale peut ordonner
                    qu'on distribue, au lieu des moyens du stock, d'autres valeurs ou de l'argent ». </p>
                <p>En effet, dans le décret du 9 décembre 1937, le ministre a fait usage de cette
                    autorisation. Cela se comprend aisément car il y avait lieu de craindre que la
                    distribution de rentes et d'emprunts publics amassés par la Deutsche
                    Golddiskontbank aux particuliers pressés de les vendre entraînerait une baisse
                    considérable. La vente aurait été d'autant plus difficile que la Deutsche
                    Goddiskontbank avait acheté les titres d'une valeur nominale très élevée. </p>
                <p>Pour ces raisons, le gouvernement acquiert lui-même lesdits titres au cours du
                    jour, moyennant des bons fiscaux (Steuergutscheine), et se sont ces bons qui
                    seront distribués. La distribution des titres du stock primitif n'est possible
                    que dans certains cas où il s'agit d'un des stocks formés pour le compte de la
                    société en vertu d'une charge imposée par le ministre, dont on parlé plus haut
                    (cf. l'art. 2, al. 2 du décret du 9 décembre 1937). </p>
                <p>Les bons fiscaux pourront être employés au paiement de quelques impôts, savoir :
                    tous les impôts de l'empire, sauf ceux qui sont perçus à la source (impôt sur
                    les salaires et traitements ; impôt sur les bénéfices des capitaux,
                    c'est-à-dire, en terminologie française, sur le revenu des valeurs mobilières).
                    Mais cet emploi n'est possible qu'après un certain délai. En effet, les bons
                    sont émis en blocs composés de cinq bons de valeurs nominales égales. Ces cinq
                    bons sont de couleurs diffé- </p>
                <pb n="70" rendition="LA LÉGISLATION ALLEMANDE SUR LES STOCKS D'EMPRUNTS "/>
                <p>rentes : le premier (rouge) peut être donné en paiement à partir du 1er avril
                    1941, le second (bleu) à partir du 1er avril 1942, etc.. Aucun bon ne sera
                    accepté par le fisc après le 31 mars 1946, à moins d'une décision contraire du
                    ministre des Finances. Avant ces dates respectives, on ne peut utiliser les bons
                    qu'en les vendant. Les bons sont en effet au porteur,et les blocs, qui pour le
                    commerce constituent la véritable unité, sont admis aux bourses allemandes. La
                    valeur nominale des blocs est de RM 100 (5 fois 20), 1.000 (5 fois 200) ou 5.000
                    (5 fois 1.000) au choix de la Deutsche Golddiskontbank. Le disagio que le
                    vendeur devra supporter lors d'une vente immédiate sera de 23 % environ d'après
                    une estimation de M. Kahert, Juristische Wochenschrift, 1937, p. 3277. </p>
                <p>Les bons ne seront pas remis directement aux bénéficiaires. Ils sont remis, en
                    blocs entiers, à la société. Celle-ci procède à la distribution des blocs —
                    seuls des blocs entiers doivent être distribués aux bénéficiaires — d'après les
                    règles sur la distribution des bénéfices ; en règle générale, en même temps
                    qu'elle verse le dividende pour le quatrième exercice soumis à la loi sur les
                    stocks d'emprunts. Jusqu'à la distribution, la société doit tenir les blocs en
                    dépôt, séparé ; les créanciers de la société ne les peuvent pas saisir. Mais la
                    société a un droit de préemption au cours coté à la Bourse de Berlin deux
                    semaines avant le jour de la délibération sur le règlement de comptes annuels
                    ou, lorsqu'il s'agit d'une société par actions dont le règlement, conformément à
                    la loi sur les sociétés par actions du 30 janvier 1937 est fixé par la direction
                    et le conseil de surveillance sans consultation de l'assemblée générale, deux
                    semaines avant la date de l'assemblée générale ordinaire. La société peut aussi
                    vendre les bons pour le compte des bénéficiaires ; elle le doit dans la mesure
                    où les créances de ces derniers ne sont pas susceptibles d'être représentées par
                    les blocs délivrés par la Deutsche Golddiskontbank. Dans tous ces cas, les
                    bénéficiaires reçoivent l'argent provenant de la vente. </p>
                <p>Il est impossible et d'ailleurs sans intérêt d'insister ici sur les nombreux
                    incidents de la législation sur les stocks d'emprunts et qui concernent la lutte
                    contre les fraudes possibles, les tempéraments, les précisions, les questions
                    fiscales et autres problèmes de détails. Il convient cependant de signaler que
                    toute la seconde partie du décret du 9 décembre 1937 est consacrée à </p>
                <pb n="71"/>
                <p>établir une formule nouvelle pour déterminer ce qu'il faut comprendre par capital
                    social dans les sociétés de capitaux qui ne sont pas soumises à la règle de la
                    fixité du capital social, telles que les sociétés, minières. Le législateur
                    allemand part de l'estimation fiscale (Einheitswert) qui est modifiée pour les
                    besoins de la législation sur les stocks d'emprunts. Cette réglementation
                    intéressante a une grande portée parce que, aux termes de l'alinéa 4 de l'art.
                    12, même les sociétés à capital social fixe, telles que les sociétés par
                    actions, peuvent calculer leur capital sur cette base, si leur capital officiel
                    est inférieur et limiterait dès lors la distribution du dividende plus que le
                    capital calculé sur la base de l'appréciation fiscale. Toutefois, ce privilège
                    ne s'applique pas aux sociétés dont les parts sont cotées à la bourse ou
                    négociées en coulisse. </p>
                <p>Pour des détails de cette législation allemande sur les stocks d'emprunts,
                    comparez : </p>
                <p>le commentaire à la loi du 5 décembre 1937, par Robert Deumer ; </p>
                <p>les articles de Kahlert dans Juristische Wochenschrift 1937, p. 3273, et de
                    Kohler dans Bank-Archiv, XXXVII, 1937, p. 113, ainsi que les informations
                    intéressantes contenues dans la Gazette de Francfort du 12 décembre 1937, n°
                    632, du 27 décembre 1937, n° 658, et du 4 janvier 1938, n° 4. </p>
            </div>
            <pb/>
            <div type="article">
                <head>LES MESURES PRISES EN FAVEUR DES DÉBITEURS POUR L'EXÉCUTION DE LEURS
                    OBLIGATIONS A LA SUITE DE LA CRISE ECONOMIQUE (A L'EXCLUSION DES PROCÉDURES
                    COMMERCIALES) </head>
                <p>PAR </p>
                <p>M. STOICESCO </p>
                <p>Recteur de l'Université de Bucarest </p>
                <p>« Les mesures en faveur des débiteurs pour l'exécution de leurs obligations à la
                    suite de la crise économique (à l'exclusion des procédures commerciales) »
                    préoccupent, depuis quelque temps, la plupart des pays européens qui sont
                    obligés de sacrifier les principes théoriques aux exigences des masses. On tenta
                    de tourner la loi d'une façon parfois très habile et de recourir à certaines
                    théories juridiques modernes. La jurisprudence essaya, elle aussi, de rajeunir
                    les formules périmées et d'élargir autant qu'il lui était possible les solution
                    découlant des textes. On invoqua, notamment, la théorie de l'imprévision, de la
                    lésion, de l'abus des droits et de l'enrichissement sans cause. Le grand
                    obstacle qu'on avait devant soi était l'article 1134 du Code civil français
                    reproduit par bon nombre de codes étrangers. Parmi les mesures que l'on prit en
                    faveur des débiteurs, la moins compromettante était, sans contredit, la
                    prorogation de l'échéance, le recul du terme, le moratoire. L'un des pays qui
                    s'ingénia le plus à trancher la question, dans un sens à la fois pratique et
                    légal, fut la Roumanie. On y vola trois lois, celles du 19 avril 1932, du 26
                    octobre 1932 et du 7 avril 1934. </p>
                <p>La guerre, qui bouleversa le monde de la façon que l'on sait, ébranla également
                    notre édifice social. Pour nous en tenir au Droit, la manière de raisonner, de
                    comprendre, de classer les </p>
                <pb n="73"/>
                <p>concepts juridiques change du tout au tout selon que nous nous plaçons avant ou
                    après 1914-1918. Si ceci ne s'était manifesté qu'à l'égard des concepts qui
                    prêtent à discussion ou ne s'était produit qu'à un rythme qui permît une
                    appréciation saine et objective, nul n'y trouverait à redire. Il serait absurde,
                    d'autre part, de vouloir régler tous les conflits d'intérêts qui apparurent dans
                    la société moderne à l'aide de textes périmés, de théories jetées au rebut, mais
                    est-ce à dire que toute institution juridique, quelle qu'elle soit, contienne en
                    elle un germe de mort? que, en dehors de l'éternelle loi de l'évolution, l'on
                    puisse brusquement changer du jour au lendemain les principes fondamentaux du
                    Droit ? </p>
                <p>Le problème que nous nous proposons d'examiner est des plus graves ; il s'agit de
                    l'immixtion de l'Etat dans les contrats entre particuliers, afin de venir en
                    aide aux débiteurs en temps de crise. Le législateur peut-il intervenir et
                    décider que tout ou partie d'une créance sera annulé ? </p>
                <p>La vie moderne ne reconnaissant ni principes intangibles, ni règles immuables, il
                    est assez naturel que les notions les plus solidement établies subissent des
                    retouches. Si l'une des parties n'a pas librement consenti à s'obliger,
                    l'équilibre entre les parties se trouvant, rompu, il est légitime de redresser
                    la balance en faveur de celle dont le consentement a été surpris ou n'a pu être
                    refusé. Ceci arrive entre autre dans les contrats d'assurance, de travail, de
                    transport par chemin de fer — qualifiés d'une façon générale de « contrats
                    d'adhésion ». Il ne peut y avoir de contrat véritable dans ces différentes
                    hypothèses, car la volonté de l'assuré, de l'ouvrier, de l'employé, du voyageur,
                    plie devant la volonté qui leur est opposée. Au reste, les faibles, les « petits
                    » que l'on protège actuellement ne sont plus tous ceux que l'on protégeait jadis
                    et les moyens dont on use de nos jours ne sont plus ceux que l'on employait
                    autrefois (Josserand, Evolutions et Actualités, 1936). </p>
                <p>On songea tout d'abord au. syndicalisme ; on recourut plus tard à l'intervention
                    directe du législateur. Citons à titre d'exemple les lois votées pendant la
                    guerre pour fixer les prix des denrées, les lois sur la prorogation des baux. La
                    jurisprudence, elle aussi, réduisit les honoraires ou commissions des
                    mandataires : banquiers, notaires, etc., et même ceux des personnes non
                    assimilées aux mandataires : architectes, méde- </p>
                <pb n="74" rendition="LES MESURES PRISES EN FAVEUR DES DÉBITEURS "/>
                <p>cins, etc. Il est, vrai que les tribunaux invoquèrent constamment des textes :
                    les articles 1986 et 1131 du Code civil français. On mit également à
                    contribution l'art. 1109 et l'on proposa une théorie générale de la lésion pour
                    modifier l'art. 1118 (proposition de loi de MM. Guibal et Dupin, 20 juin 1920 ;
                    rapport de M. R. Demogue à la Société d'études législatives, en 1921). </p>
                <p>Le législateur crut pouvoir intervenir en apportant des dérogations au principe
                    même de la force obligatoire du contrat ; loi française du 6 juillet 1925 sur
                    les loyers, loi du 21 juin 1918 (loi Faillot) sur la réalisation, la suspension
                    ou la révision en matière commerciale, loi du 29 juin 1935 sur la lésion subie
                    par l'acquéreur d'un fonds de commerce, etc. </p>
                <p>On dérogea donc au grand principe de la liberté en matière de contrats et à celui
                    de la force obligatoire du contrat, de même qu'on avait porté atteinte aux
                    concepts classiques de la propriété, devenue simple « fonction sociale », ou de
                    la responsabilité, où l'on tend à substituer l'idée de dommage à celle de faute.
                    On a proclamé que « dans les périodes où l'évolution ne s'effectue plus d'une
                    manière insensible, et qui sont en réalité des périodes révolutionnaires », dans
                    les périodes de troubles et de crise, le législateur a le devoir d'intervenir.
                    (Morin, La loi et le contrat, 1927). </p>
                <p>Ces conclusions ne sont peut-être pas aussi décisives qu'on le croirait à
                    première vue. El, afin d'envisager le problème à l'aide de données positives, de
                    faits concrets, examinons brièvement la législation roumaine à cet égard. En
                    Roumanie, comme ailleurs, on avait voté aux environs de 1930 des lois sur la
                    liquidation judiciaire, le concordai préventif, l'exécution forcée, etc. Le 19
                    avril 1932 on promulgua une loi sur l'assainissement ou la « conversion » des
                    dettes contractées par les agriculteurs. La loi décidait entre autre que : 1°
                    Tout propriétaire d'une terre de moins de dix hectares obtiendra une réduction
                    de 50 % des dettes qu'il aura contractées pour cultiver ou améliorer le
                    rendement de sa terre ; 2° Le restant de la dette sera payable en trente ans au
                    plus tard, avec des intérêts de 4 % ; 3° Les propriétaires de domaines de plus
                    de dix hectares auront également droit à une réduction qui ira jusqu'à 50 %, en
                    offrant à leurs créanciers certains avantages. </p>
                <p>La Roumanie ne fut pas le seul pays où l'on vota une loi destinée à soulager les
                    débiteurs. Nous pouvons citer en ce </p>
                <pb n="73"/>
                <p>sens la loi du 24 octobre 1933 pour la Hongrie, la loi du 1er juin 1933 pour
                    l'Allemagne, la loi du 1er décembre 1933 pour la Bulgarie, etc. En ce qui
                    concerne la Roumanie, la loi du 19 avril 1932 ne produisit pas l'effet escompté.
                    Aussi fut-on obligé d'y apporter certaines modifications par une autre loi,
                    celle du 26 octobre 1932. La préoccupation du législateur, cette fois-ci, fut de
                    gagner du temps, car l'on suspendit pendant dixhuit mois la réglementation
                    définitive des rapports entre débiteurs et créanciers : « Les débiteurs
                    agricoles pourront, durant l'intervalle de suspension de l'exécution forcée,
                    conclure avec leurs créanciers des accords amiables pour le remboursement des
                    dettes agricoles. » </p>
                <p>Chaque fois que l'Etat, vint en aide aux humbles, le raisonnement que l'on fit
                    était, le suivant : dans l'accord établi entre deux parties dont l'une est à la
                    merci de l'autre, on ne peut voir un véritable contrat, car ce prétendu contrat
                    est privé de l'un de ses éléments constitutifs, le consentement. Dans les prêts
                    consentis au- propriétaire rural, on trouve toujours un manque de scrupules de
                    la part du prêteur, qui spécule sur les besoins de l'emprunteur. Ce dernier est
                    donc victime d'une sorte de violence morale. </p>
                <p>La loi du 26 octobre 1932 suscita une vive discussion sur la question de savoir
                    si le législateur pouvait s'immiscer dans les rapports entre créanciers et
                    débiteurs. Le grand obstacle se trouvait dans l'article 1134 du C. civ. français
                    (art. 969 du C. civ. roumain), aux termes duquel « les conventions légalement
                    formées tiennent lieu de loi à ceux qui les ont faites ». Dans le contrat, la
                    liberté existe pour y rentrer, non pour en sortir. Les parties ne peuvent donc
                    pas dénouer à leur gré le lien de droit qui les unit. </p>
                <p>Les tribunaux du. moins peuvent-ils défaire ce que les parties ne peuvent changer
                    ? Ce pouvoir est également refusé au juge, ce dernier n'ayant que le droit
                    d'accorder des délais de grâce, de prononcer la résolution ou de « réduire »
                    l'obligation du débiteur (obligations du mineur émancipé, fermages diminués par
                    suite de la perle de la récolte). </p>
                <p>Ce que ni les parties ni le juge ne peuvent corriger, le législateur peut-il le
                    modifier ? Qu'est-ce que le prolongement des baux, la prorogation des échéances,
                    la fixation d'un maximum de loyer, sinon l'intervention directe du législateur
                    dans les </p>
                <pb n="76" rendition="LES MESURES PRISES EN FAVEUR DES DÉBITEURS "/>
                <p>contrats passés par les particuliers ? (Voir sur ces deux questions Roussel, Le
                    contrat. De l'intervention du juge et du législateur dans son exécution, 1937). </p>
                <p>Aussi a-t-on songé à invoquer deux théories : </p>
                <p>1° La théorie de l' imprévision, en vertu d'une clause sousentendue : rebus sic
                    stantibus, et en vertu des articles 1134, al. 3, et 1135, aux termes desquels
                    les « conventions doivent être exécutées de bonne foi », parce qu'elles «
                    obligent à toutes les suites que l'équité, l'usage et la loi donnent à
                    l'obligation d'après sa nature ». Cette justification, acceptée tout d'abord par
                    le Conseil d'Etat en 1916, a formellement, été repoussée en 1933 par la. Cour de
                    cassation française. La doctrine rejeta à son tour la théorie de l'imprévision,
                    qu'il serait préférable de nommer théorie de « l'imprévoyance » (Capitant). </p>
                <p>2° La théorie de la lésion. Si, dans un contrat, l'une des parties est lésée
                    d'une manière flagrante, on ne peut l'abandonner, car ce serait de la part du
                    créancier un véritable abus qui permettrait à celui-ci de s'enrichir aux dépens
                    du débiteur. Deux autres théories, celles de l'abus des droits et de
                    l'enrichissement sans cause, se greffent donc sur celle de la lésion. L'accueil
                    que l'on a fait à cette façon de voir les choses n'a pas été des plus
                    favorables. L'abus des droits n'est pas reconnu par le code ; l'enrichissement «
                    sans cause » n'existe pas puisqu'il y a cause, le contrat. </p>
                <p>La conclusion de tout ceci, c'est que l'on ne peut renverser un principe
                    fondamental du droit tel que l'article 1134. Si l'Etat peut réglementer
                    certaines questions de détail (cf. par ex. Demogue, Revue trimestrielle de droit
                    civil, 1907, pp. 246 et 308), telles que réduction du taux des intérêts
                    conventionnels, prorogation des échéances, etc., il ne peut changer les grands
                    principes juridiques. Pour adopter de nouvelles directives en matière
                    d'interprétation des conventions et de force obligatoire du contrat, on serait
                    obligé auparavant de supprimer l'article 1134. Or, ceci paraît impossible, car
                    ce texte consacre un principe de bon sens, d'équité et d'utilité sociale. Le
                    méconnaître serait s'exposer immédiatement à la disposition forcée du crédit.
                    Les juristes classiques Demolombe (XXIV, n° 194, p. 180), Baudry-Lacantinerie et
                    Barde I, n° 127), Rendant (Obligations, n° 269), etc. l'ont proclamé </p>
                <pb n="77"/>
                <p>maintes fois. De nos jours, MM. Capitant (D. 1917, 2, 33), Demogue (Obligations,
                    I, n° 393), Ripert (La règle morale dans les obligations civiles, 1925, p. 149),
                    Cornil (Le droit privé, 1924, p. 119), Morin (op. cit. pp. 88, 91), etc. l'ont
                    également répété. </p>
                <p>Pour en revenir à la Roumanie, le conseil législatif, par son avis du 7 septembre
                    1932, déclara que le projet de loi qui devait être promulgué le 26 octobre était
                    inconstitutionnel, et la Cour de cassation roumaine, toutes chambres réunies,
                    rendit le 16 novembre 1932 un arrêt célèbre (que l'auteur de ce rapport annota
                    dans les Pandectele Romane, 1933, I, pp. 41-48) qui déclara inconstitutionnels
                    les principaux articles de la loi du 19 avril 1932. </p>
                <p>La doctrine française critiqua, dernièrement encore, les tendances d'éluder
                    l'article 1134 et de s'engager dans la voie tracée par certaines lois
                    étrangères. Pour M. Capitant (Dalloz hebd., 4 janvier 1934 : Le régime de la
                    violation des contrats), la violation de l'article précité conduirait à des
                    conséquences désastreuses. Le manque de courage des partis politiques est la
                    véritable cause du mal. M. Ripert (Le régime démocratique et le droit civil
                    moderne, 1936) désavoue énergiquement, lui aussi, les nouvelles tendances. Il y
                    voit un acte de démagogie, une flatterie adressée par la plupart des hommes
                    politiques à la masse toute puissante des électeurs; M. Josserand (Dalloz hebd.
                    2 novembre 1933) s'élève contre le « droit de classe » qui se constitue de cette
                    façon, le législateur intervenant pour encourager presque les débiteurs à ne pas
                    payer leurs dettes. </p>
                <p>Malgré ces considérations théoriques qui sont parfaitement fondées, sous la
                    pression des événements, du mécontentement des foules, de la crise financière,
                    certains pays furent obligés de concilier tant bien que mal les grands principes
                    du droit et les nécessités pratiques. En Roumanie, par exemple, on promulgua une
                    troisième loi, le 7 avril 1934 « pour la liquidation des dettes agricoles et
                    urbaines ». On y prévoit une réduction de 50 % des dettes des agriculteurs (art.
                    4) et une autre réduction de 20 % pour les dettes des débiteurs habitant les
                    villes (art. 33). Les dettes de la première catégorie produiront des intérêts de
                    3 % et seront payables en trente-quatre semestres ; les dettes de la deuxième
                    catégorie produiront des intérêts de 6 % et seront payables en vingt semestres.
                    Au reste, le créancier </p>
                <pb n="78" rendition="LES MESURES PRISES EN FAVEUR DES DÉBITEURS "/>
                <p>peut refuser la réduction (art. 40), mais le débiteur aura en ce cas un délai de
                    grâce de dix ans (parfois de quinze ans) et ne paiera que des intérêts de 1 %
                    une fois par an. </p>
                <p>Les principes, en apparence, sont donc respectés, du moment que le créancier est
                    libre d'accepter ou de repousser les dispositions des articles 4 et 33. Certains
                    juristes approuvent la mesure prise par le législateur roumain, puisque celui-ci
                    accorde au débiteur un simple moratoire et ne modifie par conséquent qu'une
                    clause accessoire du contrat, l'échéance. Il ne s'agit pas d'une entorse
                    apportée aux règles juridiques ; il n'y a là qu'une dérogation temporaire aux
                    prescriptions traditionnelles, une réforme exceptionnelle, limitée et sans
                    lendemain. Il est bien difficile, avouons-le, de mettre en harmonie les
                    principes et les besoins de la vie pratique. Les gouvernements sont obligés de
                    recourir à ces demi-mesures qui ne satisfont certainement pas les juristes, mais
                    qui assurent la paix sociale. </p>
            </div>
            <pb/>
            <div type="article">
                <head>ACADÉMIE INTERNATIONALE DE DROIT COMPARÉE (LA HAYE) </head>
                <p>EXTRAIT DU PROCÈS-VERBAL </p>
                <p>de la Réunion du Bureau tenue à Londres, le 21 janvier 1938, </p>
                <p>sous la présidence de </p>
                <p>M. R.-W. LEE, vice-président de l'Académie </p>
                <p>DÉCÈS </p>
                <p>Le Bureau a appris avec une profonde tristesse les décès de deux éminents membres
                    de la Compagnie : MM. les Professeurs Henri Capitant, décédé le 21 septembre
                    1937, et Giuseppe Chiovenda, décédé le 5 novembre 1937. </p>
                <p>M. le Secrétaire général perpétuel est chargé d'exprimer aux familles de ces
                    regrettés confrères la sympathie de l'Académie tout entière. </p>
                <p>FÉLICITATIONS </p>
                <p>Le Bureau a appris avec la plus vive satisfaction l'élection du vice-président de
                    l'Académie, M. le Professeur LévyUllmann, comme membre de la British Academy. Il
                    tient à lui exprimer ses plus vives félicitations pour cette distinction si
                    hautement méritée. </p>
                <p>DEUXIÈME CONGRÈS INTERNATIONAL DE DROIT COMPARÉ </p>
                <p>Le Congrès s'est tenu à La Haye, du 4 au 11 août 1937. Le Bureau prend
                    connaissance des nombreuses manifestations de l'intérêt suscité dans le monde
                    entier par cette réunion, dont le succès a été considérable. </p>
                <p>M. le Secrétaire général perpétuel communique qu'il a reçu de nouveaux
                    encouragements en faveur de la continuation de l'oeuvre en cours, ainsi que de
                    l'élargissement du champ d'activité du Congrès. </p>
                <pb n="80" rendition="ACADÉMIE INTERNATIONALE DE DROIT COMPARÉ (LA HAYE) "/>
                <p>Des comptes-rendus très élogieux ont déjà paru dans diverses revues de différents
                    pays. </p>
                <p>Le Bureau adresse un pressant appel à tous les membres de l'Académie, afin qu'ils
                    continuent à répandre les voeux et résolutions du Congrès, en fournissant des
                    comptes-rendus ou notices aux principales publications juridiques. Des voeux et
                    résolutions, imprimés en français et en anglais, ont été distribués aux
                    rapporteurs généraux et membres du Congrès, ainsi qu'aux principales revues
                    juridiques. </p>
                <p>Le Bureau constate avec une vive satisfaction que la 18me Assemblée de la Société
                    des Nations a déjà donné suite à deux des résolutions du Congrès concernant
                    respectivement la réglementation internationale du contrat d'édition et la
                    situation des étrangers libérés de prison. </p>
                <p>Il charge M. le Secrétaire général perpétuel d'exprimer, à ce sujet, au
                    Secrétaire général de la Société des Nations les remerciements de l'Académie et
                    de maintenir la liaison déjà établie tant avec le Secrétariat de la Société des
                    Nations, qu'avec les autres institutions internationales compétentes. </p>
                <p>D'autre part, M. le Secrétaire général perpétuel communique que la Chambre de
                    Commerce internationale et l'Institut international du Commerce de Bruxelles se
                    sont mis en rapports avec lui pour la création du centre d'information et
                    documentation sur le régime de la faillite et du concordat souhaitée par le
                    Congrès. </p>
                <p>FACULTÉ INTERNATIONALE DE DROIT </p>
                <p>M. le Secrétaire général perpétuel communique que de nombreux comités nationaux
                    ont déjà été fondés en vue de la création de la Faculté internationale de droit,
                    dont l'idée a rencontré une sympathie nuiverselle. Dès réception des conclusions
                    des rapports nationaux, un comité d'experts composé de juristes qualifiés, sera
                    convoqué par l'Académie pour discuter les modalités de la nouvelle institution. </p>
                <p>PUBLICATIONS </p>
                <p>M. le Secrétaire général perpétuel communique qu'il a engage des négociations en
                    vue d'assurer la publication des Acta du deuxième Congrès international de droit
                    comparé. </p>
                <pb n="81"/>
                <p>L'UNIFICATION DU DROIT PRIVÉ ET L'ACADÉMIE INTERNATIONALE DE DROIT COMPARÉ </p>
                <p>Sur la proposition de M. Lévy-Ullmann, vice-président de l'Académie, le Bureau, à
                    l'unanimité, a décidé de poursuivre très activement les travaux pour
                    l'unification du droit privé, en conformité de l'article 2 des statuts. Il a été
                    d'autant plus conduit à prendre cette importante décision que l'Institut de Rome
                    pour l'unification du droit privé, à titre d'indication générale concernant la
                    méthode à employer en vue d'aboutir à l'unification du droit des affaires et du
                    droit des conflits des lois, sur la proposition de M. le professeur
                    Lévy-Ullmann, viceprésident de l'Académie, il a été à l'unanimité décidé
                    d'adopter pour les différents projets envisagés le procédé américain du
                    restatement. Ce procédé présente l'avantage de ne point nécessiter
                    l'intervention des législateurs nationaux et de s'adresser directement par
                    dessus les frontières aux juges et aux hommes de science de tous les pays
                    (Jurisprudence et doctrine). </p>
                <p>En attendant les prochaines élections à l'Académie, le Bureau a demandé à M. Jean
                    Escarra, professeur à la Faculté de droit de Paris, secrétaire de la commission
                    pour l'unification du droit commercial, de remplir les fonctions de président de
                    ladite commission en remplacement du professeur Charles Wieland, décédé. M.
                    Escarra avait été élu, à l'unanimité, président de la section de droit
                    commercial du Congrès international de droit comparé de La Haye en 1937 et
                    s'était acquitté de sa tâche d'une manière exceptionnellement brillante. </p>
                <p>Le Bureau a chargé le Secrétaire général perpétuel, M. le Professeur Balogh, de
                    dresser une liste des questions à soumettre à la prochaine réunion de
                    l'assemblée en vue des travaux d'unification du droit privé. </p>
                <p>ELECTIONS </p>
                <p>M. le Secrétaire général perpétuel apporte, au sujet de la désignation des
                    membres nouveaux, les informations suivantes : </p>
                <p>1° Le groupe anglo-américain a présenté M. le Professeur Buckland, de
                    l'Université de Cambridge (Grande-Bretagne) ; </p>
                <p>2° Le groupe latin a présenté M. le Professeur Giorgio del </p>
                <pb n="82" rendition="ACADÉMIE INTERNATIONALE DE DROIT COMPARÉ (LA HAYE) "/>
                <p>Vecchio, doyen de la Faculté de droit de Rome et S. Exc. M. le Professeur
                    Salvatore Riccobono, de l'Université de Rome, et M. Eustache Pilon, professeur
                    honoraire à la Faculté de droit de l'Université de Paris, président de Chambre à
                    la Cour de cassation de France ; </p>
                <p>3° Le groupe de l'Europe centrale et septentrionale a présenté M. le Professeur
                    Frédéric Stang, de l'Université d'Oslo, membre correspondant de l'Académie, et
                    M. le Professeur Constantin Triantaphillopoulos, de l'Université d'Athènes ; </p>
                <p>4° Le groupe, de l'Orient et des Colonies présente M. le Professeur
                    Wang-Çhung-Hui (Chine), ancien juge à la Cour permanente de justice
                    internationale, membre correspondant de l'Académie. </p>
                <p>M. le Secrétaire général perpétuel est chargé de réunir les titres des candidats
                    et de les porter à la connaissance des membres de l'Académie. </p>
            </div>
            <pb/>
            <div type="article">
                <head>PROJET D'UNE FACULTÉ INTERNATIONALE DE DROIT </head>
                <p>DÉPOSÉ A LA SÉANCE SOLENNELLE D'OUVERTURE </p>
                <p>DU PREMIER CONGRÈS INTERNATIONAL DE DROIT COMPARÉ </p>
                <p>LE 2 AOUT 1932, A LA HAYE </p>
                <p>(Extrait du procès-verbal) </p>
                <p>Le secrétaire général de l'Académie internationale de droit comparé et du
                    Congrès, M. le professeur Balogh, donne une petite esquisse sur l'utilité et la
                    nécessité de la création d'une Faculté internationale de droit. Il souligne
                    l'importance de ce projet en disant que la création d'une Faculté internationale
                    de droit permettrait aux législateurs de chaque pays de tirer parti du travail
                    accompli dans les autres pays. Seule une telle Faculté peut donner
                    l'enseignement des différents systèmes législatifs sans empiéter sur l'activité
                    d'aucune organisation actuelle. Elle serait l'organe international de
                    préparation à toutes les carrières où la nécessité d'une formation
                    internationale est de plus en plus évidente : législateurs, professeurs,
                    magistrats, avocats internationaux, diplomates, dirigeants des institutions
                    internationales. En ce qui concerne plus particulièrement la magistrature, il
                    s'agirait de préparer l'événement d'une magistrature ayant pour mission
                    d'assurer l'uniformité de l'interprétation des conventions internationales dans
                    des tribunaux spéciaux constitués par lesdites conventions. </p>
                <p>Le voeu exprimé par M. le Secrétaire général fut soumis par le vice-président de
                    la Cour permanente de justice internationale, M. Guerrero, aux sections I, III,
                    IV et V du Congrès qui l'ont adopté à l'unanimité, savoir de voir créer, selon
                    le plan esquissé par M. le Secrétaire général à la séance d'ouverture, une
                    Faculté internationale de droit sous les auspices de l'Académie internationale
                    de droit comparé. </p>
                <pb n="84" rendition="PROJET D'UNE FACULTÉ INTERNATIONALE DE DROIT "/>
                <p>A la séance de clôture, M. le professeur Ed. Lambert en sa qualité de président
                    de la section I (section générale), a souligné l'importance de cette nouvelle
                    entreprise pour le développement du droit dans le monde entier, il a proposé que
                    cette Faculté internationale de droit ait son siège à La Haye. </p>
                <p>« En outre, M. Lambert dit : le droit comparé ou « jurisprudence comparative »
                    n'est pas une branche spéciale du droit. C'est la forme du droit appropriée aux
                    besoins d'une société des peuples dont la structure économique est déjà
                    internationalisée et qui a pris conscience de la nécessité d'adapter ses
                    institutions juridiques à sa structure économique et d'internationaliser les
                    parties commerciales de son droit. La jurisprudence comparative est l'héritière
                    du droit romain médiéval et aspire à rétablir entre les sciences juridiques
                    nationales les éléments de coopération et de compréhension mutuelle qui jadis
                    permirent aux glossateurs et postglossateurs de faire surgir au-dessus de la
                    diversité de nos coutumes médiévales un fond de droit commun à l'a chrétienté
                    d'Occident. » </p>
                <p>Pour le début, on a prévu un corps de cinq ou six professeurs permanents qui
                    enseigneront les matières suivantes : histoire de la science juridique et
                    histoire comparée du droit, droit public international approfondi sur la base
                    comparative, droit international privé approfondi sur la base comparative, droit
                    et procédure civile comparés, droit et procédure commerciale comparés, droit et
                    procédure pénale comparés, droit public comparé (constitutionnel et
                    administratif). </p>
                <p>A côté des cours généraux, il y aurait des conférences et des cours spéciaux
                    faits par des spécialistes appartenant aux différents pays. Ainsi le programme
                    de la Faculté internationale de droit comportera l'étude la plus approfondie de
                    toutes les branches du droit. </p>
                <p>Les étudiants de la Faculté internationale de droit devront avoir déjà terminé
                    leurs études universitaires. Exceptionnellement, on pourra admettre comme
                    auditeurs des étudiants qui n'ont pas encore terminé leurs études juridiques
                    universitaires. </p>
                <pb n="85"/>
                <p>PROJET DE STATUTS D'UNE FACULTÉ INTERNATIONALE </p>
                <p>DE DROIT </p>
                <p>1. Selon la décision du Congrès international de droit comparé de 1932 et sur
                    l'invitation du gouvernement néerlandais, il est établi à La Haye une Faculté
                    internationale de droit (première Faculté d'une Université internationale). </p>
                <p>2° Les travaux commenceront le 15 novembre 193... et iront du 15 novembre au 15
                    mai de chaque année. </p>
                <p>3. La Faculté a pour objet de former spécialement le personnel de la diplomatie
                    et de l'enseignement supérieur, avocats internationaux, magistrats de cours
                    d'arbitrage et de tribunaux mixtes, grandes administrations et organisations
                    économiques, organismes internationaux, Société des nations, contentieux de la
                    haute finance, etc.. </p>
                <p>4. Les étudiants doivent avoir le grade de docteur dans leurs pays respectifs ou
                    un grade équivalent. </p>
                <p>Chaque Etat peut désigner trois boursiers pour la durée des études. Ces boursiers
                    sont dispensés de droit d'inscription. Les droits d'inscription sont fixés à 300
                    gold florins par an. </p>
                <p>5. Cours. — Durée des études : trois ans. Deux ans pour le grade de magister
                    (examen comportant épreuves orales et un mémoire écrit). Un an de plus pour le
                    grade de docteur (examen oral et deux travaux imprimés). </p>
                <p>6. Sont admises, pour les cours et examens, les cinq langues : français, anglais,
                    allemand, italien, espagnol. </p>
                <p>7° Bibliothèque. — Se compose de la bibliothèque du Palais de la paix, de celle
                    de l'Académie et des ouvrages dont on demandera un dépôt obligatoire de la part
                    des pays respectifs et des Facultés et Universités nationales. </p>
                <p>8. Organe. — Une Revue internationale de droit comparé, comprenant deux parties :
                    a) études ; b) documentation juridique internationale. </p>
                <p>9. Administration. — La Faculté est administrée par un Conseil Comprenant un
                    recteur et quatre conseillers. Un doyen, nommé pour un an par la Faculté après
                    ratification par le Conseil. La Faculté se compose du corps des professeurs
                    titulaires présidé par le doyen en exercice. </p>
                <pb n="86" rendition="PROJET D'UNE FACULTÉ INTERNATIONALE DE DROIT "/>
                <p>10. Professeurs. — Sont obligatoirement choisis parmi les titulaires ou anciens
                    titulaires de chaires d'Universités nationales d'Etal ou dont les diplômes sont
                    reconnus par l'Etat. Les premiers sont choisis par les fondateurs. Les autres
                    sont nommés, par l'Académie internationale de droit comparé, sur la proposition
                    de la Faculté, après avis du Conseil et des fondateurs. Le choix est fait sur
                    une liste de trois membres appartenant au groupe (pays latins — groupe
                    anglo-américain — groupe de l'Europe centrale et nordique — Orient et
                    Extrême-Orient) dont le titulaire précédent faisait partie. La nomination est
                    faite à vie. Age de retraite : 75 ans (pouvant être prolongé). </p>
                <p>11. Conférenciers. — Invités par la Faculté, à titre temporaire, pour une série
                    de conférences de leur spécialité. </p>
                <p>12. En principe, les professeurs titulaires doivent résider à La Haye. Les
                    premiers nommés peuvent garder leurs fonctions actuelles respectives dans leurs
                    Etats pendant, une durée de dix ans. </p>
                <p>13. Les traitements sont fixés par les fondateurs comme suit. </p>
            </div>
            <pb/>
            <div type="section" feature="conseil">
                <head>CONSEIL DE DIRECTION </head>
                <p>Dans sa réunion du 15 janvier 1938, le Conseil de direction a réélu pour l'année
                    1938 : M. Alfred Piot, trésorier ; M. Paul Goulé, secrétaire général ; M. Marc
                    Ancel, secrétaire général adjoint; MM. Sire, Cuq, Kiéfé et Aghion, secrétaires;
                    M. de Fourcauld, trésorier adjoint. </p>
                <p>La composition des bureaux de section a été arrêtée de la manière suivante : </p>
                <p>I. — SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE </p>
                <p>Président : M. SERRE ; vice-présidents : MM. POURTIER et BINOCHE ; secrétaire :
                    M. N... </p>
                <p>II. — SECTION DE LA LANGUE ANGLAISE </p>
                <p>Président : M. A. DECUGIS ; vice-président : MM. LÉVYULLMANN, GOVARE et HECHT ;
                    secrétaires : Mlle MITCHELL, M. RONSSERAY. </p>
                <p>III. — SECTION DES LANGUES GERMANIQUES </p>
                <p>Président : M. G. BLONDEL ; vice-présidents : MM. REINACH et LÉGAL ; secrétaires
                    : Mlle HALLER, M. CUQ. </p>
                <p>IV. — SECTION DES LANGUES LATINES </p>
                <p>Président : M. René ROGER ; vice-président : M. BARDV ; secrétaire : M. GONZALÈS
                    DE ANDIA. </p>
                <p>V. — SECTION DES LANGUES SLAVES </p>
                <p>Président : Colonel LAMOUCHE ; vice-présidents : Baron NOLDE et WITÉNBF.RG ;
                    secrétaire : M. PALEWSKI. </p>
                <pb n="88" rendition="CONSEIL DE DIRECTION "/>
                <p>VI. — SECTION DES LANGUES BALTIQUES </p>
                <p>Président : Colonel LAMOUCHE ; vice-président : Baron NOLDE ; secrétaire : M.
                    HENTUNEN. </p>
                <p>VII. — SECTION DES LANGUES SCANDINAVES </p>
                <p>Président : M. N... ; vice-présidents : MM. EHRSTRÔM et FORSSIUS ; secrétaire :
                    M. HENTUNEN. </p>
                <p>VIII. — SECTION DES LANGUES DES PAYS DE L'ORIENT </p>
                <p>Président: M. CALOYANNI ; vice-présidents: Dr LOUTFY BEY et ESCVRRA ; secrétaire
                    : M. AGHION. </p>
            </div>
            <pb n="1938"/>
            <div type="section" feature="comptes">
                <div type="subsection"><head></head>
                    <p>La convention de Genève du 7 juin 1930, portant loi uniforme sur les lettres
                        de change et les billets à ordre, et les deux autres conventions sur la
                        matière ont suscité déjà de nombreux ouvrages, MM. Arminjon et P. Carry, par
                        la nature de leurs études et de leur enseignement, étaient tout
                        particulièrement qualifiés pour écrire à leur sujet un livre qui deviendra
                        classique. Ils ne présentent pas un simple commentaire de la convention,
                        mais un traité général de la lettre de change. C'est ainsi qu'ils consacrent
                        une première partie de l'ouvrage aux définitions, notions générales, et aux
                        questions laissées en dehors de. la convention. </p>
                    <p>En étudiant historiquement la lettre de change et le billet à ordre, ils
                        rencontrent trois groupes de législation, auxquels la convention a eu pour
                        premier effet d'en ajouter un quatrième. Très différentes sont en effet les
                        conceptions des auteurs, des jurisprudences et des législations. Il y a
                        d'abord à distinguer la créance causale (obligation fondamentale antérieure
                        à la lettre de change) de la créance cambiaire, qui pour ces auteurs sont
                        nettement indépendantes, en ce qui concerne les sûretés attachées à
                        l'obligation, le lieu de paiement, le taux de l'intérêt et la prescription.
                        Un arrêt récent de la Cour de cassation, tout en reconnaissant la parfaite
                        validité en la forme d'une lettre de change faite à l'étranger, refusait
                        toute action au bénéficiaire direct parce que la lettre avait été tirée sans
                        cause. La question de la provision (obligation pour le tireur de faire
                        provision à l'échéance, droits du porteur sur cette provision) est restée
                        aussi en dehors de la convention à raison des divergences des </p>
                    <pb n="90" rendition="BIBLIOGRAPHIE "/>
                    <p>Etats signataires sur tous ces points. II était impossible d'aboutir à un
                        système transactionnel. C'est l'occasion pour les auteurs de donner une
                        magistrale étude comparative des droits français, anglais, allemand et
                        suisse principalement. Mêmes différences entre ce qui concerne les effets de
                        complaisance, — opération irrégulière en droit français, illicite même,
                        normale sauf abus en droit allemand, anglais et italien. </p>
                    <p>Un très savant exposé de la législation britannique montre l'importance toute
                        particulière de cette législation ; elle est plus complète que la loi
                        uniforme. Aussi nos auteurs regrettent-ils que la conférence de Genève ne
                        lui ait pas fait des emprunts, grâce auxquels la loi uniforme aurait été
                        meilleure et plus complète, et qui auraient rendu plus facile l'unification
                        des deux grands systèmes entre lesquels se partagent les nations. Il est
                        toutefois des règles adoptées par la convention de Genève dont le droit
                        britannique pourrait à son tour s'inspirer avantageusement. </p>
                    <p>Après une analyse extrêmement fouillée des dispositions de la convention qui
                        tient plus de 215 pages, avec citations des procès-verbaux, des compte
                        rendus et des opinions des auteurs, MM. Arminjon et Carry estiment qu'elle
                        représente un progrès considérable par les importantes et heureuses
                        modifications apportées aux lois en vigueur. Il est des questions que la
                        conférence a laissées de côté et qui ne comportent pas une réglementation
                        uniforme. D'autres cependant auraient pu être réglées. Certains textes
                        adoptés hâtivement sont si obscurs que la doctrine les interprète d'une
                        façon différente. Mais le résultat obtenu est quand même très appréciable.
                        Nous ne pouvons que renvoyer le lecteur aux conclusions des auteurs ; leur
                        livre n'est pas seulement indispensable à consulter pour l'étude de la
                        convention. C'est un des plus remarquables traités de la lettre de change et
                        du billet à ordre. </p>
                    <p>Cent pages exactement sont consacrées dans le tome IV aux conflits de lois,
                        régis par une convention spéciale, parmi les trois qui ont été signés à
                        Genève le 7 juin 1930. La nouvelle convention, qui consacre huit articles à
                        ces conflits, paraît manifestement insuffisante aux auteurs, si habitués aux
                        nombreuses difficultés que soulèvent de telles questions et qui démontrent
                        aisément combien il en restera à résoudre par les auteurs et les tribunaux.
                        Quinze chapitres contiennent l'étude critique des dispositions de la
                        convention. </p>
                    <pb n="91"/>
                    <p>Alfred BERNARD, avocat près la Cour d'appel de Bruxelles. — L'arbitrage
                        volontaire en droit privé. — L'arbitrage en droit interne belge et français.
                        — Etude critique comparée. — L'arbitrage en droit international privé. Droit
                        comparé. — Bruxelles, Etablissements Emile Bruylant. — Paris, Librairie
                        générale du Droit. </p>
                    <p>A côté de la justice publique, il existe la justice privée de l'arbitrage.
                        L'on distingue deux sortes d'arbitrage : l'arbitrage volontaire et
                        l'arbitrage forcé. </p>
                    <p>L'arbitrage volontaire se présente lorsque deux parties, divisées par un
                        différend, décident de se soustraire à la juridiction ordinaire et de
                        soumettre leur contestation à des particuliers de leur choix, qui les
                        départageront. </p>
                    <p>L'arbitrage forcé a lieu lorsque la loi dispose que les contestations, qui se
                        rattachent à une matière déterminée, seront obligatoirement réglées par voie
                        d'arbitrage. Jusqu'en ces derniers temps, les cas d'arbitrage forcé étaient
                        assez rares aussi bien en Belgique qu'en France. Les difficultés que soulève
                        en France l'organisation du travail, ont fait naître, dans notre pays, de
                        très nombreux arbitrages forcés, dont beaucoup (il faut bien le reconnaître)
                        n'ont pas donné les résultats espérés. La raison de cet échec est que les
                        procédures d'exécution et de sanction n'ont pas été réglées d'une façon
                        suffisante. </p>
                    <p>C'est la première sorte d'arbitrage, l'arbitrage -volontaire, qui fait
                        l'objet du livre de M. Bernard. Il est donc bien entendu que les lecteurs
                        n'y trouveront aucun renseignement sur les discussions sociales qui agitent
                        notre politique. </p>
                    <p>L'arbitrage volontaire en droit privé, institution déjà fort ancienne, et qui
                        semble devoir rallier tous les suffrages, puisqu'elle repose sur l'accord
                        des parties, soulève cependant de graves questions juridiques, qui
                        méritaient de retenir l'attention d'un juriste aussi averti que M. Bernard.
                        D'origine belge, il a consacré son étude surtout aux droits belge et
                        français. </p>
                    <p>Tout en rendant hommage aux grands services qu'a rendus la conciliation
                        d'arbitrage : économie de frais, rapidité de solution, compétence spéciale
                        des arbitres, M. Bernard signale les nombreuses lacunes de cette
                        législation. </p>
                    <p>Ce n'est pas d'aujourd'hui que l'on songe à mettre les choses au point à ce
                        sujet. Une loi belge de 1876 n'a jamais été promulguée. Un projet de réforme
                        des articles 1020 et suivants du code de procédure française, déposé en
                        1894, n'a point abouti. </p>
                    <p>En attendant ces améliorations, il est utile de connaître l'état actuel de la
                        jurisprudence et de la doctrine aussi bien en Belgique qu'en France ; c'est
                        ce que nous apprend M. Bernard, de </p>
                    <pb n="92" rendition="BIBLIOGRAPHIE "/>
                    <p>la façon la plus claire et la plus documentée, dans un gros volume de 600
                        pages. </p>
                    <p>Le livre I est consacré au compromis, aux conditions de son existence et de
                        sa validité, à ses effets. Le livre II traite de la clause comprornissoire,
                        si importante surtout en droit commercial. La 3me partie étudie la
                        composition du tribunal arbitral et ses pouvoirs ; la 4me l'instance
                        arbitrale elle-même ; la 5me la sentence, et la 6me l'exécution et les voies
                        de recours. </p>
                    <p>La nécessité de refondre la législation arbitrale apparaît évidente lorsqu'on
                        arrive aux reproches que formule M. Bernard contre cette législation ; par
                        exemple : 1° l'incertitude de la doctrine en ce qui touche la nature
                        juridique de la décision des arbitres ; trois systèmes différents s'opposent
                        sur cette question primordiale ; 2° clause comprornissoire beaucoup trop
                        restreinte ; 3° insuffisance de la loi quant à la formation du tribunal
                        arbitral, quant aux effets des sentences, quant à la compétence et surtout
                        quant à la multiplicité exagérée des voies de recours. Suivant les cas, il
                        pourra y avoir opposition, appel, requête civile, demande en nullité,
                        récusation des arbitres, etc.. </p>
                    <p>L'arbitrage volontaire en droit international privé fait l'objet d'une partie
                        intéressante de l'oeuvre de M. Bernard. Il l'étudié en Allemagne, dans le
                        grand-duché du Luxembourg, en Angleterre, en Italie, en Pologne et dans les
                        Pays-Bas. Mais ici encore nous nous trouvons en présence de résultats bien
                        décevants, en raison de la divergence des diverses législations étrangères.
                        Le conflit des lois pourra naître en ce qui concerne la nationalité des
                        parties, le lieu où le contrat a été signé, celui où il doit être exécuté,
                        la forme du compromis et les voies de recours. Un protocole signé à Genève
                        en 1923, complété par une convention de 1928, a résolu plusieurs difficultés
                        ; toutefois ces ententes n'ont pas réglé l'exécution internationale des
                        sentences arbitrales, qui est subordonnée à la formalité de l'exequatur,
                        laquelle n'est pas la même dans tous les pays. </p>
                    <p>Le développement de l'arbitrage commercial dans le domaine international a
                        néanmoins amené la création de certains organismes internationaux
                        d'arbitrage et de divers tribunaux commerciaux d'arbitrage international.
                        Notre auteur nous donne le règlement d'arbitrage, adopté par la Chambre de
                        commerce internationale en 1927 et modifié en 1933. </p>
                    <pb n="93"/>
                    <p>Choucri CARDAHI. — Les hommes de loi, ce qu'ils furent, ce qu'ils sont. —
                        Variétés historiques et littéraires. Préface de J. Paul Boncour, ancien
                        président du Conseil des ministres. — Librairie du Recueil Sirey, Paris. </p>
                    <p>M. Paul Boncour nous présente M. Cardahi dans les termes suivants : Premier
                        président de la Cour de cassation du Liban, ancien ministre de la Justice,
                        ancien professeur à la Faculté de droit de Beyrouth, auteur de nombreux
                        ouvrages de droit musulman et de droit comparé, membre du conseil de la
                        direction de la Société de législation comparée, le premier oriental qui ait
                        été appelé à enseigner à l'Académie de droit international de La Haye, et
                        enfin fidèle ami de la France. </p>
                    <p>Sous de pareils auspices, comment son livre ne serait-il pas bien accueilli ? </p>
                    <p>Il s'agit, nous dit lui-même M. Cardahi, d'une simple- récréation
                        scientifique, reproduisant trois conférences qu'il a données sur les
                        magistrats, les avocats et les notaires dans l'histoire et la littérature. </p>
                    <p>Les anecdotes et les citations y sont innombrables. Parmi tant d'auteurs
                        reproduits citons au hasard Edmont Aboutr d'Aguesseau, d'Alembert,
                        Aristophane, Balzac, Banville, Beaumarchais, Becque, René Benjamin, Bossuet,
                        Brieux, Caton l'Ancien, Cicéron, Courteline, Dickens, Flaubert, Fléchier,
                        Anatole France, Goelhe, Guizot, Victor Hugo, Labiche, La Fontaine,
                        Lamoignon, Molière, Montesquieu, Napoléon, Pascal, Poincaré, Quintilien,
                        Rabelais, Voltaire, etc., etc. </p>
                    <p>Cette énumération très abrégée montre l'étendue de la culture de l'auteur,
                        aussi bien en histoire qu'en littérature. </p>
                    <p>Chacune des trois professions, magistrats, avocats, notaires, a été fortement
                        décriée ; particulièrement la magistrature, ce qui s'explique puisque toute
                        décision judiciaire mécontente forcément l'une des parties. Mais, à côté des
                        critiques, M. Cardahi fait ressortir les nombreux exemples de haute valeur
                        morale et de désintéressement qui se sont manifestés. </p>
                    <p>En sa qualité de grand juriste, M. Cardahi fait ressortir, dans sa
                        conclusion, les considérations, plus sérieuses, qui lui paraissent découler
                        de sa synthèse historique et littéraire. Bien des lois, fait-il remarquer,
                        conçues à l'époque révolutionnaire, ne s'adaptent plus aux nécessités
                        actuelles ; comment la réforme de notre code de procédure si démodé
                        n'a-t-elle pas encore abouti ? N'y aurait-il pas lieu de refondre tout notre
                        code civil ? L'indépendance des juges ne devrait-elle pas être garantie
                        d'une façon beaucoup plus sérieuse ? </p>
                    <p>La jurisprudence a fait souvent une oeuvre utile en tirant des </p>
                    <pb n="94" rendition="BIBLIOGRAPHIE "/>
                    <p>textes une application aussi adéquate que possible à l'évolution des moeurs
                        et en adoucissant la rigueur de la loi, mais la jurisprudence ne peut tout
                        faire, c'est au législateur qu'il appartiendrait de voter des réformes, de
                        nature à apaiser une critique souvent justifiée. </p>
                    <p>A. LORCH, docteur en droit. — Les congés payés en France. — Paris, Librairie
                        des sciences politiques et sociales., Marcel Rivières et Cie, 1938. — Un
                        vol. in-16 de 120 p., 10 francs. </p>
                    <p>L'ouvrage de M. Lorch est consacré au commentaire et à l'élude juridique de
                        la loi sur les congés payés. L'auteur met en évidence les principes qui
                        dominent la loi et les buts qu'elle poursuit. Il donne une définition fort
                        intéressante dû congé payé, droit légalement établi et comportant deux
                        éléments : exemption de travail pour un certain laps de temps et payement de
                        l'indemnité de congé. </p>
                    <p>L'analyse de la nature juridique trop négligé jusqu'ici et l'aperçu
                        historique en France et à l'étranger aident à trouver les solutions qui
                        peuvent être apportées aux difficultés d'application qui vont surgir. Elles
                        sont examinées d'une façon minutieuse. </p>
                    <p>A côté du régime général, les régimes spéciaux pour les travailleurs dans
                        l'agriculture, pour le personnel des services domestiques et pour les
                        professions comportant des emplois discontinus sont étudiés. </p>
                    <p>Le guide méthodiquement conçu et solidement documenté que constitue cette
                        étude est complété par une annexe qui contient un recueil des textes de
                        lois, décrets et circulaires. </p>
                    <p>La nouvelle législation française et internationale de la Lettre de change et
                        du Billet à ordre et du Chèque, par J. PERCEROU, professeur de droit
                        commercial à la Faculté de droit de Paris et à l'Ecole libre des sciences
                        politiques, et J. BOUTERON, directeur du contentieux de la Banque de France,
                        membre du bureau de la Conférence de La Haye pour l'unification du droit de
                        change, délégués de la France à la Conférence internationale de Genève pour
                        l'unification du droit en matière de Lettres de change, Billets à ordre et
                        Chèques. — Tome I, Lettres de change et Billets à ordre. — Librairie du
                        Recueil Sirey, Paris. </p>
                    <p>Peu de questions présentent, au point de vue pratique, un intérêt plus
                        considérable que celle des lettres de change, billets à ordres et chèques ;
                        et peu d'auteurs étaient plus qualifiés que </p>
                    <pb n="93"/>
                    <p>MM. Percerou et Bouteron, pour présenter un ouvrage aussi complet que le leur
                        sur la réglementation actuelle de ce droit spécial. Nous disons
                        réglementation actuelle, car il s'en faut que des règles définitives sur
                        l'unification du droit des effets de commerce aient pu être réalisées,
                        malgré les travaux des diverses conférences de Genève sur ce sujet. </p>
                    <p>L'oeuvre de MM. Percerou et Bouteron comportera deux volumes, l'un consacré
                        aux lettres de change et aux billets à ordre, l'autre aux chèques. Le
                        premier est seul paru. </p>
                    <p>Dans chacun de ces deux volumes, une partie étudiera la législation
                        française, l'autre le droit international. </p>
                    <p>Notre droit interne sur la lettre de change et le billet à ordre a subi
                        lui-même bien des vicissitudes. </p>
                    <p>En 1930 et 1931, 26 Etats, dont la France, signaient à Genève, trois
                        conventions par lesquelles ils s'engageaient à introduire dans leurs
                        territoires respectifs des lois uniformes concernant les effets de commerce,
                        les conflits des lois en la matière et les règles du timbre. </p>
                    <p>Ces diverses conventions n'ont été promulguées en France que par un décret
                        d'octobre 1936 ; mais dès 1935, des décrets, tenant compte de la loi
                        uniforme proposée à Genève, avaient modifié le titre VIII du livre I du Code
                        de commerce (art. 110 à 119, 636, 637 et 441). </p>
                    <p>Un problème s'est donc déjà soulevé sur le point de savoir à quelle date
                        exacte étaient entrés en vigueur les textes dont il s'agit. Mais surtout,
                        par suite du désordre des temps actuels, des entraves de toute nature
                        (contingentements, altération des monnaies, contrôle des changes) ont
                        paralysé le commerce international et la circulation des effets de commerce. </p>
                    <p>Il importait cependant de préciser cette partie de notre droit français
                        interne, c'est ce qu'ont fait MM. Percerou et Bouteron. </p>
                    <p>En ce qui concerne la lettre de change, l'on trouvera, dans leur ouvrage,
                        tous les renseignements doctrinaux et jurisprudentiels sur sa création, sur
                        la provision, sur les effets de complaisance, sur l'endossement,
                        l'acceptation, Laval, l'échéance, les protêts, l'intervention, la
                        prescription et tant d'autres points que nous ne pouvons énumérer. </p>
                    <p>La plupart des dispositions relatives à la lettre de change sont applicables
                        au billet à ordre. </p>
                    <p>Si nous passons à la partie du volume qui traite du conflit des lois, il
                        importe de remarquer que la convention de Genève n'a pas eu pour objet de
                        régler toutes les questions de droit interne, qui peuvent se poser à ce
                        sujet, mais seulement certains conflits de lois, susceptibles de se produire
                        en matière de capacité, de </p>
                    <pb n="96" rendition="BIBLIOGRAPHIE"/>
                    <p>forme des litres, des effets des obligations cambiaires, des recours, du
                        transfert de la provision, de l'acceptation du protêt, de la perte ou du vol
                        des effets. </p>
                    <p>Et même, les règles adoptées n'obligent-elles les parties contractantes que
                        dans leurs rapports entre elles. </p>
                    <p>La troisième partie concerne le régime fiscal de la lettre de change et du
                        billet à ordre. </p>
                    <p>Dans la quatrième partie, nous rencontrerons l'exposé des principales
                        législations étrangères. </p>
                    <p>De nombreux pays ont participé à la convention portant la loi uniforme sur la
                        lettre de change et le billet à ordre ; un certain nombre ont introduit en
                        conséquence la modification de leur législation interne ; mais d'autres,
                        bien qu'ayant adhéré à la convention originale, n'ont pas encore apporté les
                        changements nécessaires dans leur droit interne. Enfin certaines nations
                        n'ont pas ratifié cette loi uniforme. Il y a donc trois catégories de
                        législations étrangères que MM. Percerou et Bouteron étudient dans trois
                        chapitres différents. </p>
                    <p>Le livre que nous résumons contient en annexes tous les documents dont il a
                        été ci-dessus parlé : décrets des 30 décembre 1935, 27 octobre et 18
                        décembre 1936, loi du 8 avril 1936, et les diverses conventions de Genève. </p>
                    <p>Institut de Droit comparé de l'Université de Paris. — Sur les origines
                        étrangères de la plupart des lois civiles russes (à l'occasion du centenaire
                        du corps des Lois russes), par Léon BARATZ, ancien avocat à la Cour d'appel
                        de Kiev, ancien chargé de cours à l'Institut des sciences commerciales de
                        Kiev, chargé de cours aux Hautes Ecoles Russes de Paris. — Paris, Librairie
                        Rousseau. </p>
                    <p>L'on sait que, depuis un siècle, en Russie, l'influence orientale lutte sans
                        cesse avec les théories occidentales ; l'on sait également que la nouvelle
                        constitution soviétique du 5 décembre 1936 est considérée par certains comme
                        le rempart de la démocratie et de la liberté, la seule susceptible de
                        protéger les droits de l'homme et du citoyen, et par d'autres comme le
                        régime le plus brutal et le plus tyrannique que connaisse l'histoire. </p>
                    <p>Partageant cette dernière opinion, M. Baratz pense que tôt ou tard aura vécu
                        l'expérience bolchevique, qui n'est qu'une dictature ou même une oligarchie
                        de grande envergure, et que, à un moment donné, la Russie nouvelle devra
                        refaire son droit, reprendre le travail de la commission de 1882, qui avait
                        amendé et perfectionné le vieux code civil russe, annulé en 1917 par les
                        Soviets. </p>
                    <pb n="97"/>
                    <p>Dans un sentiment profond de piété filiale, M. Baratz reprend à ce sujet une
                        thèse qui avait été soutenue toute sa vie par son père, très savant
                        jurisconsulte russe, décédé en 1922, thèse aux termes de laquelle les
                        origines du droit russe doivent être recherchées non pas dans les propres
                        sources du pays slave, mais dans les principes étrangers (codes prussien,
                        français, autrichien, suédois, etc.). C'est dans cette orientation que devra
                        se diriger la réforme législative, lorsqu'elle interviendra. </p>
                    <p>Bibliothèque Constitutionnelle et Parlementaire contemporaine, publiée sous
                        la direction de MM. JOSEPH-BARTHÉLEMY, membre de l'Institut de France,
                        professeur à la Faculté de droit de Paris et à l'Ecole des sciences
                        politiques ; B. MIRKINE-GUETZÉVITCH, professeur à l'Institut des Hautes
                        Etudes internationales de l'Université de Paris, secrétaire général de
                        l'Institut international de droit public. — La Liberté, par HAROLD LASKI,
                        professeur à l'Université de Londres, traduction de A. Dandieu et R. Kiefé,
                        préface de Joseph-Barthélémy et MirkineGuetzévitch. </p>
                    <p>La collection créée par la Librairie Sirey et qui porte le titre de
                        Bibliothèque Constitutionnelle et Parlementaire, dirigée par M.
                        Joseph-Barthélemy, membre de l'Institut de France, professeur à la Faculté
                        de droit de Paris, et par M. B. Mirkine-Guetzévitch, secrétaire général de
                        l'Institut international de droit public, est consacrée aux différentes
                        questions d'actualité constitutionnelle et politique. Le but de cette
                        collection est d'étudier, dans des monographies courtes, éditées sous une
                        forme maniable, les grands problèmes politiques de l'heure présente. </p>
                    <p>C'est dans cette Collection et sous le n° X que vient de paraître La Liberté,
                        de M. Harold Laski, professeur à l'Université de Londres, spécialiste réputé
                        de la science politique. </p>
                    <p>Le livre de réminent publiciste anglais traite le grand problème de l'époque
                        moderne, la liberté. Dans leur préface, les directeurs de la Bibliothèque,
                        MM. Joseph-Barthélemy et B. Mirkine-Guetzévitch, disent : </p>
                    <p>« Le livre de Laski témoigne d'un talent remarquable, de recherches étendues,
                        de réflexions, de bonne foi. Nous ajoutons qu'il ouvre des aspects
                        infiniment intéressants et nouveaux sur la réalité de la mentalité politique
                        du peuple anglais, que nous sommes trop souvent habitués en France à
                        regarder, un peu déformé, à travers les lunettes de Montesquieu ou de
                        Voltaire. Le livre de Laski s'adresse à des hommes capables de juger ; il
                        les instruira, les intéressera, les aidera à confronter leurs propres
                        opinions, leur fournira riche matière à réflexions et à méditations ». </p>
                </div>
                <pb n="98" rendition="BIBLIOGRAPHIE "/>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DES LANGUES GERMANIQUES </head>
                    <p>Bibliothèque de l'Institut de droit comparé de Toulouse. — La Conception
                        Hitlérienne du Droit, par Marcel COT, docteur en droit. — Préface par
                        Jacques MAURY, professeur à la Faculté de droit, directeur de l'Institut de
                        droit comparé à l'Université de Toulouse. — Librairie de jurisprudence
                        Duchemin, Paris. </p>
                    <p>L'hitlérisme est un phénomène sans précédent dans l'histoire; les événements
                        de chaque jour en démontrent l'importance, et aucun Français n'a le droit
                        d'en ignorer la structure. Le livre de M. Cot est, à notre connaissance, le
                        meilleur ouvrage, écrit en notre langue, pour le renseigner et pour dissiper
                        bien de nos illusions. Aussi ne peut-on qu'approuver M. le professeur Maury,
                        qui l'a inspiré, et qui, dans une intéressante préface, nous en signale les
                        qualités. </p>
                    <p>De nombreux ouvrages ont été publiés sur ce sujet ; nous en avons parcouru
                        plusieurs et nous avons même analysé, dans le Bulletin de la Société de
                        législation comparée d'octobre-décembre 1937, le premier volume d'une
                        publication de longue haleine entreprise par l'Institut de droit comparé de
                        Lyon sur le nationalsocialisme allemand. Mais cette publication, dont nous
                        ne connaissons d'ailleurs que l'introduction, est rédigée par un Allemand,
                        et quel que soit le désir d'objectivité de son auteur, M. Mankiawiez, elle
                        reflète un état d'esprit, qui diffère de notre mentalité latine. Le livre de
                        M. Cot répond davantage à notre besoin de logique, de clarté et de raison.
                        Il faut en effet le reconnaître, les conceptions de l'hitlérisme sont
                        souvent confuses, contradictoires et ne s'adaptent que difficilement à la
                        pensée française. </p>
                    <p>Le livre, dont nous voudrions donner un aperçu, est divisé en trois parties :
                        I. L'organisation du IIIe Reich. II. L'idéologie juridique
                        national-socialiste. III. La critique de la notion hitlérienne du droit.
                        Nous nous arrêterons surtout à la première de ces parlies, qui repose sur
                        des faits indiscutables et souvent surprenants ; tout en conseillant à nos
                        lecteurs d'étudier attentivement les deux autres, où se révèlent la force de
                        la pensée et de la documentation de l'auteur. </p>
                    <p>La puissance d'Hitler domine toute l'Allemagne. « Le Fûhrer, a dit Goering,
                        nous a été envoyé par Dieu pour sauver l'Allemagne. » Cette idée religieuse
                        de Messie, répandue par tous les moyens de propagande, presse, discours,
                        radio, cinéma, plébiscite, résume la situation. Ce mythe inspiré peut-être
                        au début par la </p>
                    <pb n="99"/>
                    <p>contraine, est maintenant accepté par tous, d'autant que l'Allemand, né
                        soldat, se soumet facilement à la discipline. </p>
                    <p>Dans un résumé historique, M. Cot rappelle la révolution de 1918, la
                        fondation du national-socialisme, la condamnation d'Hitler, en 1924, à cinq
                        années de forteresse (dont il n'accomplit que quelques mois), l'écriture de
                        son livre Mein Kampf, son ascension, sa nomination comme président contre
                        Hindenbourg, la fusion, depuis 1934, de l'office de président avec celui de
                        chancelier, le désarmement de la Rhénanie, et tant d'autres événements. </p>
                    <p>Tout le passé se trouve maintenant aboli : les doctrines des Hohenzollern, la
                        constitution de Weimar, même le code civil allemand de 1930. Une nouvelle
                        forme de gouvernement est créée, opposée au libéralisme, au marxisme et à
                        toutes les démocraties. </p>
                    <p>L'Etat n'est pas un but, mais un moyen, c'est le peuple (le Volk), l'intérêt
                        national, la volonté commune qui seront les facteurs ; mais il faut un
                        directeur ; ce sera le Führer qui aura une autorité illimitée, et qui sera
                        le représentant et l'expression de la conscience éternelle de l'Allemagne. </p>
                    <p>Hitler négocie les traités et les ratifie ; il nomme les ministres qui ne
                        sont responsables que devant lui ; il est le chef de l'administration, et a
                        fixe lui-même le statut de tous les fonctionnaires. II fait et publie seul
                        les lois. Le Reichstag n'est maintenu que pour la forme ; simple assemblée
                        consultative, ses fonctions consistant seulement à donner son adhésion à
                        certaines lois importantes. Le suffrage universel est supprimé. Les
                        règlements qu'édicte. le Führer ne sont soumis à aucune vérification. Il
                        prononce des sentences exécutoires ; c'est ainsi que, le 30 juin 1935, il a
                        fait procéder à l'exécution de plusieurs centaines d'opposants. Il est le
                        chef de l'armée, qui lui doit fidélité et obéissance. L'inamovibilité des
                        magistrats est abolie. Le principe nulla poena sine lege est battu en brèche
                        ; le juge allemand n'est pas lié par les textes, il doit punir toute
                        offense, de quelque nature qu'elle soit, faite au sentiment de justice du
                        Volk. Plus de liberté économique ; l'on ne peut ni importer ce que l'on
                        veut, ni employer qui l'on veut, ni fabriquer ce que l'on veut. Chaque
                        ouvrier a un livret obligatoire, qui permet de le surveiller partout où il
                        travaille. Une loi précise les droits et les devoirs des chefs d'entreprise
                        et des ouvriers. La nomination par l'autorité remplace l'élection.
                        L'agriculture a vu créer les domaines héréditaires, qui, lorsqu'ils
                        remplissent certaines conditions, deviennent inaliénables. Le titre de
                        paysan (bauer) est honorifique, mais il peut être retiré à celui qui ne
                        remplit pas son devoir. L'industrie, le travail, le commerce, l'organisation
                        bancaire sont soumis à une direction unique. Le citoyen (volkgenorsen) n'a
                        la possibilité de connaître, ni </p>
                    <pb n="100" rendition="BIBLIOGRAPHIE "/>
                    <p>d'avoir une opinion autre que l'opinion officielle, qui lui est donnée par le
                        docteur Goebels, ministre de la propagande. </p>
                    <p>Un seul parti existe, fortement hiérarchisé. Pour éduquer les futurs maîtres
                        du Reich, des écoles ont été fondées, qui inculquent à certains étudiants,
                        triés sur le volet, les véritabjes principes du national-socialisme. Une
                        police secrète recherche toute personne représentant une doctrine, qui lui
                        serait contraire. Le fait de ne pas penser d'une façon nazie est un crime
                        contre la nation. Les prisons sont devenues insuffisantes pour maintenir
                        tous les condamnés du IIIe Reich. </p>
                    <p>Le Reichrat a été supprimé. Les 17 anciens landtags des pays ont été dissous
                        et remplacés par les majorités nazis. Chaque pays a un gouverneur nommé par
                        le représentant du Führer. </p>
                    <p>Le Führer est irresponsable et inamovible. Un point reste dans l'ombre :
                        Hitler disparaissant, qui le remplacerait ? Aucun mécanisme constitutionnel
                        n'a réglé sa succession. Certains ont parlé d'une désignation faite par
                        Hitler, qui resterait secrète jusqu'à sa mort. D'autres ont envisagé un
                        triumvirat : Goering, Hesse, Blomberg. </p>
                    <p>Les éléments fondamentaux du système sont l'honneur allemand et la race
                        germanique. De cette race seule découle tout le bien qui se trouve dans le
                        monde. L'Allemagne doit vivre sous sa propre loi et repousse avec énergie
                        tout ce qui vient de l'étranger. La France est la nation type de l'impureté
                        de la race. </p>
                    <p>Dans le domaine juridique se manifeste une vive réaction contre le
                        libéralisme, le positivisme, le droit romain. Cette réaction fait revivre le
                        vieil esprit germanique et crée une nouvelle culture, la weltanschauung
                        allemande. </p>
                    <p>L'opposition de l'Allemagne au bolchevisme, à l'Israélisme et même à la
                        Société des Nations sont bien connus. </p>
                    <p>« Il n'est pas interdit, dit M. Cot, de formuler certaines critiques à un
                        régime aussi exorbitant. Le véritable aryen n'est pas un logicien ;
                        l'adhésion au nazisme est un acte de foi, qui n'admet aucune contradiction.
                        » M. Cot fait remarquer combien est fragile la base de l'hitlérisme fondée
                        sur la race ; car il n'existe aucun moyen scientifique de distinguer les
                        races humaines ; ce mythe échappe à tout examen sérieux. Il souligne combien
                        est grave la menace dirigée par l'Allemagne contre toutes les nations
                        civilisées. Hitler proclame que toute terre où résonne la langue allemande
                        est allemande et qu'il réunira, de gré ou de force, tous les frères de race
                        et de langue ; il prétend que l'Allemagne a le droit d'intervenir dans tous
                        les pays où résident des Allemands. Entre l'Allemagne et le monde des
                        démocraties est née une clô- </p>
                    <pb n="101"/>
                    <p>ture infranchissable. Les mots de liberté et de culture n'ont plus le même
                        sens, de part et d'autre du Rhin. </p>
                    <p>Le droit international est anéanti, puisque tout jugement de l'étranger est
                        non avenu pour l'Allemagne. </p>
                    <p>Remarquez que le livre de M. Cot a été écrit avant la main-mise de
                        l'Allemagne sur l'Autriche, avant ses revendications coloniales, avant la
                        création d'un canal du Rhin au Danube, avant ses intentions non déguisées
                        vers l'Orient. </p>
                    <p>Il est certain que la situation internationale s'est aggravée depuis la
                        publication que nous venons d'examiner. Nous ne pouvons que féliciter M. Cot
                        de sa sagacité et de l'avertissement qu'il nous a donné. </p>
                </div>
            </div>
            <pb/>
            <div type="section" feature="lois">
                <head>LISTE DES LOIS DES PRINCIPAUX PAYS PROMULGUEES EN 1937-1938 </head>
                <div type="subsection" state="be">
                    <head>BELGIQUE </head>
                    <p>Loi du 11 juin 1937 tendant à assurer la non-intervention de la Belgique dans
                        la guerre civile d'Espagne (Pasinomie, 1937, 5-6, p. 144). </p>
                    <p>Loi du 8 juillet 1937 approuvant la Convention concernant l'abolition des
                        capitulations en Egypte, le règlement d'organisation judiciaire et le
                        Protocole, signés à Montreux, le 8 mai 1937 (Pas., 1937, p. 198). </p>
                    <p>Loi du 14 juin 1937 approuvant le traité entre la Belgique et le Reich
                        allemand relatif à un échange de territoires à la frontière belgo-allemande
                        et l'arrangement additionnel à l'arrangement belgo-allemand du 7 novembre
                        1929, signés à Aix-la-Chapelle le 10 mai 1935 (Pas., 1937, 10, p. 324). </p>
                    <p>Loi du 18 juin 1937 approuvant la Convention concernant l'institution de
                        méthodes de fixation des salaires minima, adoptée par la Conférence
                        internationale du travail à sa 11e session, tenue à Genève, du 30 mai au 16
                        juin 1928 (Pas., 1937, 10, p. 367). </p>
                    <p>Loi du 18 juin 1937 approuvant la Convention internationale concernant
                        l'emploi des femmes aux travaux souterrains dans les mines de toutes
                        catégories, adoptée à Genève, le 21 juin 1935, par la Conférence
                        internationale du travail au cours de sa 19e session (Pas. 1937, 10, p.
                        366). </p>
                    <p>Loi du 18 juin 1937 approuvant la Convention-internationale concernant la
                        durée du travail dans les verreries à vitres automatiques, adoptée à Genève,
                        le 21 juin 1934, par la Conférence internationale du travail au cours de la
                        18e session (Pas., 1937, 10, p. 343). </p>
                    <p>Loi du 18 juin 1937 approuvant les conventions signées à Genève le 20 février
                        1935 : 1° Convention internationale pour la lutte contre les maladies
                        contagieuses des animaux, avec déclaration annexe ; 2° Convention
                        internationale concernant le transit des animaux, des viandes et des autres
                        produits d'origine animale ; </p>
                    <pb n="103"/>
                    <p>3° Convention internationale concernant l'exportation et l'importation de
                        produits d'origine animale (autres que les viandes, les préparations de
                        viande, les produits animaux frais, le lait et lesdérivés du lait) (Pas.,
                        1937, 11, p. 407). </p>
                    <p>Loi du 23 novembre 1937 modifiant la loi du 2 novembre 1899 concernant la
                        sécurité et la santé des ouvriers occupés dans les entreprises industrielles
                        et commerciales (Pas., 1937, 11, p. 428). </p>
                    <p>Loi du 23 novembre 1937 portant ratification d'un certain nombre d'arrêtés
                        royaux pris en vertu de la loi du 30 juillet 1934, modificative de celle du
                        30 juin 1931, relative à l'importation, l'exportation et le transit des
                        marchandises (Pas., 1937, 11, p. 418). </p>
                    <p>Loi du 24 novembre 1937 relative au régime fiscal des sucres (Pas., 1937, 11,
                        p. 426). </p>
                </div>
                <div type="subsection" state="lu">
                    <head>LUXEMBOURG </head>
                    <p>Loi du 29 décembre 1937 permettant d'interdire l'entrée au Luxembourg de
                        publications obscènes (Mémorial, 1938, 12, p. 153). </p>
                    <p>Loi du 29 décembre 1937 approuvant la Convention internationale concernant
                        l'emploi de la radiodiffusion dans l'intérêt de la paix, conclue à Genève,
                        le 22 octobre 1936 (Mèm., 1938, 12, p. 154). </p>
                </div>
                <div type="subsection" state="ch">
                    <head>SUISSE </head>
                    <p>Loi du 28 octobre 1937 modifiant l'organisation judiciaire et la procédure
                        pénale pour l'armée fédérale (Recueil des lois, 1938, 6, p. 59). </p>
                </div>
                <div type="subsection" state="cs">
                    <head>TCHÉCOSLOVAQUIE (1) </head>
                    <p>Loi du 12 mai 1937 relative au réaménagement du traitement des inspecteurs de
                        l'enseignement primaire ainsi que du traitement de ceux des inspecteurs,
                        professeurs, directeurs et instituteurs de l'enseignement primaire qui sont
                        détachés dans les bureaux de l'administration scolaire. </p>
                    <note place="bottom">(1) Exposé sommaire des travaux législatifs, fasc. XXXV,
                        session de printemps 1937. </note>
                    <pb n="104" rendition="LISTE DES LOIS DES PRINCIPAUX PAYS "/>
                    <p>Loi du 8 juin 1937 relative à la procédure pénale militaire en campagne. </p>
                    <p>Loi du 8 juin 1937 relative à la validité des mariages conclus seulement
                        devant un ministre du culte dans la période comprise entre le 28 octobre
                        1918 et le 13 juillet 1919 sur le territoire de la Slovaquie ou de la Russie
                        Subcarpathique. </p>
                    <p>Loi du 10 juin 1937 complétant la loi sur les élections communales. </p>
                    <p>Loi du 16 juin 1937 relative au Tribunal administratif suprême. </p>
                    <p>Loi du 25 juin 1937 portant création d'une Ecole des Hautes Etudes techniques
                        à Kosice. </p>
                    <p>Loi du 25 juin 1937 relative à la mise à la retraite des juges militaires. </p>
                    <p>Loi du 26 juin 1937 modifiant et complétant la loi du 18 mars 1921 relative
                        aux indemnités des présidents, vice-présidents et membres des deux Chambres
                        de l'Assemblée nationale de la République tchécoslovaque. </p>
                    <p>Loi du 26 juin 1937 modifiant la loi concernant les écoles primaires et les
                        écoles primaires supérieures. </p>
                    <p>Loi du 26 juin 1937 relative à la réduction des indemnités parlementaires. </p>
                    <p>Loi du 26 juin 1937 relative à la réglementation provisoire de la situation
                        juridique du gouverneur de la Russie Subcarpathique ainsi qu'aux mesures
                        d'organisation qui s'y rattachent. </p>
                    <p>Loi du 30 juin 1937 tendant à assurer la prospérité du tourisme en
                        Tchécoslovaquie. </p>
                    <p>Loi du 1er juillet 1937 réglementant les traitements des juges parallèlement
                        aux mesures d'économie concernant les traitements des fonctionnaires de
                        l'Etat. </p>
                    <p>Loi du 1er juillet 1937 relative à l'éducation militaire de la Nation. </p>
                </div>
            </div>
            <fw place="end">L' Editeur-Gérant : R. PICHON. <lb/>AGEN. — IMPRIMERIE MODERNE, 43, RUE
                VOLTAIRE </fw>
        </body>
    </text>
</TEI>
