<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2019-03-28">March 28, 2019</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Available facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/bulslecmp50&amp;i=1"
                        >Hein</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/osu.32437010822407">Hathi Trust (Ohio
                        State)</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164926">Hathi Trust
                        (Indiana)</ref></note>
                <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5775774w"
                    >Gallica</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164926"><title>Bulletin de
                            la Société de législation comparée., v.49-52 1920-23.</title></ref>
                    <date when="1921-04-01">Avril-Octobre 1921</date>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 50</biblScope>
                    <biblScope unit="issue">No. 4-10</biblScope>
                    <biblScope unit="page">000-000</biblScope>
                    <extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent></bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="frontMatter">
                <p>BULLETIN MENSUEL -</p>
                <p>DE LA 80CIÉTÉ</p>
                <p>DË LÉGISLITION COIPMII</p>
            </div>
            <div type="tableOfContents">
                <head>SOMMAIRE.</head>
                <p>Célébration du Cinquantenaire de la SOCIÉTÉ, 29 mai 1921, par M. Edmond
                    BLNOCHE.</p>
                <p>Séance du 10 mars 1921. — Séance du 13 avril 1921. — Séance du 30 mai 1921. —
                    Réunion du 4 mars 1921 el rapport sur la coilillcation du droit international
                    privé en Pologne</p>
                <p>L'introduction de la législation française en Alsace et en LORRAINE, par M.
                    SCHISSKLE, avocal-nvoué à Saverne.</p>
                <p>L'introduction du droit civil en Alsace el en LORRAINE, par M. Henri CAPITANT,
                    professeur à la Faculté de droit de l'Université de Paris. ,</p>
                <p>L'inlroduction de la procédure civile en Alsace el en LORRAINE, par M. Albert
                    TISSIER, conseiller à la Cour de Cassation.</p>
                <p>Rapport de la Commission des comptes, par M. Etienne Héros de Villefosse.</p>
                <p>Membres nouveaux. — Dons faits à la Société.</p>
                <p>Comptes rendus d'ouvrages:</p>
                <p>liccueil des actes diplomatiques, traites et documents concernant la POLOGNE, par
                    M. Karol LUTOSTANSKI, t. I. — La Pologne politique, économique, littéraire et
                    artistique: M. Troullier. — Étude sur la législation minière espagnole, par
                    Pierre Leseur; A. jV. — La nationalité au point de vue de la législation
                    comparée et du droit privé humain, par M. Zeballos;</p>
                <p>J. P. N.— Précis de droit commercial, par MM. Lacour et BOUTEROH;</p>
                <p>M. Troullier. — Droit romain, par Georges Cornil; M. F. Larnaude. — Les Codes
                    annotés de Sirey et de Gilbert. Code civil, 5* éd., par Jean et Charles Sirey;
                    M. F. Daguin. — La propriété commerciale, par M. Henry Gavelle; M. Troullier. —
                    Les nouvelles législations immobilières et hypothécaires, par M. Louis BORDEAUX,
                    M. A. Celier. — A propos 'le l'augmentation des traitements de nos magistrats,
                    par M. Ed. DETOURBET, M. F. Daguin. — Le traité de paix avec l'Allemagne et les
                    intérêts privés, par MM. Gidcl et Barraull. — Le droit des gens et la guerre de
                    1914-1918, par MM. Mérigntuic et Lémonon. — Le droit pénal international et sa
                    miseten œuvre en temps de paix et en temps de guerre, par M. Travers. — SALURE,
                    objet et portée des règles de droit international privé, par M. ARIUINJOU, — Le
                    gouvernement des juges, par M. Ed. Lambert.<!-- break in hathi --></p>
                <p>LU.</p>
            </div>
            <pb n="150"/>
            <div type="item">
                <head>LE CINQUANTENAIRE DE LA Société de Législation comparée</head>
                <p>La Société de Législation comparée, dont la fondation remonte à 1869 1),
                    célébrait solennellement son cinquantenaire le dimanche 29 mai 1921. Ce Congrès
                    du CINQUANTENAIRE, à la préparation duquel a contribué son actif et sympathique
                    secrétaire général, M. PAULGOUIÉ, s'est tenu, sous la présidence de M. LARNAUDE,
                    doyen de la Faculté de Droit de Paris et ancien président de la SOCIÉTÉ, dans la
                    salle des actes de la Faculté de Droit de l'Université de Paris. Pendant toute
                    celte journée de dimanche on travailla, comme pour mieux se conformer aux
                    traditions de cette œuvre de propagande et de progrès scientifiques.
                    L'assistance, composée d'une centaine démembres français et étrangers, avocats,
                    professeurs, magistrats, hommes d*ETAT, diplomates, jurisconsultes, auxquels le
                    lieu même de la réunion rappelait tant de souvenirs de leur jeunesse studieuse,
                    entendit les communications des quatre rapporteurs généraux qui avaient été
                    chargés de réunir les nombreuses études, demandées à des juristes français et
                    étrangers, sur l'évolution des législation» pendant ces cinquante dernières
                    années et destinées à figurer dans le Livre d'Or du Cinquantenaire de la
                    Société.</p>
                <p>Dans la séance du matin, M. Larnaude prononça une allocution de bienvenue, exposa
                    le bot de la SOCIÉTÉ, ses travaux, ses manifestations laborieuses et fécondes,
                    rappela ses publications</p>
                <note place="bottom">(I) La première séance se tint, exactement, le 1G février 1869
                    dans le local du Cercle lies Sociétés savantes.</note>
                <pb n="151" rendition="LE CINQUANTENAIRE DE LA SOCIÉTÉ DE LÉGISLATION COMPARÉE"/>
                <p>périodiques : l'Annuaire de Législation ETRANGÈRE, VAnnuaire de Législation
                    FRANÇAISE, le Bulletin mensuel, qui tiennent au courant du mouvement législatif
                    de tous les pays du monde.</p>
                <p>Puis il donna la parole à M. Joseph BARTHÉLÉMY, professeur de droit et député du
                    GERS, sur l'historique du droit public en France de 1869 à 1919, puis à M.
                    Maurice DUFOURMANTELLE, professeur au Collège libre des sciences sociales, sur
                    la législation sociale pendant la même période. Ces deux maîtres surent, en des
                    raccourcis saisissants, faire revivre avec méthode, élégance et clarté le
                    mouvement législatif si intense de tout un demisiècle, au cours duquel tant
                    d'innovations sont à signaler dans ces domaines du droit, tant en matière de
                    liberté de la presse, droit d'association et de réunion, enseignement, que de
                    réformes sociales de toute nature.</p>
                <p>La séance, levée à midi, fut reprise à trois heures pour le -rapport de M.
                    CAPITANT, professeur à la Faculté de droit de PARIS, qui, dans une communication
                    admirée et applaudie de tous, rendit compte des modifications introduites dans
                    le droit civil français. M. Henri Lévy-lïllmann, professeur de législation
                    comparée à la Faculté de droit de PARIS, termina la série de ces exposés
                    remarquables en résumant les communications relatives au droit privé dans les
                    pays étrangers. Une discussion suivit entre les congressistes sur les meilleurs
                    moyens d'organiser la documentation législative.</p>
                <p>Le Congrès du Cinquantenaire fut clôturé le soir par un banquet présidé par M.
                    Raymond Poincaré dans les somptueux locaux du Cercle de l'Union INTERALLIÉE, 33,
                    rue du Faubourg-</p>
                <p>Saint-Honoré. Environ quatre-vingts membres, représentant les pays du monde
                    attachés au culte du droit, y fêtèrent la prospérité de la Société et
                    communièrent dans l'idéal commun du progrès par le développement et
                    l'amélioration des législations positives. Plusieurs toasts, à la fois éloquents
                    et réconfortants, y furent prononcés. D'abord nos hôtes étrangers, venus de la
                    Grande-BRETAGNE, de SUISSE, d'ITALIE, des républiques américaines (1),
                    attestèrent la sympathie qui unit leurs pays au nôtre et que vient encore
                    développer le lien de relations cordiales et de travaux communs. M. LARNAUDE,
                    président du CONGRÈS, les remercia et rappela les débuts de la Société en 1869,
                    sous les</p>
                <note place="bottom">(1) MM. THOma* BARCLAY, André MERCIEK, le Mahouis CORTSI,
                    Alvarez.</note>
                <pb n="152" rendition="LU CINQUANTENAIRE DE LA SOCIÉTÉ DE LÉGISLATION COMMUÉE."/>
                <p>auspices de MM. Alexandre KIBOT, Laboulaye el Paul Jozon.</p>
                <p>M. Ri bot, ainsi « interpellé », se leva ensuite et, dans une allocution [tleine
                    de cordialité, vint évoquer, comme un des rares survivants des membres
                    fondateurs, l'époque où la Société fut créée, dans la dernière année de
                    l'EMPIRE, par quelques jurisconsultes pleins d'enthousiasme agissant. L'idée de
                    fonder en France une Société pour l'étude des législations étrangères vint à
                    Paul JOZON, le regretté avocat à la Cour de CASSATION, et à luirfrôme. Tous deux
                    allèrent trouver M. LABOULAYE, professeur de législation comparée au Collège de
                    FRANCE, et lui offrirent la présidence.</p>
                <p>Ainsi fut créée la Société qui eut à ses débuts pour président LABOULAYE, pour
                    vice-présidents HENOUARD, ALLOU, Reverchon et iJUVERGER, pour secrétaire général
                    Paul JOZON, pour secrétairetrésorier M. Alexandre RIBOT, pour secrétaires Edmond
                    Bertrand.</p>
                <p>Du BUIT, Maurice SABALIER, Tanon.</p>
                <p>Et depuis lors, que de collaborateurs éminents et dévoués, sans oublier M.
                    Fernand Daguin qui fut pendant de longues années secrétaire général et qui s'est
                    trouvé, au grand resrret de tous, empêché d'assister à celte réunion.</p>
                <p>Après que M. Ribot eul. aux applaudissements unanimes, commémoré les illustres
                    devanciers, dont les efforts ont cimenté et rendu viable l'œuvre commune, M.
                    Raymond POINCARÉ, président actuel de la SOCIÉTÉ, se leva et dans une
                    improvisation éloquente définit en termes élevés le rôle patriotique et
                    scientifique de la SOCIÉTÉ, ainsi que les effets bienfaisants de ses travaux
                    pour l'avenir du pays, les bonnes relations entre nations et la paix du monde
                    (1).</p>
                <note place="bottom">(I) Gaz. des tribunaux, lrrJitiu 1921. — Les rapports présentés
                    au CONGRÈS, les communications envoyées par les membres français et étrangers,
                    les toasts prononcés au Banquet seront publiés dans le Livre d'Or du
                    CINQIIIRILENAIRE, actuellement en cours d'impression.</note>
                <pb n="153"/>
                <p>SKAStli Ml 10 MAUS 1921.</p>
                <p>I :.-</p>
            </div>
            <div type="section" feature="reunions">
                <head>SÉANCE DU JEULtl 10 MARS 1921.</head>
                <p>Présidence de M. Raymond POINCABK, Président.</p>
                <div type="item">
                    <p>En présence d'une très nombreuse assistance, M. le Président remercie ses
                        collègues de l'avoir appelé à diriger les travaux de la Société et les
                        assure de son entier dévouement. (Applaudissements prolongés.) Il fait un
                        très vif éloge de son éminent prédécesseur, M. LARNAUDE, doyen de la Faculté
                        de choit de Paris. 11 présente les excuses de MM. ALIX, Dufourmantelle et
                        hacour, et proclame les nouveaux membres admis à la dernière séance du
                        Conseil de Direction (1).</p>
                    <p>L'ordre du jour comprend une communication de M. Geouffre de LAPRADELLE,
                        professeur de droit des gens à l'Université de PARIS, sur l'application de
                        la législation française en Alsace et Lorraine (généralités), et une
                        communication de M. SCHISSELÉ, avocat-avoué à SAVERNE, sur l'introduction du
                        Code civil français en Alsace et Lorraine.</p>
                    <p>Après l'audition de ces communications fréquemment et chaleureusement
                        applaudies (2), M. le Président se fait l'interprète des assistants en
                        remerciant et félicitant les deux orateurs. M. CAPITANT, professeur à la
                        Faculté de droit de l'Université de PARIS, et M.fccard, sénateur du
                        Iîas-ltliin, font ressortir les heureux effets de la collaboration des
                        jurisconsultes de Strasbourg et de Paris dans les travaux des commissions
                        d'introduction dos lois fran- çaises en Alsace.</p>
                    <note place="bottom">(1) V. la liste lie ces membres infra, page 192.</note>
                    <note place="bottom">(2) Les communications seront publiées séparément dans le
                        Bulletin. V. infrà page 157 celle de M. Schisselé.</note>
                </div>
            </div>
            <pb n="154" rendition="SÉANCE DU 13 AVRIL 1921."/>
            <div type="section" feature="reunions">
                <head>SÉANCE DU MERCREDI 13 AVRIL 1921.</head>
                <p>Présidence de M. Raymond POINCARK, Président.</p>
                <p>M. le Président présente les excuses de MM. Marcel PLAISANT, SCHISSELÉ, Siben et
                    Troullier.</p>
                <div type="item" feature="membres">
                    <p>Il proclame 17 membres de la Société comme ayant été admis à la dernière
                        séance du Conseil de Direction (i).</p>
                </div>
                <div type="item">
                    <p>L'ordre du jour appelle la discussion des communications de MM. de Lapradelle
                        et Scbisselé sur l'application des lois françaises en Alsace et en LORRAINE,
                        entendues à la précédente séance (2), MM. Albert TISSIER, conseiller à la
                        Cour de CASSATION, Henri Capitant et PERCEROU, professeurs à la Faculté de
                        droit de l'Université de PARIS, traitent successivement de l'introduction
                        des lois de procédure, des lois civiles et des lois commerciales. Leurs
                        magistrales allocutions sont acclamées chaleureusement (3), et M. le
                        Président les en félicite.</p>
                    <p>La parole est ensuite donnée h M. Étieime Héron de VILLEFOSSE, chef de bureau
                        honoraire au Ministère de la JUSTICE, pour faire son rapport sur les comptes
                        de l'exercice 1920(4).</p>
                    <p>Les conclusions du rapporteur sont adoptées à l'unanimité.</p>
                    <note place="bottom">(1) V. infrà p. 193 la liste île ces membres.</note>
                    <note place="bottom">(2) V. infrà p. 157.</note>
                    <note place="bottom">(3) V. infrà p. 173 et 180.</note>
                    <note place="bottom">(i) V. infrà p. 188.</note>
                </div>
            </div>
            <pb n="155" rendition="SÉANCE M! 30 MAI 1921."/>
            <div type="section" feature="reunions">
                <head>SÉANCE DU LUNDI 30 MAI 1921</head>
                <p>Présidence de M. LARNAUDE, ancien Président.</p>
                <p>M. le Président présente les excuses de M. le président iiaymond POINCARÉ, retenu
                    au Sénat par une très importante-discussion, de MM. LEMONON, RIVET, Iievy
                    ULLMANN,</p>
                <p>Maurice DUFOURMAUTELLE, de LAPRADELLE, Edm. THOMAS,</p>
                <p>Paul Matter.</p>
                <div type="item">
                    <p>L'ordre du jour appelle la suite de la discussion des communications de MM.
                        de Lapradelle et' Sohisselé sur l'application des lois françaises en Alsace
                        et en Lorraine.</p>
                    <p>MM. Robert! BEUDANT, doyen de la Faculté de droit de l'Université de
                        STRASBOURG, et M. CLIÉRON, professeur à ladite FACULTÉ, sont inscrits pour y
                        prendre part;</p>
                    <p>La parole est donnée à M. GHÉRON, qui montre toutes les défectuosités du Code
                        de procédure civile allemand et tente de démontrer qu'il n'est nullement
                        supérieur au Gode français. Après ce savant plaidoyer auquel l'assistance
                        fait un vif succès, un échange,-de vues a lieu entre plusieurs personnalités
                        présentes parmi lesquelles MM. Ernest HELMER, SCHISSELÉ, DRIOUX, GORSI,
                        TISSIER,</p>
                    <p>Marcel PLAISANT, Eccard.</p>
                    <p>Puis M..Robert BEUDANT, dans-une allocutionfréquemnient interrompue par de
                        chaleureux applaudissements, expose éloquemment le côté politique de la
                        question, insiste vivement sur la nécessité de l'introduction immédiate de
                        la plupart des lois françaises en Alsace. Il remet une note en ce sens
                        signée de tous les professeurs de la Faculté de droit de Strasbourg (1).</p>
                    <note place="bottom">(I) Ces communications et notes seront publiées dans le
                        prochain Bulletin</note>
                </div>
            </div>
            <pb n="156"/>
            <div type="item">
                <head>RÉUNION DU 4 MARS 1921</head>
                <p>Le 4 mars 1921, plusieurs membres de la Société et du Comité France-Pologne se
                    sont réunis au Siège de la SOCIÉTÉ, 16, rue du Pré-aux-CLERCS, sous la
                    présidence de M. de LAPRADELLE, professeur de droit des gens à l'Université de
                    Paris. v M. Antoine GORSKI, membre de-la Commission de codification polonaise,
                    ancien professeur à l'Université de CRACOVIE, a entretenu les assistants du
                    droit international privé en Pologne et de sa codifiealion. Sa brillante
                    communication a été particulièrement appréciée par les personnes présentes. Nous
                    regrettons de ne pouvoir la publier intégralement; mais ceux de nos lecteurs que
                    ces questions intéressent particulièrement pourront la lire dans la Revue de
                    droit international privé et de droit pénal international, 1921, 3" fascicule,
                    p. 'i00, PARIS, libr. du Recueil Sirey(l).</p>
                <p>(1) V. également à noire bibliothèque : projets de lois en matière de droit
                    international privé et de droit interprovincial privé, votés en 3' lecture par
                    la Section de droit civil de la Commission de codification de la République
                    polonaise dans sa session de Poznam en décembre 1920. Traduction officielle.</p>
                <p>Cracovie 1921. Edilé par la Commission de codification de la République polonaise
                    (section de droit civil).</p>
            </div>
            <pb n="157"/>
            <div type="article">
                <head>L'INTRODUCTION DE LA LÉG1SLVTION FRANÇAISE EN ALSACE ET LORRAINE</head>
                <p>Par M. BCHISSELÉ, avocat avoué, à Saverne.</p>
                <p>MONSIEUH LE PLLÉSIDENT, MESSIEURS,</p>
                <p>Permettez-moi tout d'abord devons remercier du très grand honneur que vous
                    faites, à moi et à mes compatriotes des provinces retrouvées, en donnant la
                    parole à un Alsacien au moment où vous abordez l'élude si compliquée et si
                    passionnante de l'introduction de la législation française en Alsace et
                    Lorraine.</p>
                <p>MESSIEURS, personne n'a jamais mis en doute chez nous la nécessité de
                    l'unification de la législation. Nous a\ons cependant admis au début que celle
                    unification ne se ferait qu'au bout de quelques années, après une période de
                    peut-être dix ans. période pendant laquelle les Français venus chez nous de
                    l'intérieur verraient fonctionner noire législation, le droit local, comme on a
                    l'habitude de le .désigner, et pourraient en apprécier les prescriptions et les
                    institutions susceptibles d'être introduites en France. L'unification,
                    croyait-on, se produirait alors par l'adoption, dans l'ensemble de la FRANCE,
                    d'une législation nouvelle et comme rajeunie, qui, tout en reproduisant bien
                    entendu en majeure partie la législation française, tiendrait largement compte
                    des expériences faites en Alsace et Lorraine.</p>
                <p>Eh bien! MESSIEURS, nous estimons aujourd'hui que l'unification doit se faire
                    plus rapidement; qu'il est impossible de continuer, pendant des années encore, à
                    être obligés de se demander, dans les cas les plus simples, si c'est la loi
                    locale ou la loi française qui est applicable, et de résoudre un différend entre
                    nationaux français à l'aide des règles du droit interna<pb n="158" rendition="L'INTRODUCTION DE LA LÉGISLATION FHANÇAISE"/>tional. Eq effet, MESSIEURS, supposons qu'un négociant de Strasbourg ait acheté
                    une marchandise d'un négociant de Paris; il y a litige; appliquera-t-on à ce
                    litige la loi française ou la loi locale? Qu'il s'agisse de la question de
                    savoir si la réclamation pour défaut de la marchandise a été formulée en temps
                    utile, ou de connaître les droits qui appartiennent à l'une des parties en cas
                    d'inexécution de l'autre, ou simplement de fixer la compétence du tribunal; dans
                    tous les cas, la législation française diffère de la législation locale et ce ne
                    sont que les règles du droit international qui peuvent nous apporter une réponse
                    à ces questions, réponse d'autant plus incertaine et plus discutable que la môme
                    question se pose pour les règles de droit international: doit-on, en Alsace et
                    LORRAINE, appliquer aujourd'hui les règles du droit international local ou
                    celles du droit international français?</p>
                <p>Si donc la solution que nous avions d'abord envisagée parait théoriquement
                    excellente, nous avons, depuis, constaté dans la pratique que, même abstraction
                    faite de toute considération d'ordre politique, l'unification rapide s'impose,
                    au moins.pour certaines parties de la législation, et que la dualité donne lieu
                    à des difficultés et à des complications de tout genre.</p>
                <p>MESSIEURS, on aurait pu songer à aller au plus pressé et à introduire en
                    Alsace-LORRAINE, par exemple, le droit des obligations, en suivant l'exemple que
                    nous a donné la Suisse.</p>
                <p>TOUTEFOIS, la Commision de législation à la Chambre des Députés s'est
                    prononcée"contre une introduction des lois fran- çaises par tranches, et il
                    faudra donc introduire la législation française, sinon en bloc, du moins code
                    par code. 11 s'agit là d'une entreprise difficile qui no peut être réalisée
                    qu'à. la; suite de sérieux travaux préparatoires. La mise en vigueur cher nous
                    du Code pénal et du Code d'instruction criminelle a été un peu brusquée, et il
                    ne faudrait pas une seconde fois commettre la même faute.</p>
                <p>MESSIEURS, vous- savee que, pendant la guerre, il avait été: institué, à la
                    Présidence du CONSEIL, des- commissions d'étude dont l'une était spécialement
                    chargée de préparer l'introduction du droit civil en Alsace et en Lorraine; les
                    travaux ont été repris et continués, depuis l'armistice, par plusieurs
                    commissions fooetionnant à STRASBOURG, à la Direction de la Justice et des
                    études législatives. La Commission de droit civil à laquelle J'ai l'honneur
                    d'appartenir est présidée par M. SIBEN, Premier</p>
                <pb n="159" rendition="EN' ALSACE ET I.ORITAI.NK."/>
                <p>Président au Tribunal supérieur de Colmar; les autres membres sont M. CAPITANT,
                    professeur de Droit comparé à la Faculté de Droit de PARIS, et MM. Gaudemet et
                    de la MORANDIÈRE, professeurs à la Faculté de Droit de Strasbourg.</p>
                <p>Il existe trois autres COMMISSIONS, l'une pour le droit commercial, l'autre pour
                    les lois de procédure, et la troisième pour l'organisation judiciaire.</p>
                <p>Ce sont les deux premières, les Commissions de droit civil et de droit
                    commercial, qui ont le plus avancé leurs travaux. La Commission de droit
                    commercial les a à peu près terminés, et la Commission de droit civil espère
                    pouvoir, d'ici six mors au plus tard, remettre au gouvernement un projet complet
                    d'introduction des lois civiles. Le droit civil et le droit commercial français
                    pourraient donc, à la fois, entrer en vigueur dans le courant de l'année
                    prochaine.</p>
                <p>L'introduction des lois françaises de procédure rencontre dans le pays une
                    certaine opposition. C'est que nous tenons en Alsace et Lorraine à garder les
                    tribunaux régionaux, qui, comme vous le savez peut-être, remplacent les
                    tribunaux d'arrondissement de l'intérieur. Nous n'avons pour nos 23
                    arrondissements que 6 tribunaux régionaux, et il est évident que ces tribunaux
                    ne pourraient plus suffire à leur tâche si on dégradait nos tribunaux de
                    bailliage en justices de paix, en leur enlevant les multiples attributions qui
                    leur sont actuellement conférées.</p>
                <p>Pour que les tribunaux de bailliage puissent rester ce qu'ils sont, il est
                    nécessaire de modifier notablement les règles fran- çaises de procédure et de
                    compétence.</p>
                <p>EXCUSEZ, MESSIEURS, cette digression: c'est de l'introduction des lois civiles
                    que je veux vous entretenir. Celle-ci peut d'ailleurs très bien se faire
                    séparément, en renvoyant à plus tard l'adaptation de notre procédure aux règles
                    du droit français.</p>
                <p>MESSIEURS, le Code civil devra entrer en vigueur avec toutes les lois qui y sont
                    incorporées et avec toutes les lois qui s'y rattachent; ces dernières devront
                    être ônumérées une à une, afin d'éviter toute discussion sur la question de
                    savoir si telle ou telle loi a été introduite ou non.</p>
                <p>Tout en introduisant l'ensemble du droit civil français, il y anra lieu de faire
                    certaines réserves:</p>
                <p>La première a trait au régime foncier et hypothécaire. Nous proposons de
                    maintenir notre livre foncier, mais de revenir, en ce qui concerne les effets de
                    l'inscription, à la loi' française du</p>
                <pb n="160" rendition="L'INTRODUCTION DE U LÉGISLATION FRANÇAISE"/>
                <p>/'</p>
                <p>23 mars 1855. En droit local, la constitution, la transmission et l'extinction
                    d'un droit réel immobilier se font par son inscription au livre foncier; le
                    consentement des parties ne produit qu'un effet personnel qui n'affecte pas le
                    droit réel. La Commission d'études, d'accord avec les décisions prises par la
                    Commission instituée pendant la guerre à la Présidence du CONSEIL, a rejeté ce
                    principe. Nous combinons le maintien du livre foncier avec la règle de la loi
                    française, qui veut que le défaut d'inscription rende le contrat simplement
                    inopposable aux tiers qui ont eux-mêmes acquis un droit sur l'immeuble et l'ont
                    dûment conservé. Les privilèges et hypothèques du droit français seront
                    introduits sans exception, mais nous continuons à appliquer à tous les
                    privilèges et à toutes les hypothèques, mêmé aux hypothèques légales, les
                    principes de publicité et de spécialité.</p>
                <p>Une deuxième réserve s'applique au ■régime des tutelles. On critique généralement
                    les dispositions de la loi française, trop compliquées, et qui entraînent pour
                    les mineurs des frais excessifs. Nous n'avons pas cru pouvoir introduire en
                    Alsace et Lorraine ces dispositions, alors que les règles de notre droit local
                    assurent un contrôle à la fois plus simple, moins coûteux et plus efficace de la
                    gestion du tuteur.</p>
                <p>Le juge de bailliage est le juge des tutelles. C'est lui qui, sous sa
                    responsabilité personnelle, surveille et suit l'administration du tuteur du jour
                    de son installation jusqu'au jour où décharge lui est donnée. A cet effet, un
                    dossier est ouvert pour chaque tutelle lors de sa constitution, et n'est clos
                    qu'après la reddition du compte définitif. Toutes les autorisations dont le
                    tuteur peut avoir besoin, même en cas de vente ou de partage, émanent du juge
                    des tutelles. Ses décisions sont rendues, à peu près sans frais. Le droit local
                    réduit au minimum, sans d'ailleurs le supprimer complètement, le rôle si
                    important qui, en droit français, incombe à La famille du mineur.</p>
                <p>Après avoir, pour les motifs que je viens d'indiquer, écarté la première solution
                    .qui consistait à substituer le régime français au régime local, il nous restait
                    le choix ou de maintenir provisoirement en Alsace et Lorraine le droit local, ou
                    de créer, par des emprunts aux deux législations, un système mixte qui pourrait
                    être à la fois introduit en Alsace et Lorraine et proposé comme modèle à la
                    future réforme française. Nous nous sommes arrêtés â la première solution, et
                    nous proposons de maiuteuir provisoirement le droit local tel quel. S'il est
                    certain que, dans</p>
                <pb n="161" rendition="EN ALSACE ET ULITHALNE."/>
                <p>un avenir assez rapproché, le régime français des tutelles sera modifié et
                    amélioré, personne cependant ne sait encore en quoi consistera la loi nouvelle.
                    Et en adoptant un système mixte, nous aurions changé le régime local une
                    première fois, pour lui faire suhir un second changement le jour où la future
                    réforme française entrera en vigueur pour l'ensemble de la France.</p>
                <p>Nons avons voulu éviter ce double changement.</p>
                <p>Nous nous sommes d'ailleurs rendu compte que la solution que nous préconisions
                    aurait une conséquence regrettable au point de vue politique. En effet, nous ne
                    maintenons pas seulement une législation différente de celle de l'intérieur de
                    la FRANCE, mais nous maintenons encore sur le même territoire d'Alsace et
                    Lorraine deux catégories dé mineurs, ceux d'origine alsacienne-lorraine, soumis
                    à la loi locale, et les mineurs français, soumis à la loi française. Une telle
                    situation ne saurait, sins inconvénient, se prolonger. On pourrait l'éviter en
                    décidant que toute tutelle ouverte en Alsace et Lorraine sera régie par la loi
                    locale, sans distinction, suivant l'origine du pupille.</p>
                <p>Puisque le régime local paraît meilleur, il ne devrait pas y avoir
                    d'inconvénient, semble-t-il, à l'étendre aux mineurs français. On nous a
                    cependant objecté que le mineur, dont la famille venue de l'intérieur de la
                    France s'est établie en Alsace ou en LORRAINE, ne saurait, pour l'organisation
                    de la tutelle, être régi par le droit local, c'est-à-dire par le droit allemand,
                    alors qu'établi eu ALLEMAGNE, il conserverait son statut personnel français.</p>
                <p>Vous voyez qu'il s'agit moins d'une question de droit que d'une question de
                    sentiment. Il appartiendra au Parlement d'adopter pour les mineurs français
                    l'une ou l'autre solution.</p>
                <p>Nous n'avons pas en France de loi sur le contrat d'assurances, lacune qui
                    présente de sérieux inconvénients, surtout pour les assurés qui sont obligés de
                    subir les clauses et conditions que les Compagnies d'assurances leur
                    imposent.</p>
                <p>En Alsace et LORRAINE, la loi du 30 mai 1008 sur le contrat d'assurance constitue
                    un véritable code des assurances. Elle comprend une bonne réglementation
                    d'ensemble de ce contrat, et des règles spéciales aux principales branches
                    d'assurance.</p>
                <p>Elle édicté, entre autres, dans l'intérêt des assurés, certaines règles
                    impératives que les conventions des parties ne peuvent exclure.</p>
                <p>Nous proposons de maintenir cette loi provisoirement, jus<pb n="162" rendition="L'INTRODUCTION DE LA LÉGISLATION FRANÇAISE"/>qu'au jour où notre Parlement nous aura dotés d'une loi analogue. Nous n'y avons
                    apporté que les modifications nécessaires pour la mettre en harmonie avec les
                    règles de notre législation qui touchent cette matière.</p>
                <p>Le Code civil renvoie dans un grand nombre de cas au Code de procédure civile.
                    OR, ce dernier ne doit pas être introduit dès maintenant. Il en résultera
                    certaines complications. En règle générale, ce seront les dispositions
                    correspondantes de notre Code de procédure local qu'on appliquera. TOUTEFOIS,
                    pour quelques matières, le fond et la procédure se mêlent au point qu'il paraît
                    impossible de les séparer. Dans ces cas, les dispositions du Code de procédure
                    civile devront être mises en vigueur en même temps que le Code civil. Notre
                    procédure locale subira, de cette manière, d'assez grandes modifications.</p>
                <p>Le changement le plus important proviendra d'ailleurs de ce' que le Code de
                    procédure locale réglemente certaines matières, qui, d'après la conception
                    française, ne sont pas du domaine de la procédure. 11 en est ainsi notamment des
                    preuves. Nous n'avons pas hésité de proposer l'introduction en Alsace et
                    Lorraine des articles 1316 à 1369 du Code civil, encore qu'ils soient en
                    contradiction avec les règles du Code de procédure locale.</p>
                <p>Ce dernier pose en effet, connue vous le savez, le principe de la liberté absolue
                    pour les parties de faire, par tous les moyens à leur disposition, la preuve qui
                    leur incombe. 11 faudra donc à l'avenir qu'il y ait commencement de preuve par
                    écrit dans tous ies cas où ce commencement de preuve par écrit est exigé par la
                    loi française.</p>
                <p>MESSIEURS, à coté des questions que je viens de vous exposer brièvement, et où il
                    s'agit de réserver ou de modifier provisoirement la loi française, la Commission
                    d'études législatives a dû se prononcer sur un grand nombre d'autres questions,
                    d'un caractère purement transitoire, c'est-à-dire de problèmes résultant de
                    l'introduction même de la loi française.</p>
                <p>Parmi ces problèmes, le plus complexe est celui qui a trait au régime
                    matrimonial. Pour cette matière, nous proposons l'introduction pure et simple de
                    la loi française, avec une seule exception dont je parlerai plus lard. Le
                    problème qui se pose ici est de savoir ce qu'il adviendra du régime matrimonial
                    des époux mariés sous la loi ancienne, c'est-à-dire des époux mariés au moment
                    où le Code civil entrera en vigueur La question</p>
                <pb n="163" rendition="EIN ALSACE ET LOHK.UfŒ."/>
                <p>parait à première vue très simple, et nous en trouvons la réponse à l'article 2
                    du Code civil : la loi française ne dispose que pour l'avenir, elle n'a point
                    d'effet rétroactif. 11 résulte de ce principe que les effets d'un contrat sont
                    régis par la loi sous l'empire de laquelle le contrat a été passé. Il faudrait
                    donc appliquer la loi locale à tous les époux mariés sous la loi ancienne, avec
                    ou sans contrat de mariage. En effet, dans ce dernier cas, les époux sont soumis
                    au régime légal, qu'ils -sont présumés avoir stipulé.</p>
                <p>MAIS, tandis qu'en règle générale l'application du principe de non rétroactivité
                    ne présente pas d'inconvénient, étanl donné que les contrats n'exigent le plu*
                    souvent qu'un temps très court pour leur accomplissement, il n'en est pas de
                    même du contrat de mariage. Celui-ci règle l'association des époux quant à leurs
                    biens pour toute la durée du mariage. On continuerait donc à appliquer la loi
                    locale pendant dix, vingt ans et davantage, jusqu'à la mort de tous les époux
                    mariés sous son empire. Ce résultat ne parait guère satisfaisant.</p>
                <p>Lorsqu'en 1900, le Code civil allemand remplaça en Alsace-</p>
                <p>Lorraine le Code civil français, le législateur a évité les inconvénients qui
                    devaient résulter du maintien de la loi française pour les mariages contractés
                    avant le 1"" janvier 1900, en soumettant ces mariages autant que possible à la
                    loi allemande. En effet, la loi allemande réglemente 5 régimes, qui ont, au
                    moins en ce qui concerne les éléments formant, les différents patrimoines, la
                    plus grande analogie avec les régimes correspondants de la loi française.</p>
                <p>La FRANCE, en 1800, lors de l'annexion de la Savoie et du Comté de JNICE, s'en
                    est tenue à la règle de la non rétroactivité.</p>
                <p>Le Code civil fut introduit sans qu'il fût rien changé au régime matrimonial des
                    personnes déjà mariées.</p>
                <p>La Commission d'études propose de substituer la loi française à la loi
                    locale.</p>
                <p>Vous voyez tout de suite, MESSIEURS, les deux grands avantages de ce système :
                    l'application du droit matrimonial allemand sera, une fois pour toutes, écartée.
                    De plus, le régime des époux mariés a-vant le 1er janvier 1900, donc sous la loi
                    française, redeviendra esactement ce qu'il avait été primitivement. Mais il y a
                    d'antres avantages encore.</p>
                <p>Notre droit matrimonial français contient certaines dispositions qui, par la
                    volonté du législateur, frappent môme les droits</p>
                <pb n="164" rendition="L'INTRODUCTION DE LA LÉGISLATION FRANÇAISE"/>
                <p>déjà acquis : ce sont les dispositions qui, réglant souverainement une matière,
                    ont un caractère d'ordre public. Ces dispositions, il faudrait de toute façon
                    les appliquer, même aux mariages déjà conclus. Si donc on ne substituait pas la
                    loi fran- çaise à la loi locale, nous appliquerions tantôt la législation
                    française pour les dispositions d'ordre public, tantôt la législation locale
                    pour les dispositions qui n'ont pas ce caractère. MESSIEURS, il est très
                    difficile de combiner des règles empruntées à deux législations différentes et
                    qui reposent en partie sur des conceptions opposées.</p>
                <p>Les règles de la loi française qui, d'une part, ont ce caractère d'ordre public,
                    et qui, d'autre part, diffèrent de la loi allemande, sont les suivantes:</p>
                <p>L'incapacité juridique de la femme mariée. En droit local, l'incapacité de la
                    femme mariée n'existe pas : la femme est, en principe, pleinement capable. Les
                    restrictions de sa faculté d'administrer ses biens et d'en disposer sont
                    uniquement la conséquence de son contrat de mariage. Aussi la femme séparée de
                    biens peut-elle librement en disposer, et même aliéner ses immeubles sans
                    autorisation du mari.</p>
                <p>Une seconde règle de ce genre est édictée par l'article 1385 du Gode civil, qui
                    interdit tout changement aux conventions matrimoniales après la célébration du
                    mariage. Le droit local permet de changer de régime à toute époque, et même de
                    stipuler durant le mariage la séparation de biens. Le principe de l'immutabilité
                    des conventions matrimoniales est certainement d'ordre public; après
                    l'introduction du Gode civil, toute modification d'un contrat demariage
                    quelconque sera impossible.</p>
                <p>L'article 1441 du Gode civil, qui énumère les causes de dissolution de la
                    communauté, a un caractère prohibitif. La mort d'un époux dissout toujours la
                    communauté, sa continuation après la mort de l'un des conjoints ne saurait être
                    stipulée. Il n'en est pas ainsi en droit local. Si lors du décès d'un époux il
                    existe des descendants communs, la communauté universelle continue de plein
                    droit entre l'époux survivant et les descendants appelés à la succession. C'est
                    la communauté continuée du droit allemand.</p>
                <p>Elle peut être exclue par contrat de mariage. Sous le régime de communauté des
                    meubles et acquêts, la continuation de la communauté peut être expressément
                    stipulée; sous les aiutres régimes elle n'est pas permise.</p>
                <p>Du jour où la loi française entrera en vigueur, une commu-</p>
                <pb n="165" rendition="EN ALSACE ET LORRAINE."/>
                <p>Kir. nauté continuée ne pourra plus prendre naissance, ni en verbi de la loi, ni
                    en vertu d'une stipulation expresse.</p>
                <p>Il y a enfin la loi française du 13 juillet 1907, sur le libre salaire de la
                    femme mariéo et la contribution des époux à la charge du mariage. Cette loi
                    déclare nulle toute clause contraire portée au contrat de mariage, et, d'après
                    l'article il, ces dispositions pourront être invoquées même par les femmes
                    mariées avant la promulgation de la loi. Le droit local ne considère jamais
                    comme libre salaire ce que la femme gagne sous un régime de communauté.</p>
                <p>Toutes ces prescriptions de la loi française, notamment celles qui se rapportent
                    à l'incapacité juridique et au libre salaire de la femme mariée, modifieront
                    profondément le droit local et supprimeront un assez grand nombre de divergences
                    entre les deux législations. Au point qu'on pourrait se demander si, dans ces
                    conditions, il est bien nécessaire de prévoir des dispositions spéciales
                    transitoires teudajnt à faire disparaître également les autres différences qui
                    peuvent encore subsister.</p>
                <p>MESSIEURS, pour répondre à cette question, il faut savoir en tfuoi consistent ces
                    autres différences, et c'est ce que je vais essayep de vous exposer
                    brièvement.</p>
                <p>Le Code local réglemente 5 régimes différents. Le régime légal correspond à la
                    clause du droit français portant que les époux se marient sans communauté.</p>
                <p>Les autres régimes sont:</p>
                <p>La séparation de biens, le régime de communauté universelle, la communauté
                    réduite aux acquêts, et la communauté des meubles et acquêts, cette dernière
                    correspondant au régime légal français.</p>
                <p>Font partie des différents patrimoines : biens propres du mari, biens propres de
                    la femme, et biens communs, à peu près les mêmes éléments qui rentrent dans ces
                    patrimoines en droit français. Mais le droit local distingue en réalité entre 5
                    patrimoines. Aux trois que je viens d'énumérer viennent s'ajouter les biens
                    réservés du mari (Vorbehaltsgut), et les biens réservés de la femme, ce qui
                    complique singulièrement notre droit matrimonial. Les biens réservés sont
                    notamment ceux que l'époux a déclaré se réserver par son contrat de mariage et
                    ceux qu'un tiers a donnés ou légués à l'époux en stipulant qu'ils lui seraient
                    réservés. L'époux en a seul l'administration, la jouissance et le droit d'en
                    disposer; d'autre part, les biens réservés</p>
                <fw place="bottom">LU. 12</fw>
                <pb n="166" rendition="L'INTRODUCTION DE U LÉGISLATION FRANÇAISE"/>
                <p>répondent, à l'exclusion de la communauté et des apports, des dettes qui y sont
                    afférentes. Il s'agit là, en fin de compte, d'une combinaison du régime de la
                    séparation de biens avec un autre régime quelconque, combinaison que la loi
                    française autorise également, mais qui est plus usitée chez nous, étant donné
                    que le Code local la prévoit expressément et la réglemente.</p>
                <p>Nous connaissons maintenant les différents patrimoines du droit local. Quels
                    sont, à l'égard de ces patrimoines, les droit» respectifs des époux?</p>
                <p>Écartons de suite les biens réservés: la femme mariée n'étant pas incapable, en
                    droit local, les époux sont, en ce qui les concerne, complètement indépendants
                    l'un de l'autre.</p>
                <p>L'administration par le mari des apports de sa femme se fait selon les mêmes
                    règles dans les deux législations. La grande différence réside dans les
                    garanties accordées à la femme pour la protéger contre la mauvaise
                    administration du mari. Notre droit local ignore l'hypothèque légale. En Alsace
                    et LORRAINE, la femme peut demander une garantie à son mari lorsque la gestion
                    de ce dernier met ses apports en péril. Cette disposition est d'une part plus
                    avantageuse pour la femme, laquelle, en effet, a droit à une garantie, même si
                    son mari n'a pas d'immeubles; d'autre part, la femme, en cas de désaccord du
                    mari, est obligée de s'adresser aux tribunaux, ce qui souvent lui fera perdre un
                    temps précieux. L'hypothèque légale n'étant pas une conséquence du contrat de
                    mariage, l'introduction du Code civil conférera donc à la femme mariée une
                    hypothèque légale pour tous ses droits et créances qui prendront naissance à
                    l'avenir. L'hypothèque légale garantira-t-elle aussi ses droits et créances
                    antérieures? La question paraît douteuse, et nous avons prévu une disposition
                    transitoire qui, pour les droits et créances antérieures, substitue l'hypothèque
                    légale au droit de garantie de la loi locale.</p>
                <p>En ce qui concerne les biens communs, les deux législations font apparaître une
                    différence fondamentale. Le mari, en droit local, a besoin du consentement de sa
                    femme pour pouvoir disposer à titre onéreux d'un immeuble commun, ou de
                    l'universalité des meubles, et encore, pour disposer à litre gratuit d'un objet
                    commun quelconque, à moins que, dans ce dernier cas, il ne remplisse un devoir
                    moral ou n'obéisse à un motif de convenance. En droit français, vous le savez,
                    le mari est beaucoup plus libre. Il y aurait, il me- semble, un certain
                    danger</p>
                <pb n="167" rendition="EN ALSACE ET LORRAINE."/>
                <p>IGT pour la sûreté des transactions de continuer à exiger le consentement de la
                    femme pour l'aliénation d'un immeuble commun.</p>
                <p>Il faudrait chaque fois s'assurer si le mari qui aliène s'est marié avant ou
                    après l'introduction du Code civil en Alsace et Lorraine.</p>
                <p>MESSIEURS, je ne veux pas ici enlrer dans le détail de la question si compliquée
                    de l'obligation aux dettes à l'égard des tiers et de la contribution aux dettes
                    entre les conjoints. Qu'il suffise de constater que dans cette matière aussi les
                    divergences sont nombreuses, que le droit local ne s'en lient pas partout an
                    principe du droit français d'après lequel le passif suit l'actif, et que, la
                    femme peut, assez facilement, engager la communauté, sans le consentement du
                    mari, notamment par ses délits et quasi-délits, et par les frais d'un procès. Le
                    danger de voir la femme engager la communauté est si grand que le législateur
                    accorde au mari la faculté de demander en justice la séparation de biens toutes
                    les fois que les gains ultérieurs de la communauté risquent d'être compromis par
                    les agissements de la femme.</p>
                <p>L'applieation de la loi française aux époux déjà mariés simplifierait
                    considérablement toute celte niiitière.</p>
                <p>Il y a enfin la liquidation et le partage de la communauté qui sont régis en
                    droit local par des prescriptions qui n'ont rien de commun avec les règles du
                    Code civil. En droit local, la femme ne peut jamais renoncer à la communauté.
                    Elle n'y a d'ailleurs aucun intérêt. En effet, le partage ne se compose pas de
                    deux opérations distinctes : la répartition de l'actif et celle du passif; le
                    partage n'a lieu que par rapport à l'actif qui reste après le paiement préalable
                    de toutes les dettes, y compris les prélèvements des époux. Au cas de
                    non-paiement d'une dette, l'époux étranger à la dette n'en est jamais tenu que
                    jusqu'à concurrence de son émolument.</p>
                <p>Ne croyez-vous pas, MESSIEURS, que là aussi il y aurait intérêt à remplacer la
                    législation locale par la législation française?</p>
                <p>Plus le temps passera, plus il sera difficile de se rappeler et d'appliquer
                    toutes ces disposition» qui dérivent d'une conception bien différente de celle
                    qui a dicté les règles du droit français.</p>
                <p>En admettant le principe de |a substitution de la loi française, on remplacera la
                    séparation de biens légale ou contractuelle du droit local par la séparation de
                    biens judiciaire ou conven<pb n="168" rendition="L'INTHODUCTION 1»E LA LÉGISLATION FRANÇAISE"/>tionnelle du droit français; la communauté universelle du droit local par la
                    communauté à titre universel du droit français, le régime allemand de communauté
                    d'acquêts par les règles de la communauté réduite aux acquêts du droit français,
                    et le régime allemand de communauté des meubles et acquêts par le régime légal
                    français.</p>
                <p>Reste le régime légal allemand, qui correspond, vous le savez, au régime français
                    de non-communauté. Ici se présente une difficulté. Le régime de non-commuaauté
                    est très mal réglementé en droit français, le Code civil lui consacre en tout 6
                    articles.</p>
                <p>En outre, si la femme, sous le régime légal allemand, ne participe pas aux gains
                    faits par le mari, cette défaveur se trouve en partie compensée par le droit de
                    succession que le droit local accorde à chaque époux sur les biens de l'autre,
                    droit qui est d'un quart en présence d'enfants, de moitié en présence de père ou
                    mère, de leurs descendants ou d'aïeuls, et de la totalité dans tous les autres
                    cas. L'introduction des règles françaises de succession limitera ce droit de la
                    femme mariée à un simple droit d'usufruit. Pour ces motifs, nous avons cru
                    devoir substituer au régime légal allemand non le régime correspondant de
                    non-communauté, mais le régime qu'en Alsace et Lorraine les époux choisissent
                    généralement quand ils font un contrat de mariage, c'est-à-dire le régime de
                    communauté réduite aux acquêts. Il y a là certainement une modification complète
                    qui, dans beaucoup de cas, ira à rencontre de la volonté des parlies. Aussi
                    avons-nous inséré dans notre projet une disposition permettant aux époux
                    d'opter, dans le délai d'un an, pour tel régime du droit français qu'ils
                    préféreront.</p>
                <p>MESSIEURS, les dettes de la femme et ses apports peuvent, en droit local, être
                    prouvés par tous moyens de preuves, alors que la loi française exige un
                    inventaire ou état en due forme. En substituant la loi française à la loi
                    locale, il faut tenir compte de cette différence. ENFIN, Les conditions qui
                    permettent à la femme de demander la séparation de biens ne sont pas les mêmes
                    dans les deux législations. Ici encore une disposition transitoire s'impose.</p>
                <p>Toutes ces considérations nous ont amené à formuler les propositions
                    suivantes:</p>
                <pb n="169" rendition="EN ALSACE ET I.ORKAINE."/>
                <p>Iti'J</p>
                <p>Projet de loi relatif à la modification des régimes matrimoniaux des
                    Alsaciens-Lorrains mariés sous l'empire de la loi locale.</p>
                <p>Art. 1er. — Les dispositions de la présente loi s'appliqueront aux per.-onnes
                    mariées sous l'empire de la loi locale en vigueur dans les départements du
                    Bas-RHIN, du Haut-Rhin et de la MOSELLE, lorsque le mari aura acquis la
                    nationalité française en vertu soit des gg 1 et 2 de l'annexe à la section V du
                    Traité de paix, soit de la loi du 5 août 1914, soit d'un décret individuel de
                    réintégration.</p>
                <p>Art. 2. — Ces époux pourront, pendant un délai d'un an à partir de la
                    promulgation de la présente loi, opter pour un des régimes du droit français. En
                    cas de liquidation de la communauté, celle-ci aura lieu d'après les
                    prescriptions de la loi locale.</p>
                <p>Art. 3. — A défaut d'option dans ce délai:</p>
                <p>1° Le régime légal sera remplacé de plein droit par le régime de la communauté
                    réduite aux acquêts du droit français;</p>
                <p>2° La séparation de biens légale ou contractuelle du droit local sera remplacée
                    par la séparation de biens judiciaire ou conventionnelle du droit français. Les
                    articles 1448 et 1451 seront applicables au cas de séparation de biens
                    légale;</p>
                <p>3° La communauté universelle du droit local sera remplacée par la communauté à
                    titre universel du droit français;</p>
                <p>4" Le régime allemand de communauté d'acquêts sera remplacé par les règles de la
                    communauté réduite aux acquêts du droit français;</p>
                <p>5° Le régime allemand de communauté des meubles et acquêts sera remplacé par le
                    régime légal français.</p>
                <p>Art. 4. — TOUTEFOIS, chaque époux pourra prouver vis-à-vis des tiers par tous
                    moyens de droit, même par témoins, mais non par commune renommée, la consistance
                    de ses propres au jour de la substitution de régime. 11 en sera de même pour les
                    dettes de la femme antérieures à ce jour.</p>
                <p>Art. 5. — Les droits et créances de la femme mariée contre son mari, antérieurs à
                    la substitution de régime sont protégés par l'hypothèque légale du droit
                    français, conformément à la</p>
                <pb n="170" rendition="L'ISTRODL'CTION DE LA LÉGISLATION FRANÇAISE"/>
                <p>loi concernant les biens fonciers. Pour ces droits et créances, la femme ne
                    pourra plus invoquer l'article 1391, Cod. civ. loc.</p>
                <p>Abt. 6. — La femme mariée qui veut demander la.séparation de biens en justice
                    pour des faits accomplis sous l'empire de la loi allemande, qui justifient la
                    demande d'après celle-ci, mais non d'après la loi française, devra assigner son
                    mari dans le délai de 6 mois à partir de la promulgation de la présente loi.</p>
                <p>Aiit. 7. ■— Une communauté continuée ne pourra plus prendre naissance, ni en
                    vertu de la loi en cas de communauté universelle, ni en vertu d'une
                    stipulation'expresse en cas de communauté des meubles et acquêts. La présente
                    loi restera sans influence sur une communauté continuée en cours à l'époque de
                    sa promulgation.</p>
                <p>MESSIEURS, il me reste à vous entretenir d'une autre proposition, qui se rattache
                    également au régime matrimonial, et qui n'est pas une simple règle transitoire.
                    Je veux vous parler du registre matrimonial, une institution du droit local que
                    nous voudrions non seulement maintenir pour les époux déjà mariés, mais encore
                    étendre aux époux qui se marieront après l'introduction du Code civil.</p>
                <p>Vous savez que, d'après la loi française du 10 juillet 1850, les actes de mariage
                    doivent énoncer la déclaration des époux faite sur interpellation qu'il a été ou
                    qu'il n'a pas été fait de contrat de mariage, et, autant que possible, la date
                    du contrat, s'il existe, ainsi que les nom et lieu de résidence du notaire qui
                    l'a reçu. Si l'acte de mariage porte que les époux se "sont mariés sans contrat,
                    la femme mariée sous le régime dotal ne pourra pas se prévaloir à l'égard des
                    tiers de l'inaliénabilité de ses biens dotaux et de l'incapacité particulière de
                    s'obliger qui en résulte. Toutes les autres clauses du contrat de mariage
                    resteront opposables aux tiers.</p>
                <p>On reconnaît généralement que ces prescriptions concernant la publicité des
                    conventions matrimoniales sont insuffisantes Nous avons en Alsace et Lorraine
                    des registres matrimoniaux tenus par les tribunaux de bailliage, où est inscrit
                    tout régime qui exclut ou modifie le régime légal. On ne fait pas de différence
                    entre les modilication.s qui reposent sur la loi (cas de faillite du mari,
                    jugement de séparation, etc.) et celles qui résultent du contrat de mariage ou
                    de la disposition des tiers. De</p>
                <pb n="171" rendition="EN ALSACE ET LORRAINE."/>
                <p>ni même tout changement ultérieur du régime déjà inscrit doit faire l'objet d'une
                    nouvelle inscription.</p>
                <p>La loi locale exige l'inscription, en outre, dans les deux cas suivants : lorsque
                    le mari, par suite d'abus de la femme, retire le mandat tacite qu'elle est
                    présumée avoir de le représenter dans les affaires du ménage, et lorsque le mari
                    s'oppose à ce que la femme exerce une profession personnelle, ou qu'il retire
                    l'autorisation donnée.</p>
                <p>Noos avons adapté ces dispositions à la loi française, et avons arrêté le projet
                    suivant:</p>
                <p>Art. 1er. — Le registre matrimonial est maintenu provisoirement.</p>
                <p>Art. 2. — Seront inscrits au registre matrimonial:</p>
                <p>1° Un extrait du contrat de mariage indiquant sous quel régime les époux sont
                    mariés, et les clauses d'emploi et de remploi opposables aux tiers.</p>
                <p>2° Les jugements de séparation de biens et les jugements de séparation de
                    corps.</p>
                <p>3° Un extrait de l'acte passé devant notaire dans le cas prévu par l'article 311
                    al. 4 Code civil.</p>
                <p>4° Le rétablissement de la communauté prévu à l'art. 1451</p>
                <p>Code civil.</p>
                <p>5° Tout retrait par le mari du mandat tacite de la femme pour les dépenses du
                    ménage.</p>
                <p>6° Tous retraits des autorisations données par le mari à la femme de faire le
                    commerce ou d'exercer une profession.</p>
                <p>7° Le retrait des pouvoirs de la femme sur ses biens réservés au cas de l'article
                    2 de la loi du 13 juillet 1907.</p>
                <p>Art. 3. — L'inscription sera demandée à la requête des doux époux. Elle pourra
                    être demandée par le mari seul au cas prévu par les g§ 5, 6 et 7 de l'article 2.
                    Elle pourra l'être par l'un des deux époux au cas du g 2 de l'article 2.</p>
                <p>Art. 4. — L'inscription sera faite sur le registre du lieu du domicile du mari.
                    Au cas où la femme exerce une profession ou un commerce distinct de celui de son
                    mari, inscription sera faite également au lieu où elle exerce sa profession ou
                    son commerce.</p>
                <p>SI, après l'inscription faite, le mari transporte son domicile dans un autre
                    ressort, l'inscription doit se faire dans le ressort nouveau. L'inscription
                    primitive revit d'elle-même, si le mari reprend domicile dans l'ancien
                    ressort.</p>
                <p>Art. 5. — Les époux qui n'ont pas fait inscrire un extrait de leur</p>
                <pb n="172" rendition="L'INTRODUCTION DE i.A LÉGISLATION FRANÇAISE"/>
                <p>contrat do mariage seront vis-à-vis des tiers de bonne foi réputés mariés scus le
                    régime de la communauté légale.</p>
                <p>Toute mention prévue à l'article 2 qui n'aura pas fait l'objet d'une inscription
                    sera inopposable aux tiers de bonne foi.</p>
                <p>Art. 6. — Un délai d'un an à partir de la promulgation de la présente loi sera
                    accordé aux époux pour procéder à l'inscription prévue par les dispositions qui
                    précèdent.</p>
                <p>MESSIEURS, j'ai terminé. Vous avez pu constater par cet exposé, un peu long, et
                    je m'en excuss, combien la tâche assumée par la Commission d'études législatives
                    est ardue. Vous avez vu aussi peut-être que nous n'avons pas perdu notre temps.
                    Le mérite en revient principalement à M. CAPITANT, qui est l'âme do notre
                    COMMISSION, et qui, grâce à ses connaissances si étendues, nous guide d'une main
                    sûre à travers le dédalei;" - L'ois.</p>
                <p>Nous avons élaboré des projets analogues,à ceux dont je vous ai donné
                    connaissance, pour toutes les matières que j'ai énumérées au début : le régime
                    foncier et hypothécaire, le régime des tutelles, et la loi sur les contrats
                    d'assurance. Nous nous occupons en ce moment à établir les dispositions du code
                    de procédure civile dont l'introduction devra sé faire en même temps que celle
                    du Code civil. Nous n'aurons plus qu'à réunir les projels et à les compléter par
                    certaines dispositions transitoires d'ordre secondaire.</p>
                <p>Ce travail terminé, nous aurons un premier texte, qui certainement pourra encore
                    être remanié et perfectionné, mais qui fixera, il me semble, les principes
                    d'après lesquels l'introduction du Code civil devra être laite. 11 pourrait
                    utilement servir de base à l'étude que la Société de législation comparée veut
                    entreprendre, élude qui apportera une aide précieuse à la solution définitive du
                    problème.</p>
                <p>Et quand, dans un avenir que nous souhaitons prochain, le Code civil et le Code
                    de Commerce seront introduits en Alsace et LORRAINE, nous aurons tous la
                    profonde satisfaction de savoir qu'un nouvel et important rapprochement se sera
                    fait entre la France et les Provinces retrouvées, et celles-ci sentiront
                    davantage encore qu'elles font partie intégrante de la France une et
                    indivisible.</p>
            </div>
            <pb n="173"/>
            <div type="article">
                <head>L'INTRODUCTION DU DROIT CIVIL EN ALSACE ET KN LORRAINE</head>
                <p>Par M. Henri CAPITANT, professeur ii la Faculté de droit de Paris.</p>
                <p>Monsieur le PRÉSIDENT, MESSIEURS,</p>
                <p>Après le re. uable exposé de M. SELIISSELÉ, je n'ai à vous présenter que de
                    brèves explications. Je voudrais, en quelques mois:</p>
                <p>1" Vous indiquer la méthode suivie par la Commission chargée de préparer
                    l'introduction des lois civiles en Alsace et Lorraine;</p>
                <p>2° Vous dire quel est actuellement le point d'avancement de ses travaux;</p>
                <p>3° Rechercher quel sera le meilleur procédé pour préparer le retour à l'unité de
                    législation dans les matières où la loi locale sera maintenue en vigueur.</p>
                <p>I</p>
                <p>M. Millerand a constitué à STRASBOURG, à la fin de 1919, cinq commissions,
                    composées chacune d'un petit nombre de personnes, cinq ou six tout au plus, pour
                    préparer l'introduction en Alsace et Lorraine des lois françaises
                    constituant:</p>
                <p>Le Droit criminel,</p>
                <p>Le Droit civil,</p>
                <p>Le Droit commercial,</p>
                <p>La Procédure civile,</p>
                <p>L'organisation judiciaire.</p>
                <p>La Commission de Droit pénal a rapidement terminé ses travaux, et les lois
                    pénales françaises ont été mises en vigueur dans les trois départements de la
                    MOSELLE, du Haut-Rhin et du Bas-</p>
                <p>Rhin par un décret du 23 novembre 1919.</p>
                <p>La Commission des lois civiles, la seule dont j'ai à vous</p>
                <pb n="174" rendition="LÏSTROOIXTIO.N DU DROIT CIVIL"/>
                <p>parler, s'est préoccupée tout d'abord et en premier lieu de la question des
                    conflits de lois qui naissent tous les jours à l'occasion des actes juridiques
                    passés soit par les Français des autres départements en Alsace et LORRAINE, soit
                    dans le reste de la France par les Alsaciens et les Lorrains. Elle a préparé un
                    projet qui se propose un double but : 1° prévenir ces conflits dans la mesure du
                    possible, en donnant aux intéressés le droit d'opter pour la loi française, dans
                    toutes les matières où s'applique le principe de la liberté des parties; 2°
                    édicter quelques règles directrices pour la solution des conflits qui surgissent
                    en matière d'état, de capacité, de propriété, de succession, ou au sujet de la
                    preuve, de la forme et des effets des actes juridiques.</p>
                <p>Ce projet déposé par le Gouvernement et rapporté au nom de la Commission de la
                    Chambre des députés par M. SCHUMANN, a été adopté sans discussion par celle-ci,
                    il y a quelques jours à peine, le 24 mars dernier; il ne tardera pas à l'être
                    par le Sénat.</p>
                <p>Cette première tâche remplie, la Commission s'est alors demandée si elle devait
                    proposer d'introduire purement et simplement tout le Droit civil français, sans
                    rien laisser subsister des dispositions de la loi locale, mais, comme vous l'a
                    dit M. SCHISSELÉ, elle n'a pas cru pouvoir adopter cette solution brutale et
                    simpliste. Il lui est bien vite apparu que certaines institutions locales
                    étaient réglementées d'une façon plus moderne, mieux adaptée au but que les
                    institutions correspondantes de notre Droit français, et que dès lors, il serait
                    regrettable d'abroger cette réglementation pour y substituer des dispositions
                    vieillies dont on demande du reste depuis longtemps la revision.</p>
                <p>Mais cette intégration de règles nouvelles empruntées à une autre législation
                    dans notre système juridique français ne va pas sans difticulté. 11 faut y
                    procéder sans porter atteinte aux principes de notre Droit civil, et, pour ce
                    faire, on est parfois obligé de modilier assez profondément les dispositions
                    introduites.</p>
                <p>Aussi les parties du Droit alsacien-lorrain que la Commission propose de
                    conserver sont-elles peu nombreuses. Ce sont:</p>
                <p>1° Le régime des livres fonciers;</p>
                <p>2" L'organisation de la tutelle;</p>
                <p>3° La loi fort complète et bien faite du 30 mai 1908, sur le contrat
                    d'assurance;</p>
                <pb n="175" rendition="ES ALSACE ET ES LORRAINE."/>
                <p>I7j 4° Le registre malrimonial;</p>
                <p>5" Le régime des fondations.</p>
                <p>Reste enfin la faillite civile, que la Commission était tout d'abord encline à
                    conserver, mais dont le maintien exigerait de trop profondes retouches des
                    règles de notre Code civil concernant l'acceptation bénéficiaire des
                    successions, car les plus fréquentes applications de la faillite civile
                    concernent les individus morts en état d'insolvabilité.</p>
                <p>II</p>
                <p>La Commission a donc procédé à l'élude minutieuse des textes législatifs qu'elle
                    avait décidé de maintenir en vigueur, et sur la question la plus importante,
                    celle des livres fonciers, son travail a été singulièrement facilité par le si
                    remarquable rapport de M. SCHISSELÉ, dont je vous reparlerai plus loin. Cette
                    étude faite, le gros œuvre se trouvait bâti. Mais il restait à le compléter, à
                    l'aménager:</p>
                <p>A. En établissant les dispositions transitoires nécessaires an respect des droits
                    acquis;</p>
                <p>B. En décidant si les règles de procédure édictées dans notre Code civil devaient
                    être introduites en même temps que ce dernier et avant même la mise en vigueur
                    du Code de procédure civile;</p>
                <p>C. En dressant la liste précise et complète : i" des lois introduites; 2° des
                    textes abrogés.</p>
                <p>A. Mesures transitoires. — La substitution d'une législation à une autre ne peut
                    pas se faire sans ménager les intérêts des individus qui pourraient avoir à
                    souffrir de cette substitution.</p>
                <p>Ces mesures transitoires se posent à propos de chaque institution juridique. On
                    n'imagine pas combien elles sontnombreuses.</p>
                <p>M. Schisselé a étudié.devant vous celles que soulèvent les régimes matrimoniaux.
                    Il y en a bien d'autres ; il n'est presque pas de chapitres du Code civil qui
                    n'en appellent quelques-unes. Et la solution à adopter est parfois fort
                    embarrassante. C'est en effet la question de la non-rétroactivité des lois qui
                    se pose ainsi à propos de chaque institution.</p>
                <p>Ainsi notamment, pour la condition des enfants naturels, on sait combien le
                    système français diffère du système allemand.</p>
                <pb n="176" rendition="LÏNTRONUCTION DU DROIT CIVIL"/>
                <p>Va-t-on appliquer aux enfants naturels nés ou conçus les règles de notre droit
                    français, ou ne devra-t-on pas leur conserver le bénéfice de la loi allemande
                    qui, à l'égard de leur mère, les assimile aux enfants légitimes? Ce seul
                    exemple, joint à ceux que vous a donnés M. SCHISSELÉ, vous montre la
                    complication de ces mesures. Sur ce piemier point, la Commission aura bientôt
                    terminé son travail.</p>
                <p>B. Questions de procédure civile. — Une autre difficulté a alors retenu son
                    attention, dont la solution n'est pas la partie la moins fastidieuse de sa
                    tâche. Il est certain, dès à présent, qu'on ne pourra pas mettre en vigueur à la
                    même date en Alsace et Lorraine le Code civil et le Code de procédure civile
                    français.</p>
                <p>M. Schisselé vous disait que l'introduction de ce dernier rencontre une assez
                    vive opposition (1). Dès lors, la question s'est posée de savoir ce qu'il
                    fallait décider touchant les règles de procédure qui se trouvent édictées dans
                    le Code civil. Il a fallu d'abord rechercher toutes ces règles, en dépouillant
                    successivement tous les chapitres du CODE, et la COMMISSION, en se livrant à ce
                    travail, a bien vite constaté qu'elles étaient plus nombreuses qu'on ne le.
                    croit ordinairement. PUIS, elle s'est demandé ce qu'il fallait en faire.</p>
                <p>Les mettre en vigueur en même temps que les dispositions au milieu desquelles
                    elles se trouvent? Les écarter et déclarer qu'on continuera à suivie les règles
                    de la procédure locale? Ni l'une ni l'autre de ces solutions ne pouvait être
                    admise comme mesure générale. Il y a des cas où la procédure est si intimement
                    liée au fond qu'on ne peut l'en séparer; il y en a d'autres où la séparation est
                    possible. D'où des solutions différentes suivant les matières. Et ce n'est pas
                    tout. Là où l'on décide d'introduire certaines de ces règles de procédure,
                    encore faut-il les amender pour tenir compte de la différence d'organisation
                    judiciaire de l'Alsace et Lorraine et du reste de la FRANCE, car les tribunaux
                    de bailliage y ont un rôle autrement important que nos justices de paix.</p>
                <p>Ce travail fort délicat a été mené à bien, grâce au dévouement et au labeur de M.
                    Juliot de la MORANDIÔRE, professeur à la Faculté de droit de Strasbourg et de M.
                    DEREUX, juge au tribunal de première instance de Strasbourg. Il n'y a plus qu'à
                    le revoir et à le mettre au point dans des séances qui réuniront les deux
                    Commissions de droit civil et de procédure civile.</p>
                <note place="bottom">(1) V. infrà. p. 180. la communication de M. Albert
                    Tissier.</note>
                <pb n="177" rendition="EN ALSACE LT EN L0RIU1NE"/>
                <p>C. — Il restera enfin à notre COMMISSION, une fois qu'elle en aura terminé avec
                    ces deux questions, à dresser une triple liste énumératrice comprenant : 1°
                    Toutes les lois ou tous les articles de lois complémentaires du Code civil, et
                    l'on sait combien est grand le nombre de ces textes, qui seront mis en vigueur
                    en même temps que le Code;</p>
                <p>2" Toutes les dispositions de la loi locale qui resteront en vigueur;</p>
                <p>3° Enfin toutes celles qui se trouveront abrogées.</p>
                <p>Travail long, minutieux, car il ne faut rien oublier, mais qui parait
                    indispensable pour assurer une bonne et facile application des lois. Si on ne le
                    faisait pas, tous les jours les hommes d'affaires et les tribunaux auraient à se
                    demander si telle mesure a bien été introduite, si telle autre a bien été
                    abrogée.</p>
                <p>En résumé, vous voyez, MESSIEURS, que la Commission a bien avancé ses travaux;
                    elle espère les terminer en octobre prochain.</p>
                <p>III</p>
                <p>Comment enfin préparer le retour à l'unité de législation dans les matières où le
                    Droit locil demeurera eu vigueur?</p>
                <p>C'est une question dont il faut dès à présent se préoccuper. 11 n'est pas
                    possible, en effet, que la dualité de législation subsiste indéfiniment. Elle
                    présente d'indéniables inconvénients, surtout dans un pays comme le nôtre. Il
                    faudra y mettre fin le plus lot qu'on le pourra.</p>
                <p>Pour bien marquer ses vues, et montrer qu'à ses yeux ce retour à l'unité de
                    législation lui parait nécessaire, la Commission propose de décider que les
                    dispositions du droit local conservées ne continueront à s'appliquer que pendant
                    une période de dix ans, à l'expiration de laquelle elles seront abrogées de
                    plein droit, à moins qu'elles ne soient maintenues en vigueur par une nouvelle
                    mesure législative.</p>
                <p>Est-ce à dire que, dans la pensée de la COMMISSION, on doive, à l'expiration de
                    ce délai, introduire en Alsace et Lorraine des lois qui lui ont paru surannées!
                    Non certes. La Commission espère que cet espace de temps sera mis à profit par
                    le Parlement pour préparer et adopter sur ces divers points des projets de
                    réforme qui s'inspireront tout naturellement des règles maintenues en vigueur en
                    Alsace et en Lorraine.</p>
                <pb n="178" rendition="l/INTHOULCTION DU DKOIT CIVIL"/>
                <p>Il reste donc à se demander quelle sera la meilleure procédure pour aboutir
                    rapidement à l'élaboration de ces projets. Je me permets, en terminant, de
                    présenter à ce sujet une suggestion.</p>
                <p>Notre Parlement est absorbé et pour longtemps encore par d'autres travaux. Si on
                    lui laisse le soin de préparer ces réformes, il est à craindre qu'il ne trouve
                    pas le temps de s'en occuper. On a, d'autre part, fait très justement remarquer
                    que les projets de quelque envergure concernant une branche spéciale du Droit et
                    spécialement le Droit privé, ont besoin d'être étudiés et mis au point par des
                    spécialistes. Peut-être serait-il bon pour ces raisons que les Sociétés
                    composées de jurisconsultes fussent associées à leur préparation. La Société
                    d'études législatives, en particulier, est tout spécialement désignée pour
                    remplir ce rôle.</p>
                <p>Nombre des textes qu'elle a élaborés depuis sa création ont oté soumis ensuite au
                    Parlement et adoptés par lui. II semble donc que ce soit à elle que revienne
                    tout naturellement la mission d'étudier la réforme de ces diverses parties de
                    notre législation.</p>
                <p>Il convient du reste d'observer que cette préparation se trouve déjà faite en
                    partie, et qu'elle ne demanderait pas de bien longs efforts. En effet, les
                    questions à étudier sont, avons-nous dit, au nombre de cinq:</p>
                <p>1» Les livres fonciers;</p>
                <p>2° La tutelle;</p>
                <p>3° Les fondations;</p>
                <p>4° Le contrat d'assurance:</p>
                <p>5° Le registre matrimonial.</p>
                <p>OR, deux de ces questions ont déjà été longuement étudiées.</p>
                <p>Les fondations ont donné lieu, il y a quelques années, à une belle discussion
                    approfondie devant la Société d'études législatives, et les textes qui ont servi
                    de base à cette discussion, pourraient être repris sans y rien changer.</p>
                <p>Quant au contrat d'assurance, un projet de loi préparé par une Commission
                    extraparlementaire, il y a une vingtaine d'années, mais sur lequel le Parlement
                    n'a jamais délibéré, vient d'être déposé à nouveau, il y a deux mois, par le
                    Gouvernement. Il demanderait toutefois à subir d'assez sensibles
                    remaniements.</p>
                <p>Pour la tutelle, la réforme, maintes fois étudiée, a fait l'objet d'intéressantes
                    communications, en particulier, si je ne me trompe, à notre Société.</p>
                <p>Restent l'institution du registre matrimonial, question simple, facile à
                    résoudre, et enfin la réforme primordiale, la plus urgente</p>
                <pb n="179" rendition="ES ALSACE ET EN LORRAINE."/>
                <p>tT'.l de toules, celle de notre régime de publicité foncière et hypothécaire, qui
                    a fait l'objet de tant et de si remarquables études, de tant de projets de loi,
                    sans jamais aboutir. OR, nous avons aujourd'hui la bonne fortune de posséder un
                    texte soigneusement étudié, préparé par cet excellent juriste qu'est M.
                    Schisselé (1).</p>
                <p>Ce texte que la Commission des lois civiles n'a eu qu'à mettre au point, dans ses
                    détails, associe d'une façon tout à fait heureuse les avantages des livres
                    fonciers et les principes de notre droit français en matière de transfert de la
                    propriété. C'est une adaptation fort habile des deux systèmes. Tel qu'il est, il
                    est prêt à fonctionner en Alsace et en Lorraine. On pourrait également
                    l'appliquer sans presque y rien changer à tout noire territoire.</p>
                <p>En tous cas, son adoption n'exigerait ni longues éludes, ni coûteuses dépenses,
                    car il ne comporte en aucune façon la réfection de notre cadastre.</p>
                <p>Ainsi il ne faudrait pas beaucoup de temps à des Sociétés composées de juristes,
                    comme la nôtre, comme la Société d'études législatives, qui pourraient à cet
                    elfet joindre leurs efforts, pour préparer sur ces diverses matières des projets
                    de loi qui seraient ensuite soumis a l'agrément du Parlement. Ce serait, à notre
                    avis, le meilleur procodé pour rétablir l'unité de législation.</p>
                <note place="bottom">(1) V. Rapport de la section de législation relatif au droit
                    réel immobilier en Alsace-LORRAINE, par M. Alfred Schisselé [Kevue juridique
                    d'Alsace et &lt;/■• LORRAINE, 1921, 2' année, n" l et 2-3).</note>
            </div>
            <pb n="180"/>
            <div type="article">
                <head>L'INTRODUCTION DE LA PROCÉDURE CIVILE EN ALSACE ET EN LORRAINE</head>
                <p>Par M. Albert TISSIER, conseiller à la Cour de cassation.</p>
                <p>A notre dernière assemblée générale, M. Schisselé nous a dit. au cours de sa très
                    intéressante communication {saprà, p. 159), que l'introduction des lois
                    françaises de procédure rencontre en Alsace-Lorraine « une certaine opposition
                    ». La formule dont s'est servi M. Schisselé est une formule très adoucie. En
                    réalité il n'y a pas seulement une certaine opposition; il y a une très forte
                    résistance à l'introduction de nos lois de procédure civile.</p>
                <p>J'ai même lu dans la Revue juridique d'Alsace-Lorraine qu'au mois de juin dernier
                    l'assemblée générale des juristes d'Alsace-</p>
                <p>Lorraine a, à l'unanimité, émis le vœu que le Code de procédure civile ne soit
                    pas introduit. Vous pouvez entrevoir, à travers cette simple indication, que la
                    petite commission, dont j'ai l'honneur de faire partie, et qui a été chargée en
                    1919 d'étudier et de préparer l'introduction des lois de procédure en
                    Alsace-LORRAINE, n'a pas une tâche facile. Et il est arrivé de plus que cette
                    commission, qui ne comprend que quatre membres, s'est divisée; il y a partage,
                    comme on dit au Palais; deux membres sont d'avis de maintenir, avec quelques
                    changements, le Code de procédure allemand dénommé Code local; deux autres, et
                    je suis l'un d'eux, sont d'avis au contraire d'introduire, avec de larges
                    concessions au droit local, le Code de procédure français. Après avoir tenu
                    d'abord quelques séances de bon travail qui permettaient d'espérer un accord
                    final dans le sens de cette dernière solution, notre COMMISSION, par stiite de
                    la dissidence fondamentale que je viens de signaler, s'est trouvée à peu près
                    paralysée; depuis plusieurs mois elle ne s'est pas réunie et je ne sais quand
                    elle reprendra ses travaux.</p>
                <p>Je voudrais examiner brièvement devant vous ces deux questions. Comment expliquer
                    cette forte opposition à l'introduction de notre procédure civile? Comment
                    résoudre le problème?</p>
                <pb n="181"
                    rendition="L'INTRODUCTION DE LA PROCÉDURE CIVILE EN ALSACE ET LORRAINE. 181"/>
                <p>I. — La résistance à l'introduction de nos lois de procédure civile n'a rien de
                    bien surprenant. On pouvait s'y attendre.</p>
                <p>Il est d'abord évidemment très dur, très pénible, pour des avoués et avocats, de
                    voir changer brusquement la procédure à laquelle ils sont habitués, qu'ils
                    connaissent dans tousses détails, qui fait partie de leur vie quotidienne, pour
                    une autre procédure qu'il va leur falloir étudier péniblement pendant des
                    années, non seulement dtfns les textes des lois, mais dans les commentaires des
                    auteurs, et dans les volumineux recueils d'une jurisprudence plus que
                    centenaire.</p>
                <p>Mais cette raison n'est pas la principale, la plus grave. Si nous avions une
                    bonne loi de procédure à leur offrir, les juristes d'Alsace-Lorraine
                    l'accueilleraient, je crois, volontiers, malgré les ennuis du changement.</p>
                <p>Ce qui explique surtout l'opposition qui nous est faite, c'est que nous apportons
                    un Code de procédure vieilli, défectueux, inférieur, il faut bien l'avouer, dans
                    son ensemble au Code de procédure allemand.</p>
                <p>Nous avons encore en France ce Code de procédure de 1806, qui était déjà bien
                    vieux lorsqu'il est né, puisqu'il a emprunté une grande partie de ses
                    dispositions à l'ordonnance de 1667.</p>
                <p>Habitués que nous sommes à la pratique quotidienne de ce CODE, nous n'en voyons
                    pas bien tous les défauts. Il faut un peu de recul pour les voir. Il faut aussi
                    comparer notre Code avec d'autres Codes étrangers. En réalité ces défauts sont
                    très grands.</p>
                <p>Sans doute en 1806 notre procédure civile pouvait paraître supérieure à celle de
                    bien des pays voisins. Il ne faut pas oublier que notre droit français a admis,
                    avant bien d'autres législations, les principes de la libre contradiction, du
                    débat oral, de la publicité, de la nécessité pour les juges de motiver leurs
                    jugements.</p>
                <p>Mais il reste vrai que le Code de procédure civile n'est pas une belle œuvre
                    comme le Code de 1804. De tous nosCodes c'est celui qui s'est le moins ressenti
                    des grands changements politiques, économiques et sociaux qui se sont réalisés
                    en France lors de la Révolution. Il a été l'œuvre de procéduriers qui avaient
                    vécu au Chàtelet et au Parlement de Paris et qui ont conservé beaucoup trop de
                    formalités, d'écritures, de délais. Et les nombreux abus de la pratique sont
                    venus se joindre aux défauts du Code.</p>
                <p>Il est certain que, dans notre droit français, le procès est trop morcelé, trop
                    dispersé par les exceptions, les incidents, les interlocutoires, les défauts
                    6uivis d'oppositions. Il est certain que les</p>
                <fw place="bottom">LU. 13</fw>
                <pb n="182" rendition="L'INTRODUCTION DE LA PROCEDURE CIVILE"/>
                <p>enquêtes et les expertises se font trop lentement et trop tardivement. Il est
                    certain que les procédures d'exécution, lentes et coûteuses, écrasent les
                    débiteurs sans grand profit souvent pour les créanciers. Il est certain qu'il y
                    a dans tout cela trop de frais, trop de complications, trop détenteurs. Trop de
                    lenteurs surtout.</p>
                <p>Les procès durent des années. La justice civile traîne un arriéré lamentable, une
                    sorte de dette flottante que rien ne peut juslilier.</p>
                <p>La procédure devrait être rationnellement le chemin par lequel on s'avance avec
                    ordre, discipline, loyauté, vers la justice et vers la vérité; elle devrait être
                    la mise en œuvre rapide du droit, la sauvegarde sûre et efficace des droits
                    contestes ou menacés. Elle n'est trop souvent qu'un instrument dont abuse
                    l'esprit de chicane: loin d'assurer la sécurité des droits, elle crée elle-même
                    le désordre, l'insécurité, l'injustice.</p>
                <p>Il faudrait apporter a ces maux, souvent dénoncés, d'énergiques remèdes. Il
                    faudrait d'abord une concentration plus grande du procès, sans tous ces
                    incidents séparés, ces appels séparés de jugements sur la compétence ou de
                    jugements interlocutoires, ces mesures d'instruction se déroulant lentement hors
                    de l'audience avec une exagération inouïe d'écritures et de significations. lit
                    il faudrait en même temps une direction plus ferme de l'instance par le juge.
                    Dans notre procédure française, on l'a dil bien des fois, le juge garde un rolc
                    trojp passif. Les parties ou leurs mandataires dirigent l'instance. Les affaires
                    ne viennent guère que quand cela leur plaît. Les procès se compliquent et se
                    prolongent, au gré de l'une ou l'autre partie, sans aucune nécessité. Il faut
                    armer le juge de grands pouvoirs en vue d'une justice plus rapide et plus
                    simple. L'instance doit être conduite par le juge. C'est la clef de toutes les
                    réformes de procédure, si on suppose du moins des juges excellents. Et c'est la
                    conséquence logique de ce principe incontestable que la justice civile est un
                    service d'État. C'est l'État qui rend la justice. Il doit la rendre rapide et
                    simple; c'est sa fonction, son obligation. Il s'agit ici du fonctionnement d'un
                    service d'État. Le juge doit, au nom de l'ÉTAT, assurer, non seulement la
                    solution juste des litiges, conformément à la loi, mais la marche rapide des
                    instances.</p>
                <p>La justice tardive, on l'a dit souvent, n'est plus de la justice; c'est une forme
                    de l'injustice.</p>
                <p>Ces défauts de notre procédure civile apparaissent d'autant</p>
                <pb n="183" rendition="EN AI.SACK El EN LORRAINE."/>
                <p>mieux que bien des législations étrangères ont, par des réformes profondes,
                    apporté des remèdes à des défauts analogues dont elles souffraient. C'est
                    d'abord le Gode de procédure allemand de 1877, introduit en 1878 en
                    Alsace-LORRAINE, et.qui est certainement mieux fait, plus savant, plus complet,
                    et en même temps, sur bien des points, plus simple que le nôtre. Le Gode de
                    procédure civile d'Autriche del89o et le Code de procédure hongrois de 1911 sont
                    plus remarquables encore, et, à mon avis, supérieurs au Code allemand. Et il y a
                    certains Codes cantonaux suisses, notamment ceux de GENÈVE, Bâle, ZURICH,
                    LUCERNE,</p>
                <p>BERNE, où nous pourrions prendre d'utiles leçons.</p>
                <p>L'application du Code de procédure d'Autriche de 1895 a donné, s'il faut en
                    croire les statistiques d'avant la guerre, les résultats les plus
                    extraordinaires et les plus heureux. Devant les Iribuuaux civils, 43 pour 100
                    des procès se terminent dans le mois, 35 pour 100 en trois mois, 15 pour 100
                    dans les six mois; 5 pour 100 seulement dépassent six mois(l). On ne voit
                    presque jamais un procès dépasser, première instance et instance d'appel
                    réunies, la durée d'un an.</p>
                <p>Von« voyez pourquoi nos amis d'Alsace-Lorraine repoussent notre Code de procédure
                    commo indésirable. Ils nous disent que nous ne pouvons leur imposer une loi
                    aussi défectueuse. C'est une leçon amère et un peu méritée qu'ils nous donnent.
                    Et je note en passant que, dans les pays enlevés à l'Autriche et réunis à
                    l'ITALIE, la même résistance est opposée à l'introduction du Code de procédure
                    italien, qui est un frère du nôtre, et est jugé inférieur au Code d'Autriche de
                    1895 (2).</p>
                <p>II. Comment résoudre le problème?</p>
                <p>Dans notre commission, deux de nos collègues, avocats éminents d'Alsace-LORRAINE,
                    nous ont dit quelquefois : la solution est fort simple; notre procédure est
                    supérieure à la vôtre; imilez-la : essayez même de faire mieux; quand vous aurez
                    réformé votre vieux CODE, nous accepterons avec plaisir votre nouvelle
                    législation. C'est cette opinion que, pour les pays réunis à l'ITALIE, soutient
                    M. CHIOVENDA, l'éminent professeur de procédure à l'Université de Bexne. Il a
                    écrit qu'il serait absurde de priver les pays annexés à l'Italie de l'excellente
                    procédure civile</p>
                <note place="bottom">(1) CHIOVCIULA, Ua riforrna del procedimento civile, ll&gt;20,
                    p. 19. (?; CHIOVENDA, hc cit.</note>
                <pb n="184" rendition="I.INTLLODUCTION DE LA I'ITOCKDLUE CIVILE"/>
                <p>qu'ils ont en ce moment et que l'Italie doit se hâter de faire chez elle une
                    nouvelle loi de procédure civile (1).</p>
                <p>Je ne sais pàs si en Italie une pareille chose est possible. Mais en France elle
                    ne l'est pas. J'ai toujours répondu à nos collègues de la commission : ne
                    comptez pas sur une réforme prochaine du Code de procédure de 1806; vous ne
                    savez pas ce que c'est qu'une réforme delà procédure civile en France; notre
                    vieille procédure résistera encore à bien des assauts avant d'être remplacée par
                    une procédure nouvelle, en harmonie avec les besoins de notre état économique et
                    social.</p>
                <p>C'est une histoire assez lamentable que celle des essais de réforme de la
                    procédure civile en France. Je n'ai pas ^rappeler devant vous les promesses du
                    Gouvernement de 1848, le6 travaux importants de la commission qui, sous le
                    second EMPIRE, siégea de 1862 à 1868, ceux, très considérables, de la commission
                    qui a siégé de 1883 à 1894 et a établi le projet de réforme déposé &amp; la
                    Chambre des députés en 1894 et encore en 1898, ceux enfin d'une troisième
                    commission qui a travaillé de 1905 à 1908 pour reprendre et mettre au point le
                    projet de 1894 et s'est séparée sans avoir achevé son travail. L'année dernière,
                    M. le gardèNîes sceaux Lhopiteau a nommé une nouvelle commission; mais, éclairée
                    par les expériences déjà faites, celle-ci s'est bien gardée d'entreprendre de
                    grandes choses. Après quelques séances, elle s'est prudemment retirée dans
                    l'attente et dans le recueillement.</p>
                <p>Comment expliquer que tant de longs travaux n'aient abouti à rien, si ce n'est,
                    je crois, à la réforme de la procédure dans la principauté de Monaco? Comment
                    expliquer que ce projet de 1894, si modéré et si sage, qui ne présentait que des
                    réformes pour la plupart incontestablement fondées, des simplifications dont
                    personne ne peut méconnaître la nécessité, n'ait jamais été discuté, même
                    rapporté, et ait été facilement abandonné?</p>
                <p>Et comment expliquer pourquoi il en est de même des projets ou propositions
                    partiels, spéciaux, qui, en grand nombre devant le PARLEMENT, n'aboutissent
                    jamais?</p>
                <p>Le Parlement est indifférent, sinon hostile, aux réformes de la procédure; les
                    petites lui paraissent sans grand intérêt; les grandes l'effrayent par leur
                    difficulté, leur aridité. Les milieux judiciaires qui sont peu favorables aux
                    réformes ont d'ailleurs au Parlement une grande influence.</p>
                <note place="bottom">(1) CHLOVENDA, op. cit., p. 20.</note>
                <pb n="185" rendition="EN ALSACE ET KN LOKLIALNE"/>
                <p>ê Les milieux judiciaires sont même, il faut le reconnaître, nettement hostiles à
                    toute réforme un peu profonde de la procédure. Les magistrats, avocats et avoués
                    ne veulent pas changer leurs habitudes. Ils ignorent presque tout des
                    législations étrangères; ils croient volontiers que notre procédure vaut celles
                    des autres pays. Les Cours et TRIBUNAUX, consultés, il y a une quinzaine
                    d'années, sur les réformes à apporter à la procédure, n'ont presque rien trouvé
                    à changer. Et à cela se joint la résistance très naturelle, je dirai presque
                    légitime, des officiers ministériels, propriétaires de leurs charges; de très
                    bonne foi ils défendent leur patrimoine, leur propriété. Les défauts et les abus
                    de la procédure, ils ne peuvent d'ailleurs les connaître; on ne voit jamais
                    clair dans une question d'intérêt général quand on est personnellement intéressé
                    à sa solution ; nous croyons volontiers que ce qui nous est profitable est bon
                    aussi pour l'intérêt général.</p>
                <p>Ce sont là des obstacles presque insurmontables. Ajoutons encore que le public
                    est devenu assez indifférent aux réformes judiciaires. Beaucoup de gens, sans
                    doute, souffrent des lenteurs, des complications et des frais de la procédure;
                    mais, comme l'a observé, il y a longtemps BENLHAM,ce sont des gens épars, dont
                    les plaintes restent vaines; ils ne constituent pas une classe; ils ne sont pas
                    syndiqués.</p>
                <p>Tout cela n'est pas nouveau. Les réformes de procédure ont toujours été en France
                    presque impossibles à réaliser. Nulle part ailleurs il n'y a une aussi forte
                    résistance du passé. Tout change et se renouvelle dans notre pays; seule la
                    procédure civile reste immuable.</p>
                <p>Nous ne pouvons donc pas dire aux juristes d'Alsace-Lorraine: gardez
                    provisoirement vos lois de procédure; attendons la réforme du Code de procédure
                    de 1806. Il faut voir les choses comme elles sont et reconnaître que notre
                    vieille procédure civile ne sera pas réformée d'ici bien longtemps.</p>
                <p>Etalors quelle solution admettre? Peut-on laisser indéfiniment en vigueur en
                    Alsace-Lorraine le Code allemand, devenu Code local, avec quelques changements
                    pour l'adopter aux lois introduites? Je ne le crois pas. Je ne donnerai jamais
                    mon adhésion au maintien en terre française de tout un Code allemand, malgré sa
                    supériorité. Les bases de la procédure civile ne peuvent être différentes dans
                    les trois départements recouvrés et dans le reste de la France. M. Schisselé l'a
                    très bien dit à la fin de sa com-</p>
                <pb n="186" rendition="L'INTRODUCTION DE LA PROCEDURE CIVILE"/>
                <p>&gt; munication : dans la France une et indivisible il ne peut en principe y
                    avoir des Codes qui soient différents suivant les provinces.</p>
                <p>Il faut, à mon avis, trouver un arrangement provisoire, établir un système
                    transactionnel qui consisterait à introduire, eu Alsace-LORRAINE, le droit de
                    procédure français en maintenant certaines parties de la procédure actuellement
                    en vigueur. 11 ne s'agit pas, bien entendu, pour chaque partie de la procédure,
                    de combiner, d'amalgamer les dispositions des deux Codes; ce serait une œuvre
                    mauvaise, disparate, obscure, souvent peu cohérente.</p>
                <p>Il faut introduire certaines parties du Code de procédure fran- çais, telles
                    qu'elles sont, et maintenir des parties du Code de procédure locale telles
                    qu'elles sont, sauf certains détails d'adaptation. Sur ce point je suis d'accord
                    avec M. Schisselé.</p>
                <p>Quelle partie de la procédure française doit-on introduire?</p>
                <p>Je me borne ici à certaines indications provisoires et qui n'ont d'autre autorité
                    que celle d'une opinion purement personnelle.</p>
                <p>Tout d'abord, il va de soi que, pour certaines règles de procédure qui touchent
                    au fond du droit, par exemple, les règles touchant à la capacité juridique ou à
                    la représentation, ou encore pour certaines procédures se rattachant à des
                    règles du Code civil qui vont être introduites en Alsace-LORRAINE, le droit
                    fran- çais devra être suivi.</p>
                <p>Pour toutes les questions de compétence territoriale, on ne • peut guère songer à
                    maintenir le droit local, bien que, dans son ensemble, il soit meilleur que le
                    nôtre; par exemple, en cas de responsabilité à la suite d'un accident, il admet,
                    comme le fait aussi le projet de réforme de 1894, la compétence du juge du lieu
                    de l'accident, alors que notre Code de procédure établit la seule compétence du
                    juge du domicile du défendeur; ia règle du droit local paraît préférable. Il est
                    cependant difficile d'avoi» en Alsace-Lorraine des règles spéciales de
                    compétence qui risqueraient de créer des conflits de lois et de nécessiter des
                    règlements déjuges trop fréquents.</p>
                <p>Je crois encore que, pour la procédure courante des tribunaux civils et de la
                    Cour d'appel, il faut introduire notre Code de procédure; il n'est pas
                    d'ailleurs bien compliqué, si on s'en tieut aux seules écritures et aux seuls
                    délais prévus par la loi, et si on suppose qu'il n'y a pas d'incidents. Il y a
                    cette différence avec la procédure allemande que des conclusions doivent être
                    prises à l'audience et remises par écrit au juge pour que l'affaire soit mise en
                    état; ce sont ces conclusions qui fixent le litige. Ce n'est</p>
                <pb n="187" rendition="KN ALSACE ET EN LOHLTAINE."/>
                <p>pas une grosse complication. Notre système, s'il n'y a pas d'incidents, est très
                    acceptable.</p>
                <p>Je crois enlîn que les règles des jugements et des recours contre les jugements
                    doivent en général être introduites en Alsaco-LORRAINE, bien que certaines, par
                    exemple pour la requêle civile et la tierce opposition, soient bien défectueuses
                    et que notre système des défauts et des oppositions soit aussi très
                    critiquable.</p>
                <p>Mais je comprends bien qu'on maintienne en Alsace-Lorraine certaines
                    simplifications de procédure comme la remise des actes par la poste, la dispense
                    d'huissiers pour les significations entre avoués, certaines significations
                    faites d'oflice jiar les greffiers, .etc.</p>
                <p>Le droit local peut, aussi èlre maintenu pour les procédures d'enquête,
                    d'expertise et d'aulres procédures d'instruction auxquelles il est procédé en
                    Alsace-Lorraine.</p>
                <p>Il peut l'être aussi en matière d'exécution forcée et de distribution entre
                    créanciers, et encore pour certaines procédures spéciales, soit contenlieuses,
                    soit gracieuses.</p>
                <p>Cette esquisse est toute sommaire et je laisne dans l'ombre bien des difficultés.
                    Je n'ai voulu que vous donner une idée d'un système, d'un expédient, qu'on
                    pourrait, à mon avis, adopter provisoirement. La question est embarrassante et
                    difficile et digne de votre examen.</p>
            </div>
            <pb n="188"/>
            <div type="item" feature="organizational">
                <head>RAPPORT DE LA COMMISSION DES FINANCES</head>
                <p>A l'Assemblée générale du 13 avril 19'21 M. Étienne Héron de Villefosse a
                    présenté en ces termes le Rapport de la Commission dos finances sur les comptes
                    de M. lu Trésorier:</p>
                <p>M. le PRÉSIDENT,</p>
                <p>MESSIEURS, . Vous nous avez chargés, MM. Hubert-VALLEROUX, Challamel et moi,
                    d'examiner les comptes de votre trésorier et de vous présenter un élat de la
                    situation financière de la Société. Voici le* résultats de notre examen:</p>
                <p>Au 31 décembre 1920, époque de la clôture de l'exercice, votre trésorier avait en
                    caisse . , 2.135f,65</p>
                <p>C'est ce chiffre qui fait ressortir comme reliquat actif la comparaison des
                    recettes et des dépenses de 1920 telles qu'elles sont portées au tableau
                    ci-après:</p>
                <p>RECETTES ET DÉPENSES DE 1920</p>
                <p>Recettes.</p>
                <p>Sommes nestes il recouvrer. Recettes. à recouvrer.</p>
                <p>Cotisations de 1920 21.380 » 13.340 » 8.040 »</p>
                <p>Cotisations arriérées (1919 et antérieures) 23.510 » 4.500 » 19.040 »</p>
                <p>Droit d'entrée des membres nouveaux 1.100 » 1.100 » * lîachat de cotisations
                    12.240 .» 12.240 » » / aux membres de la V e n f p (</p>
                <p>, \ Société ....... 1.132 25 1.132 25 » des &lt;</p>
                <p>... ,. J aux personnes rlrni:publicnlions I , \ gères ;i [a Société.. 0.2G1 3o
                    0.261 35 »</p>
                <p>Revenus îles capitaux 891 05 891 05 « Intérêts des fonds placés 30 25 30 25 a
                    Subventions 12.700 t&gt; 12.700 » »</p>
                <p>Receltes accidentelles (dons et divers) 7.125 40 7.125 40 »</p>
                <p>Recettes totales. . . . 86.400 30 59.320 30 27.080</p>
                <pb n="189" rendition="RAPPORT DE I.A COMMISSION DES FINANCES."/>
                <p>1 Kl»</p>
                <p>Dépenses.</p>
                <p>Sommes Restes dues. PAIEMENTS, à payer.</p>
                <p>I — Frais de recouvremcnl. . . 809 35 809 35 »</p>
                <p>II. — Frais de service payés à l'éditeur 1.703 &gt; 1.703 » î III. —-
                    Remboursements à l'éditeur. 2.752 45 2.152 45 »</p>
                <p>IV. — Publications 87.132 40 44.497 15 42.C35 25</p>
                <p>V. — Prélèvement par l'éditeur de 40 C/Odu prix des publications vendues aux
                    personnes étrangères à la Société. 2.504 55 2.504 55 »</p>
                <p>VI. — Bibliothèque 2.654 70 2.654 70 a VII. — Fiais généraux i.loyer, impôt,
                    etc.). 7.801 95 7.S0I 95 »</p>
                <p>Dépenses totales 1H5.3Ô8 40 62.723 15 12 C&lt;A5 25</p>
                <p>SITUATION FINALE</p>
                <p>Recettes de 1920</p>
                <p>59.320 ;n G2.723</p>
                <p>15 .... 3.402</p>
                <p>85</p>
                <p>5.538</p>
                <p>50</p>
                <p>2.135</p>
                <p>65 /..ooo o 6.135 r,R, 25</p>
                <p>3H.499</p>
                <p>60</p>
                <p>L'examen du tableau des recettes et dépenses comparées des deux dernières années
                    fait ressortir les résultats suivants (1):</p>
                <p>Les cotisations recouvrées ont augmenté ainsi que les droils d'entrée et les
                    rachats «le cotisation. La veute de nos publications a passé elle-même de ool 1
                    fr. en 1919 à 7393 fr. 60 en 1920.</p>
                <p>Malgré ces quelques avantages, la progression de nos dépenses s'est sensiblement
                    accrue en raison de la difficulté des temps et</p>
                <note place="bottom">(1) Le rapport complet contenant le détail des chiffres est
                    déposé aux archives de la Société où on pourra le consulter.</note>
                <pb n="190" rendition="RAPPORT DE LA COMMISSION DES FINANCES."/>
                <p>surtout de la cherté des impressions dont nous devons désormais nous'appliquer à
                    réduire rigoureusement les frais.</p>
                <p>La comparaison de l'actif et du passif montre que notre arriéré à la fin de 1920
                    s'est élevé à 36.499 fr, 60. Ce chiffre dépasse de 15.000 fr. environ celui de
                    nos réserves qui atteignent au cours actuel à peu près il.000 fr. (1). Mais il
                    faut ajouter tout de suite que ces dépenses supplémentaires sont dues aux gros
                    frais d'impression et à la préparation du cinquantenaire de la Société. A
                    l'occasion de ce surcroit de charges nous avons été l'objet de libéralités de la
                    part d'un certain nombre de Sociétés de crédit ou groupements qui ont bien voulu
                    reconnaître l'utilité de nos travaux et dont vous trouverez la liste au
                    Bulletin. De ce chef, et sans parler des versements ultérieurs attendus, nous
                    avons déjà obtenu une somme de 14.600 fr. qui couvre le déficit de 15.000 fr.
                    accusé plus haut.</p>
                <p>D'autre part, nous pouvons compter, pour l'exercice qui s'ouvre, sur une
                    augmentation de nos ressources permanentes.</p>
                <p>D'abord — et c'est là un résultat particulièrement encourageant à l'époque
                    actuelle — la Société a reçu l'adhésion de 292 membres nouveaux depuis le 1er
                    janvier 1919. En outre, nous avons eu la satisfaction de voir la subvention
                    Carnegie "portée de 10.000 à 15.000 fr. ENFIN, grâce à la majoration du taux de
                    la cotisation que votre assemblée générale a récemment votée, nous pouvons
                    escompter une augmentation de recettes d'au moins 7000 fr. qui, jointe aux 5000
                    fr. additionnels provenant de la subvention CARNEGIE, forme au total un
                    supplément de recettes annuelles de 12.000 fr.</p>
                <p>Dans ces conditions, la Commission des finances espère que, grâce aux ressources
                    nouvelles dont nous venons de parler et aussi aux sérieuses et indispensables
                    économies qu'elle recommande, la Société de législation comparée pourra
                    surmonter les ! I j Réserves. Titres déposés à la Banque de France (cours du 23
                    mars 192t ;:</p>
                <p>7-4 fr. de rente 3 0/(1 sur l'État à 58 fr. 10. . . . . 1 433 10</p>
                <p>120 fr. de rente 3 0/0 amortissable a G8 tr. 50. . . . 2.740 »</p>
                <p>Bons de la Défense nationale 3.000 »</p>
                <p>19 obligalions Esl 3 0/0 à 300 fr 5.700 »</p>
                <p>29 — — — nouvelles à 278 fr 8.062 »</p>
                <p>Total 20.935 10</p>
                <pb n="191" rendition="RAPPORT DE LA COMMISSION DES FINANCES."/>
                <p>difficultés qu'elle traverse mais qui ne sont cependant pas de nature à
                    compromettre son avenir.</p>
                <p>Comme conclusion, MESSIEURS, j'ai l'honneur de vous proposer, au nom de votre
                    Commission de comptabilité:</p>
                <p>1° D'approuver les comptes de M. Edmond ALIX, tels qu'ils viennent de vous être
                    exposés;</p>
                <p>2° De lui voter des remerciements pour le soin et le dévouement qu'il a apportés,
                    comme les années précédentes, dans l'accomplissement de ses fonctions.</p>
                <pb n="192" rendition="MEMBRES NOUVEAUX"/>
                <p>Assemblée générale du iO mars 192i.</p>
                <p>MM. Lo Wen KAN, vice-président de la Commission de codification (Pékin). -</p>
                <p>BEICHMANN, président de la Cour d'appel (Trondjhem).</p>
                <p>P. Lle-yvellyn-JONES, solicitor, MOLD, Pays de Galles.</p>
                <p>MICMAC, juge au Tribunal de COMMERCE, ;j, rue Boissière (16e)</p>
                <p>Sii.bernagel, président du Tribunal civil, LEIMENSTRASSE, 66, à GRIIN, juge au
                    Tribunal de COMMERCE, 50, avenue Parmenlier.</p>
                <p>DUPUIS, administrateur délégué de la Compagnie française de matériel des chemins
                    defer, 4, avenue du Coq.</p>
                <p>John TJERNELD, vice-auditeur et avocat, rue d'OSLERMALM, 8</p>
                <p>(Stockholm).</p>
                <p>Uj.f de Ko.now, avocat, place Gustave Adolphe (Stockholm).</p>
                <p>EISSEN, secrétaire général du Syndicat des fondeurs en fer de FRANCE, 85, rue
                    Saint-MAUR, 16, rue de. Grammont.</p>
                <p>BASDEVANT, professeur agrégé à la Faculté de droit, 1, rue Cassini.</p>
                <p>Brouii.het, professeurà la Faculté de droit de STRASBOURG, directeur de l'École
                    de droit de Mayence (membre correspondant).</p>
                <p>Association des avocats conseils.</p>
                <p>Banque de Paris Et des Pays-B\s.</p>
                <p>Ministère des Affaires étrangères (Tokio).</p>
                <p>Faculté de droit de l'Université (Pékin).</p>
                <p>Baie.<!-- break in hathi --></p>
                <pb n="193" rendition="M EMIMES NOUVEAUX."/>
                <p>Assemblée générale du 13 avril 1921. . MENESSON, bâtonnier de l'Ordre des
                    avocats, 63, avenue de VILLIERS, Paris (i7").</p>
                <p>De La BARRA, ancien président de la République dju MEXIQUE, 109, boulevard
                    MALOSHERBES, Paris (17e).</p>
                <p>MEILLET, avocat à la Cour d'appel, 23, rue du FOUR, Paris (6e).</p>
                <p>De KOSSECKI, docteur en droit, 66, rue CAUMARTIN, Paris (9e).</p>
                <p>QIIJANO, doyen de la Faculté de Droit de MEXICO, 1, de GANTE, n* 2, Mexico
                    (Mexique).</p>
                <p>RIPERT, professeur à la Faculté de DROIT, 18, rue de GRENELLE,</p>
                <p>Paris ("•).</p>
                <p>CANXELA, avocat, Calle de Sanla TERESA, 14, Madrid (Espagne).</p>
                <p>GCTTERIDGE, professor of Commercial LAW, 2, Pump COURT,</p>
                <p>Temple E. C. Londres (Angleterre).</p>
                <p>GATECLOUT, ancien président de Section au Tribunal de Commerce de la SEINE, 18,
                    rue WEBER, Paris (16*').</p>
                <p>Laroche-Joubert (Edmond), juge suppléant au Tribunal de Commerce de la SEINE, 11
                    bis, boulevard DELESSCRT, Paris (16e).</p>
                <p>Comte d'EHRENSWARD, ministre de SUÈDE, 58, avenue MARCEAU,</p>
                <p>Paris (8«).</p>
                <p>Pedro LESCURAIN, ancien ministre des Affaires ÉTRANGÈRES, 2' Calle de NAPOLES,
                    33, Mexico (Mexique).</p>
                <p>Escalaste (Manuel), avenida Isabel la CALOLICA, 33, Mexico (Mexique).</p>
                <p>Société des gens [de droit de 'JERSEY, 21. Hill SIREET, Saint-</p>
                <p>Hélier (Jersey).</p>
                <p>Bibliothèque de Nancy.</p>
                <p>Compagnie de Suez.</p>
            </div>
            <pb n="194"/>
            <div type="item">
                <head>DONS FAITS A LA SOCIÉTÉ</head>
                <p>La Société de législation comparée a reçu les subventions suivantes dont elle
                    exprime sa profonde reconnaissance aux généreux donateurs:</p>
                <p>Crédit Lyonnais 3.000 fr.</p>
                <p>Banque de l'Algérie 1.000 — Crédit Mobilier 500 — Comptoir d'Escompte 2.000 —</p>
                <p>Crédit Foncier 1.000 — Société Générale 2.000 —</p>
                <p>Union des Sociétés d'assurances 500 —</p>
                <p>Total de la précédente liste 1V600 fr.</p>
                <p>Total 24.600 fr.</p>
            </div>
            <pb n="195"/>
            <div type="section" feature="comptes">
                <head>COMPTES RENDUS D'OUVRAGES</head>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DES LANGUES DU NORD.</head>
                    <div type="item">
                        <p>Rn;ueil des actes diplomatiques, traitïs et documents concernant la
                            Pu'./yne, par M. Karol LUTOSTANSKI, tome I". Les partages de la Pologne
                            rl la lulle pour l'indépendance. Bureau Polonais d'études et de
                            publications périoiiques. Librairie Payol et C", Lausanne et PARIS,
                            1918.</p>
                        <p>Ce recueil est une contribution Je premier ordre à l'histoire de la
                            Pologne depuis le xvm" siècle, et à l'histoire de l'Europe qui en est
                            inséparable. 11 reproiluil par ordre chronologique tous les actes
                            diplomatiques, traités et documents officiels relatifs aux trois
                            partages de la Pologne et aux luttes de ce pays pour l'indépendance. Il
                            permet à l'historien de remonter aux sources, et au lecteur de se rendre
                            un compte exact d'événements qui ont dominé l'histoire du monde et la
                            politique générale européenne pendant plus de cent cinquante ans.</p>
                        <p>Il y a lieu dr&gt; noter que le Recueil de M. Karol Lutostanski publie le
                            texte jusqu'ici inédit d'un document de la plus haute importance, la
                            convention du 8 février 1863 entre la PRUSSE, et la RUSSIE, par
                            laquelle, sous prétexte (le maintenir la police de la frontière, et
                            notamment de protéger le* caisses des postes de douane, la Prusse
                            s'engageait envers la Russie à participer dans une certaine mesure à la
                            répression de l'insurrection polonaise.</p>
                        <p>L'ouvrage de M. Karol Lutostanski sera une source féconde où pourront
                            puiser les historiens pour des travaux du plus haut intérêt, et les
                            leçons du passé ssront de nature à éclairer les politiqu&lt; s et les
                            patriotes qui ont vu l'écroulenient de l'œuvre nél'a&gt;te,
                            l'effondrement des dynasties de proie et la résurrection de la
                            Pologne.</p>
                        <p>La Pologne politique, économique^ littéraire et artistique. — Revue
                            paraissant le 1" et le 15 de chaque mois. PARIS, association France-</p>
                        <p>POLOGNE, 7, rue de Poitiers.</p>
                        <p>Bien que cette revue ne soit pas une revue juridique au sens strict du
                            mot, il semble difficile de n'en pas parler en rjison du très grand
                            intérêt qu'elle présente pour tous.</p>
                        <pb n="196" rendition="COMPTES RENDUS D'OUVRAGES"/>
                        <p>Nous y lisons en effet régulièrement de très substantiels articles de M.
                            Merlot sur la vie économique, ainsi que le Bulletin de la chambre de
                            commerce franco-polonaise de Paris. L'attention y est appelée sur les
                            travaux des jurisconsultes, sur l'organisation du nouveau pays et sur
                            l'unification des codes. Comment pourrait-on d'ailleurs songer aux lois
                            nouvelles, à la législation à introduire, sans connaître au préalable
                            les problèmes d'ordre international qui s'imposent à la nation
                            polonaise? A cet égard, le n" 6 (2' année, 15 mars 1921) donne de
                            précieux renseignements. Les relations commerciales entre la France et.
                            la Pologne imposent l'élude de la réglementation douanière française, de
                            la réglementation douanière polonaise, et nous trouvons dans cette revue
                            l'indication des différents décrets et arrêtés qu'il est indispensable
                            de connaître.</p>
                        <byline>Albert Troulher.</byline>
                    </div>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DES LANGUES DU MIDI ET DE L'ORIENT.</head>
                    <div type="item">
                        <p>Etude sur la Législation minière espagnole, par Pierre LESEUR, ingénieur
                            civil des mines, docteur en droit. PARIS, Jouve et C", éditeurs, 1921,
                            140 pages. Prix : 6 fr.</p>
                        <p>Cette étude est d'autant plus intéressante qu'elle a été composée sur
                            place, à l'aide de documents exclusivement espagnols et souvent inédits.
                            Elle comble une lacune. Nous ne possédions aucun travail d'ensemble sur
                            la législation minière en vigueur en Espagne. L'auteur s'attache à
                            l'aire ressortir les particularités qui la caractérisent et par
                            lesquelles elle se distingue de notre législation française.</p>
                        <p>Le document qui est resté le texte fondamental, c'est le décret-loi du 29
                            décembre 1868, rendu, au lendemain de la révolution, sur l'initiative de
                            Zorrilla. Ce décret dit des bases fait l'objet d'une analyse très
                            complète. On trouve également des renseignements détaillés sur les
                            projets de réforme auxquels il a donné lieu, sur le mouvement des idées,
                            notamment sur la campagne entreprise en vue de nationaliser l'industrie
                            minière en exigeant, chez les concessionnaires et chez le personnel
                            qu'ils emploient, la nationalité espagnole.</p>
                        <p>Comme notre loi de 1810, le décret de 1868 a donné aux concessions
                            minières le caractère d'une propriété perpétuelle. La réforme française
                            de septembre 1919 a eu sa répercussion chez nos voisins. Un projet de
                            loi, déposé aux Cortès le 20 novembre 1919 et que l'étude résume propose
                            de substituer à la pérennité un régime de concessions temporaires.</p>
                        <p>Comment la propriété minière consacrée par le décret de 1868 se
                            concilie-t-elle avec les disposions du code civil espagnol? quelle en
                            est la substance, quelle est la nature juridique des produits miniers,
                            ce sont là des questions auxquelles les jurisconsultes espagnols
                            attachent</p>
                        <pb n="197" rendition="COMPTES RENDUS D'OUVRAGES"/>
                        <p>une grande importance. Les renseignements curieux que l'auteur nous
                            fournit sur ce point sont illustrés par des décisions du Tribunal
                            SUPRÊME, haute juridiction avec laquelle il nous fait faire
                            connaissance, tout à la fois Cour de Cassation et Conseil d'ETAT, qui,
                            depuis 1904, statue souverainement sur le contentieux judiciaire et
                            administratif. De nombreuses échappées sur les institutions judiciaires
                            et administratives de l'ESPAGNE, des données statistiques puisées aux
                            sources espagnoles, contribuent à augmenter considérablement la valeur
                            et l'intérêt de cet ouvrage.</p>
                        <byline>A. V.</byline>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>La nationalité au point de vue de la législation comparée et du droit
                            privé humain. Conférences faites à la Faculté de droit et des science*
                            morales de l'Université de Buenos AIRES, par M. ZEBALLOS, professeur à
                            l'UNIVERSITÉ, ancien ministre, député, membre du Tribunal permanent
                            d'arbitrage de la HAYE, de l'Institut de droit international, etc., 4 f
                            jrts volumes in-8*, PARIS, librairie du Recueil SIREY, 1914 à 1919.</p>
                        <p>Le célèbre professeur et homme d'état argentin dont les travaux ne se
                            comptent plus vient de faire paraître une véritable encyclopédie sur la
                            matière de la nationalité. Il en a poursuivi l'étude complète au point
                            de vue des législations positives. A cet égard on trouvera dans cet
                            ouvrage les renseignements les plus précieux sur chacune d'elles.
                            L'auteur a tenu à envisager les problèmes de nationalité au point de vue
                            de ce que nous appelons le droit international privé et que.</p>
                        <p>M. Z. préfère dénommer d'une expression toute nouvelle : le droit privé
                            humain (sur le fondement de cette dénomination, cf. ZEBALLOS, Juslicia
                            internacional positiva, Valence 1911). 11 nous est impossible, en raison
                            du peu de place dont nous disposons, de. songer à donner une idée même
                            approximative de tout ce qu'on trouvera dans ce travail considérable et
                            de l'esprit qui l'anime. Il enrichit la littérature du droit comparé
                            dans une matière où les travaux étaient peu nombreux encore.</p>
                        <p>Pour l'auteur, le lien de nationalité repose sur dix axiomes dont il
                            donne la démonstration et sur lequels il s'appuiera sans cessse; ce sont
                            les suivants : 1* La nationalité est un lien volontaire bona fide; 2°
                            toute personne doit avoir une nationalité: 3* aucune personne ne peut
                            avoir plus d'une nationalité; 4* toute personne a le droit de changer
                            librement de nationalité; 5° l'État n'a pas le droit d'interdire de
                            changer de nationalité; 6° ni de contraindre de changer de nationalité
                            contre sa volonté;</p>
                        <p>7* toute personne conserve le droit de recouvrer la nationalité qu'elle a
                            abandonnée; 8° l'État ne peut imposer sa nationalité aux personnes
                            domiciliées dans son territoire (jus sort); 9* la nationalité naturelle
                            ou celle qui a été acceptée volontairement déterminent, quant aux
                            personnes, l'application du droit publio et du droit privé; 10° l'État a
                            le devoir de Lil. 14</p>
                        <pb n="198" rendition="COMPTES REKDUS D'OUVRAGES."/>
                        <p>déterminer la condition de l'Iieimatlos en droit public el en droit
                            privé;</p>
                        <p>Ces axiomes constituent la synthèse, de la nationalité. L'auteur étudie
                            alors sous toutes ses formes el avec un luxe de détails documentaires
                            considérable l'acquisition de la nationalité, puis la dénattonar
                            lisation. On trouvera notamment une étude tout à fait intéressante et
                            utile du droit argentin et en particulier de la question qui reste
                            toujours si incertaine en France' de savoir si, d'après la loi
                            argentine, la femme française acquiert la nationalité de son mari
                            argentin.</p>
                        <p>M. Z. n'hésite pas malgré le silence du texte à l'admettre et il s'appuie
                            sur certaine jurisprudence qu'il rapporte (tome H, p. 348 à 376, t. IV,
                            p. 1041 et 5). Mais des circulaires aux Consuls Argentins de 1914 el de
                            1918 (texte t. 4 p. 1053 et p. 1056) sont formelles en sens contraire el
                            distinguent la nationalité politique de l'exercice des droits civils.
                            Les consuls doivent inscrire la femme de l'ARGENTIN, mais sans la
                            mentionner comme Argentine. Elle est restée étrangère. 11 ne semble
                            d'ailleurs pas que tout le monde soit d'accord en doctrine. La question
                            demeure malgré tout incertaine.</p>
                        <byline>J. P. N.</byline>
                    </div>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE.</head>
                    <div type="item">
                        <p>Précis de droit comme-rcial, par Léon LACOUR, avec le concours de Jacques
                            Bouteron. — 2 vol. PARIS, 1921. Librairie Dalloz.</p>
                        <p>Au code de 1807 se sont ajoutées tant de lois nouvelles que la
                            publication d'un ouvrage sur le droit commercial en 1921 ne saurait
                            manquer d'être accueillie avec un vif intérêt.</p>
                        <p>M. L. Lacour est un des professeurs les plus autorisés pour exposer lo
                            droit commercial, et M. Bouteron a apporté à l'ouvrage la collaboration
                            de l'homme pratique rompu tout particulièrement aux questions de banque,
                            d'effets de commerce et d'opérations de bourse. Le premier volume
                            comprend: Les actes de commerce. Les commerçants. La juridiction
                            commerciale. Les sociétés. Les contrats commerciaux. Dans le deuxième
                            volume sont étudiés : Les effets de commerce Les opérations de banque.
                            Les opérations de bourse. La faillite et la liquidation judiciaire. Le
                            règlement transactionnel. f Les chapitres sur les sociétés retiennent
                            particulièrement l'attention.</p>
                        <p>Ils l'ont ressortir l'utilité qu'il y aurait à établir une codification
                            nouvelle et complète sur la matière. En attendant la refonte de la loi
                            do 1867, à laquelle se sont ajoutées tant de lois complémentaires, les
                            auteurs ont montré les diverses évolutions accomplies, et reproduit avec
                            leur* dates les. jugements et arrêts principaux qui constituent une
                            jurisprudence a*peu près constante.</p>
                        <pb n="199" rendition="COMPTES RENDUS D'OUVRAGES"/>
                        <p>A la vente commerciale, nous trouvons l'analyse complète de la loi du 17
                            mars 1909 sur la vente et le nanti-sement des fonds de commerce avec les
                            modifications de la loi de 1913.</p>
                        <p>Les lecteurs appréci-ront l'avantage de trouver dans le précis, à la
                            vente, tout ce qui est relatif à une législation spéciale qui prend
                            chaque jour plus d importance.</p>
                        <p>Dans le deuxième volume, les effets de commerce tiennent à juste titre
                            une grande place. Nous y voyons exposés tous les desiderata de
                            l'industne et du commerce, notamment la suppression des éléments
                            parasita res de la lettre de change, •l'assimilation du liillet à ordre
                            aux autres effets de commerce. Le chèque et le chèque barré, la théorie
                            du compte courant indivisible, les opérations de bourse avec le fameux
                            contrat direct comprennent plusieurs chapitres, où les explications sont
                            complétées par les récents arrêts de la cour de cassation, et
                            l'énumération bibliographique des travaux particuliers sur les
                            questions.</p>
                        <p>La faillite et la liquidation judiciaire sont traitées parallèlement, ce
                            qui semble une très bonne chose, car elle permet au lecteur d'établir
                            une comparaison entre les deux situations du failli et du liquidé,
                            judiciaire pendant toute la durée des opérations Tout en se montrant
                            hostile au jugement rendu d'office en cas de faillite, ce qui étonne
                            ceux qui, par la pratique, constatent que la possibilité de ces
                            jugements d'ailleurs rares est indispensable, les auteurs reconnaissent
                            que les tribunaux de commerce n'en font pas abus. On ne saurait du reste
                            assimiler sur ce point notre législation à celle des autres pays. IClle
                            est tout à fait différente. En ce moment où les Alsaciens et le-.
                            Lorrains comparent avec soin et méthode le code français avec leurs lois
                            locales, il semble bien qu'avec leur esprit observateur et sérieux, ils
                            reconnaîtront que notre législation sur la faillite et la liquidation
                            judiciaire représente un ensemble bien complet, qui ne nécessite que
                            certaines adaptations à l'évolution actuelle.</p>
                        <p>Le règlement transactionnel termine l'ouvrage. Beaucoup de livres ont
                            déjà été. écrits sur cette loi du 2 juillet 1919, et les auteurs
                            reproduisent les opinions émises par MM. Herbulot et TCHERNOFF, qui ont
                            étudié tout partculièrement la question. De nombreux amendements devront
                            être apportés si l'application doit être prolongée au delà des trois nnn
                            'es prévues.</p>
                        <p>Le Précis de droit commercial présente donc, entre autres, le très grand
                            avantage de contenir toutes les lois commerciales nouvelles,
                            importantes, classées à leur vraie place, ce qui évite les recherches si
                            dilficiles et si ardues à faire dans la très copieuse législation de
                            guerre.</p>
                        <byline>Albert Trocluek.</byline>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>Droit Romain. Aperçu historique sommaire ad uxnm cupidse leipnn</p>
                        <pb n="200" rendition="COMPTES RENDIS D OUVRAGES."/>
                        <p>juventutis, par Georges CORNIL, professeur à l'Université de BRUXELLES,
                            membre de l'Académie Royale de Belgique. Bruxelles. Imprimerie médicale
                            et scientifique, 34, rue BOTANIQUE, 1921. In-8, X-746 pagi s.</p>
                        <p>L'ouvrage de M. 0. Corn il dépasse les limites de sou titre modeste.</p>
                        <p>Ses 746 jiages, d'un texte sen é, renferment un véritable traité de droit
                            romain envisagé dans son évolution historique. Comme l'indique l'auteur,
                            et c'est ce qui explique la mention que nous faisons de son livre dans
                            notre BULLETIN, le droit romain mérite qu'on continue de l'étudier à un
                            double titre. C'est d'abord qu'il oc îupe dans l'histoire de l'évolui
                            ion juridique une place prépondérante, car il nous permet de suivre pas
                            à pas pendant près de treize siècles les transformations qu'il a subies
                            parallèlement aux transformations politiques, sociales et économiques
                            qui se sont accomplies durant celle longue période chez le peuple le
                            mieux doué pour le gouvernement et le droit que l'antiquité ait
                            connu.</p>
                        <p>Il est donc, à ce point de vue, un incomparable instrument d'éducation
                            juridique scientifique, car il représente un véritable modèle de
                            léveloppement historique unique au monde.</p>
                        <p>De plus, le droit romain, celui de JUSTINIEN, en particulier, a qui avait
                            « conquis le monde ancien et avait ainsi un caractère ui.iversel joint «
                            à une merveilleuse souplesse, s'est perpétué par une tradition inin- «
                            terrompue en EUROPE, de sorte qu'il se trouve par là avoir reconquis o
                            le monde moderne dont il inspire largement la législation civile ».</p>
                        <p>C'est son étude ininterrompuejlans les UNIVERSITÉS, depuis le moyen âge
                            jusqu'aux temps les plus modernes, qui a créé la terminologie juridique
                            les catégories juridiques classiques et presque immuables dans les
                            quelles se rangent facilement même les innovations les plus éloignées de
                            ses principes.</p>
                        <p>Et nous ne pouvons mieux terminer ce trop succinct compte-rendu qu'en
                            déplorant, ave ; l'auteur, le discrédit dans lequel des esprits
                            superficiels essayent, vainement d'ailleurs, de le jeter, parce qu'ils
                            ne le comprennent pas. « Au foud, comme l'écrit M. COINIL, le droit
                            romain de Justinien « reste réellement présent parmi nous; et comme il
                            constitue une « source importante, commune aux législations civiles
                            modernes, il « établit eutre celles-ci un contact par la formation d'un
                            fonds commun « qui peut servir très heureusement de baso à l'élude,
                            aujourd'hui o indispensable, du druil civil comparé. »</p>
                        <p>On ne saurait mieux dire ni mieux justifier la place que nous avons
                            donnée à l'ouvrage de M. Cornildansle Bulletin de In Société de
                            législation comparée.</p>
                        <byline>F. Larnaupe.</byline>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>Les Codes annotés de Sirey el Gilbert. — Code civil, 5" édition.</p>
                        <pb n="201" rendition="COMITES HE.NDl'S D'OUVRAGES."/>
                        <p>complètement refondue et mise au courant par Jean SIREY, avec le
                            concours" de Charles Sirey. avocat à la Cour d'appel de PARIS, t. IV,
                            (art. 1582~à 2281). — 1 vol. in-4', Paris; Marchai et GODDE, 1920. Prix
                            do l'ouvrage, 100 francs.</p>
                        <p>Le troisième volume du Code civil annoté de Sirey a paru en 1913.</p>
                        <p>Il est certain que, sans la guerre, le quatrième l'eût suivi de fort
                            près.</p>
                        <p>Mais le fléau, déchaîné par l'Allemagne en 19U, en suspendant toutes les
                            initiatives, en a forcément retardé la publication, de sorte qu'il n'a
                            pu voir le jour qu'en 1920. A</p>
                        <p>L'ouvrage de MM Sirey et Gilbert est trop connu et trop apprécié par le
                            monde au Palais pour qu'il soit nécessaire d'en faire, encore une fois,
                            l'éloge. Disons seulement que le nouveau volume ne le cède en rien aux
                            premiers. On y trouvera, sous chaque article du CODE, des renvois aux
                            décisions judiciaires et aux auteurs les plus récents. Ces références
                            ont été vérifiées et contrôlées avec un soin minutieux qui en assure
                            l'exactitude. On peut dire que si les notes contiennent quelques erreurs
                            (ce dont, pour notre part, nous douions fort), ces erreurs ont été
                            réduites au strict minimum.</p>
                        <p>MM. Sirey et Gilbert ont volontairement laissé de côté toute la
                            législation p issagère issue de la guerre, notamment la législation
                            confuse et embrouillée concernant les baux à loye*. On doit souhaiter
                            que ces lois, conçues dans un esprit antijuridique, disparaissent avec
                            les causes qui leur ont donné naissance, et qu'on revienne proniplcmcnt,
                            à cet égard, aux sains principes du droit.</p>
                        <p>Pour qui sait par expérience ce que coulent de recherches et de patients
                            elTorts les travaux du genre de cetui que nous avons sous les yeux, il
                            est incontestable que les annotateurs ont accompli une besogne
                            gigantesque en rédigeant, comme ils l'ont fait, 856 pages de notes.</p>
                        <p>Tous les juristes qui s'adonnent à la pratique du droit devront leur
                            savoir un gré infini d'avoir rendu leur tâche plus rapide et plus
                            facile, en mettant à leur disposition un précieux instrument,
                            aujourd'hui complet.</p>
                        <byline>Fcrnand Daguii.</byline>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>La Propriété commerciale, par Henry Gavelle. — PARIS, Société des
                            Publications scientifiques et industrielles, 8, rue du Débarcadère.</p>
                        <p>En ce moment, les industriels et les commerçants se préoccupent beaucoup
                            de toutes les questions qui se rattachent à la propriété commerciale.
                            Tous les groupenif-nts s'intéressent aux projets de loi actuellement
                            déposés à la Chambre et au Sénat, et qui restreignent le droit de
                            propriété dans un sens ou dans l'autre.</p>
                        <p>Le rapport et projet de loi qui avait été présenté par M. Gavoile le</p>
                        <pb n="202"/>
                        <p>OUVIUGES OFFERTS A l,A SOCIÉTÉ.</p>
                        <p>9 février 1914 devient d'autant plus utile à connaître qu'il forme la
                            base des desiderata de certaines associations, et qu'en ce moment, il
                            est examiné par la Fédération des industriels èt commerçants
                            français.</p>
                        <p>La discussion de la loi donnera lieu à de nombreux travaux, projets et
                            contre-projets. Dès maintenant il paraît oppoitun de signaler la
                            brochure que l'auteur a offerte à la Société de Législation comparée. La
                            situation y est très clairement exposée, et l'on y relève no animent une
                            définition de l'achalandage et de la clientèle qui fait saisir la
                            différence entre deux termes que beaucoup de personnes confondent l'un
                            avec l'autre.</p>
                        <p>« L'on entend par chalands les acheteurs qui fréquentent une boutique en
                            raison de sa situation, parce qu'elle est sur leur passage, tt par
                            clients ceux qui vont chez le commerçant parce qu'il a leur
                            confiance.</p>
                        <p>« L'achalandage appartient en conséquence bien plus au local et à sa
                            situation qu'à l'occupant.</p>
                        <p>« L'achalandage d'un magasin est un des éléments de la valeur de
                            l'immeuble et souvent un élément fort important.</p>
                        <p>« La clientèle d'un commerçant est sa propriété, c'est une richesse créée
                            ou entretenue souvent par toute une vie de labeur. Elle doit
                            incontestablement en équité demeurer la propriété du commerçant après
                            l'expiration de son bail. »</p>
                        <p>Les législateurs feront sagement, avant de voter leur nouvelle loi,-de se
                            pénétrer de ces définitions si exactes.</p>
                        <byline>Albert Troullier.</byline>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>Les nouvelles législations immobilières et hii/iothécaires, élude de
                            droit comparé, par Louis BORDEAUX, ancien bâtonnier. Un vol. in-8°.
                            PARIS, librairie Dalloz.</p>
                        <p>La législation sur la propriété immobilière a une importance de premier
                            ordre, sociale et économique. La propriété doit constituer le lien moral
                            entre son propriétaire et son bien, ce qui a pour effet la stabilité des
                            familles avec ses heureuses conséquences pour la société. Par ailleurs,
                            il importe de faciliter l'utilisation" du crédit immobilier, de faire
                            produire la richesse par l'exploitation la meilleure des immeubles.</p>
                        <p>C'est à ces fins que doivent tendre les lois sur la propriété
                            immobilière.</p>
                        <p>Notre Code civil, en celte matière, a des lacunes et des imperfections
                            qui sonj, unanimement reconnues, notamment le régime hypothécaire, tel
                            qu'il l'a établi, appelle certaines réformes. Il est donc
                            particulièrement intéressant et oppoitun pour nous, FRANÇAIS, de nous
                            instruire à l'école des législateurs étrangers qui ont résolu le
                            problème. Le livre de M. Bordeaux pourra beaucoup contribuer à aplanir
                            les difficultés de cette étude. 11 traite le sujet, par comparaison
                            surtout avec le droit</p>
                        <pb n="203" rendition="COMITES RENDI S I) OUVRAGES."/>
                        <p>■m; suisse, dont il donne une pénétrante analyse et occasionnellement
                            avec le droit allemand. Les divers points qu'il examine peuvent
                            se.ramener à ces trois aspects : régime immobilier; vente des immeubles;
                            « biens de fa ru 11 le » — registre foncier — régime hypothécaire. On
                            remarquera le rapprochement entre le registre foncier et l'ancien
                            cadastre de SAVOIE, institution peu connue, semble-t-il, de la plupart
                            des juristes français; sur le système TORRENS, on trouvera aussi un
                            exposé intéressant, substantiel, qui, en quelques pages, met bien le
                            lecteur au courant de la question. Ce n'est pas seulement une analyse
                            que d( une l'auteur, il ne se contente pas d'exposer a\-ec clarté et
                            exactitude, ce qui serait déjà un grand mérite; il juge et il apprécie
                            avec autorité et indépendance. Ainsi rend-il un juste hommage aux
                            avantages pratiques du Gode ci&gt;il suisse, et à sa supériorité sur le
                            Code français en ce qui concerne le droit immobilier hypothécaire. Il
                            n'hésite pas non plus à formuler son opinion sur l'inconvénient de
                            donner au juge la tentation de modifier ou détruire les contrats sous
                            prétexte d'abus du droit.</p>
                        <p>L'utilité de l'ouvrage est augmentée par des références nombreuses et
                            soignées et des tables très d&lt; taillées.</p>
                        <byline>A. Cki.ikr.</byline>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>A propos de l'augmentation des traitements de nos magistrats, par M. Ed.
                            DETOURBET, avocat à la Cour d'appel de Paris. — 8 p. 111,-8, s.
                            l.n.d.</p>
                        <p>L'intérêt d'un écrit ne se mesure pas à son étendue. L'opuscule que vient
                            de faire, paraître M. Ed. Detourbet en est la preuve.</p>
                        <p>L'éminent avocat s'est proposé de nous donner, dans ces quelques pages,
                            son opinion sur les pro,ets a l'ordre du jour touchant l'organisation
                            judiciaire. La haute situation qu'il a occupée dans la magistrature le
                            mettait à. même, il faut le reconnaître, de critiquer ces projets en
                            parfaite connaissance de cause.</p>
                        <p>Sous prétexte d'économie, on propose de supprimer un certain nombre de
                            tribunaux d'arrondissement insuffisamment occupés. Cette réforme paraît
                            peu désirable à M. Dotourbet. qui estime avec raison que les tribunaux
                            sont faits pour les justiciables et qu'on doit, dés lors, s'efforcer de
                            les mettre, le, plus possible, à leur portée, au lieu de chercher à les
                            en éloigner. Du reste, rien ne serait plus facile que d'alimenter
                            l'activité des petits tribunaux. Il suffirait pour cela de leur renvoyer
                            les affaires qui sont, aujourd'hui, du ressort des tribunaux de,
                            commerce ou des conseils de préfecture. Cette dernière juridiction, née
                            d'une pensée de défiance pour les tribunaux ordinaires, pourrait être
                            supprimée sans aucun inconvénient. Rien non plus n'empêcherait d'alléger
                            la tâche dos juges de paix, noloiremement surchargés, en transférant une
                            partie de leur compétence aux tribunaux de première instance,</p>
                        <pb n="204" rendition="COMPTES RENDUS D'OUVRAGES."/>
                        <p>sauf, bien entendu, à accompagner cette mesure d'une simplification de la
                            procédure. ,</p>
                        <p>En ce qui concerne les juges de paix, dont les fonctions sont souvent si
                            délicates, M. Delourbet souhaiterait que leur recrutement fut entouré de
                            garanties plus grandes. Il conviendrait, à son avis, de leur imposer des
                            conditions sérieuses de capacité pour l'entrée dans la carrière.</p>
                        <p>Telles sont les observations que présente M. Delourbet. Elles nous
                            semblent fortjudicieuses, et elles méritent d'être prises en
                            considération quand le moment sera venu.</p>
                        <byline>Fernand Daguin.</byline>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>Le traité de paix avec l'Allemagne du 20 juin 1919 et les intérêts privés
                            :Commentaire d*.s dispositions de la Partie X du Traité de VERSAILLES,
                            par Gidel GILBERT, agrégé des Facultés de droit, chargé de cours à la
                            Faculté do droit de PARIS, professeur de droit international à l'École
                            de3 Sciences politiques; et Barrault (H. E.), directeur des juris
                            classeurs, ancien chargé de conférences a la Faculté de droit de Paris.
                            Préface de M. Pierre JAUDON, agent général du gouvernement f/'ançais
                            près les Tribunaux arbitraux mixtes. PARIS, Librairie générale de droit
                            et de jurisprudence, 1921. Un vol. in-8°, 670 pages.</p>
                        <p>Parmi les problèmes aussi nombreux que délicals et "souvent même
                            inextricables suscités par le Traité de VERSAILLES, ceux qui concernent
                            les intérêts privés viennent en bonne place. A peine en vigueur le
                            Traité s'est montré souvent insuffisant dans sa lettre pour résoudre les
                            questions qui se posaient. Il a dans notre ordre d'idées créé tant de
                            droit nouveau que l'on ne trouve dans la théorie générale des anciens
                            Traités de paix que des indications tout à fait sommaires. La lâche
                            n'est pas facile pour ceux que leurs occupâffons conduisent à traiter de
                            ces problèmes. Un guide devenait chaque jour plus nécessaire et ce n'est
                            pas le moindre mérite de l'ouvrage de MM. Gidel el Barrault que de venir
                            combler une lacune et commencer une bibliothèque qui sans doute se
                            développera sur les'divers Traités de paix signés depuis 1919. Leur
                            ouvrage e-&gt;t un véritable répertoire encyclopédique de la question
                            qui révèle un effort considérable de la part de leurs auteurs et où
                            abondent à côté de renseignements positifs de législation ou de
                            jurisprudence des aperçus théoriques toujours ingénieux sur les points
                            controversables.</p>
                        <p>Dans une matière aussi importante que celle des intérêts privés, la
                            connaissance précise des textes joue un rôle primordial Nous ne saurions
                            trop louer MM. G. et B. de nous eu avoir donné un très grand nombre daus
                            une annexe qui occupe près de la moilié de leur ouvrage.</p>
                        <p>On y trouve non seulement les textes des traités, mais C 'ux des lois et
                            des nombreux- textes administratifs intervenus en Franco comme en</p>
                        <pb n="205" rendition="COMPTES RENUIS D'OUVITAGES."/>
                        <p>Allemagne et dans les principaux pays. Leur réunion ici représente un
                            1res gros travail qui fera gagner un temps considérable aux nombreuses
                            personnes qui ont à s'occuper du Traité de Versailles au point de vue
                            des intérêts privés.</p>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>le droit des gens cl la ijuerra de 1914-1918, par A. Mérignliac,
                            Professeur de droit international public à l'Université de TOULOUSE, et
                            E. Lémonon, avocat à la Cour d'appel de Paris. Prélace de M. Léon
                            BOURGEOIS, Membre de l'INSTITUT, président du Sénat, etc. PARIS,
                            librairie de la Société du Recueil SIREY, 2 vol. in-8°, lt&gt;21.</p>
                        <p>Par leurs écrits antérieurs et les situations qu'ils ont occupées, les
                            auteurs étaient des mieux qualifies pour étudier dans leur ensemble les
                            violations du droit des gens pendant la guerre mondiale et pour montrer
                            d'après les documents authentiques comment elles ont été
                            systématiquement voulues et préméditées. Dans leur nouveau livre, conçu
                            suivant un plan très méthodique, le rôle des Empires centraux est
                            crûment mis en lumière, qu'il s'agisse de la déclaration de guerre, ou
                            do sa conduite sur terre, sur mer, ou dans les airs, du traitement des
                            prisonniers, de l'occupation des territoires.</p>
                        <p>Mais il n'y a pas seulement dans ces volumes un réquisitoire écrasant et
                            convaincant, il y a aussi un historique très comp'et et remarquablement
                            commenté des événements postérieurs au 1"' août 1914, où tient une large
                            place l'exposé de l'attitudes des neutres et de leurs rapports avec les
                            belligérants.</p>
                        <p>Pour être constamment violé, le droit international n'en subsiste pas
                            moins; les auteurs ont pleine foi dans sa revanche et dans son
                            avenir.</p>
                        <p>Il devra—et c'est par là qu'ils concluent — empêcher le recommencement de
                            faits et d'événements pareils à ceux qui se sont produits.</p>
                        <p>MM. Mérignliac et Lémonon comptent beaucoup, pour atteindre ce Lut si
                            souhaitable, sur l'organisation de la Société des Nations qu'ils veulent
                            rendre pratique, viable et agissante eu lui conférant ce qui lui manque
                            : la force de sanction.</p>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>Le droit pénal international et sa mise en œuvre en temps de paix et en
                            temps de guerre, par Maurice TRAVERS, avocat à la Cour d'appel de PARIS,
                            docteur en droit, lauréat de l'INSTITUT, tome 111. —Miseenœuvre delà loi
                            pénale, actes ii accomplir sur le territoire, actes accomplis à
                            l'étranger en exécution d'une loi pénale étrangère, poursuites et
                            décisions répressives étrangères. Librairie de la Société du Recueil
                            SIREY, 1921.</p>
                        <p>L'impression du traité de droit pénal de M. Maurice Travers se poursuit
                            avec la plus grande rapidité. Nous avons rendu compte des deux</p>
                        <pb n="206" rendition="COMPTES RENDUS D'OUVRAGES."/>
                        <p>précédents volumes où l'auteur déterminait minutieusement les règles
                            générales de compétence des lois répressives avec les exceptions
                            qu'elles comportent. C'est l'étude "de la mise en œuvre de la loi pénale
                            que l'auteur aborde dans son troisième tome, sous le triple aspect de la
                            recherche de lu juridiction compétente, de la procédure à suivre pour 1
                            instruction des instances, et enfin des moyens d'assurer l'effet des
                            décisions pénales par le concours des autorités des divers pays.</p>
                        <p>I. En matière de juridiction compétente. M. Travers voit dans Fin ion de
                            la compétence législative et de la compétence judiciaire un principe
                            essentiel. C'est ainsi par exemple qu'en cas d'envahissement du
                            territoire, les juridictions locales conservent le droit d'appliquer la
                            loi édictée par le pouvoir qui les a instituées. Mais ce principe
                            comporte des tempéraments en cas de délit commis hors du territoire
                            français; où la juridiction répressive française est obligée de Unir
                            compte des lois pénales étrangères.</p>
                        <p>II. Si les autorités locales sont libres de procéder à toutes
                            arrestations et mesures d'instructions, que d'exceptions cependant
                            minutieusement examinées par M. Travers (pays de juridiction, venue
                            involontaire sur le territoire, agents diplomatiques, navires et
                            aéronefs étrangers, etc.). Pour la procédure même, il y a les immunités
                            diplomatiques, le cas des individus habitant les pays étrangers, les
                            tribunaux consulaires. Mais peu importent la nationalité des inculpés,
                            le lieu du délit, les problèmes de droit international soulevés dans une
                            série d'hypothèques (pénalités à appliquer, réhabilitation, casier
                            judiciaire, contrainte par corps, révision, -indemnités à accorder en
                            cas d'erreur ou d'abus dans les poursuites ou condamnations, etc.).</p>
                        <p>Dans la dernière partie du volume, M. Travers démontre péremptoirement
                            que, d'après la jurisprudence française, et contrairement à l'opinion
                            courante dans la doctrine, les jugements répressifs étrangers sont
                            susceptibles d'avoir certains effets en France à certains points de vue
                            méthodiquement passés en revue : impossibilité de nouvelles poursuites,
                            exécution de certaines pénalités, inscription au casier judiciaire,
                            déchéances et incapacités, non cumul des peines, récidive, relégalion.
                            sursis, revision, exécution de condamnation à des dommages-intérêts,
                            recouvrement des dépens, autorité de la chose jugée.</p>
                        <p>Le troisième volume de M. Travers ne peut manquer de rencontrer auprès
                            des lecteurs le même succès que les précédents.</p>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>MATURE, objet et portée &lt;/&lt;v rri/les île droit international privé,
                            leur place dans la législation, par Pierre ARMINJON, juge aux tribunaux
                            mixtes d'Egypte. — (Extrait de la lievite de droit international privé
                            et de droit pénal international.)</p>
                        <p>De toutes les branches de la science juridique, le droit
                            international</p>
                        <pb n="207" rendition="COMPTES RENDUS D'OUVIUGF.S.
■207"/>
                        <p>privé est peut-être celle qui a réalisé le plus de progrès depuis une
                            trentaine d'années. Toutefois on reste encore très mal fixé sur la
                            sphère d'application do ce droit.</p>
                        <p>Avec une science profonde et une nouveauté de vues appelée à transforrner
                            radicalement les méthodes actuelles, M. Arminjon établit que ce champ
                            d'application est en un sens plus restreint et en un autre plus étendu
                            que celui qui,lui est habituellement assigné.</p>
                        <p>Tout d'abord le droit international privé doit être allégé d'un nombre
                            considérable de questions qui n'impliquent en aucune façon concours de
                            législation ou de compétence et qui relèvent exclusivement de la loi ou
                            de la juridiction du système juridique dans le ressort desquelles elles
                            se posent.</p>
                        <p>D'autre part, il ne se borne pas aux questions qui impliquent concours de
                            compétences législatives ou juridictionnelles des États ou même plus
                            largement de leurs divisions territoriales qui jouissent d'une certaine
                            autonomie, il s'applique encore aux difficultés qui résultent du choix à
                            faire entre les législations, les coutumes, les juridictions de systèmes
                            juridiques territoriaux ou personnels constituées ou non en État.</p>
                        <p>Grâce à cette extension d'une discipline dont ce domaine avait été
                            délimité trop étroitement, de nombreuses questions jusqu'ici non
                            aperçues peuvent recevoir mn exacte et juste application.</p>
                        <p>M. Arminjon démontre, et c'est là la grande originalité de sa thèse, que
                            les exceptions que subissent les règles du droit international privé se
                            justifient en réalité, non par la nécessitée maintenir l'ordre public ou
                            social de l'KTAT, mais par l'idée d'obtenir une solution juste et utile,
                            idée qui est le seul fondement de cette discipline.</p>
                    </div>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DE LA LANGUE ANGLAISE.</head>
                    <div type="item">
                        <p>Le gouvernement des juges et la lutte contre la législation sociale aux
                            Ètnts-L'nis. L'expérience américaine du contrôle judiciaire de la
                            constitulionnalité des lois, par Ed. LAMBERT, professeur de législation
                            comparée a l'Université de LYON, PARIS, Giard et CIE, 1921.</p>
                        <p>C'est principalement à l'intention de ceux qui veulent qu'en France comme
                            en AMÉRIQUE, les tribunaux soient juges de la constitutiounalité des
                            lois que l'éminent professeur de Lyon a écrit cette brochure. Avec sa
                            maîtrise coutumière, il nous montre comment le principe de la séparation
                            des pouvoirs aboutit; fatalement à une rupture d'équilibre entre eux;
                            mais, tandis qu'en Angleterre et en FRANCE, le pouvoir législatif l'a
                            emporté par le gouvernement parlementaire, aux Etats-Unis c'est le
                            judiciaire qui a soumis les deux autres à son contrôle et établi un
                            régime de 'gouvernement par les juges. D'un minutieux dépouil<pb n="208" rendition="COMPTES RENDIS D'OUVRAGES."/>lement d'articles de revues américaines, et d'une savante critique des
                            espèces judiciaires, M. Lambert dégage l'évolution de la Cour suprême
                            des États-Unis devenue peu à peu une seconde Chambre conservatrice.</p>
                        <p>Surtout en matière de législation sociale, le tribunal, par les puissants
                            instruments dont il dispose (due process clauses, jugement de la
                            constitutionnalité et de l'opportunité des lois), a exercé une
                            opposition acharnée et ce, malgré la résistance des dissents
                            constitutionnels, malgré les tentatives de révocation des juges par le
                            suffrage universel, malgré l'appel au peuple contre les jugements
                            d'inconstitutionnalité, soit en contrôlant la constitutionnalité, soit
                            par l'interprétation du statut, la Cour est arrivée k abroger certaines
                            lois a peu près entièrement.</p>
                        <p>Il en résulte, entre le vole de la loi etla déclaration
                            d'inconstitutionnalilé, une période d'indécision et d'incertitude très
                            regrettable.</p>
                        <p>Vainement on a essayé de pallier aux inconvénients de ce système,</p>
                        <p>M. Lambert ne croit guère à l'efficacité des moyens employés, l-a loi
                            américaine (statule) a n'est qu'une expression toujours incomplète c\
                            souvent infidèle ou mensongère des réalités juridiques ».</p>
                        <p>« Les entreprises de documentation juridique ont trop cru a la toute
                            puissance de la législation écrite; celle-ci ne suffit pas. L'heure est
                            venue où la législation comparée jdoit foire place à la jurisprudence
                            comparative ». On ne saurait mieux dire et M. Lambert peut être certain
                            que ses idées et ses recommandations seront accueillies avec une faveur
                            particulière à la Société de Législation comparée. Il faut à ceux qui
                            s'adonnent à l'étude du droit comparé, aux « comparantes » une
                            documentation plus variée, des collections de décisions. Souhaitons donc
                            avec l'auteur de voir, en dépit de la cherté des livres, nos
                            bibliothèques mieux dotées de recueils de législation et de
                            jurisprudence américaines. Il y a là un premier stade à franchir, avant
                            lequel les études de jurisprudence comparative ne sont guère
                            possibles.</p>
                        <byline>P. G.</byline>
                    </div>
                </div>
            </div>
            <fw place="end">L'Éditeur-Gérant : F. PICHON.<lb/>87 188. Imp. Lahurk.</fw>
        </body>
    </text>
</TEI>
