<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2019-03-28">March 28, 2019</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Available facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/bulslecmp12&amp;i=1"
                        >Hein</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164660">Hathi Trust
                        (Indiana)</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/hvd.32044097749675">Hathi Trust
                        (Harvard)</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/osu.32437010822480">Hathi Trust (Ohio
                        State)</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/uiug.30112020456163">Hathi Trust
                        (Illinois)</ref></note>
                <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k111000p"
                    >Gallica</ref></note>
                <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k414856m"
                    >Gallica</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://hdl.handle.net/2027/hvd.32044097749675"><title>Bulletin de
                            la Société de législation comparée.,
                        t.14/15(1883/1884).</title></ref>
                    <date when="1883-06-01">June 1883</date>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 12</biblScope>
                    <biblScope unit="issue">No. 6</biblScope>
                    <biblScope unit="page">000-000</biblScope>
                    <extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent></bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="frontMatter">
                <p>N° 6. — Juin 1883.</p>
                <p>BULLETIN</p>
                <p>DE LA SOCIÉTÉ</p>
                <p>M LÉGISLATION COMPARÉE twtt</p>
            </div>
            <div type="tableOfContents">
                <head>SOMMAIRE.</head>
                <p>Membres nouveaux. — Ouvrages offerts à la Société. — Notice sur les lois de
                    MADAGASCAR, par M. L. Crémazy. — Notice par M. Bbauchet sur le projet de loi
                    russe sur le change. — Communication de M. V. Brants sur la forme nouvelle
                    donnée au budget du royaume de Belgique pour 1884. — Note de M. Randa sur
                    l'organisation récente de l'université de Prague. — Étude sur l'émancipation
                    contractuelle de la femme, en ANGLETERRE, par M. Th. Barclay.</p>
                <p>Réunion des sections. — Section de la langue anglaise. — Section des langues du
                    Nord. — Section des langues du Midi et de l'Orient.</p>
                <p>Chronique législative. — Parlement anglais. — Chambres portugaises.</p>
                <p>Comptes -rendus d'ouvrages. — Jahrbuch fur GESETZGEBUNG, etc., édité par M.
                    Schmoller; M. de Riedmatten. — Lehrbuch des OEsterreichischen STAATSRECHTS, par
                    M. Ulbrich; M. F.-R. Dareste. — Der CEsterreichische CIVILSTAATSDIENST, par M.
                    Blonski; M. Preux. — Pravo (Le Droit); M. Preux. — Archivio giuridico; M.
                    FÉRAUD-Giraud. — Trattato di diritto internazionale (vol. Ie'), par M.
                    Pierantoni; M. de Montluc. — Traité du contrat pécuniaire de mariage et des
                    droits respectifs des époux quant aux biens, par M. de Folleville; M. Alpy.
                    —Ordre et instruction judiciaires, par Pierre AYRAULT, précédé d'une étude par
                    M. Jeanvrot; M. F. Daquin. — La Propriété industrielle dans les colonies
                    françaises; la Propriété littéraire et artistique dans les colonies françaises,
                    par M. Sauvel; M. F. Daguin. — Précis de droit international (vol. 1"), par M.
                    Bard ; M. Robiquet. — Code civil du canton de Vaud; coup d'oeil sur l'état de la
                    législation civile du canton de Vaud en 1882, par MM. Bippert et Bornand; M.
                    Fauchiixe. — Manuel pratique du capitaine de navire au point de vue légal, par
                    M. Paulmier; M. H. de Villefosse. — Traité de la Société d'acquêts, par MM.
                    Tessier et Deloynes; M. J. Challamel. —</p>
                <fw place="bottom">XIV. 29</fw>
                <pb n="422"/>
                <p>Femme mariée sous le régime dotal, par M. Deloynes; M. J. Challamel. -</p>
                <p>Annuaire de l'Institut de droit international; M. Louichk-DBSFONTAWBS.</p>
            </div>
            <div type="section" feature="membres">
                <p>Liste des membres nouveaux admis par le Conseil de direction dans sa séance du 30
                    avril 1883:</p>
                <p>MM. BEHREND, professeur de droit à l'université de Greifswald (Prasse).</p>
                <p>BONHASSIEUX, archiviste aux Archives nationales, 22, rue d'ASSAS, à Paris.</p>
                <p>Boche (Henri), avocat, archiviste aux Archives nationales, 58, rue JACOB, à
                    Paris.</p>
                <p>Lallemand (L.), avocat, lauréat de l'INSTITUT, membre de la Société d'économie
                    politique, 5, rue des Beaux-ARTS, à Paris.</p>
                <p>Pdech (Louis), avocat à la cour d'appel, secrétaire de la rédaction du Recueil de
                    Sirey et du Journal du palais, 40, rue des ÉCOLES, à Paris.</p>
                <p>SALEILLES, docteur en droit, avocat à la Cour d'appel, 10, rue CASSETTE, à
                    Paris.</p>
                <p>Siebold (Henri de), secrétaire de la légation d'Autriche-HONGRIE, à Tokio
                    (Japon).</p>
                <p>Vieira-Mohteiro (Francisco de), licencié en droit, secrétaire de la légation du
                    BRÉSIL, 66, rue de LISBONNE, à Paris.</p>
            </div>
            <div type="item" feature="bibliographie">
                <p>Liste des ouvrages offerts à la Société de législation comparée:</p>
                <p>Memoria dilucidando un tetna de seguros sobre la vida; brochure offerte par
                    l'auteur, M. Juan Antonio Sorribas y Zaïdin.</p>
                <p>Legge sulla proprieta territoriale (Loi sur la propriété territoriale en Égypte);
                    brochure offerte par M. Vidal-BEY, directeur de l'école de droit du Caire.</p>
                <p>Legge sulla Mukabala; brochure offerte par M. Vidal-Bey.</p>
                <p>Manuale illustrativo delV ordinamento notarile in Auslria; volume offert par
                    l'auteur, M. le D' Vladimiro Pappafava.</p>
                <p>Le DROIT, gazette des tribunaux égyptiens et supplément du droit; 2 volumes
                    offerts par M. Vidal-Bey.</p>
                <p>Précis du droit international (droit pénal et privé); volume offert par l'auteur,
                    M. Alphonse BARD, substitut au tribunal de la Seine.</p>
                <p>EPMHNEIA TOT EAAHNIKOr EMHOPIKOr AIKAIOr (t. III); volume offert par l'auteur, M.
                    RHALLY, professeur à l'université d'Athènes.</p>
                <p>Handbuch des Slrafprozesses (Manuel de procédure pénale) (t. I"); </p>
                <pb n="423"/>
                <p>volume offert par l'auteur, M. J. GLASER, procureur général à la cour suprême de
                    Vienne.</p>
                <p>Amendement dans le but d'accorder des réparations civiles et morales en cœ&gt;
                    d'ordonnance de non-lieu et d'acquittement; brochure offerte par l'auteur, M.
                    Paul COULET, avocat.</p>
                <p>Seguros maritimos e leivestres; volume offert par l'auteur, M. J. de Silva COSTA,
                    avocat à Rio-de-Janeiro.</p>
                <p>Des abornements généraux conventionnels ou judiciaires; volume offert par
                    l'auteur, M. Decave.</p>
                <p>Quelques mots 9ur la famille primitive (conférence faite à Bordeaux); brochure
                    offerte par l'auteur, M. Léon DUGUIT, agrégé à la faculté de droit de
                    Bordeaux.</p>
                <p>DAPAPTHMATÛN Eaahnikûn kqaikqn( 1881-1882). Lois grecques de 1881 et 1882,
                    recueillies par M. RHALLY, professeur de droit à l'université d'Athènes; 2
                    volumes offerts par l'auteur.</p>
                <p>Traité théorique et pratique de (extradition; ouvrage offert par l'auteur, M.
                    Paul Bernard.</p>
                <p>Principios de derecho internacional privado; volume offert par l'auteur, M.
                    Torres CAMPOS, docteur en droit, membre de l'académie de jurisprudence et de
                    législation de Madrid.</p>
                <p>Le juge d'instruction et le ministère public dans le nouveau Code d'instruction
                    criminelle; brochure offerte par l'auteur, M. Albert DESJARILINS, professeur à
                    la faculté de droit de Paris.</p>
                <p>Der Entwurf eines Strafgeselzbuches fur Russland; brochure offerte par l'auteur,
                    M. S. MAYER, professeur de droit à l'université de Vienne.</p>
                <p>Nos rapports politiques; brochure offerte par l'auteur, M. Raganeau.</p>
                <p>Projet de loi contenant le budget général du royaume de Belgique pour l'exercice
                    1884; volume oifert par M. Victor BRANTS, professeur à l'université catholique
                    de Louvain.</p>
            </div>
            <div type="item">
                <p>Notice sur les lois de MADAGASCAR, par M. Laurent CRÉMAZY, conseiller à la Cour
                    d'appel de la Réunion.</p>
                <p>Nous devons à l'obligeance d'un résident français établi à Madagascar 1' envoi
                    d'un document de nature à s'imposer à l'attention, ne fût-ce que par l'attrait
                    de l'actualité ou de !a curiosité. C'est le texte des «Lois du gouvernement» que
                    la reine des HOVAS, Ranavalo II, publiait à TANANARIVE, sur la place d'ANDOLAHO,
                    le 29 mars 1881, et dont deux Européens MM. A. Tacchi et Laisné de la Cou- </p>
                <pb n="424"/>
                <p>ronne, versés dans la connaissance de la langue malgache, ont eu la louable
                    pensée d'entreprendre la traduction en français. Qu'ils veuillent bien accepter
                    ici, à l'occasion de ce service rendu à la science, l'expression publique des
                    remerciements de tous ceux qu'intéresse l'étude de la législation comparée.</p>
                <p>Ce GODE, intitulé Lois du royaume de MADAGASCAR, comprend 305 articles et se
                    subdivise en trois parties. Il est précédé et suivi de proclamations rédigées,
                    dans le goût oriental, par la reine qui, paraît-il, « ne trompe pas » et qui est
                    le « défenseur des lois de son pays ». Dans son langage hyperbolique, la
                    Manjalta va jusqu'à dire à ses sujets hovas : « Soyez sages, et prenez garde, ô
                    mon peuple! « afin d'assurer votre prospérité etle bien de mon royaume.... Mon «
                    royaume s'appuie sur Dieu.... Je suis la protectrice de vos fem- « mes, de vos
                    enfants et de vos biens.... Je ne fais pas seule les « lois, mais vous et moi
                    les faisons. » — Et l'équité qui l'anime est telle que, dans la liste des
                    souverains qui ont régné sur les HOVAS, elle oublie à dessein le nom de
                    l'infortuné Radama II, qui a péri victime de sa sympathie pour les FRANÇAIS,
                    auxquels il avait généreusement fait de vastes concessions territoriales!</p>
                <p>Il eût, sans doute, été plus méthodique d'insérer, en guise de préface de ce Gode
                    et comme dispositions préliminaires, quatre articles qui, par leur généralité,
                    ne sont pas à leur place à la fin de la 2* partie. Ils sont conçus en ces
                    termes:</p>
                <p>Art. 262. — « Dans le cas où un Malgache transgresserait les con- « ditions des
                    traités (i) consentis par le gouvernement de Mada- « gascaravec les
                    gouvernements des puissances amies, il sera jugé « selon les lois de Madagascar.
                    »</p>
                <p>Art. 263. — « Les lois et coutumes antérieures continueront à a avoir leur valeur
                    et à être en vigueur alors même qu'elles ne sont « pas reproduites ici. »</p>
                <p>Art. 264. — « Les religions sont libres, car les hommes sont les « créatures de
                    Dieu. »</p>
                <p>Art. 265.— « Il est permis de correspondre avec RAINILAIARIVONY, « premier
                    ministre et commandant en chef, soit pour lui faire « part de toute affaire,
                    soit pour le féliciter. »</p>
                <note place="bottom">(1) Traités de paix, d'amitié et de commerce conclus par le
                    gouvernement nova : 1» le 27 juin 1865 avec l'Angleterre; 2* le 8 août 1863 avec
                    la France. </note>
                <pb n="425"/>
                <p>PREMIÈRE PARTIE</p>
                <p>LOIS CONCERNANT TOUT LE PEUPLE</p>
                <p>L'art. 1" énumère les douze grands crimes emportant la peine capitale et la
                    confiscation des biens, en quelques mains qu'ils passent.</p>
                <p>Au nombre de ces crimes, la loi range : la préparation de poisons dans le but de
                    donner la mort à la reine — l'excitation du peuple à la rébellion — le fait de
                    calomnier le gouvernement de la reine avec intention de provoquer la révolte—
                    l'homicide volontaire.</p>
                <p>L'art. 2, dans un esprit de sévérité que réprouvent nos mœurs, nous révèle les
                    sentiments d'inhumanité du législateur hova: « La a femme et les enfants d'un
                    rebelle, dès qu'ils ont eu connaissance « du crime de leur mari ou de leur père,
                    sont tenus de le dénoncer, « à défaut de quoi, ils seront condamnés aux fers à
                    perpétuité. »</p>
                <p>Les Meurtres font l'objet des articles 4 à 6 et sont suivis d'une disposition
                    ainsi conçue : « Tout individu qui manquera de res- « pect à la Reine subira une
                    amende de 20 piastres (1), et paiera « 30 piastres à la reine; à défaut de
                    paiement, il sera condamné à « 5 ans de fers. »</p>
                <p>Sous la rubrique Crimes passibles de dix ans de fers et au-dessus (art. 8-21) on
                    lit, non sans étonnement, des dispositions pénales qui nous donnent une
                    singulière idée de la façon dont le gouvernement hova entend le progrès et la
                    civilisation à Madagascar.</p>
                <p>Et pourtant la REINE, dans sa proclamation, proteste de son vif désir de u faire
                    tout ce qui serait pour le bien de son royaume, en- « richir la terre, donner la
                    sécurité aux biens du peuple ». On peut prédire la fin prochaine d'une société
                    qui, par haine de l'étranger et en vue de mieux asseoir sa domination sur des
                    peuplades inoflensives, ose édicter et tolère dans ses lois des pénalités dans
                    le genre et de la rigueur de celles qui suivent:</p>
                <p>Art. 9. — « Quiconque fouillera l'or, l'argent ou les diamants, ■ ou frappera de
                    la monnaie, subira une condamnation de 20 ans « de fers. »</p>
                <p>Art. 10. — « La fouille des minerais d'or, d'argent, de cuivre, de</p>
                <note place="bottom">(1) La piastre, dans toute l'étendue de l'Ile de MADAGASCAR,
                    est la pièce française en argent de 5 francs. Elle s'appelle parafa ou farantsa.
                    100 centiinus valent une piastre. </note>
                <pb n="426"/>
                <p>« fer, de plomb, des pierres précieuses, des diamants, du charbon a de terre,
                    etc., est interdite tant sur les terres prisesà bail que sur « celles qui ne le
                    sont pas. Ceux qui contreviendront à cette loi sea ront condamnés à 20 ans de
                    fers. »</p>
                <p>Sans la funeste présence des HOVAS, conseillés par d'implacables rivaux,
                    MADAGASCAR, où la nature a prodigué des richesses minières incalculables,
                    deviendrait rapidement, sous l'impulsion énergique de l'élément civil, la plus
                    florissante de nos colonies et nous dédommagerait, avec la Cochinchine et le
                    TONKIN, de la perte de l'Inde 1</p>
                <p>A l'époque où nous sommes,en plein XIX' siècle, dans ce siècle du fer, de la
                    vapeur et de l'électricité, des gisements houillers restent inexploités au
                    centre de la mer des INDES, de par l'ordre de la reine des Hovas ! C'est à n'y
                    pas croire.</p>
                <p>La matière des Vols est réglée dans les art. 22 à 38. Tout vol de fruits ou
                    légumes pendants par branches ou racines sera puni de 8 jours de prison et la
                    valeur de l'objet volé sera payée au propriétaire. Ce vol ne sera considéré
                    comme délit qu'autant que le voleur aura emporté les objets volés; mais s'il
                    s'est contenté de rassasier sa faim sur les lieux, il n'encourt aucune peine
                    (art. 33).</p>
                <p>Art. 37. — « Quiconque détournera les droits régaliens et d'au- « baine revenant
                    à la REINE, c'est-à-dire la dîme sur les récoltes de « riz, les Biens de ceux
                    décédés sans héritiers et la cuisse de cha- « que bœuf tué, subira une peine de
                    deux ans de fers.» —La même peine est infligée à quiconque détournera les droits
                    d'allégeance payés à la Reine (art. 38).</p>
                <p>Les art. 39 à 49 sont relatifs à l'Esclavage qui, on le sait, continue à
                    subsister sur la terre malgache. Les esclaves de la province d'Emirne ne peuvent
                    être amenés sur la côte pour y être vendus (art. 40). — Le commerce des esclaves
                    est interdit : le propriétaire seul a le droit de vendre les siens (art. 45). —
                    L'art. 46 porte: « Toute acquisition d'esclave oblige l'acheteur à le conserver
                    cher « lui pour l'occuper à ses travaux personnels; si l'acquisition avait «
                    pour but de le revendre, il subirait une amende de dix bœufs et « de dix
                    piastres, car se serait alors une spéculation sur des êtres « humains, et de
                    peur que cela ne vous fasse perdre vos esclaves, « prenez garde, 6 mon peuple !
                    » — Pour toute vente d'esclaves, le vendeur et l'acquéreur doivent en faire la
                    déclaration, qui sera enregistrée sur les livres de l'Etat (art. 47).</p>
                <p>Les rédacteurs du Code hova abordent, sans autre transition, le chapitre du
                    Mariage (art. 50-63). La bigamie est défendue; quiconque aura plusieurs femmes
                    sera condamné à une amende de dix bœufs et de dix piastres (50 fr.) et, en cas
                    de non-paiement, à </p>
                <pb n="427"/>
                <p>on emprisonnement h raison de douze centièmes 1/2 par jour jusqu'à entière
                    libération (art. 50). — Aucun mariage ne pourra être contracté qu'avec le plein
                    consentement des futurs époux;</p>
                <p> tout mariage dit de convenance ne peut être obligatoire contre la volonté des
                    parties (art. 51). — L'art. 52 autorise le mariage entre beaux-frères et
                    belles-sœurs. — Tout mariage doit être inscrit sur les livres de l'état civil,
                    sinon il est réputé nul et les contractants vivant en concubinage (art. 53). —
                    Aux termes de l'art. 56, le divorce est interdit; cependant, dans les cas
                    graves, l'époux qui demandera le divorce pourra porter plainte à l'autorité. Les
                    époux qui se sépareraient sans en donner avis à l'autorité seraient condamnés à
                    une amende de 50 piastres (250 fr.) payable un tiers par l'épouse, et deux tiers
                    par le mari; à défaut de paiement, ils subiront l'emprisonnement à raison de 12
                    centièmes 1/2 par jour jusqu'à paiement de l'amende, et le mariage continuera à
                    avoir toute lorce légale.</p>
                <p>Art. 58 : « Quiconque prend la femme d'autrui en concubinage « est passible d'une
                    amende de 100 piastres (500 fr.), dont un tiers &lt;i sera payé par la femme et
                    les deux tiers par le délinquant; à défaut « de paiement, un an de fers.
                    Quiconque prendra la femme d'un «hommeparti en guerre, les deux —l'homme et la
                    femme — « seront mis aux fers à perpétuité et tous leurs biens confisqués, a
                    Dans les trois grandes classes de la noblesse, les mariages ne pourront être
                    contractés qu'entre conjoints de même classe (art. 59).</p>
                <p>Le législateur s'occupe, dans les art. 64 à 66, des A vortements; puis, dans les
                    art. 67 et 68 de la Lèpre et de la VARIOLE, pour interdire toute communication
                    avec les personnes contaminées et pour faire interner les varioleux dans un
                    hôpital construit aux frais du trésor dans chaque district.</p>
                <p>Le code hova est un assemblage des plus bizarres. On ne se serait certes pas
                    attendu à ce qu'il réglementât, aussitôt après, les matières suivantes : la
                    Boucherie (art. 69-73) ; les Poids et mesures (art. 74-79) ; le Méridien ou «
                    l'heure acceptée par le gouverne- « ment, que détermine l'horloge du palais de
                    la Reine » à Tananarive (art. 80); la grande et la petite voirie (art.
                    81-84).</p>
                <p>ARRIVONS, sans plus larder, à l'analyse d'un chapitre de la plus grande
                    importance: Ventes et baux de terrains (art. 85-91). ICI, il faut citer
                    textuellement. L'art. 85 dispose en ces termes:</p>
                <p> « Les terres malgaches ne peuvent être vendues ni données en « échange d'une
                    valeur quelconque aux étrangers, ni à qui que ce t soit, excepté entre les
                    sujets malgaches; celui qui les vendrait « ou qui les donnerait en échange d'une
                    valeur quelconque aux </p>
                <pb n="428"/>
                <p>o étrangers, serait condamné aux fers à perpétuité. Le prix de la « vente ne
                    pourrait pas être réclamé, et la terre retournerait au « gouvernement. » Voilà
                    cet article 85, autour duquel s'est fait, à juste raison, tant de bruit! C'est
                    la négation la plus flagrante, la plus audacieuse de l'article 4 du traité
                    d'amitié du 8 août 1868, qui statue comme suit : « Les FRANÇAIS, à MADAGASCAR,
                    jouiront d'une « complète protection pour leurs personnes et leurs propriétés. «
                    Ils pourront, comme les sujets de la nation la plus favorisée, et « en se
                    conformant aux lois et aux règlements du pays, s'établir « partout où ils
                    jugeront convenable, prendre à bail, acquérir toute « espèces de biens meubles
                    et immeubles et se livrer à toutes les « opérations commerciales et
                    industrielles qui ne sont pas intero dites par la législation intérieure. Ils
                    pourront prendre à leur « service tout malgache qui ne sera ni esclave, ni
                    soldat Les « baux, les contrats d'engagements de travailleurs seront passés «
                    par des actes authentiques, devant le consul de France et les « magistrats du
                    pays. » (1).</p>
                <p>L'art. 85 est donc destiné à disparaître devant les revendications légitimes de
                    la FRANCE, contre laquelle— seule parmi les nations européennes qui fréquentent
                    Madagascar — sont tournées les défiances, les intrigues et la duplicité des
                    Hovas.</p>
                <p>Art. 86: « A peine de nullité, tous actes donnant à bail des « terres devront
                    être soumis aux autorités pour être certifiés, rece- « voir le sceau du
                    gouvernement et être copiés dans les livres. »</p>
                <p>Art. 89: « Les baux paieront au gouvernement cinq piastres « (25 fr.) pour cent.
                    »</p>
                <p>Art. 90 : « Celui qui consentira un bail secrètement, sans &lt;( se conformer aux
                    prescriptions de l'article 86 subira 20 ans de « fers; toute somme versée
                    appartiendra au gouvernement et le « bail sera nul. »</p>
                <p>Art. 91 : « Les grandes forêts et les terres non occupées appar- « tiennent au
                    gouvernement. Personne ne peut les donner à bail « ou les vendre, sans la
                    permission du gouvernement. Les contrece venant seront passibles de vingt ans de
                    fers. »</p>
                <p>Les Baux de maisons sont permis (art. 92-100). Le bailleur et le preneur doivent
                    se rendre auprès du gouvernement pour l'enregistrement des conditions du bail
                    (art. 92). Les loyers des maisons paieront 12 et demi p. 100 par mois au
                    gouvernement (art. 93).</p>
                <p>Les art. 101 à 106 sont consacrés aux Forêts. Malgré la pénalité,</p>
                <note place="bottom">(1) L'art. 5 du traité anglo-malgache du 27 juin 1865.contient
                    des stipulations en termes a peu près identiques. </note>
                <pb n="429"/>
                <p>à coup sûr illusoire (10 ans de fers), l'incendie des forêts se pratique sur la
                    plus large échelle à Madagascar. Pour ensemencer un champ de riz de la valeur de
                    23 à 30 piastres (125 à ISO fr.), chaque Malgache brûle par an pour plus de 500
                    piastres (2500 fr.) de bois ! Et cette dévastation s'exerce sur les plus beaux
                    bois de menuiserie : l'ébène, le palissandre, le bois de rose, l'andromène,
                    etc.</p>
                <p>Un chapitre entier concerne le peuple libre (art. 107-127). Les hommes libres ne
                    pourront plus être mis en esclavage. — Toute naissance et tout décès doivent
                    être inscrits, dans la huitaine, sur 1er registres de l'état civil. — La dette
                    réciproque d'aliments est prescrite entre pères et mères et leurs enfants (art.
                    110 et 111). — Tout esclave qui prétendrait être homme libre sera restitué à son
                    propriétaire (art. 115).</p>
                <p>Propriété (art. 128-133). — Tout terrain sur lequel se trouve un tombeau de
                    famille ne peut être aliéné qu'avec l'assentiment de tous les cohéritiers (art.
                    128). —Dans tout incendie détruisant cinq maisons et au-dessus, il sera payé à
                    la Reine 3 piastres (15 fr.) et le propriétaire de la première maison incendiée
                    sera tenu de donner an bœuf comme sacrifice d'expiation (art. 129).</p>
                <p>L'art. 130 punit les propriétaire dont les animaux entrent sur le terrain
                    d'aulrui ; l'art. 131, ceux qui placent des bœufs dans les parcs d'autrui sans
                    l'autorisation du propriétaire ; l'art. 133, toute tromperie sur la qualité des
                    marchandises vendues.</p>
                <p>Les condamnés (art. 134-142). — Les condamnés aux fers et à l'emprisonnement et
                    ceux qui subissent la prison préventive devront régulièrement recevoir leur
                    nourriture et, s'ils n'ont ni amis ni parents pour y parvenir, le gouvernement y
                    pourvoira lui-même (art. 134). — Art. 137 : « Le gardien d'un condamné aux fers
                    ou à « l'emprisonnement qui se serait évadé subira la même peine que « le
                    prisonnier évadé jusqu'à ce que celui-ci soit repris. »</p>
                <p>Des perturbateurs. — Les art. 143 à 148 défendent de répandre de faux bruits
                    relatifs aux actes du gouvernement; de faire au gouvernement de faux rapports
                    concernant le peuple; d'écrire des immoralités ou de publier des gravures
                    obscènes; de tenir des réunions ayant pour but de troubler la paix publique ou
                    de faire des protestations bruyantes contre les actes du gouvernement ; de
                    diffamer par journaux ou libelles. La sanction pénale de ces divers délits de la
                    presse et de la parole varie entre une amende de dix bœufs et de dix piastres et
                    une condamnation à l'emprisonnement d'un mois à trois mois. SEUL, le fait
                    d'écrire des brochures, lettres, livres ou journaux provoquant la révolte ou
                    médisant du gou- </p>
                <pb n="430"/>
                <p>vernement, entraîne une amende de 190 piastres (500 fr.) et le paiement d'une
                    somme de 20 piastres (100 fr.) à titre de dommages-intérêts (art. 145).</p>
                <p>L'argent (art. 160 162). — L'intérêt légal pour prêt d'argent ne doit pas excéder
                    2 centièmes (0 fr. 10) par piastre, ou 20 centièmes (1 fr.) par 10 piastres, ou
                    2 piastres (10 fr.) pour cent par mois. Les conditions du prêt sont enregistrées
                    sur les livres du gouvernement et la douzième partie de l'intérêt reste acquise
                    par l'Etat. En cas de stipulation d'intérêts à un taux plus élevé, la pénalité
                    consiste en une amende de 5 bœufs et de 5 piastres (25 fr.) et la somme prêtée
                    est confisquée au profit de l'Etat (art. 161).</p>
                <p>Police (art. 163-173). — L'agent de police est chargé d'arrôter tout individu en
                    état de vagabondage, les voleurs de profession, les malfaiteurs et aussi les
                    propriétaires des maisons dans lesquelles se réuniraient ces derniers (art.
                    163). — Art. 171 : « Tout a soldat pris en flagrant délit de transgression des
                    lois peut être « arrêté et remis entre les mains de la police. »</p>
                <p>Les médicaments (art. 174-181). — Ce titre concerne la police de la pharmacie et
                    la vente des poisons. L'art. 181 défend la culture du pavot à opium à
                    Madagascar. Quiconque ferait une plantation de ce genre, subirait une amende de
                    100 piastres (500 fr.) et la plantation serait détruite.</p>
                <p>Les ministres (art. 182-188) (1). — Il est expressément recommandé aux ministres
                    qui ont charge des livres de l'ÉTAT, d'y recevoir tous les actes de leurs
                    ministères et de les tenir a avec propreté, sans taches ni maculatures d'encre
                    ». Toute infraction à ces dispositions — ajoute l'art. 182 — « sera punie d'une
                    amende de cent piastres « (500 fr.); à défaut de paiement de cette amende, le
                    contrevenant « subira l'emprisonnement à raison de 12 centièmes 1/2 (Ofr. 62 c.)
                    « par jour, d — L'art. 186 punit d'une amende de cent piastres (500 fr.) tout
                    ministre qui prendrait ou recevrait quoi que ce fût,</p>
                <p>(1) Voici les noms des ministres de Ranavalo:</p>
                <p>1. Rainilaiarivony (premier ministre);</p>
                <p>2. RAINITSIMBAZAFY, 15e honneur (intérieur);</p>
                <p>3. RAVONINAHITRIMAIUVO, 15* honneur (affaires étrangères); — c'est le chef de
                    l'ambassade hova présentement en Europe.</p>
                <p>4. RAINILAMBO, 15' honneur (guerre);</p>
                <p>5. RALAITSIROFO, officier civil (justice);</p>
                <p>6. RAZANAKOMBANA, 15* honneur (ministre des lois);</p>
                <p>7. RAINIMIADANA, 14' honneur (industrie, commerce et agriculture);</p>
                <p>8. RAINIMAHAJERB, 14* honneur (finances);</p>
                <p>9. ANDRIAMANANIZAO, (instiuction publique). </p>
                <pb n="431"/>
                <p>en sus de son traitement, d'un particulier « ayant une affaire à ter- « miner ou
                    un procès à poursuivre ». La même amende est encourue par celui qui aurait
                    suborné le ministre, et l'objet donné serait confisqué. «A défaut de paiement,
                    les délinquants seraient em- « prisonnés à raison de 12 centièmes 1/2 par jour,
                    jusqu'à complète « libération. »</p>
                <p>DEUXIÈME PARTIE</p>
                <p>LOIS RELATIVES AUX PROCÈS ET AUX JUGEMENTS.</p>
                <p>Dans le chapitre Des juges (art. 189-212) et celui des Procès (art.</p>
                <p>213-261), les législateurs de Tananarive tracent un règlement incomplet
                    d'organisation judiciaire, en même temps qu'ils posent quelques principes de
                    procédure et de droit civil. La justice doit se rendre dans les locaux à ce
                    destinés, à peine de cent piastres (500fr.) d'amende contre le juge; à défaut de
                    paiement, il subira un emprisonnement à raison de 25 centièmes (1 fr. 25 c.) par
                    jour (art. 189). — Une redevance est due à l'État avant d'introduire en justice
                    toute action mobilière ou immobilière. Cette redevance est ainsi calculée (art.
                    193):</p>
                <p>Pour chaque esclave 33 centièmes (1 fr. 65 c.)</p>
                <p>Pour chaque bœuf 4 — (0 fr. 20 c.)</p>
                <p>Pour chaque piastre 2 — (0 fr. 10 c.)</p>
                <p>Pour chaque terrain concédé 4 — (0 fr. 20 c.)</p>
                <p>Dans tout procès, les deux parties doivent comparaître en personne devant le juge
                    (art. 261). — Celui qui gagne un procès civil est tenu de verser au
                    gouvernement, au prorata de la valeur du procès, 25 centièmes pour chaque 10
                    piastres; celui qui l'aura perdu paiera à l'État le cinquième de la valeur des
                    biens en litige, et ce, à titre de soumission à la sentence prononcée (art.
                    230). — Toute assignation en justice est faite avec la sagaie d'argent (1) ou
                    main de justice (art. 212).</p>
                <p>Dans toutes les affaires civiles, l'objet de la contestation est établi sur un
                    livre. Si le jugement statue sur chose étrangère au procès, le juge qui l'aura
                    rendu, encourra une amende de 10 bœufs et de 10 piastres; faute de paiement, il
                    subira l'emprisonnement à raison de 25 centièmes par jour jusqu'à libération
                    (art. 195).</p>
                <p>(]} Lance fabriquée par les Malgaches. </p>
                <pb n="432"/>
                <p>Le juge est passible d'une amende de 100 piastres — sous la même sanction — s'il
                    modifie dans son jugement les dispositions des parties (article 196). — 11
                    encourt d'autres pénalités dans une multitude de cas: emprisonnement de 10 jours
                    s'il fait connaître la substance de sa décision avant qu'elle soit rendue (art.
                    199); — amende de trois bœufs et de trois piastres, si, le jugement rendu, il
                    omet d'en remettre une copie, portant le sceau de l'ÉTAT, à chacune des parties
                    (art. 198); — amende de dix bœufs et de dix piastres s'il ne poursuit pas
                    activement la solution d'une affaire dont il est saisi (art. 202); —
                    condamnation à deux ans de fers s'il acquitte un coupable (art. 206), et à cinq
                    ans de la même peine si, par abus de pouvoir, il condamne un innocent (art.
                    207).</p>
                <p>S'il se trouve embarrassé au cours d'un procès porté devant lui, le juge a la
                    faculté de s'adjoindre un assesseur, après en avoir obtenu l'autorisation du
                    premier ministre. Mais un péril le menace: si c'est par favoritisme ou
                    pusillanimité qu'il use de ce moyen, il sera passible d'un amende de 100
                    piastres (art. 203). — Le juge peut accorder une remise de cause, à condition
                    que le dépôt de la redevance soit préalablement effectué (art. 256). — Il y a
                    lieu à reprise d'instance quand une partie vient à décéder au cours d'un procès
                    (art. 260).</p>
                <p>Les jugements sont mis à exécution par le ministère i'envoyés, porteurs d'un
                    écrit émané du juge et revêtu du sceau du gouvernement (art. 204). — L'appel est
                    autorisé en matière civile. Celui qui a succombé peut porter l'affaire devant
                    une juridiction supérieure, à la condition de déclarer au juge, par écrit, qu'il
                    a l'intention d'interjeter appel de son jugement. En cas de confirmation de la
                    sentence du premier juge, l'appelant est considéré comme l'ayant « calomnié »;
                    il sera condamné à payer la première amende prononcée contre lui, plus 50
                    piastres (250 fr.) à titre de nouvelle amende. Un second appel peut encore être
                    formé. Le jugement du premier juge est soumis à un autre tribunal, qui prononce
                    cette fois sans entendre l'appelant (art. 253).</p>
                <p>L'assistance judiciaire est instituée; elle est accordée à l'indigent qui est
                    dans l'impossibilité de débourser les frais d'un procès. Les avances en sont
                    faites par le gouvernement, qui se rembourse, en cas de gain, sur les biens
                    recouvrés; mais, en cas de perte, le plaideur doit travailler pour le compte de
                    l'État à raison de 12 centièmes 1/2 par jour jusqu'à concurrence des sommes qui
                    lui auraient été avancées (art. 252).</p>
                <p>S'il est prouvé qu'un accusé est en état de démence, toute poursuite cesse contre
                    lui; mais s'il simule la folie, il subira, de ce </p>
                <pb n="433"/>
                <p>chef, une amende de cinq bœufs et de cinq piastres (art. 258).</p>
                <p>La loi nova vise, dans l'article 219, le cas où une personne excite une autre à
                    employer la violence pour s'emparer d'un héritage; dans l'article 220, elle
                    réprime le faux témoignage; dans l'article 228, le refus de comparaître en
                    justice; dans l'article 254, le détournement d'actes judiciaires.</p>
                <p>Les dispositions qui sont plutôt du domaine du Code civil, peuvent ainsi se
                    grouper:</p>
                <p>Adoption et répudiation d'enfant. — La déclaration doit être inscrite sur les
                    livres du gouvernement, moyennant un droit d'enregistrement de 25 centièmes
                    (art. 229). A cette formalité s'ajoute, pour l'adoption, le paiement d'une pièce
                    d'argent non coupée (art. 236);</p>
                <p>Égalité des partages dans les successions entre tous les enfants du défunt (art.
                    234);</p>
                <p>Enfant prodigue. — Interdiction faite de lui prêter de l'argent ou d'acheter de
                    lui des biens appartenant au père (art. 239);</p>
                <p>Remboursement de prêts d'argent. — Les biens de l'emprunteur répondent de sa
                    dette (art. 241);</p>
                <p>Slellionat (art. 242);</p>
                <p>Résolution de la vente par le fait du vendeur (art. 245);</p>
                <p>Appropriation par le créancier d'un objet remis en gage (art. 246);</p>
                <p>Vente au comptant (art. 247);</p>
                <p>Vente ou prêt consentis à un esclave, hors la vue du maître, destitués de tout
                    effet juridique (art. 248).</p>
                <p>TROISIÈME PARTIE.</p>
                <p>LOIS POUR LES ÉCOLES DES SIX DISTRICTS d'ÉMIRNE.</p>
                <p>Ces lois, relatives à l'instruction publique, sont développées dans quatre
                    titres, dont voici les sommaires: Pour les écoles (art. 266-269); — Entrée des
                    enfants aux écoles (art. 270-279) ; — Examens (art. 280-288); — Les instituteurs
                    (art. 289-301).</p>
                <p>L'instruction des enfants de l'un et de l'autre sexe, de 8 à 16 ans, est
                    obligatoire pour le père de famille; en cas d'infraction à cette disposition, il
                    sera condamné à une piastre d'amende (art.</p>
                <p>273).</p>
                <p>Le gouvernement désigne les examinateurs et choisit des personnes capables qui
                    ont sa confiance (art. 280).</p>
                <p>Les instituteurs ne seront tenus à aucun programme spécial pour </p>
                <pb n="434"/>
                <p>répandre l'instruction; il leur est recommandé de faire pour le mieux à ce sujet
                    (ait. 291).</p>
                <p>Les rédacteurs horas ont cru apparemment que leur œuvre législative n'eût point
                    été complète s'ils n'y avaient ajouté un appendice concernant le Rhum (art.
                    302-305). La fabrication du rhum est interdite dans le rayon de TANANARIVE,
                    compris entre le village de Vakiny SAHASAROLRA, au NORD, AMBODIFIAKARANA, au
                    SUD, ANALAMAZOATRA, à l'EST, et AMBOBIBALALA, à l'Ouest. Quiconque en
                    fabriquerait dans ce rayon subirait une amende de 10 bœufs et de 10
                    piastres.</p>
                <p>Le rhum fabriqué sera saisi et répandu, et l'alambic sera brisé (art. 302). — La
                    môme peine est infligée à tout individu qui Rendrait un débit de rhum dans les
                    limites ci-dessus indiquées (art.</p>
                <p>303). — L'amende sera de T bœufs et de 7 piastres pour quiconque se sera enivré
                    avec du rhum dans la zone prohibée (art. 304). Si l'on y fait entrer du rhum, le
                    marchand et les porteurs seront passibles d'une amende de S bœufs et de 5
                    piastres.</p>
                <p>NOTICE, par M. BEAUCHET, professeur agrégé à la Fatuité de Droit de NANCY, sur le
                    projet de loi russe sur le change.</p>
                <p>La RUSSIE, à l'exception de la Pologne (qui suit le droit français sur le
                    change), n'a jamais jusqu'à présent appartenu à aucun des trois grands groupes
                    que l'on reconnaît en matière de change (1).</p>
                <p>Elle est régie, sur ce point, par une loi de 1832, complétée par plusieurs lois
                    additionnelles, notamment par une ordonnance de 1862. Depuis longtemps on songe
                    à refondra la législation sur le ch'inge. Dans ces derniers temps, les travaux
                    ont pris un nouveau caractère, et l'on vise à l'unité législative interna
                    tionale sur le change, idée qui, dans les pays SCANDINAVES, a inspiré les
                    nouvelles lois de 1880. Dans le nouveau projet russe, on a pris pour base la loi
                    allemande ainsi que d'autres lois étrangères qui appartiennent an môme système.
                    Pour provoquer les observations des jurisconsultes étrangers, le projet a été
                    traduit officiellement en allemand (2), et il a déjà été l'objet d'une longue
                    critique dans une revue allemandede droit commercial (3).</p>
                <note place="bottom">(1) On distingue le groupe anglo-américain, le groupe français
                    et le groupa allemand. (2/ Entwurf einer Wechselordnung fur das russiche Reich.
                    AMTLICHEUebersetzung. Saint-Pétersbourg, Karl ROTTGER, 1882. On a fait paraître
                    aussi une traduction française.</note>
                <note place="bottom">(3) Archiv. f. Théorie u. Praxis des deutschen Handels-und
                    Wechselrechts. </note>
                <pb n="435"/>
                <p>Le projet russe, tout en ayant, comme les lois SCANDINAVES, la loi hongroise et
                    la loi suisse, pris pour base la loi allemande, s'en sépare cependant plus
                    qu'aucune des lois précitées. La différence se manifeste surtout dans la
                    disposition des articles. Le projet russe en contient 165, tandis que la loi
                    allemande n'en reuferme que 100 et la loi Scandinave 95. Cela tient à la manière
                    dont le projet russe a traité le billet à ordre. La loi allemande, et les lois
                    auxquelles elle a servi de modèle, prennent la lettre de change comme point de
                    départ, et ne parlent du billet à ordre que d'une façon concise, pour indiquer
                    dans quelle mesure les règles de la lettre de change lui sont applicables. Ce
                    n'est pas le procédé que l'on a employé en Russie. Le billet à ordre y tient une
                    place beaucoup plus considérable dans le projet. Mais comme il était impossible
                    de prendre le billet à ordre pour fondement des règles générales sur le change,
                    on s'est résolu à traiter en môme temps du billet et de la lettre, en indiquant
                    à chaque endroit les règles particulières du billet. Le deuxième titre du projet
                    commence ainsi, après avoir défini les deux espèces principales d'effets de
                    change, à indiquer les conditions essentielles du billet à ordre (§ 3), puis
                    dans les §§ suivants on détermine les conditions que la lettre de change doit en
                    outre remplir. — De là le nombre relativement considérable des articles.</p>
                <p>Ce qui contribue à l'augmenter, c'est que l'on n'a pas craint de donner des
                    détails sur les règles de change, afin de les mettre mieux à la portée des
                    profanes. — D'ailleurs, le projet contient certains sujets étrangers aux lois
                    allemande et SCANDINAVE, notamment sur la caution de change, dont il est traité
                    dans cinq §§, d'après la loi hongroise.</p>
                <p>Parmi les législations du groupe allemand, c'est la législation Scandinave de
                    1880 (1) qui a été la plus suivie dans le projet russe.</p>
                <p>Voici les principaux poirits de ressemblance:</p>
                <p>La lettre de change payable par le tireur est assimilée au billet à ordre (Loi
                    scandin., § 2. — Proj. russe, § 20). — La lettre pour laquelle aucune époque de
                    paiement n'est exprimée, est considérée comme payable à vue (L. s., § 3 in f. —
                    P. r., §§ 3, 50 ). — En cas d'indication de valeurs différentes on s'en tient à
                    la plus faible (L. s.,</p>
                <p>§6.—P. r., § 7). — Sur le délai de réflexion du tiré pour l'acceptation (L. s.,
                    §21.—P. r., §30). — Sur la perfection de l'acceptation par la signature (L. s.,
                    §§ 21, 30. — P. r., § 34). — Sur la nullité de toutes conditions ou réserves (L.
                    s., §22. — P. r.,§33).— Sur le paiement avant l'échéance (L. s., § 40. — P. r.,
                    §77).—Sur le recours du por-</p>
                <p>11) V. l'Annuaire de Législation étrangère de 1881, p. 50t. </p>
                <pb n="436"/>
                <p>teur (L. s., §§ 50 à 52. — P. r., §§ 80, 81). —Sur les effets du retard de
                    l'accepteur (L. s., § 36); toutefois l'article 88 du projet ne fait courir les
                    intérêts que du jour de la poursuite en justice. — L'acceptation pour l'honneur
                    offerte par le tiré ne peut pas être refusée, et l'intervenant peut être une
                    autre personne que celle qui est désignée pour payer au besoin (L. s.,
                    §57).—L'acceptation pour l'honneur doit être signée (L. s., § 58). — La demande
                    en duplicata peut être adressée directement au tireur (L. s., § 67). — Sur le
                    calcul de la prescription des lettres à vue (L. s., § 77). — Sur la mention du
                    protêt dans la lettre (L. s., § 82). —Sur la détermination de certaines heures
                    du jour pour les procédés aux actes de change (L. s.,</p>
                <p>§ 89). — Sur le calcul des délais (L. s., § 90). Dans plusieurs §§ le projet
                    russe a même suivi textuellement la rédaction de la loi Scandinave.</p>
                <p>Le projet russe s'est écarté sur plusieurs points soit de la loi allemande, soit
                    de la loi SCANDINAVE, pour imiter d'autres législations ou pour suivre une voie
                    originale.</p>
                <p>A la loi hongroise de 1876(1) il a emprunté les règles sur les lieux différents
                    de paiement — sur la consignation en justice, comme principale forme de sûreté,
                    sur la manière de calculer l'échéance lorsque le mois et le jour sont indiqués
                    sans l'année (art. 30 de la loi hongroise, traduit dans l'ANNUAIRE, p. 387) —
                    sur les cautions de change.</p>
                <p>Le projet russe a suivi la loi belge de 1872 sur un point important, c'est-à-dire
                    qu'il n'a exigé la présentation de la lettre de change à vue qu'à vue et non à
                    acceptation. Il a, d'après la même loi, décidé que chaque recours des endosseurs
                    se prescrirait par cinq ans.</p>
                <p>La loi suisse de 1881 (Code fédéral des obligations) a également servi de modèle
                    au projet russe en ce qui concerne les lettres perdues et leur annulation — sur
                    leur falsification et sur les effets de la force majeure (P. r., §144) — sur
                    l'obligation de notifier le protêt de non solution à tous les obligés dont la
                    lettre indique le domicile (P. r., § 155).</p>
                <p>Les dispositions originales du projet (empruntées cependant en partie à la
                    législation russe actuellement en vigueur) concernent les points suivants: La
                    lettre de change a toute sa force dès que le tireur l'a remise au preneur (§
                    15). — La clause « non à ordre» enlève seulement à l'endosseur son effet
                    d'obligation contre le tireur (§ 19). — Des règles de détail relatives à
                    l'allonge et au contenu de l'endossement — le délai fixé par le tireur pour la
                    présentation à</p>
                <note place="bottom">(1) Annuaire 1877, p. 383. </note>
                <pb n="437"/>
                <p>vue d'une lettre à un certain délai de vue, a viso (§ 50), ou la présentation à
                    paiement d'une lettre à vue, a tvista (§ 67) ne doit pas dépasser douze mois à
                    partir du jour où la lettre est tirée, disposition qui paraît peu fondée, quand
                    ailleurs le projet consacre la liberté des conventions pour la fixation de
                    l'échéance. — Des règles sur la concordance de l'ancien et du nouveau style (§§
                    60-61). — La lettre doilétre payée non en la monnaie étrangère qu'elle indique,
                    mais en monnaie russe, même sans que l'on ait stipulé la clause « effectif» (Loi
                    SCANDINAVE, §35; loi allemande, § 37).</p>
                <p>Il faut espérer que ce projet, après sa révision, sera converti en loi
                    définitive. Les pays habités par 80 millions d'habitants seraient ainsi ralliés
                    à l'un des trois groupes existants et un grand pas serait fait vers l
                    unification législative en matière de change.</p>
                <p>Communication de M. Victor BRANTS,professeur d économie politique à tUniversité
                    catholique de LOIIVAIN, sur la forme nouvelle donnée au budget du royaume de
                    Belgique pour 1884.</p>
                <p>La législation financière de la Belgique proclame trois principes, trois
                    garanties essentielles : la publicité financière, l'annualité du vota de
                    l'impôt, la spécialité des dépenses. Les détails législatifs ne font guère
                    qu'organiser ces trois principes dont nous n'avons pas à faire ressortir
                    l'importance (1). La BELGIQUE, depuis une époque reculée de son histoire, eut de
                    grandes garanties financières. Les États provinciaux, en possession dès
                    longtemps, du droit de voter les subsides, défendirent ce droit avec énergie
                    contre les empiétements successifs tentés par l'Espagne et par l'Autriche. Ce
                    privilège s'affirmait dans ce brocard : La Belgique n'est pas un pays d'impôts,
                    mais de subsides; ceux-ci portaient dans notre langue nationale le nom
                    caractéristique de bede (prières).</p>
                <p>Rien d'étonnant qu'après un tel passé, les garanties de l'ordre financier aient
                    subsisté dans notre droit public moderne (2).</p>
                <note place="bottom">(1) Un remarquable et lucide résumé de notre législation
                    financière a été donné par M. Charles FAIDER, procureur général près la Cour de
                    cassation, dans son discours sur les finances publiques, prononcé à l'audience
                    de rentrée de cette COUR, le 15 octobre 1878. Un aperçu historique du plus haut
                    intérêt a été tracé avec une compétence incontestée par M. Jules MALOU, aucien
                    ministre des finances. Notice historique sur les finances de la Belgique.</note>
                <note place="bottom">(2) Les divers gouvernements qui ont dominé les Pays-Bas n'ont
                    pas laissé</note>
                <fw place="bottom">XIV. 30</fw>
                <pb n="438"/>
                <p>Notre intention n'est pas de faire de notre législation budgétaire un complet
                    exposé. Cet exposé n'est pas fait. 11 faut en chercher les éléments dans nos
                    recueils parlementaires. Peut-être y reviendrons-nous un jour en détail. Ce
                    travail ici d'ailleurs n'est pas indispensable.</p>
                <p>Il y a quelques années une célèbre association économique anglaise, le
                    Cobden-CLUB, adressait à ses correspondants un questionnaire sur la législation
                    budgétaire des divers pays. Les réponses ont été publiées, et une traduclion les
                    a mises l'an dernier, à la portée de tout le public français (i). La Belgique
                    est représentée dans ce recueil, et sa législation y est exposée d'une manière
                    sommaire, mais exacte. Inutile donc d'entrer dans de longs détails sur les
                    rétroacts" de notre sujet. Nous ne voulons que signaler, en indiquant seulement
                    les points essentiels, la transformation que vient de subir notre budget qui
                    paraît pour la première fois sous forme de Budget général du royaume de Belgique
                    (2).</p>
                <p>Le principe de la publicité est la garantie du sérieux contrôle des Chambres.
                    Jusqu'au budget de 1884, l'ensemble des recettes était présenté aux chambres en
                    douze budgets distincts : le budget des voies et moyens, comprenant l'ensemble
                    des recettes; sept budgets de départements ministériels (3), plus les budgets
                    distincts de la de faire des tentatives contre les privilèges financiers des
                    États belges. La résistance de ces derniers fut presque toujours victorieuse, et
                    le vote de l'impôt demeura un droit acquis. C'est ainsi que succomba, sur une
                    question d'impôts, l'administration célèbre du duc d'ALBE, qui voulait
                    naturaliser l'impôt permanent sur le revenu. (Voir entre autres, J. Houdoy.
                    L'impôt sur le revenu au XVI' siècle. LILLE, 1872.) Le gouvernement autrichien,
                    surtout sous Joseph II, entreprit les mêmes tentatives, mais sans plus de succès
                    (Edmond Poullet. Les constitutions nation"les belges de tuncien régime-</p>
                <p>BRUXELLES, 1875, p. 423, etc.). Los États avaient même résisté d'ailleurs aux
                    représentants de Louis XIV pendant la courte période où ce prince gouverna les
                    Pays-BAS, au nom de Philippe V d'ESPAGNE, son petit-fils. (Gachard. La Belgique
                    sous Philippe V. BRUXELLES, 1867, p. 3&gt;.) Ce ne sont là que des exemples
                    qu'on pourrait multiplier, mais qui suffisent à prouver l'antiquité de nos
                    privilèges financiers et l'attachement des populations belges aux libertés
                    légitimes. Nous avons indiqué sommairement l'organisation de nos charges
                    publiques sous l'ancien régime, dans notre Essai historique sur la condition des
                    classes rurales en Belgique. BRUXELLES, 1880, p. 164.</p>
                <note place="bottom">(1) Les budgets de l'Europe et des États-Unis. PARIS, 18S2.
                    Traduction et introduction de M. Dreyfus.</note>
                <note place="bottom">(2) Projet de loi contenant le budget général du royaume de
                    Belgique pour l'exercice 1848, déposé sur le bureau de la Chambre des
                    représentants par M. Charles GRAUX, ministre des finances, à la séance du 28
                    février 18S3. (Documents parlementaire, session 1882-1883, n" 102.)</note>
                <note place="bottom">(3) JUSTICE, affaires étrangères, intérieur, instruction
                    publique, travaux publics, guerre et finances. </note>
                <pb n="439"/>
                <p>dette publique, des non-valeurs et remboursements, des recettes pour ordre (pour
                    compte de tiers), et enfin de la gendarmerie. Ces budgets si divers doivent être
                    déposés, aux termes de la loi de comptabilité, au i" mars avant l'ouverture de
                    l'année financière. Si au cours de l'exercice, des modifications doivent se
                    produire, ou des transferts s'opérer, il y a lieu de voter des crédits
                    supplémentaires ou des lois autorisant le transfert. Certains articles du budget
                    sont votés néanmoins avec cette mention: crédit non limitatif; alors le
                    gouvernement peut dépasser le chiffre de prévision voté, quitte a faire procéder
                    à un règlement définitif du budget et au vote de crédits complémentaires. Leur
                    importance néanmoins a donné lieu déjà à des réclamations (1).</p>
                <p>Le principe de la spécialité est fort strict. Les budgets se votent comme toutes
                    les lois, par article, et les virements sont formellement interdits (2).</p>
                <p>Enfin l'annualité de l'impôt, consacrée par la CONSTITUTION, l'est aussi par la
                    loi sur la comptabilité de l'État (3). En fait, cependant, la pratique avait sur
                    ce point apporté une grave dérogation aux principes. En vue de dépenses
                    spéciales, le gouvernement demanda à la CHAMBRE, et celle-ci vota des ressources
                    extraordinaires. Ces ressources, à réaliser d'ordinaire par l'émission de titres
                    de la dette publique, sont devenues considérables. Or elles échappaient
                    complètement au contrôle parlementaire. Les crédits spéciaux, une fois volés, ne
                    reparaisaient plus au budget; ils étaient votés indéfiniment. C'est ainsi qu'en
                    ce moment le gouvernement dispose de 132,662.0uO francs de crédits spéciaux non
                    dépensés, échelonnés de 1839 au 5 janvier dernier. Cette somme peut être
                    dépensée en trois mois ou en dix ans. Ni les lois ni les votes ne prescrivent
                    rien à ce sujet. Or cette somme est considérable dans un pays dont le budget
                    total ne dépasse guère 300 millions. L'existence de ce budget extraordinaire,
                    échappant en fait au contrôle et à la publicité, échappant aussi au vote annuel,
                    ne répondait évidemment pas à l'esprit du législateur constituant. Son existence
                    n'était nullement dissimulée, mais son importance était mal connue, et par là
                    môme (lj Voir cette théorie exposée en partie par M. Demeur. Rapport sur le
                    règlement définitif du budget do 1875. Chambre des représentants. Documents
                    parlementaires (session 1879-1880, n° 133, j 2).</p>
                <note place="bottom">(!) Art. 41, &lt; onstit. belge. Les lois financières
                    confirment cette garantie par l'interdiction des virements qui en est la
                    conséquence. Loissurla comptabilité de l'ÉTAT, 15 mai 1846; loi organique de la
                    Cour des comptes, 20 octobre 1846.</note>
                <note place="bottom">(3) Art. 115, Constit. belge. — Art. 1", loi de comptabilité. </note>
                <pb n="440"/>
                <p>elle pouvait compromettre la sage appréciation de l'équilibre budgétaire (1).</p>
                <p>De nombreuses réclamations s'étaient fait jour déjà au sein des sections
                    parlementaires. On demandait l'état de situation du budget extraordinaire, qui
                    s'était introduit dans nos institutions financières. On demandait en môme temps
                    que les dépenses et les recettes fussent réunies en un tableau d'ensemble et
                    discutées simultanément. La discussion du budget de 1883 augmenta encore ces
                    réclamations, en présence du déficit de 25 millions révélé aux Chambres et dont
                    il serait trop long d'exposer ici les causes.</p>
                <p>Le budget de 1884, pour faire droit à ces justes réclamations, vient de paraître
                    sous une forme nouvelle.</p>
                <p>D'abord les douze budgets isolés sont remaniés et réunis en un budget général du
                    royaume de Belgique. Nous avons donc désormais une seule loi de finances, et
                    cette loi sera nécessairement annuelle (art. 115, Gonstit. b.). Cette loi
                    comprend le budget sur ressources ordinaires (titre I"); le budget sur
                    ressources extraordinaires qui rentre ainsi dans l'ordre (litre II); les
                    reliquats de crédit seront annulés à la fin de l'exercice, sauf vote nouveau. Le
                    titre III contient les dépenses sur ressources spéciales, non susceptibles d'une
                    limitation. Le litre IV comprend les receltes et dépenses pour ordre. Le
                    dernier, titre V, renferme quelques dispositions spéciales.</p>
                <p>Ce budget nouveau te rapproche beaucoup, on le voit, du budget français, tel
                    qu'il est constitué aujourd'hui (2).</p>
                <p>La Chambre a accueilli celte transformation avec faveur. Pour l'appliquer, elle
                    devait apporter une modification à son règlement.</p>
                <p>Jusqu'à ce jour, chacun des budgets était examiné comme loi spé-</p>
                <p>(1) Discours de M. Graux. Chambre des représentants. Séance du 29 novembre 1878.
                    — Rapport de M. DAMEUR, sur le budget de la dette publique pour 1881. Jbid.
                    Documents parlementaires (session 1880-1881), n° 26. — Le même. Rapport sur le
                    budget des voies et moyens pour 1883. Jbid.</p>
                <p>(Session 1882-1883;, n° 47. — Enfin l'exposé des motifs par m. GRAUX, ministre
                    des finances du nouveau budget général pour 1884. Jbid. (Session 188Ï-</p>
                <p>1883), n° 102. —Le môme. Discours pour la présentation dudit budget. Séance du 28
                    février 1883.</p>
                <note place="bottom">(2) Voir pour la comparaison avec la législation française et
                    les législations étrangères. Le Traité de la science des finances, par M. Paul
                    LEROY, fieaulieu, la publication citée du Cobden-Club. La Législation budgétaire
                    en France comparée avec celle des autres ÉTATS, par M. Gabriel Alix. PARIS,
                    1882, les lois de finances des divers pays publiés par les Annuaires de
                    législation étrangère, et les renseignements épars dans le Bulletin de
                    statistique du ministère des finances de France. </note>
                <pb n="441"/>
                <p>ciale, par des sections diverses. La Chambre des représentants, d'après son
                    règlement général, est divisée en six sections, composées par le sort. Chacune
                    de ces sections examine les projets de loi, et nomme un rapporteur. Ces six
                    rapporteurs, présidés parle président de la CHAMBRE, constituent la section
                    centrale. Celle-ci à son tour examine le projet et les vœux des sections. La
                    minorité y est ordinairement représentée par le hasard du sort qui compose les
                    six sections primitives. 11 arrive presque toujours que la minorité de la
                    Chambre se trouve en majorité dans certaines sections et a, par conséquent, ses
                    représentants à la section centrale.</p>
                <p>Celle-ci à son tour nomme un rapporteur.</p>
                <p>C'est le rapporteur de la section centrale qui résume à la Chambre les travaux
                    des sections.</p>
                <p>Les budgets étaient soumis, chacun à leur tour, à ce système d'examen. Il en
                    résultait une grande perte de temps, l'impossibilité de se faire une idée nette
                    de l'ensemble du budget de l'ÉTAT, enfin la répétition à propos de chaque budget
                    de grandes discussions de politique générale. L'unification de la loi budgétaire
                    a a mené une simplification dans ce système. La Chambre modifiant son règlement,
                    a créé pour l'examen du budget général une section centrale nouvelle, qui fera
                    fonction de commission du budget.</p>
                <p>Cette section se composera de 21 membres, savoir : le président et les 2
                    vice-présidents de la CHAMBRE, et 3 rapporteurs nommés par chacune des 6
                    sections. Cette section centrale nommera ceux de ses membres qui devront faire
                    rapport sur l'ensemble et sur les diverses parties du budget.</p>
                <p>Toutes les demandes de crédits supplémentaires ou extraordinaires doivent lui
                    être renvoyées (1).</p>
                <p>Grâce à celte combinaison, les inconvénients du système précédent
                    disparaissent.</p>
                <p>La minorité conserve les mêmes chances et la quasi-certitude d'être représentée à
                    la section centrale du budget comme à toutes les autres (2).</p>
                <p>Cette transformation de la loi financière coïncide malheureusement avec une
                    situation défavorable au Trésor. Le budget de 1883 est encore présenté en
                    déficit de plus de 23 millions, dont il serait</p>
                <note place="bottom">(1) Rapport de M. DEMEUR, sur la modification au règlement de
                    la Chambre concernant l'examen du budget général de l'État. Documents
                    parlementaires (session de 1882-1883), n° 132. — Discussion et vote de ces
                    modifications. Annales parlementaires. Séance du 25 avril 1883.</note>
                <note place="bottom">(2) Un m mbre, M. PIRMEZ, avait proposé au cours de la
                    discussion citée, d'appliquer à la section du budget le principe de la
                    représentation des </note>
                <pb n="442"/>
                <p>trop long d'examiner ici les causes. 11 s'en présentera une occasion prochaine,
                    lors de la discussion des nouveaux impôts que le gouvernement annonce à la
                    nation.</p>
                <p>Note de M. A. RANDA, Membre de la Chambre des SEIGNEURS, professeur à
                    l'Université de PRAGUE, sur l'organisation récente de cette université.</p>
                <p>Les 10 et 12 février 1882, la Chambre des seigneurs (Herrettkaus) du Reichsrath
                    autrichien a terminé une œuvre législative importante.</p>
                <p>Depuis plus de vingt ans les habitants slaves du royaume de BOHÊME, de la Moravie
                    et de la Silésie réclament le droit de jouir, dans l'ancienne université de
                    PRAGUE, de la môme situation que les ALLEMANDS, droit qui est d'autant moins
                    contestable, que ces habitants forment la grande majorité des pays sus-énoncés,
                    que l'université de Prague a été fondée en 1348, par Charles IV, pour les
                    habitants de la Bohême (regnicolx) et que l'article XIX de la Charte
                    constitutionelle de l'Autriche proclame l'égalité des droits pour toutes les
                    nations autrichiennes.</p>
                <p>Cependant ce droit a été refusé aux Bohêmes-Slaves jusqu'en 1882 ;les Allemands
                    regardant l'université de Prague comme la p-los ancienne université de l'empire
                    germanique, prétendaient qu'elle devait rester allemande, non pas qu'elle eût
                    été allemande depuis son origine, mais uniquement parce que Joseph II l'avait
                    faite presqu'exclusivemeut allemande. Après une lutte des plus vives, au sein de
                    la chambre des députés du REICHSRATH, une faible majorité se prononça pour que
                    l'université de Prague fût partagée en deux : université bohême-slave et
                    université allemande ; desorte que chacune d'elles devait être regardée comme
                    héritière de l'ancienne université de PRAGUE, nommée Carolo-FERDINANDEA, pour
                    avoir été fondée par Charles IV et réformée par Ferdinand III. Les luttes se
                    renouvelèrent dans la chambre des seigneurs du REICHSRATH, qui discuta la
                    proposition les 10 et 12 février 1882. Les membres du parti fédéraliste
                    défendirent les droits de la nation bohêineminorités. Cette motion a été écartée
                    pour la raison indiquée, la minorité étant presque sûre d'être représentée au
                    sein de la section. Cette proposition est en rapport avec un mouvement d'opinion
                    qui se produit dans certaines sphères en faveur de la représentation des
                    minorités. L'association dite réformiste a Bon organe, la Représentation
                    proportionnelle, paraissant à Bruxelles. Plusieurs députés en font partie. </p>
                <pb n="443"/>
                <p>slave; ces droits ne furent pas contestés; les membres du parti allemand
                    centralisé se bornèrent à déclarer qu'il était, momentanément, impossible de
                    satisfaire aux réclamations des tchèques.</p>
                <p>Le parti fédéraliste, néanmoins, obtint la victoire et l'Empereur sanctionna, le
                    28 février 1882, la proposition de loi approuvée par les deux chambres du
                    Reichsrath. Les dispositions principales de cette loi peuvent se résumer ainsi
                    (1):</p>
                <p>§ 1. Il y aura deux universités à Prague: l'université impérialeroyale
                    Carolo-Ferdinandea allemande et l'université impérialeroyale Carolo-Ferdinandea
                    bohème, à partir du semestre d'hiver de l'année 18&amp;2-1883. La langue
                    officielle de l'université allemande sera la langue allemande, celle de
                    l'université bohème, la langue bohème.</p>
                <p>L'organisation et l'administration de ces universités sont séparées.</p>
                <p>§ 2. Les professeurs ne peuvent appartenir qu'à l'une ou à l'autre de ces
                    universités. Les étudiants peuvent être inscrits comme étudiants ordinaires à
                    l'une et en môme temps comme étudiants extraordinaires à l'autre université.</p>
                <p>§3. Les biens de l'ancienne université et de ses facultés seront communs aux deux
                    universités ou aux facultés respectives.</p>
                <p>§4. Les collections et les instituts scientifiques de l'ancienne université
                    resteront aux chaires auxquelles ils appartiennent actuellement, excepté le
                    jardin botanique et les cliniques des hôpitaux.</p>
                <p>Rn vertu de cette disposition, la plupart de ces collections et des instituts
                    seienliliques restent à l'université allemande.</p>
                <p> — En ce moment les quatre facultés (de droit, de médecine, de philosophie et de
                    théologie) de l'université allemande et les deux facultés (de droit et de
                    philosophie) de l'université bohème sont en activité.</p>
                <p>Étude sur l'émancipation contractuelle de la femme mariée, en ANGLETERRE, par M.
                    Thomas BARCLAY, avocat du barreau de LONDRES, secrétaire honoraire international
                    de l'Association pour la ré/orme et la codification du droit international.</p>
                <p>De toutes les lois importantes qui ont été adoptées dans l'année 1882 par le
                    Parlement analais, et le nombre en est grand, il n'y en a pas une seule qui
                    puisse être comparée, dans ses effets de ré-</p>
                <note place="bottom">(1) Elle sera traduite dans l'Annuaire de 1884. </note>
                <pb n="444"/>
                <p>formes juridiques et sociales, à la loi qui forme le sujet de cette notice.</p>
                <p>Le pays qui, pendant des siècles, a appliqué la maxime « uxor non potest
                    contradicere viro » vient de renverser de fond en comble le système bâti sur ces
                    anciens principes et de fonder un nouveau régime dont on ne peut dès maintenant
                    prévoir toute l'étendue et tous les résultats.</p>
                <p>Gomme il arrive facilement quand on réforme des lois qui ont trop longtemps
                    survécu au moment où elles ne sont plus conformes à l'esprit public, le courant
                    qui a apporté la nouvelle loi l'a conduite peut-être, du moins certains le
                    disent, un peu au delà de ce progrès modéré, lent et réfléchi qui est si cher
                    aux hommes d'État anglais.</p>
                <p>Une femme mariée peut désormais acquérir, disposer, contracter, agir en justice
                    et être mise en faillite, en ce qui concerne sa fortune indépendante, comme si
                    elle n'était pas mariée. Elle est émancipée totalement de Yxgis maritale et par
                    conséquent soumise à toutes les responsabilités que peut encourir une personne
                    entièrement capable de s'obliger.</p>
                <p>Pour comprendre l'immensité de cette réforme, il faut connaître l'état du droit
                    antérieur à la nouvelle loi, et surtout quelle a été, avant l'année 1870, la
                    règle du droit coutumier que les tribunaux anglais ont suivie en cette matière,
                    les adoucissements qu'y ont introduits les cours à'Equité et le grand pas vers
                    son extinction, qui fut fait en 1870. 11 y a donc trois périodes : celle qui
                    précéda 1870, celle de 1870 à 1882 et la période actuelle. Étudions-les dans
                    leur ordre chronologique.</p>
                <p>État du droit avant 1870.</p>
                <p>Il est nécessaire ici de distinguer entre les biens mobiliers et iramobiliers. La
                    doctrine qui confond la femme et le mari, eadem caro vir et uxor, en effet, n'a
                    jamais été appliquée à la propriété immobilière avec la rigueur avec laquelle
                    elle l'a été à la propriété mobilière. Le mari, à la vérité, avait, pendant le
                    mariage les profits et l'usufruit de la première, usufruit qu'il pouvait même
                    aliéner, mais il n'en avait pas la nue propriété, qui restait « latente» sur la
                    tête de sa femme, et dont son fils aîné héritait, comme il héritait des terres
                    de son père, tandis qu'en ce qui concerne les meubles, le mari était, à la fois,
                    bénéficiaire et propriétaire absolu. Sans vouloir prétendre donner
                    l'éclaircissement rigoureusement historique de celte distinction, il n'est pas
                    bien difficile, quand on ré- </p>
                <pb n="445"/>
                <p>fléchit à la ténacité avec laquelle le droit de l'aîné s'est enraciné en
                    ANGLETERRE, de comprendre que la domination maritale ne se soit pas étendue aux
                    immeubles. D'ailleurs les terres valaient la peine d'être maintenues dans la
                    famille de la femme, tandis que les meubles, res mobilis res vilts, n'avaient
                    pas en ANGLETERRE, au temps du système féodal, une importance suffisante pour
                    attirer la sollicitude des législateurs non plus que des familles baroniales
                    (1).</p>
                <p>Ce serait aller au delà des limites de cette notice que de vouloir étudier en
                    détail les adoucissements qu'a apportés au droit coutumier en cette matière,
                    tantôt vers une extension de liberlé, tantôt vers la protection, ce droit
                    prétorien de l'Angleterre qu'on appelle Y Équité. Je ne ferai que résumer
                    succinctement les empiétements du droit des tribunaux de Chancellerie sur
                    l'ancien droit, me contentant de renvoyer celui qui voudrait approfondir ce
                    sujet aux ouvrages spéciaux qui en traitent et aux travaux très intéressants de
                    M. Ribot (2) et de M. Wcstlake (3).</p>
                <p>D'après le droit coutumier, le mari, nous l'avons vu, avait droit pendant le
                    mariage à tous les profits et bénéfices des immeubles de sa femme et à la
                    propriété entière et absolue de ses meubles, soit de ceux qu'elle avait au
                    moment de son mariage, soit de ceux acquis par elle pendant sa durée; la femme
                    ne pouvait jouir ni des meubles ni des immeubles, en dehors de son mari.</p>
                <p>L'ÉQUITÉ, à une époque déjà assez reculée, a commencé à porter sa main
                    modératrice sur cette rigueur, en y faisant intervenir son moyeu favori, le
                    trustée (le fiduciaire), qui par une fiction jouait, devant le droit coutumier,
                    le rôle du propriétaire, tandis que le ces-</p>
                <note place="bottom">(1) M. KEONY, dans son savant et intéressant travail sur &lt;
                    The effects of marriage on Property », donne une explication assez ingénieuse de
                    cette distinction en l'attribuant au système de tenure féodale. « Ce contraste,
                    dit-il, « qui nous semble si frappant, n'aura pas eu cette apparence aux yeux
                    d'un « Anglo-Normand. Le mari et la femme, aurait pu dire Ranulf FLAMBARD, &lt;
                    font bien une seule personne; et tout ce qui appartient à celle-ci devient «
                    propriété de son mari. C'est vrai qu'il n'a que l'usufruit des terres de sa •
                    femme, mais c'est parce qu'il ne peut avoir plus que cet usufruit. Aucun «
                    regnicole n'a davantage... De même l'Anglo-Normand n'aurait pas en vi- « sagé
                    comme une violation de l'unité conjugale le fait que ce n'était que • pour la
                    durée de sa vie que le mari pouvait aliéner les terres de sa femme. « Car en ce
                    cas aussi aucun regnirole ne pouvait faire davantage. La pre- « mière démarche
                    féodale de Guillaume le CONQUÉRANT, en effet, avait été « de priver ses
                    tenanciers du pouvoir de l'aliénation et de leur interdire &lt; de transférer
                    leurs flefs sans une nouvelle cession du suzerain. » (p. 70.)</note>
                <note place="bottom">(2) Hulletin de la Société de législation comparée, année
                    1871-1872, page 6.</note>
                <note place="bottom">(3) Revue de droit international, 1871, page 195. </note>
                <pb n="446"/>
                <p>tui que trust, inconnu au droit coutumier, c'est-à-dire la femme, comme véritable
                    bénéficiaire, était protégée par {'Équité. A partir de la reconnaissance de
                    cette fiction, la femme cessa d'être absolument incapable d'avoir une jouissance
                    distincte de son mari, et cette indépendance une fois admise, l'Équité lui donna
                    une plus grande extension. Elle sanctionna et protégea les donations faites par
                    le mari à sa femme avec stipulation de jouissance exclusive au profit de
                    celle-ci; elle reconnut comme indépendants les biens de commerce de la femme
                    marchande, et à plus forte raison elle autorisa et protégea les dons par acte de
                    dernière volonté ou entrevifs, faits soit avant, soit pendant le mariage, sous
                    cette condition que la femme seule en aurait la jouissance (1); mais le but de
                    l'Équité n'était pas d'accorder seulement la liberté : il était aussi et surtout
                    de protéger la femme.IC'est'pourquoi, trouvant que la liberté qu'elle avait
                    accordée pouvait entraîner des abus, elle fût amenée à reconnaître la
                    restriction étrange connue sous le nom de « resti'aint on anticipation », ou
                    interdiction d'aliéner, qu'il devenait d'usage d'insérer dans les actes
                    conférant l'indépendance en question, et qui empêchait ainsi la femme
                    d'anticiper sur ses revenus, ou, en d'autres termes, d'en disposer avant leurs
                    échéances périodiques. Il est d'autant plus étrange que l'Équité ait sanctionné
                    cette interdiction, qu'elle n'est point admise vis-à-vis des biens du mari,
                    étant incompatible avec son dominium(?L), incompatibilité qui, il faut le
                    remarquer, n'existait pas dans le cas des biens séparés de la femme, puisque là
                    il ne s'agissait que d'ajouter une mesure de protection pour ces biens que
                    l'Équité avait elle-même créés.</p>
                <p>Il semblerait que la capacité accordée à la femme de jouir de ses biens en dehors
                    de son mari dût avoir comme conséquence la capacité de contracter des dettes sur
                    ces biens séparés. Les tribunaux d'Équité cependant n'ont pas été de cet avis,
                    et ce n'est que plus tard qu'une jurisprudence s'est développée, portant remède
                    à ce qui était devenu une injustice flagrante vis-à-vis des créanciers de la
                    femme. Gela a été fait d'ailleurs d'assez mauvaise grâce et très lentement.</p>
                <p>Les tribunaux ont d'abord rendu la femme mariée responsable sur ses biens séparés
                    des dettes contractées par elle par acte solennel (3). Puis ils l'ont reconnue
                    obligée par des billets à ordre (4),</p>
                <note place="bottom">(1) Voy. sur ce sujet l'article cité précédemment de M.
                    WESTLAKE," dans la Revue de Droit International de 1871, p. 196.</note>
                <note place="bottom">(2) Brandon c. ROBINSON, 18 VESEY, 429 (1744-1746).</note>
                <note place="bottom">(3) Heatley c. THOMAS, 15 VESEY, 596 (1744-1746).</note>
                <note place="bottom">(4) Bullpin c. CLARKE, 17 VESEY, 365 (1744-1746). </note>
                <pb n="447"/>
                <p>par des lettres de change (1) et finalement par toute convention écrite (2). Mais
                    en ce qui concerne les conventions verbales, ils résistèrent encore longtemps,
                    et ce n'est qu'assez récemment qu'ils ont aboli ces différentes distinctions, en
                    reconnaissant toutes dettes, soit par écrit soit verbales, comme constituant des
                    charges sur les biens séparés de la femme mariée (3).</p>
                <p>L'Équité a donc fini, en tant que la chose était de sa compétence, non seulement
                    par protéger les biens séparés de la femme mariée, mais aussi par lui permettre
                    de contracter des dettes sans le concours de son mari.</p>
                <p>Malheureusement cette protection et cette liberté, plus ou moins efficaces,
                    n'étaient qu'à la portée d'un nombre de personnes relativement restreint. Pour
                    obtenir la protection qu'accordait l1'ÉQUITÉ, il fallait recourir à la procédure
                    lente et extrêmement coûteuse des tribunaux qui l'appliquaient, procédure faite
                    pour les riches et inaccessible aux classes moins aisées. Il est vrai que
                    lorsque la propriété de la femme était déjà garantie par un contrat prénuptial,
                    l'Équité était là pour le faire valoir; mais les gages de la femme ouvrière et
                    les gains de la femme écrivain ou artiste ne jouissaient d'aucune
                    protection.</p>
                <p>Ces gages et ces gains étaient à la merci du mari. C'était l'absence de toute
                    protection, dans ces cas spéciaux, qui présentait les plus grands inconvénients;
                    c'est pourquoi la loi de 1870, qui fit un premier pas vers l'émancipation
                    contractuelle générale de la femme mariée, débuta par un article qui protégeait
                    ce genre de biens.</p>
                <p>Jusque-là on peut dire que la grande masse des femmes mariées subissait toutes
                    les rigueurs des principes du droit coutumier, et que pour elles les
                    adoucissements que comportaient les principes de l'Équité n'existaient pas.</p>
                <p>Réformes de 1870.</p>
                <p>Nous arrivons à la deuxième période, de courte durée, pendant laquelle on a senti
                    les bons effets de la liberté partielle qu'accordèrent les réformes de 1870 et
                    qui ont amené l'émancipation contractuelle complète de la femme mariée.</p>
                <p>La loi de 1870 (4) disposa dans son article premier qu'à partir de</p>
                <note place="bottom">(1) Stuart c. KIRKWALL, 3 MADDOCK, 387 (1815-1822).</note>
                <note place="bottom">(2) Master c. FULLER, 1 Vesey Jr., 513 (1789-1816).</note>
                <note place="bottom">(3) Vaughan c. VANDERSTEGEN, 2 DREWRY, 182 (1852-1859).</note>
                <note place="bottom">(4) Voy. une traduction avec notice de cette loi, par M. RIBOT,
                    dans l'Annuaire de Législation étrangère de 1872, p. 55. </note>
                <pb n="448"/>
                <p>sa date, 9 août, les gages et les gains de toute femme mariée, réalisés dans un
                    emploi, commerce ou occupation quelconques, exercés en dehors de son mari, de
                    même que toute somme d'argent ou autres biens acquis par elle dans l'exercice de
                    quelques travaux littéraires, artistiques ou scientifiques, et tous placements
                    de tels gages, gains, sommes d'argent ou biens, seraient désormais affectés à
                    son usage exclusif et soustraits à l'adminislralion du mari.</p>
                <p>Elle protégea en outre les placements faits par la femme aux caisses d'épargne,
                    en rentes sur l'ÉTAT, en actions des sociétés ou des associations industrielles,
                    etc.</p>
                <p>Ces dispositions, ainsi que celles relatives aux gages de la femme mariée,
                    s'appliquaient à toutes les femmes, soit qu'elles eussent été mariées avant ou
                    après la mise en vigueur de la loi. Les autres dispositions n'avaient pas la
                    môme importance. Elles accordaient aui femmes mariées, après la mise en vigueur
                    seulement, l'usage séparé de tout héritage mobilier reçu ab intestat et de toute
                    somme en argent ne dépassant pas 200 livres (5,000 francs), qui lui serait
                    donnée par acle solennel (deed) ou laissée par testament, et les revenus de
                    toute propriété immobilière acquise ab intestat. Il y avait aussi une
                    disposition de la loi de 1870 qui exonérait le mari des dettes et obligations
                    encourues par sa femme avant son mariage, quoique la loi lui laissât la
                    jouissance de tous les biens de sa femme (1).</p>
                <p>Pour combler cette lacune étrange de la loi de 1870 et rendre le mari
                    responsable, sur des biens acquis du chef de sa femme, des obligations encourues
                    par elle avant son mariage, on adopta la loi de 1874 (2).</p>
                <p>Les autres dispositions de la loi de 1870 accordèrent à la femme le droit d'ester
                    en justice en son propre nom pour ce qui concerne ses biens séparés, lui
                    imposèrent l'obligation d'entretenir ses enfants et son mari indigent et
                    l'autorisèrent à assurer sa vie ou la vie de son mari. Elles ont été plus ou
                    moins incorporées dans la nouvelle loi.</p>
                <p>On voit que les réformes de 1870 ne constituaient qu'un pas vers ce que vient de
                    faire la loi de 1882. Aucune protection, n'était accordée, quand il s'agissait
                    de sommes d'argent dépassant 200 livres laissées à une femme mariée par
                    testament ou acte entre-vifs, ou même quand il s'agissait de sommes ne dépassant
                    pas 200 livres,</p>
                <note place="bottom">(1) Avant la loi de 1870, il était entièrement responsable des
                    dettes prénuptiales de sa femme.</note>
                <note place="bottom">(2) Voy. une traduction de cette loi, par M. RIBOT, dans V
                    Annuaire de Législation étrangère de 1875, p 32. </note>
                <pb n="449"/>
                <p>lorsque le mariage avait été conclu, avant 1870; il en était de même des biens
                    autres que des sommes d'argent que la femme pouvait acquérir par ces différentes
                    voies, ainsi que des biens dévolus ab intestat à une femme mariée avant 1870, et
                    des biens immobiliers acquis par suite d'un testament.</p>
                <p>Tous ces biens restaient au mari jure mariti. Il était réservé à la loi dont nous
                    allons maintenant esquisser les traits principaux de l'en dépouiller
                    entièrement.</p>
                <p>Réformes de 1882.</p>
                <p>La nouvelle loi abroge les lois sur la même matière de 1870 et 1874 (I), et,
                    comme l'indique son titre, son but est d'amender ces deux lois antérieures et de
                    consolider les lois sur les biens de la femme mariée en un seul acte de
                    Parlement (2). Elle traite, en effet, de tout ce qui peut la concerner, au point
                    de vue de ses biens, de sa capacité d'avoir des biens propres, de son pouvoir de
                    s'obliger par contrat et d'ester en justice, de ses dettes et obligations
                    prénuptiales, des prêts faits à son mari, de la procédure en cas de conflit
                    entre elle et son mari ou entre elle et des tiers, de sa responsabilité envers
                    la commune pour l'entretien de ses enfants et des droits des époux à l'effet
                    d'assurer leurs vies respectives.</p>
                <p>Prenons ces diverses dispositions en détail:</p>
                <p>1" La femme mariée est capable d'acquérir et de disposer par testament ou
                    autrement de toute espèce de biens.</p>
                <p>Si son mariage est postérieur au 1" janvier 1882, cette libre disposition
                    s'applique et aux biens acquis avant et aux biens acquis après le mariage.</p>
                <p>Si son mariage est antérieur à cette date, la femme peut disposer des biens
                    acquis après le mariage.</p>
                <p>AUTREFOIS, la présomption était contraire à ce que les biens de la femme Tussent
                    en dehors du pouvoir de son mari. La loi de 1870 levait cette présomption
                    jusqu'à un certain point. La loi de 1882 la supprime entièrement. Désormais, les
                    biens de la femme seront censés lui appartenir comme sa propriété séparée
                    (3).</p>
                <p>2* Elle peut s'engager sur ses biens séparés par contrat, comme si elle n'était
                    pas mariée (4), ce qui comprend même l'acceptation</p>
                <note place="bottom">(1) Art. 22.</note>
                <note place="bottom">(2) An act to consolidate and amena" the acts relating to the
                    Property of Married Women.</note>
                <note place="bottom">(3) art. 12.</note>
                <note place="bottom">(4) Art. 1«'(2). </note>
                <pb n="450"/>
                <p>d'une charge fiduciaire (trust) (1). Si elle fait un commerce sans le concours de
                    son mari, elle peut être déclarée en faillite (2).</p>
                <p>3° Elle peut ester en justice, soit ex contractu, soit civilement ix deliclo [in
                    tort), soit autrement, sans le concours de son mari(3).</p>
                <p>Elle peut môme agir ex contractu (4) contre son mari, et son témoignage contre
                    son mari, aussi bien que celui du mari contre sa femme, sont recevables en
                    justice (S). Ni l'un ni l'autre ne peut toulefois agir contre son conjoint,
                    civilement ex delicto, excepté en ce qui concerne la protection des biens
                    séparés de la femme (6).</p>
                <p>De même, les époux ne peuvent se poursuivre devant la justice criminelle pendant
                    leur cohabitation, ni après la cessation de leur cohabitation, au sujet des
                    actes accomplis pendant leur cohabitation, excepté dans le cas de vol par l'un
                    ou l'autre au moment de quitter son conjoint (7).</p>
                <p>4" Une femme, mariée après le 1" janvier 1883, demeure, après son mariage
                    responsable sur ses biens séparés de toutes dettes ou obligations (8) encourues
                    avant le mariage (9). Le mari est en même temps responsable de ces dettes ou
                    obligations sur tous les biens qu'il a acquis ou auxquels il a eu droit du chef
                    de sa femme, déduction faite de toutes sommes qui lui sont dues sur les biens de
                    cette dernière (10).</p>
                <p>On peut agir contre le mari et la femme conjointement en cequi concerne les
                    dettes ou obligations prénuptiales susénoncées, et si les tribunaux décident que
                    le mari n'est pas responsable sur les biens de sa femme, le demandeur doit être
                    condamné au remboursement de ses frais (11).</p>
                <p>5' Toute somme ou toute partie de ses biens, que la femme prête ou confie à son
                    mari pour être employée dans son commerce ou autrement, est traitée, en cas de
                    faillite du mari, comme appartenant à l'actif de ce mari jusqu'à la liquidation
                    entière de toutes les réclamations des autres créanciers (12).</p>
                <p>6' En cas de conflit entre les époux, le mari, la femme ou l'établissement de
                    crédit, la société ou la banque dans les livres de laquelle les biens en
                    question sont inscrits, peuvent recourir à une procédure sommaire. Sur la simple
                    assignation {summons), un juge du tribunal Suprême ou du tribunal du COMTÉ,
                    quelle que soit la somme en litige, peut rendre telle ordonnance qu'il juge
                    utile. On</p>
                <note place="bottom">(1) Art. 24. — </note>
                <note place="bottom">(2) Art. 1" (5). - </note>
                <note place="bottom">(3) Art. 1« (î). — </note>
                <note place="bottom">(4) Art. 12.</note>
                <note place="bottom">(5) Art. 12. — </note>
                <note place="bottom">(6) Art. 12. — </note>
                <note place="bottom">(7) Art. 12 et 16.</note>
                <note place="bottom">(8) Ceci comprend ses obligations comme actionnaire d'une
                    société.(Art. 13.)</note>
                <note place="bottom">(9. Art. 13. — </note>
                <note place="bottom">(10) Art. 14. — </note>
                <note place="bottom">(11) Art. 15. — </note>
                <note place="bottom">(12) Art. 3. </note>
                <pb n="451"/>
                <p>peut interjeter appel de cette ordonnance comme si elle avait été rendue dans le
                    courant d'un procès.</p>
                <p>Le juge peut aussi, à la requête d'une des parties, faire comparaître les parties
                    dans son cabinet privé, moyen adopté pour éviter le scandale d'une procédure
                    publique (1). Hien toutefois n'empêche les parties de recourir à la procédure
                    d'une action ordinaire si elles le veulent.</p>
                <p>7* Les femmes mariées sont responsables envers la commune, sur leurs biens
                    séparés, de l'entretien de leurs maris indigents ainsi que de celui de leurs
                    enfants et de leurs petits-enfants, comme le sont leurs maris (2).</p>
                <p>8* Une femme mariée peut assurer, soit sa propre vie, soit la vie de son mari,
                    pour son compte indépendant. Elle peut aussi assurer sa propre vie en faveur de
                    son mari ou de ses enfants, mais elle n'a pas le droit d'assurer la vie de son
                    mari en faveur de ses enfants. Le mari, d'un autre côté, peut assurer sa propre
                    vie en faveur de sa femme ou en faveur de ses enfants ou en faveur de tous les
                    deux ou en faveur de l'un d'eux; mais tandis que la femme peut assurer la vie de
                    son mari, le mari ne peut pas assurer la vie de sa femme.</p>
                <p>Telle est sommairement l'économie de la nouvelle loi. On voit combien est grand
                    le progrès qu'elle constitue sur la loi de 1870 et comment elle se distingue de
                    l'ancien droit coutumier.</p>
                <p>La puissance du mari disparaît; il n'a plus aucune supériorité vis-à-vis de sa
                    femme en ce qui concerne le pouvoir de disposer, de gérer et de créer des
                    charges sur ses biens. En ce qui concerne la capacité contractuelle, le mari
                    joue un rôle presque inférieur à sa femme : nous l'avons vu à propos de la
                    faculté accordée à la femme d'assurer la vie de son mari, et la nouvelle loi n'a
                    pas supprimé le pouvoir que le droit coutumier accorde à la femme d'obliger son
                    mari par des achats nécessaires à sa personne ou à son ménage.</p>
                <p>MAIS, à d'autres points de vue, la femme reste encore dans un état d'infériorité.
                    Ainsi quant aux biens, l'homme est préféré à la femme dans la succession ab
                    intestat immobilière; — les lois sur le divorce n'exigent du côté de la femme
                    que le simple adultère, tandis que l'adultère du mari doit être accompagné de
                    mauvais traitements ou de l'abandon; il est à peine nécessaire de rappeler les
                    distinctions odieuses que font les lois constitutionnelles et les</p>
                <note place="bottom">(1) Art. 17.</note>
                <note place="bottom">(2) Art. 20 et 21. </note>
                <pb n="452"/>
                <p>monopoles masculins de la robe, de l'épée et de l'Église qui subsistent
                    toujours.</p>
                <p>Comparer la nouvelle loi anglaise avec les législations du
                    continentaugmenleraittrop considérablement la longueur de celle notice pour
                    qu'il soit possible de l'entreprendre. Il doit suffire de dire qu'en général,
                    sur le continent, le mari est le chef de l'union conjugale, qu'il administre les
                    biens de sa femme, que celle-ci est incapable d'ester en justice et de
                    contracter, qu'enfin l'omnipotence du mari est consacrée.</p>
                <p>Mais les législations du continent n'ont pas entièrement résisté à la nécessité
                    d'accorder une plus grande indépendance à la femme.</p>
                <p>Ainsi la nouvelle loi française sur les caisses d'épargne postales (1) permet aux
                    femmes mariées de se faire ouvrir des livrets sans l'assistance de leurs maris
                    et de retirer sans cette assistance les sommes inscrites aux livrets ainsi
                    ouverts (2). Il en est de même en Italie (3) et les lecteurs de VAnnuaire de
                    législation étrangère smnl qu'une loi a été adoptée en 4880 (4), en DANEMARK,
                    qui donne capacité aux femmes mariées de disposer du produit de leur industrie
                    personnelle, et qui en disant que « la femme mariée a seule le droit de disposer
                    entre-vifs sans le consentement de son mari ni d'aucun autre tuteur, des
                    produits de son industrie personnelle, lorsque cette industrie n'est point
                    alimentée ou entretenue en majeure partie des deniers du mari ou de la
                    communauté, ainsi que de tous objets qui sont prouvés avoir été acquis pour
                    l'exercice de cette industrie » et que « les dettes du mari ne peuvent être
                    exécutées sur ces biens pendant la vie de la femme, à moins que celle-ci n'ait
                    consenti à l'obligation (5) », a réalisé un progrès considérable dans le sens de
                    la loi anglaise de 1870.</p>
                <p>La Belgique est en train de réformer son Code civil, et s'il faut juger de ce que
                    sera le nouveau Code d'après les vues exprimées par M. LAURENT, qui en prépare
                    l'avant-projct, les dispositions nouvelles, en ce qui concerne les femmes
                    mariées (6) modifieront considérablement le Code civil actuel.</p>
                <note place="bottom">(1) 9 avril 1881.</note>
                <note place="bottom">(2) Art 6. Voy. une très intéressante appréciation de cette
                    disposition de la loi du 9 avril 1881 dans l'Annuaire de législation française
                    de 1882, par M. Henri PASCAUD, p. 30.</note>
                <note place="bottom">(3) Loi du 27 mai 1875. article 11. Voy. Annuaire de 1876,
                    traduction et notes par M. Eugène MIR, p. 554.</note>
                <note place="bottom">(4) Elle porte la date du 7 mai 1880.</note>
                <note place="bottom">(5) Voy. Annuaire do 1881, p. 533, traductions de M. P.
                    Dareste.</note>
                <note place="bottom">(6) Voy. Droit civil international, vol. V, et l'avant-projet
                    de révision du Code civil, chapitre sur le mariage, 1882. </note>
                <pb n="453"/>
                <p>Espérons que les réformes législatives à l'étude auront, désormais, en cette
                    matière, la liberté pour objet; seuls, les esprits peu généreux peuvent
                    soutenir, aujourd'hui, cette idée que la liberté est une bonne chose pour tout
                    le monde, excepté pour la femme mariée;</p>
            </div>
            <fw place="bottom">XIV. 31</fw>
            <pb n="454"/>
            <div type="section" feature="sections">
                <head>RÉUNION DES SECTIONS.</head>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DE LA LANGUE ANGLAISE.</head>
                    <p>Séance du 25 mai 1833.— Présidence de M. Picol. — Présents: MM. du BUIT, F.
                        DAGUIN, NICOLAS, DEHAYC, PASSEZ, VIAL, LEYDET, CHALLAMEL, BABINET, Morgand
                        et Weil. — Excusés : MM. R. MILLET, Hubert-YALLEROUX, Barclay et
                        Dainville.</p>
                    <p>Annuaire. — Angleterre. M. Leydet remet sa traduction de la loi sur les
                        substitutions en Ecosse. MM. Dehaye et Nicolas promettent de donner
                        prochainement la loi municipale et la loi sur les monuments anciens.</p>
                    <p>Bulletin. — M. Vial dépose un travail sur une lettre relative à la procédure
                        criminelle en Angleterre et en ECOSSE, qui a été publiée par le Times.</p>
                    <p>M. Passez s'engage à préparer une étude sur l'interrogatoire de l'accusé dans
                        les poursuites criminelles. Il rend compte des articles contenus dan&lt; le
                        Law MAGAZINE, livraison de février, et promet de rédiger, à cesujel, une
                        note qui pourra être insérée dans le Bulletin de juillet.</p>
                    <p>La séance est levée à 6 heures.</p>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DES LANGUES DU NORD.</head>
                    <p>Séance du II mai 1833. — Présidence de M. Ch. Lton-Caen. Présents:</p>
                    <p>MM. P. DARESTE, de VILLEFOSSE, THÉVENET, Chr. DAGUIN, L. LELEUX, ROLLET,</p>
                    <p>PREUX, MARTINET, de Riedmatten; excusés : MM. Bufnoir et F. Daguiu.</p>
                    <p>Annuaire de 1883. — Empire à"Allemagne : Tous les travaux sont prêts, sauf
                        les notices sur la HESSE, Hambourg et BRÈME, qui seront prochainement
                        terminées. — Autriche-Hongrie : M. Lyon-Caen a achevé la notice générale; il
                        remettra incessamment la loi portant création d'une Université tchèque ù
                        Prague. La loi sur les caisses d'épargne postales, et la loi sur les
                        tribunaux d'exception en Dalmatie manquent encore. —Suisse :M. Paisant a
                        envoyé la notice du canton de Glaris; M. Preux remet son travail sur le
                        canton de Soleure ; M. de Riedmatten a terminé les notices des Grisons et
                        d'Appenzel (Rhodes extérieures). M. Lehr a envoyé les notices des cantons de
                        Fribourg et du Tessin. — lJays Scandinaves. M. P. Dareste annonce que ses
                        notices seront prêtes incessamment.</p>
                    <p>Bulletin. — M. P. R. Dareste sera prié de faire une communication sur le
                        nouveau Code pénal russe. M. Martinet consent à se charger d'un travail sur
                        l'extradition en Allemagne pour le Bulletin de 188-1. M. le Président pense
                        que M. Chavegrin consentirait peut-être à traiter le même sujet pour
                        l'Autriche; M. le Secrétaire général sera invité à lui écrire.</p>
                    <p>Comptes rendus bibliographiques. — Ouvrages distribués pour comptes </p>
                    <pb n="455"/>
                    <p>rendus : lievue de législation, d'administration cl d'économie pour l'Eme
                        pire d'Allemagne (Jahrbuch f Ur GESETZYEBUNG, etc. 1886), à M. de
                        Riedmatten; Manuel de Droit public AUTRICHIEN, par M. ULBRICH, à M. P.
                        R.</p>
                    <p>Da reste; Bibliographie d'ouvrages allemands sur le droit public et priré, à
                        M. Théveiiet; Handbuch des SLRAJPROZESSES, par M. GLASER, à M. F.
                        Daiguin.</p>
                    <p>Annuaire de 1884. — Empire d'Allemagne. M. Ganivet sera prié de rédiger la
                        notice générale. — Prusse : La notice générale sera demandée à MM. Lombard
                        et CHAVEGRIN, qui ont bien voulu rédiger celle de 1883. — Alsace - Lorraine:
                        M. Gonse. — Brunswick : M. de Villefosse. — Hessc:</p>
                    <p>M. Leleux. — BADE,WURTEMBERG, Saxe et Bavière: M. Daguin. — LUBECK,</p>
                    <p>Brime et Hambourg : M. Chr. Daguin. — Autriche : M. Boivin-Champeaux sera
                        prié de rédiger la notice générale. M. Bufnoir consent à se charger de la
                        loi sur la déclaration et la preuve des décès. M. Lyon-Caen accepte lu loi
                        sur l'industrie (Gcwerbeordnung). Un travail sur la loi scolaire sera
                        demandé à M. Gérardin. — Hongrie: La notice générale sera confiée à MM. D.
                        et Fr. Nagy. — Pays-Bas : M. Beelaerts Yan Blokland sera prié de se charger
                        de la notice générale. — Pays Scandinaves ei Finlande:</p>
                    <p>M. P. DARESTE, veut bien se charger des notices relatives à ces pays. —
                        Serbie : les notices et traductions seront demandées à M. Pavlovitch.</p>
                    <p>La séance est levée à cinq heures et demie.</p>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTI0N DES LANGUES DU MIDI ET DE L'ORIENT.</head>
                    <p>Séance du 4 mai 1883. — Présidence de M. Barbotx. — Membres présents : MM. de
                        BOURGE, Féraud-GIRAUD, DAVID, AMIAUD, Bucaille de Littinière et F. Daguin.
                        Excusés : MM. Roux et Roussel. La séance est ouTer-te à 9 heures.</p>
                    <p>Le procès-verbal de la séance précédente est lu et adopté.</p>
                    <p>Annuaire de 1883. — Italie. Les traductions confiées à MM. Amiaud et de
                        Bourge sont terminées. — Grèce. M. Rhally s'est chargé de la notice générale
                        et doit envoyer le texte des lois à traduire. — Êgypte. M. Vidal a envoyé le
                        texte de la nouvelle constitution. — Turquie. M. le Secrétaire général
                        écrira à M. Amiable pour le prier de rédiger une courte notice. — République
                        Argentine. M. David cherchera un correspondant pour la SOCIÉTÉ, M. Garcia
                        n'ayant pas répondu aux diverses lettres qui lui ont éié adressées par M. le
                        Secrétaire général. — Pérou. M; David fera également des démarches pour
                        trouver un correspondant.</p>
                    <p>Bulletin. — M. Sarraute prépare un travail sur le droit pénal espagnol.</p>
                    <p>M. David préparera, pour l'année 1884, une étude sur l'extradition en
                        Espagne. Les ouvrages suivants ont été distribués pour comptes rendus:</p>
                    <p>Manuale illustrativo dell' ordinamento notarile austriaco, par M. PAPPATAVA,
                        remis à M. Amiaud. Archivio giuridico, remis à M. Féraud-</p>
                    <p>Giraud. La Rassegna del dirilto commerciale, remis à M. Armand. // </p>
                    <pb n="456"/>
                    <p>diritto commerciale, au même. Li Memoria dilucidando un tenta de seguros
                        sobre la vida, par M. Juau Antonio SORRIBAS, à M. David. Le Boletin de la
                        Revis/a gênerai de Legislacion y de JURISPRUDENCIA, au même.</p>
                    <p>Seguros marilimos e terrestres, par M. José da Silva COSTA, au même.</p>
                    <p>EPIATjvsta tou £&gt;Xt|vixou EUiropivtou SIXNOU, par M. RALIY, au même.</p>
                    <p>La séance est levée à dix heures.</p>
                </div>
            </div>
            <div type="section" feature="chronique">
                <head>CHRONIQUE LÉGISLATIVE.</head>
                <div type="subsection" state="gb">
                    <head>PARLEMENT ANGLAIS.</head>
                    <p>Le Parlement a repris ses séances le 29 mars après les vacances de
                        Pâques.</p>
                    <p>Chambres des communes. M. Cameron a, le 29 mars, demandé à la Chambre
                        d'émettre un vœu en faveur de la réduction à 6 pences du tarif pour les
                        télégrammes dans l'intérieur du royaume. Malgré l'avis contraire du
                        gouvernement, la Chambre a adopté la motion par 68 voix contre 50.</p>
                    <p>Elle a, dans la même séance, adopté en deuxième lecture le Paymenl of icages
                        in publichouscs bill.</p>
                    <p>Elle a, le 2 avril, par 132 voix contre 78, adopté le Court of criminal
                        appeal bill, présenté par l'attornay général. Ce bill qui établit une cour
                        d'appel en matière criminelle, a été renvoyé à un des comités permanents
                        établis sous l'empire de nouvelles règles de procédure, le Standing
                        commiitee on lew and justice.</p>
                    <p>Les négociations engagées entre l'Angleterre et le Portugal au sujet de
                        l'annexion par cette dernière puissance de territoires adjacents au CONGO,
                        ont donné lieu à une discussion dans la séance du 3 avril. Une motion
                        proposée par M. BRIGHT, et acceptée par M. GLADSTONE, après un amendement de
                        M. Wodehouse répudie par avance tout traité qui compromettrait les
                        engagements déjà pris par S. M. BRITANNIQUE, et qui ne donnerait pas
                        sécurité suffisante aux agences installées dans ces régions pour la
                        civilisalion et le commerce.</p>
                    <p>Dans celte même séance, sir J. Pease propose une adresse à la couronne pour
                        demander que dans toutes les négociations entre l'Angleterre et la CHINE,
                        négociations ayant trait aux droits levés sur l'opium en vertu du traité de
                        TIENTSIN, le gouvernement de Sa Majesté laisse au gouvernement chinois
                        pleine et entière liberté d'action, et le traité comme un pouvoir
                        indépendant, ayant latitude absolue de fixer à son gré le tarif des droits
                        d'importation. Lord FITZMAURICE, au nom du gouvernement, a déclaré repousser
                        la motion. Toutefois il a demandé qu'en considération de» </p>
                    <pb n="457"/>
                    <p>idées élevées qui l'avaient inspirée, elle ne fût pas rejelée directement,
                        mais écartée par la question préalable. Ce qui a eu lieu par 126 voix contre
                        66.</p>
                    <p>C'est encore dans cette séance que la Chambre a voté, sur la proposition de M
                        CHAMBERLAIN, par 106 voix contre 72, la nomination d'un comité de cinq
                        membres devant se réunir à un comité de cinq membres de la Chambre des lords
                        pour examiner s'il convient de donner la sanction parlementaire au projet de
                        tunnel sous-marin entre l'Angleterre et la France.</p>
                    <p>Le 4 avril, M Reid a proposé en deuxième lecture, un bill pour l'abolition
                        totale de la vivisection: l'homme n'a pas le droit de faire souffrir les
                        animaux. La Chambre s'est séparée avant que la discussion sur le bill ait
                        pris fin.</p>
                    <p>Dans la séance du 5 avril, le chancelier de l'échiquier, M. CHILDERS, a
                        présenté à la CHAMBRE, en comité des voies et moyens, le budget de l'année
                        1883-84 [Annnal budget slatement). Le comité n'a voté secrètement que les
                        résolutions relatives à V incarne fax; les autres ont été votées le 9
                        avril.</p>
                    <p>Le 9 avril ont eu lieu successivement les trois lectures d'un bill présenté
                        au nom du gouvernement par sir W. HARCOURT, et ayant pour but de modifier la
                        loi concernant les explosions. Il s'agissait de rendre plus efficace une
                        législation dont l'insuffisance apparaissait en présence d'attentats récents
                        et répétés.</p>
                    <p>Le 10 avril, M. O'Connor Power a appelé l'attention du Parlement sur la
                        détresse chronique dans certains districts d'Irlande où la population est
                        accumulée. Il propose une résolution exprimant que le seul remède permanent
                        contre cette misère, c'est un système de déplacement ou d'émigration sous la
                        surveillance d'une commission. Lord Remington propose un amendement, ne
                        retenant de la résolution que ce qui a trait à l'émigration. La Chambre
                        accepte de voter sur la résolution ainsi amendée, mais la rejette par 99
                        voix contre 33.</p>
                    <p>Le 11 avril, M. Barry propose en deuxième lecture le Elective councils
                        Ireland bill qui est rejeté par 231 voix contre 58. Ce bill tendait à
                        l'élection annuelle par les contribuables dans chaque comté d'IRLANDE, d'un
                        conseil qui aurait tous les pouvoirs d'une corporation municipale.</p>
                    <p>Le criminal Code (Indictable offences procédure) bill a été voté le 12 avril
                        en deuxième lecture sur la proposition de l'attorney général, et le 16, il a
                        été renvoyé après discussion, au Standing commiltee on law.</p>
                    <p>Le débat sur les affaires du TRANSWAAL, qui, avant Pâques, avait déjà occupé
                        plusieurs séances, a repris le 13 avril, et a été de nouveau ajourné.</p>
                    <p>Le 10 avril le Patent law bill, qui réduit les droits sur les brevets, a été
                        renvoyé au Standing committee on trade.</p>
                    <p>Le 17 avril, M. Pell appelle l'attention de la Chambre sur le fardeau des
                        taxes locales; il propose que sans différer on décharge les contribuables
                        dans les comtés et dans les bourgs, alors que tant de services d'intérêt
                        national sont réclamés des autorités locales. M. Grey propose à la motion un
                        amendement qui se rattache à une forme du local government: il reconnaît la
                        nécessité d'un dégrèvement, mais demande en même temps que le </p>
                    <pb n="458"/>
                    <p>•montant des impôts soit versé aux mains des autorités locales. L'amendement
                        Grey est adopté.</p>
                    <p>Le 18 avril a été voté le Parochial boardt (tcolland) bi'l, modifiant la
                        constitution et le mode d'élection des parochial boarls, établissant la
                        nomination dus membres de droit, et investissant les contribuables de la
                        capacité électorale.</p>
                    <p>Le 19 avril, vote en deuxième lecture d'un bill allouant à lord Alcester et à
                        lord Wolseley. une pension de 2,000 pour chacun, pension réversible sur la
                        tète de leur héritier maie le plus proche. Malgré l'opposition des radicaux,
                        le projet est adopté par 217 voix contre 85.</p>
                    <p>Le 25 avril, on a discuté en deuxième lecture, sans arriver jusqu'au vole, le
                        Cenieteries biH proposé par M. Richard. L'obligation d'éleverdans le
                        cimetière un mur entre le terrain consacré et le terrain qui ne l'est pas.
                        disparaîtrait; il en serait de morne de la nécessité d'établir une seconde
                        chapelle rlee morts pour les non-conformistes.</p>
                    <p>Dans la séance du 27 avril , sir Lawson a démontré l'urgence d'une
                        législation concernant le trafic des boissons; il a proposé une résolution
                        exprimant la nécessité de créer (conformément à la L'ical option res'duiiou,
                        deux fois volée dans le Parlement actuel), le droit pour une autorité
                        quaiconque de restreindre la concession ou le renouvellement des licences.
                        Ce droit serait conféré aux personnes qui sont les premières intéressées,
                        soit aux habitants eux-mêmes Sir W. HARCOURT, au nom du gouvernement, a
                        déclaré accepter le principe de la motion, tout en se réservant d'examiner
                        dequelle façon ce principe serait mis en exécution La motion Luwson a •été
                        votée, par 206 voix contre 30.</p>
                    <p>Les 23, 2(5 et 30 avril, on a dissuté en deuxième lecture, le Par/iumeRtary
                        oalks bi'l, présenté par l'attorney général.</p>
                    <p>Le 1" mai, .M. Gladstone a fait décider, par 157 voix co ntre 105,que ce bill
                        aurait la préséance sur toutes les autres affaires à l'ordre du jour. Le
                        débat sur le projet en question a continué pendant cette séance, et a occupé
                        encore celle du 3 mai, à la fin de laquelle, au milieu de l'enthousiasme des
                        conservateurs, le bill a été rejeté par 292 voix contre 289.</p>
                    <p>Le lendemain, M. Bradlaugh ayant été, sur sa demande, admis à se présenter à
                        la barre delà Chambre pour défendre sa cause et réclamer le droit de siéger,
                        M. Labouehère essaye, d'accord avec le gouvernement, d'engager la Chambre
                        dans en vote qui, d'une façon-détournée aurait levé l'obstacle opposé à la
                        prestation de serment de M. Bradlaugh. Mais l'intervention de sir S
                        Northcole déjoue cette tactique. La proposition de M. Labouehère est rejetée
                        par 271 voix contre 165, et le gouvernement qui l'avait soutenue est battu,
                        comme il l'avait été la veille, où le o itlts lM «vait été rejeté.</p>
                    <p>Le 2 mai, la Chambre a rejeté par 159 voix contre 49, le Limited
                        •partvorships bill, présenté en deuxième lecture, par M. Monk: il s'agissàt
                        d'étendre le principe de responsabilité limitée en matière de sociétés!; une
                        société pourrait avoir des membres dont la responsabilité serait bornée à
                        leurs mises. Le bill disposait aussi quant à l'enregistrement «le </p>
                    <pb n="459"/>
                    <p>sociétés, de façon qu'il y eût une publicité suffisante. Eu repoussant le
                        projet au nom du gouvernement, M. Chamberlain a dit qu'il fallait attendre
                        l'heure où le cabinet aurait le loisir de présenter un projet complet sur
                        les sociétés</p>
                    <p> Le 10 mai, le gouvernement, déjà battu deux fois sur la question oaths bill
                        et sur une autre s'y rattachant, a essuyé un troisième échec, lors de la
                        discussion en comité de la clause 13, du Castoms and Inland revenue bill,
                        clause constituant pour la perception del'income tax, les fonctionnaires du
                        gouvernement aux collecteurs actuels de l'impôt. Les fonctionnaires nouveaux
                        que le cabinet voulait établir, ont été écartés par 168 voix contre 161.</p>
                    <p>Dans la même séance, M Dodson a introduit le Agricultural holdings bill, qui
                        a pour but de donner aux tenants droit de recevoir du landlord, à
                        l'expiration du fermage, indemnité pour toutes les améliorations qu'ils
                        peuvent avoir faites.</p>
                    <p>Le 11, la Chambre s'est ajournée jusqu'au 21, pour les vacances de la
                        Pentecôte.</p>
                    <p>Chambre des Lords. Les 5 et 27 avril, a été voté en deuxième et troisième
                        lecture, le Médical ad amendement bill ayant pour but d'améliorer le système
                        sous l'empire duquel sont délivrés les diplômes de docteur en médecine et de
                        chirurgien: pour chacune des trois parties du Royaume-</p>
                    <p>UNI, sera organisé un board composé des représentants des corps médicaux qui
                        avaient jusque-là, dans cette partie du royaume, qualité pour délivrer les
                        diplômes, et le board aura désormais seul pouvoir pour les outrager.</p>
                    <p>Le 6 avril, a été voté en deuxième lecture, sur la proposition du lord
                        chancelier le Contempt of court bill limitant les pouvoirs qu'ont les cours
                        de justice de prononcer des peines arbitraires pour outrage à le«r autorité
                        ou désobéissance à leurs ordres.</p>
                    <p>Le 9 avril, le Explosive bill qui venait, le même jour, de passer à la
                        Chambre des communes par trois lectures, a passé également par les trois
                        lectures à la chambre haute, et a reçu le lendemain la sanction royale.</p>
                    <p>Dans la même séance, lord Lyttou appelle l'attention de la Chambre sur la
                        politique suivie dans l'Inde par le vice-roi, politique qui tend à
                        transférer l'autorité des mains des européens aux mains des indigènes. Il
                        s'élève notamment contre le projet de procédure criminelle, qui, dans
                        certains districts donne aux juges indigènes le pouvoir de juger les
                        Anglais. Le débat qui s'est engagé sur la question n'a pas eu la sanction
                        d'un vote.</p>
                    <p>Le 10 avril, deuxième lecture du Représentative peers (scotland) bill
                        introduit par le lord chancelier Dans la séance du 30 avril, lord Onramore
                        propose une adresse à la Couronne pour demander la nomination d'une
                        commission royale, qui serait chargée de faire une enquête sur le point de
                        savoir si les landlord s irlandais ont suhi une perte par l'effet du Land
                        act de 1881, et quelle a été l'étendue de cette perte. La commission serait
                        chargée de faire un rapport sur l'indemnité à allouer aux landlord». Lord
                        CARLINGFORD, dans un </p>
                    <pb n="460"/>
                    <p>discours optimiste, repousse la motion : ii déclare que les landlords,
                        considérés comme formant une classe, n'ont pas subi de préjudice; que la
                        réduction des rentes est compensée par la certitude de pouvoir recouvrir le
                        chiffre réduit. Avant la loi nouvelle, si les rentes étaient nominalement
                        plus élevées, c'était un avantage stérile, car le fermier se refusait à
                        payer.</p>
                    <p>La motion Onramore est rejetée.</p>
                    <p>Dans la séance du 8 mai, lord Dunraven fait une motion pour que les
                        collections nationales soient ouvertes le dimanche. La motion est rejetée
                        par 91 voix contre 67. G. Denis Weil.</p>
                </div>
                <div type="subsection" state="pt">
                    <head>CHAMBRES PORTUGAISES</head>
                    <p>Les séances de la Chambre des députés durant les trois derniers mois ont été
                        laborieuses. Le plus important des projets de loi discutés et approuvés est
                        celui qui concerne l'organisation de. la prison centrale de Lisbonne; il
                        avait été présenté par le gouvernement au cours de la session de 1882 : il a
                        été voté le 28 mars. Los autres portent : création d'une chaire de commerce
                        à l'Institut industriel et commercial de Lisbonne.</p>
                    <p>31 mars ; organisation du service de santé de la marine, 30 mars; création
                        d'un port d'abri à LEIXOÈS, à l'embouchure du DOURO, 9 mai.</p>
                    <p>La Chambre des députés a consacré quinze séances à la discussion du budget de
                        1884, qu'elle a volé le 4 mai; le déficit est évalué, dans ce budget, à
                        1,200,000 francs environ; il s'élevait en 1882 à 25 millions de francs
                        environ.</p>
                    <p>Les deux Chambres ont approuvé des conventions postales conclues le 18
                        juillet 1882 avec les Etats-Unis d'AMÉRIQUE, et le 17 janvier 1883 avec
                        l'Angleterre. Ces conventions sont devenues exécutoires par la sanction
                        royale; elles ont été publiées le 24 et le 28 avril. La loi sur l'éclairage
                        et le balisage des côtes a été promulguée le 20 mars, et publiée au journal
                        officiel (Diaro do governo), n° 72, du 2 avril. — La loi qui autorise la
                        concession de trois lignes de Chemin de fer destinées à compléter le réseau
                        du nord et à mettre Porto et Lisbonne en communication directe avec Paris
                        aété promulguée le 26 avril (J. 0. du 30, p. 1019). Par les nouvelles voies
                        la durée du voyage de Paris à Lisbonne sera réduite de vingt heures
                        environ.</p>
                    <p>Le projet de réforme de la loi électorale est encore à l'étude; la commission
                        de la Chambre des députés, qui en est saisie, n'a pas encore déposé son
                        rapport. Voici les principaux traits de ce projet, tel que l'a présenté le
                        gouvernement.</p>
                    <p>Le scrutin de liste est substitué, sur le continent et dans les fies adjace
                        ntes, au scrutin uninominal ; le Portugal est divisé en 40 cercles, dont
                        chacun nomme deux députés au moins et six au plus (art. 1.) ;les colonies
                        continuent à former 12 cercles dont chacun nomme un seul député. Le nombre
                        total des députés sera de 154 ; il est seulement de 149 d'après la loi de
                        1878 actuellement en vigueur. </p>
                    <pb n="461"/>
                    <p>Afin d'assurer une représentation aux minorités, le projet propose une
                        combinaison du système du vote par listes incomplètes avec celui du vote par
                        accumulation. Dans douze cercles, qui sont ceux dont le chef-lieu se trouve
                        être la capitale d'un district ayant à élire au moins six députés, les
                        électeurs devront inscrire sur leurs bulletins un nombre de noms inférieur
                        do un au nombre des députés à élire; si quelque bulletin porte autant de
                        noms qu'il y a de députés à élire, le dernier nom sera réputé non écrit
                        (art. 2-4} ; d'autre partsixsièges sont réservés aux candidats qui auront
                        obtenu dans tout le royaume au moins 6000 voix (art. 5-6).</p>
                    <p>Pour être élu il faut obtenir un nombre de suffrages égal au huitième du
                        nombre des électeurs inscrits, les bulletins blancs ou nuls n'entrant pas en
                        compte (art. 3).</p>
                    <p>En cas de vacance d'un siège la nouvelle élection doit avoir lieu dans les
                        30jours; mais il n'est procédé aux élections complémentaires que si la
                        moitié au moins des députés d'un cercle vient à manquer (art. 8-9).</p>
                    <p>Il y a au moins une section de vote par 600 électeurs ; les limites et les
                        chefs-lieux des sections sont déterminés et ne peuvent être modifiés que par
                        une loi (art. 13-14).</p>
                    <p>Le vote a lieu dans la section, mais le recensement se fait au chef-lieu du
                        cercle ; le projet règle minutieusement les formalités destinées à assurer
                        l'exécution de celle disposition importante. Les commissions de recensement
                        sont composées des administrateurs élus et des plus hauts fonctionnaires
                        judiciaires du chef-lieu du cercle (arl. 19).</p>
                    <p>La capacité électorale est modifiée en un point : l'inscription qui, d'après
                        la loi de 1878, doit être accordée à tout homme majeur sachant lire el
                        écrire, est désormais refusée à celui qui ne peut justifier qu'il exerce une
                        profession ou possède des moyens d'existence avouables, et à celui qui vit
                        de ^assistance publique ou privée (art. 31-32).</p>
                    <p>Les commissions chargées de dresser les listes électorales auront désormais
                        pour secrétaires les greffiers des Chambres municipales (art. 46-47).</p>
                    <p>Le projet élève les pénalités réservées aux infracteurs de la loi ; il fixe
                        sur un point controversé la mode de calcul du cens électoral : il supprime
                        en droit, toute incompatibilité entre les fonctions de ministre d'État et la
                        qualité de député; il contient enfin, entre autres dispositions
                        accessoires,un article qui autorise le gouvernement à codifier toute la
                        législation électorale.</p>
                    <p>On voit par cette analyse que si le projet est adopté par les CHAMBRES, la
                        loi portugaise sera une imitation fidèle de la loi espagnole du 28 décembre
                        1878 et des lois italiennes des 21 janvier et 13 mai 1882.</p>
                    <p>Laneyrik. </p>
                </div>
            </div>
            <pb n="462"/>
            <div type="section" feature="comptes">
                <head>COMPTES RENDUS D'OUVRAGES</head>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DES LANGUES DU NORD.</head>
                    <div type="item">
                        <p>Jahrbuch fur GESEIZGEBUNG, etc. (Revue annuelle de législation,
                            d'administration et d'économie politique pour l'Empire d'Allemagne),
                            publiée par M. G. Schmoller (7e année, 2* cahier, LEIPZIG, 1883).</p>
                        <p>Sommaire. — La réforme administrative en Prusse et le contentieux
                            administratif, par K. von Stengel. — La réalisation du système des
                            chemins de fer de l'Élut en PRUSSE, par von der Leyen. — Les
                            négociations de 1882 elles devoirs ultérieurs de l'association allemande
                            pour l'assistance des pauvres, par Adickes. — Les Chambres de commerce
                            de la HANSE, par L. Nagel. — La réforme du droit de succession en
                            matière immobilière et ses effets sur la conservation des classes
                            agricoles dans l'OLDENBOURG, par P. Kollmann. — Protection du secret
                            dans les affaires, un projet économique et pénal, par H. Orilqff. — Les
                            publications les plus récentes sur la situation des classes agricoles en
                            Prusse et en ALLEMAGNE, par Schmoller. — 2e notice annuelle sur la
                            bibliographie du droit international chez toutes les peuples, par
                            Bulmerincq. — Communications diverses. — Comptes rendus d'ouvrages. de
                            Riedmvttbn.</p>
                        <p>Lehrbuch des Œsierreichischen Slaatsrechts (Manuel du droit public
                            autrichien), par le Dr Joseph ULBRICH, professeur de droit public à
                            l'Université allemande Carlo-FERDINANDEA, à Prague. BERLIN, HOFFMANN,
                            1833, 1 fort volume in-8" de 815 pages. — Le livre du Dr Ulbrich est de
                            ceux qui tiennent plus encore que ne promet leur titre. Sous l'apparence
                            d'un Manuel destiné aux écoles et aux praticiens, ce livre contient une
                            synthèse, aussi savante que complète, non seulement du droit
                            constitutionnel proprement dit de l'empire d'AUTRICHE, mais aussi de son
                            droit administratif. Cette synthèse n'avait pas encore été essayée,
                            l'auteur nous en prévient lui-même dans son avertissement. S'il a cru
                            devoir comprendre le drou administratif dans le plan qu'il s'était
                            tracé, c'est que, selon lui, le droit public envisagé isolément «
                            n'offre qu'une série de propositions abstraites qui, par leur
                            généralité, ne sont d'aucune application à la vie pratique »; le droit
                            administratif, qui « détermine les fonctions concrètes de l'ÉTAT, fixe
                            les devoirs et les droits des citoyens vis-à-vis de l'État et les
                            limites qui séparent la vie politique de la vie individuelle », éclaire
                            et vivifie en quelque sorte le droit public proprement dit, et en
                            facilite l'intelligence.</p>
                        <p>On sait que le gouvernement de l'Autriche n'est entré qu'à une époque
                            relativement récente dans la voie des réformes constitutionnelles.
                            Vingt-trois ans sont à peine écoulés depuis la publication du célèbre
                            diplôme d'octobre </p>
                        <pb n="463"/>
                        <p>18&lt;W, qui forme la base de lu nowreHe organisation politique de
                            la'monarchie'des HABSBOURG, et l'union de l'Autriche avec la couronne de
                            Hongrie n'a reçu sa ferme définitive qu'en 1867, l'année même où furent
                            promulguées les six lois constitutionnelles qui régissent aujourd'hui
                            les provinces héréditaires, c'est-à-dire l'empire d'Autriche proprement
                            dit.</p>
                        <p>Dans sa forme actuelle, le droit public de l'Autriche est donc un droit
                            d'origine récente, mais ce qui le rattache ù la tradition historique et
                            ceqwi constitue en même temps son originalité vis-à-vis du droit public
                            des autres États européens, c'est l'existence d'une décentralisation
                            politique et ad«ni-</p>
                        <p>Hrstrative importante au profit des provinces ou pays (Landry) réunis
                            sous le soeçtre impérial et qui, en dépit de toutes les tentatives
                            d'unification, ont réussi à conserver leur individualité respective et à
                            se faire restituer, en 1861, une part notable de leur autonomie
                            historique et traditionnelle.</p>
                        <p>Après une introduction où sont exposées avec beaucoup de précision et •de
                            clarté les phases diverses qu'a traversées l'histoire du droit public de
                            l'AUTRICHE, l'auteur a divisé son ouvrage en trois parties. Dans la
                            première, il traite de l'organisation des pouvoirs de l'ÉTAT, et
                            spécialement des corps représentatifs appelés à fonctionner dans chacune
                            des trois unités politiques, la commune, la province et l'État. Dans la
                            seconde partie, l'auteur étudie l'une après l'autre chaque branche du
                            droit administratif. La troisième et dernière partie est consacrée à
                            l'exposé des relations de l'Autriche proprement dite avec le royaume de
                            HONGRIE, c'est-à-dire des conditions dans lesquelles fonctionne le
                            système connu sous le nom de dualisme et s'expédient les affaires dites
                            communes par l'organe des délégations. Le lecteur trouvera exposée ici
                            l'organisation particulière des provinces de Bosnie et d'HEREÉPOVME, sur
                            lequelles le traité de Berlin du 13 juillet 1878 a confère à
                            l'Autriche-Hongrie un droit sui generis- d'occupation. F.-K.
                            Darf.stb.</p>
                        <p>Der «sitrreichische CIVILSTAATSDIENST, par M. Justin Blonsl%i, docteur *n
                            droit, fonctionnaire de l'administration des finances.</p>
                        <p>Le livre de M. Blomski nous présente un tableau complet de la situation
                            des fonctionnaires civils en Autriche. Après avoir défini et examiné
                            rapidement les fonctions civiles en général, donné quelques brèves
                            notions historiques sur ces fonctions en AUTRICHE, après avoir établi la
                            classification méthodique des différents services, l'auteur entre au
                            cœur de son sujet en traitant d'abord de l'admission dans le service
                            civil. 11 énumère les conditions générales requises, les conditions
                            spéciales ù chaque branche du service public, les différents examens ou
                            concours à subir, les règles de la nomination, enfin il s'occupe du
                            serment à prêter, des cautionnements à fournir.</p>
                        <p>La seconde partie traite des droits et devoirs du fonctionnaire pendant
                            la période d'activité. Elle donne de nombreux et fort intéressants
                            détails sur la hiérarchie, sur les traitements et les suppléments des
                            traitements en raison de fonctions spéciales ou en raison de la
                            population, ainsi que sur les indemnités accessoire,», fnais de tournées
                            ou de déménagement. Enfin </p>
                        <pb n="464"/>
                        <p>l'auteur s'occupe des distinctions honorifiques, des rapports entre
                            l'État et le fonctionnaire et des rapports personnels ou de service du
                            fonctionnaire civil vis-à-vis de la puissance armée, soit en temps de
                            paix, soit en temps de guerre.</p>
                        <p>La troisième partie est consacrée aux pensions des fonctionnaires sortis
                            du service ainsi qu'aux pensions de leurs veuves et orphelins et aux
                            secours gracieux qui peuvent leur être accordés.</p>
                        <p>Enfin la quatrième et dernière section est relative à la discipline des
                            fonctionnaires, indique les peines dont ils peuvent êlres frappés et à
                            quelles mesures la répression est soumise. L'auteur termine son ouvrage
                            par l'exposé de la loi qui a institué la juridiction disciplinaire pour
                            les membres de la magistrature.</p>
                        <p>Le livre de M. Blonski est fait avec un soin consciencieux : non
                            seulement les textes législatifs sont rappelés ou cités, mais encore les
                            documents officiels de toute sorte, circulaires ministérielles,
                            règlements organiques, décisions administratives, sont indiqués en note.
                            Cette élude ne néglige aucune catégorie de fonctionnaires, elle les
                            embrasse toutes depuis le simple douanier jusqu'au ministre. En lisant
                            cet ouvrage plein de renseignements précieux, on ne peut s'empêcher de
                            comparer la situation du fonctionnaire français à celle du fonctionnaire
                            autrichien, et à bien des points de vue, notamment à celui des pensions
                            ou à celui des garanties de stabilité, il faut bien reconnaître que
                            l'avantage n'est pas de notre côté.</p>
                        <byline>J. Prbvx.</byline>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p> l'ravo (Le Droit), tel est le titre d'une revue juridique et
                            administrative en langue croate qui paraissait jadis à Zadar (Zara) et
                            qui maintenant se publie à Spljet (SPALUTRO, sous la direction de M.
                            Antoine Simonitch. Outre quelques articles de fond, chaque livraison
                            comprend de courtes dissertations sur des points de droit civil, pénal
                            ou administratif, un compte rendu bibliographique et des renseignements
                            divers. Parmi les collaborateurs de cette revue, il faut citer, outre M.
                            PAPPAFAVA, dont le nom est bien connu des membres de notre SOCIÉTÉ, le
                            professeur Milan Jovanovitch. Notons ceux de ses articles qui se
                            rapportent plus spécialement à la législation comparée : une notice sur
                            le droit coutumier chez les Slaves méridionaux (1), une étude sur les
                            principes du nouveau Code pénal autrichien, une autre sur la
                            codification des lois civiles du Monténégro (2), une analyse de la
                            nouvelle loi anglaise sur la presse, et enfin, un compte rendu de
                            l'ouvrage de M. DEMOMBYNES, sur les constitutions européennes.</p>
                        <byline>J. Precx.</byline>
                    </div>
                    <div type="item"> </div>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DES LANGUES DU MIDI ET DE L'ORIENT.</head>
                    <div type="item">
                        <p>Archvio giuridico, publié sous la direction de M. Filippo SERAFINI, avec
                            la collaboration des autres professeurs de droit de l'Université de
                            Pise</p>
                        <note place="bottom">(1) Uobicajno pravo kod Jugoslavena.</note>
                        <note place="bottom">(2) Kodiflkacija gradjanskoga zakona za Crnu Goru. </note>
                        <pb n="465"/>
                        <p>(vol. XXX, fasc. 1-2). — Cette nouvelle livraison d'un recueil justement
                            estimé, contient de savantes études sur l'histoire du droit, sur le
                            droit ancien, le droit pratique, l'administration et la bibliographie.
                            M. l'avocat Domenioo Cavalière y traite une question fort controversée à
                            laquelle donne lieu l'application de l'article 590 du Code civil
                            italien: l'existence d'une fenêtre d'aspect avec vue droite,
                            impose-t-elle au voisin l'obligation de maintenir libre une distance de
                            3 mètres entre la façade entière, où se trouve cette fenêtre, et son
                            héritage? La solution affirmative est adoptée avec quelques distinctions
                            par l'auteur, qui n'arrive à cette conclusion qu'après une étude
                            complète sur les servitudes de vue, en droit romain, dans l'ancien
                            droit, dans les législations italiennes qui ont précédé le Code actuel,
                            dans le droit en vigueur et dans plusieurs législations étrangères.</p>
                        <p>Le docteur Luigi Cantarelli a poursuivi et terminé son travail fort
                            intéressant sur les Latini Juliani. M. Vincenzo TANGO, présentant
                            ensuite un commentaire sur une partie de la loi relative à la cour des
                            comptes, trace les règles à suivre pour la vérification des comptes
                            financiers des communes et des administrations provinciales. Le
                            professeur Vittorio Scialoia a publié ensuite un article sur l'aclio ex
                            stipulalu, dans le cas d'éviction partielle, et sur la loi 64 au digeste
                            de evictionibus, 21.2. Dans la Revue bibliographique qui termine ce
                            fascicule, divers collaborateurs du savant professeur, et M. F. Serafini
                            lui-même, ont présenté le compte rendu des ouvrages de D. Pantaleoni sur
                            Caucloritas pairwn dans l'ancienne Rome. Les éléments d'économie
                            politique, publiés en BELGIQUE, par E. deLaveleye; le commentaire de Fr.
                            MEILI, sur la procédure civile et pénale de In SUISSE, et le travail sur
                            les obligations de A. SCHNEIDER, ouvrages publiés l'un et l'autre en
                            allemand, à Zurich. Suit une revue des publications de droit en Hollande
                            et un bulletin bibliographique. Enfin un dernier hommage est rendu à la
                            mémoire du professeur Giovanni de Gioannis GIANQUINTO, décédé le 15 mars
                            18S3. En signalant les travaux des revues italiennes, nous devons
                            reconnaître que l'activité des esprits s'accentue toujours davantage
                            dans ce pays; les publications sur les matières de droit y sont devenues
                            très nombreuses, et la plupart constituent désœuvrés savanlesqui
                            témoignent d'études sérieuses et étendues. Ajoutons que nous remarquons
                            avec regret que les travaux publiés en France y paraissent plus négligés
                            qu'autrefois. On écrit peut-être trop en France et surtout trop
                            rapidement, et plus qu'un autre, je suis disposé à reconnaître en ce
                            moment, qu'on sacrifie parfois trop aux besoins de la pratique, en
                            multipliant les manuels et les tables d'arrêts et d'opinions d'auteurs,
                            au lieu de créer des œuvres doctrinales; mais enfin il est encore bien
                            des auteurs en France avec lesquels il fait bon et il y a profit de
                            s'entretenir. Féraud-Giraud.</p>
                        <p>Trattato di Uiri/lo Inlernazionale (Traité de droit international), par
                            M. Augusto Pierantoni ; ROMA, Forzani e C, tipografi del SENATO,
                            1881.</p>
                        <p>Volume I, 776 pages. — M. le professeur PIERANTONI, de l'Université de
                            ROME, membre de la Chambre des députés, gendre de M. MANCINI, et </p>
                        <pb n="466"/>
                        <p>conseille» du contentieux diplomatique, vient de publier le premier tome
                            d'un grmird ouvrage en 4 volumes sur le Droit International fruit de
                            vingt années d'étude et de quinze ans d'enseignement public.</p>
                        <p>Le premier volume contient les Prolégomènes et l'histoire du Droit
                            International jusqu'à l'an 1400.On y reconnaît que l'auteur est
                            littéralement passionné pour cette science à laquelle il s'est consacré
                            dans des circonstances qui révèlent une véritable vocation (1).</p>
                        <p>Il trouve du Droit International un peu partout; mais son ardeur ne
                            trouble pas l'impartialité de ses jugements qui respirent la plus
                            entière foi et sont généralement empreints d'une grande reelitude.</p>
                        <p>M. Pierantoni appartient à l'école des NATIONALITÉS, dont son
                            beau-père»</p>
                        <p>M. MANCINI, fut pendant plusieurs années le plus éminent docteur, à
                            Turin.</p>
                        <p>La nationalité, est pour lui, le grand critérium en matière de droit des
                            gens : mais la langue n'est pas seule à la constituer; à ses yeux, il
                            faut y joindre la conscience intime de la nationalité. Par exemple,
                            l'école Italienne ne conseillerait pas la revendication de la Corse et
                            de MALTE, parce que, selon lui, « tout sentiment d'ilatianité leur
                            manque. »</p>
                        <p>Le tome I se divise en quatre livres dont le premier est réservé aux
                            notions générâtes et les trois suivants, à la partie historique.</p>
                        <p>Selon l'auteur, le Droit International a pour objet de régler l'organisme
                            de la société entre les peuples comme le droit interne est destiné à
                            régler les relations entre individus.</p>
                        <p>Il se subdivise en droit international privé ou civil» et en, droit
                            international public, en droit de la paix et en droit de la guérite.
                            Cette dernière division est assez vivement contestée : certaines écoles
                            ont nié le droit intérim lion al de la guerre; mais l'école italienne,
                            d'accord avec GROTIUS, l'udmet.ense fondant sur le droit naturel qu'a
                            tout Etat injustemeutattaqué d'opposer la force à la force : c'est la
                            défense légitime.-</p>
                        <p>Pour M. Pierantoni (liv I, chap. i, § 18) Y Etat universel est une
                            irréalisable utopie, l'histoire le démontre : il n'admet pas plus la
                            domination universelle rêvée par la Papauté et par l'EMPIRE, au moyen
                            âge, que la sainte alliance conçue au commencement du XIX' siècle : les
                            résistances nationales, de langues, de race, de configuration
                            géographique y formeront toujours obstacle, sans compter la différence
                            des religions.</p>
                        <p>Il reconnaît cependant avec Ahrens qu' « une association humanitaire «
                            conservant aux Etals leur indépendance respective et combinant le prin-
                            « cipe de nationalité avec le cosmopolitisme, est l'idéal de la marche
                            en « avant des peuples (2). »</p>
                        <p>Il démontre que le Droit International est loin d être dépourvu de
                            sanction.</p>
                        <note place="bottom">(1) Le jeune PIERANTONI, petit employé à TURIN, se
                            remlait un jour à son ministère, lorsqu'il rencontra M. Mancini qui
                            allait faire son cours : il le suivit, l'écouta et de ce jour résolut de
                            se vouer à l'étude du droit interna*tional.</note>
                        <note place="bottom">(?) Philosophie du DROIT, chap. m, partie spéciale, §
                            103. </note>
                        <pb n="467"/>
                        <p>De nos jours, en effet, grâce au système représentatif généralement
                            adopté, la sanction législative vient donner force de loi aux traités
                            internationaux.</p>
                        <p>D'ailleurs les diverses parties de la codification interne du droit
                            public et privé n'abondent-elles pas en exemples de sanction positive
                            accordée à des règles de droit international ? Il suffit d'ouvrir le
                            Code pénal, le Code militaire, le Code de commerce, il suffit de jeter
                            les yeux sur les recueils de constitutions, de lois civiles et de
                            procédure de chaque nation pour se convaincre de celte vérité.</p>
                        <p>Néanmoins il est à désirer que les peuples s'entendent pour donner plus
                            de certitude aux règles du droit des gens. « Le développement de la
                            liberté « parlementaire et l'action du renouvellement législatif
                            contribueront puis- « samment à l'amélioration des règles
                            internationales » (page 35).</p>
                        <p>Mais hélas I « les nouvelles organisations militaires ne font pas prévoir
                            € l'établissement de la paix et de la justice internationale. Les
                            transformac lions des armements sur terre et sur mer, les progrès
                            formidables de la c mécanique, de la balistique, de la chimie, de
                            l'industrie, le principe du t service obligatoire pour tous, ont
                            malheureusement restitué la prédomi- « nance à l'élément militaire dans
                            les destinées des nations, et gonflé outre &lt; mesure les budgets de la
                            guerre. &gt;</p>
                        <p>M. Pierantoni ajoute qu'il faut mettre un terme à cet état de choses;
                            sans quoi les gouvernements se verront dans la nécessité de tourner
                            contre le peuple ces armes forgées contre l'ennemi extérieur: car
                            inévitablement les exorbitants budgets militaires entraîneront des
                            luttes sociales, un jour ou l'autre.</p>
                        <p>Le chapitre m est consacré ;iux relations du droit avec les sciences
                            naturelles, il. Pierantoni refuse d'admettre la communauté d'origine de
                            l'homme et des animaux; il reconnaît, suivant la doctrine de Mûller,
                            douze espèces et trente-six races principales dans la famille
                            humaine.</p>
                        <p>Avec le livre II nous entrons dans l'étude du droit de l'antiquité.</p>
                        <p>Chap. i. Époque préhistorique et droit des gens de l'Inde.</p>
                        <p>Nous y trouvons l'Étal théocratique, les castes, le droit du plus
                            fort.</p>
                        <p>Les € lois &gt; de la guerre autorisent le pillage et la dévastation des
                            bois, des pâturages, des eaux, des provisions de l'ennemi: la
                            destruction des plantations est interdite ainsi que l'usage des armes
                            déloyales. En temps ordinaire, L'hospitalité est exercée vis-à-vis des
                            étrangers, qui ont même leur magistrat spécial; la navigation est
                            encouragée, le prêt à la grosse fait déjà son apparition.</p>
                        <p>Dans le ehapitre u, M. Pierantoni esquisse le droit des gens de l'Égypte:
                            nous y retrouvons les castes; la guerre est encore ici la chasse à
                            l'homme, la lutte pour l'existence. On n'épargne les prisonniers que
                            s'ils peuvent être utilisés ; on les fait travailler aux mines, on n'a
                            pas même de pitié pour les femmes et pour les enfants.</p>
                        <p>Chez les Hébreux (chap. m et iv), plus de castes : République fédérative
                            ambulante composée de tribus ayant chacune des chefs particuliers. Les
                            Hébreux sont reçus comme colons utiles en EGYPTE, par Ramsès II, qui </p>
                        <pb n="468"/>
                        <p>leur concède les pâturages de la vallée de Gessen. Mais ou les opprime
                            ils prennent la fuite, traversent la mer Rouge (simple phénomène de
                            marée, suivant l'auteur), et tombent sur la Palestine. La possession de
                            la terre de Chanaan fut pour les Hébreux une « nécessité d'existence ; n
                            cette conquête ne fut que « l'expression du droit du plus fort. »</p>
                        <p>La guerre sacrée ou nationale, fut la plus sanglante de l'antiquité;
                            Moïse mettant en interdit la terre promise, ordonne inexorablement
                            l'exlerminalion de la « race maudite. &gt; Le « peuple élu » brûle les
                            chariots de l'ennemi, coupe les jarrets de ses chevaux ; à SIDON, il ne
                            laisse pas un èlre vivant; au roi Bezech on coupe les doigts des mains
                            et des pieds; on massacre les Moabites; on inflige aux Ammonites les
                            plus atroces supplices.</p>
                        <p>Les chapitres v, vi et vm sont consacrés aux Etats despotiques de
                            l'ASIE,</p>
                        <p>Mèdes, PERSES, aux Phéniciens et à Carlhage; les chapitres vm, îx et x, à
                            la Grèce.</p>
                        <p>M. Pierantoni expose les règles générales du droit interne, civil et
                            public, et du droit interpolitique des cités helléniques et de leurs
                            colonies: esclaves attiques, périèques et ilotes; la chasse humaine,
                            l'affranchissement, la xénélasie, la proxénia; fédération DORIQUE,
                            amphictyonie, serment fédéral, ligue, oracle de DELPHES, fêtes
                            nationales; magistrature, système colonial, cleruchie, corporations
                            commerciales, lois de Rhodes; prêt à la grosse; tribunal maritime,
                            piraterie, domaine maritime, commerce par mer, port franc en Egypte sur
                            le NIL, voyages de conserve (op-OTTAota).</p>
                        <p>Il croit trouver chez ce peuple éclairé tous les éléments d"un droit de
                            la guerre véritable : ambassadeurs, leur inviolabilité; traités, divisés
                            en pactes fédéraux {isapolileia), pactes coloniaux, pactes d'amnistie,
                            alliances pour la paix « alliances militaires (s7ttu.ucia), traités de
                            neutralité, enfin traités de paix proprement dits ou « upr^i) &gt;&gt; ;
                            — arbitrages, — représailles, course (maritime ou terrestre), tribunal
                            des prises (assemblée populaire à Athènes) ; guerre privée (sorte de
                            vendetta), déclaration de guerre, hérauts, leur inviolabilité, combats
                            particuliers, conventions réglant l'usage de certaines armes;
                            prisonuiers de guerre, droit de les mettre à mort ou de les vendre comme
                            esclaves, rançon, échanges; sépulture des morts, trêves pour y procéder;
                            trophées, butin, destruction des villes prises; inviolabilité des
                            temples et des prêtres, respect des femmes, honneurs rendus aux
                            guerriers tombés sur le champ de bataille.</p>
                        <p>Les chap. xi, xn et xm sont consacrés à l'ancienne Rome: la famille et
                            les gentfs; pluralité de races; lutte pour l'existence; exclusivisme de
                            l'Etat Romain; la cité et la force sources du droit; l'esclavage : cet
                            ancien système brutal se modifie sous l'influence de la religion. M.
                            Pierantoni fournit d'intéressants détails sur le collège des FECIALES,
                            les formes de la déclaration de guerre, la guerre elle-même, le
                            posttiminium, la reddition, l'extradition, les traités d'amitié, ceux
                            d'alliance, Vhospitium publicum, l'hospitalité privée, le droit fédéral,
                            colonial, municipal, enfin le système provincial.</p>
                        <p>Sous l'empire, il nous montre les transformations subies par l'ancien
                            droit des gens de Rome : le droit du préteur, celui du préleur pérégrin; </p>
                        <pb n="469"/>
                        <p>les lois contre la piraterie, celles qui protègent les naufragés, le peu
                            de faveur accordée au commerce, la prétendue liberté de la mer, le droit
                            des eaux fluviales, des rives des fleuves, les prises et reprises,
                            l'interdiction du commerce avec les Barbares; la théorie de Cicéron sur
                            le droit de la guerre.</p>
                        <p>Le livre III embrasse toute la période comprise entre l'établissement du
                            christianisme et la paix de Constance (inclusivement).</p>
                        <p>Selon l'auteur, la doctrine chrétienne ne contient aucune « idée
                            juridique; » en cela, il combat VILLEMAIN, TROPLONG, CAUCHY, GUIZOT,
                            Montesquieu qui a écrit que « nous devons au christianisme et dans le
                            gouverne- &lt; ment un certain droit politique, et dans la guerre un
                            certain droit des t gens que la nature humaine ne saurait assez
                            reconnaître. » (Esprit des lois, L. 24, c. 3.)</p>
                        <p>A l'exagération du sentiment chrétien, il impute l'arrêt des
                            transformations sociales; i\ reproche aux adhérents de la nouvelle
                            religion une sorte de complicité passive avec les barbares
                            envahisseurs.</p>
                        <p>Puis M. Pierantoni expose les relations des barbares avec l'EMPIRE,
                            l'invasion gothique; il nous parle des dedititii, des federati, des
                            leti; il nous montre l'Église héritière de la conception « Impériale »,
                            son organisation légale, la séparation de l'Eglise de l'Etat donnant
                            naissance à un « dualisme inconnu à l'antiquité, lequel a rempli tout le
                            moyen âge, » la première donation territoriale au pontife de ROME,
                            origine historique des Étals de l'Église.</p>
                        <p>Il esquisse ensuite le système de la Féodalité : l'EMPIRE, les communes,
                            l'Église ; lois nationales des BARBARES, leur rédaction par écrit; les
                            lois personnelles, la loi salique, les esclaves, les semi-liberi, les
                            aldi, les esclaves ministériels; les bénéfices, hommages, devoirs
                            féodaux, oblali, commeniati, etc., le droit d'aubaine, de naufrage. Le
                            droit de la guerre publique et privée est présenté sous une forme
                            extrêmement pittoresque: ici plus de droit international; la
                            souveraineté n'est qu'un droit d'héritage, les individus sont
                            l'accessoire de la terre, — le droit politique rentre dans le droit
                            civil, — la conquête est une revendication de succession, ou bien encore
                            une répétition de dot, suivant les cas!</p>
                        <p>Puis l'auteur entre dans des détails fort circonstanciés sur l'histoire
                            de son pays, ligue lombarde, paix de VENISE, édit de RONCAGLIA, bataille
                            de LEGNANO, paix de Constance.</p>
                        <p>Passons sur ces longueurs et arrivons au livre IV, qui nous mène depuis
                            la conquête Musulmane jusqu'au temps du Dante et de Pétrarque.</p>
                        <p>La conquête de la Sicile par les Sarrazins (813) nous fait apparaître le
                            système des capitulations : les arabes vainqueurs ne cherchèrent point à
                            s'assimiler les populations soumises ; ils laissèrent aux chrétiens le
                            droit d'élire des arbitres et de se taire rendre la justice selon la loi
                            romaine: dès celle époque aussi, nous voyons fonctionner l'aman, le
                            gezia (capitation) et le Kharag (impôt foncier); nous constatons
                            l'adoucissement de l'esclavage et les facilités apportées à
                            l'émancipation par la loi de Mahomet.</p>
                        <p>Bientôt nous voyons poindre l'idée de la République chrétienne; les
                            pro-</p>
                        <fw place="bottom">XIV. 32</fw>
                        <pb n="470"/>
                        <p>470</p>
                        <p>Jets ambitieux de la théocratie papale, les querelles des investitures et
                            leurs nombreuses vicissitudes sont exposés avec beaucoup d'impartialité
                            par M. Pierantoni; tout cela est extrêmement intéressant, au point de
                            vue historique, mais peut-être se demandera-t-on s'il y a là matière à
                            une étude juridique internationale.</p>
                        <p>Nous y voyons de la politique, des guerres étrangères, ou intestines, ou
                            religieuses ; nous n'y trouvons rien qui ressemble au respect du
                            droit!</p>
                        <p>Nous en dirons presque autant des Croisade», sur lesquelles l'auteur
                            s'étend considérablement, à ce point qu'il en est une sur laquelle il
                            revient â deux reprises. Cependant l'étude des Croisades nous paraît
                            assez intéressante au point de vue du droit des gens, parce que nous y
                            trouvons les sources et le point de départ des questions qui s'agitent
                            aujourd'hui eutre l'Europe et l'Orient.</p>
                        <p>Passons sur ces scènes d'horreur où nous voyons un pape qui fait déterrer
                            son ennemi pour faire précipiter son cadavre dans la rivière, — fermons
                            les yeux sur le tableau héroï-comique d'une croisade conduite par un
                            empereur excommunié; laissons Y EMPIRE, plus ou moins allemand, aux
                            prises ave»; la Papauté; laissons les Guelfes dévorer les GIBELINS, pour
                            arriver aux vêpres SICILIENNES, que l'auteur présente comme le point de
                            départ d'un-« droit des gens nouveau*. »</p>
                        <p>Nous donnerons à cet événement des proportions plus modestes: Ce n'est
                            pas-la première fois, ni la dernière, qu'un peuple opprimé fait appel a
                            la force pour secouer le joug de l'étranger.</p>
                        <p>Certes l'usurpateur ANGEVIN, qui ne représentait nullement la FRANCE,
                            mais plutôt la catholicité, ne nous paraît pas extrêmement intéressant;
                            mais l'insurrection qui l'a renversé nous paraît bien moins intéressante
                            encore. Cette plèbe en furie qui massacre à tort et à travers, ne
                            respectant ni les couvents ni les églises, refusant la sépulture aux
                            morts, n'épargnant ni les vieillards, ni les femmes, ni les enfants,
                            égorgeant ceux-ci jusque sur le sein de leurs mères, ouvrant le ventre
                            aux femmes enceintes (1) et tout cela pour implorer, un instant après,
                            la clémence du pape et se jeter dans les bras d'une nouvelle domination
                            étrangère !.. cette plèbe ne nous inspire que dégoût, mépris et
                            indignation.</p>
                        <p>Le chap. xxxi et dernier est intitulé : le Droit International au XIX'
                            siècle*</p>
                        <p>C'est un résumé des siècles parcourus, présentant, en abrégé, l'histoire
                            de la diplomatie des CIOISADES,des capitulations,des ordres militaires
                            et religieux, des privilèges des commerçants, des consulats, de la
                            caution judiectium solvi, du jus naufragii, etc. Il se termine par la
                            critique de la Jfo~ rurehii du Dante : «Ce livre, dit M. MANCINI, fut
                            longtemps considéré « comme appartenant à la science du droit public
                            interne; l'idée de fondre « tous les pays de la terre en une monarchie
                            universelle au profit de l'em- «• pereur, dut alors paraître absurde;
                            mais qu'on le considère comme une « théorie internationale, comme un
                            système de rapports juridiques entre 1) RIARANLONÀ, op. cit., page 621. </p>
                        <pb n="471"/>
                        <p>« nations et comme un plan de constitution des divers Étals du MONDE, et
                            il « méritera de trouver sa place dans l'histoire scientifique du droit
                            des « gens '. »</p>
                        <p>M. Pierantoni semble se ranger à cette conclusion.</p>
                        <p>Nous n'avons rien dit du style de l'ouvrage.Il est clair, abondant et
                            imagé; il semble qu'en le lisant on assiste à un cours improvisé : nulle
                            prétention de forme, nulle affectation de pédantisme ! Une observation
                            toutefois : nous avons remarqué quelques fautes d'impression dans les
                            citations grecques et latines de M. Pierantoni. Nous nous permettons de
                            les lui signaler, pour une prochaine édition, que nous voudrions lui
                            voir faire paraître en français, c'est-à-dire dans la vraie langue du
                            droit international moderne.</p>
                        <p>Le second volume du « Trattalo di Diritto Inlernazionale doit paraître ce
                            mois-ci (décembre 1882) » ; il promet d'être encore plus intéressant que
                            le précédent, car en se rapprochant de l'époque contemporaine, l'auteur
                            entrera dans une période où l'application du droit des gens devient un
                            peu moins exceptionnelle et moins illusoire, bien que souvent encore on
                            y voie la force primer le droit.</p><byline>L. de Montluc.</byline>
                    </div>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE.</head>
                    <div type="item">
                        <p>Traité du contrat pécuniaire de mariage et des droits respectifs des
                            époux quant aux biens, par M. Daniel de FOLLEVILLE, doyen de la Faculté
                            de Droit de Douai. (Tome 1"), in-8". Paris. Chevalier-MARESCQ, 1882. —
                            Ce nouvel ouvrage du savant et fécond professeur de la Faculté de Droit
                            de Douai contient un exposé clair, précis et méthodique des règles qui
                            gouvernent cette matière à la fois si importante et si délicate de notre
                            législation civile. Ces mérites qui distinguent l'œuvre de M. de
                            Folleville étaient certes les plus essentiels, en même temps que les
                            plus difficiles à réaliser dans un sujet encombré de détails, hérissé
                            d'obstacles de toute nature, où l'on rencontre à chaque pas des
                            controverses de principes et des embarras d'application. Érudition
                            profonde, grande clarté d'exposition, sûreté parfaite de jugement, il ne
                            fallait pas moins que toutes ces qualités réunies chez l'auteur, pour
                            lui permettre de se guider à travers ce labyrinthe si compliqué; et le
                            résultat obtenu par M. de FOLLEVILLE, en cette circonstance, lui fait
                            assurément le plus grand honneur.</p>
                        <p>Ce livre n'est pas, à proprement parler, un ouvrage élémentaire: il nous
                            est annoncé, en effet, comme étant extrait d'une conférence faite par le
                            professeur en vue du deuxième examen de doctorat; et l'on y trouve un
                            traité complet et approfondi sur le contrat pécuniaire de mariage,
                            contrat qui tient une si grande place dans la théorie du droit civil et
                            dans la pratique de chaque jour, parce qu'il organise, comme dit M.
                            Troplong dans la remarquable préface de son commentaire du titre V du
                            Code civil, « le régime intérieur de la plus antique et de la plus
                            nécessaire des associations, de </p>
                        <pb n="472"/>
                        <p>celle d'où naît la famille et d'où naissent ensuite, par un enchaînement
                            providentiel, les sociétés plus étendues dont la famille est la
                            molécule. »</p>
                        <p>La première partie est consacrée aux dispositions générales et
                            préliminaires, lesquelles sont relatives aux conditions de fond, de
                            forme et de capacité requises pour l'établissement du contrat pécuniaire
                            de mariage.</p>
                        <p>La seconde partie traite du régime de la communauté, et se divise
                            naturellement en deux chapitres : Le premier, concernant la communauté
                            légale, recherche d'abord quelle est l'origine historique de ce régime,
                            quels sont les principaux caractères qui le distinguent des sociétés
                            ordinaires, et dans quels cas il prend naissance. PUIS, l'auteur expose
                            les principes qui régissent la communauté légale et, se plaçant
                            successivement au trois périodes que traverse nécessairement tout régime
                            matrimonial : celle de sa constitution, celle de sa durée, celle de sa
                            dissolution, il étudie la composition de l'actif et du passif de la
                            communauté telle qu'elle est déterminée par la loi. la théorie de
                            l'emploi et du remploi tant légaux que conventionnels. Relativement à
                            l'administration de ln communauté, il détermine les pouvoirs du mari et
                            la condition juridique de la femme sous ce régime, et il développe le
                            système des indemnités ou récompenses dues, soit par la communauté à
                            l'un des époux, soit par l'un des époux à la communauté, soit par les
                            époux entre eux. ENFIN, il trace en détail les règles du partage de la
                            communauté et décrit exactement la situation respective des époux au
                            point de vue de leurs droits dans ce partage suivant les diverses
                            circonstances qui peuvent se présenter.</p>
                        <p>Le second chapitre est consacré à la communauté conventionnelle,
                            parliculièrement à la communauté réduite aux acquêts et à ses
                            modifications les plus usuelles.</p>
                        <p>C'est à ce point que s'arrête le premier volume, qui comprend dès lors
                            l'explication des articles 1337 à 1500 du Code civil.</p>
                        <p>Le second volume, qui est annoncé pour la fin de l'année prochaine,
                            achèvera le commentaire du titre du contrat de mariage, et s'occupera
                            principalement du régime dotal. Bien que cette matière ait déjà été
                            maintes fois, et tout récemment encore, traitée par des jurisconsultes
                            éminents(l ). elle est assez grave, assez pratique et assez difficile
                            pour qu'il soit intéressant de voir une autorité nouvelle venir se
                            joindre aux précédentes. AUSSI, le public savant attendra-t-il avec
                            impatience ce complément nécessaire du remarquable travail que M. de
                            Folleville a entrepris. H. At.py.</p>
                        <p>Ordre cl instruction judiciaire, par Pierre AYRAULT, précédé d'une élude
                            sur les progrès de la procédure criminelle en FRANCE, par M. Victor
                            JEANVROT, substitut du procureur général près la Cour d'ANGERS, 1 vol.
                            in 18.</p>
                        <p>(PARIS, Cotillon et Chevalier-MARESCQ, 1831). — Le nom de Pierre Ayrault
                            «st familier à quiconque a étudié l'histoire de notre droit criminel.
                            Originaire '1) V. notre compte rendu do l'ouvrage de M. JOUITOU, sur la
                            régime dotal, au Bulletin de ta Société de législation comparée d;i mois
                            de juin 188P, p. 493. </p>
                        <pb n="473"/>
                        <p>d'ANGERS, cet éminent jurisconsulte exerça, d'abord dans cette ville,
                            puis à PARIS, la profession d'avocat; rentré dans son pays natal, il y
                            acheta une charge de lieutenant criminel au siège présidial, charge
                            qu'il occupa jusqu'à sa mort, arrivée en 1601. Parmi les écrits qu'il a
                            laissés, le plus connu et le plus justement apprécié est l'ouvrage
                            intitulé : L'ordre, formalité et instruction judiciaire dont les anciens
                            grecs et romains ont usé ès accusations publiques, conféré au siil et
                            usage de noslre France. Aussi M. JEANVROT, désireux d'honorer la mémoire
                            du magistrat angevin, ne pouvaif-il mieux faire que de choisir ce livre
                            estimé et devenu rare pour nous en donner une nouvelle édition.</p>
                        <p>MALHEUREUSEMENT, le texte n'a pas été intégralement reproduit dans cette
                            réimpression, et le lecteur est quelque- peu désappointé, lorsqu'il
                            s'aperçoit qu'il n'a entre les mains qu'une œuvre incomplète. Tout au
                            moins, eût-il été nécessaire de lui indiquer la raison de cette
                            reproduction parlielle, ainsi que les motifs qui ont déterminé M.
                            Jeanvrot à prendre pour guide l'édition de 1610, de préférence aux
                            éditions données du vivant de l'auteur ou à la dernière édition de
                            l'ouvrage publiée, croyons-nous, en 1642.</p>
                        <p>L'ordre, formalité et instruction judiciaire est, à la fois, un exposé
                            des règles de la procédure criminelle en vigueur au XVIe siècle,
                            comparées à celles des peuples de l'antiquité, et une sorte de traité
                            des devoirs du juge et des conditions d'une bonne justice. L'auteur
                            était un esprit libéral, fort en avance sur son siècle. On est surpris
                            de le voir, dans un temps où la procédure inquisitoire et secrète était
                            en pleine faveur, réclamer la publicité de l'instruction, les débats
                            contradictoires (p. 248), en un mot des réformes qui n'ont passé dans
                            notre législation qu'à une époque relativement récente et dont plusieurs
                            même sont encore à venir.</p>
                        <p>Le traité d'Ayrault est précédé, dans la nouvelle édition, par une notice
                            biographique où se trouvent retracées, à grands traits, la vie du
                            lieutenant criminel au présidial d'Angers et ses luttes impuissantes
                            contre la congrégation des jésuites, pour lui arracher son fils mineur,
                            admis, contre la volonté paternelle, dans cette redoutable
                            compagnie.</p>
                        <p>En tête du volume, M. Jeanvrot a placé, sous forme d'introduction ou de
                            préface, un résumé historique des progrès de la procédure criminelle en
                            France. Le titre, il faut le reconnaître, est peut-être un peu vaste,
                            car l'auteur n'a guère envisagé qu'une des faces de son sujet; il s'est
                            surtout préoccupé de l'organisation et du fonctionnement des tribunaux
                            ecclésiastiques, reléguant au second plan les juridictions laïques et
                            leur procédure.</p>
                        <p>Il est fâcheux, du reste, que l'esprit d'hostilité qui l'anime vis-à-vis
                            du clergé, lui fasse émettre, parfois, des affirmations au moins
                            contestables.</p>
                        <p>Cest ainsi qu'il déclare (page xi) que l'Inquisition a introduit en
                            France la pratique habituelle de la question, alors que rien ne parait
                            moins prouvé.</p>
                        <p>La torture était en usage à Rome; elle est mentionnée dans plusieurs lois
                            barbares, notamment dans la loi salique, qui permet de l'appliquer aux
                            esclaves, et dans la loi des WISIGOTHS, qui en prescrit l'emploi même à
                            l'égard des hommes libres. Elle devint d'un usage général aux XIIe et </p>
                        <pb n="474"/>
                        <p>XIII" siècles, à la suile de la rénovation du droit romain et sous son
                            influence, bien plus que sous l'influence du droit canonique, qui la
                            proscrivait, â l'origine du moins. M. Jeanvrot cite, il est vrai, une
                            décision d'Urbain IV autorisant les inquisiteurs à soumettre les
                            hérétiques à la question; mais il n'aurait pas dû oublier que sept ans
                            avant l'avènement de ce pape au souverain pontificat, une ordonnance
                            royale avait réglementé, en FRANCE, l'emploi de ce détestable procédé
                            d'instruction (1).</p>
                        <p>ENFIN, nous ne pouvons nous empêcher de faire toutes nos réserves'au
                            sujet des théories matérialistes que l'auteur a développées, avec une
                            certaine complaisance, à la fin de sa préface. L'élément moral semble ne
                            pas exister pour lui; les criminels seraient, pour la plupart, des
                            aliénés dangereux dont il conviendrait de purger la société à tout prix.
                            « La qu estion ca- € pitale, dit-il (p. xcii), n'est donc pas de savoir
                            si l'individu est coupable, « mais s'il a commis tel fait délictueux.
                            S'il l'a commis, il doit être con- « damné.....' » Nous n'avons pas
                            besoin d'insister sur les dangers d'une telle doctrine, dont les
                            redoutables conséquences n'échapperont à personne.</p>
                        <byline>Fernand Daglin.</byline>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>La propriété industrielle dans les colonies françaises (PARIS,
                            MARCHAI,</p>
                        <p>Billard et C, 1881); — La propriété littéraire et artistique dans les
                            colonies françaises (PARIS, MARCHAI, Billard et C, 1882), par M. Edouard
                            SAUVEL, avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation. — Tout
                            entier aux questions de législation et de politique intérieure, le
                            public français connaît en général assez mal nos colonies. Il faut donc
                            savoir gré aux écrivains qui, comme M. SAUVEL, s'efforcent de lui faire
                            connaître le régime auquel elles sont soumises et d'attirer son
                            attention sur les lacunes et les imperfections de la législation qui les
                            régit.</p>
                        <p>Ces lacunes et ces imperfections sont nombreuses, en ce qui concerne la
                            propriété industrielle. A la vérité, les inventeurs et les propriétaires
                            oe marques de fabrique ne sont pas laissés absolument sans défense. Mais
                            si les principales lois françaises sur les brevets d'invention el sur
                            les marques ont été promulguées dans la plupart de nos colonies, il n'en
                            est point de même, malheureusement, des lois relatives aux dessins et
                            modèles de fabrique, et aux noms commerciaux; de sorte que les
                            industriels en sont réduits, pour s'opposer à l'usurpation de leur nom
                            ou à l'emploi frauduleux de leurs dessins et modèles, à invoquer les
                            seules dispositions de l'article 1382 du Code civil, notoirement
                            insuffisantes pour leur assurer une protection efficace. C'est là une
                            situation fâcheuse. Que faudrait-il cependant pour y remédier? Peu de
                            chose, assurément. Il suffirait, et c'est à cela que conclut M. SAUVEL,
                            que l'administration de la marine, en faisant promulguer partout le
                            texte des lois françaises, assurât à nos colonies, en ces matières, les
                            bienfaits de la législation métropolitaine.</p>
                        <p>La propriété littéraire et artistique est, il faut l'avouer, traitée
                            moins défi) Voir l'excellent ouvrage de M. ESMEIN, intitulé : Histoire
                            de la procédure criminelle en FRANCE, p. 93 et suiv. </p>
                        <pb n="475"/>
                        <p> favorablement. Un décret du 9 décembre 1857 a déclarés exécutoires, à la
                            MARTINIQUE, à la GUADELOUPE, dans la GUYANE, à la Réunion, au Sénégal, à
                            Gorée et dans les établissements de l'Inde et de l'OCÉAN, les lois et
                            autres actes qui régissaient, à cette époque, dans la métropole, la
                            propriété littéraire et artistique. Mais on remarquera, d'une part, que
                            certaines de nos colonies (la Cochinchine notamment, dont l'acquisition
                            est postérieure à 1857~i ne bénéficient pas du décret et que la
                            propriété littéraire s'y trouve sans aucune protection, surtout depuis
                            la loi sur la presse du 29 juin 1881 qui,1 en consacrant le principe de
                            la liberté de l'imprimerie et de la librairie, n supprimé, pour les
                            publications coloniales, la nécessité de l'autorisation administrative,
                            seule sauvegarde qui restât aux auteurs contre la reproduction illicite
                            de leurs œuvres. D'autre part, la loi du 14 juillet 1866, qui a augmenté
                            la durée du droit d'auteur, n'ayant jamais élé promulguée qu'en FRANCE,
                            il en résulte une inégalité regrettable, au point de vue des droite de
                            l'écrivain et de sa famille, entre les œuvres publiées sur un point
                            quelconque de noire territoire continental et celles qui paraissent dans
                            nos possessions d'outre-mer. INCONTESTABLEMENT, il serait désirable de
                            faire cesser cette inégalité, en établissant un régime uniforme dans
                            tous les pays '«ù flotte le drapeau français.</p>
                        <p>L'examen de la législation coloniale a suggéré à l'auteur des réflexions
                            fort justes, par lesquelles il termine sa seconde brochure. Le vice du
                            système actuel se trouve dans le fait qu'aucune loi n'est exécutoire,
                            dans les colonies, si elle n'y a été promulguée; or, la négligence de
                            l'administration a eu trop souvent pour résultat de faire qu'un grand
                            nombre de lois utiies n'y sont pas appliquées. M. Sauvel estime que
                            celle inconvénient pourrait être facilement évité, si les Chambres
                            adoptaient l'usage de déclarer, lors du vote de chaque loi, que le texte
                            est ou n'est pas applicable à telle ou telle colonie. Cette sage
                            précaution préviendrait dans l'avenir les* difficultés- et 'les embarras
                            que signale la pratique journalière.</p>
                        <byline>Fernand Daguin.</byline>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>Précis de droit inlentalipnal; par Alphonse BARD, docteur en droit,
                            substitut au tribunal de la Seine. T. I (Droit pénal et privé).</p>
                        <p>M. BARD, l'ancien premier secrétaire de la Conférence des avocats et 4'un
                            des plus brillants substituts du Tribunal de la SEINE, vient de publier
                            la première partie d'un précis de droit international qui nous paraît1
                            appelé à un succès solide et durable.</p>
                        <p>On ne se fait pas, en général, une idée bien nette de ce que c'est que le
                            droit international; et notre pays, en particulier, après avoir appris
                            par une douloureuse expérience que la force est la grande règle des
                            rapports internationaux, pouvait être autorisé à croire que le véritable
                            type des institutions communes aux différents Étals civilisés,EST,à
                            toutprendre, la Société de secours aux blessés. M. Bard ne va pas à
                            rencontre de'cette opinion, puisque les premiers mots de son
                            introduction nous apprennent qu'en réalité, et bien que l'expression
                            soit consacrée par l'usage, « il n'y a pas de droit international privé,
                            ni pénal. » Le second volume de l'ou- </p>
                        <pb n="476"/>
                        <p>vrage nous apprendra sans doute qu'à plus forte raison il n'y a pas de
                            droit international public. Kst-ce à dire qu'il ne devrait pas y en
                            avoir?</p>
                        <p>Non assurément, car l'humanité enlière, sauf quelques écarts individuels
                            qui sont des cas pathologiques, reconnaît des principes de droit qui
                            dérivent de la conscience morale et de la simple notion du bien et du
                            mal. On est donc conduit à formuler un ensemble de règles communes qui
                            peuvent s'adapter sans effort à toutes les législations des États
                            policés. Cela est vrai, surtout en matière pénale, car le crime inspire
                            la môme horreur sur tous les points du globe, et les moyens répressifs
                            ne comportent pas de telles variations qu'il soit chimérique d'essayer
                            de les soumettre à une codification uniforme ou, en d'autres termes,
                            internationale. Dans la sphère du droit privé, les mœurs, les usages, le
                            climat, le régime politique engendrent des conceptions très divergentes
                            sur des points fondamentaux (la constitution de la famille et la nature
                            du lien conjugal par exemple). MAIS, en attendant que l'unité
                            législative se réalise par rapport à ces questions capitales, beaucoup
                            d'autres parties du droit privé se prêtent dès à présent à une entente
                            universelle. De ce que l'entente demeure quelque temps à l'état de
                            théorie pure, elle n'en mérite pas moins l'appellation de droit
                            international, car le droit, envisagé au point de vue philosophique,
                            n'est pas autre chose qu'une collection de doctrines théoriques. Ce qui
                            n'existe pas, ou ce qui n'existe qu'à l'état fragmentaire, c'eslxme
                            jurisprudence internationale, c'est la sanction des principes théoriques
                            posés par les juristes de tous les pays. QUAND, par exemple, le congrès
                            de Stockholm a formulé les résultat* des études et des travaux de tous
                            les délégués des nations sur les questions pénitentiaires, ces formules
                            constituaient, ce semble, un droit international, au point de vue
                            pénitentiaire, mais non pas un droit positif, car il restait dépourvu de
                            sanction.</p>
                        <p>Au surplus, il n'y a aucune obscurité sur le plan suivi par M. Bard dans
                            la première partie de son excellent ouvrage, qui comprend le droit pénal
                            et le droit privé, (le droit international public devant former la
                            matière d'un second volume.) L'auteur estime avec raison que « la vraie
                            base du droit international, ce sont les traités. » En ce qui concerne
                            le droit pénal international, ou peut dire qu'il se résume presque dans
                            les traités d'extradition.</p>
                        <p>Le chapitre que M. Bard consacre à la matière de l'extradi lion est
                            assurément l'un des plus intéressants. Il contient une analyse complète
                            et précise des, différents textes en vigueur ou des projets à l'étude,
                            comme le projet de loi présenté en 1878 au Sénat par le regretté M.
                            Dufaure. A propos de ce grand principe que l'extradition n'a pas lieu
                            pour infraction politique, l'auteur se livre à une dissertation très
                            judicieuse pour déterminer les motifs de cette exception au droit commun
                            international; il pense que livrer des vaincus à un ETAT, représenté par
                            un parti vainqueur, c'est risquer de servir des passions politiques
                            plutôt que la justice. Pas plus que M. BARD, nous n'admettons la
                            doctrine de MM. Bluntschli et de MARTENS, lorsqu'ils paraissent
                            approuver le concert qui s'établit parfois entre plusieurs puissances
                            pour assurer le triomphe de certaines conceptions politiques et la
                            proscription des idées contraires, ou plutôt de ceux qui les professent.
                            La Sainte- </p>
                        <pb n="477"/>
                        <p>Alliance a fourni l'exemple d'un concert de cette nature, dirigé contre
                            tous les partisans d'une politique démocratique et libérale. M. BARD, au
                            nom du droit international, réprouve ces prétendus pactes de
                            préservation sociale; et il ajoute qu'on était du même avis au XVIIIe
                            siècle, puisque les gouvernements n'ont pas eu l'idée de combiner des
                            mesures internationales contre nne association telle que celle des
                            Jésuites, dont le Parlement de Paris avait déclaré, dans un arrêt
                            solennel « l'Institut inadmissible par sa nature dans tout État-policé,
                            comme contraire au droit naturel » parce qu'il forme « un corps qui, par
                            son existence même au milieu de tout État où il serait introduit, tend
                            évidemment à effectuer la dissolution de toute administration.... »</p>
                        <p>Après avoir déterminé la compétence des juridictions pénales et indiqué
                            la procédure à suivre pour mettre entre les mains de l'autorité
                            compétente la personne des inculpés ou des condamnés résidant dans un
                            autre pays,</p>
                        <p>M. Bard étudie les questions diverses qui se rattachent à l'exercice et
                            aux effets internationaux de l'action pénale. Nous signalerons tout
                            particulièrement ce qui concerne les commission* rogatoires, au moyen
                            desquelles l'autorité judiciaire d'un État réclame le concours des
                            autorités d'un autre État.</p>
                        <p>L'auteur critique avec raison les lenteurs interminables qui sont
                            inhérentes à la transmission par voie diplomatique et se prononce dans
                            le sens des communications directes entre les autorités judiciaires. En
                            étudiant l'affaire Monasterio. dans laquelle M. Bard a occupé avec tant
                            de distinction le siège du ministère public, on peut se convaincre de la
                            difficulté qu'on éprouve pour obtenir des Gouvernements étrangers les
                            renseignements les plus simples et les plus indispensables à l'exercice
                            de l'action pénale.</p>
                        <p>Dans la seconde partie de son ouvrage, M. Bard s'occupe du droit
                            international privé, c'est-à-dire (au moins d'après l'idée que notre
                            esprit s'en forme) de ce qu'on appelle quelquefois « le conflit des lois
                            françaises avec les lois étrangères », dans les relations que les sujets
                            des différents Etats ont entre eux.</p>
                        <p>Sans reproduire la vieille distinction du statut réel et du statut
                            personnel, l'auteur examine successivement ce qui concerne la
                            nationalité, la loi personnelle, les droits résultant de l'organisation
                            de la famille, les incapacités, les actes et obligations, la compétence
                            des tribunaux par rapport aux étrangers, le mode d'exécution des
                            jugements étrangers. Sur tous ces points délicats, l'auteur apporte des
                            considérations neuves, des vues nettes et précises, une connaissance
                            parfaite des textes et de la jurisprudence comparée. M. Bard a été trop
                            modeste en donnant le titre de Précis à son excellent ouvrage. C'est le
                            programme fortement conçu et largement tracé d'une science nouvelle, qui
                            repose, par l'étendue de ses perspectives et l'intérêt des problèmes
                            qu'elle agite, des minuties de l'école et des vulgarités de la pratique.
                            Paul Robiquet.</p>
                        <p>Code civil du canton de Vaud avec la corrélation des articles entre eux
                            et la concordance avec ceux du Code civil français; par H. Bippert </p>
                        <pb n="478"/>
                        <p>et A. Bornand. (LAUSANNE, CORBAZ, 1876.) — Coup d'œil sur l'état de la
                            législation civile du canton de Vaud en 1882, parles mêmes.
                            (LAUSANNE, ROUGE, 1882 ) —Le Code civil du canton de VAUD, qui est du 11 juin 1819
                            et qui se compose de 1684 articles, a de grandes analogies avec le Code
                            civil français: un grand nombre de ses dispositions sont identiques à
                            celles de notre loi ; mais il en est aussi quelques-unes qui sont tout à
                            /ait spéciales au droit Vaudois. Il n'était donc pas inutile de publier
                            une édition de ce Code civil, qui permît de comparer facilement et
                            complètement les deux législations. C'est ce qu'ont fait MM. Bippert et
                            A. BORNAND, en indiquant après le numéro de chacun des articles du Code
                            du canton de Vaud l'article du Code civil français qui lui est analogue
                            ou identique : la corrélation des articles du Code VAUDOIS, les uns avec
                            les autres, est de plus mentionnée très exactement. ENFIN, les auteurs
                            ont joint au Code plusieurs lois accessoires qui en sont comme les
                            annexes (ainsi la loi fédérale du 24 décembre 1874 sur l'état civil, le
                            mariage et le divorce, plusieurs lois modificatives du Code civil, la
                            loi du 28 mai 1824 sur les actes hypothécaires, le Code rural, etc.), et
                            ils ont complété leur travail par une table analytique destinée à
                            faciliter les recherches à travers les nombreux articles du Code.</p>
                        <p>Depuis 1876, la législation de la Suisse s'est modifiée. En 1881, un Code
                            fédéral des obligations et une loi sur la capacité civile ont été
                            rendus, et ces dispositions nouvelles ont porté une sérieuse atteinte ii
                            plusieurs articles du Code VAUDOIS, notamment à la seconde partie du
                            livre III.</p>
                        <p>Il importait par suite de réviser entièrement la législation civile du
                            canton, et c'est ce qui fût fait immédiatement: une commission, au sein
                            de laquelle se trouvait MM. Bippert et BORNAND, fut nommée, et son
                            travail aboutit à deux projets qui devinrent bientôt la loi du 3
                            décembre 1881, visant les articles du Code civil et de la procédure
                            touchés par la loi fédérale sur la capacité civile, et la loi du 31 août
                            1882, concernant les articles atteints par le Code fédéral des
                            obligations. L'opuscule que MM. Bippert et Bornand ont publié en 1882,
                            et que nous présentons, est venu donner le texte de ces diverses fois.
                            Il renferme de plus une table indicative, qui permet de voir rapidement
                            les modifications apportées par les lois fédérales aux articles du Code
                            civil du canton de VAUD, et un tableau synoptique qui mentionne les
                            articles rapportés et les articles maintenus de la deuxième partie du
                            livre III du CODE, classés sous les matières auxquelles ils paraissent
                            applicables.</p>
                        <p>Ce travail sera utile à tous ceux qui s'occupent de législation comparée;
                            aussi nous félicitons MM. Bippert et Bornand de l'avoir entrepris. La
                            valeur en est du reste encore doublée par la notice intéressante qui
                            précède l'ouvrage et qui indique d'une façon très complète les origines
                            de la législation Vaudoise actuelle et les phases diverses de son
                            développement.</p>
                        <byline>Paul Fauchille.</byline>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>Manuel pratique du capitaine de navire au point de vue légal, par M. F.
                            PAULMIER, avocat au barreau de DUNKERQUE, etc.. PARIS, Chevalier- </p>
                        <pb n="479"/>
                        <p> MARESCQ, 1883, un vol. in-8", 260 p. — L'auteur a eu l'heureuse idée de
                            condenser dans un volume l'ensemble des dispositions de loi qui
                            régissent la condition du capitaine de navire marchand. Elles sont pour
                            la plupart extraites du Code de commerce. Il était nécessaire de les
                            coordonner pour les mettre plus aisément à la portée des intéressés. M.
                            PAULMIER, par sa compétence spéciale, était préparé a remplir cette
                            tâche. Son livre sera un guide précieux pour toutes les personnes
                            préposées au commandement des navires.</p>
                        <p>L'ouvrage se divise en six chapitres:</p>
                        <p>Le premier chapitre traite du capitaine. Qu'est-ce qu'un capitaine de
                            navire? Quelles conditions il doit remplir et qui peut le nommer?</p>
                        <p>Les droits et devoirs généraux du capitaine sont exposés au chapitre
                            n.</p>
                        <p>On y trouve les règles sur sa responsabilité dans les divers cas de
                            baraterie civile ou criminelle, et notamment en matière d'abordage. Ce
                            sujet offre un intérêt particulier pour le jurisconsulte.</p>
                        <p>Les chapitres ni et iv sont consacrés à l'examen des droits et devoirs du
                            capitaine avant le départ et pendant le voyage. Le chapitre v s'occupe
                            de ses devoirs à l'arrivée. Enfin la cessation des fonctions du
                            capitaine est l'objet du chapitre vi.</p>
                        <p>Le commentaire mélhodique de M. Paulmier offre d'utiles renseignements
                            qu'on chercherait en vain dans les traités généraux de droit maritime.
                            L'auleur, qui se préoccupait surtout du point de vue pratique, a fait de
                            fréquents emprunts à la jurisprudence. II n'a pas négligé de puiser aux
                            autres sources. Il a reproduit le règlement international pour prévenir
                            les abordages rendu exécutoire en France par le décret du 4 novembre
                            1879.</p>
                        <p>Le livre donne des extraits d'autres actes législatifs, décrets,
                            circulaires, etc.</p>
                        <p>A la fin du volume figurent, sous forme d'annexés, des règlements
                            techniques sur le commerce maritime dans les différents ports de FRANCE,
                            qui seront consultés avec fruit par les gens de mer.</p>
                        <p>M. Paulmier n'a pas mentionné dans son livre les deux lois récentes du 29
                            janvier 1881 sur la marine marchande et du 27 mars 1882 sur la
                            protection du balisage dans les eaux maritimes. Elles touchent par des
                            côtés importants aux obligations des capitaines de navire. Le cadre du
                            Manuel pratique aurait dû, à notre avis, les comprendre. Il nous est
                            permis d'espérer que cette lacune sera réparée dans une prochaine
                            édition.</p>
                        <p>E. Héron de Villefossb.</p>
                        <p>Traité de la société d'acquêts, suivant les principes de Vancienne
                            jurisprudence du Parlement de Bordeaux; par Honoré Tessier; 2* édition
                            annotée et complétée d'après le Code civil; par P. Deloynes. — 1 vol.
                            in-8* de 683 pages, BORDEAUX, 1881.</p>
                        <p>La première édition de cet ouvrage est de 1829.</p>
                        <p>L'étendue et la sûreté d'érudition dont il témoigne, la précision des
                            détails de jurisprudence qui y sont accumulés, en avaient fait d'abord,
                            et malgré la jeunesse de M. TESSIER, qui n'avait alors que trente-huit
                            ans, un mo- </p>
                        <pb n="480"/>
                        <p>nuraenl respecté de science juridique. — La préface de cetle première
                            édition suffit à montrer, en même temps que le but poursuivi par
                            l'auteur, la confiance que l'on peut avoir dans ses affirmations et dans
                            l'exactitude des documents sans nombre qu'il produit.</p>
                        <p>Voici le sujet du livre: « Il était presque de style de stipuler dans les
                            anciens contrats de mariage que les époux s'associaient aux acquêts,
                            qu'ils déclaraient affecter aux enfants à naître de leur union, sous la
                            réserve de pouvoir avantager desdits acquêts, un ou plusieurs des mêmes
                            enfants.</p>
                        <p>Qu'était-ce que cette société, que cette affectation, que ce pouvoir
                            d'avantager? Nous nous sommes proposé de l'expliquer, ce qui nous
                            conduira a examiner beaucoup de questions relatives à la dot. »</p>
                        <p>Voici le travail qu'il a coûté à son auteur: « Pour le faire avec quelque
                            apparence de succès, il faudrait produire les attestations de l'ancien
                            barreau, découvrir les autres monuments de notre jurisprudence,
                            interroger les auteurs de notre ressort, mais ne publier qu'avec
                            précaution leurs réponses. Il faudrait pouvoir se servir des différentes
                            sources du droit, soit pour suppléer au silence de notre jurisprudence
                            sur une foule d'objets, soit pour éclaircir ou développer des points de
                            doctrine. Il faudrait aussi, pour éviter les nombreuses taches qui se
                            sont successivement étendues sur les ouvrages les plus estimés,
                            n'alléguer aucun texte avant de l'avoir lu, aucun arrêt récent sans
                            l'avoir vérifié au greffe, aucun arrêt ancien qu'après l'avoir trouvé
                            consigné dans plusieurs manuscrits. Il faudrait encore que chaque
                            décision présentât toujours la raison de décider, appuyée, autant que
                            possible du suffrage des auteurs originaux, et que les citations de ces
                            auteurs fussent faites avec un tel choix, qu'elles offrissent, le plus
                            souvent, de nouvelles lumières à celui qui viendrait les consulter. Il
                            faudrait surtout que l'économie du plan permît de dire beaucoup en peu
                            de mots, et de donner au moins eu germe, la solution des difficultés
                            dont on ne se serait pas particulièrement occupé. Il faudrait enfin
                            apporter, dans l'examen des questions, la plus grande indépendance de
                            jugement, et, dùt-on se tromper soi-même, ne se laisser-pas plus
                            subjuguer par l'autorité d'un arrêt qui ne paraîtrait pas conforme aux
                            règles, qu'ébranler par le poids d'un auteur dont l'opinion ne
                            paraîtrait pas juridique. — Tels sont les moyens d'arriver au but: nous
                            nous étions efforcé, il y a déjà longtemps, de les mettre en pratique
                            pour notre usage. Nous publions aujourd'hui le fruit de notre travail,
                            qui n'était pas destiné à voir le jour. »</p>
                        <p>Cet idéal desavoir et de conscience, l'auteur l'a réalisé de point en
                            point.</p>
                        <p>Son labeur ne pouvait être sans résultat. L'autorité du livre dépassa
                            bientôt le ressort de Bordeaux et valut à M. Tessier une juste
                            célébrité.</p>
                        <p>Toutefois il aurait cessé d'être consulté, et nous n'en verrions pas
                            aujourd'hui une édition nouvelle, s'il n'avait été très habilement
                            rajeuni. — Depuis 1829, les tribunaux ont statué sur bien des procès, et
                            la jurisprudence compte bien des monuments nouveaux. D'ailleurs c'est
                            d'après les principes de l'ancienne jurisprudence du Parlement de
                            BORDEAUX, que M. Tessier avait étudié la société d'acquêts; ce n'est que
                            d'une manière accessoire, et par comparaison, que le lecteur pouvait y
                            retrouver le corn- </p>
                        <pb n="481"/>
                        <p>mentaire du Code civil. M. Tessier avait lui-même compris qu'il était
                            nécessaire de compléter son œuvre. Il avait déjà réuni de nombreux
                            documents, lorsque la mort vint le surprendre en 1863.</p>
                        <p>M. DELOYNES, professeur de droit civil à la Faculté de BORDEAUX, s'est
                            chargé d'achever ce travail. Le texte du livre de M. Tessier est
                            entièrement respecté. Mais il est accompagné de notes, dont l'importance
                            est au moins égale ù celle du texte lui-même.—Ce procédé de réédition
                            nous semble avoir ici les plus grands avantages. La comparaison du droit
                            ancien et du droit moderne s'établit sans peine; les deux matières se
                            réunissent sans se confondre et s'éclairent l'une par l'autre; le texte
                            de l'ouvrage primitif, un peu surchargé de parenthèses et d'une lecture
                            un peu difficile, s'anime par les discussions et les développements de
                            M. DELOYNES, et retrouve une allure plus vive.</p>
                        <p>Le plan général du livre est très simple:</p>
                        <p>Le tilre Ier traite de la société d'acquêts considérée indépendamment de
                            toute affectation en faveur des enfants. — Chap. i". De l'actif de la
                            société d'acquêts. Chap. ir. Du p:issif. Chap. m. Du droit des époux sur
                            les biens de la société. Chap. iv. De la dissolution de la société
                            d'acquêts. Chap. v.</p>
                        <p>De la renonciation à la société et des effets de cette renonciation.
                            Chap. vi.</p>
                        <p>De l'acceptation et de ses effets.</p>
                        <p>Le titre II s'occupe de la réserve des acquêts en faveur des enfants. —
                            Chap. i". De la réserve statutaire des acquêts dans le cas d'enfants de
                            divers lits. Chap. n. De la réserve contractuelle des acquêts.</p>
                        <p>Enfin AL Deloynes a fait suivre cette seconde édition d'une table
                            analytique extrêmement complète et savante, qui rend les recherches
                            faciles et permet d'apercevoir d'un coup d'oeil les aspects les plus
                            divers des questions traitées dans ce double ouvrage. Les articles de
                            cette table sont de véritables commentaires par aperçu de notre droit
                            matrimonial.</p>
                        <byline>Jules Chaixamel.</byline>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>Femme mariée sous le régime dotal. Obligations nées pendant le mariage;
                            exécution; par P. DELOYNES, PARIS, 1882.</p>
                        <p>Ceci n'est qu'une brochure de 40 pages, extraite de la Revue critique de
                            législation et de jurisprudence.</p>
                        <p>M. Deloynes y étudie le principe fondamental de l'incapacité dotale, et
                            feit une analyse approfondie de la jurisprudence en cette matière. Les
                            mêmes qualités de science et de style qui distinguent ses annotations de
                            l "ouvrage de M. TESSIER, se retrouvent ici dans tout leur éclat.</p>
                        <byline>J. C.</byline></div><div type="item">
                        <p>Annuaire de Vlnstitut de Droit international, 1881-1882, BRUXELLES,</p>
                        <p>C. Muquardt. « Justifia et pace y, telle est la devise de Vlnstitut de
                            Droit international. Association exclusivement scientifique et sans
                            caractère officiel, composée d'éminents jurisconsultes appartenant à
                            tous les pays, l'Institut n'a qu'un but: favoriser les progrès du droit
                            international. </p>
                        <pb n="482"/>
                        <p>L'art. 1rr des statuts trace son programme en ces termes:</p>
                        <p>Travailler à formuler les principes généraux de la science, de manière à
                            répondre à la conscience juridique du monde civilisé.</p>
                        <p>Donner son concours à toute tentative sérieuse de codification graduelle
                            et progressive du droit international.</p>
                        <p>Poursuivre la consécration officielle des principes qui auront été
                            reconnus comme étant en harmonie avec les besoins des sociétés
                            modernes.</p>
                        <p>Contribuer dans les limites de sa compétence, soit au maintien de la
                            paix, soit à l'observation des lois de la guerre.</p>
                        <p>Examiner les diffïcullés qui viendraient à se produire dans
                            l'interprétation ou l'application du droit, et émettre au besoin des
                            avis juridiques motivés dans les cas douteux ou controversés.</p>
                        <p>Concourir enfin par des publications, par l'enseignement public et par
                            tous les autres moyens au triomphe des principes de justice et
                            d'humanité qui doivent régir les relations des peuples entre eux.</p>
                        <p>Ce sont là, certes, de belles conceptions et bien faites pour exciter la
                            noble émulation des hommes de cœur et de talent qui ont pris à tâche de
                            les réaliser. Le succès, du reste, n'a pas tardé à répondre à leurs
                            efforts: bien que l'Institut de Droit international n'existe que depuis
                            quelques années seulement, l'on ne saurait méconnaître la haute
                            situation qu'il a su presque immédiatement conquérir dans le monde
                            scientifique, non plus que l'heureuse et légitime influence qu'exercent
                            sur les législations positives ses travaux et ses résolutions.</p>
                        <p>C'est de la session tenue à OXFORD, en 1880, que rend compte l'annuaire
                            dont nous avons à parler aujourd'hui: dix pays, l'ALLEMAGNE, l'AUTRICHE,
                            la BELGIQUE, l'ESPAGNE, la FRANCE, la Grande-BRETAGNE, la GRÈCE,
                            l'ITALIE, la Russie et la Suisse y étaient représentés; 17 membres et 8
                            associés ont pris part aux délibérations.</p>
                        <p>Sous le titre de « procès-verbaux de la session d'OXFORD, » la brochure
                            comprend les résolutions votées par l'Institut sur le Conflit des lois
                            civiles — les conclusions proposées par M. ASSER, sur le Conflit des
                            lois commerciales — les rapports de MM. Brocher et Renault et l'avis de
                            M. Bluntschli sur Y EXTRADITION, — les discussions et résolutions, déjà
                            connues dans la science sous le nom de Résolutions d'OXFORD, auxquelles
                            ont donné lieu ces trois documents — le rapport de sir Travers Twiss sur
                            les Réformes à apporter aux institutions judiciaires actuellement en
                            vigueur dans les pays de l'ORIENT, rapport dont la discussion a été
                            renvoyée à la session suivante — le Manuel des lois de la guerre sur
                            terre, adopté à l'unanimité par l'Institut sur la proposition de M.
                            Moynier et qui, depuis son apparition, a déjà obtenu l'honneur de
                            diverses consécrations officielles et de traductions en plusieurs
                            langues — enfin d'instructives communications de sir Travers TWISS, MM.
                            de BULMERINCQ, Pradier-FODÉRÉ, Renault sur les Faits internationaux et
                            la littérature du Droit international en ALLEMAGNE, en ANGLETERRE, en
                            FRANCE, etc...</p>
                        <p>Nous n'avons pas à faire ressortir l'intérêt de celte publication pour
                            tous ceux qui s'occupent de droit international. Il s'impose. Qu'il nous
                            soit per- </p>
                        <pb n="483"/>
                        <p>mis seulement d'exprimer le regret de ne pas connaître encore, au moins
                            officiellement, à l'heure où nous écrivons, les résultats des sessions
                            tenues en 1881 et 1882. Il y aurail, nous semble-t-il, avantage évident
                            à ce que<pb n="484"/><!-- Blank page --> la mise en vente de chaque
                            annuaire suivît de près la clôture de la session à laquelle il se
                            rapporte.</p>
                        <p>Signalons en terminant l'élévation à la dignité de membre de notre
                            confrère M. CLUNET, associé depuis 1875, et l'élection de M. Lyon-CAEN,
                            comme associé. La Société de Législation comparée sera, nous n'en
                            doutons pas, heureuse et fière de la distinction dont deux de ses
                            membres les plus sympathiques ont été l'objet. </p><byline>H.
                            Louiche-Desfontaines.</byline>
                    </div>
                </div>
            </div>
            <fw place="end">L'Éditeur-Gérant: COTILLON.<lb/>IMPRIMERIE C. MARPON ET E.
                FLAMMARION<lb/>RDE RACINE, Î6, A PARIS.</fw>
        </body>
    </text>
</TEI>
