<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title level="m" type="main">International Law Corpus</title><editor>Will Hanley</editor></titleStmt><editionStmt><edition><date when="2019-03-28">March 28, 2019</date></edition></editionStmt><publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher><pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace></publicationStmt>
    <notesStmt>
        <note>Available facsimiles:</note>
        <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/bulslecmp41&amp;i=1">Hein</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164892">Hathi Trust (Indiana)</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/osu.32437010822803">Hathi Trust (Ohio State)</ref></note>
        <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k4150250">Gallica</ref></note>
    </notesStmt><sourceDesc>
            <bibl>
                <ref target="https://hdl.handle.net/2027/osu.32437010822803"><title>Bulletin de la Société de législation comparée.,  v.41 1911-1912.</title></ref>
<date when="1912-03-01">Mars 1912</date>
<biblScope unit="volume">Vol. 41</biblScope>
<biblScope unit="issue">No. 3</biblScope>
<biblScope unit="page">000-000</biblScope>
<extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><div type="frontMatter"><p>N° 3. - Mars 1912.</p><p>BULLETIN MENSUEL</p><p>DE LA SOCIÉTÉ
|) | INITI0l (0IP
-u-a-tr-a-r--</p></div><div type="tableOfContents"><head>SOMMAIRE.</head><p>Séance du 21 février 1912. - Membres nouveaux. - Ouvrages offerts à la
Société. - Communication par M. Et. LEDUC, d'une étude de M. D. HASSELOT, sur l'enseignement primaire en Belgique. - Rapport par M. E. de
VILLEFOSSE, sur les comptes de M. le trésorier.</p><p>Réunion des sections. - Section des langues du Nord. - Section des langues
du Midi et de l'Orient.</p><p>Mouvement législatif. - Canada (Dominion). - Espagne. - Nouvelle
Zélande. - Pays-Bas. -</p><p>Comptes rendus d'ouvrages. - Les caisses d'épargne, par M. F. Lepelletier;</p><p>B. D. - L'État neutre à titre permanent, par M. Em. Descamps; M. Ed.</p><p>DETOURBET. - La prescription libératoire en droit international privé,
par M. J. Michel; M. Ed. DETOURBET. - Les méthodes budgétaires d'une
démocratie. Étude du budget suisse, par le comte L. de Lechtervelde ;</p><p>Comte ROLÉ. - Un nouveau mode très simple de représentation proportionnelle, par M. Janet; M. A. BUISSERET. - Code expliqué de la presse.</p><p>Traité général de la police de la presse et des délits de publication, par
M. G. Barbier (2e édit.); M. Et. LEDUC. - De la fonction et de la juri
diction de cassation en législation comparée, par M. R. de la Grasserie ;</p><p>M. F. DAGUIN. - Le droit international privé, d'après les conventions de
La Haye. I. Le mariage d'après la convention du 12 iuin 1902, par
M. Buzzati (traduct. par M. F. Rey); M. F. DAGUIN.</p><p>Présidence de M. FALCIMAIGNE, Président.</p></div><div type="section" feature="reunions"><head>SÉANCE DU 21 FÉVRIER 1912.</head><p>La séance est ouverte à quatre heures et quart.</p><p>Le procès-verbal de la séance précédente est lu et
adopté.</p><p>XLIII. |6
</p><pb n="218"/><p></p><p>M. le Président proclame membres de la SOCIÉTÉ,
comme ayant été admis, à la dernière séance du Conseil
de direction :</p><p>MM. ANSELMI (Anselmo), directeur de l'École libre de notariat de
ROME, Corso Vittorio EMANUELE, 40, à Viterbe (Italie);</p><p>BUISSERET (Auguste), avocat à la Cour d'appel de LIÉGE, 34, rue
Saint-JACQUES, à Paris (Ve arr.);</p><p>CONCHA (Luis Malaquias), avocat, Santo Domingo 1243, à Santiago (Chili);</p><p>LENOBLE (Henri), avocat à la Cour d'appel de PARIS, 60, quai
des Orfèvres (Paris);</p><p>ZOBLow (Michel), docteur en droit, professeur agrégé à la
Faculté de droit d'AGRAM, secrétaire du Gouvernement de
Bosnie-Herzégovine (Département de la Justice), à Bosna-</p><p>Seraï (Bosnie).</p><p>GOUVERNEMENT TUNISIEN. SECRÉTARIAT GÉNÉRAL. POUR LA JUSTICE, à
Tunis (Tunisie).</p><p>M. le Secrétaire général dépose sur le bureau la liste
des ouvrages offerts à la Société :</p><p>Les caisses d'épargne; vol. in-16, offert par l'auteur, M. F. Lepelletier.</p><p>L'enseignement technique et l'école primaire, préface de
M. Georges Blondel; broch. in-8°, offerte par l'auteur, M. C.</p><p>Ibañez de Ibero. --</p><p>Des institutions de prévoyance en Belgique; broch. offerte par
l'auteur, M. Ernest Lehr.</p><p>Manuel de droit civil suisse. Code revisé) des obligations,
livr. 8-9; fasc. offert par l'auteur, M. V. Rossel.</p><p>De la condition économique et juridique des caisses syndicales
d'assurance contre le chômage; vol. in-8°, offert par l'auteur,</p><p>M. J. Lefort.
</p><pb n="219"/><p></p><p>Statutes of the United States of AMERICA, 1911 ;vol.gr. in-8°,
offert par la Bibliothèque du Congrès de Washington.</p><p>Acts and resolves of MASSACHUSETTS, 1911; vol. in-8°, offert
par le Gouvernement du Massachusetts.</p><p>Civil judicial statistics, 1910; vol. in-4°, offert par l'auteur,</p><p>Sir John Macdonell.</p><p>Constitution politique de la République portugaise, du
21 mars 1911; broch. in-8°, offerte par le traducteur, M. Paul
Errera.</p><p>Bulletin du Comité des travaux historiques et scientifiques.</p><p>Section des sciences économiques et sociales, 1910; broch. in-8°,
offerte par M. le Ministre de l'Instruction publique.</p><p>Das internationale Prisenrecht nach den Beschlüssen de II,</p><p>Haager Friends-und der Londoner Seekriegsrechts- Konference :
vol. in-8°, offert par l'auteur, M. Otto HIRCHSMANN,</p><p>La baie de SAMANA, le môle Saint-Nicolas et le canal de
Panama ; broch. in-8°, offerte par l'auteur, M. Joseph Justin.</p><p>Georges Jaigu. La représentation proportionnelle; vol. in-8°,
offert par les éditeurs, MM. Marchal et Godde.</p><p>LUFTZOLLRECHT, von Dr. Vihtor Würth ; broch. in-8°, offerte par
M. Wl. Pappafava.</p><p>Annali della Facoltà di GIURISPRUDENZA, 1910, fasc. III-IV ;
broch. in-8°, offerte par l'Université de Pérouse.</p><p>M. Étienne LEDUC, avocat à la Cour d'appel de PARIS,
donne lecture d'une ÉTUDE DE M. D. HASSELOT, traducteur juré près la Cour d'appel de PARIS, SUR L'ENSEIGNEMENT</p><p>PRIMAIRE EN BELGIQUE.</p><p>I
oRGANISATION DE L'ENSEIGNEMENT PRIMAIRE EN BELGIQUE.</p><p>MESSIEURS,</p><p>C'est un phénomène souvent observé que l'enseignement primaire suit, dans son développement comme dans ses programmes,
</p><pb n="220"/><p> une marche parallèle aux préoccupations politiques ou philosophiques de la Nation. C'est en vertu de cette règle qu'après les
événements de 1830, l'enseignement primaire en Belgique a été
l'objet de l'attention soutenue du législateur.</p><p>II</p><p>Qu'il nous soit tout d'abord permis de faire remarquer que la
première partie de cette étude se réfère surtout à l'enseignement
public.</p><p>Nous verrons dans la suite que l'enseignement public se différencie assez peu de l'enseignement privé.</p><p>HISTORIQUE</p><p>Après les événements de 1830, le premier document relatif
à l'organisation de l'enseignement primaire belge est un arrêté
du 30 août 1831 nommant une Commission qui décide que la
loi doit se borner à régler l'instruction aux frais de l'ÉTAT, en
adoptant un système de subsides pour les écoles communales et
particulières.</p><p>Cette Commission conclut à la mise sur le même pied des
écoles communales non subsidiées et des écoles libres.</p><p>L'article 84 de la loi communale du 30 mars 1834 consacre le
droit du Conseil communal de nommer les professeurs et les
Instituteurs attachés aux établissements d'instruction publique.</p><p>La loi de 1879 est une loi de centralisation à outrance et
l'application qui en a été faite dépasse même la loi. C'est l'État
qui détermine à son gré, dans chaque commune, le nombre des
classes primaires, gardiennes ou adultes, c'est lui qui détermine
également le nombre des instituteurs; c'est lui seul qui les forme.</p><p>Le budget est fixé par lui, d'après les données de ses inspecteurs :
le Gouvernement impose des charges aux communes, même du
chef des enfants pauvres qui fréquentent les écoles, que la commune n'a ni créées ni adoptées.
-
- s
ACTUELLEMENT, l'enseignement primaire en Belgique est réglé
par les dispositions coordonnées des lois du 20 septembre 1884
et du 15 septembre 1895.
</p><pb n="221"/><p></p><p>Ces dispositions forment la Loi organique de l'instruction
publique.</p><p>4</p><p>1° - Liberté de l'enseignement, mais non monopole.</p><p>La liberté de l'enseignement est un principe constitutionnel en
Belgique et l'un des plus unanimement respectés : aucun parti
ne manifeste l'intention d'y porter atteinte, bien que la plupart
des écoles libres soient tenues par les congrégations catholiques.</p><p>Voici d'ailleurs le texte de l'article 17 de la constitution belge
se référant à la matière :
« L'enseignement est libre; toute mesure préventive est interdite; la répression des délits n'est réglée que par la loi. L'instruction publique donnée aux frais de l'État est également réglée
par la loi ».</p><p>La liberté de l'enseignement est consacrée :</p><p>1º Par le droit de tout Belge d'enseigner librement ;</p><p>2° Par le droit pour tout père de famille d'envoyer ses enfants
à l'école de son choix ;</p><p>Ce libre choix de l'école est garanti par de nombreuses dispositions légales, plaçant sur le même pied d'égalité les élèves de
l'enseignement libre et ceux des écoles officielles.</p><p>Les dispositions légales relatives à l'enseignement sont donc
exclusives de tout monopole.Comme ce dernier serait contraire
à l'article 17 de la Constitution belge, il ne saurait même être
établi par une loi. -</p><p>2º - Enseignement mon obligatoire.</p><p>La loi organique de l'enseignement primaire n'a pas établi
l'obligation de cet enseignement.</p><p>Les parents échappent donc à toute mesure coercitive du fait
de la non fréquentation de l'école par leurs enfants.</p><p>En fait, le nombre des illettrés n'est important que dans les
régions agricoles flamandes (populations de langue germanique).</p><p>Il est presque nul dans les parties agricoles du pays wallon.</p><p>Il est un peu plus élevé dans les régions industrielles : MONS,</p><p>CHARLEROI, SERAING, Verviers. Dans la même catégorie, il faut
ranger les villes de BRUXELLES, ANVERS, LIÉGE, Gand.
</p><pb n="222"/><p></p><p>Mais si l'enseignement n'est pas obligatoire pour les enfants
et les familles, il semble bien que le législateur ait voulu se
rapprocher le plus possible de l'obligation. L'article 3 de la loi
de 1895 dit en effet que « la commune doit veiller à ce que tous
les enfants qui ont droit à l'enseignement gratuit et qui ne fréquentent pas les écoles privées puissent recevoir l'enseignement,
soit dans une école communale, soit dans une école adoptée ».</p><p>A noter que les chambres belges sont actuellement saisies par le
Gouvernement d'un projet établissanl la scolarité obligatoire.</p><p>3º - Enseignement public ou plutôt communal.</p><p>Cet enseignement n'existe pas en Belgique au degré de centralisation que nous lui connaissons en France. L'enseignement
public peut être plus exactement désigné sous le nom d'enseignement communal. -</p><p>Les communes peuvent même être dispenséés par l'autorité
supérieure de l'établissement ou du maintien d'une ou de plusieurs écoles communales et instituer en leurs lieu et place des
écoles libres adoptées, qu'elles subventionnent et des écoles libres
subsidiées qui reçoivent l'appui financier de l'État. -</p><p>Afin d'établir une classification qui sera la base de notre étude,
disons donc tout de suite, pour y revenir plus tard, qu'en BELGIQUE, il y a trois sortes d'écoles primaires publiques :
a) Des écoles communales où la neutralité religieuse existe
dans une certaine mesure et qui correspondent à notre enseignement primaire public ;
b) Des écoles adoptées, subventionnées par les communes ;
c) Des écoles libres, subventionnées par l'ÉTAT, s'il y a lieu.</p><p>Lorsqu'il n'y a pas d'école communale neutre dans une commune, il suffit que vingt pères de famille ayant des « enfants en
âge d'école » en fassent la demande pour que le Conseil communal soit tenu d'en créer une. Bien entendu, cette assemblée peut
nommer dans cette école dite neutre l'instituteur ou l'institutrice
de son choix. C'est ainsi qu'un certain nombre d'écoles communales, dites neutres, sont tenues par des religieux. Elles sont
neutres néanmoins, en ce sens que le père de famille a le droit
de faire dispenser ses enfants de l'instruction religieuse. Mais
n'anticipons pas.</p><p>L'établissement et la suppression d'une école communale sont
</p><pb n="223"/><p> régis par le 1° et le 2e alinéa de la loi organique de l'enseignement primaire. (Lois 1884 et 1895, art. 1er.)</p><p>I. - Non gratuité de l'enseignement.</p><p>En principe, l'enseignement primaire gratuit n'est pas un
droit appartenant à l'universalité de la population scolaire.</p><p>Le 2° alinéa de la loi de 1895 accorde l'instruction gratuite
pour leurs enfants aux chefs de famille qui payent en principal
et en additionnel, au profit de l'État : dans les communes audessous de 5.000 habitants moins de 10 francs ; dans celles de
5 à 20.000 habitants, moins de 15 francs ; dans celles de 20.000 habitants, moins de 30 francs de contribution personnelle.</p><p>Le 4° alinéa de la même loi dispose encore que les « communes ainsi que les chefs des écoles adoptées et des écoles
adoptables, ont la faculté d'accorder gratuitement l'instruction
primaire à des élèves autres que ceux qui y ont droit en vertu de
la présente loi ».</p><p>La députation permanente, après avoir pris avis du bureau de
bienfaisance et du Conseil communal, détermine, sauf recours
au ROI, la part qui incombe au dit bureau de bienfaisance dans
les frais d'écolage des enfants ayant droit à l'instruction gratuite ;
la part assignée au Bureau de bienfaisance est portée à son
budget et doit être répartie entre les écoles communales, les
écoles adoptées et les écoles adoptables, au prorata du nombre
des enfants ayant droit à l'instruction gratuite, qui les fréquentent
régulièrement (Loi de 1895, art. 4, alinéa 5).</p><p>En résumé, aux termes de la loi scolaire, l'instruction est gratuite pour tous les enfants dont les parents ne jouissent pas
d'une certaine aisance. Les communes ont le droit d'étendre la
gratuité à toutes les familles aisées ou non, et d'après les renseignements que nous a fournis si aimablement M. le Ministre
des Arts et des Sciences (Ministre de l'Instruction publique), un
très grand nombre de municipalités ont usé de cette faculté. En
fait, on peut dire que les élèves qui payent encore une rétribution scolaire ne constituent qu'une faible minorité.</p><p>II. - Laïcité et admission de l'enseignement religieux.</p><p>Dans les ouvrages de législation de l'enseignement primaire
belge que nous avons consultés, nous remarquons que les mots
</p><pb n="224"/><p> laique, congréganiste, ne figurent pas à la table analytique. Il
faut en conclure que ces deux mots ne sont pas opposés l'un à
l'autre aussi souvent qu'en France. Peut-être aussi les trois sortes
d'écoles primaires qui s'offrent au choix des pères de famille
ont-elles pour effet de supprimer les controverses, les rivalités
politiques et religieuses. Tandis qu'en France l'État s'applique
à respecter la liberté de conscience de l'enfant, en BELGIQUE, on
considère que le père de famille a seul le droit de faire donner
ou non l'instruction religieuse à ses enfants.</p><p>L'article 6, alinéa 2 de la Constitution belge, dispose que
« tous les Belges sont égaux devant la loi »; ils ont donc tous les
mêmes droits, quel que soit l'habit qu'ils portent ou les opinions
qu'ils professent. Il s'ensuit que les communes sont fondées à
nommer membre de l'enseignement public un laïque ou un
congréganiste.</p><p>Nous ferons toutefois observer que, si les congréganistes concourent avec les laïques à donner l'enseignement primaire, le
législateur, dans l'alinéa 4 de l'article 14 de la loi organique,
n'a pas conféré « aux instituteurs faisant partie d'une congrégation religieuse le même traitement qu'aux instituteurs laïques ».</p><p>Quoi qu'il en soit, il résulte des conversations que nous avons
eues avec des personnes que, par leurs tendances politiques,
nous classerons en France parmi les partisans des anciens
régimes que, dans les écoles communales où l'instituteur ou
l'institutrice congréganistes ont été remplacés par un instituteur
ou une institutrice laïques, la population s'est, en général, montrée satisfaite de ce changement. -</p><p>Il semble bien que, d'une façon latente, l'enseignement primaire belge suit, au regard de la laïcité, une marche parallèle à
celle de l'enseignement primaire français.</p><p>Quand aboutira ce mouvement?Nous ne saurions le prévoir.</p><p>Non seulement l'enseignement religieux est admis, mais il
figure au programme de toutes les écoles publiques et de toutes
les écoles privées, adoptées par la commune et assimilées de ce
fait aux écoles publiques (art. 4 de la loi org., alinéa 1).
« Les ministres des divers cultes sont invités à donner, dans
les écoles primaires, l'enseignement de la religion et de la morale,
ou à le faire donner, sous leur surveillance, soit par l'instituteur
s'il y consent, soit par une personne agréée par le Conseil communal (alinéa 3 de la même loi).</p><p>La première et la dernière demi-heure de la classe du matin
</p><pb n="225"/><p> ou de l'après-midi sont consacrées chaque jour à cet enseignement (alinéa 4, même loi).</p><p>Néanmoins, sont dispensés d'y assister les enfants dont les
parents en font la demande expresse dans les termes suivants :
« Je soussigné .. .. . usant de la faculté que lui donne l'article 4 de la loi sur l'enseignement primaire, déclare dispenser
mon enfant d'assister au cours de religion et de morale. »</p><p>On se demande si le législateur, en permettant au père de
famille de dispenser son enfant d'assister au cours de morale,
n'est pas allé trop loin, sans s'en douter. Supposons un enfant
d'ouvrier très occupé et libre penseur. N'allant pas à l'église, il
est plus que probable que si la mère de famille elle-même travaille toute la journée à l'usine, l'enfant ne recevra l'enseignement moral, ni à l'école, ni à l'église, ni dans la famille. En ne
séparant pas l'enseignement moral de l'enseignement religieux,
l'article 4 de la loi organique belge contient une grosse lacune.</p><p>Le législateur français paraît s'être préoccupé davantage de
cette situation, en rendant l'enseignement moral obligatoire dans
les écoles primaires publiques.</p><p>Qu'on nous pardonne cette parenthèse destinée à caractériser
l'enseignement primaire public belge et l'enseignement primaire
français au point de vue de l'enseignement de la morale.</p><p>Dans les écoles où aucun élève n'a sollicité la dispense, l'enseignement peut recevoir un caractère confessionnel. Mais dès
qu'un seul élève dispensé fait partie d'une classe, l'enseignement
doit rester neutre.
« TOUTEFOIS, cette neutralité n'est pas exclusive des vérités
chrétiennes, qui sont communes au domaine moral des peuples
civilisés, telles que l'existence de DIEU, la vie future, l'immortalité de l'âme ».
« L'inspection de l'enseignement de la religion et de la morale
est exercée par les délégués des chefs des cultes ».</p><p>Les chefs des cultes notifient les nominations de leurs délégués au Ministère de l'Intérieur et de l'Instruction publique,
qui, après avoir donné acte, transmet les instructions nécessaires
aux administrations provinciales et communales ainsi qu'aux
inspecteurs de l'enseignement primaire.
« Tous les ans, au mois d'octobre, chacun des chefs des cultes
adresse au Ministère de l'Intérieur et de l'Instruction publique
llIl rapport détaillé sur la manière dont sont enseignées la religion et la morale ». (Art. 5 de la loi organique.)
</p><pb n="226"/><p></p><p>III. - Programme.</p><p>D'après l'article 4 de la loi organique, l'instruction primaire
comprend nécessairement :</p><p>L'enseignement de la religion et de la morale ;</p><p>La lecture;</p><p>L'écriture ;</p><p>Les éléments du calcul ;</p><p>Le système légal des poids et mesures ;</p><p>Les éléments de la langue française, flamande ou allemande,
selon les besoins des localités ;</p><p>La géographie ;</p><p>L'histoire de la Belgique;</p><p>Les éléments du dessin ;</p><p>Les notions d'hygiène, de chant et de gymnastique ;</p><p>Elle comprend de plus, pour les filles, le travail à l'aiguille, et
pour les garçons, dans les écoles rurales, des notions d'agriculture.</p><p>TOUTEFOIS, ce programme n'est pas absolu.</p><p>Un arrêté ministériel du 1er mars 1897 dit :</p><p>Le Ministre de l'Intérieur et de l'Instruction publique :
« Considérant qu'en vertu de l'article 2 de la loi organique du
20 septembre 1884,15 septembre 1895 sur l'instruction primaire,
il appartient au Conseil communal d'arrêter le règlement et le
programme d'études des écoles primaires communales,</p><p>Voulant faciliter en cette matière la tâche des communes,
arrête :</p><p>Article unique. - Le règlement scolaire et le programme
d'études ci-annexés seront soumis aux Conseils communaux, qui
pourront les adopter sans modification ou les approprier aux
circonstances locales.</p><p>BRUXELLES, le 1er mai 1897</p><p>Signé : F. SCHOLLAERT. »
-
-</p><p>Terminons l'étude du programme en citant les articles 1er et 2
du règlement-type des écoles primaires, en date du 1er mai 1897.
</p><pb n="227"/><p></p><p>Il nous donnera les principes qui doivent diriger l'instituteur
dans son enseignement de l'instruction morale et de l'instruction
civique, article 1er : L'éducation physique, l'éducation intellectuelle et l'éducation morale des élèves sont l'objet de la sollicitude constante de l'instituteur.
« Il ne néglige aucune occasion d'inculquer à ses élèves les
principes de la morale, de leur inspirer les sentiments du
devoir, l'amour de la patrie, le respect des institutions nationales, l'attachement aux libertés constitutionnelles ».
« Il s'abstient, dans son enseignement, de toute attaque dans
les convictions religieuses des familles dont les enfants lui sont
confiés ».
« Il veille soigneusement à ce que ses élèves s'habituent, à
observer, en toute circonstance, les règles de la bienséance ».</p><p>Art. 2. - L'instituteur base son enseignement, autant que
possible, sur l'intuition; il a soin d'éveiller chez ses élèves
l'esprit d'observation; il les habitue à exprimer simplement,
mais correctement, leurs propres observations, leurs propres
jugements; il veille à ce que les notions enseignées soient toujours exactes; il fait de nombreuses applications et de fréquentes
répétitions, mais en s'attachant à varier les exercices.
r
s s
On ne saurait mieux dire et définir le rôle et les devoirs de
l'instituteur.</p><p>Choix des Manuels.</p><p>A l'exception des livres employés pour l'enseignement de la
religion et de la morale, les livres à mettre entre les mains des
élèves, ainsi que les livres destinés à une distribution de prix,
sont désignés, sur l'avis de l'instituteur, par le Conseil communal. Il est désirable que les livres soient choisis parmi ceux qui,
après avoir été examinés par le Conseil de perfectionnement,
ont été portés par le Gouvernement au catalogue des livres
recommandés aux autorités communales. Celles-ci peuvent
néanmoins désigner des livres en dehors de ce catalogue.</p><p>Les inspecteurs ont le devoir de signaler au Ministre les livres
qui, sous le rapport du fond, de la forme ou de la méthode,
seraient insuffisants ou mauvais. Les chefs d'école envoient à
</p><pb n="228"/><p> l'inspecteur cantonal, au commencement de l'année scolaire, la
liste des livres mis entre les mains de leurs élèves. Ce fonctionnaire se renseigne sur la valeur des livres employés, et le cas
échéant, fait connaître à l'inspecteur principal ceux qui devraient
être remplacés. L'inspecteur principal, après examen, adresse
des propositions au ministère (Cir. min. du 1er octobre 1895 et
du 24 mai 1898).</p><p>Une marche analogue est suivie en ce qui concerne les livres
destinés aux distributions de prix. Les administrations communales doivent en communiquer la liste aux inspecteurs principaux de l'enseignement primaire. En effet, la circulaire du 1er octobre 1895, qui prescrit aux inspecteurs de signaler au Ministre
les livres insuffisants ou mauvais, ne fait aucune distinction
entre les manuels classiques et les livres à donner en prix (Circ.
min. du 15 février et du 6 octobre 1896).</p><p>Les livres destinés à l'enseignement de la religion et de la
morale sont désignés par les chefs des cultes (Circ. min. du
1er novembre 1895, circ. du 15 février 1886, Bulletin du Min. de
l'Int. et de l'Inst. publ., 1886, II. - 15° Rapport triennal,
p. CCIx).</p><p>En résumé, les manuels scolaires sont choisis par l'autorité
communale, dans les écoles de la commune, et par la direction
de l'établissement dans les écoles privées, adoptées par les communes; mais les unes et les autres sont tenues de limiter leur
choix à la liste des manuels approuvés par le Conseil de perfectionnement de l'enseignement primaire institué auprès du gouvernement par l'article 15 du règlement général du 21 septembre 1884. Les membres de ce CONSEIL, au nombre de sept au
moins, et de neuf au plus, sont nommés par le gouvernement.</p><p>IV. -- Personnel enseignant; nomination ;
conditions d'aptitude; peines disciplinaires.</p><p>Le personnel enseignant, comme les autres fonctionnaires,
est soumis à l'obligation de la prestation du serment; c'est une
garantie de fidélité qu'on exige de lui, une formalité qu'il doit
remplir avant d'entrer en fonctions, mais la nomination est
parfaite, et elle doit l'être, avant l'accomplissement de cette formalité.
</p><pb n="229"/><p></p><p>L'enseignement public ou plus exactement communal, est
surveillé ou donné par :</p><p>Les inspecteurs scolaires de l'État ;</p><p>Les inspecteurs communaux;</p><p>Les instituteurs en chef ou les directeurs d'écoles ;</p><p>Les instituteurs ou titulaires d'une école à classe unique ;</p><p>Les sous-instituteurs placés sous la direction des instituteurs
en chef.</p><p>(Ce que nous disons des instituteurs en chef, des instituteurs,
des sous-instituteurs, s'applique aux femmes appartenant à l'enseignement primaire : institutrices en chef, institutrices, sousinstitutrices.) -</p><p>Les inspecteurs scolaires, par de fréquentes communications
aux inspecteurs communaux, cherchent à maintenir entre eux et
leurs subordonnés une étroite communauté; à mettre surtout
ceux-ci en garde contre des appréciations superficielles, des
concessions timides ou des complaisances excessives qui ne serviraient qu'à favoriser l'indolence et à perpétuer des abus
(15° Rapport triennal, p. IX, nº 12).</p><p>L'exposé des motifs au projet de loi du 20 septembre 1884
disait que « l'inspecteur scolaire n'a d'ordres à donner ni aux
instituteurs ni aux communes; il se borne à inspecter, à interroger et à faire son rapport sur le résultat de ses investigations.</p><p>L'inspection ne doit pas être tracassière, mais elle doit être
sérieuse...».</p><p>Les inspecteurs cantonaux sont soumis à un examen d'aptitude
et à un stage professionnel. L'examen comprend : A, une composition écrite; B, des épreuves orales ;C, une épreuve pratique.
" Les inspecteurs principaux sont divisés en trois classes.</p><p>Les inspecteurs cantonaux sont également divisés en trois
classes. -</p><p>Une dépêche ministérielle du 25 septembre 1884 dit que « rien
n'empêche la commune de faire cumuler la direction de toutes
les écoles primaires communales ou l'inspectorat communal
avec les fonctions d'instituteur primaire, mais il faut que ce
directeur ne réduise pas les autres instituteurs communaux aux
fonctions de sous-instituteurs, ce qui arriverait s'il leur donnait
des ordres.
</p><pb n="230"/><p></p><p>Pour être nommé aux fonctions d'instituteur communal, la
première condition, c'est d'être Belge par la naissance ou la
naturalisation. -</p><p>TOUTEFOIS, une décision du 30 novembre 1888 estime que
l'institutrice qui épouse un étranger n'a pas perdu la qualité de
BELGE, d'une manière définitive, et qu'il serait d'autant plus
rigoureux de lui enlever son emploi que, loin d'avoir commis un
acte répréhensible, elle n'a fait qu'user de son droit, en se déterminant peut-être par les considérations les plus honorables...</p><p>Il nous a semblé intéressant d'appeler l'attention de la « Société
de Législation comparée » sur l'esprit de libéralisme qui a présidé à l'établissement de cette circulaire.</p><p>La deuxième condition, exigée par l'article 9 de la loi organique de l'enseignement primaire pour être nommé aux fonctions
d'instituteur, c'est d'être porteur d'un des titres de capacité
prescrits par la loi.</p><p>Ces titres sont de trois ordres :</p><p>A. - Le diplôme d'instituteur, obtenu après avoir suivi, trois
ans au moins, les cours d'une école normale publique ou privée,
c'est-à-dire d'une école ou section normale de l'ÉTAT, ou d'une
école normale provinciale, communale ou privée ayant obtenu
l'agrément du Gouvernement.</p><p>B. - Le diplôme de l'enseignement moyen (diplôme de professeur agrégé ou diplôme de régente d'école moyenne).</p><p>C. - Le certificat de capacité constatant que l'aspirant a subi
avec succès l'examen d'instituteur devant un jury nommé par le
Gouvernement (Cir. min. du 1er oct. 1895). -</p><p>L'instituteur en chef est l'instituteur de deux ou plusieurs
classes, mais l'instituteur unique est également considéré comme
instituteur en chef. -</p><p>Les sous-instituteurs donnent l'enseignement dans leurs classes
respectives, mais l'instituteur en chef est seul chargé des relations avec les parents.</p><p>D'après l'article 10 de la loi organique, les instituteurs des
écoles primaires publiques sont nommés par le Conseil communal et choisis parmi les Belges remplissant les conditions d'aptitude et de moralité.</p><p>L'article 6, alinéa 2, de la Constitution belge, dispose que « les
</p><pb n="231"/><p></p><p>Belges sont égaux devant la loi ». Par voie de conséquence, le
Conseil communal peut nommer aux fonctions de l'enseignement
primaire aussi bien un instituteur congréganiste, qu'un instituteur laïque, du moment où il remplit les conditions de nationalité et de capacité.</p><p>AJOUTONS, avant de terminer la question du personnel, que,
dans les grandes villes, le dessin, la musique, la gymnastique,
la couture, sont enseignés par des maîtres spéciaux. La situation
de ces derniers ne peut, à cause de la place restreinte qui nous
est impartie, être exposée dans cette courte étude.</p><p>L'article 10 de la loi organique mentionne les peines disciplinaires suivantes, qui peuvent être prononcées par le Conseil
communal contre l'instituteur.</p><p>1º Sans approbation aucune :</p><p>La suspension, sans privation de traitement, n'excédant pas
la durée d'un mois ;</p><p>2º Après approbation de la députation permanente :
a) La suspension, sans privation de traitement, excédant la
durée d'un mois, et ne dépassant pas celle de six mois ;
b) La suspension, avec privation de traitement, quelle que
soit sa durée, sans pouvoir excéder celle de six mois ;
c) La mise en disponibilité par mesure d'ordre ;
d) La révocation.</p><p>Le Conseil communal est libre de prendre, à l'égard d'un instituteur, d'autres mesures que celles prévues à l'article 7 de la
loi de 1884 (art. 10 de la loi organique). On ne comprendrait
pas, dit la dépêche ministérielle du 19 janvier 1884, que la commune qui, d'après l'article 10, peut librement suspendre de ses
fonctions un instituteur pour une durée d'un mois, sans privation de traitement, n'eût pas le droit de lui adresser un avertissement, un blâme ou une réprimande...</p><p>Notons une disposition intéressante de l'article 10 de la loi
organique, qui dit qu'un traitement d'attente est dû à l'instituteur mis en disponibilité par mesure d'ordre.</p><p>Ce traitement est à la charge de la commune, si la mise en
disponibilité est le fait du Conseil communal; à la charge de
l'ÉTAT, si elle est prononcée par le Roi.</p><p>Les mêmes règles sont applicables aux membres des écoles
gardiennes (écoles maternelles) et des écoles d'adultes communales ainsi qu'aux maîtres spéciaux des écoles communales.
</p><pb n="232"/><p></p><p>V. - Surveillance de l'administration.</p><p>L'inspection des écoles communales, ainsi que celle des écoles
adoptées et des écoles privées, est exercée par l'État.</p><p>Il y a, dans chaque province, un ou plusieurs inspecteurs
principaux, et, dans chaque ressort d'inspection principale, des
inspecteurs cantonaux.</p><p>Chaque inspecteur cantonal visite, au moins une fois l'an,
toutes les écoles de son canton. Une fois au moins par trimestre,
il réunit, en conférence, les instituteurs de son ressort, et adresse
à l'inspecteur principal un rapport sur la situation de l'instruction primaire dans les communes qu'il a parcourues.</p><p>Chaque inspecteur principal préside annuellement une des
conférences d'instituteurs, et visite, au moins une fois tous les
deux ans, chaque école de son ressort. Il adresse chaque année
au Ministre un rapport sur la situation de l'instruction primaire
de son ressort. -</p><p>Les écoles publiques sont soumises également et surtout à la
surveillance de la commune. Le Conseil municipal, le bourgmestre, l'échevin chargé de l'enseignement se partagent cette
tâche. -</p><p>Surveillance des parents.</p><p>C'est en vain que nous avons cherché dans la législation belge
des dispositions relatives au concours et au recours des parents.</p><p>Étonnés de cette lacune, nous nous sommes adressé au Ministère des Sciences et des Arts qui, par lettre du 16 janvier 1912,
nous a informé qu'aucune disposition particulière ne régle les
droits des parents.
-
- .</p><p>Telles sont les dispositions qui régissent l'enseignement
public qui dépend de l'Etat et de la commune.</p><p>VI. - Enseignement libre.
ll est assez difficile d'établir une limite de démarcation bien
nette entre l'enseignement public et l'enseignement libre.
</p><pb n="233"/><p></p><p>En effet, les écoles adoptées sont des écoles fondées par l'initiative privée, mais qui, tout en conservant, à plusieurs égards,
un caractère privé, ont été reconnues par les communes et sont
entrées dans le système de l'organisation scolaire publique.</p><p>On voit donc que les écoles adoptées sont très analogues aux
écoles communales, qu'elles remplacent ces dernières dans certaines communes, si vingt pères de famille, ayant des enfants
sur les bancs de l'école, n'ont pas fait une demande en vue de
la création d'une école communale.</p><p>1º Création d'écoles.</p><p>Aucune condition n'est imposée à la personne qui désire
ouvrir une école.
« Toute mesure préventive est interdite, dit la Constitution
belge. »</p><p>Certes l'autorité communale peut fermer une école insalubre,
mais seulement comme tout autre immeuble insalubre en vertu
de ses pouvoirs généraux.</p><p>De même, aucune condition de moralité n'est exigée de celui
qui ouvre une école, pas plus que de ses collaborateurs, sauf à
leur appliquer les peines édictées par la loi s'ils commettent
des délits ou des infractions.</p><p>L'intervention de l'administration est nulle, en principe, lorsqu'il s'agit d'écoles privées.</p><p>Il y a lieu, toutefois, de distinguer entre les écoles adoptées
et les écoles privées.</p><p>2º Maitres. - Conditions d'aptitude. - Écoles adoptées.</p><p>Aucune école primaire privée ne peut être adoptée, à moins
de se soumettre aux dispositions suivantes :</p><p>1º L'école doit être établie dans un local convenable ;</p><p>2° Les membres du personnel enseignant devront, pour la
moitié du moins, être porteurs du diplôme d'instituteur primaire,
sortir d'une école normale publique ou inspectée, après en avoir
suivi les cours pendant deux ans au moins, ou être munis du
diplôme de l'enseignement moyen du 2° degré; ils peuvent aussi
XLIII. l7
</p><pb n="234"/><p>être choisis parmi ceux qui ont subi avec succès l'examen
d'instituteur devant un jury spécial organisé par le Gouvernement (art. 19). -</p><p>A titre transitoire, à dater de la promulgation de la loi du
15 septembre 1895, le Ministre peut dispenser du diplôme d'instituteur :</p><p>1° Ceux qui avaient donné l'enseignement primaire pendant
10 ans au moins ;</p><p>2° Ceux qui, porteurs d'un certificat d'humanités, avaient
donné l'enseignement primaire pendant 5 ans au moins ;</p><p>Etaient dispensés de l'examen ceux qui, antérieurement à la
loi du 20 septembre 1884, avaient eu la direction d'une école
communale ou adoptée ;</p><p>3° Si l'enseignement de la religion fait partie du programme,
cet enseignement doit être donné au commencement ou à la fin
des heures de classe. Les enfants, dont les parents en font la
demande, sont dispensés d'y assister ;</p><p>4º L'enseignement comprend :</p><p>Enseignement de la religion et de la morale ;</p><p>La lecture ;</p><p>L'écriture ;</p><p>Les éléments du calcul ;</p><p>Le système des poids et mesures ;</p><p>Les éléments de la langue française, flamande ou allemande,
selon les besoins des localités ;</p><p>La géographie, l'histoire de la BELGIQUE, les éléments du dessin, les notions d'hygiène, le chant et la gymnastique;</p><p>Elle comprend de plus, pour les filles, le travail à l'aiguille,
et, pour les garçons, dans les communes rurales, des notions
d'agriculture ;</p><p>5º L'école adoptée doit être soumise au régime de l'inspection
de l'Etat ;</p><p>6° Elle doit recevoir les enfants ayant droit à l'instruction
gratuite, conformément à l'article 3 de la loi organique ;</p><p>7º Le nombre des heures de classe ne peut être inférieur à
20 par semaine, indépendamment du temps spécialement employé à l'enseignement de la religion et de la morale; déduction
faite du temps employé au travail à l'aiguille. Ce nombre ne
pourra être inférieur à seize;</p><p>Un tableau indiquant l'emploi du temps est affiché à l'école;</p><p>Aucune école primaire privée ne peut recevoir de subsides de
</p><pb n="235"/><p> l'ÉTAT, de la province ou de la commune, si elle ne réunit pas les
conditions requises ci-dessus.</p><p>Les infractions aux dispositions légales sont portées à la
connaissance du Gouvernement par les inspecteurs ; il en est de
même des autres abus qui seraient constatés dans une école.</p><p>Si l'autorité dirigeant l'école refuse de se soumettre ou de
réformer ces abus, les subsides communaux, provinciaux et de
l'État sont retirés par arrêté royal inséré au Moniteur.</p><p>Enseignement libre. - Ecoles privées.</p><p>A côté des écoles privées adoptées, subsistent un grand
nombre d'écoles privées proprement dites. Elles échappent à
toute réglementation, en vertu de la Constitution belge (art. 17).</p><p>Ces écoles constituent assez ce que nous appelons, en FRANCE,
l'enseignement libre.</p><p>CEPENDANT, elles jouissent, s'il y a lieu, et si elles le désirent,
des subventions de l'État au même titre et à peu près dans la
même mesure que les écoles communales et les écoles adoptées.</p><p>Si elles reçoivent des subventions elles sont soumises au
contrôle de l'inspection scolaire.</p><p>Aucune condition d'aptitude n'est exigée non plus des maîtres
dans les écoles privées...</p><p>Tels sont les principes qui dominent la législation de l'enseignement primaire libre. Ils découlent logiquement des principes
du droit public belge, si individualiste et si libéral.</p><p>La surveillance de l'Administration ne s'exerce que si l'école
privée reçoit une subvention.</p><p>III. - Les parents, comme dans les écoles communales, n'ont
le droit d'exercer aucun contrôle. MAIS, dans les centres importants, la coexistence des écoles communales, des écoles adoptées,
des écoles privées, permet au père de famille de s'adresser à une
école de son choix.</p><p>VII. - Subventions.</p><p>En principe, les dépenses scolaires constituent une charge
communale, mais les provinces de l'État viennent au secours des
communes par l'octroi de larges subsides. Ces subsides s'appliquent aux écoles adoptées comme aux écoles communales.
</p><pb n="236"/><p></p><p>Quant aux écoles privées proprement dites, si elles ne répondent pas à certaines conditions légales, elles ne peuvent être
subventionnées par aucun pouvoir public. SI, au contraire, elles
réunissent ces conditions, elles sont obligatoirement subventionnées par l'ÉTAT, et, de leur côté, les provinces et les communes
ont la faculté de leur allouer une subvention.</p><p>On voit donc que la question de savoir si les écoles libres
peuvent recevoir des subventions se trouve résolue par l'affirmative.
-
- --</p><p>Nous résumerons notre travail, en disant que : Les traits
caractéristiques de l'enseignement belge sont les suivants :</p><p>1º Liberté de l'enseignement ;</p><p>2º Non obligation de l'enseignement ;</p><p>3º Existence de l'enseignement public, qui, à certains égards,
se différencie peu de l'enseignement libre, par suite du trait
d'union que forment entre les deux enseignements les écoles
privées adoptées ;</p><p>4° Existence de l'enseignement libre;</p><p>5º Mise sur le même pied de l'enseignement public et de l'enseignement privé pour recevoir les subventions des pouvoirs
publics.
-
- s
La gratuité existe en droit et en fait pour les enfants dont les
parents ne se trouvent pas dans une aisance suffisante. .</p><p>Quant à l'obligation, nous avons déjà dit que les Chambres
avaient été saisies par le Gouvernement d'un projet établissant
la scolarité obligatoire.
-</p><p>Au moment de terminer cette étude, que nous aurions désiré
pouvoir faire plus complète, qu'il nous soit permis d'adresser
nos sincères remerciements à Me BUISSERET, avocat à la Cour de
LIÉGE, ainsi qu'à M. le Ministre des Sciences et des ARTS, qui ont
bien voulu nous fournir un certain nombre de documents qui
nous ont permis d'établir ce travail, quelque peu ardu en raison
de son caractère spécial.
</p><pb n="237"/><p></p><p>NOTE ADDITIONNELLE. - Lors de notre communication, il nous
a été demandé d'indiquer la proportion des illettrés en Belgique :
nous avons consulté, à ce sujet, l'excellent Traité de droit public
belge de Errera (Giard et BRIÈRE, PARIS, 1910). Nous y avons
trouvé, page 94, que : « le nombre des illettrés est difficile à
établir, la statistique officielle étant fort contestable. » Celle
de 1900, la dernière que ndus possédions, donne, par province,
des moyennes variant de 20 p. 100 d'illettrés dans le Luxembourg
à 39 p. 100 dans les deux Flandres; la moyenne générale, pour
le pays entier, étant de 68,06 de gens lettrés pour 100 habitants
ou 77 p. cent, si l'on déduit les enfants de moins de 5 ans, ou de
80,88 p. 100, si l'on déduit les enfants de moins de 8 ans (1).</p><p>M. Étienne Héron de Villefosse présente en ces
termes le Rapport de la Commission des finances sur
les comptes de M. le Trésorier.</p><p>MESSIEURS,</p><p>Vous nous avez chargés, MM. CHAUMAT, Hubert-Valleroux et
moi, d'examiner les comptes de votre trésorier et de vous présenter un état de la situation financière de la Société. Voici
les résultats de notre examen :</p><p>Nos dépenses comprennent :</p><p>1º Les frais d'impression, spécialement ceux du BULLETIN, de
l'Annuaire étranger, de l'Annuaire français, des circulaires et
des lettres de convocation ;</p><p>2º Les frais de location de l'appartement que nous occupons ;</p><p>3º L'entretien de la Bibliothèque et les " dépenses qui s'y
rattachent ;</p>
<note place="bottom">(1) Annuaire statistique de BELGIQUE, publié par le Ministère de l'INTÉRIEUR, etc., BRUXELLES, 1906, page 80 et suivantes. Des statistiques sérieuses
sont faites parmi les miliciens du contingent annuel. Elles donnent, pour
1905, des moyennes d'hommes ne sachant ni lire ni écrire variant de
15,56 p. 100 (Flandre orientale) à 1,66 p. 100 (Luxembourg), et, pour le
royaume, une proportion de 9,65 p. 100 d'illettrés. Ibid., page 226 et suivantes.</note>
<pb n="238"/><p></p><p>4º Le traitement de notre agent ;</p><p>Ces dépenses sont payées par notre trésorier;</p><p>5º ENFIN, les frais de brochage, de distribution, d'affranchissement, de recouvrement et de service qui sont remboursés à
M. Pichon.</p><p>L'examen des divers comptes nous a permis d'en constater la
parfaite régularité. En voici les résultats généraux :</p><p>Au 1er janvier dernier, époque de la clôture de l'exercice, votre
trésorier avait en caisse . .. . . . . .. . . . . . . . . 1.972,05
et le solde à nouveau , à la fin de l'exercice 1911, est
ainsi de la somme de . . . . . .. . .. . . . . .. . .. . . 1.972,05</p><p>Nous obtenons le même chiffre en comparant les recettes et
les dépenses de l'exercice.</p><p>Il résulte, en effet, de l'ensemble des comptes, que les recettes
de 1911 se sont élevées à. .. . . .. . .. . . . .. . .. . . 27.156,45
savoir :</p><p>Solde à nouveau à la fin de l'exercice précédent .. 1.144,35</p><p>Recettes effectuées en 1911 . . .. . . . . .. . . . . 26.012,10</p><p>Total des recettes . . .. . . . . 27.156,45</p><p>Les dépenses se sont élevées à. . .. . . . .. . .. . . 25.184,40</p><p>Différence égale au reliquat ci-dessus. . . . . . . 1.972,05</p><p>D'autre part, le montant des dépenses restant à
payer (27.571",85) (1), déduction faite des cotisations
à recouvrer (1.500)(2), s'élève à . .. . . . . . . . . 26.071,85</p><p>D'où un reliquat passif, au 1er janvier 1912, de. . 24.099,80</p><p>(1) Les dépenses restant à payer sont les suivantes :</p><p>1° Frais d'impression de l'Annuaire étranger de 1909 (lois de
1908). .. . .. .. . .. . .. . .. .. . .. .. . .. .. .. . .. .. . .. … .. .. .. . .. . .. .. .. . 8.325,05</p><p>2° Frais d'impressipn de l'Annuaire français de 1911. .. . . . . 2.267,60</p><p>3º Frais d'impression de l'Annuaire étranger de 1910(non paru),
environ . .. . - . . - - … .. .. . - . .. . - . - - … … .. . - . - - . - - - . . 7.000, »</p><p>4° Frais d'impression de l'Annuaire étranger de 1911 (non paru),
environ. .. . .. . - . - . .. . .. . .. . .. . - . - - . . - . - . .. .. . .. . - . 7.000 , »</p><p>5° Solde des frais d'impression du Bulletin de 1911 . .. . .. . . . 2.979,20</p><p>Total. . . . . . . . 27.571,85</p><p>(2) Sur les 1.045 quittances de 1911 mises en recouvrement, 137, représentant 2.740 francs, restent à recouvrer; nous estimons qu'il pourra être
encaissé de ce chef environ 1.000 francs.</p><p>Pour les exercices antérieurs, le montant des quittances non encore recou-
</p><pb n="239"/><p></p><p>Voici quelques explications sur les chiffres qui précèdent :</p><p>Pour les cotisations restant à recouvrer au 1er janvier 1911,
sur l'exercice 1910 et les exercices antérieurs, nous avions maintenu, comme susceptibles d'être mises en recouvrement en 1911,</p><p>267 quittances représentant ensemble 5.340 francs.</p><p>Il a été recouvré seulement. .. . . .. . .. . . . e - - 840 , »</p><p>Il y a lieu, sur l'avis conforme de notre secrétaire
général et de notre trésorier, de remettre en recouvrement, en 1912, 136 quittances représentant
2.720 francs; mais, en nous référant à l'expérience
des années précédentes pour le recouvrement des
cotisations arriérées, nous ne croyons pas devoir
compter sur une recette supérieure à. .. . . .. . . . 500 , »</p><p>Total.. . . . . .. 1.340", »</p><p>Le surplus des cotisations arriérées (1.780 fr.) doit
être, dès à présent, admis en non-valeurs.</p><p>Il y avait, à la fin de l'exercice 1910, un solde à
nouveau en caisse de . . . . .. . . . . . . . . . . . 1.144,35</p><p>Total des ressources provenant des exercices antérieurs . . .. .. . . .. . . . .. .. . - - - - - - - - - - s - 2.484,35</p><p>En déduisant cette somme des restes à payer de
l'année 1910 et des années précédentes, soldés en
1911 ou se trouvant encore à solder (1). . . . . . . 26.525, »</p><p>La différence (24.040fr. 65) représente le reliquat passif des
exercices antérieurs à l'année 1911 .</p><p>En ce qui touche les recettes et les dépenses afférentes à
vrées s'élève à 2.720 francs, sans que nous puissions prévoir exactement
ce qui pourra être encaissé de ce chef. D'après les encaissements des années
précédentes, pour les cotisations arriérées, nous ne croyons pas pouvoir
faire état de plus de 500 francs.</p><p>Cela fait à recevoir, en total, pour cotisations arriérées. . .. . . 1 500'. »</p><p>(1) Soldés. - Annuaire étranger de 1908 (t. 7 nouv., lois de 1907),
solde à l'imprimeur, 6.552 fr.; Annuaire étranger de 1909 (t. 8 nouv., lois
de 1908), brochage 695 fr. 30. - Bulletin de 1910, solde de l'impression,</p><p>2752 fr. 55, solde du brochage, 61 fr. 35. - Note de librairie (Puttkammer),</p><p>781 fr. 35. - Remboursement à M. PICHON, 357 fr. 40.</p><p>Ensemble.. . . . . . . . 11.199 fr. 95</p><p>A solder. - Annuaire étranger de 1909, 8.325 fr. 05. -</p><p>Annuaire étranger de 1910, 7.000 fr. - Ensemble . .. . .. 15.325 fr. 05
-</p><p>Total de ces deux sommes. . .. . . 26.525 fr. »
</p><pb n="240"/><p> l'exercice 1911, voici, comme les années précédentes, les tableaux
comparatifs de ces recettes et de ces dépenses, rapprochées
elles-mêmes des recettes et des dépenses de l'exercice précédent. Nous faisons remarquer que l'un des articles portés en
recettes, les « cotisations à recouvrer », ne représente pas une
recette effectuée, mais une simple prévision, suivant une évaluation que nous avons faite aussi exacte que possible.</p><p>Recettes de 1910 et 1911 .</p><p>1910 1911</p><p>Cotisations encaissées . . .. . .. . | l9.320" » 18.160 »
- à encaisser . . .. . .. | 500 » l.000 »</p><p>Droit d'entrée des membres
Recettes IL0ULVEDLLX . .. .. .. . .. . .. . . . 340 » 290 »
ordinaires : )Vente de publications. .. . . .| 4600 60| 5213 05</p><p>Intérêts des capitaux . .. . . . . l.2l5 45 909 05</p><p>Total des retelles ordinaires (lailes ou à faire).|25976 05| 25.572 l0
* Rachat de cotisations . . .. . . . » » 500
-- : * &amp; Recettes diverses. ... .. .. . l00 » 100 »</p><p>In8lll'eS : -- l -</p><p>Total des recettes. . .. . . . .. . 26.076,05| 26.l72 , 10</p><p>L'exercice 1911 présente donc, comme recettes ordinaires,
une différence en moins de 403 fr. 95.</p><p>Cette différence porte d'une part sur l'encaissement des cotisations, d'autre part sur les intérêts de notre capital, réduits de
plus de 300 francs par an depuis la vente de 10.221 fr. 45 de
valeurs effectuée en 1910.</p><p>En ce qui touche les dépenses, dont voici le tableau compa
ratif, nous faisons remarquer, comme les années précédentes,
que, pour le Bulletin et les ANNUAIRES, les dépenses portées
dans chacune des deux colonnes sont, non pas les dépenses effectivement faites au cours des exercices 1910 et 1911, mais les dépenses afférentes à chacun des deux exercices. Nous avons vu,
en effet, précédemment, que l'impression de nos deux Annuaires
étrangers de 1910 et 1911 et de l'Annuaire français de 1911 n'est
pas encore payée, non plus que celle de l'Annuaire étranger
de 1909, et qu'il reste aussi à solder le reliquat des frais d'impression du Bulletin de 1911, tandis qu'on a payé en 1911 le solde de
l'impression de l'Annuaire étranger de 1908 et du Bulletin de
1910, -
</p><pb n="241"/><p></p><p>Dépenses de 1910 et 1911.</p><p>191O 1911</p><p>Bulletin (4lº et 42 années). 4.236" 30 4o5 l5</p><p>Annuaire étranger (39° et
40° années). .. . . .. . . . 7.000 » 7.000 »</p><p>Annuaire français (29° et
30° années). .. .. . .. . . . l.940 40 2,450 30</p><p>Circulaires et convocations. 584 40 389 ()5</p><p>Dépenses ( Affranchissement et distriordinaires) bution. .. . .. . .. . .. . .. . 2.774 » 2,489 20</p><p>Frais d'encaissement et de
service . . . . . . . . . . 2.385 95 2.022 60</p><p>Loyer et impôt. .. . .. .. . . 3.719 05 3.928 »</p><p>Bibliothèque . .. . . . . . . 2.34l 65 2.272 60</p><p>CHAUFFAGE, éclairage . .. .. . 356 70 334 35</p><p>Agent de la Société . .. . . l .300 » l .300 »</p><p>Total des dépenses ordinaires . . | 26.638" 45 26.231 25
: Remboursement à M. Piextrao chon. .. . . . .. . . . . 357 40 »)
dinaires.
- Total des dépenses. . . .. .. . . . 26.995 85 26.23l 25</p><p>Comme on le voit, par les tableaux qui précèdent, les dépenses ordinaires de 1911 (dépenses réelles et prévisions) sont
inférieures de 407 fr. 20 aux dépenses de 1910.</p><p>En comparant les recettes ordinaires aux dépenses ordinaires
de l'exercice, nous trouvons un excédent de dépenses de
659 fr. 15.</p><p>Les dépenses totales afférentes à l'exercice 1911
étant de . .. .. . .. . . .. . . .. . .. . .. .. . . . . .. . . . 26.231f 25
et les recettes (y compris les cotisations à recouvrer)
de . … … … … … … … … . - … … … … … . - - … .. · · · · · · 26.172f 10
il en ressort un excédent de dépenses de. .. . . . . . 59f 15</p><p>Nous avons vu plus haut que le reliquat passif,
provenant des exercices antérieurs, était de . . .. . 24.040 65</p><p>En ajoutant à cette somme celle de.. . . . .. . . . 59f 15</p><p>Il en ressort, pour l'ensemble des exercices antérieurs à l'exercice commencé le 1er janvier 1912, un
excédent de dépenses de. . . .. . . .. . .. . . . . . . 24.099 80
</p><pb n="242"/><p></p><p>Cette somme est égale à celle que nous a donnée la comparaison, dans leur ensemble, des recettes et des dépenses sans
distinction d'exercices, ce qui démontre la parfaite exactitude des
comptes du trésorier.</p><p>Nos réserves représentent, au cours actuel, un capital d'environ 29.000 francs (1). Ces réserves se trouvent grevées du
reliquat passif avec lequel nous avons commencé l'exercice
courant et qui est susceptible de s'augmenter plutôt que de
diminuer.</p><p>En réalité, comme on le voit, l'actif de la Société en valeurs
ou en espèces (y compris le montant du rachat des cotisations)
est à peine supérieur au passif dont la Société se trouve grevée.</p><p>Quant aux collections qui nous appartiennent, voici dans quel
état elles se trouvaient au 1er janvier dernier, date de la clôture
du précédent exercice :</p><p>Pulletin.</p><p>19O9 1910 1911</p><p>Année 1869 . .. .. . . . " · · · · · · · · - 187 187 187 ex .</p><p>Année 1870 . . . .. . . . . . . . . . . . 102 102 102 -</p><p>Années 1871-72 . . . . .. .. . . . . .. . . 2 2 2 -</p><p>Années 1869 à 1872(les trois années réunies). . .. 11 10 10 -</p><p>Année 1873. . .. . .. . . . . . . .. . . . . \éanl. Méanl. Méant. -</p><p>Année 1874. . . . . . . . .. . . . . . . . Méant. Méanl. Méahl. -</p><p>Année 1875. .. . .. . .. . .. . . .. . .. . . . 5 5 5 -</p><p>Année 1876. .. . . .. . . .. . . . .. . . . . 35 34 34 -</p><p>Année 1877. .. . . .. . . .. . . . . . . . . 53 52 52 -</p><p>Année 1878. .. . . .. . . . . . . . . . . . 152 151 151 -</p><p>Année 1879. .. . . . .. . . . . . .. . . . . 178 177 177 -</p><p>Année 1880. .. . . . . . . . . . . . . . . 180 179 179 --</p><p>Année 1881. .. . . . . . . . .. . . . . . . 129) 128 128 _</p><p>(1) Réserves. - Titres déposés à la Banque de France (cours du 27 janvier 1912) :</p><p>74 francs de rente 3 00 perpétuel, à 95 fr. 15. . .. .. . . . 2.34705</p><p>120 francs de rente 3 00 amortissable, à 95 fr. 25. .. . . . . 3.810t »</p><p>25 obligations Chemins de fer de l'Est 3 0/0, à 414 fr. 50. .. 10.362'50</p><p>29 obligations Chemins de fer de l'Est 3 0/0 nouveau, à
414 fr. 50 . .. . . . .. . . .. . . . . . . . . . . . . .. 12.020 50</p><p>Total. . . .. . . . 8.540 05
</p><pb n="243"/><p>191O</p><p>1911</p><p>Année 1882. . . . . . . . . . . . .. . . .</p><p>Année 1883. . . .. . .. . . .. . . .. . .. . .</p><p>Année 1884. . . . . .. . .. . . . .. . . . .</p><p>Année 1885. .. . . .. . . . .. . . . .. . . .</p><p>Année 1886. .. . .. . . . . . . . . . . . .</p><p>Année 1887. .. . .. . . . . .. . .. . . . . .</p><p>Année 1888. .. . . . . . . . .. . . . .. . .</p><p>Année 1889. .. . . . .. . . . . .. . . . .</p><p>Année 1890. .. . . . . . .. . .. . . .. . . .</p><p>Année 1891. . . . . . . .. . . . . . . . .</p><p>Année 1892. . . . . . .. . . .. . .. . . . .</p><p>Année 1893. . . . . . . . . . . . . . . .</p><p>Année 1894. . . . . . . . . . . . . . . .</p><p>Année 1895. .. . . . . . . . . . . . .. . .</p><p>Année 1896. .. . . . .. . . . .. . . . .. . .</p><p>Année 1897. .. . . . . . .. . .. . .. . . . .</p><p>Année 1898. .. . .. . . . .. . . . .. . . . .</p><p>Année 1899. .. . .. . . . .. . .. . .. . .. . .</p><p>Année 1900. .. . .. . . . . . . . . .. . .. .</p><p>Année 1901. .. . . .. . .. . . . . . . . . .</p><p>Année 1902. . . . .. . . .. . . . .. . . . .</p><p>Année 1903. . . .. . .. . . . .. . . . . . .</p><p>Année 1904. . . .. . . .. .. . . . .. . . . .</p><p>Année 1905. .. . . .. . . . . . .. . . . . .</p><p>Année 1906 . .. . . . . .. . .. .. . . .. . .</p><p>Année 1907.. . . .. . . . .. . . . . . . .</p><p>Année 1908 . . .. . .. . . .. . . . . . . .</p><p>Année 1909 . . . . . . .. . . .. . . . . .</p><p>Année 1910 . .. . .. . . . . . . . . . . .</p><p>Numéro extraordinaire pour 1889. .. . .</p><p>Table décennale (1869-1880). . . .. . . .</p><p>Annuaire étranger.</p><p>Année 1872, sur 1.400 exemplaires . . .</p><p>Année 1873, - 1.207 -</p><p>Année 1874, - 1.423 -</p><p>299</p><p>504</p><p>1909</p><p>196</p><p>O</p><p>39</p><p>97</p><p>117</p><p>134</p><p>239</p><p>181</p><p>184</p><p>210</p><p>131</p><p>122</p><p>147</p><p>112</p><p>89</p><p>99</p><p>71</p><p>114</p><p>124</p><p>117</p><p>97</p><p>87</p><p>205</p><p>202</p><p>246</p><p>232</p><p>242</p><p>2:36</p><p>300</p><p>324</p><p>361</p><p>299</p><p>504</p><p>1910</p><p>195</p><p>O</p><p>37</p><p>97 ex.</p><p>117 -</p><p>134 -</p><p>239 -</p><p>181 -</p><p>184 -</p><p>210 -</p><p>131 -</p><p>122 -</p><p>147 --</p><p>112 -</p><p>89 -</p><p>99 -</p><p>71 -</p><p>114 -</p><p>124 -</p><p>117 -</p><p>97 -</p><p>87 -</p><p>205 -</p><p>202 -</p><p>246 -</p><p>232 -</p><p>242 -</p><p>236 -</p><p>299 -</p><p>324 -</p><p>359 -</p><p>393 -</p><p>298 -</p><p>504 -</p><p>1911</p><p>191 ex .</p><p>O -</p><p>33 -
</p><pb n="244"/><p></p><p>Année
Année
Année
Année
Année
Année
Année
Année
Année
Année
Année
Année
Année
Année
Année
Année
Année
Année
Année
Année
Année
Année
Année
Année
Année
Année
Année
Année
Année
Année
Année
Année
Année
Année
Année
Année
Année
1875, sur 1.515 exemplaires . .</p><p>1876, - 1.717 -</p><p>1877, - 1.750 -</p><p>1878, - 1.800 -</p><p>1879, - 1.800 --</p><p>1880, - 1.800 -</p><p>1881, - 1.800 -</p><p>1882, - 2.000 -</p><p>1883, -- 2000 -</p><p>1884, - 2000 →-</p><p>1885, - 2.000 --</p><p>1886, - 2000 -</p><p>1887, - - 2.000 --</p><p>1888, - 2.000 -</p><p>1889, -- 2.000 ----</p><p>1890, - 2.000 -</p><p>1891, -- 2.000 --</p><p>1892, →- 2.000 →
1893, - 2.000 -</p><p>1894, - 2.000 -</p><p>1895, -- 2.000 --</p><p>1896, -- 2.000 →
1897, - 2.000 -</p><p>1898, -- 2.000 →
1899, - 2.000 →-</p><p>1900, →- 2.000 -</p><p>1901, -- 2.000 →
1902, - 2.000 →-</p><p>1903, - 2.000 -</p><p>1904, - 2.000 -</p><p>1905, -- 2.000 -</p><p>1906, -- 2.000 --</p><p>1907, - 2.000 -</p><p>1908. - 2.000 -</p><p>1909. - 2.000 --</p><p>Annuaire français.</p><p>1882, sur 1.650 exemplaires . . .</p><p>1883, - 2.200 -</p><p>1909 191O</p><p>125</p><p>242</p><p>199</p><p>252</p><p>218</p><p>202</p><p>174</p><p>458</p><p>566</p><p>397</p><p>410</p><p>383</p><p>403</p><p>410</p><p>315</p><p>339</p><p>351</p><p>398</p><p>364</p><p>379</p><p>350</p><p>360</p><p>387</p><p>430</p><p>500</p><p>468</p><p>499</p><p>533</p><p>570</p><p>563</p><p>615</p><p>649</p><p>734
)
)</p><p>1909</p><p>134</p><p>755</p><p>123</p><p>240</p><p>197</p><p>250</p><p>216</p><p>200</p><p>172</p><p>457</p><p>564</p><p>396</p><p>409</p><p>381</p><p>401</p><p>410</p><p>315</p><p>339</p><p>350</p><p>398</p><p>363</p><p>379</p><p>350</p><p>360</p><p>387</p><p>430</p><p>498</p><p>468</p><p>497</p><p>529</p><p>567</p><p>560</p><p>607</p><p>629</p><p>696</p><p>700
)</p><p>1910</p><p>133</p><p>754</p><p>1911</p><p>120 ex.</p><p>237 -</p><p>194 -</p><p>247 -</p><p>213 -</p><p>197 -</p><p>169 -</p><p>455 -</p><p>561 -</p><p>393 -</p><p>407 -</p><p>379 -</p><p>398 -</p><p>407 -</p><p>312 -</p><p>336 -</p><p>346 -</p><p>396 -</p><p>357 -</p><p>376 -</p><p>348 -</p><p>358 -</p><p>384 -</p><p>428 -</p><p>492 -</p><p>463 -</p><p>493 -</p><p>525 -</p><p>564 -</p><p>554 -</p><p>595 -</p><p>614 -</p><p>654 -</p><p>656 -</p><p>704 -</p><p>1911</p><p>132 GX .</p><p>753 -
</p><pb n="245"/><p></p><p>1909 1910 1911</p><p>Année 1884, sur 2.200 exemplaires. . . 728 727 726 ex.</p><p>Année 1885, - 2.000 - . . .. 591 590 589 _
Année 1886, - 2.000 - , . .. 568 567 566 -</p><p>Année 1887, - 2000 - . . .. 546 545 544 -</p><p>Année 1888, - 2.000 - . . .. 518 517 516 -</p><p>Année 1889, - 1.800 - . . .. 308 307 306 -</p><p>Année 1890, - 1.800 - . . .. 291 290 289 --</p><p>Année 1891, - 1.800 - . . .. 294 293 292 --</p><p>Année 1892, - 1.800 - . . .. 286 286 285 -</p><p>Année 1893, - 1.800 - . . .. 317 317 315 -</p><p>Année 1894, - 1.800 - . . . 311 311 310 -</p><p>Année 1895, - 1.800 ---- . . .. 299 299 298 _
Année 1896, - 1.800 - . . .. 340 340 339 -</p><p>Année 1897, - 1.800 - . . .. 363 363 362 -</p><p>Année 1898, - 1.800 -- . . . 360 360 359 -</p><p>Année 1899, →- 1.800 - . . .. 402 402 401 -</p><p>Année 1900, - 1.800 - . . .. 389 389 388 -</p><p>Année 1901, - 1.800 - . . .. 424 423 422 -</p><p>Année 1902, - 1.800 - . . . 434 430 430 -</p><p>Année 1903, - 1.800 ----- . . .. 459 458 458 --</p><p>Année 1904, - 1.800 -- . . .. 510 507 507 -</p><p>Année 1905, - 1.800 -- . . .. 506 505 504 -</p><p>Année 1906, →- 1.800 -- . . . 522 521 521 -</p><p>Année 1907, -- 1.800 - . . .. 555 546 545 -
- Année 1908, - 1.800 ----- . . .. 568 554 552 -</p><p>Année 1909, - 1.800 - . . .. 655 593 582 -</p><p>Année 1910, →- 1.800 ------- - - - » 644 615 -</p><p>Année 191 1, - 1.600 ---- - - - ) » 454 -</p><p>1re Table décennale - . . .. 529 527 527 _
Table des 20 années -- . . . 496 490 488 -</p><p>Collection des principaux Codes étrangers.</p><p>1909 1910 1911</p><p>Code d'instruction criminelle autrichien. 4 4 4 ex.</p><p>Code de commerce allemand. , . .. . . 4 4 4 -</p><p>Loi anglaise sur la faillite. . . . . . . . 8 8 8 -</p><p>Code pénal hollandais. . .. . . .. . .. . . 6 5 4 -
</p><pb n="246"/><p></p><p>1909</p><p>Code de procédure pénale allemand. .. . 4</p><p>Code d'organisation judiciaire allemand. 182</p><p>Chartes coloniales et Constitution des
États-Unis. . .. . .. . .. . .. . .. . . .. . .. . 487</p><p>Code pénal hongrois. . .. . . . . . . . . 120</p><p>Code de procédure civile allemand. .. . . 2</p><p>191O</p><p>4</p><p>181</p><p>487</p><p>117</p><p>2</p><p>1911 "</p><p>2 ex.</p><p>180 -</p><p>487 -</p><p>115 -</p><p>2 -</p><p>Nous avons, en outre, en magasin, un assez grand nombre
d'exemplaires d'autres publications et de travaux tirés à part,</p><p>1909 191O 1911
savoir :</p><p>Catalogue de la Bibliothèque. .. . .. . . 99
- 2° édition. .. . .. . . .. . . . . 444</p><p>Rapport sur le notariat. .. . . . . . . . 225</p><p>Étude sur la législation relative aux
aliénés, et procès-verbaux de la commission. .. .. . .. .. .. .. .. .. .. .. . .. .. . .. . . . 89</p><p>Études sur la législation des aliénés,
séparées. . . . . . .. . . .. . . . . . .. . . 382</p><p>Procès-verbaux séparés. . . . . . . . . 608</p><p>Cartes teintées. . . . . . .. . . . .. . . . 233</p><p>Congrès de Droit comparé, 2 v l.. . . . 493</p><p>Régime des cultes (t. Ier). .. . . . . . . )</p><p>99</p><p>443</p><p>225</p><p>89</p><p>382</p><p>608</p><p>233</p><p>484</p><p>547</p><p>99 ex.</p><p>440 --</p><p>225 -</p><p>89 -</p><p>382 -</p><p>608 -</p><p>233 -</p><p>73 -</p><p>518 --</p><p>Comme conclusions, MESSIEURS, j'ai l'honneur de vous proposer, au nom de votre Commission de comptabilité :</p><p>1º D'approuver les comptes de M. Edmond ALIX, tels qu'ils
viennent de vous être exposés ;</p><p>2º De lui voter des remerciements pour le soin et le dévouement qu'il a apportés, comme les années précédentes, dans
l'accomplissement de ses fonctions.</p><p>Ces conclusions sont adoptées à l'unanimité.</p><p>La séance est levée à six heures et demie.
</p><pb n="247"/><p></p><p>RÉUNION DES SECTIONS</p></div><div type="subsection"><head>SECTION DES LANGUES DU NORD.</head><p>Séance du vendredi l° mars l9l2. - Présidence de M. Ch. LYON-</p><p>CAEN, président.
. Présents : MM. Ch. Lyon-CAEN, F. DAGUIN, Marcel SAUVAGNAC,</p><p>P. GOULÉ, BAUMANN, Et. LEDUC, Marcel Lévy, BUISSERET, et Bottenheim.</p><p>Excusés : MM. Reitlinger et Hasselot.</p><p>M. le secrétaire général rend compte de l'état des travaux :</p><p>Annuaire étranger de l9l l (lois de l9l0). -- Prusse : MM. Leduc
et Baumann ont remis la notice générale. - Bavière : notice confiée à
M. Penet. - Saxe : notice confiée à M. F. Daguin. - Wurtemberg :
notice confiée à M. F. Daguin. - Bade : notice confiée à M. Rapoport.
– Hesse : M. Baillière a remis la notice. - Alsace-Lorraine : M. Sauvagnac a remis la notice. - Pays-Bas : M. Buisseret fera la notice
générale, M. Bottenheim traduira les lois suivantes : Loi modifiant celle
sur l'organisation judiciaire; Loi réglementant la composition des Cours
et tribunaux; Loi modifiant l'article 376 b. du Code civil; Loi modifiant
celle sur l'enseignement primaire; Loi sur les brevets d'invention; Loi
modifiant celle de l90l sur les accidents du travail; Loi modifiant celle
relative à la nationalité hollandaise et au domicile; Loi réglementant
les banques de prêts. - Russie : M. Mallieux sera prié de faire la
notice générale.</p><p>Annuaire étranger de l9l2 (lois de l9l l). - Allemagne : M. Sauvagnac a remis la loi sur les recours contre les arrêts des tribunaux
supérieurs des États particuliers. La loi du 23 décembre 19l l sur l'émission de petites actions dans les circonscriptions consulaires de la Chine
et dans le protectorat de Kiao-TCHÉOU, est confiée à M. Lévy. -</p><p>Prusse : la loi du l4 mars, sur la crémation, est remise par M. Sauvagnac.</p><p>Bulletin. - M. le lieutenant-colonel Lamouche a envoyé une étude
sur le régime des cultes en Serbie.</p><p>La séance est levée à cinq heures et demie.
</p><pb n="248"/><p></p><p>SECTION DES LANGUES DU MIDI ET DE L'ORIENT</p><p>Séance du vendredi 8 mars 1912. - Présidence de M. TRIANTA-</p><p>PHYLLIDÈS, vice-président.</p><p>Présents : MM. TRIANTAPHYLLIDÈS, P. GOULÉ, L. LALLEMAND, LHUILLIER,</p><p>MACCAS, Le Hénaff et Baguenier-Désormeaux.</p><p>Excusé : M. F. Daguin.</p><p>M. P. GOULÉ, secrétaire général-adjoint rend compte de l'état des tra-</p><p>V8L1X. -</p><p>Annuaire étranger de l9ll (lois de l910).— Italie : M. Sauvagnac
a remis la loi sur l'émigration. - Portugal : La loi sur la naturalisation est confiée à M. Goulé; les lois sur la sécularisation du mariage et
sur le divorce seront demandées à M. d'Ardennes. - Roumanie :</p><p>M"° Alimanestiano donnera les deux notices sur les lois de l909 et de
l9l0. - Turquie : notice confiée à M. le lieutenant-colonel Lamouche.
- Équateur : M. Sumien a remis la notice. - Espagne : M. Goulé
s'entendra avec M. Delamarre sur les lois à mentionner dans la notice
générale ; la loi du 27 décembre sur le travail dans les mines et les
industries sera confiée à M. Lepelletier.</p><p>Bulletin. - M. Sauvagnac a remis une note sur le mouvement législatif en ESPAGNE, pendant l'année l910.</p><p>Comptes rendus d'ouvrages.– M. Le Hénaff rendra compte de deux
brochures de M. Antoine Lia et d'une autre de M. Ricca-Barberis. -</p><p>M. Lhuillier rendra compte d'une brochure de M. PAPPAFAVA, sur
l'aviation.</p><p>La séance est levée à cinq heures et demie.
</p><pb n="249"/><p></p><p>MOUVEMENT LÉGISLATIF</p><p>Liste des principales lois et des principaux décrets publiés en France
et à l'étranger.</p><p>CANADA (DOMINION).</p><p>19 mai 191 l. - Loi concernant les droits de douane sur les importations du Japon.
l9 mai 19l l. - Loi concernant les réserves forestières et les parcs
(Terres soustraites à la vente et à l'occupation; contrôle et administration; gardes forestières; sont abrogés les chapitres 56 et 60 des statuts
revisés, 1906).</p><p>4 avril 19l l. - Loi modifiant la loi de l'immigration (DOMICILE,
déportation).
l9 mai l9ll. - Loi modifiant la loi des sauvages (Indemnité et
dommages pour terrains pris pour des fins publiques; enquête et rapport par la Cour de l'Echiquier quant au déplacement des sauvages).</p><p>19 mai l9ll. - Loi à l'effet de prohiber l'usage illicite de l'opium
et autres drogues (OPIUM, cocaïne, morphine et eucaïne).</p><p>19 mai 19l l. - Loi modifiant la loi des chemins de fer (Gardes
munis des appareils destinés à combattre les feux; raccordement entre
les lignes de chemins de fer provinciales et fédérales; responsabilité des
feux causés par la locomotive; les chemins de fer subventionnés doivent
être dans un état sûr et efficace).
l9 mai l9ll. - Loi concernant l'inspection et la vente des semences
(Règlements; examen; dispositions prohibitives; contraventions et
peines; analyse; sont abrogés le chapitre 128 des statuts revisés, 1906,
et le chapitre 54 des lois de 1910).
l9 mai l9ll. - Loi relative à une subvention à des steamers transocéaniques (Service de steamers entre le Canada et la Chine et le
Japon).</p><p>19 mai 19ll. - Loi concernant l'établissement et les dépenses de la
Commission conjointe internationale sous l'empire du traité des eaux
navigables, portant la date du l l janvier 1909 (Traité avec les États-</p><p>Unis au sujet des eaux limitrophes et des questions originant le long de
la frontière entre le Canada et les États-UNIS, signé à Washington).</p><p>Henry.-G CROCKER.</p><p>XLIII 18
</p><pb n="250"/><p></p><p>ESPAGNE
l0 janvier l910. - Décret sur l'inamovibilité de la magistrature et
sur l'exercice de la profession d'avocat, ainsi que sur les devoirs des
procureurs et des auxiliaires de l'administration judiciaire, etc.(GACETA,
l l janvier).
l8 janvier l910. - Décret simplifiant la procédure pour déterminer
la valeur des produits minéraux et modifiant le règlement sur la perception des impôts concernant les mines (G., 20 janvier).</p><p>28 janvier l910. - Décret approuvant le Règlement provisoire de la
police des mines (G., 29 janvier).</p><p>27 mai 1910. - Décret approuvant le Règlement provisoire destiné à
assurer l'exécution de la loi sur la protection des industries et des communications maritimes ( G., 28 mai).</p><p>30 mai l910. -- Ordonnance royale sur l'inscription des associations
religieuses sur un registre (G., 3l mai).
l° août l9l0. - Loi autorisant le Gouvernement à ratifier la Convention de BERLIN, du l3 novembre l908, pour la protection des œuvres
littéraires et scientifiques (G., 27 août). (Ratification du 7 septembre
1910; G., 9 septembre et 9 octobre 1910).</p><p>26 août l910. - Décret interdisant, jusqu'à nouvel ordre, l'émigration
au BRÉSIL, au moyen de billets gratuits (G., 3l août).
l5-28 août l9l0. - Ratification du Traité d'extradition conclu avec la
Grèce le 7-20 mai 1910 (G., 28 septembre).</p><p>7 septembre 1910. - Echange de notes entre l'Espagne et la Grande-</p><p>Bretagne sur l'extension, à un certain nombre de protectorats britanniques, du traité d'extradition du 4 juin 1878 et de la déclaration du
19 février 1899 (G., 10 septembre).</p><p>28 septembre 1910. - Ordonnance royale relative à la réglementation
de la prostitution (G., 30 septembre et l° octobre).</p><p>7 octobre 1910. - Décret modifiant les articles l0 et 7l du règlement
intérieur des bourses de commerce (G., 8 octobre).</p><p>7 octobre l9l0. - Décret modifiant quelques articles du Règlement
sur la marine marchande, du 27 mai l9l0 (G., 8 et 13 octobre).</p><p>27 août 1910. - Ordonnance royale autorisant les Compagnies d'assurances à inscrire dans leurs polices l'assurance contres les incendies
occasionnés par des émeutes populaires (G., 8 octobre).</p><p>28 mai-15 septembre l9l0. - Echange de notes entre l'Espagne et la
Grande-Bretagne réglant la transmission régulière des sommations et
citations à délivrer aux personnes résidant à l'étranger (G., 23 octobre).</p><p>27 décembre 19l0. - Loi fixant la durée maxima de la journée de
travail dans les mines (G. 3l décembre).</p><p>F. D.
</p><pb n="251"/><p></p><p>NOUVELLE-ZÉLANDE.</p><p>Principales lois votées par le Parlement néo-zélandais,
pendant la session de 1911.</p><p>N° 6. - Loi de consolidation relative à la surveillance des personnes
ne jouissant pas de la plénitude de leurs facultés mentales (mentally
defective persons), et aux soins à leur donner.</p><p>N° l6. - Loi accordant des pensions aux veuves indigentes ayant
des enfants âgés de moins de l4 ans.</p><p>N° l7. - Loi sur les brevets d'invention et les marques de fabrique.</p><p>N° 2l. - Loi relative à l'organisation de l'Eglise méthodiste.</p><p>PAYS-BAS.</p><p>Loi du 2 février l9l0, portant approbation de la convention de commerce signée le l5 décembre 1908 à STOCKHOLM, entre les Pays-Bas et
- la SUÈDE, et du protocole annexe, signé le 20 août 1909 à La Haye.</p><p>(Staatsblad de 1910, n° 39.)</p><p>Loi du 2 février l910, portant approbation du traité de commerce et
de navigation, signé le 8 décembre 1908 à Cettigné entre les Pays-Bas
et le Monténégro. (Staatsblad de 1910, nº 40)</p><p>Loi du l0 février 19l0, réglant l'assujettissement à la nationalité hollandaise de la population des Indes Néerlandaises.(Staatsblad de 1910,
n° 55.
* 10 février 1910, portant modification de lois se rapportant à
l'assujettissement à la nationalité hollandaise de la population des Indes
Néerlandaises. (Staatsblad de 1910, n° 56)</p><p>Loi du 23 mai 1910, portant approbation des conventions conclues le
16 décembre 1909 à LONDRES, entre les Pays-Bas et la Grande-BRETAGNE,
et le 29 décembre 1909 à PARIS, entre les Pays-Bas et la FRANCE, à l'effet
de prolonger les traités d'arbitrage existant entre ces pays. (Staatsblad
de 1910, n° 139.)</p><p>Décret du 1" juillet 1910, portant modification de l'arrêté royal du
14 septembre 1838 (Staatsblad de l838, n° 36), portant fixation du
Règlement III : de l'ordre et de la discipline des avocats et des avoués
(procureurs), règlement modifié en dernier lieu par l'arrêté royal du
1er juin 1879. (Staatsblad de 1879, n° 107.)(Staatsblad de 1910, n° 178)</p><p>Loi du 5 juillet 1910, modifiant la loi sur l'Organisation Judiciaire et
l'Administration de la JUSTICE, et les Codes de Procédure Civile et d'Instruction Criminelle. (Staatsblad de l9l0, n° l80)
</p><pb n="252"/><p>Loi du 5 juillet l9l0, réglant la composition de la Cour de cassation,
des Cours d'appel, des tribunaux d'arrondissements et des Justices de
paix, et réglant les traitements des magistrats ainsi que les classes des
tribunaux et des Justices de paix. (Staatsblad de l9l0, n° l8l.)</p><p>Loi du 5 juillet 1910, complétant le paragraphe 2 de l'article 374b du
Code Civil. (Staatsblad de 1910, n° 183)</p><p>Loi du 5 juillet 1910, réglant l'augmentation des droits de greffe et
modifiant plusieurs dispositions légales qui s'y rapportent. (Staatsblad
de 1910, nº 182.)</p><p>Loi du l4 juillet 19l0, modifiant la loi réglementant l'enseignemen
primaire. (Staatsblad de l9l0, n° 202.)</p><p>Loi du l4 juillet l9l0, portant des dispositions en vue de la protection des chiens attelés. (Staatsblad de l9l0, n° 203)</p><p>Loi du l4 juillet l9l0, abrogeant l'article l0 de la loi du 2l août l816</p><p>(Staatsblad de l8l6, n° 33), relative aux droits d'enregistrement et de
timbre. (Staatsbald de 1910, n° 209.)</p><p>Loi du l4 juillet 1910, complétant la loi du 4 décembre 1872 (Staatsblad de 1872, n° 134), relative aux mesures préservatrices contre les
maladies contagieuses. (Staatsblad de l9l0, n° 204.)</p><p>Loi du l5 juillet 1910, modifiant les articles 36, 38,40, 52 paragraphe
premier et 76 de la loi sur les Accidents de travail, de 190l, et intercalant un nouvel article entre les articles 90 et 9l de cette loi.(Staatsblad
de 1910, n° 228) -</p><p>Loi du l5 juillet 1910, modifiant la loi du 12 décembre 1892 (Slaatsblad de l892, n° 268), relative à la nationalité hollandaise et au domicile, loi modifiée par la loi du 8 juillet 1907 (Staatsblad de 1907, n° l77)
et la loi du 10 février 1910 (Staatsblad de 1910, n° 56). (Staatsblad
de 1910, n° 216.)</p><p>Loi du 15 juillet 1910, portant approbation du traité d'arbitrage conclu
le 20 novembre 1909 à Rome entre les Pays-Bas et l'ITALIE, et de la
clause en vertu de laquelle chacun des contractants se réserve le droit
de conclure les compromis visés à l'article 2 de ce traité. (Staatsblad
de 1910, n° 213)</p><p>Loi du l5 juillet 1910, contenant plusieurs dispositions relatives à
l'impôt sur le vin. (Staatsblad de 1910, nº 2l 1.)</p><p>Loi du l8 juillet l9l0, approuvant la convention internationale conclue
le l l octobre l909 à Paris et relative à la circulation des automobiles.</p><p>(Staatsblad de l910, n° 236)</p><p>Loi du 18 juillet 1910, modifiant la loi sur les automobiles et les bicyclettes, pour les dispositions se rapportant à la convention internationale conclue le l l octobre 1909 à Paris et relative à la circulation des
automobiles. (Staatsblad de l9l0, n° 237.)</p><p>Loi du l8 août l9l0, réglant la compétence se rapportant aux actes
de capacités, cités dans l'article 56, sous a et b, de la loi du 17 août 1878
</p><pb n="253"/><p>-- 253 relative à l'enseignement primaire (Staatsblad de l878, n° l27) et distribuée en l'année 1890. (Staatsblad de l9l0, n° 260.)</p><p>Loi du 26 septembre l9l0, portant modification de la loi Indienne sur
les mines. (Staatsblad de l910, n° 293)</p><p>Loi du 7 novembre l9l0, relative au retour au domaine de l'Etat de
terres particulières, situées dans l'île de Java. (Staatsblad de 1910,
n° 317.)</p><p>Loi du 7 novembre l9l0, réglementant les brevets d'invention.</p><p>(Staatsblad de 1910, n° 313)</p><p>Loi du 7 novembre 1910, modifiant et complétant certains articles de
la loi sur les pensions civiles. (Staatsblad de 1910, n° 314.)</p><p>Loi du 8 novembre l9l0, contenant des dispositions légales à l'effet
de réglementer les banques de prêts. (Staatsblad de l910, n° 321.)</p><p>Loi du 30 décembre 19l0, contenant des dispositions relatives à l'imposition de l'esprit de bois. (Staatsblad de 1910, n° 377.)</p><p>Paul BOTTENHEIM.
</p><pb n="254"/><p></p></div><div type="section" feature="comptes"><head>COMPTES RENDUS D'OUVRAGES</head></div><div type="subsection"><head>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE</head><p>Les Caisses d'épargne, par M. F. LEPELLETIER, professeur d'économie
politique à la Faculté libre de droit de Paris. l vol. in-12 de 243 pages,
de la Bibliothèque d'Economie sociale. - Librairie Victor LECOFFRE,</p><p>J. Gabalda et C*, rue BONAPARTE, 90, Paris. Prix : 2fr.</p><p>Il n'est guère d'institution plus populaire que celle des caisses d'épargne
et il n'en est pas qui puisse rendre plus de services. Leur œuvre est
double. Elles doivent provoquer l'épargne en lui donnant à la fois des
facilités et de la sécurité. Elles doivent ensuite faire des capitaux reçus
en dépôt et de ceux qu'elles donnent en garantie un usage fructueux
pour la collectivité, car si ces capitaux étaient immobilisés sans emploi,
tout le monde y perdrait. OR, si la première partie de cette tâche est
accomplie chez nous, la seconde ne l'est pas encore. Pourquoi ? Parce
que nos gouvernements ont trop centralisé les fonds et ne leur ont pas
assez permis de servir les œuvres locales et régionales. Ce problème
occupe depuis longtemps déjà les meilleurs esprits. Aussi lira-t-on avec
le plus vif intérêt le volume intitulé : Les Caisses d'épargne, par
M. LEPELLETIER, professeur à l'Institut catholique de Paris et secrétaire
général de la Société d'Economie sociale. Ce livre, plein de comparaisons instructives avec l'étranger, est complet; il est très clair et fait pour
le public autant que pour les hommes spéciaux.</p><p>B. D.</p><p>L'Etat neutre, à titre permanent, par M. Emmanuel DESCAMPS,
avocat belge. l vol. in-8°. - PARIS, Librairie Larose et TENIN, 22, rue
Soufflot; et BRUXELLES, librairie Vve LARCIER, 26, 28, rue des Minimes.
- l9l2.</p><p>Les principes primordiaux, disons régulateurs (respect des conventions ou traités, bonne foi dans les relations, entente pacifique), auxquels
ont été, pendant longtemps, subordonnés les rapports entre nations sontils actuellement abandonnés ou méconnus ?</p><p>Si oui, ne peut-on espérer à nouveau leur régénération, grâce à un
</p><pb n="255"/><p> statut, réglant désormais les relations entre peuples et ayant pour base,
d'un côté la protection et la garantie de la part des forts, et d'autre part,
la sécurité, jointe à la souveraineté, au profit des faibles ?</p><p>Certains faits ont, dans la seconde partie du xix° siècle, par la prédominance de la violence sur l'équité, donné un regrettable et attristant
démenti à nos aspirations.</p><p>Ces réflexions préliminaires nous conduisent, avec M. DESCAMPS, à
examiner, si ce desideratum ne pourrait pas être réalisé, au moyen
d'un modus vivendi spécial, sinon imposé, du moins concédé à certains
pays, lesquels constitueraient une sorte de barrière, d'interposition
entre nations, ou de digue opposée aux conflits, afin que l'ordre international ne soit pas troublé (l); nous voulons parler de la neutralité, soit
simple, ou occasionnelle, c'est-à-dire du maintien d'une puissance à
l'état pacifique erga ommes, ne prenant parti pour aucun des belligérants ; soit forcée, c'est-à-dire dérivant, tant d'accords internationaux,
que de la situation géographique des États limitrophes. Telle est, à ce
dernier point de vue, celle de la Belgique (2), de la Suisse (3), du Luxembourg (4), du Congo (5), de CRACOVIE, des iles IONIENNES, Corfou et
Paxo (6).</p><p>Entrant dans le vif de son sujet, M. Descamps indique les caractères
communs aux diverses neutralités permanentes (qu'il a soin de distinguer des protectorats (7); leurs divers types; leurs statuts, en temps de
paix, puis en temps de guerre; leurs modalités ; les éléments qui en
découlent; les clauses qui s'y réfèrent; les règles juridiques s'y appliquant; le régime d'exception parfois introduit; les restrictions qui y sont
apportées (8); la souveraineté, conservée aux États compris dans ce
régime, et toutes les conséquences en résultant.</p><p>Toute neutralité entraîne des obligations et des droits correspondants.</p><p>Pour les nations voisines, l'obligation principale est de respecter
le territoire de l'État neutre. Pour l'État neutre, elle peut se résumer par
le terme « Impartialité ».</p><p>Les droits des États neutres, aussitôt reconnus que restreints ou diminués, ne peuvent être exercés qu'avec une extrême prudence. L'auteur
les énumère en détail. Ce compte rendu abrégé ne nous permet de les
mentionner tous. Résumons-les seulement par cette formule, adoptée
par M. DESCAMPS, à savoir, qu'en cette matière il y a un critérium,
auquel il convient de se rattacher : l'association du Droit et de la Justice.</p>
<note place="bottom">(1) PRADIER-FODÉRÉ, Traité de droit international et public, livre II.</note>
<note place="bottom">(2) Traités de 1831, 1839, 1870.</note>
<note place="bottom">(3) Traité de 1867.</note>
<note place="bottom">(4) Traité de 1885.</note>
<note place="bottom">(5) Traité de 1885.</note>
<note place="bottom">(6) Traité de 1815.</note>
<note place="bottom">(7) Pages 123-136 et 203-221.</note>
<note place="bottom">(8) Page 98.</note>
<pb n="256"/><p></p><p>Quant à la garantie, elle ne doit pas, dit M. DESCAMPS, être nécessairement une des clauses des traités relatifs à la neutralité permanente (l);
mais, elle peut conventionnellement lui être ajoutée, annexée, comme
institution auxiliaire, ce qui nous ramène à l'étude des neutralités
SUISSE, BELGE, LUXEMBOURGEOISE, Congolaise (2).</p><p>Signalons les chapitres consacrés à l'armement et au désarmement :
aux conditions, auxquelles le droit d'asile peut être octroyé, en Suisse
par exemple (3) : aux sanctions, que comportent les violations de la
neutralité permanente : aux actes qui, constituant atteinte à celle-ci.
doivent être interdits.</p><p>Mais laissons à l'auteur son illusion, quand il écrit qu'aucune pénétration des puissances étrangères ne peut préjudicier à la neutralité permanente, destinée à empêcher les conflits. Trop d'événements récents
contredisent cet optimisme.</p><p>En résumé, le livre de M. Descamps a un double mérite : D'abord
celui de l'opportunité; il paraît à une heure, où les questions qui y sont
traitées sont partout à l'ordre du jour, occupent, préoccupent, passionnent
même les assemblées délibérantes, l'opinion publique, la presse.</p><p>En second lieu, il est, malgré l'aridité du sujet, à la portée de tout le
monde, grâce à la clarté de l'exposition, ou des déductions et à une constante unité de vues.</p><p>Les principes, qui régissent le droit des gens, y sont mis en relief et
toujours invoqués à propos.</p><p>ENFIN, M. Descamps a très utilement, et avec beaucoup de sagacité
mis à contribution la presque unanimité de ceux qui ont étudié cette
matière délicate.Ses renvois aux multiples monographies sur la matière
permettent de se reporter, en consultant la notice bibliographique, aux
précédents et aux origines des controverses. C'est un véritable, un
savant, surtout un intéressant traité sur la neutralité des États.</p><p>Les solutions proposées par lui sont équitables, juridiques et conformes au vœu général.</p><p>Reste à savoir, si elles apaiseront toujours les luttes de peuple à peuple,
et si elles prévaudront dans i'avenir contre les jalousies, les convoitises,
les excitations malsaines et l'abus de la force !</p><p>Ed. DETOURBET.</p>
<note place="bottom">(1) Il y a plusieurs sortes de garanties.</note>
<note place="bottom">(2) Pages 139-175.</note>
<note place="bottom">(3) Pages 212-214. - Dans un précédent et récent compte rendu, à propos de l'ouvrage de M. Tobar y BORGONO, sur le droit d'asile, nous avons,
avec plus de détails, étudié cette question.</note>
<pb n="257"/><p></p><p>La prescription libératoire en droit international privé, par
M. Jean MICHEL, avocat, docteur en droit. - l vol. in-8° de 257 pages.
– PARIS, Librairie générale de droit, 20, rue Soufflot; 19ll.</p><p>Des rapports internationaux plus fréquents est née la multiplicité des
engagements entre citoyens des différentes nationalités.</p><p>Quelle devra être la durée de ces engagements ? Dans quelles circonstances prendront-ils fin ? A quelles règles sera soumise la prescription
libératoire ? - Les contractants ont besoin de savoir avec exactitude :</p><p>D'une part, jusqu'à quelle époque le contrat les liera et pendant combien de temps une instance peut être engagée contre eux : D'autre part,
si l'action peut être suspendue, ou interrompue; et l'incertitude est plus
grande, lorsqu'ils ont gardé le silence à cet égard dans leurs conventions.</p><p>Le principe de la prescription est fondamental. Le délai de celle-ci
est chose secondaire.</p><p>Tout a été dit, au point de vue juridique, et au point de vue social,
sur les conséquences de l'inaction prolongée du créancier, aussi bien
que sur la suspension de l'action à engager, dont le terme et les modalités varient avec les législations.</p><p>M. Jean Michel ne revient pas, dans son excellent et savant ouvrage,
sur ces principes, généralement connus et peu contestés.</p><p>Il examine seulement l'hypothèse suivante :</p><p>Il suppose qu'un FRANÇAIS, domicilié en SUISSE, contracte au cours
d'un voyage en Italie une obligation (il signe une reconnaissance de
dette), au profit d'un RUSSE, lequel réside habituellement en AUTRICHE,
mais se trouve momentanément en BELGIQUE, les parties s'étant mises
d'accord : l° pour soumettre, le cas échéant, leur différend aux tribunaux Allemands; 2° pour décider que le paiement se fera à MADRID,
tandis que, par suite de certaines circonstances, l'action en paiement
a été engagée à Londres. - A quelle juridiction sera soumis le débat ?</p><p>Les lois FRANÇAISE, SUISSE, ITALIENNE, RUSSE, AUTRICHIENNE, BELGE, ALLEMANDE, ESPAGNOLE, ANGLAISE, apparaissent comme également applicables
et acceptables, selon qu'on s'attachera au domicile du défendeur, au
lieu de contrat, à la stipulation relative à la juridiction choisie, au
Tribunal saisi par le demandeur, ou enfin au lieu de l'exécution de
l'obligation.</p><p>AUSSITÔT, embarras et conflit.</p><p>Ce ne sont, ni la doctrine, ni la jurisprudence de ces pays, qui y mettront fin, car elles apportent plus de confusion et d'obscurité que de
lumière. Tot capita, tot census !</p><p>Ce problème comporte, dit-on, quinze solutions opposées, qui se
recommandent toutes par des considérations ou des arguments, sinon
d'égale valeur, du moins dignes d'attention.
</p><pb n="258"/><p></p><p>Ajoutons que les jurisconsultes qui ont étudié ce casse-tête chinois,
ont souvent changé d'opinions.</p><p>Et dire que, depuis BARTOLE, Voët et DUMOULIN, l'imbroglio subsiste,
alors que l'esprit humain, si inventif, si délié, si progressif en toutes
choses, est resté stationnaire en cette matière !</p><p>M. Jean Michel a bien compris qu'il serait téméraire d'espérer trancher péremptoirement, avec précision, définitivement, la controverse,
ou imposer à tous les ÉTATS, soit une théorie, soit un modus vivendi
irréfutables, et acceptés par tous, mais qu'on pourrait - il a eu raison,
et ses efforts ont été couronnés de succès, - mettre de l'ordre, de la
méthode, de la logique surtout, dans cette discussion. Sans être arrêté
par les obstacles qui se présentaient, il a de suite envisagé le but à
atteindre et le résultat à obtenir.</p><p>Toutefois la tâche est devenue ardue pour lui, quand il s'est trouvé en
face d'une quantité considérable de publications doctrinales, et de décisions judiciaires innombrables.</p><p>L'analyse, à laquelle il s'est livré, lui a permis de les coordonner et
de mettre en relief les plus importantes, puis de dégager certains principes, au sujet desquels existaient des divergences. (Les rédacteurs de
nos codes ont procédé de même et se sont trouvés dans une situation
semblable, au commencement du siècle dernier, lorsqu'ils ont inventorié
et classé les coutumes.)</p><p>Résumons maintenant, en peu de mots, l'œuvre de M. Michel :</p><p>Il fait d'abord l'historique de la prescription libératoire. Il indique ses
origines, ses développements dans le droit ancien et dans le droit
moderne. Il insiste sur son caractère, puis sur les statuts, s'y référant
dans les principaux ÉTATS, enfin sur les conflits entre les législations si
variées.</p><p>Les chapitres, dans lesquels il passe en revue les systèmes proposés
sont aussi intéressants que remarquables. Ecartant un certain nombre
d'entre eux, dont il fait ressortir la faiblesse, il ne considère comme
sérieux que ceux qui donnent la préférence, soit au Tribunal saisi par
les contractants, soit au lieu du contrat.</p><p>Il opte pour ce dernier (lex contractus), après avoir réfuté avec force
le système qu'il dénomme la loi de l'action (lex fori), auquel revient
toujours notre esprit, imbu de cette idée, que la prescription,- qui tend
à limiter l'action, - appartient plutôt à la procédure. Avec lui, nous
estimons que, puisque la prescription touche au fond du droit (et c'est
sous ce dernier aspect qu'il convient d'envisager l'exception), on doit
invinciblement revenir aux termes de l'acte et à l'interprétation de la
volonté des contractants, aussi bien, qu'au lien qui se forme entre eux,
en un mot à la « substance » de cette convention,- pourvu cependant,
ajoute M. MICHEL, qu'on se trouve dans les limites permises par l'ordre
public, dont on doit tenir compte, en vertu du principe de souveraineté.</p><p>On est bien foreé de reconnaître à l'ordre public une force et une
</p><pb n="259"/><p> autorité spéciales, dans les rapports internationaux, puisqu'il a son
fondement dans la jurisprudence, dans la littérature, dans l'opinion
publique; ceci bien entendu, dans le cas où l'équité, la morale, et des
considérations sociales sont seules en jeu. Inversement. s'il ne s'agissait,
dans ce procès, que d'intérêts pécuniaires, la rigueur de l'ordre public
serait moindre. -</p><p>L'auteur met en parallèle l'ordre public international et l'ordre public
interne. Le premier s'impose aux ÉTRANGERS, comme aux nationaux. Le
second règle les délais, ainsi que les causes d'interruption, ou de suspension de la prescription.</p><p>En terminant, il émet l'espérance et le vœu de voir un accord international remplacer les antagonismes et les divergences actuels.</p><p>Par ce qui précède, on se rendra aisément compte du labeur auquel
M. Michel s'est livré, et du succès qui a couronné ses efforts. Il a certainement éclairé cette marche au milieu des ténèbres, et fait faire un
pas en avant, non seulement à la controverse sur la prescription libératoire, mais aussi aux principes, si peu uniformes, de droit international,
en même temps qu'il facilitera entre les États des transactions plus fréquentes, puisque les contestations pouvant s'élever seront tranchées,
avec plus de méthode, plus d'uniformité et moins d'arbitraire.</p><p>Félicitons vivement M. Michel.</p><p>Ed. DETOURBET.</p><p>Les méthodes budgétaires d'une démocratie. Etude du budget
suisse, par le comte Louis de Lechtervelde. - PARIS, Giard et BRIÈRE,</p><p>BRUXELLES, LARCIER, 1912 (Blbliothèque de l'Ecole des sciences politiques
de Louvain). -</p><p>La comptabilité budgétaire donne lieu, depuis longtemps, en BELGIQUE,
à de vives controverses, auxquelles contribue pour une bonne part le
mélange dans le budget général, de façon trop peu distincte, des charges
industrielles.</p><p>La régie des chemins de fer s'est accrue en Belgique au point d'absorber presque toutes les concessions, et cette situation accentua l'importance du problème. Aussi les critiques demandâient-ils avec instance,
que le budget des chemins de fer affectât une forme industrielle. Ces
discussions périodiques et souvent vives avaient plusieurs fois fait prévoir une revision du système. La question préoccupait l'opinion.</p><p>M. de L. crut avec raison qu'il était utile d'étudier le fonctionnement
du budget suisse, qui a donné à ses régies une autonomie financière
caractéristique. -</p><p>L'étude qu'il a faite sur place, dégage, pièces à l'appui, tout le mécanisme ingénieux de ce que les fédéraux appellent la politique ferroviaire. Il en analyse les méthodes, en note les avantages, sans dissimuler
</p><pb n="260"/><p> les inconvénients d'une trop large indépendance vis-à-vis du gouvernement. Ces leçons sont fécondes et pour la Belgique et aussi pour la
FRANCE, qui n'a guère à se féliciter du régime financier de l'Ouest-Etat.</p><p>On lira donc avec grand profit ce livre d'observation précise et sagace,
publié dans la collection importante de l'Ecole des Sciences politiques
de Louvain. M. de L. va d'ailleurs être appelé à compléter sa tâche. Le
chef du Cabinet belge, le baron de BROQUEVILLE, ministre des chemins
de fer, a résolu d'examiner les réformes utiles à opérer dans la comptabilité de son service; il a créé à cet effet une Commission d'études dont
M. de L. est nommé secrétaire. Le livre qui paraît est donc en même
temps presque un acte, et les récentes déclarations du ministre belge
des finances, M. LEVIE, font bien augurer d'une réforme pratique. En
FRANCE, on n'en est pas là; raison de plus, car les motifs sont les
mêmes, d'étudier les méthodes qui peuvent remédier aux vices du
budget actuel.</p><p>Comte ROLÉ.</p><p>Un nouveau mode très simple de représentation proportionnelle
exacte, par M. Ch. Janet. - Broch. in-8°; LIMOGES, l9l0.</p><p>Cette courte brochure nous présente un système très original de
représentation proportionnelle.</p><p>NOUVELLE, la méthode proposée l'est incontestablement. S'il s'agissait
d'un brevet, on la classerait parmi les applications nouvelles de moyens
connus. Au dire de l'auteur lui-même, elle « consiste à combiner le
scrutin de liste et le renouvellement partiel annuel avec le vote cumulatif, la permanence des candidatures et le report des suffrages acquis. »</p><p>On voit que ce mode « très simple » comporte une définition assez compliquée. ET, par malheur, l'exposé qu'on nous en fait est tellement sommaire, tellement dépourvu d'exemples qu'il n'éclaircit guère les notions,
et n'est pas exempt d'une certaine sécheresse.</p><p>L'élément le plus extraordinaire du système de M. Janet est le
« report des suffrages acquis ».Telle liste qui, cette année, n'a pu réunir
un nombre de suffrages suffisants pour faire élire tel candidat, pourra
ajouter ces suffrages inemployés à ceux qu'elle obtiendra à l'élection
partielle de l'année prochaine, et ainsi de suite, jusqu'à ce qu'elle
réussisse à triompher dans un délai à déterminer. Au lieu de l'utilisation immédiate des restes dans l'espace (apparentement interdépartemental), M. Janet nous propose, en somme, leur utilisation différée dans
le temps. Ce système, qui aboutit à donner aux suffrages émis une
efficacité à longue échéance et à faire, bien souvent, voter les morts, et
qui, sous prétexte de réaliser une exacte photographie de l'opinion
nationale, ne peut nous en donner qu'un portrait approximatif, indéfiniment soumis à des retouches, n'est peut-être pas aussi parfait que le
</p><pb n="261"/><p> pense son auteur. Est-il bien sûr qu'en substituant au système d'élections partielles par quart un système d'élections générales ayant lieu
tous les quatre ans, et en appliquant à ces élections le système d'HONDT,
on n'aboutirait pas à un résultat identique, sans se heurter à l'objection
qui vient d'être formulée ?</p><p>Quant aux idées directrices de l'œuvre touchant le principe de majorité, l'inutilité de l'agitation électorale, le referendum, ce sont de simples
postulats, hélas ! très discutables, et le distingué auteur de notre brochure les présente comme autant d'axiomes.</p><p>Au demeurant, ce travail, plein de pensées hardies et généreuses,
mérite d'être lu et médité. Et le système fort ingénieux, qui s'y trouve
esquissé, appellerait une critique approfondie, si l'auteur voulait bien,
dans une œuvre de plus longue haleine, l'exposer de façon complète et
détaillée.</p><p>A. BUISSERET.</p><p>Code expliqué de la Presse. Traité général de la police de la
Presse et des délits de publication, par M. Georges BARBIER, 2e édition,
complètement refondue et mise au courant de la doctrine, de la législation et de la jurisprudence, par MM. Paul MATTER, docteur en droit,
substitut au tribunal civil de la SEINE, et J. RONDELET, docteur en droit,
procureur de la République à Étampes. - Tome second,- PARIS, Marchal et Godde l9ll. - L'ouvrage complet en deux volumes : 25 francs.</p><p>Le second et dernier volume de la réédition du Code de la Presse de
M. Barbier a été publié peu de temps après le premier.</p><p>Il contient le commentaire des articles 35 à 70 de la loi sur la Presse
et des articles du Code Pénal ou des lois spéciales qui s'y rapportent. De
longs développements sont notamment consacrés aux articles du Code
Pénal sur l'outrage et aux articles du Code d'Instruction Criminelle sur
les délits d'audience.</p><p>Une table alphabétique générale termine le livre.</p><p>Nous ne pouvons que répéter pour ce second volume les éloges que
nous avons donnés au premier. L'ouvrage est extrêmement facile à consulter et d'une doctrine juridique toujours très sûre; il a été mis avec le
plus grand soin au courant des dernières décisions de la jurisprudence
et de tous les travaux doctrinaux; c'est le guide le plus clair et le plus
complet qui existe actuellement pour tout ce qui touche la police de la
presse et les délits de publication. -</p><p>Etienne LEDUC.</p><p>De la fonction et des juridictions de cassation en législation
comparée, par M. Raoul de la GRASSERIE, juge honoraire au tribunal de
</p><pb n="262"/><p></p><p>Nantes. - l vol. in-8°; Librairie générale de droit et de jurisprudence ;</p><p>19ll. - Prix : 3 francs.</p><p>Le livre que vient de faire paraître M. Raoul de la Grasserie est certainement une des plus intéressantes et des meilleures productions du
savant et infatigable magistrat. Il renferme une étude critique de l'organisation, du rôle et des attributions de la juridiction suprême dans les
différents États du monde.</p><p>M. de la Grasserie estime que la Cour de cassation française devrait
être réorganisée d'après des principes nouveaux, et il cherche, en se
fondant sur l'exemple des pays étrangers, quelles pourraient être les
bases de cette réorganisation.</p><p>Le cadre du présent article ne nous permet pas de le suivre dans
toutes ses investigations. Nous nous bornerons à signaler, dans son travail, les points qui nous paraissent les plus importants.</p><p>Le principal reproche que l'auteur adresse à notre organisation actuelle porte sur l'institution de la Chambre des requêtes en matière
civile. On ne comprend guère, en effet, la nécessité de soumettre successivement les pourvois à deux Chambres différentes, l'une étudiant
sommairement le dossier, sans entendre les deux parties, l'autre se
livrant à un examen plus approfondi.</p><p>La Chambre des requêtes n'existe guère qu'en France. Là où elle
avait été établie, à l'étranger, par exemple, en ITALIE, en ROUMANIE,
elle a fini par disparaître.</p><p>Mieux vaudrait, à coup sûr, créer une seconde Chambre civile, si le
rôle de la Cour de cassation est trop chargé. L'objection tirée de la possibilité d'avoir ainsi des arrêts contradictoires, rendus par deux Chambres indépendantes l'une de l'autre, n'est pas sérieuse, car rien n'empêcherait de prévenir cet inconvénient, en spécialisant les CHAMBRES, ainsi
que cela se pratique en Allemagne pour le tribunal de l'Empire.</p><p>Une autre réforme que préconise M. de la Grasserie consisterait à
confier à la Cour de cassation la mission de statuer, non seulement en
droit, mais aussi en fait. La procédure de cassation constituerait alors
une troisième instance.</p><p>ENFIN, l'auteur voudrait qu'à l'exemple de la Cour fédérale des États-</p><p>UNIS, la Cour de cassation française pût refuser d'appliquer les lois
inconstitutionnelles ou contraires aux principes de notre droit. Il y
aurait là, il faut l'avouer, une garantie très sérieuse contre les abus de
pouvoirs du PARLEMENT, toujours à craindre dans une démocratie.</p><p>Au point de vue du recrutement, M. de la Grasserie a des idées toutes
personnelles. Pour lui, la Cour suprême devrait se recruter non seulement dans la MAGISTRATURE, mais encore dans le Conseil d'ÉTAT, dans le
BARREAU, dans les Facultés de droit et dans le NOTARIAT, et il substituerait
volontiers l'élection au bon plaisir du pouvoir exécutif.</p><p>On le voit, les réformes que propose M. de la Grasserie sont des plus
</p><pb n="263"/><p> raisonnables. Il est certain que, si elles étaient réalisées, les justiciables
y gagneraient, au point de vue de la rapidité des solutions, de la bonne
administration de la justice et de la réduction des frais.</p><p>Fernand DAGUIN.</p><p>Le droit international privé d'après les conventions de la Haye.</p><p>I. - Le mariage d'après la convention du l2 juin 1902, par
M. G. C. Buzzati (traduction française du texte italien revisé et corrigé
par l'auteur, par M. Francis Rey). - PARIS, Librairie Larose et TENIN,
]9l l .</p><p>La Société de législation comparée n'a pu apprendre qu'avec la plus
grande satisfaction la création d'une bibliothèque étrangère « sur les
rayons de laquelle les maîtresses œuvres du droit international privé
viendront peu à peu s'aligner », ainsi que l'annonce en avant-propos,
notre savant collègue, M. le professeur A. de Lapradelle. Celui qui a su
donner à la Revue de droit international privé et de droit pénal
international un caractère si véritablement scientifique a bien vite
senti quelle utilité il y avait à présenter dans un texte français les
œuvres des principaux internationalistes étrangers. Nous ne saurions
trop le féliciter, et de son heureuse conception, qu'il était particulièrement désigné pour mener à bien et de l'excellence du choix qu'il a fait
en débutant par l'ouvrage du professeur italien M. G. C. Buzzati.</p><p>On sait quels progrès les conférences de la Haye ont réalisé dans la
voie de l'entente internationale, soit en poursuivant l'uniformité législative, comme en matière d'effets de commerce, soit en s'efforçant de
supprimer les conflits de lois (procédure civile, mariage, divorce,
tutelle, etc.). Les articles que M. Buzzati a publiés sur les divers travaux de la HAYE, et sa participation comme délégué italien à la quatrième
conférence, donnent une autorité toute particulière à son étude à la fois
historique et critique. C'est en effet une critique assez sévère que renferme le livre de M. Buzzati. Après avoir rappelé l'initiative de l'ITALIE,
et notamment celle de Mancini pour la conclusion d'une convention
relative au droit international privé en 186l, l867, l873 et l877, celle
des Pays-Bas en l874, celle des Etats de l'Amérique du SUD, suivie du
traité de Montevideo en l889, l'auteur arrive rapidement à la convention
sur le mariage qui fait l'objet de son étude. Pour en faire comprendre
les dispositions et le mécanisme, il expose d'abord, et les règles des
conflits des États contractants, et l'état de leur législation en matière
d'empêchements à mariage. Ce magistral exposé fait ressortir davantage la difficulté de l'œuvre entreprise. Les solutions ne sont pas toujours approuvées par M. Buzzati. S'il se félicite de voir les conditions
de fond du mariage soumises à la loi nationale de chacune des parties
contractantes, l'expression droit de contracter mariage lui paraît peu
claire et, malgré l'intention des rédacteurs, sans applications sauf vices
</p><pb n="264"/><p> du consentement. Mais surtout la référence de la loi nationale à une
autre loi lui déplaît; il ne peut pardonner aux membres de la conférence
d'avoir adopté cette énormité juridique que constitue la théorie du renvoi, bien que la jurisprudence de plusieurs pays et certaines législations
semblent l'avoir consacrée d'une manière plus que provisoire.</p><p>De même, si le droit pour les pays de célébration de s'opposer à
certains mariages lui paraît une sauvegarde suffisante, et s'il est
heureux de voir la notion trop vague d'ordre public disparaître pour
faire place à des prohibitions nettement et limitativement formulées, les
différences entre les sanctions intervenues lui semblent regrettables et de
nature à nuire à l'unité juridique du nouveau régime, sacrifiée à des
convenances diplomatiques.</p><p>Dans la plupart des conventions de la HAYE, un large pouvoir est
laissé aux États signataires, quant à leur application. Ce système a
laissé subsister en grande partie les inconvénients de l'état de choses
antérieur, puisque certains mariages sont toujours nuls dans certains
pays et valables dans d'autres.Au moins serait il désirable que les États
contractants indiquassent comment ils entendent appliquer la convention.
et c'est là l'utilité des lois d'application hollandaise et suédoise, ou au
moins des circulaires comme celle du Conseil fédéral suisse aux gouvernements cantonaux. Certains pays ont donné là l'exemple d'une pratique
que M. Buzzati voudrait voir généralisée.</p><p>AUSSI, dans ses appendices, qui contiennent plus de 75 pages, a-t-il cru
devoir publier de nombreux textes complémentaires de la convention et
un tableau des rectifications et de l'entrée en vigueur des conventions de
la Haye dans les différents pays.</p><p>Cet ouvrage était jusqu'ici assez peu connu en France; il méritait de
l'être davantage. La traduction que M. Rey vient d'en donner, si complète, si fidèle et en même temps si littéraire, le fera pénétrer, dans bien
des milieux français et étrangers où l'édition originale n'a pu parvenir.</p><p>Ajoutons que depuis la publication de celle-ci, de très importantes modifications législatives sont intervenues dans la plupart des États signataires comme nos Annuaires ont eu fréquemment à les enregistrer.</p><p>Aussi M. Buzzati a-t-il eu à en tenir compte au moment où l'édition fran-
çaise allait paraître, ainsi que d'un certain nombre de décisions judiciaires. Ce volume, dit-il lui-même, est plutôt une édition nouvelle
qu'une simple traduction.
« Le traducteur, qui m'a si bien compris - nous confie-t-il avec beaucoup de justesse et de bonne grâce - et qui tant par les soins minutieux
qu'il a donnés à l'exacte expression de ma pensée, que par les indications qu'il m'a fournies et les observations qu'il m'a suggérées, a été
pour moi un véritable collaborateur. » Nous ne pouvons que nous associer à ce noble et sûr éloge que M. Rey a pleinement mérité.</p></div><fw place="end">Fernand DAGUIN.<lb/>L'Éditeur-Gérant : F. PICHON. IMP. LAHURE.</fw></body></text></TEI>