<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2019-03-28">March 28, 2019</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Available facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/bulslecmp31&amp;i=1"
                        >Hein</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/osu.32437010822712">Hathi Trust (Ohio
                        State)</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164843">Hathi Trust
                        (Indiana)</ref></note>
                <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k414866z"
                    >Gallica</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://hdl.handle.net/2027/osu.32437010822712"><title>Bulletin de
                            la Société de législation comparée., v.31 1901-1902.</title></ref>
                    <date when="1902-10-01">Octobre-Novembre-Decembre 1902</date>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 31</biblScope>
                    <biblScope unit="issue">No. 10-11-12</biblScope>
                    <biblScope unit="page">000-000</biblScope>
                    <extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent></bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="frontMatter">
                <p>N° 1O-11-12. - Octobre-Novembre-Décemmbre 19O2.</p>
                <p>BULLETIN MENSUEL</p>
                <p>DE LA SOCIÉTÉ |)| ILNITI0 (0I'll</p>
                <p> -u-a-r"r-a-r-</p>
            </div>
            <div type="tableOfContents">
                <head>SOMMAIRE.</head>
                <p>Ouvrages offerts à la Société. - Note concernant la pêche sur les côtes
                    d'ISLANDE, par M. Fr. HOST, avec notes de M. H. FROMAGEOT. - Note sur
                    l'application de la constitution des États-Unis à Porto-Rico et aux îles
                    PHILIPPINES, par M. E. ALIX.</p>
                <p>Mouvement législatif. - Portugal.</p>
                <p>Comptes rendus d'ouvrages. - Histoire industrielle et économique de l'ANGLETERRE,
                    par M. Bry; M. M. DUFOURMANTELLE. - La mision del abogado ; la misión del
                    ministerio publico; la misión del defensor de los acusados : la mision del juez,
                    par M. F. Ochoa ; M. H. PRUDHOMME. - Études complémentaires de l'esprit du droit
                    romain, par JHERING, trad. par M. de Meulenaere; M. L. GUÉRIN. - Manuel
                    juridique et pratique de la chasse, par MM. F. Colin et Ribadeau-Dumas; M. F.
                    DAGUIN. - Supplément aux principes de droit civil français de F. LAURENT, par M.
                    L. Siville (t.2 et 3);</p>
                <p>M. A. REULos. - Les assurances sur la vie en droit international privé. par M. G.
                    Bonolis ; M. A. REULos. - De l'obstruction parlementaire, par M. H. Masson ; M.
                    J. HUMBLOT - Comment la route crée le type social, par M. E. Demolins ; M. L.
                    GUÉRIN. - Précis théorique et pratique de procédure civile, par M. E. Glasson ;
                    M. H. DE VILLEFOSSE. - Traité théorique et pratique du contral d'assurance sur
                    la vie, par M. J. Lefort (t. IV); MM. DUFOURMANTELLE. - Des conditions du
                    trarail dans les adjudications de travaux publics, par M. Oubert; M. M.
                    DUFOURMAN-</p>
                <p>TELLE. - Traité sur le risque professionnel, par M. Loubat; M. M. DU-</p>
                <p>FOURMANTELLE. - Traité des actes de commerce par relation, par M. Duchange; M. L.
                    GUÉRIN.</p>
                <p>Table des matières.</p>
                <p>Table analytique, dressée par M. A. Darras.</p>
            </div>
            <div type="item" feature="bibliographie">
                <p>Liste des ouvrages offerts à la Société :</p>
                <p>Le contrat de travail et l'utilité de sa réglementation législative; volume
                    offert par l'auteur, M. H. Pascaud.</p>
                <p>Principauté de Monaco; Ordonnance sur les supports des fils télégraphiques;
                    brochure offerte par M. Jolivot.</p>
                <fw place="bottom">XXXIII. ::</fw>
                <pb n="486"/>
                <p/>
                <p>Los maestros, la educación popular y el Estado; brochure offerte par l'auteur, M.
                    Rafael de Labra.</p>
                <p>Problemas del dia; discursos y conferencias, 1898-1902; volume offert par le même
                    auteur.</p>
                <p>Código del comercio del PERI, edición oficial; volume offert par M. Payán.</p>
                <p>Código de comercio, con notas criticas y de concordancia, par Miguel Antonio de
                    la LAMA, primera parte; volume offert par M. Payán.</p>
                <p>Exposición y comentario del Código civil argentino, tomes I à N ; volumes offerts
                    par l'auteur, M. J.-O. Machado.</p>
                <p>Statuts de QUÉBEC, 1902; volume offert par M. le Lieutenantgouverneur de la
                    province.</p>
                <p>La monnaie, le crédit et le change; volume offert par l'auteur,</p>
                <p>M. Arnauné.</p>
                <p>Etude de la législation allemande sur les brevets d'invention ; volume offert par
                    l'auteur, M. Bonnet.</p>
                <p>Supplément aux principes de droit civil français de François LAURENT, tomes IV et
                    V; volumes offerts par l'auteur, M. Siville.</p>
                <p>Bundesstaat und Staatenbund; volume offert par les auteurs,</p>
                <p>MM. Le Fur et Posener.</p>
                <p>Legitimaçâo de filhos adulterinos; brochure offerte par l'auteur, M. de Oliveira
                    Fonseca.</p>
                <p>New legislation concerning crimes, misdemeanors and penalties; volume offert par
                    l'auteur, M. Barrows.</p>
                <p>A Digest of Indian law cases, par WOODMANN, 2e édition, tomes III et IV ; volumes
                    publiés et offerts par M. le Gouverneur des Indes anglaises.</p>
                <p>Statistique des houillères en France et en Belgique; janvier 1902; volume offert
                    par M. le Directeur de la Revue de législation des mines.</p>
                <p>The Madras CODE, 3° édition (1902); volumes publiés et offerts par le
                    Gouvernement de l'Inde.</p>
                <p>De la responsabilité en matière d'accidents du travail, 2e édition; volume offert
                    par l'auteur, M. Maurice Bellom.</p>
                <p>Comité maritime international; conférence de Hambourg ;</p>
                <p> brochure offerte par M. Hennebicq.</p>
                <p>Guatemala en la conferencia internacional americana; volume publié et offert par
                    le Gouvernement de Guatémala. </p>
                <pb n="487"/>
                <p/>
                <p>Michail Nicolaevitch Kapoustine et ses lettres ; brochure en langue russe offerte
                    par l'auteur, M. de Borzenko.</p>
                <p>Statistica giudiziaria penale per l'anno 1899; volume publié et offert par la
                    Direction générale de statistique du royaume d'Italie. -</p>
                <p>Atti della Commissione per la statistica giudiziaria e motarile ; sessione del
                    giugno 1901; volume publié et offert par la même Direction.</p>
                <p>Comercio exterior y navegación del URUGUAY, ano 1901 ;</p>
                <p> brochure offerte par le Gouvernement de l'Uruguay.</p>
                <p>New Yorh state Library; Legislation by States in 1901; volumes publiés et offerts
                    par l'Université de New-York.</p>
                <p>La misión del Abogado; brochure offerte par l'auteur, M. Fr.</p>
                <p>Ochoa.</p>
                <p>Études de droit public; II. L'ÉTAT, les gouvernants, les agents ; volume offert
                    par l'auteur, M. Léon Duguit.</p>
                <p>Les républiques parlementaires; volume offert par les auteurs, MM. Soubies et
                    Carette.</p>
                <p>Corso di diritto commerciale, 5° édition, tome III ; volume offert par l'auteur,
                    M. E. Vidari.</p>
                <p>Bordereaux de salaires pour diverses catégories d'ouvriers en 1900 et 1901;
                    volume publié et offert par l'Office du travail.</p>
                <p>Diario de sesiones de la H. Camara de Senadores de la Repüblica oriental del
                    URUGUAY, aio 1900; volume publié et offert par le Parlement de Montevideo.</p>
                <p>Compte rendu des séances de la Chambre des Députés du G.-D. de LUXEMBOURG,
                    session 1901-02; volume offert par M. Ruppert.</p>
                <p>Bulletin de l'Institut international de statistique, tome XII ;</p>
                <p>2 volumes publiés et offerts par le Bureau de l'Institut siégeant à Rome.</p>
                <p>Modifications à apporter à la loi du 5 juillet 1844 sur les brevets d'invention;
                    brochure publiée et offerte par l'Association française pour la propriété
                    industrielle.</p>
                <p>Pandectes françaises, tome 37; volume offert par l'éditeur,</p>
                <p>M. Chevalier-Marescq.</p>
                <p>Catalogue de la Bibliothèque de statistique de BRUXELLES, tome I; volume publié
                    et offert par le Ministère de l'intérieur de Belgique. . </p>
                <pb n="488"/>
                <p/>
                <p>Annuaire statistique de la BELGIQUE, année 1901 ; volume publié et offert par le
                    ministère de l'Intérieur belge.</p>
                <p>Propiedad y Tesoro de la R. O. del Uruguay desde 1876 à 1881 ;volume offert par
                    l'auteur, M. Constante-G. Fontan.</p>
                <p>I reati commessi all' udienza ; brochure offerte par l'auteur,</p>
                <p>M. Bernardino Alimena.</p>
                <p>Recensement général des industries et des mmétiers en BELGIQUE, 1896, tomes VI à
                    XVIII; volumes publiés et offerts par le Ministère de l'Industrie belge.</p>
                <p>Annuaire de la législation du travail, 1901 ;volume publié et offert par l'Office
                    du travail de Belgique.</p>
                <p>Répertoire général alphabétique du droit français, tome XXX; volume offert par
                    l'éditeur, M. Larose.</p>
                <p>Constitucion de los Estados Unidos de Venezuela sanciomada en marzo 1901 ;
                    brochure offerte par M. Poujol.</p>
                <p>L'Archipel des iles normandes (JERSEY, GUERNESEY, etc.), par Le Cerf; volume avec
                    carte offert par M. F. Daguin.</p>
                <p>Journal of the Society of comparative legislation, m° IN</p>
                <p>(juillet 1902); volume offert par la Société éditrice à Londres.</p>
                <p>Congrès des Sociétés savantes; discours prononcés à la séance générale du 5 avril
                    1902; brochure publiée et offerte par le Ministère de l'instruction
                    publique.</p>
                <p>Minorenni delinquenti ; brochure offerte par l'auteur, M. Ugo Conti. -</p>
                <p>IIoteiz xz Kovôt qrs;; brochure offerte par l'auteur, M. Philaretos.</p>
                <p>Preussische Bürgerliche GESETZSAMMLUNG, 2er BAND, 1773 bis 1902: volume offert
                    par les auteurs, MM. Fischer et Schrœder.</p>
                <p>De la mer territoriale et de la soumission des mavires étramgers à la juridiction
                    locale; brochure offerte par l'auteur,</p>
                <p>M. Pappafava.</p>
                <p>Regulations during the year 1901; volume offert par le Gouvernement de l'Inde
                    anglaise.</p>
                <p>Sesiones de los Cuerpos legislativos de la Republica de CHILE, tomo XXIV
                    (1835-1839); volume offert par l'auteur, M. Valentin Letelier.</p>
                <p>El problema politico al inaugurarse el siglo XX; volume offert par l'auteur, M.
                    Cascales y Muñoz.</p>
                <p>Étude sur le contrôle du budget de l'État en FRANCE, en Angleterre et en Ilalie;
                    volume offert par l'auteur, M. Sarrette. </p>
                <pb n="489"/>
                <p>X'STHMA EMIIOPIKO AIKAION, tome Ier; volume offert par I'auteur, M.
                    Damaskinos.</p>
                <p>Statuts du Canada; Actes du parlement en 1901 ; volume offert par le Gouverneur
                    général du Canada. , -</p>
                <p>Recueil d'actes internationaux de l'empire ottoman, tome III</p>
                <p>(1856-1878); volume offert par l'auteur Gabriel Effendi Noradounghian.</p>
                <p>Histoire du droit et des institutions de la FRANCE, tome VIII ; volume offert par
                    l'auteur, M. E. Glasson.</p>
                <p>Précis du droit égyptien comparé aux autres droits de l'antiquité, tomes I et II;
                    volumes offerts par l'auteur, M. Revillout.</p>
                <p>Um Sedan juridique ; étude sur le conflit des lois successorales; brochure
                    offerte par l'auteur, M. le marquis de Vareilles-</p>
                <p>Sommières. " .</p>
                <p>Manuel de la propriété industrielle et commerciale; volume offert par l'auteur,
                    M. Alfred Lambert. -</p>
                <p>La Cour de cassation ; traité de ses attributions, etc.; volume offert par
                    l'auteur, M. Ernest Faye.</p>
                <p>John's Hopkins University studies; series XIX, mº* 10,11,12; et series XX, n° 1;
                    volumes publiés et offerts par la Société éditrice.</p>
                <p>Caractère juridique de la communauté entre époux dans ses précédents historiques;
                    volume offert par l'auteur, M. Louis Masse.</p>
                <p>Rapport du Directeur des monnaies au ministre des Finances ;</p>
                <p>7e année, 1902; volume publié et offert par l'Administration des monnaies et
                    médailles.</p>
                <p>Bulletin officiel des lois, décrets et arrêtés du Gouvernement du canton de
                    Fribourg; année 1901 ; volume offert par M. l'abbé Speiser.</p>
                <p>Constitución de la nación argentina; brochure publiée et offerte par le
                    Gouvernement de la République Argentine.</p>
                <p>Legislación mexicana; año de 1899; volume acquis de l'édition Lozano
                    (officielle).</p>
                <p>Statistique des grèves et des recours à l'arbitrage en l'année 1901 ; volume
                    publié et offert par l'Office du travail. -</p>
                <p>Annuaire des syndicats professionnels, industriels, commerciaux et agricoles en
                    France et aux colonies, 1902; volume publié et offert par l'Ofice du travail. </p>
                <pb n="490"/>
                <p>Statistica degli scioperi durante l'anno 1900; volume publié et offert par la
                    Direction générale de statistique d'Italie.</p>
                <p>TO KPHTIKON XYNTAIMATIKON AIKAION EN XY'ITKIPINEI</p>
                <p>IIpox To IIMETEPON KAI TA TON =ENON KPATON; brochure offerte par l'auteur, M.
                    Saripolos.</p>
                <p>Der Viehstand im Grossherzogtum Luxemburg; volume publié et offert par M.
                    Ruppert.</p>
                <p>Les institutions juridiques des Romains dans leurs rapports avec l'état social et
                    avec les progrès de la jurisprudence, tome II ; volume offert par l'auteur, M.
                    Ed. Cuq.</p>
                <p>Vingt ans d'expériences politiques et économiques en RUSSIE, tome I; volume
                    offert par l'auteur, M. Lubavitsky.</p>
                <p>Le milieu social, étude sociologique; volume offert par l'auteur, M.
                    Mansuetus.</p>
                <p>Comité de défense des enfants traduits en justice; Rapport de M. Paul Flandin;
                    brochure offerte par M. Flandin.</p>
                <p>Législation du travail comparée et intermationale; essai d'introduction; volume
                    offert par l'auteur, M. Brants. -</p>
                <p>La liberté de l'enseignement; brochure offerte par l'auteur M. Le Foyer.</p>
                <p>La concesión i distribución de las aguas en los aprovechamientos agricolas i
                    fabriles; brochure offerte par l'auteur,</p>
                <p>M. Pedro Luis Gonzalez. -</p>
                <p>Banque populaire de Menton; assemblée générale de 1902.</p>
                <p>Rapports et résolutions votées; brochure offerte par M. Rayneri.</p>
                <p>Les Codes haïtiens. Code de procédure civile annoté; volume offert par l'auteur,
                    M. J.-N. Léger.</p>
            </div>
            <div type="article">
                <head>NOTE CONCERNANT LA PÊCIIE SUR LES CôTES D'ISLANDE, </head>
                <p>par M. Fr. Höst, avocat conseil de la légation de France à Copenhague (1).</p>
                <p>Des prescriptions relatives à la pêche en Islande furent édictées dès le xvII°
                    siècle dans les ordonnances commerciales du 13 avril 1646, du 27 mars 1663, du 5
                    mai 1674, du 30 avril 1701, du 10 avril 1712, etc. Toutes ces dispositions
                    avaient pour but de réprimer l'exercice illégal de la pêche en Islande.</p>
                <note place="bottom">(1) Notes de M. Henri FROMAGEOT, docteur en droit, avocat à la
                    Cour d'appel de Paris.</note>
                <pb n="491"/>
                <p/>
                <p>Plus tard, ces dispositions furent abrogées par l'ordonnance du 1° avril 1776 et
                    par la prohibition réitérée de se livrer sans autorisation à la pêche et au
                    commerce en Islande. L'article 2 en est ainsi conçu : « D'une part, les
                    habitants de l'île et ceux-là à qui a été accordée l'autorisation très gracieuse
                    de navigation sur les côtes d'Islande conformément à la concession du 15 août
                    1763, suivant laquelle la navigation en Islande est confiée à l'almindeligte
                    IIandelscompagnie (1) pendant vingt ans, du 1er janvier 1764 au 31 décembre
                    1783, jouissent seuls du droit de commerce tant sur terre que sur mer et dans
                    les îles environnantes, ainsi que du droit de pêche en pleine mer et sur les
                    côtes; d'autre part, il est rigoureusement défendu à tout autre individu, qu'il
                    soit étranger ou qu'il soit un de nos propres sujets, de pêcher sur les côtes
                    d'ISLANDE, à moins d'en avoir l'autorisation gracieuse. On doit toujours avoir
                    soin de se procurer l'autorisation avant de se livrer à ladite pêche. Par la
                    suite, comme il en a été jusqu'à présent, la pêche et la dogguerie sont
                    sévèrement interdites sur les côtes dudit pays; il en est de même de la
                    préparation du poisson à terre en Islande ou sur les îles ou rochers qui en
                    dépendent, ainsi que de toute espèce de commerce avec les habitants, quels
                    qu'ils soient, domiciliés dans le pays même, dans les îles, les fjords ou les
                    ports. Il est également interdit de négocier avec les Islandais sortis pour se
                    livrer à la pêche et rencontrés dans les eaux attenant à l'ISLANDE, qu'il
                    s'agisse du produit de leur pêche ou d'autres marchandises, et de leur donner en
                    retour soit des marchandises, soit de l'argent. »</p>
                <p>Il ressort donc de cette loi que, seuls les habitants de l'Islande et les sujets
                    danois qui, en vertu de l'autorisation royale, avaient le droit de négoce en
                    ISLANDE, avaient le droit de pêcher sur les côtes de ce pays.</p>
                <note place="bottom">(1) L'origine de cette compagnie remontait au commencement du
                    xvII° siècle, 1619, date d'une première compagnie d'Islande qui dura peu. La
                    compagnie privilégiée fondée en 1647 par Frédéric III comportait un capital de
                    200000 écus en actions (BONNASSIEUX, Les grandes compagnies de commerce,(PARIS,
                    1892), p.439; voir également de BEAUSOBRE, Introduction à l'étude de la
                    politique, des finances et du commerce, (BRUXELLES, 1791), t. II, p.93). Le
                    commerce fait par la compagnie privilégiée était effectué soit par échanges,
                    soit par argent, selon un tarif arrêté par le roi. Le trafic de la Compagnie
                    comportait, à la fin du xvIIIe siècle, environ l'expédition de 18 à 20 navires,
                    dont les deux tiers à peu près étaient armés à Copenhague et les autres à
                    Gluckstadt sur l'Elbe (d'après J. PEUCHET, Dictionnaire de la Géographie
                    commerçante, (PARIS, an VIII) v. ISLANDE, t. IX, p.709). - H. F. </note>
                <pb n="492"/>
                <p>→- 492 llors ce cas, ladite pêche était interdite aux étrangers comme aux sujets
                    danois. EXCEPTIONNELLEMENT, le droit en pouvait être accordé, à la suite d'une
                    requête préalable, à d'autres sujets danois non domiciliés en Islande. - -</p>
                <p>Par la suite, l'ordonnance du 18 août 1786 vint accorder à tout sujet danois
                    ledit droit de pêche en Islande. L'article 5 de cette ordonnance est ainsi conçu
                    : -</p>
                <p> « A compter du commencement de l'année 1787, tous les sujets du royaume auront
                    le droit de pêcher librement en Islande ; il leur sera également permis de
                    préparer le poisson à terre. »</p>
                <p>L'article premier de l'ordonnance du 13 juin 1787 consacra le droit de pêche et
                    de négoce en Islande au profit de tous les sujets danois, mais continua à le
                    refuser aux étrangers comme précédemment.A cet égard, l'article 2 de la même
                    ordonnance (13 juin 1787)portait ce qui suit : « Par contre, il sera absolument
                    interdit, sous peine de saisie et confiscation, aux navires de nationalité
                    étrangère, sauf en cas de nécessité, de mouiller dans les fjords, baies et ports
                    du pays. Aucun étranger n'a donc le droit de pêcher ou dogguer sur les côtes
                    d'ISLANDE, ni même de préparer le poisson à terre, ou sur les îles ou rochers
                    qui en dépendent, ni d'avoir aucune relation de commerce avec les habitants,
                    etc. » L'article 3 de la loi déclare : « Dans le cas où un navire étranger, soit
                    pour s'approvisionner d'eau potable, soit par suite de gros temps ou d'autres
                    événements de force majeure, serait obligé de se réfugier dans un port pour
                    sauver l'équipage, le navire ou la cargaison, le capitaine doit en informer au
                    plus tôt l'autorité locale. Son séjour doit être aussi court que possible et les
                    hommes de l'équipage qui descendraient à terre pour faire les provisions d'eau,
                    doivent être de retour à bord dans les vingtquatre heures. » L'article 4 de la
                    loi dit : « Si quelque étranger est convaincu d'avoir manqué à cette ordonnance.
                    le navire et la cargaison seront confisqués après jugement préalable. »</p>
                <p>A cette époque, il était bien plus nécessaire qu'actuellement de protéger les
                    habitants de l'île contre l'exploitation des étrangers. C'est la seule raison
                    qui puisse justifier ces mesures sévères et excessives.</p>
                <p>Prescriptions actuellement en vigueur. - Les prescriptions actuellement en
                    vigueur relativement à la défense faite aux étrangers de pêcher sur les côtes
                    d'Islande sont comprises dans l'ordonnance du 12 février 1872. Les voici : </p>
                <pb n="493"/>
                <p>, - 493 -</p>
                <p>ORDONNANCE DU 12 FÉVRIER 1872 (1) coNCERNANT LA PÉCHE DEs ÉTRANGERs soUS
                    L'ISLANDE, ETC., APPORTANT QUELQUES MODIFI-</p>
                <p>CATIONS DANS L'oRDONNANCE DU 13 JUIN 1787, CIIAPITRE PRE-</p>
                <p>MIER, ETC.</p>
                <p>ARTICLE PREMIER. - Si les pêcheurs d'une nation étrangère font aucune espèce de
                    pêche sous les côtes de l'ISLANDE, en deçà de la limite du territoire maritime
                    telle qu'elle se trouve fixée par le droit des gens général, ou par des
                    conventions internationales spécialement conclues pour l'ISLANDE, ils seront
                    punis d'amendes de l0 à 200 Rd (20 à 400 couronnes).</p>
                <p>ART. 2.- Seront passibles de la même punition, les pêcheurs étrangers qui
                    déposent leur pêche à terre, soit sur la plage elle-même, soit sur les îles et
                    îlots, situés près de la côte, en vue de l'y préparer. Si par là quelque dommage
                    est causé, il sera réparé selon les maximes générales de la législation.</p>
                <p>ART. 3. - Modifié par la loi du l7 décembre 1875 (2), portant modification de
                    l'ordonnance du l2 février l872, relative à la péche des étrangers sous
                    l'Islande : Article l". - Quand un bateau de pêche étranger cherche un port de
                    refuge en ISLANDE, et que l'équipage a besoin ou désire entrer en relations avec
                    les habitants, le capitaine doit, dans les vingt-quatre heures après que le
                    navire a jeté l'ancre, en donner avis au maître de police ou au « repstyrer »
                    que cela concerne, lequel examinera les papiers du navire, et veillera
                    activement à ce que les lois du pays concernant le commerce et les droits à
                    payer ne soient éludées ni transgressées par l'équipage ; si besoin est, il
                    procédera sans retard à une enquête à cet égard. - Pour l'examen des papiers de
                    bord, si le navire n'a pas déjà fait escale dans un autre port d'Islande pendant
                    la même campagne de pêche, il sera en outre payé au « repstyrer » ou au maître
                    de police que cela concerne, un droit de tonnage de l0 « orë » par tonneau dudit
                    navire; dans le cas contraire, il ne sera payé que 5 « orë » par tonneau. Il
                    sera ensuite fait mention sur le rôle d'équipage du navire que l'examen a eu
                    lieu et que les droits ont été payés. - Dans le cas où l'examen aura été fait
                    par le « repstyrer » au nom du maître de police, les droits payés seront
                    partagés également entre celui-ci et le maître de police. Si un bateau de pêche
                    étranger entre dans un port d'Islande pour se procurer les secours du médecin
                    contre une maladie ayant fait irruption parmi l'équipage, il y aura lieu</p>
                <note place="bottom">(1) Cette ordonnance (traduction française) a été publiée en
                    France dans le Bulletin officiel de la Marine (2 semestre 1872, p. 440; id.
                    édition refondue, tome XI, p. 9). - H. F.</note>
                <note place="bottom">(2) Notifiée en FRANCE, Bulletin officiel de la MARINE, 1876,
                    p. 258 (id. édition refondue, XI, p. 672 . - II. F.</note>
                <pb n="494"/>
                <p>→- 494 de se conformer aux ordonnances quarantenaires. - Dans le cas où un bateau
                    de pêche étranger est obligé de relâcher dans un port d'ISLANDE, en raison des
                    glaces ou du gros temps, sans que personne de l'équipage descende à terre ou
                    communique avec les habitants, il n'est point nécessaire de faire examiner les
                    papiers de bord, lors même que le navire reste à l'ancre jusqu'à ce qu'il puisse
                    sans danger sortir de nouveau. - Art. 2. - Les infractions à la présente loi
                    seront punies, selon les circonstances, d'amendes de l0 à 200 couronnes. - Art.
                    3.-</p>
                <p>La présente loi entrera en vigueur, en remplacement du § 3 de l'ordonnance du l2
                    février l872, relative à la pêche des étrangers sous l'ISLANDE, lequel
                    paragraphe se trouve par là même abrogé.</p>
                <p>ART. 4.- Le bailli sera autorisé à permettre, par le maître de police que cela
                    concerne, aux pêcheurs étrangers sans paiement du droit de tonnage, mais contre
                    une taxe pouvant s'élever à 50 Rgdl (l00 couronnes) au profit des pauvres de
                    l'endroit, de déposer dans les lieux que voici : REYKJAVIK, VESTMANÖ,
                    STYKKEISHOLM, ISAFJORD, Akoureyri et ESKEFJORD, les objets appartenant à leur
                    exploitation et qu'ils ne trouveront pas à leur convenance de porter chez eux,
                    pendant l'intervalle de deux expéditions successives, à condition que les
                    intéressés se soumettent aux mesures que prendrait le maître de police pour
                    s'assurer que l'on ne fasse pas le commerce des objets ainsi déposés, ni que
                    l'on n'abuse d'autre façon de la permission accordée. En cas de contravention
                    aux ordres donnés, commise par le propriétaire desdits dépôts, celui-ci sera
                    punissable d'amende de l0 à l00 Rgdl (20 à 200 couronnes); et, si l'on a fait le
                    commerce des marchandises déposées, le droit de tonnage sera en outre payé
                    après, conformément à la loi du l5 avril l854, pour le navire ou les navires
                    d'où les marchandises auront été déchargées. Les marchandises déposées
                    répondront de l'amende ou du droit de tonnage imposé, le magistrat que cela
                    concerne étant autorisé, à défaut de paiement, à en faire vendre la quantité
                    nécessaire pour en couvrir le montant.</p>
                <p>ART. 5. - Quiconque de l'Islande se livre à la pêche, soit individus
                    particuliers, soit sociétés étrangères ou indigènes, y ayant des établissements,
                    paiera le droit de tonnage fixé par la loi du l5 avril 1854 pour les navires qui
                    exportent le produit de la pêche préparé en Islande.</p>
                <p>ART. 6. - Les causes résultant des délits mentionnés dans la présente ordonnance
                    seront poursuivies comme causes de police publique. Les amendes prescrites
                    reviendront au fisc islandais.</p>
                <p>ART. 7. - La présente ordonnance entrera en vigueur à partir du le juillet
                    1872</p>
                <p>Pour arriver à une intelligence plus claire et plus complète de l'article premier
                    portant défense de la pêche en deçà des limites </p>
                <pb n="495"/>
                <p> de la mer territoriale, l'on pourrait faire remarquer, qu'en ce qui concerne le
                    GROËNLAND, le placard du 26 mars 1751 arrêta à quinze lieues (60 milles
                    anglais), la distance que les commerçants étrangers devaient garder, tant sur
                    mer que sur terre, vis-à-vis des colonies danoises en ce pays; le placard du 22
                    avril 1758 réduisit cette distance à quatre lieues (16 milles anglais).</p>
                <p>Les ordonnances du 16 décembre 1631, du 16 avril 1676, l'article 2 de celle du 10
                    mai 1682 et bien d'autres encore, contiennent, en ce qui concerne l'ISLANDE, la
                    défense aux pêcheurs et aux commerçants étrangers de s'en approcher à une
                    distance inférieure à quatre lieues (16 milles anglais).</p>
                <p>ACTUELLEMENT, c'est l'ordonnance du 12 février 1872, concernant la pêche sous
                    l'ISLANDE, qui règle la distance à observer. Il est défendu aux pêcheurs de
                    nationalité étrangère de procéder à aucune sorte de pêche sous les côtes
                    d'ISLANDE, en deçà des limites de la mer territoriale, telles qu'elles ont été
                    établies par le droit des gens ordinaire ou telles qu'elles peuvent l'être en
                    vertu d'accords internationaux particuliers.</p>
                <p>Comme il n'existe pas d'accord international spécial concernant la mer
                    territoriale d'ISLANDE, le Danemark a le droit de maintenir vis-à-vis des
                    pêcheurs étrangers la distance arrêtée par le droit des gens, soit 4 milles
                    (1).</p>
                <p>Depuis le milieu du xvIII° siècle, le Danemark a maintenu vis- à-vis des
                    différentes puissances militaires, sans soulever de protestation, l'étendue de
                    sa mer territoriale à une lieue marine de 1/15 de degré.OR, ces définitions de
                    la législation danoise relatives à la détermination de la mer territoriale
                    danoise sont sans</p>
                <note place="bottom">(1) Bien qu'il n'existe pas à proprement parler de principe
                    uniforme sur la limite de la mer territoriale, néanmoins on sait que la limite
                    généralement adoptée est celle de la portée de canon ou pratiquement 3 milles
                    (HEFFTER, Droit international de l'EUROPE, éd. GEFFCKEN, p. 172; PERELS, Manuel
                    de droit maritime international, trad. ARENDT, p. 30). C'est cette limite qui a
                    été fixée par la Convention framco-anglaise du 2 août 1839 (art. 9 et 10),
                    relative à la pêche dans la MANCHE, et par la Convention du 6 mai 1882 conclue
                    entre la FRANCE, l'ANGLETERRE, l'ALLEMAGNE, la BELGIQUE, le Danemark et les
                    Pays-BAS, sur la police de la pêche dans la Mer du Nord en dehors des eaux
                    territoriales (art. 2); il en est de même dans la Convention du 28 janvier 1888,
                    relative au canal de Suez (art. 4). La limite de 3 milles est également celle
                    que présente, en FRANCE, à la pratique l'Aide-mémoire de l'officier de marine
                    (éd. 1902, p. 3), sous réserve d'exceptions en certaines circonstances. De même
                    encore le Territorial ucaters jurisdiction act anglais de 1898 (art. 7) adopte
                    une lieue marine soit 3 milles (Annuaire étranger, 1879, p. 73, trad. de M. L.
                    Renault). - H. F. </note>
                <pb n="496"/>
                <p>→- 496 doute considérées comme inéluctables et conformes au droit international.
                    L'État danois doit pouvoir les maintenir et les faire respecter, à moins qu'il
                    ne se soit obligé à une autre définition de distance par suite d'un traité
                    spécial (il y a des pourparlers sur ce point avec le gouvernement anglais) (voir
                    : Henning Katzen : Le droit constitutionnel danois, 1895, I, p. 36-41).</p>
                <p>ACTUELLEMENT, les savants en matière de droit international ont incontestablement
                    une tendance à faire étendre la mer territoriale au point de vue de la pêche,
                    comme aussi à faire reconnaître au profit des pays baignés par la mer le droit
                    de régler la pêche à une assez grande distance de la côte. Dans ces derniers
                    temps, l'Angleterre proposa à un Congrès tenu à LONDRES, d'augmenter l'étendue
                    de la mer territoriale et d'en fixer la distance à 10 milles; on ne parvint pas
                    à s'entendre sur ce point. A un Congrès tenu plus tard par l'Institut du droit
                    international, à Paris (1), la même question fut mise de nouveau en
                    discussion.</p>
                <p>Les délégués s'accordèrent à admettre la limite de 6 milles ; conséquemment, un
                    nouveau Congrès international éventuel sera saisi de cet avis. En passant, on
                    pourrait faire remarquer, qu'en ce qui concerne la chasse aux phoques dans le
                    détroit de BEHRING, la Russie maintient la distance de 20 milles anglais
                    (2).</p>
                <p>Il est donc interdit aux pêcheurs étrangers de pêcher dans la mer territoriale
                    sous l'ISLANDE, de même qu'il leur est défendu par l'article 2 de l'ordonnance
                    du 12 février 1872 de descendre à terre pour y préparer leur poisson (3).</p>
                <note place="bottom">(1) Voir le Rapport de M. Th. BARCLAY, à la session de
                    l'Institut de droit international, et le mémoire présenté par M. T. H. IIaynes :
                    On territorial Waters and Ocean Fishery RIGHTS, à la Conférence de Londres
                    (1893) de l'Association for the Reform and Codification of the lauc of nations.
                    - H. F. (2) La sentence arbitrale anglo-américaine du 15 août 1893 (Journal du
                    droit international privé, 1893, p. 1264), fixe, exclusivement au point de vue
                    de la pêche des phoques, la limite à 60 milles. Les prétentions antérieures de
                    la Russie étaient de 100 milles géographiques (voir notre étude sur l'arbitrage
                    de la mer de BEHRING, dans le Journal du droit international privé, 1894, p.
                    40). - H. F.</note>
                <note place="bottom">(3) L'interdiction du droit de pêche dans les limites des eaux
                    territoriales est aujourd'hui une mesure adoptée dans le plus grand nombre des
                    pays. En France jusqu'en 1888 la question n'était pas l'objet d'une loi générale
                    mais se trouvait tranchée par les dispositions spéciales des divers traités
                    (traité du 2 août 1839 et déclaration du 24 mai 1843 portant règlement général
                    des pictures entre la France et la Grande-Bretagne et décret-loi du 9 janvier
                    1852; convention franco-espagnole du 6 février 1882, convention de La IIaye du 6
                    février 1882 sur la police de la pêche dans la Mer du Nord </note>
                <pb n="497"/>
                <p/>
                <p>En ce qui concerne les sociétés commerciales, il ne suffit pas que leur siège
                    soit en Danemark. L'article premier de la loi du 19 juin 1888, concernant la
                    pêche au hareng en mer territoriale par des sociétés commerciales, défendait à
                    ces sociétés ayant des membres non sujets danois, de pêcher dans la mer
                    territoriale d'Islande. Il fallait que tous les intéressés (actionnaires)
                    fussent sujets danois et on ne tolérait point qu'aucune partie du capital
                    appartînt à des étrangers.</p>
                <p>TOUTEFOIS, les sociétés par actions pouvaient, en vertu du même article in fine,
                    se livrer à la pêche du hareng lorsque plus de la moitié du fonds social
                    appartenait à des sujets danois, que la société avait son siège en Islande et
                    que le Conseil d'administration était composé de sujets danois dont plus de la
                    moitié étaient domiciliés en Islande.</p>
                <p>La loi du 19 juin 1888 a été récemment remplacée par une loi du 27 septembre
                    1901; mais celle-ci a maintenu les dispositions de la loi précédente en ce qui
                    concerne la nationalité des individus ou des sociétés se livrant à la pêche et
                    s'est bornée à y insérer l'obligation pour les sociétés de ne comprendre que des
                    actions nominatives pour en faciliter le contrôle.</p>
                <p>La loi du 27 septembre 1901 est ainsi conçue :</p>
                <p>Loi du 27 septembre l90l concernant la péche en mer territoriale d'Islande par
                    des sociétés en commandite par actions.</p>
                <p>Article premier. - La pêche dans la mer territoriale, y compris la pêche du
                    hareng, est exclusivement réservée aux sujets de S. M. le Roi de DANEMARK, soit
                    aux particuliers, soit aux sociétés par actions dont tout le montant du capital
                    appartient à des sujets de S. M. royale.TOUTEFOIS, les sociétés de ce genre
                    pourront exercer le droit de pêche, si plus de la moitié des fonds de la Société
                    appartient à des sujets danois, si la société a son siège en Islande et si le
                    Conseil d'administration est composé de sujets danois dont plus de la moitié
                    sont domiciliés en lslande.</p>
                <p> entre les états du NORD,. En fait, la pêche dans les eaux françaises ne se
                    trouvait libre que pour les Italiens. La loi du 1* mars 1888 (Jour. officiel 2
                    mars 1888 vint édicter en règle générale l'interdiction de la pêche aux
                    étrangers dans les eaux territoriales de France et d'Algérie (voir la notice de
                    M. Fauchille dans l'Annuaire français, 1889,p. 23). Lors de la confection de
                    cette loi on fit remarquer qu'il n'y avait plus en Europe en 1888 que les
                    Pays-BAS, la Grèce et le Portugal qui maintinssent la liberté de la pêche dans
                    les eaux territoriales (Rapport de M. A. Letellier à la Chambre des députés, 23
                    février 1888, Jour. officiel, Chambre; ANNUAIRE, 1880 n° 2455).-</p>
                <p>HI F. </p>
                <pb n="498"/>
                <p/>
                <p>Art. 2. - Avant de commencer sa campagne, une société par actions doit soumettre
                    ses statuts au maître de police du lieu où la société a son siège, ou, si elle
                    ne siège pas en ISLANDE, au maître de police de l'endroit où elle veut commencer
                    sa pêche. Ce dépôt doit être fait chaque fois que les statuts auront subi
                    quelque modification. D'ailleurs, les statuts doivent comporter une règle
                    prescrivant que les actions doivent être nominatives et qu'aucune transmission
                    d'actions n'est valable, à moins que la direction de la société en ait été
                    avisée par acte écrit ; celle-ci doit, en tout temps, tenir des registres
                    accusant les noms des actionnaires et le montant du fonds social appartenant à
                    chacun d'eux.</p>
                <p>Le maître de police veillera à ce que les statuts soient conformes à la loi.</p>
                <p>Art. 3. - Quant aux procédés employés pour la pêche, les sociétés sont soumises
                    aux lois du pays.</p>
                <p>Art. 4. - Les délits contre les prescriptions de cette loi seront poursuivis
                    suivant la procédure des causes de police publique et, punis d'amendes de 20 à
                    400 couronnes à verser au fisc du pays; en outre, la prise ou la valeur
                    résultant de la pêche illégale sera confisquée au profit du fisc islandais.</p>
                <p>Art. 5. - La loi du l9juin l888 concernant la pêche au hareng en mer territoriale
                    par des sociétés en commandite par actions, est abrogée.</p>
                <p>Au sujet de la pêche au chalut (trawl), les prescriptions se trouvent dans la loi
                    du 6 avril 1898, laquelle loi annule celles du 9 avril 1889 et du 10 novembre
                    1894. La loi du 6 avril 1898 s'exprime ainsi :</p>
                <p>Loi du 6 arril 1898 concernant la défense de la péche au chalut (trawl).</p>
                <p>ARTICLE pREMIER. - Il est défendu de procéder à la pêche au chalut dans la mer
                    territoriale d'Islande.</p>
                <p>Ar. 2. - Les contraventions à l'article l° seront punies d'amendes variant de
                    1000 à 4000 couronnes qui seront versées au fisc islandais, l'ensemble des
                    appareils de pêche, y compris les câbles de remorque, de même que les produits
                    de la pêche se trouvant à bord seront confisqués et le revenu en sera versé au
                    fisc du pays. Le bateau peut être confisqué et, après les déboursements faits,
                    être vendu pour couvrir le montant des amendes et des frais. -</p>
                <p>ART. 3. - Si un bateau de pêche ayant un chalut à bord, sans pourtant être en
                    train de pêcher, est arrêté dans les limites de la mer territoriale, la peine
                    sera d'une amende de 200 à 2000 couronnes qui seront versées au fisc du
                    pays.</p>
                <p>Dans le cas où le même bateau serait arrêté une seconde fois ayant à bord les
                    appareils ci-dessus mentionnés, la punition prescrite par l'ar- </p>
                <pb n="499"/>
                <p> ticle 2 serait applicable. Toutefois les dispositions de ce paragraphe ne seront
                    pas appliquées aux bateaux suivants, savoir :</p>
                <p> l° Les bâtiments en détresse. Sont considérés comme tels les navires obligés de
                    communiquer avec la terre ferme par suite du manque de vivres et de charbon
                    ;</p>
                <p> -</p>
                <p>2° Les navires se rendant d'un territoire de pêche à un autre et qui entrent dans
                    les limites de la mer territoriale d'Islande sans s'y arrêter, en passant par le
                    détroit entre « Westmansóerne » et la terre, ou entre « Reykjanoe » et «
                    Fuglaskeer »;</p>
                <p>3° Les navires qui involontairement et à leur insu se trouvent dans les limites
                    de la mer territoriale, soit à cause du vent ou du courant, soit que le
                    brouillard ait empêché de vérifier la distance de terre.</p>
                <p>Les navires qui relâchent pour s'approvisionner en vivres ou en charbon, de même
                    que les navires cités sous le nº 2, ne sont exempts de l'application du
                    paragraphe premier ci-dessus qu'à la condition que l'ensemble des ustensiles de
                    pêche soit arrimé à bord tant que le bateau se trouve dans les limites de la mer
                    territoriale.</p>
                <p>Les bateaux de pêche du pays, se servant de chaluts (trawl), sont autorisés, dans
                    n'importe quelles conditions, à toucher à terre pour y débarquer le produit de
                    leur pêche, y prendre de l'eau potable et ce qui peut d'ailleurs leur être
                    nécessaire, à condition toutefois que tous leurs ustensiles de pêche soient
                    arrimés.</p>
                <p>ART. 4. - Les causes résultant des infractions à la présente loi, seront
                    poursuivies comme des causes de police publique.</p>
                <p>ART. 5. - Les lois du 9 août l889 et du l0 novembre l894 sont abrogées. -</p>
                <p>Comme on le voit, la défense de pêcher en se servant du chalut (trawl) en la mer
                    territoriale d'Islande est absolue, même à l'égard des sujets danois. Pour s'en
                    convaincre, il suffit d'ailleurs de consulter la loi du 5 avril 1888, relative à
                    la pêche en DANEMARK, laquelle interdit également la pêche au chalut (trawl)
                    dans la mer territoriale, en dehors de l'Islande.</p>
                <p>PRIMITIVEMENT, on se servait de barquettes pour la pêche, ensuite on employa des
                    embarcations plus grandes, des voiliers, et à présent on arme des bateaux à
                    vapeur avec lignes et chaluts (comantilles).</p>
                <p>Vers 1880, les Anglais commencèrent l'emploi du chalutier à vapeur pour la pêche,
                    et déjà en 1899 la Grande-Bretagne compta plus de 1000 chalutiers à vapeur
                    portant son pavillon.</p>
                <p>Même l'ECOSSE, qui a toujours préféré la pêche à la ligne en se servant de
                    voiliers ou de bateaux à vapeur, possède un grand A </p>
                <pb n="500"/>
                <p> nombre de chalutiers à vapeur. La ville d'Aberdeen à elle seule n'en a pas moins
                    de 150. Les autres nations ont marché sur les mêmes traces, ainsi la BELGIQUE,
                    la HOLLANDE, la NORVÈGE, le Danemark et en dernier lieu la France. Cette
                    dernière, pour la première fois, a envoyé cette année un chalutier à vapeur dans
                    les eaux islandaises. -</p>
                <p>Il est facile de justifier la rigueur témoignée aux chalutiers qui pêchent en mer
                    territoriale, surtout quand ils opèrent dans une eau peu profonde et dans les
                    golfes, car cette sorte de pêche qui anéantit le grand comme le petit poisson,
                    est excessivement nuisible.</p>
                <p>Tandis que la peine ordinaire imposée aux bateaux pêchant à la ligne ou au filet,
                    et qui auraient contrevenu à la loi, consiste en amendes plus ou moins grandes
                    et en la confiscation du poisson pêché, les chalutiers sont condamnés d'abord à
                    de très fortes amendes et en outre à la confiscation des produits de la pêche et
                    des ustensiles (trawl), en sorte que le navire est obligé de s'en retourner sans
                    pêche pour se procurer de nouveaux chaluts qui sont d'un prix très élevé.</p>
                <p>Ci-après un tableau statistique indiquant pour les cinq dernières années le
                    nombre de bateaux pêcheurs étrangers qui ont été avertis de passer au large,
                    avisés ou arrêtés pour avoir transgressé les lois concernant la pêche sous
                    l'Islande.</p>
                <p> | # : | 5 | * | 3 | 3 | 3 | E</p>
                <p> | ANNÉES 5 &amp; » E</p>
                <p>E | 5 | * | 5 | : | 5 - - - - * | | 1896 ......... 16 - |</p>
                <p> 1897 . ... .... . 15 6 1</p>
                <p>1898 ......... 21 3 1</p>
                <p>1899.…... | 2 | 11 3 1 | - | 1900 .........</p>
                <p> | 1896-1900..... 134</p>
                <p>
                    -<!-- break in hathi --><!-- break in hathi --><!-- break in hathi --><!-- break in hathi --></p>
            </div>
            <pb n="501"/>
            <div type="article">
                <head>NOTE SUR L'APPLICATION DE LA CONSTITUTION DES ÉTATs-</head>
                <p>UNIS A PORTo-RICo ET AUx ILES PIIILIPPINES, par M. Edmond ALIX, avocat d la Cour
                    d'appel de Paris.</p>
                <p>Cette question, qui a donné lieu à de vives polémiques, a été examinée en détail
                    dans une brochure adressée au Comité judiciaire du Sénat, le 16 mars 1900, par
                    M. Carman Randolph (1).</p>
                <p>Bien que ce livre s'occupe plus spécialement des PHILIPPINES, l'auteur examine la
                    question d'une façon plus générale, et, s'appuyant à la fois sur le traité de
                    Paris avec l'ESPAGNE, sur le texte de la Constitution américaine et sur les
                    décisions antérieures de la Cour suprême des États-UNIS, il estime, d'une part,
                    que la Constitution s'applique aux Territoires des États-</p>
                <p>UNIS, et d'autre part que les pays cédés par l'Espagne dans le traité de Paris
                    doivent être considérés comme Territoires des États-UNIS, ces pays étant annexés
                    à l'Union et en faisant partie intégrante. Il en conclut notamment que le
                    Président et le Congrès lui-même ne sont pas maîtres absolus de ces territoires
                    ; la Constitution est au-dessus d'eux et ils doivent la respecter. En
                    conséquence, le Président ne peut pas légiférer dans ces pays, et le CONGRÈS,
                    s'il peut faire des lois, ne peut en faire de contraires aux principes
                    constitutionnels.</p>
                <p>Le gouvernement prétendait avoir une liberté d'action plus grande; aussi la
                    perception de droits de douane à Porto-Rico et aux Philippines ne tarda pas à
                    amener de grosses difficultés qui donnèrent lieu à des procès dont finit par
                    être saisie la Cour suprême (2) où fut posée nettement la question de savoir si
                    la Constitution s'appliquait et dans quelle mesure elle s'appliquait.</p>
                <p>Les réclamants soutenaient que la Constitution ne permettait d'établir des droits
                    de douane que sur les produits étrangers (foreign) et que, depuis le traité de
                    PARIS, Porto-Rico et les Philippines n'étaient plus vis-à-vis des États-Unis des
                    pays étraugers. Le gouvernement estimait au contraire que Porto-Rico et les
                    Philippines appartenaient aux États-Unis (belonging to but mot forming in a
                    domestic sense a part of the United States) mais n'en faisaient pas partie
                    intégrante.</p>
                <note place="bottom">(1) Notes on the lauv of territorial expansion ueith especial
                    reference to the PHILIPPINES, by Carman Randolph of the Neuv York bar.</note>
                <note place="bottom">(2) Voir le détail des débats dans un recueil publié en 1901
                    par la Chambre des Représentants (Document n° 509) sous le titre de Insular
                    Cases.</note>
                <fw place="bottom">XXXIII. 34</fw>
                <pb n="502"/>
                <p/>
                <p>En ce qui concerne Porto-RICO, il s'agissait particulièrement d'admettre ou non
                    la validité d'un acte du Congrès établissant sur les marchandises provenant de
                    Porto-Rico (1) et introduites aux États-UNIS, et réciproquement, des droits
                    égaux à 15 p. 100 des droits frappant les produits étrangers d'après le tarif de
                    1897 (Dingley Act).</p>
                <p>En ce qui touche les PHILIPPINES, la prétention du gouvernement était plus
                    hardie, puisque le Congrès n'était même pas intervenu et que le Président
                    Mac-Kinley considérait qu'il avait le droit de gouverner ces îles par
                    l'intermédiaire d'une Commission nommée par lui (2), tant que le Congrès ne
                    jugerait pas à propos d'intervenir.</p>
                <p>Les affaires de Porto-Rico furent l'objet d'un arrêt de la Cour suprême du 27 mai
                    1901, qui donna raison au gouvernement et valida l'acte douanier, tout en
                    reconnaissant que Porto-Rico avait cessé d'être un pays étranger, que la
                    Constitution devait y être appliquée, mais que cette Constitution même
                    permettait au Congrès d'établir des tarifs spéciaux pour les Territoires. Les
                    motifs de l'arrêt permirent aux partisans de l'application de la Constitution de
                    se déclarer satisfaits (3).</p>
                <p>Mais il n'en fut pas de même quand la Cour eut rendu son arrêt (2 juin 1902) dans
                    l'affaire des Philippines où il s'agissait en réalité de reconnaître au
                    Président des États-Unis le pouvoir de faire des lois (4). La Cour donna raison
                    au gouvernement en se basant tout d'abord sur ce que l'insurrection continuant
                    aux PHILIPPINES, les États-Unis avaient le titre et non la possession, et, en
                    second lieu, sur ce que les États-Unis n'avaient pas eu l'intention d'acquérir
                    définitivement les PHILIPPINES, et étaient pour le peuple de cet archipel, comme
                    pour le peuple de CUBA, une sorte de trustee (5). La première considération est
                    toute de</p>
                <p>(1) Loi sur le Gouvernement civil de Porto-Rico du 12 avril 1900 (Fora-</p>
                <p>Rer Act), art. 3. - Il est bon de remarquer que ces droits avaient un caractère
                    temporaire et qu'à la fin du même article, il est décidé qu'à partir du 1er mars
                    1902, au plus tard, tous droits de douane seront supprimés entre Porto-Rico et
                    les États-Unis. Cette loi a été analysée à sa date dans l'Annuaire.</p>
                <p>(2) Le travail de la Commission des Philippines a été analysé à sa date dans
                    l'Annuaire. Le Président expose ses vues dans sa lettre au secrétaire de la
                    GUERRE, contenue dans le recueil des lois des Philippines.</p>
                <p>3) Neuo York Journal and adrertiser, 28 mai 1901. Voir dans le même numéro les
                    opinions des juges.</p>
                <p>(4 et 5) New York HERALD, 2 juin 1901. « Court declares President an Emperor ». </p>
                <pb n="503"/>
                <p>fait et peut s'expliquer par des raisons d'ordre pratique. Quant à la seconde, il
                    faut bien reconnaître qu'elle est contraire au texte du traité de Paris qui
                    considère Porto-Rico et les Philippines comme cédés aux Etats-Unis (art. 2 et
                    3), faisant une situation toute différente à l'île de CUBA, sur laquelle (art.
                    1er) l'Espagne se borne à renoncer à ses droits et à sa souveraineté, et dont
                    les Etats-Unis ne sont que les gardiens.</p>
            </div>
            <div type="section" feature="mouvement">
                <head>MOUVEMENT LÉGISLATIF</head>
                <p>Liste des principales lois et ordonnances publiées en France et à l'étranger.</p>
                <div type="subsection" state="pt">
                    <head>PORTUGAL.</head>
                    <p>3l janvier l90l. - Décret créant une caisse de retraite et de secours pour le
                        personnel administratif et journalier des chemins de fer de l'État (Diario
                        do GOVERNO, n° 26). -</p>
                    <p>10 mars l90l. - Décret commettant les préfets à l'effet de rechercher les
                        congrégations religieuses prohibées afin de les supprimer (IDEM, n° 56)
                        (l).</p>
                    <p> l l avril 190l. - Loi déchargeant le gouvernement de la responsabilité qu'il
                        avait encourue pour avoir promulgué des mesures de caractère législatif
                        (suspension du Code administratif du 21 juin 1900, et des</p>
                    <p>§§ 2 et 3 de l'article 8 du décret ayant force de loi du 7 septembre 1897 :
                        modification de l'organisation du notariat, décrétée en décembre 1899; et
                        approbation des conventions internationales de La Haye du 29 juillet 1900)
                        (IDEM, nº 81).</p>
                    <p> l l avril 190l. - Loi permettant la formation de sociétés par quotités
                        (sociedades por cotas) à responsabilité limitée, en dehors de celles prévues
                        par l'article 105 du Code de commerce (IDEM, n° 81).</p>
                    <p>27 avril 190l. - Loi réglant les opérations de banque dans les provinces
                        d'outre-mer (IDEM, n° 94).</p>
                    <note place="bottom">(1) Sur l'exécution de ce décret important, on peut
                        consulter : 1» l'arrété ministériel du 12 mars 1901 (Diario do GOVÈRNO, n°
                        58);2° le décret du 18 avril 1901, établissant les formes dans lesquelles on
                        peut autoriser, en Portugal. lesdites congrégations, sous condition de se
                        consacrer à l'instruction ou à la bienfaisance (Diario do GOVERNO, n° 87);
                        3° enfin de nombreux arrêtés ministériels, qui ont approuvé les statuts de
                        plusieurs congrégations (la totalité peut-être, de celles qui existaient par
                        tolérance), en leur donnant une personnalité légale, en conformité avec le
                        décret susmentionné du 18 avril (Diario do GOVERNO, n° 237).</note>
                    <pb n="504"/>
                    <p/>
                    <p>9 mai 1901. - Loi réglant les concessions territoriales dans les pays
                        d'outre-mer (IDEM, n° l05).</p>
                    <p>9 mai 190l. - Loi interdisant de saisir le pécule des prisonniers a raison de
                        leurs dettes (IDEM, n° l05).</p>
                    <p>9 mai 190l. - Loi approuvant la convention internationale signée à LONDRES,
                        le l9 mai l900, entre le Portugal et d'autres nations, pour la protection
                        des animaux en Afrique (IDEM, n° l l l).</p>
                    <p>9 mai l90l. - Loi approuvant l'acte additionnel à la convention du 20 mars
                        1873 et le protocole de clôture, ainsi que l'acte additionnel à la
                        convention du l4 avril l89l, sur le registre international des marques de
                        fabrique et de commerce, actes signés à Bruxelles le l4 décembre 1900 (IDEM,
                        n° l l l). l4 mai 190l. - Loi établissant un type unique de timbres fiscaux
                        (IDEM, n° l l8).</p>
                    <p>23 mai 190l. - Décret déclarant la télégraphie sans fils monopole de l'État
                        (IDEM, nº l23). -</p>
                    <p>25 mai l90l. - Décret exemptant de droits de douane les livres en portugais
                        écrits par des Portugais à l'étranger (IDEM, n° ll6).</p>
                    <p>4 juin 190l. - Loi autorisant la réforme de la loi du 21 avril 1892 sur le
                        secours aux naufragés (IDEM, n° l73).</p>
                    <p>12 juin 190l. - Loi sur la contribution somptuaire (IDEM, n° 131).</p>
                    <p>12 juin 190l. - Loi modifiant l'impôt des mutations (IDEM, n° 131).</p>
                    <p>12 juin 190l. - Loi réorganisant les services météorologiques des Açores
                        (IDEM, n° l3l).</p>
                    <p>12 juin 190l. - Loi déférant le crime de fausse monnaie à un tribunal composé
                        de plusieurs juges et statuant sans l'intervention de jury (IDEM, n°
                        l32).</p>
                    <p>14 juin 190l. - Décret, par la présidence au Conseil de ministres, pour
                        l'adoption de quelques providences sur la crise du commerce des vins (IDEM,
                        n° l3l).</p>
                    <p>18 juin 190l. - Décret réorganisant le service des secours aux naufragés
                        (IDEM, n° l77).</p>
                    <p>19 juin 190l. - Décret réglant la concession de brevets pour l'introduction
                        d'industries nouvelles (ldem, n° 137).</p>
                    <p>20 juillet 1901. - Décret déterminant la circonscription du consulat de
                        Portugal à Paris (Diario do GOVERNO, n° l63).</p>
                    <p>23 juillet l90l. - Décret prorogeant le délai pour la légalisation par les
                        banques des titres d'origine étrangère (IDEM, n° l62).</p>
                    <p>17 août l90l. - Décret organisant la colonie correctionnelle agricole de
                        Villa Fernando (IDEM, n° l83).</p>
                    <p>17 août 1901. - Décret transférant de la commune à l'État le service et tout
                        le matériel destiné à l'extinction des incendies (IDEM, nº 185). l7 août
                        l90l. - Décret édictant des mesures de protection en faveur des travailleurs
                        qui fabriquent le sucre au Cap-VERT, spécialement les femmes et les enfants
                        (IDEM, n° l89). </p>
                    <pb n="505"/>
                    <p/>
                    <p>29 août l90l. - Décret réglant l'impôt de transmission à Macau (IDEM, n°
                        204).</p>
                    <p>2 septembre l90l. - Décret réglant les concessions de terrains dans les pays
                        d'outre-mer (IDEM, n° 198).</p>
                    <p>2 septembre 190l. - Décret réglant, dans les pays d'outre-mer, la procédure
                        des recours au tribunal administratif suprême (IDEM, n° 203). l7 septembre
                        190l. - Décret rendant exécutoire dans les pays d'outremer le règlement
                        relatif aux actes de l'état civil, adopté dans le continent (IDEM, n°
                        2l4).</p>
                    <p>2l septembre 190l. - Décret approuvant le règlement des prisons civiles du
                        continent et des îles adjacentes (IDEM, nº 2l7).</p>
                    <p>27 septembre 190l. - Décret réprimant l'émigration clandestine (IDEM, nº
                        218).</p>
                    <p>3 octobre l90l. - Décret réglant la circulation des automobiles (IDEM, n°
                        23l).</p>
                    <p> l0 octobre l90l. - Décret réglementant les associations de classe dans les
                        provinces d'outre-mer (IDEM, n° 232).</p>
                    <p> l0 octobre 190l. - Décret approuvant le règlement des agents de change et
                        celui relatif aux opérations de bourse sur les fonds publics et privés
                        (IDEM, n° 233).</p>
                    <p> l0 octobre 190l. - Décret approuvant le règlement pour la surveillance des
                        sociétés anonymes (IDEM, n° 233). l4 novembre l90l. - Décret approuvant
                        l'organisation militaire des pays d'outre-mer (IDEM, n° 259).</p>
                    <p> l4 novembre l90l. →- Décret établissant l'échange des colis postaux sans
                        valeur déclarée entre Mozambique et le continent, les îles d'autres
                        provinces et les pays étrangers (IDEM, n° 266).</p>
                    <p>24 décembre 190l. - Décret approuvant le règlement concernant l'assistance
                        publique (IDEM, n° 292).</p>
                    <p>24 décembre l90l. - Décret organisant les services des postes et télégraphes
                        et le contrôle des industries électriques (IDEM, n° 292).</p>
                    <p>24 décembre 190l. - Décret réorganisant le service des bibliothèques et des
                        Archives de la nation et leur inspection (IDEM, n° 294).</p>
                    <p>24 décembre l90l. - Décret réformant l'organisation de l'Université de
                        Coïmbre (ldem, n° 294).</p>
                    <p> -24 décembre 190l. - Décret réformant l'enseignement primaire (IDEM, n°
                        295).</p>
                    <p>24 décembre l90l. - Décret organisant le secrétariat du ministère des
                        Affaires étrangères (IDEM, n° 295).</p>
                    <p>24 décembre 190l. - Décret approuvant le règlement des timbres fiscaux (IDEM,
                        n° 8 de 1902).</p>
                    <p>10 avril 1902. - Loi sur l'importation des boissons alcooliques distillées
                        dans le territoire douanier de San Thomé e Princepe et du MOZAMBIQUE, au sud
                        du fleuve Save (IDEM, n° 79). - </p>
                    <pb n="506"/>
                    <p/>
                    <p>10 avril 1902. - Décret réglementant l'exercice de la profession d'orfèvre
                        (IDEM, n° 91).</p>
                    <p>24 avril l902. - Décret approuvant le règlement relatif à la contribution
                        somptuaire (IDEM, n° 98).</p>
                    <p>24 avril l902. - Décret modifiant la valeur des timbres-poste dans les pays
                        d'outre-mer (IDEM, n° 99).</p>
                    <p> l4 mai l902. - Loi autorisant le gouvernement à convertir la dette publique
                        extérieure, suivant certaines bases déterminées (IDEM, n° l07).</p>
                    <p>24 mai l902. - Loi permettant, en certaines circonstances, la liberté de
                        l'industrie et du commerce des explosifs (IDEM, n° l l6).</p>
                    <p>24 mai 1902. - Décret réorganisant les services centraux de l'administration
                        des chemins de fer de l'État (IDEM, nº l l7).</p>
                    <p>24 mai l902. - Décret approuvant le règlement relatif au service
                        météorologique dans l'archipel des Açores (IDEM, n° l23).</p>
                    <p>24 mai 1902. - Loi approuvant le tarif de l'impôt du timbre et des services
                        de l'inspection générale des contributions (IDEM, n° l34).</p>
                    <p>4 juin l902. - Décret réglementant la navigation au long cours, le grand et
                        le petit cabotage (IDEM, n° l29).</p>
                    <p>4 juin l902. - Décret portant règlement de la navigation nationale entre le
                        continent et les possessions d'outre-mer, les ports de celles-ci et les
                        ports étrangers (IDEM, n° l30).</p>
                    <p>4 juin 1902. - Décret concernant l'échouement (varadouro) des navires
                        étrangers sur les côtes de Diu (IDEM, n° 151).</p>
                    <p>14 juin 1902. - Décret approuvant le règlement des postes (IDEM, n° 135).</p>
                    <p> l4 juin l902. - Décret approuvant le règlement relatif aux grandes Archives
                        de la nation (Torre do Tombo) (IDEM, n° l39).</p>
                    <p>28 juin l902. - Décret relatif à l'établissement et à la conservation des
                        lignes et stations télégraphiques et téléphoniques de l'État (IDEM, n°
                        l59).</p>
                    <p>28 juin l902. - Décret approuvant le règlement relatif aux permissions pour
                        l'établissement de lignes et stations télégraphiques ou téléphoniques et les
                        stations sémaphoriques des particuliers (IDEM, n° l59).</p>
                    <p>28 juin 1902. - Décret sur la comptabilité des postes et des télégraphes et
                        la surveillance des industries électriques (IDEM, n° l59).</p>
                    <p>28 juin l902. - Décret réglant le placement en Portugal des billets de
                        loteries étrangères (IDEM, n° l45).</p>
                    <p>12 juillet l902. - Décret approuvant le règlement relatif aux actes de l'état
                        civil dans l'Inde portugaise (Diario do GOVERNO, n° l59). l2 juillet 1902. -
                        Décret annulant diverses contributions et modifiant le régime des douanes
                        dans la province de Guinée (IDEM, n° l67). l6 juillet 1902. - Décret
                        remaniant l'administration de la justice dans la province d'Angola (IDEM, n°
                        l58).</p>
                    <p> l6 juillet 1902. - Décret réorganisant administrativement les contrées du
                        Bihé et du BAILUNDO, dans la même province (IDEM, n° l58). </p>
                    <pb n="507"/>
                    <p/>
                    <p>16 juillet 1902. - Décret modifiant et élargissant les dispositions relatives
                        à l'assistance et la protection des travailleurs et des cultivateurs de la
                        province de San Thomé e Princepe (IDEM, n° l58).</p>
                    <p> l6 juillet 1902. - Décret permettant provisoirement aux particuliers la
                        recherche de la gomme élastique dans les forêts de l'État de la province
                        d'Angola (IDEM, n° l58). l9 juillet l902. - Loi réorganisant la pharmacie
                        (IDEM, n° l6l).</p>
                    <p>19 juillet 1902. - Décret approuvant le règlement relatif à l'impôt des
                        mutations (contribuiçaö de registo) dans la province de Mozambique (IDEM, n°
                        l64).</p>
                    <p>23 juillet 1902. - Décret approuvant le règlement relatif aux permissions à
                        accorder pour l'exploration des forêts dans la Guinée (IDEM, n° l78).</p>
                    <p>2 août l902. - Décret sur les intérêts des capitaux à Mozambique et les
                        saisies fiscales à Angola (IDEM, n° l78).</p>
                    <p>2 août 1902. - Décret sur la procédure criminelle contre les autorités
                        judiciaires ou administratives (IDEM, n° l78).</p>
                    <p>2 août 1902. - Décret appliquant divers articles du Code pénal de 1896 aux
                        délits de la presse, dans les provinces d'outre-mer (IDEM, n° 178).</p>
                    <p>2 août 1902. - Décret sur la pêche de la baleine dans l'archipel des Açores
                        (IDEM, n° l79).</p>
                    <p>8 août 1902. - Édits royaux ratifiant et confirmant les actes additionnels
                        qui ont modifié les conventions de l883 (mars) et l89l (avril), sur
                        l'enregistrement international des brevets d'invention et des marques de
                        fabrique et de commerce (IDEM, n° 150).</p>
                    <p>9 août 1902. - Décret approuvant le règlement concernant le timbre et
                        l'inspection générale des contributions (IDEM, n° l78).</p>
                    <p>9 août l902. - Décret réglant la conversion de la dette publique extérieure
                        en titres amortissables 3 p. 100 (IDEM, n° 180).</p>
                    <p>13 août l902. - Décret réglant l'exploration de l'or dans les fleuves et
                        terrains publics d'outre-mer (IDEM, n° 184).</p>
                    <p>23 août l902. - Décret créant des Commissions de protection pour les prévenus
                        et les prisonniers (commissões de patronato) (IDEM, n° 190).</p>
                    <p>23 août 1902. - Décret approuvant le règlement pour l'inspection et la
                        surveillance des denrées alimentaires (IDEM, n° 19l).</p>
                    <p>30 août 1902. - Décret approuvant le règlement relatif aux services
                        prophylactiques de la tuberculose (IDEM, n° l98).</p>
                    <p>19 septembre 1902. - Décret approuvant le règlement concernant la police de
                        sûreté et l'instruction criminelle (IDEM, nº 2l4). l9 septembre l902. - Six
                        décrets sur l'instruction primaire (IDEM, n° 214). -</p>
                    <p>A. ANSUR. </p>
                </div>
            </div>
            <pb n="508"/>
            <div type="section" feature="comptes">
                <head>C C) NIE°TDES E8, END U S D ' CDU VER, A G E S</head>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DE LA LANGUE ANGLAISE.</head>
                    <div type="item">
                        <p>Histoire industrielle et économique de l'Angleterre depuis les origines
                            jusqu'à nos jours, par M. Georges Bry. - l vol. PARIS, LAROSE, l900.
                            Prix : l5 francs.</p>
                        <p>L'Angleterre est peut-être le pays étranger qui a été l'objet du plus
                            grand nombre de travaux économiques; ses institutions sociales, les
                            manifestations de son activité industrielle ou commerciale ont été
                            étudiées avec abondance dans de multiples publications. Pourtant un
                            ouvrage d'ensemble manquait. M. G. Bry a heureusement comblé cette
                            lacune, et nous devons d'autant plus l'en louer que la tâche était vaste
                            et lourde-</p>
                        <p>Comme son titre l'indique, ce livre nous montre l'organisation économique
                            de la Grande-Bretagne depuis les origines, même à l'époque antérieure à
                            la conquête romaine, jusqu'à la fin du xIxe siècle. On y suit les phases
                            successives d'évolution et de transformation de l'agriculture, de la
                            production industrielle, du commerce, de la condition des travailleurs.
                            Ce n'est pas d'ailleurs un simple tableau que l'auteur fait passer sous
                            nos yeux : sa constante préoccupation est d'expliquer les faits, les
                            résultats enregistrés, et d'en établir les causes : état politique de la
                            nation, découvertes techniques, conditions géographiques et géologiques,
                            doctrines économiques, législation, etc. Ainsi sont précisés, aux
                            périodes principales de son histoire, les caractères de l'agriculture,
                            de l'industrie, du commerce, de la condition des individus et des
                            groupements professionnels de l'Angleterre. Il est superflu de faire
                            ressortir tout l'intérêt que présente un travail aussi important pour
                            l'étude des questions économiques et sociales. Mais nous devons ajouter
                            qu'il s'en dégage en outre le grand enseignement d'une nation donnant,
                            comme le dit l'auteur lui-même, plus que toute autre, l'exemple de
                            l'harmonie entre les intérêts privés et l'intérêt général, de liens
                            étroits de solidarité sociale, de la puissance de l'activité
                            individuelle, et d'une direction politique susceptible de combiner tous
                            ses éléments de grandeur sans les contrarier ni les affaiblir.</p>
                        <byline>Maurice DUFOURMANTELLE.</byline>
                    </div>
                    <pb n="509"/>

                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DES LANGUES DU MIDI ET DE L'ORIENT.</head>
                    <div type="item">
                        <p>La misión del abogado. - La misión del ministerio pit blico. - La misión
                            del defensor de los acusados. - La misión del juez . par M. Francisco
                            Ochoa. - Brochure in-8 de 68 pages, CARACAS, J.-M.</p>
                        <p>Herrera Trigoyen et CIE, 1902.</p>
                        <p>Dans cette brève plaquette élégamment éditée, l'éminent criminaliste
                            vénézuélien a réuni quatre discours dans lesquels il expose
                            successivement les devoirs de l'avocat, du ministère public, du
                            défenseur des accusés, du juge. Il le fait avec ce sentiment élevé de la
                            justice et du droit qui inspire toutes ses œuvres, et cette érudition
                            profonde qui donne aux enseignements du maître une saveur particulière,
                            par le choix des citations, des exemples et des anecdotes. Sans doute,
                            le sujet est vieux, et maint auteur s'y est exercé avec succès. Ce n'est
                            cependant pas un mince mérite pour M. Ochoa d'avoir donné à ses
                            compatriotes un livre qui sera pour eux ce que sont pour nous tels
                            ouvrages classiques dont il est inutile de rappeler les noms.Ce livre,
                            d'ailleurs, est très intéressant à lire, même pour un EUROPÉEN, car il
                            nous apprend des traits de grandeur morale de la magistrature
                            sud-américaine, dignes de nos anciens parlementaires. Citons notamment
                            celui du docteur Félix RESTREPO,l'Aristide colombien. - Et nous
                            apprenons ainsi à mieux connaître et à estimer des pays qu'il serait
                            injuste de juger uniquement d'après leurs troubles politiques.</p>
                        <byline>Henri PRUDHOMME.</byline>
                    </div>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE.</head>
                    <div type="item">
                        <p>Etudes complémentaires de l'esprit du droit romain, par Ihering (tome
                            IV), traduit par M. de Meulenaere. - l vol. in-8°; PARIS,
                            Chevalier-Maresq et CIE, éditeurs.</p>
                        <p>Dans ce volume, M. de Meulenaere a réuni trois écrits de Ihering que
                            rapproche un lien commun, malgré le disparate apparent de leurs titres.
                            Ces écrits contiennent et résument, à des époques diverses du
                            développement de son génie, les idées d'Ihering sur la méthode à suivre
                            pour l'interprétation et l'enseignement du droit positif.</p>
                        <p>Le premier, intitulé PROGRAMME, a servi d'introduction à la Revue fondée
                            par Ihering avec la collaboration de GERBER, sous le titre de Jahrbucher
                            fir die Dogmatile des heutigen römischen Rechts. C'est le manifeste de
                            l'école nouvelle qui prenait pour devise : « Par le droit romain, mais
                            au delà du droit romain. »</p>
                        <p>Vient ensuite une étude sur SAVIGNY, écrite au lendemain de la mort de
                            cet éminent jurisconsulte, empreinte de haute vénération et de res- </p>
                        <pb n="510"/>
                        <p> pectueuse sympathie. C'est un légitime hommage rendu au rénovateur des
                            études juridiques au xix° siècle, pour lequel Ihering avait une profonde
                            estime, tout en combattant ardemment certaines de ses théories les plus
                            fameuses.</p>
                        <p>Le troisième écrit est beaucoup plus important et beaucoup plus connu.
                            C'est le recueil qui porte en allemand le titre de Scherz und Ernst in
                            der Jurisprudenz. M. de Meulenaere donne une excellente traduction, sous
                            le titre de Satires et Vérités, des quatre parties qui le composent :
                            Les Lettres d'un inconnu, Les Causeries d'un romaniste,</p>
                        <p>Au ciel des principes juridiques, Retour sur terre. L'idée fondamentale
                            développée dans ces différents écrits, c'est que l'enseignement du droit
                            ne tient pas assez compte des nécessités de la pratique ; que les
                            professeurs, dans les Universités allemandes, discutent trop souvent des
                            hypothèses irréalisables, ou donnent aux questions que font naître les
                            relations des hommes entre eux des solutions savantes, mais qui
                            consacrent d'évidents dénis de justice. Ihering cite de ces derniers un
                            exemple topique : Le légitime possesseur d'un champ en a été expulsé par
                            un envahisseur. Il s'adresse au juge pour être réintégré dans sa
                            possession.</p>
                        <p>Mais le magistrat est un jeune homme frais émoulu de l'Université. Il a
                            lu Savigny : aussi accorde-t-il la réintégration demandée, mais à la
                            condition pour le dépossédé de prouver qu'il possédait animo domini.</p>
                        <p>, En fait, l'usurpateur, grâce à cette sentence, reste maître du champ. -
                            La traduction de ce livre, écrit avec beaucoup de verve et d'humour,
                            sera aussi bien accueillie que celle des précédents ouvrages d'Ihering
                            par le public français, qui y rencontrera, à côté de critiques et de
                            satires mordantes, des considérations du plus haut intérêt. Le fragment
                            intitulé :</p>
                        <p>Le riche et le pauvre dans l'ancienne procédure civile de ROME,
                            notamment, renferme des pages égales aux plus belles de l'Esprit du
                            Droit romain.</p>
                        <p>Cette traduction nouvelle accroît notre dette de reconnaissance envers M.
                            de Meulenaere. Souhaitons qu'il puisse bientôt terminer l'œuvre
                            entreprise, si laborieusement accomplie, et donner prochainement la
                            traduction des dissertations sur les contrats en faveur d'autrui, à
                            laquelle il travaille actuellement.</p>
                        <byline>L. GUÉRIN.</byline>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>Manuel juridique et pratique de la chasse, par MM. Paul Colin et H.
                            Ribadeau-Dumas. - l vol. in-18; PARIS, Marchal et BILLARD, 1902. - Prix
                            : 4 fr. 50.</p>
                        <p>La collection des ouvrages de droit relatifs à la chasse vient de
                            s'enrichir d'un nouveau volume. Cet ouvrage, dû à la collaboration de
                            deux jurisconsultes des plus distingués, MM. Paul Colin et H.
                            Ribadeau-</p>
                        <p>DUMAS, est, comme son titre l'indique, non pas un traité du droit de
                            chasse, mais un manuel, c'est-à-dire un livre de petit format, portatif
                            et de dimensions telles qu'un chasseur peut le placer facilement dans
                            son carnier en se mettant en campagne. On ne doit donc point s'attendre </p>
                        <pb n="511"/>
                        <p> →- à y trouver de longues dissertations théoriques, non plus que des
                            discussions approfondies sur tels ou tels points douteux ou
                            controversés.</p>
                        <p>MAIS, en revanche, les auteurs y ont enfermé la quintessence de la
                            doctrine et de la jurisprudence, et y ont donné la solution pratique de
                            toutes les questions ou à peu près, sur lesquelles un disciple de Saint
                            Hubert a besoin d'être fixé. Afin d'alléger les notes, MM. Colin et
                            Ribadeau-Dumas se sont bornés, la plupart du temps, à citer les
                            décisions judiciaires les plus récentes, en négligeant les plus
                            anciennes; ce procédé présente peu d'inconvénients, car ce sont, en
                            somme, les jugements et arrêts rendus en dernier lieu qu'on a le plus
                            d'intérêt à connaître.</p>
                        <p>L'ouvrage contient deux parties distinctes, consacrées, la première, au
                            droit civil et au droit administratif, la seconde, au droit pénal. Dans
                            la première, les auteurs étudient les conditions auxquelles est
                            subordonné l'exercice du droit de chasse (possession d'un permis,
                            terrains sur lesquels on peut chasser, temps durant lequel la chasse est
                            autorisée, engins dont il est permis de se servir) et rappellent comment
                            s'acquiert la propriété du gibier. Dans la seconde, ils indiquent les
                            peines dont sont frappés les délits de chasse et exposent les règles qui
                            régissent la poursuite et la répression des infractions de cette
                            nature.</p>
                        <p>Le volume est complété par un appendice contenant un certain nombre de
                            formules et les textes les plus utiles à connaître, tels que la loi sur
                            la police de la chasse, la loi du 3 août 1882 concernant la destruction
                            des loups, et la loi du l9 avril l90l relative à la réparation des
                            dommages causés aux récoltes par le gibier.</p>
                        <byline>Fernand DAGUIN.</byline>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>Supplément aux principes de Droit civil français de François LAURENT, par
                            M. Léon SIVILLE, ancien magistrat (tomes II et III). in-8;
                            Chevalier-MARESQ, 190l et l902.</p>
                        <p>MM. RAYMOND, JANSSENS, Jean Servais et Paul Leclerc avaient entrepris
                            tout d'abord la publication du Supplément aux principes de Droit civil
                            de Fr. Laurent et c'est à leur collaboration que nous devons le tome I*
                            édité en plusieurs fascicules, de l896 à l898. M. Siville continue ce
                            travail considérable, en ayant pour but, suivant les termes de la
                            préface « non de refaire l'œuvre de LAURENT, mais de signaler les points
                            sur lesquels la doctrine et la jurisprudence ont adopté ou repoussé la
                            théorie du savant professeur ».</p>
                        <p>L'ouvrage de M. Siville est conçu suivant un plan très méthodique destiné
                            à faciliter les recherches. L'exposé des principes est accompagné de
                            nombreuses références aux divers répertoires et traités, ainsi qu'aux
                            principaux documents de jurisprudence. En outre, des renvois insérés en
                            marge permettent au lecteur de se reporter rapidement à l'ouvrage de
                            Laurent qui se trouve ainsi mis au courant des réformes législatives les
                            plus récentes.</p>
                        <byline>Alexandre REULos.</byline>
                    </div>
                    <pb n="512"/>
                    <div type="item">
                        <p>-</p>
                        <p>Les assurances sur la vie en droit international privé, par M. Guido
                            BONOLIS, docteur en droit, avocat à la Cour de Florence (ouvrage traduit
                            et annoté par M. Jules VALÉRY, professeur à la Faculté de droit de
                            MONTPELLIER, et M. J. LEFORT, avocat à la Cour de cassation). « Le grand
                            développement pris par les entreprises d'assurances sur la vie, qui ne
                            limitent plus le cercle de leurs opérations à l'Etat dans lequel le
                            particulier ou bien la société qui exerce cette industrie a sa
                            résidence, mais qui l'étendent aussi aux pays étrangers, dans le but
                            d'arriver, grâce au grand nombre des affaires traitées, à établir une
                            compensation entre les événements favorables et les événements
                            défavorables, fait naître diverses questions de droit international
                            privé, relatives à la manière dont il convient de régler les rapports
                            intervenant entre les parties, celles-ci étant souvent régies par des
                            lois différentes. »</p>
                        <p>C'est la solution de ces questions qui fait l'objet de l'étude de M.
                            Bonolis. Les différentes règles de droit international admises par les
                            auteurs et les juridictions françaises ou étrangères y sont exposées
                            avec beaucoup de méthode et suivant un plan très bien conçu.</p>
                        <p>L'auteur examine successivement les difficultés juridiques relatives à la
                            détermination du lieu de la formation du contrat d'assurance, à la
                            capacité des contractants, à la compétence, au paiement des indemnités,
                            etc. SIGNALONS, en passant, l'exposé des principes de la théorie des
                            contrats entre absents et des contrats par correspondance.</p>
                        <p>Dans un appendice, M. Jules Valéry envisage l'influence de la guerre sur
                            les assurances et M. J. Lefort étudie les principales règles concernant
                            les contrats passés en France avec les compagnies étrangères.</p>
                        <p>Les savants traducteurs de cet ouvrage ont eu soin de le compléter, sur
                            certains points, au moyen de notes qui présentent le plus grand intérêt
                            théorique et pratique.</p>
                        <p>En somme, cette étude de législation comparée constitue une précieuse
                            acquisition pour la bibliothèque de notre SOCIÉTÉ, et tous ceux qui
                            s'intéressent aux questions d'assurance le consulteront avec fruit.</p>
                        <byline>Alexandre REUTLos.</byline>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>De l'obstruction parlementaire, par M. Henri MASSON, docteur ès sciences
                            politiques et économiques. - l vol. in-8°, 349 pages. Imprimerie
                            générale Marius BONNEVILLE, Montauban.</p>
                        <p>L'obstruction continue de jouer un rôle trop important dans l'histoire
                            parlementaire des principaux États modernes pour que l'on puisse dénier
                            à l'ouvrage de M. Henri Masson un véritable intérêt d'actualité.</p>
                        <p>Cet intérêt se trouve rehaussé par une documentation abondante et par
                            l'ordre et la clarté qui se révèlent dans cette étude.</p>
                        <p>Le livre est divisé en deux parties. La première retrace, avec de
                            nombreux détails judicieusement choisis, les principales campagnes
                            obstructionnistes menées dans les parlements de grandes nations telles
                            que </p>
                        <pb n="513"/>
                        <p> l'Empire britannique, les États-UNIS, l'Autriche-HONGRIE, l'ALLEMAGNE,
                            ou de moindres, telles que la Belgique et la Grèce.</p>
                        <p>La seconde partie a trait aux formes diverses de l'obstruction et à ses
                            remèdes. M. Masson groupe sous trois chefs les principaux procédés
                            d'obstruction, suivant qu'ils ont pour but d'empêcher les assemblées de
                            siéger, de légiférer ou de voter. A chacun de ces procédés correspond
                            une mesure de défense imaginée par les assemblées politiques pour
                            assurer la marche régulière de leurs travaux. Aux interpellations et
                            questions s'oppose la réglementation du droit d'initiative; à
                            l'obstruction par la parole, la durée maxima des discours et le rappel à
                            la question; à la multiplicité des amendements et des scrutins publics,
                            la clôlure....</p>
                        <p>L'auteur, toutefois, ne semble pas s'illusionner sur l'efficacité de ces
                            remèdes, et la conclusion à tirer de ce très intéressant ouvrage est que
                            les habitudes parlementaires actuelles favorisent le mal endémique de
                            l'obstruction. Il y a, dans le problème, des facteurs moraux qui en
                            rendent la solution difficile.</p>
                        <byline>J. HUMBLOT.</byline>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>Comment la route crée le type social, par M. Ed. Demolins. l vol. in-18.
                            Firmin-DIDOT, éditeur.</p>
                        <p>Les études de géographie sociale que M. Demolins a entreprises et dont il
                            a commencé la publication sous le titre : Les Français d'aujourd'hui
                            (l), l'ont placé en face d'un problème qu'il a cru devoir élucider avant
                            de continuer les monographies consacrées aux types sociaux qui peuplent
                            actuellement la France.</p>
                        <p>Frappé de la diversité infinie des populations qui occupent les
                            différentes parties du globe terrestre, il s'est demandé quelle était la
                            cause de cette variété, dont la race est la première et la plus
                            importante manifestation. A ses yeux, c'est la route que les peuples ont
                            suivie dans leurs migrations. Insensiblement et fatalement la route
                            parcourue a façonné un type qui lui est correspondant. C'est ainsi que
                            dans l'Europe orientale, la route qui est le plus au nord aurait créé le
                            type finnois ; celle des grandes plaines russes le type nord-slave, et
                            celle des montagnes méridionales le type sud-slave; que dans l'Europe
                            occidentale, les types scandinave, anglo-saxon, allemand, grec, italien,
                            espagnol, seraient, eux aussi, le produit des routes par lesquelles nos
                            ancêtres se seraient dispersés pour arriver à leur habitat actuel.
                            Modifiez l'une de ces routes, dit M. DEMOLINS, supposez que le pays
                            qu'elle traverse se soit trouvé soit plus élevé, soit d'une moindre
                            altitude; que le sol ait fourni telle production au lieu de celle qu'il
                            a donnée en réalité, aussitôt le type social se serait modifié et une
                            race différente se serait formée. Et comme il n'y a qu'un certain nombre
                            de routes qui s'offrent</p>
                        <note place="bottom">(1) Nous en avons rendu compte lors de leur apparition.
                            Voir BULLETIN, tome XXVII, p. 469.</note>
                        <pb n="514"/>
                        <p> aux migrations des peuples primitifs, si l'histoire de l'humanité
                            recommençait sans que la surface du globe ait été transformée, cette
                            histoire se répéterait dans ses grandes lignes, le parcours de la même
                            route amènerait la reproduction des mêmes types sociaux et leur
                            imposerait les mêmes caractères essentiels.</p>
                        <p>Le premier volume est consacré à la démonstration de cette théorie en ce
                            qui concerne l'antiquité.Un autre doit suivre, consacré aux temps
                            modernes. Quelques réserves que l'on puisse faire en ce qui concerne
                            cette façon nouvelle de présenter les résultats de l'influence du
                            milieu, il faut reconnaître que M. Demolins a présenté une étude très
                            attachante et très fouillée de la formation des anciennes civilisations.
                            Son livre contient nombre d'observations et de déductions très fortes
                            relatives à l'influence de l'habitat sur la constitution économique et
                            sociale. C'est un travail qui peut soulever des controverses, mais qui
                            mérite d'être lu et discuté.</p>
                        <byline>A. GUÉRIN.</byline>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>Précis théorique et pratique de procédure civile, par M. E. GLASSON,
                            membre de l'INSTITUT, doyen de la Faculté de droit de l'Université de
                            PARIS, avec le concours, au point de vue pratique, de M. P.
                            Colmet-DAAGE, ancien avoué près le tribunal civil de la Seine. - 2 vol.
                            in-8°, 740 et 698 pages. PARIS, P. PICHON, l902. Prix : 20 francs.</p>
                        <p>L'ouvrage de M. Glasson est le résultat d'un enseignement donné depuis
                            plus de trente ans à la Faculté de droit de l'Université de Paris.</p>
                        <p>Il serait superflu de vanter ici la haute valeur de cet enseignement dont
                            le souvenir est resté vivant dans la mémoire de plusieurs générations
                            d'étudiants. Les nombreux élèves qui ont suivi le cours de M. Glasson et
                            qui ont pu apprécier la science et le talent de l'éminent professeur, se
                            réjouiront de voir ses leçons reproduites dans deux volumes très
                            substantiels qu'on lira avec profit et intérêt.</p>
                        <p>Une magistrale introduction expose les caractères des lois de la
                            procédure et les dispositions générales relatives aux nullités, aux
                            déchéances et aux délais.</p>
                        <p>Le Traité se divise en six parties subdivisées elles-mêmes en chapitres
                            dans lesquels les matières sont groupées suivant un ordre qui se
                            rapproche autant que possible de celui du Code.</p>
                        <p>La première partie est consacrée à l'organisation judiciaire, à la
                            compétence et aux actions. On agite souvent la question de savoir s'il
                            ne conviendrait pas de réduire le nombre des tribunaux. Le mieux,
                            suivant M. GLASSON, serait de décider d'une manière générale qu'un
                            tribunal de première instance peut, selon la situation et les besoins
                            des localités, comprendre dans son ressort un nombre variable
                            d'arrondissements. L'auteur se déclare partisan de la suppression de la
                            justice administrative. En ce qui touche les règles ou traditions du
                            barreau, plusieurs de ses idées pourront paraître assez hardies. La
                            disparition aujourd'hui à peu près com- </p>
                        <pb n="515"/>
                        <p> plète de la maxime d'après laquelle « les avocats sont maîtres de leur
                            tableau » n'inspire à M. Glasson aucun regret. Il accepte très
                            facilement la loi récente qui permet aux femmes l'exercice de la
                            profession d'avocat et il verrait même sans déplaisir cette carrière
                            accessible aux étrangers.</p>
                        <p>Par contre, il souhaite une réglementation plus précise de l'institution
                            des agréés.</p>
                        <p>La seconde partie et les suivantes embrassent la procédure dégagée
                            d'incidents, les jugements, les incidents, les voies de recours et les
                            voies d'exécution. Les procédures diverses relatives à la condition des
                            personnes, aux droits de famille, etc., et l'arbitrage font l'objet de
                            deux appendices.</p>
                        <p>L'ouvrage se termine par un troisième appendice présentant les règles de
                            compétence et de procédure ayant trait à la législation du travail
                            (conflits collectifs, arbitrage, associations syndicales et syndicats
                            professionnels, accidents du travail, saisie des salaires des ouvriers
                            et des petits traitements des employés, habitations à bon marché). Bien
                            que les lois récentes sur ces matières n'appartiennent pas au code de
                            procédure, leur connaissance est indispensable à une époque comme la
                            nôtre, où tout ce qui touche à la condition des classes laborieuses
                            préoccupe à juste titre l'esprit public.</p>
                        <p>Au surplus, les besoins nouveaux font progresser la science du droit, et
                            les données de la jurisprudence ne sont pas à négliger. A côté des
                            développements de pure doctrine, M. Glasson indique les décisions des
                            tribunaux. Par un scrupule des plus louables, le savant doyen a voulu
                            sur les questions de pratique s'assurer le précieux concours d'un ancien
                            avoué près le tribunal de la SEINE, M. Colmet-DAAGE, qui porte un nom
                            demeuré cher au Palais et à l'Ecole de droit.</p>
                        <p>La réforme du Code de procédure civile dont on s'est occupé, il y a peu
                            d'années, ne paraît pas près d'aboutir. La publication du Traité de M.
                            Glasson arrive donc à son heure. Il faut à un auteur une grande habileté
                            et des qualités peu communes pour rendre attrayante l'étude
                            naturellement aride de la procédure. Dans cette tâche, Boitard avait
                            réussi à merveille, et son œuvre, d'une forme si élégante, jouit depuis
                            longtemps de la réputation la mieux méritée; mais ces leçons ne
                            répondent plus aux exigences de la pratique actuelle. Après les avoir
                            rajeunies dans leurs dernières éditions, M. Glasson se décide à publier
                            aujourd'hui un ouvrage personnel et nouveau. Cet ouvrage tiendra la
                            place de celui de Boitard et l'on peut sans exagération lui prédire un
                            rapide succès.</p>
                        <byline>E. HÉRON DE VILLEFOSSE.</byline>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>Traité théorique et pratique du contrat d'assurance sur la vie, par M. J.
                            LEFORT, t. IV. - l vol. in-8. PARIS, FONTEMOING, l900.</p>
                        <p>Ce volume achève la publication de l'important ouvrage entrepris par M.
                            Joseph LEFORT, avocat à la Cour de cassation. Il est consacré aux </p>
                        <pb n="516"/>
                        <p> assurances mutuelles, aux tontines, à l'assurance par l'Etat; un
                            chapitre final, qui n'est certes pas un des moins intéressants, traite
                            des assurances populaires, c'est-à-dire de celles qui concernent plus
                            particulièrement les classes ouvrières, en ANGLETERRE, aux Etats-Unis et
                            en France.</p>
                        <p>Ce n'est pas seulement les questions d'ordre juridique que l'auteur
                            étudie dans ce traité; l'étude du droit actuel et des principes qui en
                            découlent retient assurément dans une large mesure son attention : mais
                            ses préoccupations s'élèvent plus haut et le portent à envisager les
                            réformes possibles en même temps qu'à étudier la matière au point de vue
                            économiqué. Partisan de l'initiative privée pour développer les
                            habitudes et les institutions de prévoyance, M. Lefort estime que l'État
                            excèderait sa mission, soit en faisant concurrence à l'initiative
                            privée, soit en se substituant à elle, et à plus forte raison, en ayant
                            recours à l'obligation et à la contrainte; son rôle est seulement de
                            l'encourager, en évitant de gêner les efforts des individualités, en
                            atténuant les charges fiscales, en se gardant de légiférer ou de
                            réglementer avec trop de minutie. Ces vues libérales sont exposées avec
                            talent dans l'intéressante conclusion qui termine heureusement
                            l'ouvrage. Celui-ci est lui-même couronné par un important appendice de
                            200 pages, consacré aux pensions de retraites et aux assurances contre
                            la vieillesse, organisées soit par l'ÉTAT, soit avec son concours, soit
                            par la mutualité.</p>
                        <byline>Maurice DUFOURMANTELLE. -</byline>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>Des conditions du travail dans les adjudications de travaux putblics, par
                            M. A. Oubert. - l vol. in-8. PARIS, ROUSSEAU, 1900. Prix : 3 fr.50. |
                            -</p>
                        <p>Les pouvoirs publics, ÉTAT, départements ou communes, qui font sur
                            adjudication exécuter des travaux publics peuvent-ils légitimement
                            obliger les entrepreneurs à accorder certaines conditions favorables de
                            travail aux ouvriers qu'ils emploient pour ces travaux ? Telle est la
                            question, dont on sait l'importance au point de vue économique et
                            social, qui fait l'objet de l'étude de M. Oubert. Celle-ci se divise en
                            quatre parties : historique de la question (les conditions du travail
                            dans les cahiers des charges de l'ÉTAT, devant le conseil municipal de
                            PARIS, devant les municipalités de province); étude de la question au
                            point de vue économique, spécialement en ce qui concerne le maximum
                            d'heures de travail, le repos hebdomadaire, le minimum de salaire, le
                            marchandage, etc; examen des conditions du travail dans les travaux
                            publics à l'étranger, en Angleterre et en Belgique; et enfin, étude
                            critique, mais plutôt approbatrice, des décrets rendus le l0 août 1899
                            par M. Millerand. Sur la question, qui fait l'objet de son livre,
                            l'auteur se déclare partisan de l'intervention étatiste; ce point de vue
                            doctrinal peut être et est discuté, mais l'ouvrage de M. Oubert n'en est
                            pas moins une intéressante contribution à cette grave question.</p>
                        <byline>Maurice DUFOURMANTELLE.</byline>
                    </div>
                    <pb n="517"/>
                    <div type="item">
                        <p/>
                        <p>Traité sur le risque professionnel, par M. Loubat. - l vol. in-8°. PARIS,
                            Chevalier-MARESCQ, l899. Prix : 8 francs.</p>
                        <p>Parmi les nombreux commentaires auxquels a donné naissance la loi du 9
                            avril 1898 sur les accidents du travail, il nous semble que celui qu'a
                            publié M. Loubat est de ceux que l'on peut consulter avec le plus de
                            fruit. Il est divisé avec clarté et doté d'une table analytique
                            détaillée, ce qui n'est pas sans donner une valeur pratique particulière
                            à l'ouvrage.</p>
                        <p>Paru relativement peu de temps après la promulgation de la loi, ce traité
                            ne pouvait pas faire largement état de décisions judiciaires devenues
                            aujourd'hui plus qu'abondantes; mais, du moins, l'auteur a soigneusement
                            interrogé les travaux préparatoires, qui constituent à l'occasion de
                            chaque article de la loi un des éléments les plus intéressants du
                            commentaire. En annexe et en appendice, l'ouvrage reproduit les textes
                            des lois, décrets, arrêtés, tables de mortalité et tarifs applicables en
                            la matière, et donne un commentaire des trois lois complémentaires des
                            24 mai, 29 et 30 juin 1899.</p>
                        <p> -</p>
                        <byline>Maurice DUFOURMANTELLE.</byline>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>Traité des actes de commerce par relation, par M. L. Duchange. – l vol.
                            in-8; ROUSSEAU, éditeur; Paris.</p>
                        <p>On sait que les actes de commerce se divisent dans le droit français en
                            deux catégories distinctes : actes de commerce par eux-mêmes, et actes
                            considérés comme actes de commerce en vertu d'une théorie dite « théorie
                            de l'accessoire ». -</p>
                        <p>Ce sont ces derniers auxquels M. Duchange a consacré une excellente
                            monographie. Il montre comment la conception de toute une catégorie
                            d'actes civils en eux-mêmes et si on les considère isolément, mais
                            devenant de la compétence des tribunaux consulaires par une relation
                            étroite avec l'exercice du commerce, était restée étrangère aux
                            rédacteurs du Code de commerce. Mais si ces derniers ne l'avaient point
                            formulée, ils ne l'ont point non plus condamnée. Bien au contraire, ils
                            ont inséré dans leur œuvre des textes qui contiennent en quelque sorte
                            en puissance la théorie nouvelle et qui ont pu, plus tard, lui servir de
                            point d'appui solide. Aussi la jurisprudence a-t-elle pu presque
                            immédiatement appliquer aux litiges qui lui étaient soumis des solutions
                            nouvelles, solutions auxquelles Bravard-Veyrieres et Massé devaient,
                            cinquante ans plus tard, donner une définitive formule.</p>
                        <p>L'acte de commerce par relation peut être conçu de deux manières.</p>
                        <p>On peut le considérer comme un acte émanant d'un commerçant agissant
                            comme tel, ce qui rend la théorie de l'accessoire purement personnelle,
                            puisqu'elle dérive alors de la qualité de la personne. Mais on peut
                            aussi envisager la commercialité qui s'y rattache comme réelle en
                            rapportant l'acte à l'exploitation commerciale, dont il est l'accessoire
                            et le moyen, et non au commerçant. C'est à cette seconde manière
                            d'envisager les choses que se rallie M. Duchange. A l'appui de sa thèse,
                            il</p>
                        <fw place="bottom">XXXIII. 35</fw>
                        <pb n="518"/>
                        <p> fournit de bons arguments, notamment l'application admise de la théorie
                            de l'accession aux actes émanant de celui qui débute ou qui va débuter
                            dans la carrière commerciale.</p>
                        <p>Après avoir nié que la théorie reposât sur la règle accessorium sequitur
                            principale (ce qui explique la dénomination nouvelle proposée par lui),
                            M. Duchange a bien montré la nécessité, tant que le commerce vivra sous
                            l'empire d'un droit spécial, d'y rattacher tous les actes qui répondent
                            à la notion économique du commerce et se rattachent à son exercice. Et
                            ce but ne pouvait être mieux atteint que par la théorie si scientifique
                            et si harmonieuse à la fois, qui réunit en un seul faisceau les
                            manifestations de l'activité du commerçant.</p>
                        <p>Pour connaître et étudier les origines de cette théorie, son état actuel,
                            on ne saurait avoir un guide meilleur et plus complet que M. DUCHANGE,
                            dont l'excellent travail est à louer de tous points.</p>
                        <byline>L. GUÉRIN.</byline>
                    </div>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
