<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2019-03-28">March 28, 2019</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Available facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/bulslecmp45&amp;i=1"
                        >Hein</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/osu.32437010822605">Hathi Trust (Ohio
                        State)</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164900">Hathi Trust
                        (Indiana)</ref></note>
                <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k414868q"
                    >Gallica</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://hdl.handle.net/2027/osu.32437010822605"><title>Bulletin de
                            la Société de législation comparée., v.45 1915-1916.</title></ref>
                    <date when="1916-01-01">Janvier-Mars 1916</date>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 45</biblScope>
                    <biblScope unit="issue">No. 1-2-3</biblScope>
                    <biblScope unit="page">000-000</biblScope>
                    <extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent></bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="frontMatter">
                <p>N° 2-3. - Janvier-Mars 1916.</p>
                <p>BULLETIN MENSUEL y | | INITI0 (|'ll</p>
                <p>–-_-r-s335-32-5-</p>
            </div>
            <div type="tableOfContents">
                <p>SOMMAIRE.</p>
                <p>Séance du 22 décembre 1915. - Membres nouveaux. - Allocution de M. le Président
                    Alfred LE POITREVIN. - Prorogation des pouvoirs du président, des
                    vice-présidents et des membres du Conseil de direction. - Communication de M.
                    Georges DLONDEL. relative aux idées des professeurs de droit et d'économie
                    politique des Universités de l'Allemagne. - Étude de M. Albert TROULLIER sur
                    l'Alliance nationale pour l'accroissement de la population française et son rôle
                    au point de vue législatif.</p>
                <p>Réunion des Sections. - Section des langues du Nord. - Section de la langue
                    française. - -</p>
                <p>Ouvrages offerts à la Société. - -</p>
                <p>Comptes rendus d'ouvrages. - French building and Loan associations, par Ch.
                    Pranard ; M. TROULLIER. - The Journal of the Society of comparative Legislation;
                    M. SANSAs. - De la responsabilité civile des personnes publiques et de leurs
                    agents en ANGLETERRE, aux Etats-Unis et en Allemagne (Etude de droit public
                    étranger), par Roger Bonnard ; M. H. LAVOLLÉE. - La nouvelle loi militaire et le
                    peuplement de l'AFRIQUE, par M. Saurin ; M. TROULLIER. - Patriotisme et
                    paternité, par Fernand Boverat; M. TROULLIER. - Un pays de célibataires et de
                    fils uniques, par Georges Rossignol; M. TROULLIER. - Répertoire de droit
                    international privé et de droit pénal international, par A. Darras et A. de
                    Lapradelle; M. F. DAGUIN. - Office central des œuvres de bienfaisance. -
                    Annuaire; M. TROULLIER. - L'œuvre française en TUNISIE, par Jules Saurin ; M.
                    TROULLIER. - Premier Congrès de police judiciaire internatiomale; M. TROULLIER.
                    - ,</p>
            </div>
            <div type="section" feature="reunions">
                <head>SÉANCE DU 22 DÉCEMBRE 1915.</head>
                <p>Présidence de M. A. LE POITTEVIN, vice-président.</p>
                <p>La séance est ouverte à cinq heures. - - --</p>
                <fw place="bottom">XLVII. 5</fw>
                <pb n="66"/>
                <div type="item" feature="membres">
                    <p>M. le Président proclame membres de la Société comme ayant été admis à la
                        dernière séance du Conseil de direction :</p>
                    <p>MM. MARCOU, docteur en droit, juge au Tribunal de commerce, 69, avenue de la
                        Grande-Armée.</p>
                    <p>PLACÉ, inspecteur de l'enregistrement, 194, avenue Daumesnil.</p>
                    <p>KASTLER (Henri), notaire à PARIS, 116, faubourg Saint-Honoré.</p>
                    <p>LE MINISTÈRE DES AFFAIRES ÉTRANGÈRES DU ROYAUME HELLÉNIQUE. à Athènes.</p>
                </div>
                <div type="item">
                    <p>M. le Président prononce l'allocution suivante :</p>
                    <p>MES CHERS COLLÉGUES,</p>
                    <p>Notre président M. Arnauné et notre secrétaire général M. DAGUIN, retenus par
                        leurs fonctions, s'excusent de ne pouvoir assister à notre séance.</p>
                    <p>J'ai également à vous présenter les excuses de MM.</p>
                    <p>CHEUVREUX, Morin et ANDLER, professeur à la Faculté des lettres.</p>
                    <p>Dans une prochaine Assemblée qui aura lieu probablement au mois de février,
                        il vous sera rendu compte de l'état de notre Société. Grâce au zèle de M.
                        GOULÉ, secrétaire général adjoint, qui seconde ou remplace M. Daguin dans le
                        fonctionnement de vos travaux, vous avez recu les Bulletins dont vous aurez
                        sûrement apprécié l'intérêt, spécialement au sujet des dispositions de droit
                        comparé concernant l'état de guerre. Nous avons, hélas ! perdu l'un des
                        collaborateurs les plus actifs de notre ADMINISTRATION,</p>
                    <p>M. Étienne LEDUC, secrétaire : il avait, pour la plus grande part, assumé la
                        direction de l'Annuaire de législation frangaise; il me sera permis aussi
                        d'ajouter qu'il laisse un précieux souvenir à la Faculté de droit où il
                        était parmi nos candidats à l'agrégation. Il est mort au champ
                        d'honneur.</p>
                    <pb n="67"/>
                    <p/>
                    <p>J'ai grande tristesse en le citant aujourd'hui. Mais par ailleurs nous
                        semblons manquer à la tradition de la Société en ne rendant pas hommage aux
                        défunts. Cette pieuse tradition n'est point oubliée. SEULEMENT, dans les
                        difficultés de l'heure présente, nous nous trouvons en face d'incertitudes
                        et nous manquons souvent d'informations.</p>
                    <p>Votre Conseil de Direction a décidé qu'un avis serait publié dans le Bulletin
                        pour solliciter tous ceux qui seront en mesure de nous renseigner. Ainsi
                        s'établira la liste funèbre. Et lorsque l'union sacrée des peuples qui
                        luttent pour la justice aura conquis le triomphe par tant et de si cruelles
                        épreuves si admirablement endurées, par l'invincible courage des armées
                        alliées, de leurs chefs et de leurs chers petits ou vieux soldats, nos
                        recueils conserveront les noms et la mémoire des membres de la Société qui
                        ne seront plus après la guerre, de nos collègues tués à l'ennemi, morts de
                        leurs blessures ou de maladies contractées au poste du devoir.</p>
                    <p>Avant de donner la parole à M. Georges Blondel pour l'importante
                        communication dont il a bien voulu se charger, malgré tant d'occupations
                        auxquelles il se donne tout entier avec une ardeur infatigable, je dois
                        présenter à votre approbation la proposition suivante :</p>
                    <p>Prorogation pour une année des pouvoirs des président, vice-présidents et du
                        Conseil de Direction. C'est ce que vous avez à pareille époque décidé l'an
                        passé.</p>
                    <p>Conformément à cette proposition, l'Assemblée générale décide de proroger
                        pour une année les pouvoirs du PRÉSIDENT, des Vice-Présidents et des membres
                        du Conseil de Direction.</p>
                    <pb n="68"/>
                    <p>→- 68 -</p>
                    <p>M. Georges BLONDEL, professeur à l'Ecole des Sciences politiques, fait une
                        communication sur LES IDÉES DES PROLRESSEURS DE DROIT ET D'ÉCONOMIE
                        POLITIQUE DES UNIVERSITÉS DE L'ALLLEMAGNE.</p>
                    <p>Lorsqu'on cherche à se rendre un compte exact des conceptions qui dominent
                        l'enseignement du Droit dans les Universités allemandes, on constate
                        aisément que les idées des professeurs allemands en matière de droit
                        diffèrent profondément des nôtres.</p>
                    <p>Nous donnons pour fondement et pour but au droit la personnalité humaine.
                        Nous inspirant des jurisconsultes de l'antiquité, dont les doctrines se sont
                        facilement combinées avec les conceptions chrétiennes (qui les ont
                        débarrassées de quelques théories regrettables), nous nous sommes attachés à
                        l'idée de conservation et de développement de la personnalité.</p>
                    <p>C'est en considérant le but rationnel de la vie et les conditions mécessaires
                        à la poursuite de ce but que nous sommes arrivés peu à peu à déterminer les
                        droits de l'homme, et à nous attacher fortement, tout en acceptant quelques
                        dérogations, au droit de liberté individuelle, au droit de propriété, au
                        droit d'association dans ses applications aux fins que la raison nous a fait
                        regarder comme légitimes et désirables. Nos conceptions françaises se
                        retrouvent d'ailleurs dans les écrits des juristes aliemands des xvIIe et
                        XVIIIe siècles. --</p>
                    <p>C'est au xIxe siècle qu'on voit apparaître des conceptions différentes,
                        conceptions dont l'origine est sans doute ancienne, mais dont on peut dire
                        qu'elles ne se sont épanouies qu'à une époque récente. Ces conceptions ont
                        eu une action profonde sur les esprits; l'enseignement des Universités
                        allemandes en est aujourd'hui profondément imbu. -</p>
                    <p>Les juristes allemands déclarent, ou au moins laissent entendre, que le
                        principe du droit ne doit plus être cherché dans le développement de la
                        personnalité humaine, mais dans le développement de l'esprit du monde. Le
                        droit c'est l'esprit universel qui va se développant à travers les âges.
                        Chaque peuple incarne une idée qui forme son esprit particulier. Chaque
                        esprit particulier marque une étape dans le développement de l'esprit
                        universel. Cet esprit, on le trouvait il y a 3 ou 4000 ans dans le <pb n="69"/>monde oriental, on l'a trouvé ensuite dans le monde grec, puis dans le monde
                        latin. Il est maintenant représenté par le monde germanique. Le germanisme
                        est le droit du monde nouveau.</p>
                    <p>Le monde s'est développé en diverses époques; chacune d'elles a eu son
                        intérêt. Mais l'époque allemande à laquelle nous sommes arrivés maintenant
                        est bien autrement féconde que celles qui l'ont précédée. Le peuple allemand
                        domine tellement le monde par la puissance de l'intelligence qu'on peut dire
                        que les autres peuples ne doivent en face de lui conserver aucun droit.</p>
                    <p>Voilà pour les conceptions en matière de droit.</p>
                    <p>Les Allemands ont aussi d'autres conceptions que nous en matière de
                        liberté.</p>
                    <p>La liberté humaine, telle que nous la comprenons, ne les intéresse pas. Pour
                        eux la liberté ne peut exister dans l'homme, elle ne peut exister que dans
                        le tout. Et le tout qu'on a en vue c'est le Deutschtum. Toute pensée, toute
                        volonté doit converger vers l'épanouissement du Germanisme.</p>
                    <p>Un livre a paru il y a quelques années en Allemagne qui a eu beaucoup de
                        succès. -</p>
                    <p>Il était intitulé : Drill oder Erziehung (Éducation ou Dressage).</p>
                    <p>L'auteur estimait que le dressage avait bien plus d'importance pour l'avenir
                        que l'éducation, telle que les pédagogues libéraux la préconisaient. C'était
                        déjà la conclusion du fameux livre Rembrandt als ERZIEHER, autour duquel on
                        fit, il y a quelques années, tant de bruit.</p>
                    <p>Les événements qui se déroulent sous nos yeux nous montrent au surplus
                        comment les Allemands comprennent la science, et ce qu'est à leurs yeux la
                        recherche de la vérité. Ils ne veulent pas de la culture libre de l'esprit.
                        Ils parlent sans doute de Lehrfreiheit et de LERNFREIHEIT, mais ils n'ont en
                        vue qu'une liberté très relative dominée par une discipline étroite qui fait
                        en somme de l'étudiant comme du soldat, une mécanique.</p>
                    <p>Il est permis de se demander si en matière de liberté, nous ne sommes pas
                        allés trop loin.</p>
                    <p>Il y a chez nous des doctrinaires qui ont poussé l'individualisme jusqu'à
                        l'extrême et ont accepté trop facilement des idées « anarchiques ». Mais
                        avec notre bon sens traditionnel, nous estimons en définitive que le bonheur
                        de la communauté est fait du bonheur des individus qui la composent et nous
                        considérons que le gouvernement a essentiellement un rôle de protection.</p>
                    <p>L'esprit du peuple allemand a été orienté d'une autre manière.</p>
                    <pb n="70"/>
                    <p/>
                    <p>Dès le début du xIxe siècle on voit une évolution différente se manifester
                        dans les ouvrages de Savigny qui prend le contrepied des idées de Mably et
                        de J.-J. Rousseau sur le rôle de la législation et le devoir du législateur.
                        Savigny sacrifie presque complètement l'individu, qui avait été mis à un si
                        haut rang par les penseurs du xvIIIe siècle. L'individu, comme tel, ne
                        compte pas. C'est la masse du peuple qui engendre le droit, de même que
                        c'est elle qui donne naissance à l'État. L'ÉTAT, dit SAVIGNY, au chapitre II
                        de son grand Traité de Droit ROMAIN, a sa vie propre. Il est la
                        manifestation la plus haute de la puissance de cette force supérieure qui
                        est la vie du peuple. Produit de forces intérieures et silencieuses, le
                        droit suit la fortune du peuple. Il se perfectionne avec lui. Le droit se
                        produit d'une façon organique.</p>
                    <p>Il ne faut pas le chercher dans les lois positives, édictées à un moment
                        quelconque, par un législateur. Les législateurs et les juristes ne sont que
                        des « témoins ».</p>
                    <p>Et Savigny laisse entendre, en définitive, que les constitutions écrites ont
                        peu de valeur (1).</p>
                    <p>C'est avec raison que le professeur anglais Pollock a dit que les idées de
                        Savigny faisaient pressentir dans l'ordre juridique la doctrine de
                        l'évolution. Il a pu appeler Savigny un Darwiniste avant Darwin.</p>
                    <p>A côte de SAVIGNY, il faut nommer HEGEL, Hegel qui se sépare sans doute de
                        Savigny sur bien des points, mais qui, en réalité, développe sa pensée.
                        S'inspirant des mystiques du moyen âge, de TAULER, de Jacob Böhme, de maître
                        ECKARDT, Hegel nous apparaît comme très influencé par les idées de FICHTE,
                        qui avait déclaré qu'un ordre de choses nouveau devait être instauré dans
                        l'humanité. S'appuyant sur une métaphysique subtile, Fichte avait essayé de
                        démontrer que le peuple allemand est le peuple par excellence, en déclarant
                        que c'était dans la race germanique qu'il fallait chercher la vie créatrice
                        dont l'humanité avait besoin. Il avait conclu que la race germanique a une
                        mission.</p>
                    <p>Les ALLEMANDS, avait dit de son côté SCHELLING, sont prédestinés à
                        représenter l'humanité.</p>
                    <p>Hegel a repris ces idées avec beaucoup plus de force. Il est le grand chef
                        d'orchestre dans la réaction qui se produit au xix° siècle, contre les
                        conceptions politiques du xvIIIe. La métaphysique savante qu'il élabore a
                        pour conséquence de faire</p>
                    <note place="bottom">(1) T. I., trad. GUÉNOUX, p. 14 et s. V. aussi p.
                        21-42.</note>
                    <pb n="71"/>
                    <p>disparaître le droit individuel. Les individus ne valent que comme
                        instruments dans l'œuvre assignée à l'État. L'homme, sans doute, dit HEGEL,
                        est une fin en soi, mais il ne peut avoir la prétention d'être respecté que
                        par l'individu, non par l'ETAT, parce que l'État est sa substance. OUI,
                        l'État c'est la substance sociale qui est arrivée à la conscience
                        d'elle-même. L'ÉTAT, c'est le rationnel en soi et pour soi. Il existe une «
                        essence de l'Etat » qui se mêle partout aux institutions humaines, quelle
                        qu'en soit la forme et la nature. L'État incarne donc le droit suprême. Et
                        il ne s'agit pas de rechercher ce que l'État doit être. L'État est ce qu'il
                        est; il s'agit simplement de comprendre pourquoi il est tel qu'on le voit
                        être. C'est de cette façon qu'Hegel adapte à l'ordre juridique la formule
                        fameuse : Tout ce qui est réel est rationnel.Tout qui ce est rationnel est
                        réel. -</p>
                    <p>L'État a deux buts principaux : d'abord, c'est lui qui donne au droit sa
                        réalité nécessaire. Hors de l'ÉTAT, le droit n'a qu'une réalité « possible
                        ». Ensuite c'est lui qui empêche que la famille ou la société civile ne
                        deviennent des centres. C'est lui qui les ramène toutes les deux à la vie de
                        la substance générale, à la vie de l'Etat. Il importe au plus haut point
                        d'empêcher le développement de l'égoïsme familial, qui gênerait l'action de
                        l'État.</p>
                    <p>Avec de pareilles doctrines, ce n'est pas le pouvoir législatif qui apparaît
                        comme le premier des pouvoirs, celui auquel les autres sont subordonnés,
                        c'est le pouvoir exécutif, qui représente et incarne l'unité de l'État.
                        Hegel rejette la théorie de la séparation des pouvoirs à laquelle nous
                        sommes si attachés.</p>
                    <p>Le pouvoir de l'État doit se traduire par l'emploi de la force ; l'État peut
                        et doit user de la force pour se maintenir et s'agrandir. La fin de l'ÉTAT,
                        c'est le triomphe de l'État lui-même. Hegel ne manque pas de railler les
                        traités de paix qui doivent, dit-on, durer éternellement! La raison d'État
                        autorise, bien entendu, à les rompre (1).</p>
                    <p>Sans doute, on rencontre quelquefois sous la plume de Hegel les mots de droit
                        et de liberté; mais ces deux expressions revêtent un sens tout différent de
                        celui que le xviire siècle leur attribuait. Le droit, pour l'individu, c'est
                        l'accomplissement du devoir. La liberté, c'est la soumission à la volonté
                        objective.</p>
                    <note place="bottom" format="discussion">(1) Grundlinien der Philosophie des Rechts. BERLIN, 1821.
                        La revue Der GEDANKE, organe de la Philosophische GESELLSCHAFT, publiée par
                        les admirateurs de HEGEL, met en lumière l'influence qu'il a exercée.</note>
                    <pb n="72"/>
                    <p/>
                    <p>L'individu n'étant rien, l'État étant tout, un devoir prime tous les autres,
                        c'est le devoir d'être membre de l'État.</p>
                    <p>On ne saurait trop insister sur la philosophie de HEGEL, car il a été le
                        promoteur des doctrines qui ont inspiré l'enseignement des professeurs des
                        Universités allemandes. Ses idées ont puissamment agi sur les
                        intelligences.</p>
                    <p>La science allemande a, depuis un siècle, élaboré tout un ensemble
                        d'assertions - complètement opposées à celle du xvinº siècle et de la
                        Révolution française. La pensée libérale et individualiste a presque
                        entièrement disparu (1). Nous n'avons, malheureusement, pas assez compris le
                        danger de ces doctrines.</p>
                    <p>Elles ont été d'autant plus funestes qu'elles se sont aisément combinées avec
                        certaines traditions, notamment avec celle qu'on peut appeler la tradition
                        prussienne. L'État avait, en effet, au cours du xvin° siècle, pris une
                        grande place dans la formation du royaume de Prusse. Faite de pièces et de
                        morceaux, la Prusse n'avait pu arriver à une grande cohésion qu'à la faveur
                        d'une forte organisation politique. C'est à Frédéric II que remonte la
                        conception du « despotisme éclairé »; c'est à son père, Frédéric-GUILLAUME,
                        le Roi sergent, que remonte cette pratique du « caporalisme », devenue
                        aujourd'hui si puissante dans toute l'Allemagne. -</p>
                    <p>Mais ce n'est pas en Prusse seulement qu'on rencontre des courants d'idées
                        propres à favoriser le développement de l'Étatisme. -</p>
                    <p>On trouve dans le moyen âge allemand des conceptions qui permettent
                        d'affirmer que ce n'est pas Bismarck qui est l'auteur de la maxime fameuse :
                        « la force prime le droit ».</p>
                    <p>Il suffira de rappeler ici quelques proverbes particulièrement significatifs
                        : -</p>
                    <p>Unrecht ist auch Recht (L'injustice est aussi un droit); Gewalt geht vor
                        Recht (La force passe avant le droit); Man hat GEWALT, so hat man Recht (Qui
                        a la force a le droit); Eine IIand voll Gewalt ist besser als ein Sach voll
                        Recht (Une main pleine de force vaut mieux qu'un sac plein de droits).</p>
                    <p>M. Flach a expliqué que comme on ne pouvait prouver que le droit devait être
                        fondé sur la force, on chercha à prouver que la force se confondait avec le
                        droit, et on fit de curieux efforts pour identifier les deux choses. -</p>
                    <note place="bottom">(1) Cf. Aguilera. Le droit en Allemagne depuis Kant. PARIS,
                        1893.</note>
                    <pb n="73"/>
                    <p/>
                    <p>On escamota, par exemple, le mot Gewalt (qui impliquait l'idée de violence)
                        pour y substituer les mots MACHT, KRAFT, pouvoir, puissance.</p>
                    <p>La violence se couvrit d'un manteau honnête, et on prétendit que la force «
                        prouvait » le droit (1).</p>
                    <p>Aujourd'hui, ce ne sont plus les violences individuelles (quoique celles-ci
                        soient loin d'avoir disparu) qui attirent l'attention, c'est l'État qui est
                        l'organe de cette force conquérante à laquelle on attribue tant de valeur.
                        C'est par l'intermédiaire de l'État que se réalise la fin idéale de la
                        nation. C'est dans le cadre de l'État que se placent les actes particuliers
                        que chaque individu transforme pour lui-même en manifestations libres de sa
                        volonté, les élevant ainsi à la dignité de « commandements mo-</p>
                    <p>I'lllX ) . -</p>
                    <p>C'est sous l'influence de cette idée que l'Allemagne voit dans le service
                        militaire, avec toutes les contraintes qu'il comporte, le meilleur moyen de
                        réalisation de « l'état national libre ».</p>
                    <p>L'État étant la force et la raison, c'est une erreur de se préoccuper de ce
                        que des gens à courte vue appelaient jadis la justice et la bonté. « Qu'on
                        sauve d'abord l'ÉTAT, écrivait un jour TREITSCHKE, et tout le monde ensuite
                        approuvera les moyens dont on s'est servi. » -</p>
                    <p>Cette idée se retrouve sous la plume d'un grand nombre d'écrivains. C'est
                        elle qui explique la déclaration significative de Maximilien Harden : «
                        Notre victoire nous absoudra ».</p>
                    <p>Nous avons longtemps pensé que de pareilles conceptions resteraient
                        théoriques et n'auraient pas de conséquences pratiques. Nous crûmes jadis
                        (certains professeurs de droit, comme BLUNTSCHLI, paraissaient y travailler
                        sincèrement), qu'on arriverait à mettre sur pied une sorte de « Code de la
                        guerre. »</p>
                    <p>L'Allemagne s'associa à l'effort qui fut fait par tous les pays civilisés au
                        moment des deux conventions de Genève de 1864 et de 1906, et de la fameuse
                        convention de la Haye de 1899. Elle paraissait accepter cette idée, que les
                        belligérants n'ont pas un droit illimité quant au choix des moyens de nuire
                        à leurs adversaires. Un certain nombre de professeurs admettaient
                        l'exis-</p>
                    <note place="bottom">(1) V. Flach. Le droit de la force et la force du droit.
                        PARIS, TENIN, 1915, 76 p. Ce volume renferme, ainsi qu'un précédent ouvrage
                        (Essai sur la formation de l'esprit public allemand) de judicieuses
                        remarques sur la mentalité de nos ennemis. Cf. le livre de M CHAISEMARTIN,
                        Proverbes et maximes du droit germanique. PARIS, LAROSE, 1891.</note>
                    <pb n="74"/>
                    <p>tence d'un droit coutumier de la guerre comprenant un ensemble de pratiques,
                        acceptées tacitement de part et d'autre, pratiques qui devaient, disait-on,
                        être peu à peu incorporées dans les règlements militaires. Et M. A.
                        Mérignhac, s'inspirant des idées de notre maître, M. Louis RENAULT,
                        déclarait, il y a quelques années, dans son Traité de droit public
                        international (1) que ce droit coutumier aurait une importance considérable
                        si une grande guerre éclatait. Nous nous étions fait beaucoup d'illusions
                        !</p>
                    <p>Nous n'avions pas assez fait attention au petit livre intitulé Kriegsbrauch
                        im LANDHRIEGE, « Les usages de la guerre continentale », publié par la
                        section historique du grand Etat-Major allemand. Ce manuel s'oppose
                        absolument à toute législation écrite en matière de guerre. On peut
                        constater, en le parcourant, que le grand État-Major allemand n'a rien fait
                        pour utiliser dans ses règlements une seule des décisions prises par la
                        conférence de la Haye. Ce manuel porte d'ailleurs un titre significatif
                        :</p>
                    <p>Kriegsbrauch « usages » de la guerre, et non pas « lois » de la guerre.
                        L'État-Major ne reconnaît pas de lois.</p>
                    <p>Il fait observer que la guerre comporte un caractère changeant, instable,
                        subordonné à des facteurs étrangers à l'armée. Les conventions qui ont pu
                        être faites, y est-il dit, ne sont garanties par aucune sanction autre que
                        la crainte des représailles.</p>
                    <p>Le manuel enlève au prétendu droit coutumier de la guerre, tout caractère
                        obligatoire, tout caractère de loi ou de droit : il ne s'agit que d'usages
                        purement conventionnels, garantis seulement par la crainte. Il contient un
                        paragraphe bien curieux, c'est celui qui a pour but de blâmer les tendances
                        morales du xIx° siècle, inspirées par des considérations humanitaires qui
                        ont souvent dégénéré en sensibilité, sinon en sensiblerie, tendances qui
                        pourraient faire évoluer les usages de la guerre dans un sens en opposition
                        avec la nature et la fin même de celle-ci.</p>
                    <p>Un des buts qu'on se propose d'atteindre, c'est d'empêcher les officiers
                        d'être entraînés par ces courants moraux. Il y aurait danger pour eux à se
                        laisser aller à des conceptions fausses. Il s'agit de ramener ces officiers
                        en arrière, de ne pas les laisser désorienter par le courant qui à la llaye.
                        avec des approbations officielles, a entraîné les peuples. Le manuel ajoute
                        : c'est en creusant l'histoire des guerres que l'officier se défendra contre
                        les idées humanitaires exagérées.</p>
                    <note place="bottom">(1) 2e partie : Le droit de la guerre.</note>
                    <pb n="75"/>
                    <p>--</p>
                    <p>Il faut substituer à cette sensiblerie la « conscience du commandement ». Ce
                        commandement doit agir dans le plein exercice de son libre arbitre et de sa
                        volonté.</p>
                    <p>On a vu ce qu'était cette volonté au moment de l'affaire de Saverne. Certains
                        Bavarois essayèrent alors d'esquisser une timide protestation. On n'a pas
                        oublié la façon dédaigneuse dont les Prussiens repoussèrent leurs critiques.
                        Bavarois pusillanimes, vous ne comprenez rien à la situation! C'est nous
                        qui. grâce à notre armée, avons fait la grandeur de l'Allemagne. En
                        défendant l'armée nous opposons une barrière à la poussée d'antimilitarisme
                        qui est incompatible avec le germanisme qu'il s'agit de faire triompher.
                        Nous repoussons avec indignation les attaques dont le lieutenant Forstner a
                        été l'objet.</p>
                    <p>C'est aux applaudissements de la Chambre des seigneurs que le comte York de
                        WARTENBURG, porte-parole des conservateurs prussiens fit la déclaration
                        suivante. La PRUSSE, État essentiellement conservateur, a été placée à la
                        tête des autres États confédérés, elle ne doit pas permettre qu'on
                        amoindrisse sa situation.</p>
                    <p>J'ai éprouvé une joie profonde à voir l'émotion dont a été saisi le peuple
                        prussien lorsqu'il a été question de l'honneur de l'armée.</p>
                    <p>Le peuple prussien voit dans son armée la source de sa puissance et de sa
                        force, la garantie la plus sérieuse de l'ordre et du droit.</p>
                    <p>Il faut maintenir, c'est notre devoir cette armée nationale sous la conduite
                        de son roi ; elle est la base de la puissance et de la force, non seulement
                        de la PRUSSE, mais de toute l'Allemagne.</p>
                    <p>Des polémiques qui ont été engagées au sujet des incidents de Saverne on peut
                        tirer cette conclusion, que l'armée n'est pas considérée comme obligée de se
                        conformer à la légalité. La suprématie de la caste militaire est devenue en
                        Allemagne un dogme, l'officier est placé au-dessus des autres hommes, et
                        cela d'une façon légale. -</p>
                    <p>L'acquittement du lieutenant Forstner et du colonel de Reutter trouva près de
                        tous ceux qui veulent le maintien de l'autorité de l'ÉTAT, la plus vive
                        approbation.</p>
                    <p>S'il est vrai de dire que l'affaire de Saverne n'a été qu'un épisode, c'est
                        du moins un épisode très instructif pour ceux qui étudient le plan poursuivi
                        par les Allemands. Il montre avec quelle facilité dans la théorie du
                        germanisme l'application des lois morales cesse, avec quelle facilité on
                        prétend qu'il ne saurait être question d'abus de la part de l'autorité
                        militaire.</p>
                    <p>Nous savons au surplus, par une foule d'exemples, ce qu'est</p>
                    <pb n="76"/>
                    <p>-- 76 ce militarisme dont les professeurs de droit allemands disent qu'il est
                        le fondement de leur Kultur. Leurs idées reçoivent aujourd'hui une
                        application d'autant plus facile que la guerre a revêtu un caractère
                        nouveau.</p>
                    <p>Nous ne sommes plus au temps où c'étaient les armées de métier qui
                        supportaient tout le poids de la guerre, constituant en quelque sorte un mur
                        protecteur derrière lequel s'abritait la nation.</p>
                    <p>Ce sont maintenant les nations tout entières qui entrent dans la lutte;
                        toutes les forces vives du pays y sont engagées. La guerre, telle que les
                        Allemands la conçoivent, tend à devenir une guerre d'extermination. Les
                        intérêts économiques tiennent autant de place que les ambitions politiques.
                        Ce sont des charges financières et commerciales autant que des cessions de
                        territoires que le vainqueur imposera au vaincu. Comme le faisait
                        judicieusement observer il y a quelques années M. J. CABOUAT, les guerres
                        modernes conduisent à une modification telle des usages internationaux, que
                        la défaite atteindra, en même temps que l'état vaincu, la population non
                        combattante, non seulement dans sa dignité, mais dans son patrimoine privé
                        (1).</p>
                    <p>L'ALLEMAGNE, ce n'est pas douteux, voudrait la ruine financière et économique
                        de la France comme celle de l'Angleterre.</p>
                    <p>AUSSI, comme l'a fort bien dit M. Lucien Normand (2) convient-il de s'occuper
                        dès maintenant du règlement préalable des situations, très graves, très
                        complexes, qui existent déjà aujourd'hui et qui se produiront plus
                        inquiétantes encore demain.</p>
                    <p>C'est un très gros problème que celui qui consiste à étudier la situation de
                        fait et de droit des biens et des intérêts des étrangers en temps de paix et
                        en temps de guerre. Ce problème mérite au plus haut point de fixer notre
                        attention.</p>
                    <p>Nous ne nous sommes pas assez préoccupés non pltis des conséquences que
                        pourrait avoir l'effort que faisait l'Allemagne pour accroître sa richesse,
                        pour développer son industrie et son commerce, pour découvrir de nouveaux
                        débouchés et se répandre partout dans le monde (3). C'est maintenant
                        seulement que nous commençons à comprendre que la force de nos ennemis
                        repose sur leur industrie autant que sur leur armée. Leur mobilisation, 1)
                        Revue critique, 1887, p. 171 et 29?.</p>
                    <p>2) Correspondant du 10 décembre 1915, p. 901.</p>
                    <p>(3 V. mon livre sur l'Essor industriel et commercial du peuple allemand, 3°
                        édition.</p>
                    <p>(</p>
                    <p>(</p>
                    <pb n="77"/>
                    <p>- -- -plus rationnelle que la nôtre, a su épargner le personnel des usines,
                        dont l'activité devait contribuer comme celle des combattants à la défense
                        nationale. -</p>
                    <p>C'est sous l'empire des appétits qu'ont développés des préoccupations
                        matérielles qui se sont aisément combinées avec l'instinct de rapacité
                        traditionnel chez les GERMAINS, que juristes et économistes admettent avec
                        CLAUSEWITZ, et BERNHARDI, qu'on ne peut introduire dans la philosophie de la
                        guerre un principe de modération sans commettre une absurdité. Personne ne
                        proteste contre cette déclaration du général von HARTMANN, que le droit des
                        gens devra se garder de paralyser l'action militaire, en lui imposant des
                        entraves.</p>
                    <p>M. Mathias ERZBERGER, l'un des chefs du centre catholique, n'a pas hésité à
                        dire : la guerre doit être un instrument dur et rude, elle doit être aussi
                        impitoyable que possible. Nous devons semer la terreur et la mort, tous les
                        moyens doivent nous être bons.</p>
                    <p>Les professeurs de droit n'ont formulé aucune protestation contre les
                        procédés auxquelles les armées allemandes ont eu recours. Atrocités de tout
                        genre, traitements indignes à l'égard de simples otages et de prisonniers;
                        achèvement de blessés, vexations de toute sorte à l'égard de civils
                        paisibles et sans armes; pillages dans des proportions à peine croyables;
                        utilisation de jeunes gens, de vieillards, de femmes et d'enfants comme
                        boucliers contre les projectiles ennemis ;imputation à la population civile
                        et répression sanguinaire de faits inventés ;fusillades sommaires, sans
                        aucune espèce d'enquête et de jugement ;</p>
                    <p>extermination de villages entiers, tortures physiques et morales infligées
                        aux êtres faibles, viols et meurtres, accompagnés de raffinements inouïs, de
                        femmes, de jeunes filles, de petits enfants.</p>
                    <p>Le fond de la pensée qui guide les Allemands ressort des procédés qu'ils ont
                        employés en SERBIE, et qui font pendant à ceux que les Turcs employent
                        contre les Arméniens. Ils acceptent l'idée de l'extermination systématique
                        d'un peuple pour l'empêcher à tout jamais de se relever. C'est ainsi qu'on a
                        fusillé en Serbie un nombre considérable de femmes et d'enfants. Ce n'est
                        pas contre l'armée qu'on a entendu lutter, on a entrepris une campagne
                        odieuse contre le peuple lui-même, une « lutte sauvage contre toute une
                        nation ». La campagne de Serbie a été une répétition aggravée des horreurs
                        commises en Belgique et en Pologne. Qui eût cru il y a quelques années qu'on
                        verrait au xxe siècle un peuple chercher à en détruire <pb n="78"/>un autre coupable de défendre son indépendance et sa liberté.</p>
                    <p>Et que dire de ces torpillages que ne justifiait aucun intérêt d'ordre
                        militaire, torpillage du LUSITANIA, du PERSIA, de l'Ancona. On ne saurait
                        stigmatiser avec trop d'indignation la brutalité avec laquelle un torpilleur
                        austro-allemand a canonné la barque de sauvetage noyant plus de 200
                        personnes parmi lesquelles un grand nombre de femmes et d'enfants (1).</p>
                    <p>Parmi les moyens que nos ennemis ont employés, pour assurer le triomphe du
                        DEUTSCHTUM, il en est un qui a peut-être moins frappé que les autres et qui
                        est particulièrement significatif : c'est la loi relative aux
                        naturalisations, loi en vertu de laquelle, tout en se faisant naturaliser
                        ailleurs, un Allemand reste néanmoins sujet allemand. Ainsi voilà un homme
                        qui va dire à d'autres hommes : « Je vous donne ma parole que je deviens
                        vôtre; votre patrie sera ma patrie, accueillez-moi ». Et cet homme continue
                        à appartenir à un Etat étranger, et sous le couvert d'une nationalité qu'il
                        n'a peut-être prise que pour pouvoir mieux trahir, il travaille à assurer le
                        triomphe de son pays d'origine, auquel il reste dévoué. C'est odieux
                        !(2).</p>
                    <p>Que de timides protestations se soient élevées, c'est possible.</p>
                    <p>Elles n'ont pas trouvé d'écho. Deux des collaborateurs de la Zeitschrift für
                        Völherrecht, le Dr WEHBERG, assesseur à DUSSELDORF, et le professeur L.
                        OPPENHEIM, qui habite depuis longtemps CAMBRIDGE, ont formulé des réserves.
                        Le directeur de la revue, le professeur J. KOHLER, qui a soutenu très
                        énergiquement que les troupes allemandes avaient bien fait de violer le
                        territoire de la BELGIQUE, a refusé d'insérer la lettre par laquelle M.
                        Wehberg expliquait pourquoi il ne partageait pas son opinion.On peut voir,
                        par ce simple fait, comment les Allemands entendent la science et quel est
                        leur esprit critique. Ils ne comprennent que la science « allemande », celle
                        qui peut servir à glorifier le germanisme, de même qu'ils ne veulent d'autre
                        paix que la paix allemande, celle qui leur permettrait d'imposer leur
                        volonté aux autres peuples (3).</p>
                    <note place="bottom">(1) V. Journal du droit international, 1915, p. 564 et
                        802.</note>
                    <note place="bottom">(2) Journal du droit international, 1915, p. 1080.</note>
                    <note place="bottom">(3) Cf. J. KOHLER, Der heilige Krieg; TROELTZSCH, Der
                        Völkerkrieg; A. OSTERRIETH, Zeilgemasse Betrachtungen über die deutsche
                        Kultur; Wilhelm KAHL, Vom Recht zum Kriege und vom Siegespreis ; A. LASSON,
                        Deutsche Art und deutsche Bildung. D'après Lasson (p. 7), c'est nous qui
                        sommes les « barbares ». C'est l'idée qui se retrouve dans cette réflexion
                        de L. Brentano :</note>
                    <pb n="79"/>
                    <p>e -</p>
                    <p>Pourra-t-on reprendre avec de pareils adversaires l'œuvre de formation d'un
                        droit international? Qui oserait aujourd'hui en répondre ? Nous devons, en
                        tout cas, nous montrer très défiants à l'égard des efforts, - et on commence
                        à en faire, - tendant à amener un rapprochement politique et économique dont
                        nous serions victimes (1).</p>
                    <p>Les professeurs de droit ne sont pas les seuls qui aient été les admirateurs
                        de la force et qui aient incliné devant le militarisme le sentiment de la
                        justice et le respect du droit. Les professeurs d'Économie politique ont été
                        pour eux des auxiliaires très utiles.</p>
                    <p>Les économistes sont, en effet, unanimes à déclarer que l'Allemagne a besoin
                        de nouveaux débouchés. C'est, par suite, un « droit » pour elle de mettre la
                        main sur les contrées qui produisent les matières premières dont elle a
                        besoin.</p>
                    <p>Cette idée n'est pas nouvelle, elle est l'adaptation à notre époque du vieil
                        instinct de rapacité des Allemands.</p>
                    <p>Tacite avait déjà observé que les Germains admettaient comme un principe le
                        droit d'occuper la terre dans la mesure où cela paraissait conforme à leurs
                        besoins. Cette idée se retrouve au xix° siècle, sous la plume d'un grand
                        nombre de professeurs.</p>
                    <p>Et les économistes ont pu appuyer leurs déductions sur les idées des
                        jurisconsultes les plus éminents. Rodolphe Ihering ne déclare-t-il pas
                        expressément que le « but est le créateur de tout droit ?» Il n'y a pas de
                        proposition juridique, ajoute ce célèbre romaniste, « qui ne doive son
                        origine a un but, c'est-à-dire à un motif pratique. » (2).</p>
                    <p>Les prétentions des Ailemands se précisent après la guerre Quand nous aurons
                        triomphé de nos ennemis, nous montrerons que nous avons « conscience de nos
                        devoirs de chefs ».</p>
                    <p>(1) Votre refus, écrivit M. Wehberg au professeur KOHLER, est incompatible
                        avec toute intention loyale à l'égard de l'avenir du droit
                        international.</p>
                    <p>Cf. l'article de M. Charles Dupuis sur l'avenir du Droit international,</p>
                    <p>Revue des Sciences politiques, 15 décembre 1915, p. 363.</p>
                    <note place="bottom">(2) Der Zweek ein RECHT, 3° édition, 1893-1899. Vorrede p.
                        vIII, v. aussi chap. 1 et chap. vIII, p. 291 et suiv. Dans son grand ouvrage
                        sur l'Esprit du droit romain, Ihering déclare que son admiration pour les
                        Romains tient « à ce qu'ils voient tout au travers du prisme de
                        l'opportunité, t. I (trad. française) p. 317, v. aussi préface p.
                        7-8.</note>
                    <pb n="80"/>
                    <p>de 1870. VOICI, par exemple, ce que dit le Dr ROMMEL, dans son livre : « Au
                        pays de la revanche » : -</p>
                    <p>« Puisque vous ne voulez plus avoir d'enfants, vous paierez « pour ceux qui
                        en ont, qui ont besoin de plus de place, et, « n'en trouvant pas chez eux,
                        viendront en chercher chez vous. »</p>
                    <p>La même exhortation se retrouve sous la plume de Daniel FRYMANN, l'auteur du
                        livre intitulé : Wenn ich der Kaiser war, qui a eu tant de retentissement.
                        Frymann écrit :</p>
                    <p>« Nous avons le droit d'arracher à un autre peuple (il s'agit « du peuple
                        français) les territoires où se trouvent les matières « premières qui nous
                        font défaut. Le manque de certaines ma- « tières premières (le fer, par
                        exemple) nous fait dépendre « d'autres peuples d'une façon inacceptable
                        ».</p>
                    <p>Cette pensée revient souvent sous la plume des collaborateurs d'une revue qui
                        porte un titre significatif : Das grössere DEUTSCHLAND, la plus grande
                        Allemagne. La tâche essentielle de l'Allemagne ayant été, au cours des
                        siècles, d'acquérir des territoires, il s'agit maintenant de faire de
                        nouvelles conquêtes. Le peuple allemand étant moralement et
                        intellectuellement supérieur à tous les autres, il est naturel qu'il
                        revendique l'hégémonie.</p>
                    <p>L'avènement d'un peuple à un certain degré de puissance, a dit Karl
                        LAMPRECHT, met en question des positions qui avaient été jusqu'alors
                        acquises dans le monde par l'effort des autres peuples.</p>
                    <p>Le côté économique de la guerre prend en ce moment même une grande
                        importance.</p>
                    <p>La lecture des journaux et revues montre que les professeurs allemands,
                        pressentant que la guerre ne se terminera pas comme ils l'avaient espéré,
                        insistent sur l'importance des problèmes économiques de demain. Il faudra,
                        disent-ils, qu'après la guerre, l'Allemagne devienne le centre d'un grand
                        domaine d'intérêts économiques qui jouera un rôle prépondérant en
                        Europe.</p>
                    <p>C'est à l'ALLEMAGNE, en raison de sa situation géographique, qu'appartiendra
                        la fonction d'organe directeur dans le nouveau Zollverein. On a l'audace
                        d'écrire que la France aurait intérêt à en faire partie, en expliquant que
                        cela lui permettrait de lutter plus aisément contre la concurrence
                        américaine. -</p>
                    <p>Tous ces projets d'organisation où l'Allemagne jouerait le rôle prépondérant,
                        avaient déjà été élaborés avant la guerre; ils avaient été étudiés avec
                        grand soin dans les mémoires du</p>
                    <pb n="81"/>
                    <p/>
                    <p>Mitteleuropäischer WIRTSCHAFTSVEREIN, et dans les publications de
                        l'Alldleutscher Verband.</p>
                    <p>C'est peut-être sincèrement que certains économistes ont cru qu'ils
                        pourraient se réaliser pacifiquement.</p>
                    <p>Mais il en est beaucoup aussi qui ont déclaré que, pour parvenir à ses fins,
                        l'Allemagne ne devait pas hésiter à déclarer la guerre.</p>
                    <p>Il faut, avait dit Paul de LAGARDE, habituer le peuple à cette idée que, pour
                        organiser l'Europe centrale à notre profit, la guerre sera inévitable.</p>
                    <p>Les déclarations des pacifistes ne doivent pas faire illusion.</p>
                    <p>Les Allemands étaient pacifiques à condition que les autres nations fassent
                        toutes leurs volontés.</p>
                    <p>Guillaume était pacifique à condition qu'on lui permit d'être l'arbitre du
                        monde.</p>
                    <p>C'est en vain que l'Allemagne essaye encore de soutenir qu'elle fait une
                        guerre « défensive » nous sommes fixés sur son hypocrisie, comme sur ses
                        ambitions (1). C'est de propos délibéré que l'Allemagne a déclaré la guerre,
                        cette guerre était inévitable parce que ceux même qui semblaient pacifiques
                        s'étaient nourris d'un idéal qui ne pouvait se réaliser que par la force
                        (2).</p>
                    <p>Comme l'a justement remarqué M. H. BERGSON, c'est un des traits
                        caractéristiques de la Deutsche Kultur que des facteurs habituellement
                        pacifiques, tels que le commerce, l'industrie, la finance, les spéculations
                        scientifiques, les constructions juridiques et mêmes religieuses, aient été
                        en quelque sorte enregimentés au service de visées belliqueuses.</p>
                    <p>Ces visées belliqueuses, que de fois je les ai entrevues dans les
                        conversations que j'ai eues avec les étudiants</p>
                    <p>Les étudiants allemands ont été empoisonnés par l'enseignement qu'ils ont
                        reçu.</p>
                    <p>On leur a mis dans la tête un prodigieux orgueil. On leur a inculqué un
                        sentiment incroyable de dédain à l'égard de la</p>
                    <note place="bottom" format="discussion">(1) Je ne puis me défendre d'un sentiment de tristesse en
                        pensant aux déclarations qui m'ont été faites par quelques-uns des hommes
                        qui sont aujourd'hui les plus violents et les plus acharnés contre nous. La
                        doctrine des « sincérités successives », la seule qui pourrait les excuser,
                        est-elle acceptable ?</note>
                    <note place="bottom">(2) « La domination de la plus grande Allemagne en EUROPE,
                        voilà le but unique de notre lutte gigantesque ». Paroles extraites du
                        carnet d'un officier, citées dans l'article de M. NORMAND, p. 9: l.</note>
                    <fw place="bottom">XLVII. 6</fw>
                    <pb n="82"/>
                    <p/>
                    <p>France. On leur a laissé entendre qu'il n'y avait rien de bon à attendre de
                        notre pays pour l'avenir de l'humanité.</p>
                    <p>L'une des idées qui reviennent le plus fréquemment dans les ouvrages destinés
                        à la jeunesse, c'est cette idée que la guerre de 1870, en amenant la
                        reconstitution de l'empire n'a pas été simplement le couronnement d'un long
                        effort. On leur a dit que cette guerre devait être le point de départ d'une
                        ère nouvelle et qu'il s'agissait de tirer de ce grand fait toutes les
                        conséquences qu'il pouvait comporter.</p>
                    <p>L'une de ces conséquences, c'est le droit pour l'Allemagne de s'imposer aux
                        autres nations.</p>
                    <p>Les étudiants allemands trouvent admirable cette philosophie de la puissance,
                        qui, nous en avons aujourd'hui la preuve, légitime les actes les plus
                        abominables.</p>
                    <p>Ils sont convaincus que c'est à elle que l'Allemagne doit sa grandeur.</p>
                    <p>Une polémique fameuse eut lieu jadis entre Bluntschli et Treitschke : c'était
                        avant la guerre de 1866.</p>
                    <p>BLUNTSCHLI, qui avait encore un certain respect pour la liberté, se
                        demandait, en présence des vélléités particularistes qui étaient encore très
                        fortes à cette époque, si on ne pourrait arriver à faire l'unité de
                        l'Allemagne par la liberté. Treitschke lui répondit : faisons l'unité
                        d'abord, nous verrons ensuite comment nous organiserons la liberté.</p>
                    <p>C'est à Treitschke que sont allées toutes les sympathies de la jeunesse.</p>
                    <p>La morale qui lui plaît, c'est la morale de Nietzsche ! Sans doute, on peut
                        relever dans l'œuvre de ce penseur bien des contradictions mais ce qui est
                        certain et c'est ce qui lui a donné tant de prestige, c'est qu'il a
                        préconisé l'idéal de la violence, très supérieur, disait-il, à celui du
                        christianisme qui ne rapporte rien. -</p>
                    <p>« Je ne vous conseille pas la paix, écrivait-il un jour, mais la victoire.
                        Une bonne cause, dit-on, sanctifie la guerre. Moi je dis : c'est la bonne
                        guerre qui sanctifie toutes choses » (1).</p>
                    <note place="bottom">( 1) OEUVRES, t. VI, p. 67.</note>
                    <pb n="83"/>
                    <p/>
                    <p>L'enseignement des professeurs de droit et d'économie politique a préparé les
                        générations nouvelles à accepter la conception matérialiste de l'histoire
                        dont Karl Marx a été le principal promoteur.</p>
                    <p>Au fond le peuple allemand reste païen.</p>
                    <p>Son dieu c'est celui de l'antique GERMANIE, le dieu THOR, le dieu de la
                        force. C'est par la force que l'Allemagne entend fonder sa puissance sur des
                        bases inébranlables (1).</p>
                    <p>Les conceptions juridiques de l'Allemagne nous ramènent à l'époque lamentable
                        du FAUSTRECHT, à l'époque où s'appliquait le proverbe que j'ai cité : Man
                        hat GEWALT, so hat man Recht.</p>
                    <p>L'Allemagne est tellement pénétrée de cette idée qu'elle a une mission à
                        remplir, qu'elle ne pense pas désarmer après cette guerre, quel qu'en soit
                        le résultat.</p>
                    <p>Le professeur Édouard Meyer auquel d'importants travaux historiques ont valu
                        une certaine réputation (2) et qui avait publié, il y a quelques années, un
                        livre sur l'ANGLETERRE, plein d'observations acrimonieuses à l'endroit de
                        nos alliés. vient de faire paraître une nouvelle édition, précédée d'une
                        préface qui contient des réflexions significatives.</p>
                    <p>Sentant que l'Allemagne ne peut maintenant conserver l'espoir d'atteindre le
                        but qu'elle avait en vue il ajoute : Nous sommes résignés à ce que cette
                        guerre soit suivie d'une autre série de guerres ultérieures, jusqu'à la
                        décision suprême. Il faut envisager la situation qui nous est imposée sans
                        reculer devant les conséquences qu'elle entraîne. Ceux-là sont des gens à
                        courte vue qui croient que l'Allemagne agirait noblement en renonçant à
                        toute volonté de conquête. Celui qui pense ainsi prouve qu'il est incapable
                        de s'instruire aux leçons du passé, et qu'il ne comprend pas les devoirs qui
                        s'imposent à nous.</p>
                    <note place="bottom">(1) V. les deux principaux ouvrages de Bernhardi : «
                        L'Allemagne et la prochaine guerre », chap. III; et « Notre avenir », chap.
                        vi, p. 89. V. aussi p. 64-67. -</note>
                    <note place="bottom" format="discussion">(2) Histoire de l'antiquité, 14 vol. La traduction du tome
                        Ier par Maxime David a paru à la librairie Geuthner en 1912. Les réflexions
                        de l'auteur sur l'évolution des groupements sociaux, de la morale, de la
                        coutume et du droit sont très suggestives.</note>
                    <pb n="84"/>
                    <p/>
                    <p>Ces paroles mettent en lumière l'insatiable ambition de nos ennemis.</p>
                    <p>Il faut que la FRANCE, en présence d'un pareil danger, comprenne les devoirs
                        qui s'imposent à elle.</p>
                    <p>La pire des solutions serait une paix prématurée qui ouvrirait la porte à de
                        nouveaux conflits, et permettrait à l'Allemagne de nous contraindre dans
                        quelques années peut-être à renouveler le douloureux effort que nous faisons
                        maintenant. Il faudra lutter jusqu'à ce que la carte de l'Europe puisse être
                        remaniée conformément au principe des nationalités et aux aspirations
                        légitimes des peuples. La tâche est ardue, mais elle est grande et noble.
                        Nous pouvons nous réconforter par avance en pensant que la cause, à laquelle
                        nous nous sommes attachés et que nous défendrons « jusqu'au bout », est la
                        cause de la justice et du droit. -</p>
                    <p>Sur la proposition de M. LARNAUDE, le sujet traité par M. Blondel est
                        maintenu à l'ordre du jour de la prochaine Assemblée générale. MM. LARNAUDE,
                        Barthélemy et Andler prendront vraisemblablement part à la discussion.</p>
                </div>
                <pb n="85"/>
                <div type="item">
                    <head>L'ALLIANCE NATIONALE POUR L'ACCROISSEMENT DE LA POPULATION FRANCAISE. -
                        SON BUT. - SON INFLUENCE AU POINT DE vUE LÉGISLATIF AVANT LE MOIS D'AOUT
                        1914,</head>
                    <p>par M. Albert TROULLIER, président de section au Tribunal de commerce de la
                        Seine.</p>
                    <p>La question de la natalité française est devenue depuis quelques années une
                        question de toute première importance. Elle est, sans aucun doute, appelée à
                        jouer un grand rôle après la guerre actuelle. Il semble, dès maintenant,
                        difficile de passer sous silence le rôle joué en France par l'Alliance
                        nationale depuis le 22 août 1896, date à laquelle un arrêté ministériel a
                        autorisé cette société, qui a été reconnue d'utilité publique par décret du
                        3 août 1913.</p>
                    <p>Il y a bien des années que des économistes de toute première valeur ont jeté
                        le cri d'alarme en constatant que, loin d'augmenter chaque année, à
                        l'exemple des autres nations, la France voyait sa population rester
                        stationnaire et comhmencer même à décroître. Quatre ouvrages notamment, dont
                        chacun mériterait une longue et importante notice, ont été écrits sur cette
                        question vitale. - -</p>
                    <p>La question de la population, par Paul Leroy-Beaulieu.</p>
                    <p>La dépopulation de la FRANCE, par le Dr Jacques Bertillon.</p>
                    <p>Un pays de célibataires et de fils uniques, par Georges Rossignol.</p>
                    <p>Patriotisme et PATERNITÉ, par Fernand Boverat.</p>
                    <p>La lecture attentive de ces quatre volumes fait constater que leur étude
                        approfondie a souvent inspiré l'Alliance nationale, et c'est pour cela qu'il
                        est indispensable de les mentionner. Le programme de l'Alliance est divisé
                        en deux parties :</p>
                    <p>1º Action morale.</p>
                    <p>2° Réformes législatives.</p>
                    <p>Action morale.</p>
                    <p>L'ALLIANCE, bien avant la guerre, disait :</p>
                    <p>1º La France est fatalement condamnée à subir un jour une nouvelle guerre,
                        une nouvelle invasion, un nouveau démembrement, si sa natalité continue à
                        diminuer.</p>
                    <pb n="86"/>
                    <p>2° Tout homme a le devoir de contrinuer à la perpétuité de sa patrie,
                        exactement comme il a le devoir de contribuer à sa défense. Quiconque n'a
                        point d'enfants doit venir largement en aide aux familles nombreuses.</p>
                    <p>3° Les Français qui ont donné le jour à quatre enfants ou davantage, ont
                        droit au respect et à la reconnaissance de leurs concitoyens.</p>
                    <p>Réformes législatives.</p>
                    <p>L'Alliance nationale vise à obtenir :</p>
                    <p>1° Une assistance efficace pour les familles suffisamment nombreuses et pour
                        les veuves chargées d'enfants.</p>
                    <p>2º Des dégrèvements d'impôts considérables pour les ménages ayant eu au moins
                        quatre enfants ou en élevant au moins trois.</p>
                    <p>3° La construction de maisons à bon marché réservées spécialement aux
                        familles assez nombreuses. -</p>
                    <p>4° La création d'allocations de famille en faveur de tous les fonctionnaires
                        chargés d'enfants.</p>
                    <p>5° La distribution aux parents de familles suffisantes de toutes les faveurs
                        de l'ÉTAT, des départements et des communes : bureaux de tabac, bourses,
                        emplois ne demandant pas de capacités spéciales, etc.</p>
                    <p>6° La création de primes à la natalité.</p>
                    <p>7º Une réforme de nos lois successorales augmentant la liberté de tester.
                        -</p>
                    <p>8º L'établissement du vote plural pour les pères de famille.</p>
                    <p>9° L'interdiction de la propagande néo-malthusienne.</p>
                    <p>10° La répression de l'avon tement.</p>
                    <p>Sur la première partie, c'est-à-dire l'action morale, il existe un champ bien
                        vaste à parcourir. La bibliographie est abondante, et de nombreux auteurs
                        ont publié sur le sujet des travaux du plus grand intérêt. Poursuivant le
                        même but que l'ALLIANCE, une très intéressante publication mensuelle, dont
                        la Société de législation comparée a déjà parlé : « Pour la vie », fait
                        paraître régulièrement des articles merveilleusement documentés et rédigés
                        dans un style d'une précision et d'une netteté parfaites. Les principaux
                        auteurs sont : MM. Paul BUREAU,</p>
                    <p>Georges ROSSIGNOL, Paul Gemahling.</p>
                    <p>L étude de l'action morale entraînerait évidemment très loin et ne pourrait
                        être faite dans une courte analyse, car elle obli<pb n="87"/>gerait à mentionner la longue bibliographie ayant trait à cette action. Par
                        contre, il paraît aisé de retracer brièvement l'œuvre de l'Alliance depuis
                        sa fondation jusqu'au 1er août 1914 et d'exposer son œuvre au point de vue
                        législatif, en indiquant les lois qu'elle a fait voter et les efforts
                        qu'elle a produits pour remplir son programme.</p>
                    <p>L'Alliance nationale a contribué à faire voter diverses lois :</p>
                    <p>Loi du 14 juillet 1913, créant l'assistance aux familles nombreuses. Les
                        principales dispositions en sont les suivantes : « Tout chef de famille, de
                        nationalité française, ayant à sa charge plus de trois enfants légitimes ou
                        reconnus, et dont les ressources sont insuffisantes pour les élever, reçoit
                        une allocation annuelle par enfant de moins de treize ans, au delà du
                        troisième.</p>
                    <p>« Si les enfants restent à la charge du père seul, par suite de la mort ou de
                        la disparition de la mère, l'assistance est donnée « pour chaque enfant
                        au-delà du second. S'ils restent à la charge « de la mère, elle est donnée
                        pour chaque enfant au-delà du « premier.</p>
                    <p>« Les enfants de treize à onze ans pour lesquels un contrat « d'apprentissage
                        a été passé, sont assimilés à ceux de moins de « treize ans.</p>
                    <p>« Le taux de l'allocation est arrêté, pour chaque commune, « par le conseil
                        municipal, sous réserve de l'approbation du « conseil général et du Ministre
                        de l'intérieur. Il ne peut être « inférieur à 60 francs par an et par enfant
                        placé dans la situation « indiquée ci-dessus, ni supérieur à 90 francs.</p>
                    <p>« L'allocation est taxée par mois et d'avance ; elle peut être « donnée, en
                        totalité ou en partie, soit en nature, soit en secours « de loyer.</p>
                    <p>« Les ressources nécessitées par l'application de la loi sont fournies par la
                        commune, le département et l'État. Le taux de « participation de la commune
                        est d'autant plus faible, qu'elle « a plus de familles nombreuses à
                        secourir. Il en est de même « pour celui du département.… » -</p>
                    <p>((</p>
                    <p>((</p>
                    <p>Loi sur l'impôt sur le revenu, 18 juillet 1914. Articles du texte adopté par
                        le Sénat ayant trait aux familles nombreuses.</p>
                    <p>« Art. 14.– Les contribuables mariés ont droit sur leur revenu « actuel à une
                        déduction de 2000 francs. En outre, tout contri<pb n="88"/>buable a droit sur son revenu annuel à une déduction de 1000 francs par
                        personne à sa charge, si le nombre des personnes à sa charge ne dépasse pas
                        cinq. « Pour chaque personne au delà de la cinquième, la déduction sera
                        portée à 1500 francs. « Art. 15. - Sont considérées comme personnes à la
                        charge du contribuable, à la condition de n'avoir pas de revenus distincts
                        de ceux qui servent de base à l'imposition de ce dernier : « 1º Les
                        descendants âgés de plus de soixante-dix ans ou « infirmes ;</p>
                    <p>« 2º Les ascendants ou les enfants abandonnés et par lui « recueillis, s'ils
                        sont âgés de moins de vingt et un ans ou s'ils « sont infirmes.</p>
                    <p>Art. 16. - Chaque contribuable est taxé seulement sur la « portion de son
                        revenu qui, après application des dispositions « de l'article 14, dépasse la
                        somme de 5000 francs. « Art. 17. - L'impôt est calculé en comptant pour un
                        cin- « quième, la fraction du revenu comprise entre 10000 et 15000 « francs
                        ; pour deux cinquièmes, la fraction comprise entre « 10000 et 15 000 francs
                        ; pour trois cinquièmes la fraction com- « prise entre 15000 et 20 000
                        francs; pour l'intégralité, le sur- - « plus du revenu, et en appliquant au
                        chiffre ainsi obtenu, le « taux de 2 pour 100.</p>
                    <p>« Sur l'impôt ainsi calculé, chaque contribuable a droit à une « réduction de
                        5 pour 100 pour une personne à sa charge; de « 10 pour 100 pour deux
                        personnes; de 20 pour 100 pour trois « personnes et ainsi de suite, chaque
                        personne, au delà de la troisième, donnant droit à une nouvelle réduction de
                        10 pour « 100 sans que la réduction puisse être, au total, supérieure à la
                        moitié de l'impôt.... »</p>
                    <p>L'Alliance en cherchant à faire imposer ainsi les contribuables n'ayant que
                        peu ou pas de charges de famille, s'est évidemment inspirée du mouvement
                        autrichien. Il y a lieu de remarquer, en effet, qu'en 1914, le Parlement
                        autrichien a voté la creation d'un lourd impôt, frappant tous les revenus à
                        partir de 1000 couronnes. Une surtaxe spéciale est appliquée aux
                        célibataires. Elle est de 15 pour 100 pour ceux qui n'ont personne à leur
                        charge; de 10 pour 100 pour ceux qui servent une pension à un tiers.</p>
                    <p>La création d'un impôt de ce genre en AUTRICHE, c'est-à-dire dans un des pays
                        où la natalité est extrêmement forte, et la créa-</p>
                    <p>(</p>
                    <p>(t ((</p>
                    <p>((</p>
                    <p>((</p>
                    <p>(</p>
                    <pb n="89"/>
                    <p>tion de cet impôt à la veille de la guerre actuelle mérite d'être
                        remarquée.</p>
                    <p>Loi déterminant les allocations de famille pour les officiers (22 décembre
                        1915).</p>
                    <p>« Art. 2. - A partir du 1er janvier 1914. il sera alloué aux « officiers,
                        jusqu'au grade de commandant inclus, aux sous- « officiers, caporaux et
                        soldats et assimilés rengagés des armées « de terre et de mer, et aux
                        militaires de la gendarmerie, une « indemnité de 200 francs par enfant âgé
                        de moins de seize ans, « légalement à leur charge, en sus du second.</p>
                    <p>« Un décret déterminant les conditions d'application de cet « article sera
                        rendu incessamment. ll suffira, pour toucher l'in- « demnité, qu'un seul des
                        enfants soit âgé de moins de seize ( aINS. ) -</p>
                    <p>Cette loi dont l'Alliance s'est occupée d'une façon toute particulière,
                        mérite une mention spéciale. Elle donne en résumé une somme déterminée à des
                        familles qui se trouvent dans unc situation précisée, sans tenir compte de
                        la position des familles secourues. L'idée est celle-ci : il faut éviter
                        d'établir des catégories et de créer des lignes de démarcation. Un avantage
                        accordé pour une augmentation du nombre d'enfants est dû à la famille quelle
                        que soit sa fortune, et l'allocation peut être réclamée sans qu'il y ait
                        obligation de prouver qu'un secours est indispensable à l'entretien des
                        enfants qui viennent après le second. La discussion sur le sujet amènerait
                        le développement de la théorie suivante :</p>
                    <p>Du moment où l'on admet que le pays doit accorder des avantages particuliers
                        aux familles nombreuses, l'État doit accorder les mêmes avantages à tous,
                        sans s'occuper de leur situation financière. L'allocation, après le deuxième
                        enfant, devient un droit absolu.</p>
                    <p>Il est facile de se rendre compte que l'Alliance est absolument dans son rôle
                        en soutenant cette thèse. Elle considère, en effet, que c'est le devoir
                        strict du pays de subventionner les familles nombreuses. OR, il est évident
                        que pour que la subvention produise son plein et entier effet, l'application
                        de la loi doit être facile et même, en quelque sorte, mécanique. Toute
                        famille doit être à l'avance certaine qu'elle recevra, après la <pb n="90"/>naissance du deuxième enfant, une allocation; que la délivrance de cette
                        allocation ne dépendra pas du bon vouloir de telle ou telle personne, mais
                        qu'elle sera acquise et versée sans discussion possible. Cette loi me doit
                        donc, sous aucun prétexte, présenter le caractère d'une loi d'assistance.
                        C'est le résultat cherché par l'ALLIANCE, résultat d'ailleurs parfaitement
                        obtenu.</p>
                    <p>Loi sur la répression de l'avortement votée en première lecture au Sénat, le
                        5 mars 1914.</p>
                    <p>Voici le texte de deux articles d'une très grande importance : « Art. 13. -
                        Sera puni d'un emprisonnement de six mois à « trois ans et d'une amende de
                        100 à 300 francs quiconque aura : « Par des discours proférés dans des lieux
                        ou réunions publics ; « Par la vente, la mise en vente ou l'offre, même non
                        pu- « blique, l'exposition, l'affichage ou la distribution sur la voie «
                        publique, ou dans les lieux publics, d'écrits, d'imprimés « d'annonces,
                        d'affiches, dessins, gravures, images, remèdes, « instruments, ou par leur
                        distribution à domicile, par leur « remise sous bande ou sous enveloppe
                        fermée ou non fermée « à la poste ou à tout agent de distribution ou de
                        transport. « Provoqué à l'avortement, que cette provocation ait été suivie
                        ou non d'effet.</p>
                    <p>« Art. 14. - Sera puni d'un mois à six mois de prison et « d'une amende de
                        100 francs à 5000 francs quiconque, dans un « but de propagande
                        anticonceptionnelle, aura, par l'un des « moyens spécifiés à l'article
                        précédent, décrit ou divulgué, ou « offert de révéler des procédés propres à
                        prévenir la grossesse. « Art. 15. - La poursuite des délits prévus par la
                        présente « loi aura lieu devant le tribunal correctionnel, conformément « au
                        droit commun, et suivant les règles édictées par le code « d'instruction
                        criminelle.... » -</p>
                    <p>L'Allemagne qui, depuis quelques années, avait effectué en FRANCE, par tous
                        les moyens, une propagande anti-conceptionnelle, a craint que les effets ne
                        s'en fissent un peu sentir chez elle. Avant le 1er août 1914, un projet de
                        loi avait été déposé, avec l'approbation de tous les partis, à l'exception,
                        toutefois, des socialistes. Il est intéressant de remarquer que, dès avant
                        la guerre, l'Allemagne qui, comme l'AUTRICHE, était un pays de <pb n="91"/>forte natalité, prenait à l'avance des mesures pour empêcher sa population de
                        décroître.</p>
                    <p>Le texte du projet est le suivant : « 1o Le Conseil fédéral peut limiter ou
                        interdire la vente d'objets destinés à écarter la grossesse.</p>
                    <p>« Il peut agir de même pour les objets destinés à empêcher la conception,
                        exception faite pour les cas où des raisons de protection sanitaire de la
                        personne en jeu s'y opposent. Les dispositions arrêtées par le Conseil
                        fédéral seront soumises au Reichstag dès sa rentrée. L'importation des
                        objets dont la vente est défendue par le Conseil fédéral est interdite.</p>
                    <p>« 2º Est puni d'une amende jusqu'à 150 marks, ou de contrainte par corps,
                        toute personne qui contrevient à la restriction de vente, à la défense de
                        vente ou d'importation. Si la vente ou l'importation des objets saisis est
                        prohibée, leur confiscation peut être prononcée, en outre de la
                        condamnation, s'ils appartiennent au délinquant ou à un de ses complices.
                        Les objets prohibés seront également confisqués si le vendeur et le
                        destinataire sont inconnus.</p>
                    <p>« 3º Est passible d'emprisonnement pouvant atteindre six mois, et d'amende
                        pouvant s'élever à 1500 marks, ou de l'une ou l'autre de ces peines, si des
                        peines plus élevées résultant d'autres textes ne sont pas applicables,
                        quiconque offre ou met en vente des objets anticonceptionnels ou destinés à
                        écarter la grossesse. Ces prescriptions ne sont pas applicables si l'offre
                        ou la mise en vente de ces objets se fait dans les milieux scientifiques
                        appartenant au domaine de la médecine ou de la pharmacie. »</p>
                    <p>En relatant ce projet allemand, il convient de rappeler la proposition de loi
                        déposée sur la tribune du Sénat par M. CAZENEUYE, sénateur (adoption le 7
                        février 1915) et de reproduire l'article 1er de la proposition de loi.</p>
                    <p>« L'article 517 du code pénal est modifié ainsi qu'il suit : « QUICONQUE, par
                        aliments, breuvages, médicaments, violences, manœuvres ou par tout autre
                        moyen aura procuré ou tenté de procurer l'avortement d'une femme enceinte,
                        soit qu'elle y ait consenti ou non, sera puni d'un emprisonnement de 1 an à
                        5 ans et d'une amende de 500 francs à 10 000 francs. « Les mêmes peines
                        seront prononcées contre la femme qui se sera procuré l'avortement à
                        elle-même, ou qui aura con-</p>
                    <pb n="92"/>
                    <p>→- 92 - « senti à faire usage des moyens à elle indiqués ou administrés « à
                        cet effet, si l'avortement s'en est suivi.</p>
                    <p>« Les médecins, chirurgiens et autres officiers de santé, ainsi « que les
                        pharmaciens et sages-femmes qui auront indiqué ou « administré ces moyens
                        seront condamnés aux mêmes peines.</p>
                    <p>« La suspension temporaire ou l'incapacité absolue de l'exer- « cice de leur
                        profession pourra, en outre, être prononcée contre « les coupables,
                        conformément à l'article 25 de la loi du 50 no- « vembre 1912. »</p>
                    <p>Augmentation des indemnités de famille des fonctionnaires tunisiens.</p>
                    <p>Ces indemnités qui existaient depuis assez longtemps ont été considérablement
                        majorées en 1915.</p>
                    <p>Elles atteignent maintenant le taux annuel suivant :</p>
                    <p>Pour les agents français :</p>
                    <p>75 francs pour l enfant.</p>
                    <p>l50 ---- 2 enfants.</p>
                    <p>36() -- 3 -</p>
                    <p>480 - 4 et ainsi de suite en augmentant de 120 francs pour chaque enfant en
                        plus.</p>
                    <p>Pour les agents indigènes :</p>
                    <p>20 francs pour l enfant.</p>
                    <p>50) - 2 enfants.</p>
                    <p>90 ---- 3 - ]20 - 4 et ainsi de suite, en augmentant de 30 francs pour chaque
                        enfant en plus.</p>
                    <p>L'indemnité est dûe à tout fonctionnaire dont le traitement est inférieur à
                        5000 francs.</p>
                    <p>Pour tout avancement de 1000 francs reçu par le père de famille en plus de
                        cette somme, l'indemnité sera diminuée de la part afférente à un enfant, cet
                        enfant étant celui ouvrant le droit à la moindre indemnité.</p>
                    <pb n="93"/>
                    <p>Lois du 17 juin et du 50 juillet 1915 sur l'assistance aux femmes en
                        couches.</p>
                    <p>Ces diverses lois à l'obtention desquelles l'Alliance a tant travaillé ont
                        leurs similaires dans beaucoup de pays étrangers. Il est intéressant de
                        constater qu'elles ont précédé les nôtres dans des pays à forte
                        natalité.</p>
                    <p>En AUSTRALIE, l'assistance aux mères est assurée par l'allocation d'une
                        indemnité de 125 francs, non point comme un secours, mais comme un droit, à
                        toute femme mariée ou non.</p>
                    <p>On retrouve là encore l'idée de droit substituée à celle d'assistance.
                        L'allocation est accordée à toute mère quelle que soit sa situation, le
                        législateur ayant considéré que toutes les mères devaient trouver une
                        égalité complète de traitement dans la circonstance. C'est toujours la même
                        théorie fréquemment développée par le docteur J. Bertillon avec des
                        arguments d'une haute portée.</p>
                    <p>Aux États-UNIS, c'est le principe du secours qui existe. Le petit tableau
                        ci-dessous donne le montant des allocations accordées dans certaines parties
                        des États-Unis.</p>
                    <p>Vge limite Montant - -- * \ • '. des Il l ILIIIl tunn</p>
                    <p>lETATS BENEFICIAIRES - annuel Enfants. -</p>
                    <p>- par Enfant.</p>
                    <p>Californie .. .. . Tout parent d'un enfant malheureux par Sans limite 693 fr,
                        - suite de misère, si toutefois ses parents , - - -</p>
                    <p>(olo ralo. .. .. . - - \ indiquée. Indéterminé.</p>
                    <p>sont dignes de garder l'enfant . .. . . .</p>
                    <p>ldaho ... . .. . . Veuve ou femme de prisonnier, chargée d'enfants. . .. .. .
                        .. . . -- … … … . - - 15 anS. 630 fr.</p>
                    <p>lllinois. . .. . .. | Comme Californie. . .. . .. . .. . .. . . . 17 ans .
                        Indéterminé. lowa. .. . .. . . Comme ldaho. .. .. . . .. .. . .. . .. . . .
                        14 ans. 504 fr.</p>
                    <p>Mlassachusetts. .. | Mère malheureuse . .. . . .. .. . .. .. .. . . 14 ans.
                        Indéterminé.</p>
                    <p>Mchigan. .. .. .. | Veuve ou abandonnée, divorcée ou non mariée, chargée
                        d'enfants . . .. . .. .. . 17 ans . 755 fr,</p>
                    <p>Minnesota. .. .. .. | Comme ldaho. .. . .. . .. . .. . . .. . . . 14 ans. 630
                        fr.</p>
                    <p>Missouri. .. . .. | Conme ldaho. .. .. .. . . .. . .. . . .. . . 14 ans. 630
                        fr.</p>
                    <p>Nebraska. .. . .. | Comme Californie. .. . . .. .. . .. . . . . 16 ans .
                        Indéterminé.</p>
                    <p>New-Jersey. . .. | Veuve chargée d'enfants. . . .. . . - - - 16 ans . 566 fr.
                        - - Age légal</p>
                    <p>(hio. .. . .. . . igan. . - . . .. .. .. . .. . . ---- 15 fr.</p>
                    <p>Il ) Comme Michigan du trnvail. 95 Il Oregon . .. . .. .. | Comme Idaho. .. .
                        .. . .. . . . .. . .. . . 16 anS. 630 fr.</p>
                    <p>I'ensylvanie. . .. | Veuve ou abandonnée depuis un an, char-| Age légal 755
                        fr - ) gée d'enfants. . .. . .. .. . . . .. . . . du travail.</p>
                    <p>South-Dakota. .. | Comme ldaho.. .. . .. . . .. . .. . . . 14 ans. 945
                        fr.</p>
                    <p>Utah . .. . .. . . Comme Massachusetts. . .. . . .. . .. . . 15 ans . 630
                        fr.</p>
                    <pb n="94"/>
                    <p/>
                    <p>On le voit par ces quelques notes, les pays étrangers ont considéré qu'il y
                        avait une très grande utilité à aider les familles nombreuses et elles n'ont
                        pas craint de s'imposer de gros sacrifices pour atteindre ce but.</p>
                    <p>L'Alliance a déjà beaucoup fait au point de vue législatif. Elle s'apprête à
                        faire beaucoup plus encore. Une question qui l'occupe en ce moment est celle
                        du morcellement des biens. Dans le vol. 4, nº 72, octobre 1915, se trouve un
                        passage qu'il y a lieu de reproduire en entier :</p>
                    <p>« Il ne suffit pas, à notre avis, que le chef de famille puisse « assurer la
                        transmission de son domaine, il faut que la loi « successorale lui indique,
                        tout au moins, la nécessité de le « faire.</p>
                    <p>« Pourquoi les Français n'usent-ils pas de la faible liberté que leur laisse
                        la loi ? Parce que la loi ordonne le partage égal entre les enfants,
                        lorsqu'il n'y a pas de testament. De cet ordre de la loi, le père de famille
                        conclut que telle est la règle morale, et qu'il fait injure à ses enfants
                        lorsqu'il s'en écarte.</p>
                    <p>Il faut donc adopter, ab intestat, la règle du partage égal entre les
                        descendants du défunt (et non entre ses enfants), comme le demande le
                        général Toutée ; de cette façon, plus on aura d'enfants et plus on héritera.
                        Plus on contribuera à perpétuer la famille (c'est-à-dire à perpétuer la
                        France), plus on aura de ressources pour subvenir à plus de besoins.Une
                        nombreuse postérité deviendra, non plus une cause d'appauvrissement, mais
                        une cause d'enrichissement. »</p>
                    <p>Cette question n'est qu'une de celles qui sont à l'étude. De nombreuses
                        modifications à notre système seront demandées, et l'ALLIANCE, sans aucun
                        doute, obtiendra satisfaction sur un grand nombre de points. Elle développe
                        son œuvre et ses moyens d'action avec une vigueur inlassable. Afin d'obtenir
                        des résultats plus complets et de pénétrer dans toutes les sphères, elle a
                        créé un comité spécial de patronage qui se compose d'hommes éminents dans
                        toutes les branches, et qui poursuivent avec une grande ardeur l'expansion
                        de leurs idées.</p>
                    <p>:</p>
                    <p>Nous relevons en 1913 dans ce Comité les noms suivants :</p>
                    <p>MM. d'ARSONVAL, membre de l'Institut.</p>
                    <p>A. BARTHOLOMÉ, sculpteur.</p>
                    <p>l.éon BOURGEOIS, sénateur.</p>
                    <p>M. BOVERAT, ancien vice-président de la Chambre de commerce de Paris.</p>
                    <p>J.-L. BRETON, député.</p>
                    <pb n="95"/>
                    <p>MM. Ferdinand BUISSON, ancien député.</p>
                    <p>Adolphe CARNOT, membre de l'lnstitut.</p>
                    <p>O. DARCY, président du Comité des Houillères de France.</p>
                    <p>Paul Deschanel de l'Académie française .</p>
                    <p>E. Deutsch de la MEURTHE, industriel.</p>
                    <p>S. DERVILLÉ, président du Conseil d'administration du P.-L.-M.</p>
                    <p>Paul DOUMER, sénateur.</p>
                    <p>G. DRON, sénateur.</p>
                    <p>Jean DUPUY, sénateur.</p>
                    <p>E. FOURNIÈRE, directeur de la Revue socialiste.</p>
                    <p>F. GUILLAIN, président du Comité des Forges de France.</p>
                    <p>ILARMEL, industriel au Val-des-Bois.</p>
                    <p>A. HEBRARD, directeur du Temps.</p>
                    <p>A. ISAAC, ancien président de la Chambre de commerce de Lyon.</p>
                    <p>M. JOZON, ancien président du Conseil général des Ponts et Chaussées.</p>
                    <p>Jean-Paul LAURENS, de l'Institut.</p>
                    <p>Ernest LAVISSE, de l'Académie française.</p>
                    <p>Général de Lacroix.</p>
                    <p>André LEBON, président de la Compagnie des Messageries maritimes.</p>
                    <p>Georges LECOMTE, président de la Société des gens de lettres.</p>
                    <p>A. LEDERLIN, industriel à Thaon.</p>
                    <p>Professeur LETULLE, de l'Académie de médecine.</p>
                    <p>A. LUMIÈRE, industriel à Lyon.</p>
                    <p>M. MARGUERIE,vice-président du Conseil d'État.</p>
                    <p>Gaston Menier.</p>
                    <p>A. Messimy.</p>
                    <p>A. Mézières.</p>
                    <p>A. MICHELIN, industriel.</p>
                    <p>G. PALLAIN, gouverneur de la Banque de France.</p>
                    <p>G. PAYELLE, président de la Cour des comptes.</p>
                    <p>Edmond PERRIER, directeur du Muséum.</p>
                    <p>A. PEUGEOT, industriel.</p>
                    <p>Lucien POINCARÉ, directeur de l'enseignement secondaire.</p>
                    <p>Marquis de Polignac.</p>
                    <p>Joseph Reinach.</p>
                    <p>Alexandre Ribot.</p>
                    <p>Henri Robert.</p>
                    <p>Jules Siegfried.</p>
                    <p>Paul STRAUSS, sénateur.</p>
                    <p>Ch. VERGÉ, vice-président du Conseil d'administration de la Compagnie
                        d'Orléans.</p>
                    <p>Quant au Conseil de direction il est composé de la façon suivante :</p>
                    <p>Président : Docteur Jacques Bertillon.</p>
                    <p>Vice-Président : A. KLEINE, directeur de l'École nationale des Ponts et
                        Chaussées.</p>
                    <p>Secrétaire général : Fernand Boverat.</p>
                    <p>Secrétaire : E. Seinguerlet.</p>
                    <p>Trésorier : Jules Jacob.</p>
                    <pb n="96"/>
                    <p/>
                    <p>Membres du Conseil :</p>
                    <p>MMl. Clharles Benoist. MM. A. Landry.</p>
                    <p>l'. Carcassonne. P. Lefebvre-!)ibou.</p>
                    <p>l' élix Comie. A Margaine.</p>
                    <p>Duval-Arnould. l'aul Renaud.</p>
                    <p>Léon Eyrolies. Ambroise ltendu.</p>
                    <p>Léopold Goirand. Dr. Rey.</p>
                    <p>André llonnorat. l'rofesseur Richet.</p>
                    <p>M1 - Kleine. Salone.</p>
                    <p>G. Laguionie.</p>
                    <p>Secrétaire administratif : Mlarcel Chevau.</p>
                    <p>On le voit par cet énoncé, toutes les opinions, toutes les situations les
                        plus diverses sont représentées à l'ALLIANCE, et les projets de loi qui
                        peuvent être proposés émanent de personnalités de premier ordre. Aussi ne
                        doit-on pas s'étonner que toutes les bonnes volontés qui concourent
                        utilement au succès de l'ALLIANCE, se révèlent par des tendances très
                        différentes. Elles envisagent, suivant leurs préférences personnelles, la
                        législation nouvelle à solliciter, et c'est une raison de plus pour rendre
                        la Société de législation comparée attentive aux intéressants travaux de
                        l'Alliance.</p>
                </div>
            </div>
            <pb n="97"/>
            <div type="section" feature="sections">
                <head>RÉUNION DES SECTIONS</head>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DES LANGUES DU NORD.</head>
                    <p>Séance du jeudi 23 décembre 1915. - Présidence de M. Ch.</p>
                    <p>LYON-CAEN, président.</p>
                    <p>Présents : MM. Ch. Lyon-CAEN, GOULÉ, BAILLIÈRE, P. HAMEL, Bottenheim et
                        Baguenier Desormeaux.</p>
                    <p>Excusés : MM. DAGUIN, Hasselot.</p>
                    <p>M. le Secrétaire général adjoint rend compte de l'état des travaux.</p>
                    <p>Annuaire étranger de l9l4 (lois de 1913). ALLEMAGNE, notices remises : Notice
                        générale et trois lois militaires, par M. P. Hamel. Loi sur la protection de
                        la propriété industrielle, par M. Lyon-Caen. Loi sur la nationalité, par M.
                        Weiss. - PRUSSE, notices de 1912 et 1913, par M. Paul Carpentier. - BAVIÈRE,
                        par M. Penet.→- SAXE, par M. F. Daguin. - BADE, par M. BOTTENHEIM,
                        remplaçant M. RAPPOPORT, mobilisé. - HESSE, par M. Baillière. - AUTRICHE,
                        par M. G. Blondel. - Pays-</p>
                    <p>BAS, notice générale, par M. Philbert. Loi sur les marques de commerce et de
                        fabrique, loi sur la compétence des consuls, loi en matière d'actes de
                        l'État-civil, loi sur les publications de mariage, par M. Bottenheim. -
                        SUISSE, les lois des cantons ont été remises : Appenzell et LUCERNE, par M.
                        Martinet; Argovie et GLARIS, par M. P. Carpentier; Bâle campagne, par M. G.
                        Wolf; Grisons et UNTERWALD, par M. Mayssent ;</p>
                    <p>Saint-GALL, par le capitaine de Courcy; Schaffhouse et SOLEURE, par M.
                        Drioux; Schwyz. par M. Horn. - DANEMARK, par M. Höst. -</p>
                    <p>Norvège (traduction), par M. Hasselot. Manquent encore la SUÈDE, la Russie et
                        la Bulgarie.</p>
                    <p>Annuaire étranger de l9l5 (lois de l9l4). Allemagne : Notice générale confiée
                        à M. Drioux; loi sur le chèque postal, confiée à M. P.</p>
                    <p>Carpentier; loi sur les prises maritimes, et loi sur la juridiction en
                        matière de prises, seront demandées à M. Weiss ; loi modifiant certains
                        articles du code militaire, confiée à M. F. Daguin. - PRUSSE, notice
                        générale confiée à M. P. Carpentier. - BAVIÈRE, à M.-Penet.</p>
                    <fw place="bottom">XLVII. 7</fw>
                    <pb n="98"/>
                    <p>– Saxe et WURTEMBERG, à M. F. Daguin. - BADE, à M. Bottenheim remplaçant M.
                        RAPPOPORT, mobilisé. - HESSE, à M. Baillière. -</p>
                    <p>Alsace-LORRAINE, à M. Joseph Dubois. - AUTRICHE, notice générale, à M. Huard
                        ; ordonnances sur la faillite, le concordat et les actes pouvant être
                        attaqués dans les concordats, à M. Ch. Lyon-Caen. - Pays-</p>
                    <p>BAS, M. Philbert.- SUISSE, les documents ne sont pas encore parvenus. -
                        DANEMARH, M. Höst. - SUÈDE, M. Uppström. - NORVÈGE,</p>
                    <p>M. Platou. - RUSSIE, M. Gourvitsch. - FINLANDE, M. Ehrström.</p>
                    <p>Bulletin. Sera confiée pour compte rendu, à M. CHAVEGRIN, Le Droit
                        constitutionnel en Alsace-LORRAINE, par M. Paul Heitz.</p>
                    <p>Séance levée à 5 h. 3/4.</p>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE.</head>
                    <p>Séance du vendredi 7 janvier 1916.- Le procès-verbal sera publié
                        ultérieurement.</p>
                </div>
            </div>
            <pb n="99"/>
            <div type="item" feature="bibliographie">
                <head>OUVRAGES OFFERTS A LA SOCIÉTÉ</head>
                <p>Les prisonniers de guerre; vol. in-8°, offert par l'éditeur, Maison Armand
                    Colin.</p>
                <p>Rivista italiana per le Scienze giuridiche, 158-163.</p>
                <p>4 fasc. in-8°, offerts par la Revue italienne des sciences juri diques.</p>
                <p>Laws of New-JERSEY, 1912-1915; 4 vol. in-8°, offerts par M. Colet.</p>
                <p>1º G. Borgatta. Il problema della rinascenza irlandese e la nostra questione
                    meridionale;</p>
                <p>2º – Il problema della proprietà fondiaria in Tripolitania;</p>
                <p>39 R. U. Baldovino. I cambiamenti nelle circoscrizioni dei comuni e conseguenti
                    questioni patrimoniali;</p>
                <p>4° A. Straffa. La legge cambiaria uniforme; Šº G. Solari. La filosofia del
                    diritto come scienza autonoma;</p>
                <p>6º G. Diena. Sul progetto adottato dal' istituto di diritto internazionale in
                    materia di diritti reali in caso di fallimento, 7º A. Lattes. Pubblici
                    divertimenti in Parma medievale;</p>
                <p>8º R. Margaria. Della servitù degli scoli d'acqua;</p>
                <p>9º A. Marchetti di Maraglio. Del diritto morale dell' autore sulle opere dell'
                    ingegno;</p>
                <p>10° G. Ragozzi. Sulla precedenza obbligatoria del matrimonio civile e
                    religioso;</p>
                <p>11° P. Delmastro. Sulla discrezionalità negli atti amministrativi;</p>
                <p>12° M. Ricca-Barberis. Il contratto di locazione di case e lo « jus tollendi »
                    del conduttore;</p>
                <p>13º – Sull’ extensione della clausola « libero e franco allodio » nella
                    compravendita; *</p>
                <p>13 broch. in-8°, offertes par l'Institut juridique de l'Université royale de
                    Turin et par les auteurs.</p>
                <pb n="100"/>
                <p>Statutes of the United States of America 1911-1915.</p>
                <p>4 vol. in-8° offerts par la Bibliothèque du Congrès de Washington. *</p>
                <p>A. A ulard. La paix future d'après la Révolution française Kant; broch. in-18,
                    offerte par l'éditeur, la Maison Armand Colin.</p>
                <p>1º Statistica degli scopieri avvenuti in Italia negli anni 1908 e 1909;</p>
                <p>2º Dati statistici sui rimpatriati per causa di guerra e sulla disoccupazione;
                    .</p>
                <p>2 vol. in-4°, offerts par S. E. le ministre de l'AGRICULTURE, du Commerce et de
                    l'Industrie du royaume d'Italie.</p>
                <p>La verità di fatto e giuridica nel processo penale e il dovere del giudice
                    competente di rilevarla d'ufficio; vol. in-8°, offert par l'auteur, M. Gennaro
                    Escobedo.</p>
                <p>Annuaire international de législation agricole; vol. in-8° offert par l'Institut
                    international d'agriculture de Rome.</p>
                <p>1º Exposition universelle internationale de San-Francisco La science
                    française;</p>
                <p>2º Catalogue général des manuscrits des Bibliothèques publi ques de France.
                    FRANCE, tome XLV et PARIS, tome II.</p>
                <p>4 vol. in-8°, offerts par M. le ministre de l'Instruction publique et des
                    Beaux-Arts.</p>
                <p>John Hopkins University STUDIES, series XXXIII, nº" 1-3;</p>
                <p>3 vol. in-8° offerts par l’Université John Hopkins.</p>
                <p>19 República de Cuba. Industria azucarera y sus derivados ;</p>
                <p>2º – Comercio exterior, segundo semestre de 1914 y anno de 1914; -</p>
                <p>3º Memoria de estadística judicial 1909-1913;</p>
                <p>1 broch. et 2 vol. in-4° offerts par le Gouvernement de la République de
                    Cuba.</p>
                <p>Les lois de la guerre (guerre sur terre). Leur violation systématique par
                    l’Allemagne; broch. in-8°, offerte par l’auteur,</p>
                <p>M. J. Champcommunal.</p>
                <pb n="101"/>
                <p>----</p>
                <p>1º Official documents concerning neutral and belligerent rights, issued since
                    August 4, 1914;</p>
                <p>2º A league to enforce peace, by A. Lawrence Lowelt ;</p>
                <p>3º Prepearedness. For what ? by Charles H. Levermore ;</p>
                <p>5 broch. in-8°, offertes par The World Peace Foundation.</p>
                <p>Échange des documents parlementaires. Session de 1915, nos 20-30; 11 fascic.
                    in-8°, offerts par le Storting norvégien.</p>
                <p>Embargo de Buques; broch. in-8°, offerte par l'auteur, M. E.</p>
                <p>Jiménez de Aréchaga.</p>
                <p>Questões juridicas da guerra et da paz; vol. in-8°, offert par l'auteur, M. le
                    vicomte de Carnaxide. -</p>
                <p>El socialismo y la abolicion de la propriedad individual ; broch. in-8°, offerte
                    par l'auteur, M. R. Capablanca y Graupera.</p>
                <p>1° Società reale di Napoli. Atti della reale academia di Scienze moali et
                    politiche, vol. 43;</p>
                <p>2º - Rendiconto delle tornate e dei lavori dell' Academia di Scienze morali e
                    politiche.</p>
                <p>1 broch. et 2 vol. in-8°, offerts par l'Université royale de Naples.</p>
                <p>I pubblici spettacoli e le provvidenze di legislazione sociale, par M. Ettore
                    Reina; vol. gr. in-8°, offert par S. E. le Ministre de l'AGRICULTURE, de
                    l'Industrie et du Commerce du royaume d'Italie.</p>
                <p>1º La guerre et la pensée médicale ;</p>
                <p>2º En marge d'une revue allemande ;</p>
                <p>2 broch. in-8°, offertes par l'auteur, M. le professeur Ricardo Jorge. -</p>
                <p>Leidraad bij de beoefening van het Nederlandsche Handelrecht; 2 vol. in-8°,
                    offerts par l'auteur, M. Molengraaff.</p>
                <p>1º A. Garelli. La contabilità di stato mella vita mazionale moderma ;</p>
                <p>2° C.-M. Franzero. Il Sommo Pontefice e la Santa Sede nella legge delle
                    guarantigie;</p>
                <p>3° M. Carrara. Le applicazioni dell' antropologia criminale nella prevenzione di
                    polizia ;</p>
                <pb n="102"/>
                <p>4° G. P. Chironi. Colpa e risarcimento;</p>
                <p>5° A. Castellari. Il diritto di agire nella nuova scienza processuale civile
                    tedesca;</p>
                <p>6º – Questioni sulle competenze di cui nell’ art. 91 C. p. civile;</p>
                <p>7° M. Ricca-Barberis. Sull' estensione della clausola « Esente da ogni peso »
                    ;</p>
                <p>8" – Sulla responsabilità del venditore per le iscrizioni a titolo di separazione
                    di patrimonio esistenti sul fondo venduto;</p>
                <p>9° A. Cetto. La tutela giuridica e l'assistenza sociale dell’ emigrazione
                    temporanea italiana ;</p>
                <p>10° Sull' Epoca dell’ introduzione della « Lira » e della magistratura
                    podestarile in Siena; nota della Dotta D. Bizzari;</p>
                <p>11° G. M. Civetta. Contributo alla teoria della colpa in concreto nel diritto
                    italiano costituito;</p>
                <p>12° M. Carboni. Sull concetto di « Nuntius » ;</p>
                <p>13° G. Diena. Guido Fusinato;</p>
                <p>14º – I contratti differenziali nei rapporti internazionali e la nuova legge
                    italiana sulle borse ;</p>
                <p>15º - La validità intrinseca delle obbligazioni convenzionali e la legge che la
                    determina ;</p>
                <p>16° A Straffia e P. Bonfante. Solidarietà o mutua fideiussione ?</p>
                <p>15 broch. et 1 vol. in-8° offerts par les auteurs et l'Institut juridique de
                    l'Université royale de Turin.</p>
                <p>Ch. Pranard. French Buildings and Loan associations; offert par l’auteur.</p>
                <p>Georges Rossignol. Un pays de célibataires et de fils uniques; offert par
                    l’auteur.</p>
                <p>F. Boverat. Patriotisme et paternité; offert par l'auteur.</p>
                <p>1° G. Saurin. La nouvelle loi militaire et le peuplement fran- çais de l'Afrique
                    du Nord;</p>
                <p>2° D" Gustave Le Bon. Enseignements psychologiques de la guerre européenne.</p>
                <p>2 vol. offerts par M. A. Troullier.</p>
            </div>
            <pb n="103"/>
            <div type="section" feature="comptes">
                <head>COMPTES RENDUS D'OUVRAGES</head>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DE LA LANGUE ANGLAISE.</head>
                    <div type="item">
                        <p>French Building and Loan associations. - Their development,
                            characteristics and POSSIBILITIES, par Charles PRANARD, mai 19l4.</p>
                        <p>Si nous regrettons souvent que les Français restent trop volontiers
                            étrangers à ce qui se dit et se fait au dehors, nous devons constater
                            qu'il y a cependant des exceptions aux règles même mauvaises. Depuis
                            quelque temps déjà, beaucoup de Français qui se sont intéressés à
                            certaines questions de législation et d'économie politique ont désiré
                            pousser jusqu'au bout leurs études et trouver des points de comparaison
                            à l'étranger.</p>
                        <p>M. Ch. PRANARD, qui a tout particulièrement travaillé la question des
                            sociétés coopératives et d'habitation à bon marché, a profité de sa
                            connaissance approfondie de la langue anglaise, pour résumer en quelques
                            pages (une vingtaine environ), devant un auditoire de langue anglaise,
                            le mouvement en l9l4 des sociétés de prêt pour l'habitation à bon marché
                            en France.</p>
                        <p>Après avoir exposé que la législation française cherche à encourager le
                            développement des maisons saines et aérées, construites dans des
                            conditions d'hygiène favorables et permettant aux locataires de se loger
                            convenablement à des prix accessibles aux petites bourses, il montre les
                            moyens préconisés pour atteindre ce résultat cherché.</p>
                        <p>Dans ce résumé, d'une clarté et d'une netteté indiscutables, la
                            documentation et les statistiques sont suffisantes pour fournir au
                            lecteur les précisions désirables, et d'autre part elles prennent une
                            place trop petite pour effrayer le lecteur.</p>
                        <p>Le résultat d'un travail de ce genre est d'inspirer le désir d'étudier à
                            fond une question si bien exposée.</p>
                        <byline>Albert TROULLIER.</byline>
                    </div>
                    <pb n="104"/>
                    <div type="item">
                        <p>The Journal of the society of Comparative LEGISLATION, Neuw series, n°
                            33. - l vol. in 8°, John MURRAY, LONDRES, l9l5.</p>
                        <p>La Société de législation comparée de Londres a publié le trentetroisième
                            volume de sa nouvelle série au mois de juillet dernier.</p>
                        <p>Les articles inspirés par la guerre actuelle sont au nombre de cinq :
                            celui de M. Ronald F. Roxburgh sur la valeur légale de la Déclaration de
                            Londres du 26 février l909, celui de M. R. G. Marsden sur le droit de
                            prise, celui de M. C. M. Picciotto sur la guerre aérienne, celui de M.
                            H. G. Watersor sur la répercussion de la guerre à la Cour Suprême au
                            point de vue de la procédure, et celui de M. G. G. Phillimore sur la
                            contrebande de guerre.</p>
                        <p>Le droit international privé est représenté par une étude de M. Norman
                            Bentwich sur l'adhésion des nations non chrétiennes à la Convention de
                            La Haye.</p>
                        <p>M. C. E. A. Bedwell prenant pour exemple les Legislative Reference
                            Bureaus aux États-Unis rappelle que la Société de législation comparée
                            de Londres a cherché depuis sa fondation à créer des centres
                            d'information pour tous ceux qui s'intéressent au droit comparé et il
                            demande la création d'un Bureau Impérial qui réunirait les textes et les
                            documents utiles.</p>
                        <p>Le Major A. J. N. Tremearne s'occupe du droit indigène dans les Colonies
                            anglaises de l'Afrique occidentale; M. C. S. Lobingier donne une
                            introduction bibliographique à l'étude du droit chinois ; M. J. E. de
                            Becker traite du divorce en droit japonais; Mlle G. Hopkins résume
                            l'œuvre des juridictions américaines réservées aux instances où figurent
                            des femmes et des jeunes filles. .</p>
                        <p>En droit anglais nous relevons des travaux relatifs aux conflits entre la
                            possession de fait et les titres de propriété (M. G. E. Hogg), aux
                            règles de procédure créées par certaines juridictions (M. S. Rosenbaum),
                            aux revues judiciaires (M. J. Oddy), à la naturalisation par
                            l'acquisition de nouveaux territoires (M. F. B. Edwards), à
                            l'organisation des barreaux dépendant de l'Empire britannique (M. H.
                            Knight).</p>
                        <p>Des contributions d'une nature spéciale sont consacrées par M. H.</p>
                        <p>Wippell Gadd aux pharmacopées; par M. C. PHILLIPSON, à l'œuvre de
                            Francisco da VICTORIA, juriste espagnol du xvI° siècle; et par M. J. E.
                            G. de Montmorency au procès qui se déroula en l786 à l'occasion de
                            l'acquisition par des neutres du navire marchand le Nieuwe
                            Vriendschap.</p>
                        <byline>C. SANSAs.</byline>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>De la responsabilité civile des personnes publiques et de leurs agents en
                            ANGLETERRE, aux Etats-Unis et en Allemagne (Etude de <pb n="105"/>droit public étranger), par M. Roger BONNARD, professeur agrégé de la
                            Faculté de droit de Rennes. - PARIS, Giard et BRIÈRE, l vol. in-8° de
                            245 p., l9l4. -</p>
                        <p>Cette étude de M. Roger Bonnard offre un intérêt tout particulier quand
                            on songe combien, durant ces dernières années, la question des
                            responsabilités civiles qui peuvent être engagées vis-à-vis des
                            particuliers à l'occasion de l'activité des personnes publiques, a
                            attiré l'attention dans les différents pays, combien elle a été discutée
                            et combien varient les solutions admises. Rappelons seulement pour
                            mémoire qu'en France même, un principe nouveau, celui du « risque
                            social», a fait son apparition avec la loi du l6 avril 19l4 en ce qui
                            concerne la responsabilité des communes à l'égard des dommages causés
                            aux particuliers par suite de troubles ou d'émeutes. On conçoit dès lors
                            l'utilité qu'il y avait à dégager les principes généraux qui régissent
                            la matière en ANGLETERRE, aux États-UNIS, en Allemagne et à en suivre
                            les applications pratiques.</p>
                        <p>Il est même permis de dire qu'au cours de la lutte gigantesque qui met
                            aux prises à l'heure actuelle les différentes nations, cette étude
                            trouve encore, s'il se peut, une recrudescence d'intérêt en dégageant, à
                            l'aide de leurs mœurs et de leurs institutions, la mentalité de trois
                            des grands peuples mêlés directement ou indirectement à la lutte, et en
                            en faisant ressortir les très profondes différences.</p>
                        <p>L'Angleterre ne connaît pas la conception de l'Etat « personne morale »,
                            et le mot « Etat » n'a pas, dans ce pays, un sens proprement juridique.
                            « Il ne correspond pas à une entité juridique déterminée; il sert
                            uniquement à désigner cet ensemble d'institutions juridiques, de
                            corporations publiques, qui constituent le mécanisme du pouvoir central
                            ». Quant aux administrations locales, on les met à part sous le nom de
                            gouvernement local. Basé sur l'idée de corporation et tout en
                            distinguant les corporations aggregate et les corporations sole, le
                            droit anglais aboutit à l'irresponsabilité de la COURONNE, à
                            l'irresponsabilité civile de l'Etat et à la responsabilité civile
                            personnelle des agents de l'Etat. L'étude de M. Bonnard éclaire d'un
                            jour tout particulier cette notion spéciale du droit anglais et en suit
                            pas à pas les conséquences pratiques dans les différents rapports
                            juridiques.</p>
                        <p>Le système admis par les Etats-Unis est en somme très semblable à celui
                            consacré par le droit anglais, bien que le fondement de
                            l'irresponsabilité de l'Etat soit différent et ne puisse pas prendre sa
                            source comme en ANGLETERRE, dans l'irresponsabilité de la Couronne. On
                            constate cependant quelques différences notables en ce qui concerne les
                            corporations publiques locales et une tendance à évoluer d'une façon
                            générale vers la responsabilité de l'ETAT, ce que les principes mêmes du
                            système anglais ne permettent guère.</p>
                        <p>Le droit allemand est, bien entendu, la contre-partie la plus nette qu'on
                            puisse trouver du système anglais; sans faire disparaître la res<pb n="106"/>ponsabilité personnelle du fonctionnaire il met au premier plan, non
                            seulement la responsabilité des personnes publiques locales, mais aussi
                            celle de l'Etat. Cette règle est d'ailleurs à peu près la même pour
                            l'Empire que pour les Etats confédérés. L'auteur étudie la mise en jeu
                            de cette responsabilité et les différentes sphères d'application de la
                            loi allemande.</p>
                        <p>L'étude de ces trois législations dans lesquelles se remarquent deux
                            systèmes juridiques diamétralement opposés, conduit M. Bonnard à une
                            conclusion qui mérite d'être signalée parce qu'elle étonne tout d'abord,
                            et qu'après en avoir saisi la justesse, elle permet de dégager la
                            mentalité des peuples d'une façon très frappante et particulièrement
                            intéressante dans les circonstances actuelles. L'irresponsabilité de
                            l'Etat est, en Angleterre et aux Etats-UNIS, nous dit M. Bonnard « le
                            produit des tendances individualistes qui règnent dans ces deux pays,
                            tandis qu'au contraire ce sont les tendances étatistes de l'Allemagne
                            qui y ont fait établir un principe différent ». L'apparence paradoxale
                            de ce point de vue disparaît bien vite quand on s'aperçoit qu'en effet
                            l'individualisme est inspiré de cette idée que c'est l'individu lui-même
                            qui doit assurer son propre développement et son perfectionnement,
                            tandis que l'étatisme implique au contraire cette idée que l'Etat seul
                            peut et doit satisfaire aux besoins de l'individu et que le
                            perfectionnement de l'Etat ainsi que le développement de ses forces, ont
                            pour but final l'individu.</p>
                        <p>Dans le premier cas, tout est pour l'individu et par l'individu, donc
                            responsabilité du fonctionnaire à l'exclusion de celle de la
                            collectivité dans le second cas, au contraire, tout est pour l'individu
                            mais par l'Etat et par la collectivité dont la responsabilité se trouve
                            irrémédiablement engagée. C'est bien là l'étatisme allemand dont
                            l'influence a eu ces dernières années tendance à se faire sentir aux
                            Etats-Unis et paraît avoir orienté sa législation dans une certaine
                            mesure vers la responsabilité de l'Etat. -</p>
                        <byline>Henri LAVOLLÉE.</byline>
                    </div>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE.</head>
                    <div type="item">
                        <p>La nouvelle loi militaire et le peuplement français de l'Afrique du NORD,
                            par Jules SAURIN, TUNIS, l9l4.</p>
                        <p>Un petit opuscule de quatre pages mais qui à l'heure actuelle semble
                            particulièrement captivant.</p>
                        <p>L'auteur qui a consacré de longues années au développement de la Société
                            des fermes françaises de TUNISIE, pousse un cri d'alarme et demande des
                            modifications à la loi militaire permettant de libérer par anticipation,
                            après deux années de service militaire, les soldats français <pb n="107"/>des corps d'occupation de l'Afrique du Nord qui s'engageront à rester
                            quinze ans en Tunisie ou au Maroc.</p>
                        <p>M. Saurin termine en citant l'opinion de Prévost-Paradol en 1868 sur
                            l'avenir français en Afrique.</p>
                        <byline>Albert TROULLIER.</byline>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>Un pays de célibataires et de fils uniques, par Georges ROSSIGNOL, l9l3.
                            Librairie Ch. Delagrave.</p>
                        <p>Ceux qui ont lu ce livre lors de son apparition ont conservé le souvenir
                            de la citation du début : « Le moment approche où les cinq fils pauvres
                            de la famille allemande viendront facilement à bout du fils unique de la
                            famille fran- çaise. » (D* ROMMEL, Au pays de la revanche.)</p>
                        <p>Ils n'ont certes pas oublié non plus la suivante qui est du même auteur :
                            « Quand une nation grossissante en coudoie une autre plus clairsemée,
                            qui par suite forme un centre de dépression, il s'établit un courant
                            d'air vulgairement appelé invasion, phénomène pendant lequel le Code
                            civil est mis de côté. »</p>
                        <p>Il est à remarquer que cet ouvrage est antérieur à la guerre actuelle, et
                            que l'auteur depuis bien des années appelait l'attention de tous les
                            Français sur le péril de la dépopulation.</p>
                        <p>L'ouvrage est divisé en l l chapitres :</p>
                        <p>l° Faiblesse da la natalité en France ;</p>
                        <p>2° Conséquence actuelle : Décadence ;</p>
                        <p>3° Conséquence possible : Démembrement ;</p>
                        <p>4° La volonté des FRANÇAIS, cause de cette faible natalité;</p>
                        <p>5° L'intérêt de l'individu lui conseille les familles nombreuses ;</p>
                        <p>6° La Religion de la patrie ;</p>
                        <p>7° Le devoir des écrivains ;</p>
                        <p>8° Le devoir du gouvernement : Législation et impôts ;</p>
                        <p>9° Le nombre et l'avancement des fonctionnaires ;</p>
                        <p>l0° La natalité française et la politique extérieure ;</p>
                        <p>l 1° Le devoir colonial.</p>
                        <p>Conclusion.</p>
                        <p>Chaque chapitre mériterait une analyse spéciale. Les documents abondent
                            et les écrivains cités sont nombreux. Le docteur Rommel n'est pas le
                            seul dont les idées soient reproduites, et nous voyons cdmbien la France
                            a excité de convoitises.</p>
                        <p>Au point de vue plus particulier de la législation, les chapitres 8 et 9
                            retiennent l'attention. La critique de certaines de nos lois, la
                            proposition de réformes importantes apportées à nos codes sont
                            accompagnées d'examens rapides des lois de l'antiquité et de celles qui
                            régissent les nations voisines. L'auteur énumère avec les discussions
                            qui s'y rappor<pb n="108"/>tent, les diverses propositions faites au parlement. C'est une véritable
                            histoire des projets de lois déposés à propos de la natalité que nous
                            présente M. C. Rossignol. Comme le sujet est vaste et touche à d'autres
                            questions qui s'y rattachent de très près, il a fallu observer un plan
                            soigneusement étudié à l'avance pour éviter des digressions qui auraient
                            égaré le lecteur. -</p>
                        <p>Hâtons-nous d'ajouter que les conclusions n'en sont pas décourageantes à
                            l'excès, et que le livre de M. Rossignol tend surtout à donner au
                            lecteur l'impression qu'un grand résultat pourrait être obtenu
                            rapidement avec des modifications peu nombreuses de certaines de nos
                            lois.</p>
                        <byline>Albert TROULLIER.</byline>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>Patriotisme et paternité, par Fernand Boverat. l vol., 1913, chez Bernard
                            GRASSET, éditeur.</p>
                        <p>Cet ouvrage qui a obtenu à juste titre une récompense à l'Institut est
                            empreint d'un bout à l'autre d'un sentiment patriotique très élevé.</p>
                        <p>Deux contre cinq :</p>
                        <p>Depuis l904, il naît cinq enfants en Allemagne chaque fois qu'il en naît
                            deux en France; la proportion des conscrits allemands aux conscrits
                            français sera, par suite, chaque année, à partir de l925, de cinq à
                            deux.</p>
                        <p>C'est en partant de l'étude de ce fait si sobrement exprimé en quelques
                            lignes, que M. F. Boverat a composé son beau livre.</p>
                        <p>Il est évident que l'étude de la situation de la France au point de vue
                            démographique devait amener l'auteur à chercher le ou les remèdes à la
                            dépopulation, et que la question de lois nouvelles destinées à favoriser
                            les familles nombreuses devait trouver une grande place dans son
                            travail.</p>
                        <p>C'est à ce point de vue plus spécial que l'ouvrage de M. Boverat
                            intéressera davantage peut-être les membres de la Société de la
                            législation comparée.</p>
                        <p>Le chapitre xIII intitulé : « Des mesures législatives à adopter pour
                            augmenter la natalité française » énumère quelques-unes des réformes à
                            apporter à nos lois. Les idées y sont exposées avec une netteté qui
                            permet au lecteur de saisir facilement la pensée de l'auteur, et il en
                            résulte un sentiment qui devient favorable aux idées exprimées.</p>
                        <p>Ajoutons qu'on retrouve dans divers chapitres quelques observations sur
                            les lois d'autres pays et sur certaines parties de la législation dans
                            l'antiquité, qui augmentent encore l'intérêt de la lecture.</p>
                        <p>Peut-être éprouve-t-on un serrement de cœur en lisant dans l'édition de
                            l9l3 un avertissement prophétique des malheurs d'une guerre probable et
                            des dangers d'une population clairsemée laissant une trop grande place à
                            des naturalisés de fraîche date, mais cette impression pénible <pb n="109"/>n'est certainement pas faite pour diminuer l'intérêt qui s'attache à ce
                            ,ivre.</p>
                        <byline>Albert TROULLIER.</byline>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>Répertoire de droit international privé et de droit pénal intermational,
                            fondé par A. DARRAS, publié par A. de LAPRADELLE, professeur à la
                            Faculté de droit de PARIS, etc.; t. I" ABANDON-BREVETS D'INVENTION. - 1
                            vol. in-8°; Librairie du Recueil Sirey; PARIS, 1914. - Prix :</p>
                        <p>30 francs.</p>
                        <p>M. Alcide DARRAS, un des membres les plus distingués de la Société de
                            législation comparée, dont nous déplorons encore aujourd'hui la mort
                            prématurée, a fondé, en 1904, la Revue de droit international privé. Dès
                            cette époque il avait songé à publier un dictionnaire de droit
                            international privé, qui eût servi, en quelque sorte, de tête de
                            collection à la Revue. Il avait déjà commencé à jeter les bases de ce
                            travail et à en préparer le plan, lorsqu'un mal impitoyable est venu le
                            terrasser.</p>
                        <p>Son œuvre, qu'il n'avait pu qu'ébaucher, a été reprise par M. A. de
                            LAPRADELLE, qui n'a eu qu'à suivre la voie qu'il avait tracée pour en
                            assurer la parfaite exécution.</p>
                        <p>Le tome premier du Dictionnaire a paru en l9l4. Le volume embrasse la
                            série des mots qui vont d'Abandon à Brevets d'invention. Chacun de ces
                            mots sert de rubrique à un article où sont résumées les données de la
                            doctrine et de la jurisprudence, relatives au sujet que le mot
                            détermine. L'article est divisé en paragraphes numérotés suivant l'usage
                            adopté pour tous les répertoires de droit; il contient une partie
                            spéciale, qui est consacrée à l'exposé des règles admises dans les pays
                            étrangers. - -</p>
                        <p>M. de Lapradelle a eu le talent de grouper autour de lui une pléiade de
                            collaborateurs éprouvés. AUSSI, doit-on reconnaître que son ouvrage ne
                            laisse rien à désirer au point de vue de la sûreté des indications qu'il
                            donne et des références qui y sont consignées. Parmi les articles qui
                            méritent le plus d'attirer l'attention, on peut citer ceux qui
                            concernent les Actes de l'état civil, l'Annexion et le démembrement de
                            territoire, les Sociétés d'assurance, les Brevets d'invention; ce
                            dernier, notamment, constitue un véritable traité de la matière.</p>
                        <p>Les hommes d'affaires qui ont à s'occuper de questions d'ordre
                            international et qui désirent trouver promptement les solutions qui les
                            intéressent, ont, actuellement, à leur disposition l'excellent
                            dictionnaire de Vincent et Penaud; mais, cet ouvrage, déjà ancien, n'est
                            plus au courant du mouvement juridique contemporain, de plus, malgré son
                            mérite incontestable, on ne saurait nier qu'il contienne quelques
                            lacunes. Pour cette double raison, il est à souhaiter que M. de
                            Lapradelle poursuive <pb n="110"/>activement sa publication et que les tomes deuxième et suivants de son
                            Répertoire ne se fassent pas trop attendre.</p>
                        <byline>Fernand DAGUIN.</byline>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>Office central des œuvres de bienfaisance. - Annuaire. - Exercice
                            1914-1915. - Rapports et comptes rendus, PARIS, au siège de l'œuvre,
                            l75, boulevard Saint-GERMAIN, Paris.</p>
                        <p>L'Office central a offert à la Société son Annuaire de 1914-1915, qui est
                            tout particulièrement intéressant.</p>
                        <p>« L'OFFICE, auxiliaire de toutes les œuvres charitables, sert de lien
                            entre elles dans le pays entier; il rapproche les bienfaiteurs et les
                            pauvres qui, trop souvent, se cherchent sans se rencontrer, au secours
                            accidentel et insuffisant, il substitue le remède efficace : « En aidant
                            les pauvres à se placer;</p>
                        <p>« En facilitant, par une caisse de rapatriement, le voyage de ceux qui
                            peuvent trouver du travail sur d'autres points du territoire ou à
                            l'étranger; -</p>
                        <p>« En faisant le nécessaire pour ouvrir aux orphelins, aux malades, aux
                            vieillards, aux malheureux de toutes catégories, l'accès des œuvres
                            créées pour eux ;</p>
                        <p>« En provoquant la création des œuvres charitables nouvelles, dont
                            l'expérience démontre la nécessité, et en aidant à leur existence et à
                            leur développement.</p>
                        <p>« L'Office central échange des renseignements et des services avec les
                            œuvres charitables de tous les pays. .. »</p>
                        <p>L'énoncé de cette simple portion du programme et du but de l'Office fait
                            comprendre tout l'intérêt que peut trouver la Société de législation
                            comparée à la lecture des bulletins et des annuaires.</p>
                        <p>Le fonctionnement d'une œuvre de ce genre ne peut pas, en effet, se
                            concevoir sans des études fréquentes et spéciales du droit français et
                            du droit étranger. Les lois d'assistance doivent être tout
                            particulièrement étudiées, et elles sont nombreuses et compliquées.</p>
                        <p>L'Office a d'ailleurs constitué une importante bibliothèque d'ouvrages
                            sur l'assistance publique et la charité privée et il a fait également
                            publier par ses soins ou sous ses auspices un certain nombre de travaux
                            particulièrement intéressants au point de vue économique ou
                            législatif.</p>
                        <p>Sans les citer tous, il semble difficile de passer sous silence les
                            quelques ouvrages suivants énumérés dans l'Annuaire.</p>
                        <p>Le Problème des sans-travail, par F. de Witt GUIZOT, l906.</p>
                        <p>Les Colonies de vacances et les œuvres du grand air en France et à
                            l'étranger, par MM. E. Plantet et A. DELPY, l9l0.</p>
                        <pb n="111"/>
                        <p/>
                        <p>L'Organisation de la charité privée en FRANCE, par Léon LEFÉBURE,
                            l900.</p>
                        <p>Il ne rentre pas dans le cadre d'une notice sur l'Annuaire de faire un
                            tableau même très concis des énormes services rendus par l'Office
                            central depuis sa fondation, il est cependant instructif de reproduire
                            un tout petit tableau relevé à la page 40 de l'Annuaire sans y ajouter
                            de commentaires.</p>
                        <p>Sommes transmises à des œuvres ou à des indigents :</p>
                        <p>Depuis la fondation. .. . .. .. . .. .. 4.368.290 89</p>
                        <p>En l9l4-l9l5 . . .. .. . .. .. . .. .. l38.676 60</p>
                        <p>Total général. . .. . . .. 1 5o6.o67 19(l)</p>
                        <byline>Albert TROULLIER.</byline>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>L'Œuvre française en TUNISIE, par Jules Saurin. - Augustin CHALLAMEL,
                            librairie coloniale, 5, rue JACOB, PARIS, 19l l . . En ce moment où
                            l'attention de tous a été éveillée sur notre merveilleux domaine
                            colonial de l'Afrique du NORD, le livre de M. J. Saurin est tout
                            particulièrement captivant.</p>
                        <note place="bottom"><p>(1) L'Office central des œuvres de bienfaisance est
                                composé de la façon sui-</p>
                            <p>Vante : -</p>
                            <p>Fondateur : M. Léon Lefébure.</p>
                            <p>Conseil d'administration :</p>
                            <p>Président d'honneur : M. le marquis de Vogué.</p>
                            <p>Président : M. Léon Devin.</p>
                            <p>Vice-présidents : MM. le comte d'HAUSSONVILLE, Félix VOISIN, René
                                STOURM,</p>
                            <p>Eugène LEFÉBURE, Raymond Fournier-Sarlovèze.</p>
                            <p>Secrétaire général : M. le baron André des Rotours.</p>
                            <p>Secrétaire général adjoint : M. Gaston de Monicault.</p>
                            <p>Trésorier : M. le baron Maurice Davillier.</p>
                            <p>Vice-trésorier : M. Etienne Vedie.</p>
                            <p>Membres : MM. le prince d'AREMBERG, AUBERTIN, Dr Jules BUCQUOY, comte
                                Jean-Rémy Chandon de BRIAILLES, Mlle CHAPTAL, baron de Courcel.
                                Georges du MESNIL, Félix Dupré la TOUR, Georges GAVOTY,
                                Robert-Georges PICOT, Maurice Girod de l'AIN, vicomte d'HENDECOURT,
                                Maurire HOTTINGUER, Maurice LAIR, comte de LAPPARENT, Maurice de la
                                SIZERANNE, comte de la MORLIÈRE, Louis-Paul DUBOIS, Péan de
                                Saint-GILLES, Eugène PLANTET, Albert RIVIÈRE, Louis RIVIÈRE,</p>
                            <p>Georges RIVOLLET, Henry de Seynes de LARLENQUE, René Valléry-RADOT,
                                François de Witt-Guizot.</p>
                            <p>Administrateur-directeur : M. Eugène de Goyon.</p>
                            <p>Secrétaire du Conseil : M. Charles Desjardins.</p>
                            <p>Membres honoraires : MM. Henri BERTRAND, A. DELAISE, Léon
                                LALLEMAND,</p>
                            <p>Etienne LAMY, Alphonse Béchard.</p>
                            <p>Notaire de l'Office : Me Léon Dufour.</p>
                        </note>
                        <pb n="112"/>
                        <p/>
                        <p>Lorsqu'en l9l0 avait paru le volume « Le peuplement français en Tunisie
                            », dont le livre actuel est un abrégé, une partie de la presse en avait
                            fait les plus grands éloges. -</p>
                        <p>Le TEMPS, le CORRESPONDANT, le Siécle notamment, avaient appelé
                            l'attention des lecteurs sur les moyens simples, pratiques et peu
                            coûteux pour la France de peupler rapidement la Tunisie de colons
                            français. La question revêt en ce moment un caractère d'actualité tout
                            particulièrement palpitant; les conclusions de M. J. SAURIN, sont
                            d'ailleurs pleines d'espérances.</p>
                        <p>« Les résultats déjà acquis sont encourageants. Les classes riches et
                            bourgeoises ont fourni un contingent de colons important, on compte par
                            centaines les jeunes gens riches et instruits qui ont fondé des
                            exploitations rurales. Ils constituent des cadres excellents pour
                            l'avenir. « Les classes rurales sont plus lentes à se nouvoir, elles
                            sont prudentes à l'excès et leur horizon est plus borné. Les colons de
                            cette catégorie viendront aussi en grand nombre quand on aura appliqué
                            les mesures que nous préconisons.... »</p>
                        <p>Terminons en citant en entier l'une des conclusions de M. Saurin :</p>
                        <p>Tout paysan français qui vient en Afrique y reste.</p>
                        <p>Tout paysan français qui vient en Afrique y devient propriétaire du
                            sol.</p>
                        <p>Tout paysan français venu en Afrique y attire un ou deux
                            compapatriotes.</p>
                        <byline>Albert TROULLIER.</byline>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>Premier Congrès de police judiciaire internationale. - Programme du
                            CONGRÈS, texte des rapports. - Principauté de MONACO, l4-20 avril
                            l9l4,</p>
                        <p>Le premier Congrès de police judiciaire internationale a eu lieu en avril
                            1914 à Monaco. Des délégués et des représentants de tous les pays s'y
                            trouvaient réunis. La lecture du programme indique la façon dont les
                            travaux étaient préparées. Nul doute que sans la guerre actuelle, les
                            Congrès auraient été chaque année organisés à nouveau dans différentes
                            villes. Plus tard, sans doute, l'idée sera reprise, et le grand succès
                            de la première réunion est un gage pour l'avenir.</p>
                        <byline>Albert TROULLIER.</byline>
                    </div>
                </div>
            </div>
            <fw place="end">L'Éditeur-Gérant : F. PICHON.<lb/>77721. - Imprimerie LAHURE, 9, rue de
                FLEURUS, à Paris.</fw>
        </body>
    </text>
</TEI>
