<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2019-03-28">March 28, 2019</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Available facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/bulslecmp28&amp;i=1"
                        >Hein</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164827">Hathi Trust
                        (Indiana)</ref></note>
                <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k4148646"
                    >Gallica</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164827"><title>Bulletin de
                            la Société de législation comparée., 1898-99.</title></ref>
                    <date when="1899-06-01">Juin-Juillet 1899</date>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 28</biblScope>
                    <biblScope unit="issue">No. 6-7</biblScope>
                    <biblScope unit="page">000-000</biblScope>
                    <extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent></bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="frontMatter">
                <p>N° 6 et 7. — Juin-Juillet 1899.</p>
                <p>BULLETIN MENSUEL</p>
                <p>DE LA SOCIÉTÉ</p>
                <p>DI LÉGISLATION COMPARÉE</p>
            </div>
            <div type="tableOfContents">
                <head>SOMMAIRE.</head>
                <p>Membres nouveaux de la Société. — Liste des ouvrages offerts à la Société — Note
                    par M. G. Jolivot sur le barreau de Monaco. — Étude par M. V. Pappafava sur
                    l'organisation judiciaire dans la République de l'Equateur et spécialement sur
                    les conditions de l'exercice de la profession d'avocat ou de défenseur légal
                    (Traduction par M. Paul Carpentier).— Étude par M. F. Lepelletier sur les
                    caisses d'épargne de la Grande-Bretagne et des colonies anglaises. — Programme
                    du Congrès des Sociétés savantes à la SORBONNE, en 1900.</p>
                <p>Conseil de Direction.</p>
                <p>Réunion des Sections. — Section de la langue anglaise. — Section des langues du
                    Nord. - Section des langues du Midi et de l'Orient. — Section de la langue
                    française.</p>
                <p>Mouvement législatif. — FRANCE, ALLEMAGNE, AUSTRALIE, Pérou.</p>
                <p>Comptes rendus d'ouvrages. — I. Der Bcsiiz nach œsterreicliischem RECHLE, par M.
                    Randa; II. Das Eigentkumsrecht nach œsterreicliischem REDITE, par le même; M.
                    B... — La viabilidad le.gal y la fisiologia, par M. de Gordon y de Acosta;M. P.
                    Cahpentier. — La legislacién del seguro de vida ante la medicina foreuse, par M.
                    de Gordon y de Acosta; M. P. Carpentier. — / limiti e i modificatori delV
                    imputabilitd, par M. Alimena;</p>
                <p>M. Theurault. — Il governo locale inglesc e le sue relazione con la vila
                    nazionale, par M. Bartolini; M. Féraud-Giraud. — L'assurance sur la vie et la
                    réserve héréditaire, par M. Ch. Bouclier; M. Cosmao-Dumanoir. — L'abordage
                    international; compétence et conflits de lois, par M. Ch.</p>
                <p>Cholet; M. H. FROmageot. — Élude sur le transport de dettes à titre particulier,
                    par M. E. Gaudemet; M. L. Guérin. — Étude juridique sur les sociétés
                    coopératives de consommation, par M. Lecaisne; M. G. Baillière. — Revue de
                    l'Université de Bruxelles; M. L. Guérin. — Commentaire pratique de la loi du 20
                    juin 1896 et des décrets du 25 août 1898 sur le tarif légal des notaires, par M.
                    Ch. Defrénois; M. F. Daguin. — Le vote obligatoire, par M. P. Coutant; M.
                    Mariage. — La protection diplomatique et consulaire dans les Échelles du Levant
                    et de BARBARIE, par M. F. Rey;</p>
                <p>M. Féraud-Giraud. — La participation aux bénéfices, par M. Waxweiler;
                    L'association de l'ouvrier aux profits du patron et la participation aux
                    bénéfices,par M. Vanlaer; La participation aux bénéfices, par M. Van-</p>
                <fw place="bottom">XXX, 25</fw>
                <pb n="344"/>
                <p>laer; Le métayage et la participation aux bénéfices, par M. Merlin;</p>
                <p>M. M. DUFOurmantelle. — La chasse dans ses rapports avec la loi:</p>
                <p>Code du chasseur, par M. A. Baudoin; M. F. Daguin.— Répertoire général
                    alphabétique du droit français, par MM. A. Carpentier et Frérejouan du Saint (t.
                    XVIII); M. F. Daguin.</p>
            </div>
            <div type="section" feature="membres">
                <p>Liste des membres nouveaux admis par le Conseil de direction, dans les séances du
                    26 mai et du 30 juin 1899:</p>
                <p>MM. Adam (Léon), avoué à Yvetot (Seine-Inférieure);</p>
                <p>Canelopoulos (E.), docteur en droit, avocat ; cité Cardinal-LEMOINE, 2
                    (Paris);</p>
                <p>Cantilli (P. G.), secrétaire du Conseil des ministres, 6, Strada LICURG, à
                    Bucarest (Roumanie);</p>
                <p>Fardis (Georges), licencié en droit, 70, rue Gay-Lussac (Paris);</p>
                <p>Dguéboidzé (Dimitri), licencié en droit de l'université impériale de
                    Saint-Pétersbourg, 9, place du Panthéon (Paris);</p>
                <p>Gordon y db Acosta (Dr Antoine de) à la Havane (Cuba);</p>
                <p>Lambert (Edouard), professeur agrégé à la Faculté de droit, à Lyon (Rhône);</p>
                <p>Lévy-ALVARÈS, avocat à la Cour d'appel, 5, avenue de Messine (Paris);</p>
                <p>Rolin (Henri), avocat, (i, rue CLÉMENTINE, à IXELLES, Bruxelles (Belgique);</p>
                <p>Popovilyeff (Michaïl), docteur en droit, professeur à l'université de Sophia
                    (Bulgarie), 9, rue Monge (Paris);</p>
                <p>Vallât (Henry), avocat à la Cour d'appel, 6, rue du PALAIS, à Montpellier
                    (Hérault);</p>
                <p>SANLAVILLE, avocat à la Cour d'appel, 364, rue Saint-Honoré (Paris).</p>
                <p>Ministère de la Guerre (Bibliothèque), rue Saint-Dominique (Paris);</p>
                <p>Ministère de l'Intérieur (Direclion du contentieux), Le Caire (Egypte);</p>
                <p>Musée social, 5, rue Las-Cases (Paris).</p>
            </div>
            <div type="item" feature="bibliographie">
                <p>Liste des ouvrages offerts à la Société de législation comparée:</p>
                <p>Convention de la [Roumanie avec les États étrangers concernant le commerce et les
                    marques de fabrique; volume offert par l'auteur, M. C. Braileanu.</p>
                <p>Les grèves des chemins de fer en France et à l'étranger;</p>
                <p> volume offert par l'auteur, M. Desveaux.<!-- break in hathi --></p>
                <!-- The following page contains an image.-->
                <pb n="345"/>
                <p>Neuer Rechts-Kalender der Schweizerischen Eidgenossenchaft; volume offert par
                    l'auteur, M. F. T. Schlatter.</p>
                <p>Die Haftpflicht der Postanstalten; volume offert par l'auteur, M. Meili.</p>
                <p>Loi commerciale bulgare; volume offert par le traducteur,</p>
                <p>M. Paulitis.</p>
                <p>Les théories politiques et le droit international en France jusqu'au xviii6
                    siècle; volume offert par l'auteur, M. E. Nys.</p>
                <p>The statutes of -New South Wales (1897); volume offert par le Gouvernement de la
                    Nouvelle-Galles du Sud.</p>
                <p>Das Eschatokoll und die Zukunftform der NOLARIATSAKTE, par K. F. Rietsch;
                    brochure offerte par l'auteur, M. Manz.</p>
                <p>Estudos de direito criminal; volume offert par l'auteur, M. J. de Costa Lima
                    Drummond.</p>
                <p>Des lois d'ordre public et de la dérogation aux lois; brochure offerte par
                    l'auteur, M. de Vareilles-Sommières.</p>
                <p>La grève générale et le syndicat GUÉRARD, offert par l'auteur, M. Félix
                    Roussel.</p>
                <p>Pandectes françaises (tome XXXI); offert par les directeurs,</p>
                <p>MM. À. Weiss et H. Frennelet.</p>
                <p>Commentaire pratique de la loi du 20 juin 1896 et des décrets -du 25 août 1898
                    sur le tarif légal des notaires; volume offert par l'auteur, M. Ch.
                    Defrénois.</p>
                <p>Traité de droit commercial (tome VIII); offert par les auteurs, MM. Lyon-Caen et
                    Renault.</p>
                <p>La conception juridique de l'État; volume offert par l'auteur, M. X. S.
                    Combothecra.</p>
                <p>Traité théorique et pratique du droit pénal français (tome III); offert par
                    l'auteur, M. R. Garraud.</p>
                <p>EAAHN1KON 2ÏNTAÏMAÏIKON AIKAIOX; volume offert par l'auteur, M. J.
                    Arabantinos.</p>
                <p>Unreapeled generai acts of the governor generai of India in council; 2 volumes
                    offerts par le gouvernement de l'Inde anglaise.</p>
                <p>Indicaciones terapeuticas de la mùsica. — La tuberculosis en la Habana; 2
                    brochures offertes par l'auteur, M. A. de Gordon y de Acosta.</p>
                <p>La vertenza italo-colombiana alla sezione unite delia corte di cassazione;
                    brochure offerte par l'auteur, M. E. Ciolfi.</p>
                <p>Collecçâo das leis de republica dos estados unidos do Brazil (1896-1897); 2
                    volumes offerts par M. le vicomte de Cavalcanti. </p>
                <pb n="346"/>
                <p>La buona fede e le sue applicazioni nel diritto civile italiano; volume offert
                    par l'auteur, M. À. G. Ruta.</p>
                <p>Le régime successoral; volume offert par l'auteur, M. G.</p>
                <p>Legrand.</p>
                <p>Commentaire historique et analytique de la loi concernant la responsabilité des
                    accidents du travail; volume offert par l'auteur, M. L. Chardiny.</p>
                <p>Mémoire sur les conditions dans lesquelles les étrangers doivent avoir l'accès
                    des tribunaux français; volume offert par l'auteur, M. Pascaud.</p>
                <p>Études de droit international privé; volume offert par l'auteur, M. E.
                    Bartin.</p>
                <p>De la responsabilité en matière d'accidents du travail; volume offert par
                    l'auteur, M. Maurice Bellom.</p>
                <p>Une crise de la propriété rurale en Allemagne et l'organisation du crédit
                    agricole, volume offert par l'auteur, M. Block.</p>
                <p>Répertoire général alphabétique du droit français (tome XVIII), offert par les
                    auteurs, MM. A. Carpentier et Frérejouan du Saint.</p>
                <p>Das neue osterreichische Patent-Recht; volume offert par l'auteur, M. S.
                    Goldberger.</p>
                <p>L'année politique et parlementaire d'HAÏTI, par E. Chaney (tome I°V; offert par
                    M. L. Borno.</p>
                <p>La loi du 9 avril 1898 sur les accidents industriels; volume offert par les
                    auteurs, MM. A. Vassart et Nouvion-Jacquet.</p>
                <p>Traité théorique et pratique de la législation sur les accidents du travail;
                    volume offert par l'auteur, M. A. Sachet.</p>
                <p>La concentration des forces ouvrières dans l'Amérique du Nord; volume offert par
                    l'auteur, M. L. Vigouroux.</p>
                <p>La Femme mariée, ses droits et ses intérêts pécuniaires;</p>
                <p> volume offert par l'auteur, M. A. Aftalion.</p>
                <p>Guide juridique pratique des entrepreneurs de travaux privés; volume offert par
                    les auteurs, MM. L. Hamonic et E. Borderel.</p>
                <p>L'extension des principes de la convention de Genève aux guerres maritimes, par
                    M. Cauwès; volume offert par l'auteur.</p>
                <p>La Protection diplomatique et consulaire dans les Échelles du Levant et de
                    Barbarie; volume offert par l'auteur, M. F. Rey.</p>
                <p>Tratado de derecho civil colombiano (tome I°r); offert par auteurs, MM. E.
                    Champeau et A. J. Uribe.</p>
                <p>Étude sur la théorie du droit musulman (2° partie); volume offert par l'auteur,
                    M. Sawas Pacha. </p>
                <pb n="347"/>
                <p>L'assurance sur la vie et la réserve héréditaire] volume offert par l'auteur, M.
                    C. Boucher.</p>
                <p>Les Retraites ouvrières, état actuel de la question en France et à l'étranger;
                    volume offert par M. P. Costier.</p>
                <p>INFORME, del lie. d. Indolecio Sanchez Gavito; volume offert par l'auteur, M. A.
                    Rodriguez.</p>
                <p>Science pénale et droit positif; volume offert par l'auteur, M. A. Prins.</p>
                <p>Les anciennes corporations de métiers et les syndicats professionnels; brochure
                    offerte par l'auteur, E. Martin Saint-Léon. . Dates para la historia de la
                    propiedad inmueble en Mexico; brochure offerte par l'auteur, M. Sanchez Gavito
                    fils.</p>
                <p>De la donation par dernière volonté (Suède), par K. d'Olivecrona. — Schema per un
                    codice civile nella republica di Sammarino; 2 volumes offerts par M. Rodolphe
                    Dareste.</p>
                <p>La vie domestique, par C. de Ribbe. — L'Italie qu'on voit et qu'on ne voit pas,
                    par A. Brachet. — La Philosophie du droit positif, par J. Auslin. — Mgr FREPPEL,
                    la Révolution française. — Histoire de la civilisation en Europe depuis la chute
                    de l'Empire romain, par Guizot. — Le Moyen Age fut-il une époque de ténèbres ou
                    de servitude0? par G. Romain; 6 volumes offerts par M. Maurice
                    Dufourmantelle.</p>
                <p>El contrato de segura de Vida; volume offert par l'auteur, M. A. Segura y
                    Cabrera.</p>
                <p>Obsèques du comte de Chambrun; brochure offerte par le Musée social.</p>
                <p>Les Coopératives en Belgique. — La Crise de la petite bourgeoisie. — La Petite
                    Bourgeoisie; 3 brochures offertes par l'auteur, M. 0. Pyfferoen.</p>
                <p>Anuario de la l'nivcrsidad de los Andes (1898); brochure offerte par M. Caraciolo
                    Parra.</p>
                <p>Codigo instruccion publica, 1897 (Venezuela), offert par M. Caracciolo Parra.</p>
                <p>Théorie et pratique du délit d'escroquerie; volume offert par l'auteur, M. P.
                    Dorigny.</p>
                <p>Projet de Code de procédure pénale pour la Principauté de Monaco (lrc partie);
                    volume offert par l'auteur, M. le baron H. de Rolland.</p>
                <p>Etude historique, juridique et critique sur le consentement des Ascendants au
                    mariage (droit français et législations étrangères); volume offert par l'auteur,
                    M. F. Bernard. </p>
                <pb n="348"/>
                <p>Le Code civil allemand et le Code civil français, comparés entre eux; volume
                    offert par les auteurs, MM. E. Barre et J. Hartmann.</p>
                <p>Projet de loi russe sur les Sociétés anonymes, brochure offerte par M.
                    Fardis.</p>
            </div>
            <div type="item">
                <p>Note sur le Barreau de MONACO, par M. C. JOLIVOT, conseiller d'ÉTAT, secrétaire
                    du Gouverneur et du Conseil d'État de Monaco.</p>
                <p>Dans la Principauté de MONACO, comme en FRANCE, la profession d'avocat est
                    considérée comme libérale. Elle y jouit d'une estime légitime et ces auxiliaires
                    de la justice vivent en bons rapports avec les magistrats.</p>
                <p>Plusieurs d'entre eux exercent des fonctions gratuites et honorifiques, comme
                    celles de l'administration municipale ou des œuvres de bienfaisance, et
                    quelques-uns même sont investis de la qualité de consuls par des gouvernements
                    étrangers.</p>
                <p>Le nombre des membres du Barreau monégasque est assez restreint par la force des
                    choses. La faculté de confier à des avocats étrangers, avec l'autorisation du
                    PRÉSIDENT, la plaidoirie de certaines affaires tend à passer en habitude et
                    contribue au maintien de ce petit nombre. Ce nombre était moindre encore
                    autrefois, car le recours à leur ministère (non obligatoire poulies parties)
                    était d'autant moins fréquent que celui-ci pouvait être plus aisément évité
                    grâce à la simplicité des causes à juger.</p>
                <p>Cependant tous les intéressés n'étaient pas en état de suivre les détails de la
                    procédure, et pour faciliter le recrutement du BARREAU, on avait dû admettre à y
                    prendre place des défenseurs non pourvus des grades universitaires de docteur ou
                    de licencié en droit.</p>
                <p>De même qu'on l'avait admis en France pour les avoués, on n'exigeait d'eux que
                    des conditions de moralité et de capacité pratique, acquises en qualité de
                    secrétaires d'avocats, ou de clercs d'avoués ou de notaires durant trois ans au
                    moins. Ils étaient nommés par le Président du Tribunal supérieur.</p>
                <p>Au bout de cinq ans d'exercice, les défenseurs, qui avaient rempli les fonctions
                    de leur ministère avec zèle, intégrité et capacité, pouvaient être nommés
                    avocats par le Prince sur la présentation du Président du Tribunal supérieur et
                    sur l'avis de l'avocat général. </p>
                <pb n="349"/>
                <p>A l'heure actuelle, tous les anciens défenseurs ont disparu du tableau, et il n'y
                    aura plus que des avocats pourvus des mêmes grades universitaires qu'en FRANCE,
                    d'où ils viennent.</p>
                <p>Le Code de procédure civile de 1896 les désigne sous le nom à'avocats-défenseurs,
                    pour tenir compte de la dénomination employée clans les anciens textes et parce
                    qu'ils sont chargés non seulement de la plaidoirie, mais aussi de la procédure,
                    confiée en France aux avoués.</p>
                <p>L'immigration progressive des étrangers dans la Principauté a multiplié le nombre
                    des affaires contentieuses et compliqué le rôle des avocats, en les mettant aux
                    prises avec les questions les plus ardues et les plus variées du droit
                    international privé.</p>
                <p>Le nouveau Code de procédure civile (1) respecte l'antique tradition monégasque,
                    qui autorise les parties à comparaître en personne et à plaider elles-mêmes
                    devant les TRIBUNAUX, si mieux elles n'aiment s'y faire représenter par un
                    avocat. TOUTEFOIS, il les oblige à constituer un avocat-défenseur si la cause
                    présente des difficultés exceptionnelles ou lorsque le Tribunal reconnaît que
                    les parties sont empêchées par la passion ou l'inexpérience de discuter leur
                    cause avec la décence convenable ou la clarté nécessaire.</p>
                <p>Les avocats ne peuvent être inscrits au tableau avant l'âge de 21 ans, et sont
                    tenus de faire un an de stage. Une fois inscrits, ils peuvent plaider devant
                    toutes les juridictions :Justice de paix,</p>
                <p>Tribunal supérieur, Conseil de revision.</p>
                <p>Avant d'entrer en fonctions, ils doivent prêter, devant le Tribunal supérieur, le
                    serment prescrit par l'article 159 de l'ordonnance du 10 juin 1859 sur
                    l'organisation judiciaire.</p>
                <p>Ils ne pourraient refuser les causes qui leur seraient attribuées d'office, soit
                    en matière civile, correctionnelle ou criminelle, soit en cas d'assistance
                    judiciaire.</p>
                <p>La profession d'avocat est incompatible avec les fonctions judiciaires
                    permanentes, avec celles de notaire, greffier, huissier, et avec les emplois à
                    gages. TOUTEFOIS, les avocats peuvent être juges suppléants tant aux Tribunaux
                    qu'à la justice de paix. Ils peuvent aussi être appelés, dans les cas déterminés
                    par la loi, à suppléer les juges ou les officiers du Ministère public, sans être
                    admis à refuser, sinon pour justes motifs.</p>
                <p>Faute de se conformer exactement aux devoirs de leur profes-</p>
                <note place="bottom">(1) Promulgué le 5 septembre 1896.</note>
                <pb n="350"/>
                <p>sion, qu'ils doivent remplir avec zèle, modération, désintéressement et probité,
                    les avocats sont passibles des peines disciplinaires suivantes : 1°
                    l'avertissement; 2° la censure; 3" la réprimande; 4° la suspension pendant un
                    temps qui ne peut excéder une année ; 5° la radiation du tableau. Ces peines
                    sont appliquées d'office ou sur plaintes par le Tribunal supérieur, d'après les
                    réquisitions de l'avocat général. La suspension et la radiation du tableau ne
                    sont exécutoires qu'après avoir été approuvées par le Prince.</p>
                <p>Les avocats firent eux-mêmes leurs honoraires, mais, au cas où cette fixation
                    excéderait les bornes d'une juste modération, le Président la réduirait eu égard
                    à l'importance de la cause et à la nature du travail. En cas de réclamation
                    contre la taxe du PRÉSIDENT, on pourrait se pourvoir devant le Tribunal
                    supérieur.</p>
                <p>Etude par m. le Dr Wladimir PAPPAFAVA, avocat à ZARA, sur I'organisation
                    judiciaire dans la république DE L'ÉQUATEUR ET SPÉCIALEMENT SUR LES CONDITIONS
                    DE</p>
                <p>L'EXERCICE DE LA PROFESSION DAVOCAT OU DE DÉFENSEUR légal. (Traduction par M.
                    Paul CARPENTIER, avocat à Lille.)</p>
                <p>La République de l'Equateur qui, dès 1820, avait échappé à la domination
                    espagnole, s'est donné, en 1830, une constitution indépendante. Celle-ci fut
                    souvent revisée, notamment en 1835, 1843, et, en dernier lieu, en 1883.</p>
                <p>Le chef de l'État est le Président de la République, suppléé éventuellement par
                    un vice-président. Il exerce le pouvoir exécutif concurremment avec le Sénat,
                    tandis que ce dernier constitue avec la Chambre des députés le pouvoir
                    législatif. La Chambre haute compte trente membres élus pour quatre ans; la
                    Chambre basse trente-trois députés pourvus d'un mandat biennal. L'Equateur
                    appartient à cette catégorie d'États sud-américains qui, après avoir conquis
                    leur indépendance, abordèrent aussitôt la codification de leur législation
                    civile : c'est en 1869 que fut promulgué le Code civil de la République, bientôt
                    suivi le 8 novembre 1873 d'une loi complémentaire. Des codes de procédure
                    civile, d'instruction criminelle et pénal y sont également en vigueur.
                    L'organisation judiciaire a été réglementée par une loi du 11 mai 1897.</p>
                <p>La justice est rendue par les juridictions suivantes: </p>
                <pb n="351"/>
                <p>1° La Cour suprême qui siège dans la capitale et est composée de cinq membres
                    (ministros jueces) et d'un magistrat du Ministère public (ministro fiscal);</p>
                <p>2" Les Cours supérieures de QUITO, RIOBAMBA, CUENCA,</p>
                <p>LOJA, Guayaquil et Portoviejo; ces juridictions sont composées de trois juges,
                    auprès desquels siège un ministro fiscal. Seules celles de Quito et de Guayaquil
                    sont divisées en deux Chambres composées de trois juges, mais elles ne possèdent
                    qu'un fiscal;</p>
                <p>3° Les juges municipaux (alcaldes municipales) qui siègent au nombre de trois à
                    QUITO, Guayaquil et CUENCA, dans un ordre déterminé, et au nombre de deux dans
                    les autres cantons;</p>
                <p>4° Les juges de paroisse (Jueces parroquiales) installés avec un certain nombre
                    de suppléants dans chaque paroisse civile;</p>
                <p>5° Les juges lettrés (Jueces letrados), choisis parmi les avocats, au rebours des
                    juges municipaux et de paroisses, desquels on n'exige pas de connaissances
                    juridiques. Ils siègent à trois dans les villes chefs-lieux de Gayas et de
                    MANABI, à deux dans celles de PICHINCHA, Azuay et LOJA, et seuls dans les
                    chefs-lieux de toutes les autres provinces; les juges lettrés sont choisis pour
                    trois ans par la Cour suprême sur une liste triple, dressée par les Cours
                    supérieures, et parmi les avocats qui ont une pratique de plus de trois ans.</p>
                <p>Les alcades municipaux et les juges paroissiaux sont élus pour un an par les
                    municipalités correspondantes parmi les citoyens majeurs, jouissant de leurs
                    droits civils et domiciliés dans le canton. Ils forment, avec les
                    juges-ministres (1) de la Cour suprême et des Cours supérieures, le cadre des
                    juges réguliers (2) ou de droit commun ; on nomme, au contraire, juges spéciaux
                    (3) le Tribunal des comptes, les jurys, les tribunaux de commerce, etc., en
                    général tous les magistrats auxquels la loi ne défère pas la plénitude de
                    juridiction.</p>
                <p>Les arbitres sont choisis pour trancher un litige déterminé par les parties, qui
                    se soumettent à leur décision en vertu d'un acte notarié.</p>
                <p>Près la Cour suprême et les Cours supérieures, il existe un greffier (secretario
                    relator) qui, pour être nommé, doit prouver son aptitude à exercer la profession
                    d'avocat; il ne compte pas au</p>
                <note place="bottom">(1) Ministros jueces.</note>
                <note place="bottom">(2) Jueces ordinarios.</note>
                <note place="bottom">(3) Jueces espcciales.</note>
                <!-- The following page contains an image.-->
                <pb n="352"/>
                <p>nombre des juges en fonctions, mais fait partie des employés subalternes. Nous
                    aurons l'occasion de revenir sur ce fonctionnaire, dont la charge consiste à
                    préparer et à rédiger les décisions.</p>
                <p>Le taxateur des frais (taxador de costas) est choisi par la Cour supérieure ou
                    par le juge municipal, parmi les habitants jouissant de leurs droits civils,
                    d'une honorabilité notoire et d'une compétence juridique reconnue.</p>
                <p>Le notaire (escribano), indépendamment de ses fonctions de rédacteur d'actes
                    publics, appartient aussi à la catégorie des employés de justice ; quiconque
                    n'est pas titulaire d'un brevet d'aptitude à l'exercice du barreau, ne peut être
                    nommé notaire que par la Cour supérieure, au concours et après un examen
                    technique. Le nombre des notaires varie de un à six par cheflieu de canton,
                    d'après la population.</p>
                <p>Le juge lettré se choisit lui-même un secrétaire (secretario de hacienda) qui
                    doit réunir les mêmes conditions d'aptitude que le taxateur des frais, et passe
                    le même examen technique que le notaire.</p>
                <p>Il n'en va pas tout à fait de même du secretario de commercio, greffier des
                    Tribunaux de commerce, qui est entièrement assimilé au notaire tant pour les
                    conditions d'aptitude que pour l'examen de capacité.</p>
                <p>Les juges lettrés ont auprès d'eux des agents du Ministère public (agentes
                    fiscales) choisis pour une durée de trois ans, par le pouvoir exécutif, sur une
                    triple liste dressée par la Cour supérieure intéressée. Ces magistrats doivent
                    être aptes à exercer la profession d'avocat.</p>
                <p>Le ministère public constitue la première instance pour les affaires criminelles
                    à suivre d'office dans son ressort, il a la charge de l'ordre public. En cas de
                    besoin et lorsque certaines affaires le comportent, les juges nomment un
                    Promotor fiscal. C'est ordinairement le juge lettré du lieu où il s'agit
                    d'instrumenter.</p>
                <p>La loi institue enfin des assesseurs (asesores) ; si le juge compétent
                    n'appartient pas à la carrière, et nous avons vu qu'il existe de nombreuses
                    variétés de ces magistrats occasionnels, il doit, lorsque l'intérêt du litige
                    dépasse 30 sucres (150 francs), assumer un assesseur qui, examine la question à
                    résoudre au point de vue du droit, et qui est responsable de l'avis qu'il aura
                    donné au juge occasionnel, auprès duquel il n'a d'ailleurs que voix consultative
                    : le magistrat occasionnel est cependant tenu </p>
                <pb n="353"/>
                <p><!-- break in hathi --> de se ranger à l'avis que l'assesseur rédigerait par
                    écrit. Les assesseurs sont nommés par les juges parmi les avocats en exercice,
                    qui ont le droit de se récuser d'après les mêmes principes que les juges, mais
                    ne pëuvent être remplacés par ceux-ci que pour cause d'absence ou de maladie
                    prolongée. Les juges de carrière et de police, les fonctionnaires salariés de
                    l'État ou des villes investis de la plénitude de juridiction n'ont pas à nommer
                    d'assesseurs : il en est de même des juges paroissiaux, lorsque les affaires qui
                    leur sont soumises ne dépassent pas un intérêt de 30 sucres (150 francs).</p>
                <p>La loi sur l'organisation judiciaire du 11 mai 1897 vise également les avocats
                    (abogados) et les défenseurs publics (defensores publicos) et ce, notamment,
                    dans son titre III, (sections 3 et 4, art. 166 à 191). Nous analyserons d'un peu
                    plus près ces textes, qui seront rendus plus intelligibles par les explications
                    préalables que nous venons de fournir. Ajoutons que les Codes civil et de
                    procédure civile, comme aussi certaines autres sections de la loi précitée, ont
                    encore trait à la profession d'avocat; nous aurons à en faire mention au cours
                    de ce travail.</p>
                <p>Les conditions requises pour l'exercice de la profession d'avocat sont les
                    suivantes:</p>
                <p>1° La satisfaction à des examens passés à la suite d'études f dont le programme
                    est réglé par la loi sur l'instruction publique;</p>
                <p>2° La majorité d'âge;</p>
                <p>3° Un certificat d'honorabilité et de bonne vie et mœurs;</p>
                <p>4° La satisfaction à un examen d'une durée de deux heures au moins, passé devant
                    la Cour suprême ou une Cour supérieure.</p>
                <p>Les candidats qui justifient de titres académiques sont dispensés de cette
                    épreuve.</p>
                <p>Sont également admis à exercer [la profession d'avocat les avocats étrangers qui
                    justifient de leur diplôme en bonne forme, subissent l'épreuve mentionnée au n"
                    4 ci-dessus, et font la preuve de leur honorabilité, sous réserve de certaines
                    clauses de traités passés avec d'autres pays antérieurement à la loi du 11 mai
                    1897. Les avocats étrangers peuvent plaider en demandant ou en défendant, mais
                    ne sauraient aspirer aux fonctions de juge, d'assesseur, etc., qu'après avoir
                    obtenu la naturalisation, conformément à la constitution et aux lois de la
                    République.</p>
                <p>Si le candidat a satisfait à toutes les conditions précitées, le Tribunal lui
                    délivre un diplôme dont copie est gardée sur un </p>
                <!-- The following page contains an image.-->
                <pb n="354"/>
                <p>registre matriculaire. TOUTEFOIS, avant d'exercer, l'avocat doit faire connaître
                    au Tribunal le lieu où il compte s'établir; car, bien qu'il lui soit loisible de
                    plaider dans toute l'étendue du territoire de la République, il est tenu au
                    Tribunal de première instance une liste par ordre d'ancienneté des avocats
                    exerçant dans le canton, et, au greffe de la Cour supérieure, un tableau de ceux
                    qui pratiquent dans le ressort de cette juridiction. ENFIN, la Cour suprême
                    tient un état alphabétique de tous les avocats de la République, avec mention de
                    la date de leur admission.</p>
                <p>A cet effet, les Cours supérieures adressent chaque année à la Cour suprême une
                    liste des inscriptions et des radiations, avec mention de la cause de ces
                    dernières (décès, démission, retrait du diplôme, changement de ressort ou
                    émigration hors du territoire national).</p>
                <p>Sont exclus de l'exercice de la profession d'avocat:</p>
                <p>1° Les sénateurs et députés pendant les sessions du Congrès;</p>
                <p>2° Le Président de la République, les détenteurs du pouvoir exécutif, les
                    ministres et les fonctionnaires ministériels;</p>
                <p>3° Les employés des Cours judiciaires, les juges ordinaires et les magistrats du
                    Ministère public;</p>
                <p>4" Les gouverneurs, les magistrats municipaux (maires, etc.), les secrétaires
                    municipaux, les fonctionnaires de police et les militaires en activité;</p>
                <p>5° Les greffiers et les notaires;</p>
                <p>6° Les personnes condamnées à la prison ou à des peines plus fortes;</p>
                <p>(TOUTEFOIS, les personnes appartenant à ces six catégories peuvent plaider pour
                    elles-mêmes ou pour leurs parents jusqu'au quatrième degré.)</p>
                <p>7° Les clercs revêtus des ordres majeurs, excepté si la cause intéresse eux-mêmes
                    ou leur église;</p>
                <p>8" Les moines, sauf en ce qui concerne les procès intéressant leurs couvents;</p>
                <p>9° Les fous, les faibles d'esprit, les personnes qui ont été déclarées
                    prodigues.</p>
                <p>Les infractions sont punies d'une amende de 4 à 80 sucres (20 à 400 francs), sans
                    préjudice des peines portées par le Code pénal.</p>
                <p>Quant à ce qui touche la pratique même de la profession d'avocat, la loi la
                    définit comme suit : « Les avocats sont les jurisconsultes qui, sous la garantie
                    de la loi, font profession de </p>
                <pb n="355"/>
                <p>représenter les parties en justice. » Ainsi se trouve circonscrite d'une manière
                    générale la sphère d'action des avocats. Ils sont en outre obligés d'accepter
                    les commissions qui leur sont dévolues par les Tribunaux de première instance et
                    les Cours supérieures, et de remplir les fonctions d'assesseur, d'auditeur, de
                    promoteur fiscal, de défenseur d'office et de co-juge (conjuez).</p>
                <p>On appelle un co-juge lorsqu'il est nécessaire de suppléer un juge titulaire
                    absent ou empêché, ou d'augmenter d'une voix un collège de juges pour obtenir
                    une majorité dans un jugement ou une décision quelconque.</p>
                <p>Le refus d'accomplir l'une de ces obligations expose l'avocat à une amende de 80
                    sucres (400 francs). Par contre, lorsqu'il instrumente en dehors de sa
                    résidence, l'Etat lui alloue une indemnité de déplacement de 2 sucres par 5
                    kilomètres aller et retour, et de 3 sucres par jour pendant la durée de la
                    mission.</p>
                <p>Le co-juge qui remplace un titulaire en congé ou empêché reçoit, lorsque sa
                    suppléance dure plus de trente jours, la moitié du traitement de l'absent à
                    compter du trentième jour. Après quatre mois, il touche le traitement complet.
                    L'avocat ainsi assumé ne prête pas serment : on se réfère à celui qu'il a prêté
                    lors de sa réception.</p>
                <p>Devant la Cour suprême et les Cours supérieures, aucune pièce de procédure,
                    aucune requête ne peut être présentée ou prise en considération, si elle n'est
                    signée d'un avocat inscrit au registre matricule.</p>
                <p>Dès que l'avocat a avisé par écrit l'autorité compétente qu'il se démet de son
                    étude et cesse d'exercer, il ne peut plus ni plaider ni être co-juge ou
                    assesseur, à moins d'obtenir une nouvelle investiture.</p>
                <p>Les avocats en exercice sont en outre tenus de représenter en justice les pauvres
                    avérés (los pobres de solemnidad). Ils n'ontdroit pour cela à aucun honoraire
                    excepté s'ils gagnent leur procès.</p>
                <p>A cet effet, chaque Cour supérieure commet chaque année le nombre d'avocats
                    nécessaire à la défense des indigents, et, dans les localités où il n'y a pas de
                    Cour supérieure, les juges municipaux en désignent un ou deux. A défaut
                    d'avocats établis, ces fonctions honorables sont dévolues à un citoyen intègre
                    et instruit. Les avocats des pauvres assistent aux inspections annuelles des
                    prisons.</p>
                <p>Comme nous l'avons vu, le certificat d'aptitude à l'exercice de la profession
                    d'avocat est nécessaire à l'obtention de la fonction </p>
                <pb n="356"/>
                <p>de greffiér de Cour (secretario relator). Ce fonctionnaire peut être suppléé par
                    un avocat, ou, à défaut, par un notaire. Quant aux magistrats du Ministère
                    public (agentes fiscales) et aux juges de carrière (jueces letrados), ils sont
                    exclusivement recrutés parmi les avocats de la manière que nous avons exposée
                    plus haut. L'avocat qui veut devenir notaire n'est pas tenu de passer l'examen
                    prescrit pour les notaires dépourvus de titres.</p>
                <p>L'avocat ou le défenseur d'office, qui veut obtenir d'un greffier de Cour la
                    communication de pièces ayant trait à une affaire dans laquelle il occupe, doit
                    être muni d'une autorisation de la COUR, mais n'est pas tenu de fournir de
                    cautionnement ou de caution.</p>
                <p>La profession d'avocat est très considérée dans l'ÉQUATEUR, et la loi a voulu
                    l'entourer d'un prestige spécial. C'est ainsi que l'article 180 de la loi du 11
                    mars 1897 porte que les Tribunaux devront laisser aux avocats la plus grande
                    latitude pour défendre oralement et par écrit les intérêts qui leur sont
                    confiés. Les avocats qui, d'après les prescriptions des lois, doivent traiter
                    les Tribunaux et les fonctionnaires de la justice avec les égards qui leur sont
                    dus, ont droit aux égards correspondants; il est défendu de les interrompre
                    quand ils portent la parole au nom de leur client et directement ou non
                    d'abréger leurs plaidoiries.</p>
                <p>Il est strictement interdit aux avocats sous peine d'une amende de 4 à 80 sucres
                    (de 20 à 400 francs), sans préjudice des dispositions que pourrait contenir le
                    Code pénal:</p>
                <p>1° De citer des lois imaginaires ou tronquées;</p>
                <p>2° De diriger une défense contrairement aux règles assignées à l'exercice de leur
                    profession ou en s'écartant de la bonne foi;</p>
                <p>3° De dévoiler les secrets de leurs clients, leurs pièces et leurs
                    instructions;</p>
                <p>4° De renoncer sans motif aux actions dans lesquelles ils ont commencé à
                    occuper;</p>
                <p> j, 5° De garantir à leurs clients le triomphe de leur prétention moyennant un
                    honoraire fixé à forfait, ou de souscrire un pacte de quota litis;</p>
                <p>6° De se charger d'une affaire après avoir commencé à s'en occuper pour la partie
                    adverse;</p>
                <p>7° De conférer autorité à des pièces confectionnées par des tiers en les revêtant
                    de leur signature.</p>
                <p>La fixation des honoraires est libre. Cependant tout juge, et, dans les Cours
                    supérieures, le PRÉSIDENT, les juges titulaires ou </p>
                <pb n="357"/>
                <p>leurs suppléants peuvent les réduire, à la requête de la partie, pour ce q«i
                    touche l'instance qui a été portée devant eux. Dans les affaires ou pour les
                    jugements entre époux, et, en général, quand une partie est obligée de
                    constituer à l'autre une provision ad litem, les honoraires de l'avocat de cette
                    dernière peuvent être fixés par le juge sur la requête du plaideur obligé de
                    payer. En général, le juge peut dans tous les cas réglementer les honoraires
                    d'après l'usage des lieux et le travail fourni. Toutefois le plaideur n'est
                    admis à réclamer contre une note de frais que dans les trois mois qui suivent la
                    remise de cette note.</p>
                <p>Si l'avocat n'a pas préalablement fixé ses honoraires, le juge les fixe sans
                    appel sur le vu du dossier.</p>
                <p>Le juge statue sur les contestations qui pourraient s'élever entre l'avocat et
                    son client; il écoute les observations verbales de la partie contre laquelle une
                    réclamation est élevée, et assigne pour faire la preuve des faits articulés, un
                    délai qui ne doit pas dépasser six jours. L'article 2104 du Code civil est ici
                    applicable.</p>
                <p>La décision du juge n'est susceptible d'aucun recours.</p>
                <p>La discipline des avocats appartient au Président de la COUR, qui statuera
                    suivant les règles édictées par le Code pénal : cependant la Cour suprême est
                    seule à pouvoir dans certains cas prononcer la suspension qui ne saurait être
                    d'une durée supérieure à un an.</p>
                <p>On nomme défenseurs publics (defensores pùblicos) les avocats auxquels incombe
                    d'office la charge de représenter les absents, les mineurs, les fondations
                    pieuses les successions vacantes.</p>
                <p>Ils sont choisis le dernier jour de l'année par les municipalités, et ne peuvent
                    se récuser que pour les mêmes motifs qui les autorisent à décliner les
                    commissions de justice. Dans les cantons, où il n'y a pas d'avocats spécialement
                    revêtus de la qualité de défenseurs publics, ils sont suppléés par des personnes
                    honorables et instruites.</p>
                <p>Avant d'entrer en charge, les défenseurs publics, avocats ou non, doivent prêter
                    serment.</p>
                <p>En cas d'empêchement du défenseur public, le juge compétent désigne son suppléant
                    pour chaque affaire.</p>
                <p>Les devoirs de ces défenseurs sont énumérés dans le Code civil; ils n'offrent
                    rien de particulier, et, en un mot, assimilent les défenseurs aux promoteurs
                    fiscaux.</p>
                <p>On voit de quelle considération les lois de la république de l'Équateur ont
                    entendu entourer les avocats; bien que la réglemen- </p>
                <pb n="358"/>
                <p>tation de leurs honoraires et l'obligation d'accepter de nombreux mandats
                    accessoires ne méritent point notre approbation, ils occupent par fortune et
                    leur rang social une situation élevée dans l'ÉTAT, et l'on est en droit de se
                    demander si les multiples devoirs que leur impose leur règlement n'ont pas été
                    pour eux un bienfait.</p>
                <p>Étude sur les caisses d'épargne de la Grande-Bretagne et des colonies anglaises,
                    par M. F. LEPELLETIER, docteur en droit.</p>
                <p>On pourrait s'attendre à rencontrer dans la Grande-BRETAGNE, terre classique des
                    institutions libres, des caisses d'épargne indépendantes, maîtresses de leur
                    gestion et de l'emploi de leurs fonds.</p>
                <p>Il n'en est rien cependant, et c'est là au contraire que triompha d'abord le
                    régime étatiste. Aussi avons-nous réservé pour la fin de notre étude l'examen
                    des principes d'organisation des caisses d'épargne privées du Royaume-UNI,
                    institutions d'ailleurs très prospères auxquelles l'importance de leurs
                    résultats aurait pu mériter un rang de préférence parmi celles que nous avons
                    précédemment passées en revue. En les rapprochant ainsi des caisses françaises,
                    dont une courte esquisse doit terminer cette enquête, nous aurons mieux fait
                    ressortir le contraste qui existe entre les caisses étudiées jusqu'ici et celles
                    de la Grande-Bretagne et de la France. En même temps, nous aurons rendu plus</p>
                <p>(1) Cf. ouvrages précédemment cités et spécialement ROSTAND, op. cit.;</p>
                <p>CAUWÈS, Cours d'écon. polit., t. III, n°' 1065 et suiv.; RODANET, les Caisses
                    d'épargne, PARIS, Marchai et Billard; de MALARCE, les Caisses d'épargne en
                    Angleterre et en FRANCE, PARIS, GUILLAUMIN, 1872; FORLIES, Laio relating to
                    trustee and post-office Savings-banks, LONDRES, 1878; Hubert-VALLEROUX,</p>
                <p>Lot0 du 5 juillet 1891 sur les Caisses d'épargne, notice et traduction, Ann. de
                    législ. étr., 1891, p. 26; de MALARCE, La nouvelle loi anglaise sur les Caisses
                    d'épargne, Journal des ÉCONOMISTES, 1891, t. IV, p. 246; Henri WOLFF, Our
                    Savings-banks, Contemporary review, n" de décembre 1896; le même,</p>
                <p>Savings-banks at home and abruad, Journal of statistical SOCIETY, n° de juin
                    1897; Encyclopœdia BRITANNICA, V Savings-banks, CHICAGO, Werner and C°, 1891;
                    BODIO, Statistique internationale des Caisses d'épargne; Bulletin de statistique
                    du ministère des FINANCES, Bulletin de l'Office du travail, etc., etc., passim;
                    CONRAD, Ilandwôrterbuch der Staatswisscnschaften (IENA, Fischer), v° Sparkassen;
                    Annual reports of the national debt commissioners; Annual reports of the
                    Postmaster generai; Government stoc re.gulations (1881); Post-office
                    Savings-bankslregulalions, 1896, etc., etc. </p>
                <pb n="359"/>
                <p>facile la comparaison de nos établissements d'épargne avec ceux dont nous allons
                    ici étudier l'histoire, la législation et les résultats.</p>
                <p>Bien entendu, les caisses privées ne seront point seules à nous occuper ici. La
                    caisse postale, dont la Grande-Bretagne a eu la première l'initiative, les
                    caisses scolaires, militaires et navales devront aussi retenir notre
                    attention.</p>
                <p>ENFIN, en raison de l'importance considérable des colonies -anglaises, où les
                    institutions de prévoyance se sont développées presque à l'égal de celles de la
                    mère-patrie, nous tracerons en terminant les grandes lignes de l'organisation
                    des caisses répandues un peu partout dans le vaste empire colonial de nos
                    voisins,</p>
                <p>,dans l'INDE, au CANADA, au CAP, en Australie.</p>
                <p>PREMIÈRE PARTIE.</p>
                <p>Les caisses d'épargne privées dans le Royaume-Uni proprement dit.</p>
                <p>CHAPITBE I°'.</p>
                <p>Esquisse historique.</p>
                <p>Il faut distinguer deux périodes dans l'histoire des caisses d'épargne anglaises.
                    Libres à l'origine et seules en exercice pendant un demi-siècle, elles passent
                    ensuite sous un régime de contrainte et de concurrence dont elles souffrent
                    encore aujourd'hui. Dans la première phase, elles naissent et se développent
                    librement sous l'action bienfaisante de l'initiative privée. Dans la seconde,
                    elles luttent péniblement contre l'envahissement de leur domaine par l'ÉTAT,
                    qui, dès 1861, suscite en face d'elles l'organe tout-puissant de la caisse
                    postale, gênées dans leur essor par les «ntraves de toutes sortes que le
                    législateur se plaît à multiplier autour d'elles. A une période de développement
                    rapide succède ainsi une phase de décroissance non moins accentuée, pendant
                    laquelle bon nombre de caisses et non des moindres ferment leurs guichets et
                    transmettent leurs fonds à leur toute-puissante rivale.</p>
                <p>Dès la fin du XVIII° siècle, Jeremy Bentham pose le prin-</p>
                <fw place="bottom">XXX. 26</fw>
                <pb n="360"/>
                <p>cipe des institutions d'épargne en créant sa Frugality ba?ife en 1797, exemple
                    bientôt imité à Wendover par le Rév. Joseph Smith. Vers la même époque, miss
                    Priscilla WAKEFIELD, l'apôtre des Sociétés de secours mutuels en ANGLETERRE,
                    concevait le projet d'annexer une caisse d'épargne à ces associations déjà
                    prospères, et, en 1804, elle associe à son œuvre quelques personnes charitables
                    et riches qui se chargent de recevoir les petites économies qu'on veut bien leur
                    remettre, d'en payer l'intérêt et de se constituer responsables des sommes
                    reçues à concurrence de 100 livres par personne, chacun devant recevoir une part
                    égale des fonds déposés. Une seconde caisse de même genre est fondée quelque
                    temps après à BATH, s'adressant spécialement aux domestiques. Des lors, le
                    mouvement s'étend peu à peu au reste de l'Angleterre et, à partir de 1810, les
                    principales villes : BRISTOL, LONDRES, LIVERPOOL, NORWICH, SOUTHAMPTON, Woolwich
                    et bien d'autres sont successivement pourvues. En 1817, on en compte déjà 78 et
                    ce nombre parut suffisant pour que l'institution nouvelle méritât l'attention
                    des pouvoirs publics.</p>
                <p>Sous prétexte que quelques caisses étaient administrées par des personnes peu au
                    courant des affaires ou d'une solvabilité douteuse, le Parlement est saisi d'un
                    premier projet de loi dans le but apparent d'organiser avec soin le contrôle
                    dans l'intérêt même des déposants. En réalité, la loi du 1°r août 1817
                    consacrait le premier empiétement de l'Etat dans le domaine des caisses
                    d'épargne, qui seront soumises désormais, non seulement à une surveillance
                    rigoureuse, ce qui, après tout, est admissible, mais encore à des exigences de
                    placements, à de srestrictions d'emploi qui ne feront que s'aggraver dans la
                    suite.</p>
                <p>La loi nouvelle, en effet, après avoir interdit aux administrateurs des caisses
                    d'épargne toute idée de spéculation, exigeait l'enregistrement des statuts par
                    l'autorité judiciaire et imposait la remise de tous les dépôts supérieurs à 50
                    livres (1250 francs) à la caisse de la Banque d'ANGLETERRE, pour être portés au
                    compte des commissaires pour l'amortissement de la Dette nationale : ceux-ci se
                    chargeraient de convertir les fonds en rente consolidée 3 p. 100, les valeurs
                    d'État ou garanties par l'État étant, croyait-on, les seuls fonds qui offrissent
                    une sécurité complète pour les déposants.</p>
                <p>TOUTEFOIS, comme quelques-unes des Savings-banks alors existantes s'étaient
                    constituées sous la double forme d'oeuvres philanthropiques et de petites
                    banques de dépôts, on voulut bien restreindre pour elles les exigences du
                    législateur, et leurs admi-<!-- break in hathi --></p>
                <!-- The following page contains an image.-->
                <pb n="361"/>
                <p>nistrateurs ou trustees furent autorisés à ouvrir sous leur responsabilité
                    personnelle de petits comptoirs de comptes courants, dans lesquels ils auraient
                    la faculté de recevoir des dépôts et de placer les fonds aux conditions qu'ils
                    régleraient eux-mêmes.</p>
                <p>Mais ces comptoirs devaient fonctionner parallèlement à la caisse d'épargne
                    soumise à la loi organique des Savings-banks et avoir une existence complètement
                    indépendante de celle-ci.</p>
                <p>Ce premier pas dans la voie de l'intervention de l'ÉTAT, qu'on pouvait à certains
                    égards considérer comme une mesure de protection tutélaire de nature à inspirer
                    confiance aux déposants, fut suivi d'un accroissement rapide des caisses
                    d'épargne, dont la législation nouvelle avait fait sans doute mieux apprécier
                    l'utilité.</p>
                <p>En 1816, on avait compté 49 fondations nouvelles; en 1817, 50 Savings-banks
                    ouvrirent leurs caisses au public. L'année suivante, on en vit organiser 123, et
                    une trentaine encore viennent s'ajouter en 1819 au nombre déjà respectable des
                    caisses en exercice. C'est l'époque de la création des premières caisses
                    irlandaises; BELFAST, DUBLIN, LONDONDERRY, Limerick rivalisent de zèle avec
                    LONDRES, qui est dotée de plusieurs succursales, avec CAMBRIDGE, MANCHESTER,
                    DEVONPORT, NEWCASTLE, Sheffield et toutes les grandes villes anglaises.
                    L'ÉCOSSE, au contraire, tarde un peu à entrer dans le mouvement, et ce n'est
                    qu'en 1836 que sont fondées les caisses d'Édimbourg et de GLASCOW, qui devaient
                    cependant devenir dans la suite les plus importantes du Royaume-Uni.</p>
                <p>MALHEUREUSEMENT, le succès du début faillit être à jamais compromis par la
                    déloyauté de quelques administrateurs. Un certain nombre de caisses d'abord
                    purement philanthropiques et bienfaisantes furent changées en exploitations
                    intéressées et parfois déshonnêtes. Au lieu d'être placés en bonnes mains ou
                    versés dans les caisses de l'ETAT, les fonds déposés furent détournés de leur
                    destination et des trésoriers infidèles purent s'approprier ainsi des sommes
                    importantes, grâce à la négligence coupable des administrateurs. D'un autre
                    côté, le législateur, en présence des inconvénients que dix ans de régime
                    étatiste avaient déjà fait ressortir, s'était cru obligé d'abaisser le taux
                    d'intérêt et le maximum des dépôts dès 1828, puis en 1844 et 1848. Il avait même
                    pris la précaution de subordonner l'enregistrement des statuts à l'approbation
                    d'un jurisconsulte. Mais cette mesure n'empêcha point des chutes retentissantes
                    et nombreuses de se produire, qui ébranlèrent la confiance des déposants, de
                    moins en moins </p>
                <pb n="362"/>
                <p>attirés par un taux d'intérêt de plus en plus réduit. La situation devint même
                    assez grave pour que les pouvoirs publics estimassent devoir intervenir et, en
                    1858, sur l'initiative de M. GLADSTONE, une grande enquête parlementaire était
                    ouverte pour rechercher les causes du mal et les remèdes qu'il convenait d'y
                    apporter.</p>
                <p>L'enquête démontra que ce n'était point la liberté d'emploi toute relative dont
                    avaient joui jusque-là les Savings-banks, qui avait causé la ruine de
                    quelques-unes d'entre elles, que la crise n'avait eu d'autre origine que la
                    négligence des administrateurs et la malhonnêteté des comptables, et non point
                    l'imprudence des placements. Elle conclut en effet : 1° que tous les trustees
                    n'avaient point versé intégralement tous les dépôts au National debt office,
                    conformément à la loi de 1817, mais qu'ils en avaient retenu une partie,
                    laissant aux comptables le soin de la faire valoir à leur guise. Cette gestion
                    occulte et illégale avait entraîné des pertes considérables, dues surtout aux
                    détournements et aux fraudes que le défaut de surveillance des administrateurs
                    avait rendus trop faciles; — 2° que de son côté l'ÉTAT, par l'organe du National
                    debt office, avait mal géré les fonds provenant des dépôts faits entre ses mains
                    par les caisses d'épargne. D'abord, le Chancelier de l'Echiquier s'était à
                    plusieurs reprises servi de ces fonds pour des opérations de trésorerie, telles
                    que la conversion ou l'amortissement de la DETTE, sans tenir compte au fonds
                    spécial de la perte produite par ces opérations. D'un autre côté, l'État plaçait
                    les dépôts qu'on lui confiait en rentes consolidées ou en valeurs semblables
                    dites parlementaires, qui souvent étaient achetées en temps de hausse et qu'on
                    avait dû parfois revendre en temps de baisse pour faire face aux demandes de
                    remboursement.</p>
                <p>ENFIN, l'État servait aux caisses un intérêt plus élevé que celui qu'il retirait
                    lui-même de ses placements. Il fut ainsi démontré que si les valeurs
                    représentant dans le portefeuille du National debt office l'avoir des caisses
                    d'épargne avaient été réalisées au cours du jour, leur prix n'aurait pas suffi
                    pour couvrir le solde dû aux déposants, mais aurait laissé un déficit d'environ
                    110 millions de francs.</p>
                <p>Cette situation, semblc-t-il, n'imposait point au législateur la nécessité de
                    faire un pas de plus dans la voie du régime étatiste.</p>
                <p>Qu'on prit des mesures pour assurer une gestion régulière, pour garantir aux
                    déposants le remboursement intégral de leurs fonds et pour éviter les
                    détournements dont quelques comp-<!-- break in hathi --></p>
                <pb n="363"/>
                <p>tables malhonnêtes s'étaient rendus coupables avec la complicité du moins tacite
                    de trustees négligents, c'était là la mesure que les circonstances rendaient
                    indispensable. Mais à quoi bon grever l'État d'une dette de plus en plus lourde
                    et augmenter la perte qui pourrait, à un moment donné, lui incomber, en cas de
                    remboursements considérables coïncidant avec une baisse sérieuse des fonds
                    publics? M. Gladstone comprit fort bien ce danger et quoique, depuis plusieurs
                    années, il eût trouvé profit à utiliser les fonds provenant des caisses
                    d'épargne pour une opération d'amortissement qu'il avait habilement fait
                    accepter parle Parlement sous le couvert d'une loi budgétaire (1), il pensa au
                    premier abord que la seule réforme qui s'imposât était d'augmenter les mesures
                    de protection et de contrôle de nature à garantir les déposants contre le retour
                    des fraudes et des détournements, dont ils avaient été trop souvent victimes
                    jusque-là. Il voulut donc, comme il le disait lui-même, faire l'État banquier
                    des caisses d'épargne, recevant une livre, en rendant une plus l'intérêt. C'est
                    pourquoi, il ne s'arrêta tout d'abord qu'à la création de trésoriers et de
                    receveurs officiels chargés de prendre soin des dépôts et d'en garantir le
                    remboursement intégral.</p>
                <p>MALHEUREUSEMENT, la résistance des caisses d'épargne à se soumettre à ces mesures
                    de prudence rendit insuffisantes les précautions prises en faveur des déposants,
                    et M. Gladstone fut bientôt amené à créer, en face des caisses d'épargne
                    privées, une institution officielle destinée, dans sa pensée, à exciter le zèle
                    des vieilles Savings-banks et à éliminer peu à peu celles d'entre elles qui,
                    moins fortes ou moins bien administrées, ne pourraient supporter la concurrence
                    de l'État. Ce fut l'origine de la caisse d'épargne postale, dont l'idée avait
                    été mise en avant par quelques philanthropes dès le commencement du siècle et
                    qui fut définitivement inaugurée le 16 septembre 1861. En outre, une loi du 28
                    juillet 1863 venait peu après organiser sur de nouvelles bases,</p>
                <note place="bottom">(1) Voici comment d'une façon générale les fonds des caisses
                    d'épargne furent utilisés pour l'amortissement de la Dette publique. Chaque
                    année, le Parlement votait pour une certaine somme des annuités remboursables à
                    terme, destinées à payer les intérêts de la Dette. L'exercice 1855 paraissant
                    devoir se solder par un excédent de recettes, Gladstone demanda à être autorisé
                    à convertir une partie des dépôts d'épargne en annuités; le projet fut adopté,
                    et le gouvernement put alors annuler une certaine quantité de consolidés achetés
                    avec les dépots d'épargne et les remplacer par des annuités remboursables en 18
                    années; l'amortissement consistait donc à substituer des annuités terminables à
                    la rente perpétuelle. Cf. CAUWÈS, COURS, t. 4, n° 1331.</note>
                <pb n="364"/>
                <p>en restreignant encore leur liberté, les caisses privées qu'on désignera
                    désormais sous le nom de Old ou Trustees savings-banks.</p>
                <p>Non seulement on augmentait par cette loi les garanties offertes aux déposants,
                    mais encore on faisait du Trésor public, suivant l'expression de M. WOLFF, «
                    l'agent de change des déposants, négociant pour eux les ventes et les achats de
                    rente consolidée ».</p>
                <p>L'effet de ces mesures ne se fit pas attendre. Effrayés des lourdes
                    responsabilités qui pesaient désormais sur eux, les trustees se recrutèrent
                    difficilement et les déposants, confiants dans la solvabilité de l'ÉTAT, qui
                    acceptait leurs épargnes à tous les guichets de ses bureaux de poste,
                    abandonnèrent bien vite le chemin sinon de toutes les caisses privées, du moins
                    des plus fragiles d'entre elles, pour prendre en foule celui de la caisse
                    postale. Les grandes institutions! dont une longue existence et une sage
                    administration avaient permis d'éprouver la solidité, supportèrent assez bien la
                    concurrence de leur puissante rivale. Les caisses de GLASCOW, d'EDIMBOURG, de
                    LONDRES, de Liverpool et de Manchester n'en conservèrent pas moins une clientèle
                    nombreuse. Mais des caisses de second ordre qui, sans être moins sagement
                    administrées, ne pouvaient offrir les mêmes facilités de dépôt que les bureaux
                    de poste répandus un peu partout, trouvant aussi moins aisément les hommes
                    dévoués disposés à endosser les responsabilités imposées par le législateur,
                    disparurent les unes après les autres et l'on vit chaque année le nombre des Old
                    savings-banks diminuer sensiblement. De 645, chiffre maximum atteint en 1861,
                    leur nombre passait à 454 en 1878, à 421 en 1884, à 324 en 1890 et à 245
                    seulement en 1895, soit un total de 40D caisses fermées dans un laps de
                    trente-quatre ans, au cours duquel huit fondations nouvelles peuvent seulement
                    être signalées!</p>
                <p>Il est vrai que, pendant cette période, l'Etat continuait à empiéter sur le
                    domaine des caisses d'épargne privées, à aggraver ses exigences et ses rigueurs.
                    Sous prétexte que des faillites retentissantes comme celle de la caisse d'Epsom
                    en 1878, deNewark en 1879, de Cardiff en 1886 (1) avaient de nouveau ému
                    l'opinion publique et ébranlé la confiance des déposants, le législateur crut de
                    son devoir d'intervenir et de limiter, en 1887, le maximum des dépôts et le
                    maximum de rente pouvant être achetée [t) Pour cette dernière, les
                    détournements, imputables au directeur,</p>
                <p>,"étaient élevés à 37.000 livres sterling (925.000 fr.). </p>
                <pb n="365"/>
                <p>«en une même année, en même temps qu'il fixait de nouvelles conditions à la
                    déchéance des trustees. L'année suivante,</p>
                <p>,en 1888, la Chambre des Communes nommait une commission chargée d'examiner la
                    situation et de préparer les réformes nécessaires. Celle-ci conclut son enquête
                    en demandant la constitution d'un comité parlementaire d'inspection, avec
                    mission d'assurer la régularité des services et des comptes et l'observation des
                    lois en vigueur. Ce fut précisément ,ce comité que la loi de 1891 eut pour but
                    d'instituer. On avait fait valoir auprès du Parlement que beaucoup de
                    dispositions législatives antérieurement votées n'étaient point respectées par
                    la majorité des Savings-banks; qu'il en résultait de sérieux dangers pour les
                    déposants, qu'il fallait à tout prix protéger et que, quelque inconvénient que
                    présentât l'ingérence des commissaires de la Dette nationale dans
                    l'administration des caisses privées, il y avait plutôt lieu de l'étendre que de
                    la restreindre, si l'on voulait éviter le retour des catastrophes qu'on
                    déplorait. Des inspecteurs furent donc nommés qui furent dotés des pouvoirs les
                    plus étendus pour procéder à la liquidation des Savings-banks insoumises et pour
                    leur imposer telle mesure de prudence qu'ils jugeraient utile au respect de la
                    loi et à la sécurité des déposants.</p>
                <p>Ce comité d'inspection commença ses opérations dès la fin de 1891, et obtint dès
                    l'abord des résultats assez satisfaisants. Il n'eut point à relever de sérieuses
                    violations de la loi. Il constata seulement que bon nombre de caisses avaient
                    méconnu les désirs du Parlement ou les dispositions de leurs propres statuts,
                    les unes en négligeant de publier leur rapport annuel, d'autres en dépassant la
                    limite légale des dépôts ou en s'abstenant d'imposer un cautionnement à leurs
                    agents et comptables responsables. D'une manière générale, on put dire que les
                    caisses privées n'avaient point rencontré chez leurs administrateurs tout le
                    zèle et le dévouement qu'elles étaient en droit d'en attendre et que beaucoup de
                    statuts n'étaient point faits pour attirer une nombreuse clientèle, les heures
                    d'ouverture des bureaux étant trop souvent extrêmement restreintes, parfois
                    réduites à deux par mois!</p>
                <p>Il n'y avait donc pas lieu d'incriminer beaucoup les caisses d'épargne à raison
                    des légères infractions à la loi relevées chez quelques-unes d'entre elles. Tout
                    au plus pouvait-on leur reprocher de n'avoir point su mettre en œuvre toutes les
                    ressources </p>
                <pb n="366"/>
                <p>que l'esprit de prévoyance inspire généralement aux fondateurs et aux
                    administrateurs de ces sortes d'institutions, pour développer dans les classes
                    auxquelles elles s'adressent le goût de l'épargne. Mais aucune d'elles, en
                    somme, n'avait compromis par une violation flagrante et grave de la législation
                    en vigueur les intérêts qui lui étaient confiés. SEULEMENT, chose beaucoup plus
                    importante à relever, il résultait d'autre part de cette première inspection :
                    1° que les déposants ne montraient aucun empressement à faire acheter des fonds
                    d'État par l'entremise des Savings-banks, comme ils y étaient autorisés par la
                    loi;</p>
                <p>2° que les administrateurs étaient unanimes à se plaindre de certaines entraves
                    apportées par la loi à leur gestion, particulièrement à l'égard des fonds de
                    réserve constitués à l'aide des excédents annuels.</p>
                <p>POURTANT, ce ne furent point ces doléances qui reçurent satisfaction. La
                    Commission se contenta de conclure qu'on ne pouvait s'assurer de la vigilance
                    constante et de la prudence des administrateurs gratuits; qu'il fallait donc
                    alléger leur tâche le plus possible afin de laisser aussi le moins possible à
                    l'aventure; que, loin d'affaiblir les mesures de sûreté prises jusque-là, il y
                    avait lieu de les renforcer encore et de voter une nouvelle loi organique
                    consacrant non pas l'absorption totale des institutions libres par l'ÉTAT, mais
                    le maintien de toutes les dispositions antérieures dont des sanctions sévères
                    assureraient l'observation.</p>
                <p>Cette loi n'a point encore été votée, à notre connaissance du moins. On s'est
                    contenté, en 1893, d'abaisser encore le maximum des dépôts pour arrêter, si
                    possible, l'augmentation trop rapide de la dette de l'État dont nous observerons
                    plus loin les désastreuses conséquences. Mais en dépit de l'expérience acquise
                    par la majorité des grandes nations européennes, sans tenir compte des plaintes
                    nombreuses des administrateurs et des avertissements des observateurs les plus
                    éclairés, les hommes d'État anglais semblent plutôt disposés à maintenir la
                    législation dans la voie de reglementation étroite où elle s'est engagée, qu'à
                    élargir les libertés dont pourraient jouir les Old savings-banks sans nuire aux
                    intérêts des déposants qui leur conservent leur confiance. II y a bien dans
                    l'opinion publique, dans les Sociétés savantes et parmi les publicistes, une
                    tendance à réformer la législation existante dans le sens d'une extension de la
                    faculté d'emploi, et les intéressantes études de M. Wolff que nous avons
                    signalées sont une preuve de cette préoccupation que
                    par-<!-- break in hathi --></p>
                <pb n="367"/>
                <p>tagent beaucoup d'hommes publics de la Grande-Bretagne-</p>
                <p>Mais en fait les Savings-banks sont encore et pour longtemps sans doute sous
                    l'empire d'une législation très peu libérale dont nous allons maintenant
                    examiner les dispositions fondamentales.</p>
                <p>CHAPITRE IL</p>
                <p>Législation.</p>
                <p>Trois lois principales constituent la charte législative des caisses d'épargne
                    privées de la Grande-Bretagne : une loi du 11 juillet 1817 (L. 57 Georges III,
                    ch. 105), une autre du 28 juillet 1863 (L. 27 VICTORIA, ch. 87) et une troisième
                    du 3 juillet 1891</p>
                <p>(L. 54-55 VICTORIA, ch. 21).</p>
                <p>De la première de ces lois, celle de 1817, nous ne dirons que peu de chose,
                    puisque la loi de 1863 n'a fait qu'en reproduire les dispositions essentielles.
                    Il nous suffira de rappeler qu'elle fut la première loi organique des
                    Savings-banks et qu'elle leur donna pour la première fois la faculté d'employer
                    en valeurs d'Etat la plus grande partie des fonds qui leur étaient confiés. Elle
                    stipulait en effet que, dès que le crédit d'un déposant aurait atteint le
                    chiffre de 50 livres sterling (1.250 fr.), celte somme pourrait être déposée à
                    la Banque d'Angleterre au compte des commissaires de l'amortissement de la Dette
                    nationale, pour être employée tant en rachat de rentes perpétuelles qu'en
                    billets de l'ÉCHIQUIER, représentant la dette flottante. L'intérêt versé aux
                    déposants était fixé à 4 1/2 p. 100, alors même que l'intérêt des fonds d'État
                    serait de beaucoup inférieur à ce taux. Le maximum des dépôts était fixé à 100
                    livres et il était interdit aux fondateurs et aux administrateurs d'avoir le
                    moindre intérêt dans l'établissement, dont la gestion leur incombait.</p>
                <p>La loi du 28 juillet 1863 eut pour but tout à la fois de codifier les différentes
                    dispositions votées jusque-là et d'augmenter les mesures de contrôle et de
                    surveillance, que des chutes malheureuses avaient rendues nécessaires. Le régime
                    établi par la loi de 1817 n'avait point tardé à porter ses fruits et devant les
                    pertes subies par l'ÉTAT, tant en raison du taux élevé de l'intérêt bonifié aux
                    déposants, qui de bonne heure dépasse de beaucoup le revenu des fonds publics,
                    que par suite de l'accroissement de la dette provenant de l'accumulation des
                    dépôts, il avait fallu, à </p>
                <pb n="368"/>
                <p>plusieurs reprises, modifier le taux d'intérêt et le maximum légal des dépôts.
                    Dès 1828 (1. du 28 juillet, 9 Georges IV, ch. 92), l'intérêt payé par l'Etat aux
                    Savings-banks avait été réduit à 3 fr. 80 p. 100 et l'intérêt bonifié aux
                    déposants à 3 fr. 42 seulement, la différence entre les deux taux étant employée
                    à subvenir aux frais d'administration. En même temps, on limitait à 30 livres
                    par an et à 150 livres (3.750 francs), en tout, le maximum des dépôts. En 1844,
                    nouvelle réduction à 3 1/4 p. 100 du taux de l'intérêt servi par l'ÉTAT, les
                    déposants ne devant plus recevoir que 3 p. 100 environ. D'autres actes
                    législatifs votés en 1833, en 1844, 1848 et 1855 avaient en outre modifié sur
                    des points secondaires la législation primitive : la loi de 1863 en fit une
                    charte unique dont la plupart des prescriptions sont encore en vigueur. Nous
                    allons rapidement les passer en revue.</p>
                <p>En vertu de cette loi, les fondateurs d'une Trustee savings-bank doivent, avant
                    toute opération, soumettre les statuts signés de deux d'entre eux à un barrisler
                    approuvé par les commissaires pour l'amortissement de la Dette publique. Ce
                    n'est qu'après que le barrister a examiné ces statuts et les a déclarés en règle
                    avec la loi que les commissaires donnent leur approbation définitive.</p>
                <p>Il en est de même pour toute modification aux statuts, qui d'ailleurs doivent
                    toujours être mis à la disposition des déposants.</p>
                <p>Toute caisse en exercice doit, tous les six mois au moins, faire examiner ses
                    livres et vérifier ses comptes par un ou plusieurs public accountants, choisis
                    librement par les trustees. Ces comptables publics dressent un rapport de leurs
                    opérations, que les déposants doivent toujours être à même de consulter. En
                    outre, chaque caisse doit transmettre aux commissaires de la Dette une situation
                    hebdomadaire des opérations et du montant de l'encaisse.</p>
                <p>La caisse est gérée par des administrateurs ou trustees et par un ou plusieurs
                    directeurs ou managers. Ni les uns ni les autres ne peuvent être intéressés dans
                    les bénéfices ni recevoir aucune rétribution. Seuls les employés subalternes
                    peuvent recevoir des émoluments. Les trustees, dont le conseil se réunit au
                    moins une fois tous les six mois, représentent la caisse en justice. Leurs
                    droits sont d'ailleurs réduits à très peu de chose et leur responsabilité
                    limitée aux cas suivants : 1° s'ils ont négligé de faire des fonds de la caisse
                    l'emploi prescrit par les règlements; 2° s'ils n'ont pas observé les règles
                    relatives au contrôle ou à la vérification des opérations et à la tenue des
                    procès-verbaux; 3° s'ils </p>
                <pb n="369"/>
                <p>n'ont point exigé des employés de tout ordre les garanties imposées par la
                    loi.</p>
                <p>Le maximum- légal des dépôts reste fixé à 30 livres par an (750 fr.) et à 150
                    livres au total (3.750 fr.). TOUTEFOIS, les intérêts accumulés par
                    capitalisation peuvent élever cette somme à 200 livres (5.000 fr.) sans que
                    d'ailleurs les sommes supérieures à ce chiffre puissent continuer à produire
                    intérêt. D'un autre côté, les institutions charitables ou de prévoyance,
                    Penny-banks,</p>
                <p>Friendly societies (Sociétés de secours mutuels), sont autorisées à effectuer des
                    versements s'élevant à 100 livres par an (2.500 fr.) et 300 livres en tout
                    (7.500 fr.) : elles peuvent même être autorisées à déposer davantage moyennant
                    une autorisation spéciale des commissaires de la Dette. ENFIN, il est interdit
                    de ,déposer des fonds dans deux Savings-banks simultanément ou -dans une Old
                    savings-bank et à la caisse d'épargne postale, et, pour être sûr que celte
                    disposition sera respectée, on exige que, lorsqu'un déposant se présente à une
                    caisse pour la première fois, il fasse une déclaration écrite affirmant qu'il
                    n'a jusque-là aucun compte ouvert dans un établissement similaire. Une fausse
                    déclaration exposerait aux peines les plus graves, qui peuvent aller jusqu'à la
                    confiscation des fonds illégalement déposés, s'il est reconnu qu'il y a eu
                    intention frauduleuse. Mais il est toujours permis de transférer un dépôt d'une
                    caisse à une autre.</p>
                <p>Les versements et les remboursements, qui peuvent être faits et retirés par des
                    mineurs, et par des femmes mariées, même sans autorisation, et pourvu qu'il n'y
                    ait aucune opposition du tuteur ou du mari, sont constatés par un administrateur
                    et par un comptable (1). Il est permis à tout déposant de désigner un tiers
                    auquel le montant du dépôt devra être remboursé à la mort du déposant, pourvu
                    que ce montant n'excède pas 100 liv. st. et que le bénéficiaire désigné ne soit
                    ni fonctionnaire ni employé de la caisse : exception est faite toutefois dans ce
                    dernier cas, si le bénéficiaire est parent du déposant lui-même. L'intérêt reste
                    fixé à 3,25 comme en 1844; il est capitalisé chaque semestre, le 20 mai et le 20
                    novembre.</p>
                <p>La disposition la plus intéressante est relative à l'emploi des fonds. Elle
                    prescrit que tous les fonds disponibles soient versés</p>
                <note place="bottom">(1) Les remboursements sont effectués par l'État aux caisses
                    dans les trois jours de la demande jusqu'à 10.000 liv. st., dans les quinze
                    jours au-dessus de ce chiffre. Les caisses fixent ensuite par leurs statuts les
                    délais de remboursement qu'elles imposent à leurs déposants.</note>
                <pb n="370"/>
                <p>iMiiiiji y. 'i'111' "i1 .p. im i i "'liiii ipiii&gt;iiipj|f),nii)yip^pi'» ■
                    intégralement à la Banque d'Angleterre. Les trustées ne peuvent garder par
                    devers eux que les sommes strictement nécessaires au paiement des dépenses
                    courantes (1). Transmis par la Banque elle-même aux commissaires de la dette,
                    ces fonds, de même que les intérêts accumulés, sont employés à l'achat de
                    valeurs dont l'intérêt est garanti par l'État. En outre, tout déposant peut
                    demander le placement spécial de ses dépôts en fonds d'ÉTAT, pourvu que la somme
                    inscrite à son nom soit égale à 10 livres au moins. Mais dans une même année
                    chaque déposant ne peut consacrer plus de 100 livres à une opération de cette
                    nature, ni posséder en tout plus de 300 livres de rente en capital. D'un autre
                    côté, chaque déposant a la faculté de faire vendre en tout ou en partie la rente
                    achetée pour son compte, pourvu que ce soit encore pour une somme au moins égale
                    à 10 livres. En somme, les Old savings-banks sont ainsi réduites au rôle de
                    simples guichets d'une caisse d'ÉTAT, lequel endosse presque toutes les
                    responsabilités et effectue seul tous les placements de fonds.</p>
                <p>ENFIN, comme la loi avait pour but essentiel de garantir les déposants contre
                    toute tentative de détournements de fonds, la loi prescrit des mesures spéciales
                    pour assurer le contrôle rigoureux des opérations. Elle oblige chaque déposant à
                    produire annuellement son livret aux public accountants chargés de la
                    vérification des comptes, afin de permettre à ceux-ci d'en comparer les chiffres
                    avec ceux des registres de la caisse. Elle dispose en outre que si les
                    commissaires de la Dette estiment que les administrateurs d'une caisse
                    quelconque ont enfreint les prescriptions de la loi, ils peuvent, de leur propre
                    autorité, suspendre, pendant tel temps qu'ils jugeront utile, les opérations de
                    la caisse, en donnant avis de cette fermeture au public parla voie des journaux;
                    ils peuvent aussi publier le nom des Savings-banks qui n'auraient point
                    communiqué en temps voulu leur état de situation.</p>
                <p>Notons enfin qu'une disposition spéciale accorde aux déposants le bénéfice
                    spécial d'être exemptés de la juridiction des tribunaux ordinaires en cas de
                    conflits avec les administrateurs de la caisse. Déjà, d'après la loi de 1817,
                    ces conflits devaient être</p>
                <note place="bottom">(1) Ce petit fonds de roulement doit même être indiqué chaque
                    semaine aux commissaires de la Dette qui peuvent toujours le réduire s'ils le
                    jugent excessif. Il est ordinairement limité à 1 p. 100 du montant des dépôts,
                    °auf aux époques de remboursement les plus usitées comme aux environs de Noël.
                    Le plus souvent les trustees le placent en compte courant dans une banque
                    voisine.</note>
                <pb n="371"/>
                <p>soumis à l'arbitrage que la loi de 1828 confia au barrister appointé pour
                    certifier l'exactitude des comptes de la caisse.</p>
                <p>D'un autre côté, la loi de 1844 avait supprimé cet arbitrage et rendu obligatoire
                    la juridiction du barrister. La loi de 1863 confirme cette dernière disposition
                    et institue le barrister, chargé de l'examen des statuts, juge sans appel de
                    toutes les difficultés survenues entre les déposants et les trustees. Cette
                    juridiction sera remplacée en 1876 par celle du Registrar of friendly SOCIETIES,
                    devant laquelle les frais sont limités à une provision de quelques
                    schillings.</p>
                <p>Nous arrivons ainsi à la troisième loi importante, celle de 1891. Nous avons vu
                    dans notre précédent chapitre à la suite de quels événements le Parlement avait
                    été amené à voter cette réglementation nouvelle. Mais avant d'en commencer
                    l'analyse, il est bon de signaler en passant quelques documents d'ordre
                    secondaire, qui, dans l'intervalle compris entre la fondation dela caisse
                    postale et le vote de la législation actuellement en vigueur, avaient complété
                    l'œuvre de 1863. Le régime étatiste auquel on avait soumis les Savings-banks
                    n'avait pas tardé à produire ses fâcheux effets pour l'ETAT, débiteur unique de
                    toutes les caisses du royaume. Comme les dépôts affluaient dans les périodes de
                    prospérité où le cours des valeurs était élevé, l'État se trouvait payer aux
                    caisses un intérêt plus élevé que ne le comportait le cours moyen des
                    consolidés, et subissait une perte considérable, qui s'aggravant d'année en
                    année finit par causer un déficit énorme de plusieurs millions de livres. Aussi
                    se décida-t-on à liquider une situation qui pouvait devenir dangereuse pour le
                    crédit de l'État et, en 1880, M. Gladstone fut autorisé par le Parlement à faire
                    une émission spéciale de consolidés au profit du fonds particulier des
                    Savings-banks, qui lui permit de régler les pertes accumulées jusque-là. En
                    outre, pour prévenir, si possible, le retour des mêmes faits, on réduisit à
                    nouveau l'intérêt au taux de 3 pour 100, auquel il est toujours resté depuis. De
                    cette façon, les déposants ne touchent plus guère que 2 1/2 pour 100.</p>
                <p>On se préoccupa aussi de régler l'emploi des bonis annuels réalisés par les
                    caisses et provenant en grande partie de la différence entre l'intérêt servi par
                    l'État aux Savings-banks et l'intérêt bonifié par celles-ci aux déposants,
                    déduction faite des frais d'administration, d'ailleurs très peu élevés (0 fr. 33
                    pour 100 francs de dépôts). Ces bonis, sans doute, sont très faibles et n'ont
                    jamais dépassé 0,90 pour 100 du montant des dépôts;
                    leur<!-- break in hathi --></p>
                <!-- The following page contains an image.-->
                <pb n="372"/>
                <p>moyenne annuelle n'atteint pas 64.000 francs pour un stock de dépôts supérieur à
                    un milliard de francs. Malgré cela, dès 1828, la loi avait prescrit que les
                    sommes provenant de cette source fussent intégralement versées au National Debt
                    Office à la fin de chaque exercice, pour être employées comme les fonds
                    provenant des dépôts, mais dans un compte à part appelé separate surplus.</p>
                <p>Elles étaient du reste à la disposition des Savings-banks qui les avaient
                    versées, et qui pouvaient les retirer soit pour faire face aux dépenses d'une
                    année onéreuse, soit pour couvrir les perles provenant de malversation, soit
                    enfin pour indemniser les employés dans le cas de fermeture de la caisse. MAIS,
                    par une anomalie assez étrange, la loi avait négligé d'attribuer aux fonds ainsi
                    versés l'intérêt auquel ils avaient droit. Longtemps les trustees se plaignirent
                    à cet égard sans obtenir satisfaction, et ce ne fut qu'en 1880 qu'un intérêt de
                    3 pour 100 leur fut accordé comme aux dépôts eux-mêmes.</p>
                <p>La loi de 1887 n'apporta point de modifications essentielles au régime établi par
                    la loi de 1863. Elle eut surtout pour but de rendre plus étroite la surveillance
                    exercée sur les Old savingsbanks par l'État en donnant aux déposants eux-mêmes
                    le droit de saisir les tribunaux compétents pour vérifier les comptes de la
                    caisse, s'ils croient utile d'appeler l'attention des pouvoirs publics sur la
                    régularité des opérations. Elle rend obligatoire l'affichage du bilan de chaque
                    caisse dans ses bureaux, en permettant aux déposants d'en exiger une copie
                    moyennant le versement d'un penny. Enfin elle prescrit aux commissaires de la
                    Dette d'adresser chaque année aux commissaires du Trésor un rapport sur la
                    situation des Savings-banks du royaume.</p>
                <p>Toutes ces mesures ne parurent point suffisantes au législateur et le 21 mars
                    1889, le Parlement instituait une commission spéciale sous la présidence de M.
                    Shaw LEFEBVRE, ancien ministre du précédent cabinet libéral, pour rechercher les
                    causes et les remèdes de trop nombreux désordres constatés dans l'administration
                    de quelques caisses. Ce furent les conclusions de cette enquête qui servirent de
                    base au projet de loi présenté l'année suivante par le chancelier de l'Échiquier
                    et qui est devenu la loi du 3 juillet 1891 (1).</p>
                <p>Cette loi nouvelle, qui maintient la législation précédente dans ses dispositions
                    fondamentales, a eu pour but unique de mieux</p>
                <p>(1) V. le texte dans VAnnuaire de législ. étrangère, 1891, p. 26. Notice et
                    traduction par M. Hubert-Valleroux.<!-- break in hathi --></p>
                <!-- The following page contains an image.-->
                <pb n="373"/>
                <p>assurer l'observation des prescriptions de la loi de 1863. Les partisans d'une
                    réforme dans le sens de l'extension de la liberté d'emploi ne purent en effet
                    faire triompher une cause qu'ils soutinrent d'ailleurs timidement, étant en
                    infime minorité dans le Parlement. En vain fit-on remarquer que l'État n'avait
                    point qualité pour drainer au détriment des œuvres locales les économies de la
                    petite épargne; les défenseurs du régime étatiste ne voulurent rien entendre et
                    votèrent le projet sans grande modifications : en voici les dispositions
                    essentielles:</p>
                <p>Désormais il est interdit aux trustees des Savings-banks de prendre un titre qui
                    fasse supposer que l'État est responsable des sommes déposées. Le seul titre qui
                    leur soit permis est celui-ci : « SAVINGSBANK, inscrite conformément à la loi de
                    1863 », avec addition de l'indication du lieu de son établissement. Toute
                    infraction à cette première prescription donne lieu à une suspension temporaire
                    prononcée par les commissaires de la Dette et publiée par la voie de la presse.
                    Un comité permanent d'inspection est constitué, dont aucun agent rétribué des
                    Savings-banks ne pourra faire partie, et dont les pouvoirs consisteront à
                    inspecter ou à faire inspecter, en tel temps qui lui conviendra, les livres, la
                    caisse et le fonctionnement des caisses d'épargne privées. En cas
                    d'irrégularités constatées par ce comité ou par ses délégués, il peut être
                    enjoint à la caisse intéressée d'avoir à se conformer à la loi et, si elle
                    refuse d'obéir aux injonctions du comité, elle pourra être suspendue
                    temporairement par les commissaires de la Dette ou par les tribunaux compétents,
                    s'ils ont été saisis.</p>
                <p>Les trustees ne peuvent refuser au comité, quand ils en sont requis, la copie de
                    leur bilan annuel, leurs statuts et leurs livres; ils sont tenus au contraire de
                    faciliter par tous les moyens la mission du comité. Le comité peut enjoindre à
                    une caisse d'ajouter à ses statuts telle clause qui lui paraît utile pour
                    assurer un contrôle plus efficace; si les additions prescrites ne sont pas
                    faites dans le délai prescrit, le comité peut les rédiger d'office et en
                    soumettre le texte au Rcgistrar of friendly societies qui les certifie et les
                    rend obligatoires. Chaque année, le comité d'inspection dresse un rapport
                    général de ses opérations, qui doit être communiqué au Parlement par les
                    commissaires de la Dette. Tous les frais de cette inspection sont supportés par
                    les Savings-ba7iks et pris sur l'intérêt qui leur est dû par le Trésor à raison
                    des dépôts.</p>
                <p>La loi prévoit aussi le cas de fermeture de la caisse d'épargne par voie de
                    liquidation volontaire. Elle dispose qu'une Savings- </p>
                <pb n="374"/>
                <p>bank ne peut ainsi être fermée par les trustees qu'un mois après que les
                    déposants ont été informés de la décision prise par les administrateurs. Dans ce
                    cas, les commissaires de la Dette feront également savoir que les déposants
                    auront seulement la faculté mais non l'obligation de transférer leurs dépôts à
                    la caisse d'épargne postale. ANTÉRIEUREMENT, ce n'était point pour eux une
                    simple faculté, mais les trustees étaient tenus de transférer eux-mêmes à la
                    caisse postale avant la fermeture les trois quarts au moins des dépôts. Quant
                    aux négligences des trustees, elles peuvent être pour ceux-ci une cause de
                    déchéance, comme dans le cas où un administrateur resterait un an sans remplir
                    ses fonctions.</p>
                <p>Les dispositions les plus importantes sont relatives au placement des fonds. Non
                    seulement la loi nouvelle maintient toutes les prescriptions de la législation
                    antérieure relativement à la nécessité de verser aux mains des commissaires de
                    la dette nationale les sommes déposées, et à leur emploi en achat de rentes sur
                    l'ETAT, mais encore elle restreint la liberté concédée jusque-là pour le
                    placement d'une partie des dépôts d'une manière spéciale. Désormais, pour être
                    autorisé à solliciter l'emploi de ses fonds en un placement autre que celui qui
                    est opéré par la caisse d'amortissement, le déposant devra justifier d'un dépôt
                    d'au moins 50 livres. Encore le montant des placements de cette nature faits
                    pour un même déposant ne pourra-t-il jamais dépasser 500 livres et les
                    placements ne pourront jamais consister en placements hypothécaires. La loi
                    ajoute que les placements spéciaux seront l'objet d'une comptabilité distincte
                    et que la caisse ne sera pas responsable des pertes pouvant en résulter. ENFIN,
                    la faculté d'en user n'est consentie qu'aux seules Savings-banks qui en
                    jouissaient avant le 1°r juin 1891, et elle sera subordonnée à telles clauses de
                    garantie que les statuts de chaque caisse auront déterminées, mais elle ne
                    pourra plus être concédée dans l'avenir. En fait, 18 Savings-banks seulement
                    dans toute la Grande-Bretagne ont profité de cette liberté que le législateur
                    tend à restreindre de plus en plus.</p>
                <p>La loi de 1891 a aussi élevé quelque peu le maximum des dépôts, qui pourront
                    atteindre désormais 200 livres (5000 francs) au lieu de 150. Mais ce chiffre ne
                    pourra jamais être dépassé, même en comptant les intérêts accumulés. D'autre
                    part, les pénalités portées contre ceux qui seraient trouvés titulaires de
                    plusieurs livrets délivrés par plusieurs Savings-banks ou par une </p>
                <pb n="375"/>
                <p>-</p>
                <p>Savings-bank et par la caisse postale sont expressément maintenues, les sommes
                    versées indûment dans ces conditions devant être acquises à la caisse de la
                    dette nationale et employées à l'amortissement de cette dette. Exception n'est
                    faite que pour les Friendly Societies ou sociétés de secours mutuels qui peuvent
                    avoir des dépôts dans plusieurs caisses simultanément.</p>
                <p>Telles sont les dispositions principales de la loi de 1891 qu'il faut, on le
                    voit, combiner avec les prescriptions de la loi de 1863 pour avoir une idée
                    complète de la législation en cette matière.</p>
                <p>L'ensemble de tous ces textes constitue une réglementation étroite et rigoureuse
                    qui ne laisse point aux institutions d'épargne la liberté dont elles auraient
                    besoin pour répandre autour d'elles les bienfaits qu'il serait pourtant si
                    simple de leur faire produire. Sans doute il y a de divers côtés une tendance à
                    se départir de cette rigueur excessive, qui n'est justifiée qu'en partie par les
                    imprudences de quelques administrateurs et par la chute retentissante de
                    plusieurs caisses victimes de détournements frauduleux. Qu'on prenne et qu'on
                    maintienne strictement des mesures de surveillance et de garantie suffisantes
                    pour assurer aux déposants le remboursement intégral de leurs épargnes, on ne
                    saurait y trouver à redire. Mais qu'on limite et que l'on restreigne de plus en
                    plus aux valeurs d'État la faculté d'emploi des sommes déposées, voilà ce qui ne
                    semble pas à tout le monde indispensable ni commandé par la situation. Aussi
                    sontils nombreux aujourd'hui ceux qui critiquent la législation en vigueur et
                    demandent qu'elle soit amendée. Toutes les caisses, en effet, se plaignent des
                    entraves qui s'opposent à leur libre essor, et sont unanimes pour rechercher
                    quelles modifications il serait utile d'apporter relativement aux catégories de
                    valeurs qu'elles sont autorisées à avoir en portefeuille. D'après le rapport du
                    comité d'inspection de 1895, toutes sont d'accord à demander qu'il leur soit
                    permis d'utiliser leurs fonds en valeurs de tout repos, telles que les emprunts
                    des grandes villes, des autorités locales et des conseils scolaires. Le comité
                    d'inspection lui-même s'est montré, dans ces dernières années, favorable à cette
                    manière de voir, et l'un de ses derniers rapports annonce que la question a déjà
                    été portée devant le chancelier de l'Échiquier. D'un autre côté, l'opinion
                    publique et surtout le monde savant et la presse spéciale sont depuis longtemps
                    gagnés à la cause de la liberté d'emploi, et c'est la conclusion qui se dégage
                    nettement des études si remarquables de M. Wolff et des com-</p>
                <p>27<!-- break in hathi --></p>
                <!-- The following page contains an image.-->
                <pb n="376"/>
                <p><!-- break in hathi --> munications qu'il a faites l'an dernier à la Société
                    royale de statistique. L'idée fera son chemin sans doute, et il faut espérer que
                    le Parlement ne se montrera pas toujours sourd aux doléances des parties
                    intéressées. MAIS, en attendant, le régime que nous avons décrit reste en
                    vigueur dans toutes ses dispositions. Seule une loi peu importante du 21
                    décembre 1893 est venue s'ajouter aux lois précédemment analysées. Elle dispose
                    que personne ne pourra déposer désormais, dans l'espace d'un an, plus de 50
                    livres, ni faire porter à son crédit plus de 200 livres en rentes sur l'État
                    dans la même année ou plus de 500 livres en tout. C'est donc toujours le même
                    système de limitation et de restriction qu'on menace encore de compléter par de
                    nouvelles réductions du taux de l'intérêt et qui, il faut bien le reconnaître,
                    sont la conséquence fatale du régime étatiste dont il nous reste à apprécier les
                    résultats.</p>
                <p>CHAPITRE III.</p>
                <p>RÉSULTATS.</p>
                <p>Avant d'examiner en détail les chiffres que nous présentent les bilans annuels
                    communiqués au Parlement sur les opérations des Trustees savings-banks, il n'est
                    pas sans intérêt de faire ici une remarque générale qui s'appliquera également
                    d'ailleurs aux résultats d'ensemble de la caisse d'épargne postale. Il ne faut
                    pas, pour apprécier avec exactitude les résultats des institutions d'épargne du
                    Royaume-UNI, oublier que des créations parallèles aux caisses d'épargne
                    proprement dites développent en Angleterre comme aux États-Unis le sentiment de
                    l'épargne et offrent aux classes travailleuses des placements variés et féconds.
                    Les sociétés de secours mutuels ont acquis, en Grande-BRETAGNE, un développement
                    qu'elles ne connaissent point encore chez nous, et pour bénéficier des avantages
                    qu'elles offrent à leurs membres, l'ouvrier doit sur son salaire prélever chaque
                    année des cotisations plus ou moins élevées qui échappent tout naturellement aux
                    Savings-banks. D'un autre côté, l'ouvrier anglais n'oublie point que l'assurance
                    sous toutes ses formes, particulièrement l'assurance sur la vie, est un mode de
                    prévoyance qui ne le cède en rien à l'accumulation patiente et longue
                    d'économies réservées pour les moments de gêne ou de chômage, ou pour l'achat
                    d'un capital fixe rémunérateur, et les compagnies
                    d'assu-<!-- break in hathi --></p>
                <pb n="377"/>
                <p>rance trouvent dans les classes laborieuses une clientèle aussi nombreuse que
                    fidèle. AUSSI, pour porter un jugement d'ensemble sur les résultats obtenus par
                    les institutions qui offrent à la petite épargne des moyens variés de diminuer à
                    son profit les risques de l'avenir, serait-il nécessaire de tenir compte de
                    cette ,CONCURRENCE, d'ailleurs bienfaisante, faite par les Friendly SOCIETIES,
                    les sociétés d'assurance ou les coopératives, dont le peuple anglais se montre
                    aussi très chaud partisan, auxSAUINGSBANKS, dont le but restreint et nettement
                    déterminé ne saurait répondre à tous les besoins de l'ouvrier prévoyant. OR, au
                    30 avril 1897, 30 millions de livres sterling formaient le capital des Friendly
                    Societies et les Building ASSOCIATIONS, ou sociétés d'habitations ouvrières,
                    possédaient 55 millions de livres; en ajoutant à ces chiffres les sommes versées
                    aux mains des compagnies ,d'assurance, on arrive donc à un capital énorme
                    soustrait par prévoyance à l'épargne proprement dite.</p>
                <p>Que si d'ailleurs nous restreignons aux seules Savings-banks Vexamen des
                    résultats obtenus, il faut encore distinguer les conséquences qu'ont eues pour
                    l'État les principes d'organisation précédemment analysés et l'influence
                    qu'elles ont pu avoir sur le développement de l'épargne dans les différentes
                    parties du royaume. OR, en ce qui concerne l'ÉTAT, nous avons déjà fait
                    pressentir les inconvénients graves du système adopté, inconvénients que nous
                    retrouverons en FRANCE, et qui sont la résultante inévitable de tout régime
                    exclusivement étatiste. Non seulement, comme nous l'avons vu, l'État a subi une
                    perte énorme provenant de l'élévation exagérée du taux de l'intérêt pendant une
                    longue période et de la baisse des fonds publics, perte qu'il a fallu liquider
                    en 1880 par un emprunt de plusieurs millions de livres, mais encore il a vu
                    s'accroître d'année en année, dans des proportions inquiétantes, le chiffre de
                    sa dette. C'est plus d'un milliard que l'État doit actuellement, rien qu'aux
                    seuls déposants des caisses d'épargne privées qui sont en outre créanciers de
                    près de 32 millions de rente publique inscrite à leur nom. Cette situation, qui
                    s'aggrave encore du fait des dépôts plus considérables accumulés par la caisse
                    postale, n'est pas sans préoccuper les hommes d'État anglais qui s'effraient à
                    juste titre du danger que pourrait courir, aux heures de crises nationales le
                    crédit public, par suite de l'impossibilité de faire face à des demandes trop
                    nombreuses de remboursements. Il est vrai [que, par des opérations de trésorerie
                    dont nous n'avons pas à apprécier ici le mérite au point de vue </p>
                <pb n="378"/>
                <p>de la science des finances, cette accumulation des dépôts d'épargne a permis au
                    gouvernement de dissimuler sous une conversion de fonds consolidés en annuités à
                    terme un amortissement do sa dette publique pour environ deux milliards. MAIS,
                    outre qu'il n'est pas bien établi que ce soit là le mode d'amortissement le plus
                    recommandable pour les Etats prospères, il n'est pas douteux, nous semble-t-il,
                    que ce n'est point à une semblable destination que les fonds provenant des
                    caisses dépargne doivent être employés. Ils ont plus et mieux à faire en étant
                    employés sur place à des œuvres locales de bienfaisance, de mutualité ou de
                    crédit, qu'en étant immobilisés ainsi en rentes sur l'Etat et mis à la
                    disposition des commissaires pour l'amortissement de la dette nationale. Dans
                    tous les cas, quels que soient les avantages financiers que l'Etat a pu retirer
                    des combinaisons de trésorerie rendues possibles par le système en vigueur, ils
                    n'ont point compensé les inconvénients de toutes sortes qu'entraîne le système
                    tant pour le crédit public que pour les déposants euxmêmes. Nous ne rappelons en
                    effet que pour mémoire les fluctuations incessantes du taux de l'intérêt servi,
                    les variations du maximum des dépôts et l'incertitude qui résulte de ces
                    modifications successives, si nuisibles au développement continu de
                    l'institution tout entière.</p>
                <p>Malgré tout, les caisses d'épargne anglaises ont fait preuve d'une grande
                    vitalité. CAR, en dépit de tous les obstacles provenant du régime auquel elles
                    sont soumises, des crises graves que leur ont infligées la chute retentissante
                    de plusieurs d'entre elles et la concurrence sérieuse de la caisse postale qui a
                    constamment diminué leur clientèle et leurs ressources, elles n'en ont pas moins
                    continué de présenter une situation florissante. Depuis leur fondation en 1817,
                    leur progrès a été constant, et si, pendant les dix années qui suivirent la
                    création de la caisse postale, elles ont vu fléchir un peu et tout naturellement
                    le chiffre de leurs dépôts, elles n'ont point tardé à regagner dans la suite le
                    terrain perdu et à dépasser même le niveau le plus élevé qu'elles aient atteint
                    pendant la première partie du siècle. Ce résultat est d'autant plus satisfaisant
                    qu'il ne faut pas oublier que 400 caisses ont disparu depuis 1861. OR, avec un
                    nombre de caisses sensiblement diminué, on obtient encore un chiffre de dépôts
                    supérieur à celui de 1860. Il est vrai que parmi les Savings-banks disparues la
                    grande majorité représente des établissements d'importance secondaire, dont le
                    bilan n'apportait jadis qu'un faible<!-- break in hathi --></p>
                <pb n="379"/>
                <p>contingent aux résultats d'ensemble. D'ailleurs, voici, résumée dans le tableau
                    suivant, la marche ascendante des caisses d'épargne anglaises par période de
                    cinq ans et depuis leur institution:</p>
                <p>Nombr° Nombre de livrets</p>
                <p> SOLDE</p>
                <p>CRÉDITEUR</p>
                <p>ANNÉES.</p>
                <p> de au au</p>
                <p> caisses '.</p>
                <p>31 décembre.</p>
                <p>31 décembre.</p>
                <p>1817 »</p>
                <p>328.281 livres sterling.</p>
                <p>1820 »</p>
                <p>3.622.668 — 1825</p>
                <p> »</p>
                <p>10.979.461 — 1830</p>
                <p>I »</p>
                <p>13.507.565 — 1835</p>
                <p> »</p>
                <p>S)</p>
                <p>16.456.404 — 1840 »</p>
                <p> »</p>
                <p>23.471.050 — 1845 »</p>
                <p> »</p>
                <p>30.748.868 — 1850</p>
                <p>M</p>
                <p>,»</p>
                <p>28.930.982 — 1855</p>
                <p>591</p>
                <p>1.304.733</p>
                <p>34.263.135 — 1860</p>
                <p>638</p>
                <p>1.585.778</p>
                <p>41.258.368 — 1865</p>
                <p>561</p>
                <p>1.468.490</p>
                <p>38.720.336 — 1870</p>
                <p>496</p>
                <p>1.384.756</p>
                <p>37.958.549 — 1875</p>
                <p>470</p>
                <p>1.479.192</p>
                <p>42.386.752 — 1880</p>
                <p>449</p>
                <p>1.519.805</p>
                <p>43.976.447 — 1885</p>
                <p>421</p>
                <p>1.592.997</p>
                <p>46.355.909 — 1890</p>
                <p>324</p>
                <p>1.535.782</p>
                <p>43.650.552 — 1891</p>
                <p>303</p>
                <p>1.51 0.2 2</p>
                <p>42.858.434 — 1892</p>
                <p>281</p>
                <p>1.501.920</p>
                <p>42.385.013 — 1893</p>
                <p>267</p>
                <p>1.471.146</p>
                <p>42.225.000 — 1894</p>
                <p>249</p>
                <p>1.491.583</p>
                <p>44.577.373 — 1895 .</p>
                <p>245</p>
                <p>1.516.229</p>
                <p>45.312.681</p>
                <p>Il est facile de se rendre compte par ces chiffres que si le nombre des caisses a
                    constamment diminué depuis la fondation dela ,caisse postale, il n'en a point
                    été de même, au contraire, du chiffre des dépôts qui, à partir de 1875, a
                    dépassé le total obtenu en 1861, époque à laquelle, avec un maximum de caisses
                    de 645, on comptait seulement 41.546.475 liv. st.de dépôts. Il est vrai qu'une
                    nouvelle baisse s'est fait sentir à partir de 1887 qui n'a point encore été
                    comblée, puisqu'à cette date le chiffre des dépôts</p>
                <note place="bottom">(1) Les statistiques complètes, donnant exactement le nombre
                    des déposants et le nombre des caisses en exercice, ne remontent qu'à
                    1852.</note>
                <pb n="380"/>
                <p>atteignait 47.262.222 liv. st., chiffre qui, d'ailleurs, n'a jamais été
                    dépassé.</p>
                <p>Quoi qu'il en soit, si l'on prend pour base d'appréciation les résultats
                    constatés par les dernières statistiques officielles, on ne peut qu'être effrayé
                    de l'énorme dette qui pèse sur l'État anglais du chef des caisses d'épargne
                    privées. C'est en effet plus d'un milliard, exactement 1.132.827.025 francs,qui
                    ontétéainsi confiés par l'épargne anglaise à la caisse pour l'amortissement de
                    Iadette nationale; encore faut-il ajouter à ce chiffre le montant des rentes sur
                    l'État inscrites au nom des déposants, s'élevant à 1.266.189 liv. st., soit
                    30.309.975 francs (1). Il est vrai que si la charge est lourde pour l'ÉTAT, elle
                    prouve en somme que l'institution dans l'ensemble jouit d'une situation prospère
                    et que les caisses privées anglaises, comme nous le disions plus haut, ont
                    obtenu et obtiennent encore des résultats très satisfaisants. Si on necompte en
                    effet que 40 déposants pour 1000 habitants, il ne faut pas oublier que la caisse
                    postale attire à elle la plus grosse partie de la clientèle (169 pour 1000), et
                    que le solde moyen de chaque livret n'est pas inférieur à 30 liv. st., soit 750
                    francs. Notons aussi que les Savings-banks ont su se constituer un fonds de
                    réserve important qui atteignait, à la fin de l'exercice 1895, 351.493 liv.st.
                    (8.887.325 fr.).</p>
                <p>Le succès, d'ailleurs, n'a pas été égal dans toute l'étendue du Royaume-Uni.
                    Ainsi l'IRLANDE, qui jadis présentait une moyenne de dépôts sensiblement plus
                    élevée, a vu décroître peu à peur sans doute sous l'influence des crises qu'elle
                    a traversées, et le nombre de ses déposants et le chiffre des dépôts. Pour être
                    moins accusée en ANGLETERRE, la différence entre les résultats de 1860 et ceux
                    de 1895 n'y est pas moins sensible et la chute est encore plus accentuée dans le
                    pays de Galles. SEULE, l'ÉCOSSE, pendant cette même période, a vu s'accroître
                    d'une manière constante la prospérité de ses Savings-banks et c'est sans
                    contredit cette prospérité qui a maintenu les résultats d'ensemble au niveau
                    élevé au-dessous duquel ils s'étaient sensiblement abaissés après la crise de
                    1860 : trois millions de déposants nouveaux, 10 millions de livres sterling
                    ajoutés au solde des dépôts, tel est, en effet,</p>
                <note place="bottom">(1) Il y aurait lieu d'ajouter en outre ici les 7 millions
                    transmis à la caisse postale par les caisses mises en liquidation et qui, à la
                    clôture de leurs comptes, ont versé à la Postal savings-bank, conformément à la
                    loi, les sommes que les déposants désiraient affecter à cette destination. Ces
                    caisses, au nomb'e de 412, avaient reçu de 454.351 déposants 12.834.961 liv.
                    st.</note>
                <pb n="381"/>
                <p> le bilan des conquêtes que ces caisses ont réalisées à elles seule sjçdsp ssp
                    auuajfojï</p>
                <p> fr. 1</p>
                <p>,1 .0</p>
                <p>11,01</p>
                <p>1., 1,1 épôts. siçdsp s9p auaaloyn</p>
                <p> fr. 1.</p>
                <p>11161</p>
                <p>1</p>
                <p>1001.</p>
                <p>10.10</p>
                <p>113 ent de d dû 1ux dé1os1nts.</p>
                <p> en fran1s.</p>
                <p>110.001.11</p>
                <p>311.011.., 12.101.1, 11.0.610</p>
                <p>1.132.021.0, sterl. seuleir SOLDE</p>
                <p> en Uv. sterl.</p>
                <p>30.003.101'</p>
                <p>1..100.111 ..001.311</p>
                <p>621.1.1</p>
                <p>11.31...1 t 111..1 liv.</p>
                <p>,SJIREUQTîu 0001 J&lt;,&lt;1 m oo os r* -*p o 40 osants e Nombre de</p>
                <p> déposants.</p>
                <p>1.001.111 1</p>
                <p>131.11</p>
                <p>10.123 .1.113</p>
                <p>1. 111..2 ur 10.111 dép</p>
                <p> POPULATION.</p>
                <p>1.00. 1, 1. 0,.11</p>
                <p>1.011.10</p>
                <p>12..1.</p>
                <p>31.021.111 es chiffres 1o Nombre de</p>
                <p> 1aisses.</p>
                <p>Ci o c-* r- in ~*</p>
                <p>11 e d1ns c</p>
                <p> ÉTATS.</p>
                <p>Angleterre et P1ys de c Iles 1nglo-norm1ndes. . .</p>
                <p>1ot1ux. . . .</p>
                <note place="bottom">(1) Le 1ys de Galles entr V V t ,■depuis vingt-cinq ans. Voici
                    comment, à la fin du dernier exercice, serépartissaient entre les différentes
                    parties du royaume les caisses, les déposants et les dépôts. (V. le tableau
                    ci-dessus.) </note>
                <pb n="382"/>
                <p>Ce sont, on le voit, les îles de Jersey et de Guernesey qui tiennent en ce moment
                    la tête du mouvement tant par le nombre des livrets que par la moyenne des
                    dépôts proportionnellement à la population. L'IRLANDE, au contraire, quoique
                    préseutant sur chaque compte ouvert une moyenne plus élevée, n'a qu'un nombre
                    infime de déposants et une moyenne insignifiante d'épargne par habitant.</p>
                <p>D'autre part, l'Ecosse devance beaucoup l'Angleterre par le chiffre moyen de ses
                    livrets et de ses dépôts : c'est elle du reste qui a subi les pertes les moins
                    sensibles et a vu disparaître le moins d'établissements. Pour 358 caisses
                    fermées en ANGLETERRE, et 41 en IRLANDE, elle n'en a perdu que 13 avec 4.242
                    déposants, et, tandis que les premières remboursaient à leurs créanciers plus de
                    325 millions de dépôts à la suite de ces liquidations, les Savings-banks
                    écossaises voyaient leur solde débiteur diminuer seulement de ce chef d'environ
                    1 million et demi.</p>
                <p>Aussi est-ce en Ecosse que se rencontre la caisse la plus florissante du
                    Royaume-UNI, celle de GLASCOW, qui depuis longtemps dépasse toutes les autres
                    tant par le nombre des déposants que par l'énorme chiffre des dépôts qui lui
                    sont confiés : ceuxci dépassent actuellement 145 millions de francs. Après elle,
                    la caisse d'ÉDIMBOURG, qui vient au quatrième rang, et n'est distancée que par
                    les Savings-banks des grandes villes industrielles de Liverpool et de
                    MANCHESTER, l'emporte encore de beaucoup sur la plus favorisée des Savings-banks
                    de Londres. Enfin les caisses de Dundee et d'Aberdeen figurent en très bon rang
                    parmiles vingt Savings-banks les plus importantes de la Grande-BRETAGNE, au
                    nombre desquelles, par contre, on ne compte aucune caisse irlandaise. VOICI, en
                    effet (p. 256), le tableau de la situation des vingt premières caisses du
                    Royaume-UNI, classées suivant l'importance du solde dû par elles à leurs
                    déposants, au 31 décembre 1895.</p>
                <p>Ainsi ces vingt premières caisses détiennent à elles seules plus de la moitié des
                    fonds d'épargne recueillis par l'ensemble des Savings-ba7iks du ROYAUME, et
                    attirent à elles près des deux tiers de la clientèle totale de ces
                    établissements. II est remarquable d'ailleurs que l'activité économique semble à
                    ce point de vue beaucoup plus grande dans le nord de la Grande-Bretagne où les
                    villes manufacturières sont particulièrement développées. On est frappé aussi
                    des différences considérables qui existent entre les<!-- break in hathi --></p>
                <pb n="383"/>
                <p>chiffres des déposants et surtout entre le taux moyen de chaque livret dans les
                    divers centres de concentration de l'épargne.</p>
                <p>Ainsi la caisse d'Aberdeen compte jusqu'à 50.548 déposants dont ■ Nombre</p>
                <p> SOLDE</p>
                <p>Moyenne H3 dû</p>
                <p> U</p>
                <p>O ns VILLES.</p>
                <p> d° aux déposants.</p>
                <p> par k</p>
                <p> Livrets.<!-- break in hathi --> livret.</p>
                <p> en Ht. sterling.</p>
                <p> en francs.</p>
                <p> l</p>
                <p> 176.901</p>
                <p>5.816.367</p>
                <p>146 408.175</p>
                <p>2</p>
                <p>97.509</p>
                <p>2.948.800</p>
                <p>73.720.000</p>
                <p>756.07</p>
                <p>3</p>
                <p>93.748</p>
                <p>2.880.886</p>
                <p>62.022.150</p>
                <p>661.15</p>
                <p>4</p>
                <p>Edimbourg 70.177</p>
                <p>2.245.429</p>
                <p>56.135.725</p>
                <p>799.91</p>
                <p>5</p>
                <p>Londres; Blomfield 64.807</p>
                <p>1.246.818</p>
                <p>30.170.450</p>
                <p>465.54</p>
                <p>6</p>
                <p>Sheffleld 34.603</p>
                <p>1.170.967</p>
                <p>29.273.895</p>
                <p>845.96</p>
                <p>7</p>
                <p>32.120</p>
                <p>1.021.860</p>
                <p>25.546.500</p>
                <p>795.34</p>
                <p>8</p>
                <p>34.742</p>
                <p>1.020.457</p>
                <p>25.511.425</p>
                <p>734.31</p>
                <p>9</p>
                <p>47 740</p>
                <p>963.032</p>
                <p>24 075.800</p>
                <p>504.31</p>
                <p>10</p>
                <p>29.980</p>
                <p>953.303</p>
                <p>23.832.875</p>
                <p>791.51</p>
                <p>11</p>
                <p>24.756</p>
                <p>942.242</p>
                <p>23.456.050</p>
                <p>947.48</p>
                <p>12</p>
                <p>25.092</p>
                <p>892.649</p>
                <p>22.316.225</p>
                <p>890.09</p>
                <p>13</p>
                <p>Londres : St-Martin's Place . . . .</p>
                <p>19.504</p>
                <p>867.949</p>
                <p>21.698.725</p>
                <p>1.113.04</p>
                <p>14</p>
                <p>50.548</p>
                <p>707.360</p>
                <p>17.684.000</p>
                <p>351.82</p>
                <p>15</p>
                <p>24 125</p>
                <p>690.680</p>
                <p>17.270.000</p>
                <p>715.85</p>
                <p>16</p>
                <p>19.758</p>
                <p>685.606</p>
                <p>17.140.150</p>
                <p>873.07</p>
                <p>17</p>
                <p>29.422</p>
                <p>613.303</p>
                <p>15.332.575</p>
                <p>524.55</p>
                <p>18</p>
                <p>19.448</p>
                <p>506.001</p>
                <p>12.650.015</p>
                <p>650.10</p>
                <p>19</p>
                <p>Huddenfield 24.961</p>
                <p>481.329</p>
                <p>12.033.225</p>
                <p>804.30</p>
                <p>20</p>
                <p>Londres : Montagne 20.291</p>
                <p>455.260</p>
                <p>11.381.500</p>
                <p>565.84</p>
                <p>Totaux. . .</p>
                <p>930.230</p>
                <p>27.110.296</p>
                <p>677.757.400 l'épargne moyenne ne dépasse pas 351 fr. 82 centimes par livret; au
                    contraire, une des principales caisses de LONDRES, celle de
                    Saint-Martin's-PLACE, n'a que 19.504 déposants, mais la moyenne de chaque livret
                    y atteint 1.113 fr. 04 centimes : il est fort probable que, dans le premier cas,
                    la caisse d'épargne profite exclusivement aux petits déposants pour lesquels
                    elle a été faite, </p>
                <pb n="384"/>
                <p>tandis qu'à Londres elle est surtout utilisée par les classes aisées auxquelles
                    cependant elle ne s'adresse pas. Il n'en est pas de même, du reste, des autres
                    établissements de la capitale, Blomfleld street, Montagne street, qui semblent
                    plutôt avoir la confiance de la petite épargne. Par contre les grands centres
                    manufacturiers comme LIVERPOOL, MANCHESTER, SHEFFIELD, NEWCASTLE, PRESTON, etc.,
                    présentent une moyenne très élevée qui témoigne sans nul doute de la prospérité
                    des populations au milieu desquelles ces Savings-banks sont établies. Notons
                    enfin que parmi les caisses disparues depuis 1861, beaucoup étaient situées dans
                    des centres importants et remontaient au commencement du siècle : telles étaient
                    par exemple les caisses de BRISTOL, de CAMBRIDGE, de DURHAM, de CANTERBURY,
                    d'OXFORD, de CARDIFF, qui, fondées dans les premières années de l'institution,
                    de 1816 à 1819, ont sombré successivement dans les années 1887 à 1890. En somme,
                    et malgré tous les ébranlements et toutes les crises auxquelles nous avons
                    assisté, la situation est plutôt satisfaisante et le dernier rapport du Comité
                    d'inspection constate le succès actuel et la prospérité générale des
                    Savings-banks, qui ont pu triompher de la concurrence de la caisse de
                    l'État.</p>
                <p>SECONDE PARTIE.</p>
                <p> caisse d'épargne postale. — caisses scolaires. —</p>
                <p> caisses militaires. — penny-banks.</p>
                <p>CHAPITRE I.</p>
                <p> caisse d'épargne postale.</p>
                <p>Nous avons eu précédemment l'occasion de parler des origines de la caisse
                    d'épargne postale et de montrer par suite de quelles circonstances le
                    gouvernement anglais avait été amené à prendre l'initiative de cette institution
                    nouvelle qui lui semblait indispensable pour garantir aux déposants la sécurité
                    que ne leur offraient point, semblait-il, les savings-banks organisées par les
                    particuliers. Mais l'idée de cette fondation, qui ne fut réalisée qu'en 1861
                    sous la pression des événements et des chutes retentis- </p>
                <pb n="385"/>
                <p>santés dont nous avons parlé, avait depuis longtemps trouvé des apôtres et
                    préoccupé l'opinion. Dès 1807 on avait proposé d'utiliser les services postaux,
                    encore rudimentaires d'ailleurs, relatifs aux envois de sommes d'argent, pour
                    recueillir les épargnes et les transmettre à une caisse centrale qui eût été
                    établie à Londres. Un bill dans ce sens fut même proposé à la Chambre des
                    Communes par M. WHITBREAD, mais il fut rejeté. Vingt ans plus tard, la Quarterly
                    review entamait une campagne de presse en faveur d'un projet identique dont
                    plusieurs publicistes reprenaient successivement l'idée de différents côtés, en
                    IRLANDE, en ÉCOSSE, un peu partout. ENFIN, en 1860, un banquier de
                    ILUDDERSFIELD, sir Ch. William SIKES, après avoir gagné l'opinion à la cause
                    dont il s'était fait le champion, entreprit de faire pénétrer son idée dans les
                    conseils du gouvernement, et dans une lettre célèbre il exposa au chancelier de
                    l'Échiquier un plan d'organisation dont les détails avaient été réglés par un
                    simple employé du service des mandats postaux, M. Chetvvind. Cette fois,</p>
                <p>M. Gladstone prit à cœur de faire aboutir le projet : il présenta un bill dont le
                    titre Act to grant additional facilities for depositing savings at interest with
                    the security of government for ihe due repayment thereof (loi accordant de
                    nouvelles facilités pour les dépôts d'épargne à intérêt, avec la garantie du
                    gouvernement pour le remboursement intégral) montrait bien à quels mobiles
                    obéissait son auteur : ce bill devint la loi du 17 mai 1864 qui entra en vigueur
                    le 10 septembre suivant, pour la Grande-</p>
                <p>BRETAGNE, et en février 1862 pour l'Écosse et l'Irlande.</p>
                <p>Trois cents bureaux furent ouverts au nouveau service la première année et dans
                    les deux années suivantes tous les Moneyorders offices (1) du royaume devinrent
                    des Post-offices-savingsbanks. L'institution fut tout de suite fort bien
                    accueillie et ne rencontra d'opposition que de la part des banquiers auxquels
                    elle fit une sérieuse concurrence. Dès le premier jour, 435 dépôts furent reçus
                    avec 911 liv. st. (22.775 francs). Quant aux caisses d'épargne privées, nous
                    avons vu quelles conséquences elle entraîna pour celles d'entre elles qui
                    n'offraient point aux déposants des garanties suffisantes. A la fin de 1863r</p>
                <note place="bottom">(1) Ces bureaux avaient été fondés en 1792 dans le but spécial
                    de faciliter l'envoi de petites sommes d'argent aux militaires et aux marins,
                    puis furent ouverts successivement à tous les envois d'argent sans distinction.
                    Dus à l'initiative privée, ils avaient été convertis en institution officielle
                    en 1838. </note>
                <pb n="386"/>
                <p>320.000 comptes de dépôts avaient été ouverts et l'État était déjà de ce chef
                    débiteur de plus de 3 millions. Malgré le taux peu élevé de l'intérêt, grâce au
                    concours des Penny-banks et des caisses scolaires, grâce aussi à la création des
                    timbres d'épargne et d'un service spécial d'achat de titres de la dette
                    publique, de constitution de rentes viagères et d'assurances, qui leur fut
                    annexé dans la suite, elles ont pris un rapide et remarquable développement :
                    actuellement 11.518 bureaux de poste fonctionnent comme bureaux d'épargne, et
                    offrent aux classes laborieuses le moyen de bénéficier des dispositions de la
                    loi de 1861. Aussi la caisse centrale, qui s'était d'abord installée dans un
                    modeste local dépendant de l'ancien hôtel du General Post-</p>
                <p>Office avec vingt employés seulement, a-t-elle dû en 1879 transférer ses bureaux
                    dans un somptueux édifice où plus de 800 personnes sont occupées aux multiples
                    services de la comptabilité, du classement des dépôts, des remboursements, etc.
                    Dès 1872, en effet, la caisse postale comptait autant de déposants que toutes
                    les caisses privées réunies et en 1885 le chiffre de ces dépôts égalait celui
                    des Trustees-savings-banks.</p>
                <p>Il est vrai que de grandes facilités sont accordées aux déposants par une
                    organisation ingénieuse dont voici les principales dispositions. Les versements
                    ne peuvent être inférieurs à 1 shilling; mais des formules contenant 12
                    timbres-poste d'un penny permettent de réaliser cette somme peu à peu, ces
                    formules étant fournies sans frais et acceptées par la poste comme argent
                    comptant, lorsque les 12 timbres qu'elles comportent y ontétéapposés. Le maximum
                    des versements annuelsqui, primitivement, était limité à 30 livres, a été porté
                    à 50 livres en 1893, malgré la très vive opposition des banquiers qui tentèrent
                    de faire échouer la réforme par une démarche collective auprès du ,chancelier de
                    l'Échiquier; quant au maximum de chaque crédit il est fixé à 150 livres ou 3.750
                    francs, non compris les intérêts qui, jointsau capitaine peuvent dépasser 200
                    livres (5.000 francs), les sommes supérieures à ce chiffre étant improductives.
                    Il est toutefois permis d'excéder ces limites dans certains cas déterminés, par
                    exemple s'il s'agit de sommes versées en vue de l'assurance sur la vie ou d'un
                    achat de rentes viagères, ou destinées à être employées immédiatement à l'achat
                    de rentes sur l'État pour un capital de 500 livres au maximum. Depuis 1893, il
                    est même admis que lorsqu'un dépôt excède les limites imposées par la loi, il
                    peut être employé d'office en achat de titres de la dette </p>
                <pb n="387"/>
                <p>publique. L'intérêt est de 2 1/2 pour 100 par an, ce taux étant fixé par une loi
                    et ne pouvant être modifié que par un acte du Parlement: il commence à courir du
                    1°r jour du mois qui suit la date du dépôt et cesse à compter du dernier jour du
                    mois qui précède le remboursement. Au 31 décembre de chaque année, les intérêts
                    acquis sont ajoutés au capital. Les versements sont constatés sur des livrets
                    nominatifs établis par le bureau où le premier dépôt est effectué, les
                    versements ultérieurs pouvant être faits dans n'importe quel bureau du Royaume.
                    Mais le déposant qui fait un premier dépôt doit déclarer qu'il n'a point de
                    compte ouvert dans une autre Savings-ba7ik, et qu'il n'est point titulaire d'un
                    autre livret, le tout sous la peine de la confiscation des sommes déposées. On
                    peut d'ailleurs faire passer ses fonds d'un bureau de poste à une Savings-bank
                    sans être obligé d'en faire le retrait et d'effectuer un nouveau dépôt. Il
                    suffit pour cela d'adresser une demande à l'administration centrale qui délivre
                    un certificat constatant le chiffre total du dépôt, intérêts compris; sur le vu
                    de ce certificat, l'administrateur de la caisse, à laquelle on désire transférer
                    le compte préalablement clos par l'administration des postes, ouvre sur les
                    registres de la caisse un compte égal au montant constaté par le certificat, qui
                    est immédiatement transmis aux commissaires pour l'amortissement de la dette
                    nationale.</p>
                <p>Les dépôts peuvent être faits:</p>
                <p>1° Par toute personne majeure et légalement capable;</p>
                <p>2° Par les femmes mariées, les sommes versées par celles-ci, soit avant, soit
                    pendant le mariage, étant considérées comme leur propriété jusqu'à preuve
                    contraire, et pouvant être retirées par elles contre simple récépissé, à moins
                    que le mari ne notifie par écrit son droit sur ces dépôts et son intention d'en
                    faire la preuve immédiate devant une cour de justice;</p>
                <p>3° Par des mineurs de plus de sept ans ou au nom des mineurs âgés de moins de
                    sept ans, les sommes n'étant remboursables, dans ce dernier cas, que lorsque
                    l'intéressé a atteint cet âge de 7 ans;</p>
                <p>4° Au nom de personnes aliénées;</p>
                <p>5° Par deux ou plusieurs personnes associées, pourvu qu'aucune d'elles n'ait un
                    premier compte ouvert dans une autre Savings-bank;</p>
                <p>6° Par une personne agissant comme administrateur d'une autre personne nommée
                    dans le compte, pourvu que celle-ci ne soit<!-- break in hathi --></p>
                <!-- The following page contains an image.-->
                <pb n="388"/>
                <p>pas déjà titulaire d'un livret dans une autre savings-bank. La même personne peut
                    d'ailleurs être en même temps déposant pour son propre compte;</p>
                <p>7° Par une Friendly society (Société de secours mutuels)</p>
                <p> dûment autorisée, par l'intermédiaire de chacun de ses Trustees.</p>
                <p>Dans ce cas, aucune limite n'est imposée au montant du dépôt;</p>
                <p>8° Pour le compte d'une société industrielle ou de prévoyance dûment enregistrée,
                    et non imposée à l'Income-tax, également sans limitation de chiffre;</p>
                <p>9° Parles sociétés charitables ou de bienfaisance, Penny-banks ou institutions
                    similaires, par l'intermédiaire de leurs trésoriers ou de leurs administrateurs.
                    Dans ce cas, les dépôts peuvent être faits à concurrence de 100 livres par an et
                    de 300 livres en tout, et même pour un chiffre illimité, si les commissaires
                    pour l'amortissement de la dette ont donné à cet effet une autorisation
                    spéciale;</p>
                <p>10° Par les sociétés anonymes, Limited companies et autres associations, dans les
                    limites ordinaires;</p>
                <p> . 11° Par les vicaires ou recteurs de paroisses agissant à titre officiel non
                    pour leur compte personnel, mais au nom de leurs successeurs auxquels le dépôt
                    sera transmis sans frais;</p>
                <p>12° Au nom du Registrar of the county-court, à concurrence de 500 livres.</p>
                <p>En principe, le délai de remboursement est fixé à dix jours au plus; le plus
                    souvent un simple mandat est expédié par retour du courrier au déposant
                    intéressé. Il n'existe pas, en effet, de clause de sauvegarde autorisant la
                    caisse, en cas de force majeure, à échelonner par mois ou par quinzaine les
                    remboursements à faire à chaque déposant. Pour obtenir son remboursement, il
                    faut en faire la demande au contrôleur du Savingsbank-department. Mais depuis
                    1895, cette demande peut être adressée, même télégraphiquement en cas d'urgence
                    et de besoin pressant, et obtenir satisfaction à concurrence de 10 livres (250
                    francs) le jour même, et le lendemain à concurrence de 20 livres (500 francs).
                    VOICI, dans ce cas, la procédure à suivre: on formule sa demande dans un bureau
                    de poste quelconque et dans les formes ordinaires. L'employé de ce bureau
                    vérifie si le crédit inscrit au compte du déposant porte un solde suffisant,
                    puis télégraphie à LONDRES, à l'Office central, où tous les comptes sont
                    centralisés; quelques instants après, l'autorisation de payer lui est envoyée
                    par la même voie, le payement des frais des </p>
                <pb n="389"/>
                <p>télégrammes échangés étant la seule condition imposée aux déposants.</p>
                <p>On peut d'ailleurs, au lieu du remboursement, demander à profiter des diverses
                    combinaisons autorisées par la loi. D'abord il est permis à tout déposant de
                    disposer par testament du montant de ses dépôts au profit d'un tiers. En cas de
                    décès du titulaire, les fonds sont alors remis au légataire désigné, et si, au
                    jour de la mort du testateur, la somme disponible par suite de l'accumulation
                    des intérêts a dépassé le chiffre fixé par le testateur, le legs ne sera pas
                    pour cela considéré comme nul, comme il l'était autrefois, mais, en vertu d'une
                    disposition récente, il sera exécuté jusqu'à concurrence de la somme fixée par
                    le testateur. D'un autre côté, il est loisible aux déposants d'employer leurs
                    fonds à l'achat de rente sur l'État par l'intermédiaire de la caisse postale
                    moyennant une faible commission. Il suffit pour cela d'en faire la demande au
                    contrôleur du Savings-bank-department. L'achat est exécuté dans les sept jours
                    qui suivent; le compte est débité du prix de la rente achetée, et le déposant
                    est crédité d'égale somme sur les registres de la Dette publique.</p>
                <p>Enfin le gouvernement anglais a établi un système de rentes pour la vieillesse et
                    d'assurances sur la vie en connexité avec la caisse d'épargne postale. Des
                    contrats de rente viagère peuvent en effet être conclus par l'intermédiaire de
                    l'administration des postes, par toute personne âgée de plus de cinq ans pour
                    une somme non inférieure à 1 livre, et ne dépassant pas 100 livres.</p>
                <p>Les annuités sont payables par parties égales en deux termes, le 5 janvier et le
                    5 juillet de chaque année, ou le 5 avril et le 5 octobre, suivant la date du
                    contrat. Le taux des annuités est peu élevé. Un homme de 24 ans, par exemple,
                    peut acheter une rente viagère d'une livre, payable en deux termes à partir de
                    54 ans, soit en payant annuellement 4 shillings 4 pence (5 fr. 60), soit en
                    versant de suite 3 liv. 19 s. 10 d. (99 fr. 80). De même une femme âgée de 24
                    ans peut acheter une rente viagère annuelle d'une livre sterling payable à
                    partir de 60 ans en versant annuellement 4 shil. 4 d. ou d'une seule fois 5 liv.
                    4 s. 11 d.</p>
                <p>(132 francs). SI, peu de temps avant l'âge fixé pour le payement de la rente, le
                    titulaire vient à mourir, les sommes versées sont remboursées à ses héritiers :
                    que s'il devient incapable de continuer ses versements, elles lui sont
                    restituées à lui-même. On peut de même acauérir facilement une rente viagère
                    payable </p>
                <pb n="390"/>
                <p>immédiatement, par exemple, à 65 ans, moyennant un versement unique de 9 liv. 13
                    s. 4 d. pour une rente d'une livre.</p>
                <p>Les personnes de l'un et de l'autre sexe âgées de plus de 14 ans et de moins de
                    65 ans peuvent également, et par le même intermédiaire, s'assurer sur la vie
                    pour 5 livres au moins et 100 livres au plus. Les enfants de 8 à 14 ans peuvent
                    l'être pour 5 livres air plus. Dans ce cas, les primes à payer varient suivant
                    l'âge de* bénéficiaires. Une personne de 21 ans, par exemple, devra verser
                    pendant sa vie entière 1 penny par semaine (5 fr. 20 par an) ou 6 fr. 40 par an
                    jusqu'à 60 ans, ou enfin 104 fr. 80 en une fois, pour avoir droit à 10 livres à
                    sa mort au profit de ses héritiers.</p>
                <p>Les fonds versés à la Caisse d'Épargne postale sont employés en fonds d'État et
                    en titres garantis par l'État. A cet effet, le Post-office transmet chaque
                    semaine aux commissaires pour l'amortissement de la dette le montant total des
                    dépôts reçus, à l'exception d'une somme modique conservée pour le service des
                    affaires courantes, et déterminée par les commissaires euxmêmes. Il en est de
                    même de tous les bonis annuels, provenant de l'excédent du produit réel du
                    placement des dépôts sur l'intérêt de 2 1/2 pour 100 servi aux déposants. La
                    caisse a d'ailleurs un budget complètement distinct auquel sont inscrites toutes
                    les recettes et sur lequel sont imputés les frais d'administration, comprenant
                    l'indemnité de 5 livres par mille opérations due aux employés chargés de ce
                    service. Un contrôle rigoureux est exercé sur la comptabilité de ces derniers,
                    tenus d'adresser jour par jour à l'Office central un compte détaillé des
                    opérations effectuées.</p>
                <p>Un compte rendu général des opérations de la caisse et de la situation est inséré
                    chaque année dans le rapport du Post-master generai et le bilan est soumis au
                    Parlement à la fin de chaque exercice.</p>
                <p>Quant aux résultats, nous avons dit déjà qu'ils étaient considérables, le succès
                    de la caisse d'épargne postale anglaise ne s'étant à aucun moment démenti. A la
                    fin de 1895 les 11.518 bureaux de poste ouverts à ce service comptaient
                    6.453.597 livrets sur lesquels était inscrit un chiffre de dépôts s'élevant à
                    105.064.203 liv. st., non compris 4.544.332 liv. st. de fonds d'État et
                    6.949.945 liv. st. de valeurs diverses achetées au compte des déposants, soit un
                    total de 112.014.148 liv. st. (2 milliards 800 millions) avec un fonds de
                    réserve de 351.493 liv. st. La moyenne des dépôts s'élevait alors à 2 liv. 19
                    sh. par habitant (62 fr. 80) et on comptait </p>
                <pb n="391"/>
                <p>69 déposants pour 1000 habitants. Voici d'ailleurs les étapes principales du
                    développement continu de l'institution.</p>
                <p>Comptes ouverts.</p>
                <p>SOLDE dû aux déposants.</p>
                <p>Nombre ANNÉES.</p>
                <p> de</p>
                <p> caisses.</p>
                <p>1862</p>
                <p>178.495</p>
                <p>1.698.221 livres sterling.</p>
                <p>2.535</p>
                <p>1865</p>
                <p>611.384</p>
                <p>6.256.400 — 3.321</p>
                <p>1870</p>
                <p>1.303.492</p>
                <p>15.099.112 — 4.082</p>
                <p>1875</p>
                <p>1.702.347</p>
                <p>25 185.345 — 5.260</p>
                <p>1880</p>
                <p>2.184.972</p>
                <p>33.744.639 — 6.233</p>
                <p>1885</p>
                <p>3.535.650</p>
                <p>47.697.838 — 7.513</p>
                <p>1890</p>
                <p>4.827.304</p>
                <p>67.635.552 — 9.897</p>
                <p>1895</p>
                <p>6.453.597</p>
                <p>105.064.203 — 11.518</p>
                <p>Toutes les parties du royaume ont également contribué à ce progrès continu.
                    L'Irlande elle-même a pris une part importante à ce mouvement d'ascension,
                    puisque le chiffre de ses dépôts, qui atteignait à peine 633.000 livres en 1870,
                    dépassait 5.604.000livres en 1875. L'ECOSSE, au contraire, si ADÈLE, nous
                    l'avons vu, aux Trustee Savings-BANKS, est restée loin derrière elle à cet égard
                    tant pour le nombre des déposants (260.000 contre 280.500) que pour le chiffre
                    des dépôts (2.800.000 livres contre 5.604.000 en Irlande et près de 95 millions
                    de livres en Angleterre). Chose intéressante à noter, la moyenne de chaque dépôt
                    est beaucoup plus élevée dans les caisses privées qu'à la caisse postale : elle
                    atteint en effet 29 liv. 17 sh. 10 d. pour les premières et seulement 15 liv. 3
                    sh. 4 d. pour la seconde. Peut-être n'est-il point téméraire d'en conclure que
                    les deux institutions ne recrutent point leur clientèle dans les mêmes classes
                    sociales et que, par les facilités d'accès et de dépôts qu'elle présente, la
                    caisse postale tente particulièrement la petite épargne. C'est ce qui,
                    d'ailleurs, semble résulter d'un rapport adressé il y a quelques années à la
                    Manchester statistical SOCIETY, estimant que 46 p. 100 des déposants sont des
                    ouvriers et des domestiques (1). Il va sans dire que</p>
                <note place="bottom">(1) L'élévation du maximum en 1893 semble avoir quelque peu
                    modifié cette proportion. Car le nombre des personnes déposant en une seule
                    fois</note>
                <fw place="bottom">XXX. 28</fw>
                <pb n="392"/>
                <p>le bilan des opérations annuelles est également considérable: ainsi, en 1895, il
                    a été versé 32.078.660 liv. st. et remboursé 25.698.296 livres.</p>
                <p>Si maintenant nous réunissons en un total unique les résultats obtenus par la
                    caisse d'épargne postale et par les caisses privées, nous obtenons les chiffres
                    énormes de 7.969.826 déposants créanciers de 163.137.350 liv. st., y compris les
                    titres et valeurs achetés par l'État au compte des déposants. Cette dette
                    colossale de plus de 4 milliards de francs (exactement 4.078.432.750 fr.) (1)
                    est pour l'État un fardeau écrasant qui ne manque pas de préoccuper vivement les
                    hommes de gouvernement et l'opinion publique. On a trop souvent signalé, pour
                    que nous y insistions ici, les dangers de cette accumulation croissante de
                    sommes, qui, comme le remarquait récemment le correspondant de l'Économiste
                    français (2), « pour être théoriquement de simples dépôts dont l'État a la
                    garde, ne se distinguent pas très catégoriquement de simples créances contre lui
                    ». Nous ne saurions mieux faire, du reste, que d'emprunter au même périodique
                    (3) des extraits du journal anglais The Times dont les judicieuses remarques
                    peuvent très bien servir de conclusions à notre étude : « Le PARLEMENT, écrivait
                    ce journal en 1895, se « verra fort probablement obligé, dès la prochaine
                    session des « CHAMBRES, d'aviser aux mesures à prendre à l'endroit du place- «
                    ment des dépôts de la caisse d'épargne postale.... Le taux rapide «
                    d'augmentation des dépôts provoqué par la décision de sir « William Harcourt de
                    porter à 200 livres le maximum de chaque « dépôt individuel, l'aurait été moins
                    sans doute si l'argent n'avait « été si peu cher en 1894 et 1895. La facilité
                    qu'offre la caisse « d'épargne postale d'effectuer des dépôts pour ainsi dire à
                    vue « à 2 1/2 p. 100 a servi à une multitude de gens réellement aisés € au
                    bénéfice de qui on n'avait nullement voulu créer ce méca- « nisme. En fait, ce
                    n'est qu'une partie relativement faible des c nouveaux dépôts qui provient de
                    gens pauvres.... » Et quelques mois plus tard, se préoccupant de la marche
                    ascensionnelle des cours de la rente publique qu'il considérait à juste titre
                    comme se reliant intimement à celle de l'accroissement continu du chiffre 50
                    livres va depuis lors en augmentant. OR, les dépôts de cette nature ne peuvent
                    être que difficilement prélevés sur le salaire journalier.</p>
                <note place="bottom">(1) D'après M. WOLFF, le chiffre total des dépôts atteignait
                    167.645.673 liv. st. (4.191.141.825 fr.) au 1" mai 1897.</note>
                <note place="bottom">(2) N* du 23 mai 1896.</note>
                <note place="bottom">(3) V. n" du 20 décembre 1895 et 29 février 1896.</note>
                <pb n="393"/>
                <p>des dépôts, le même journal écrivait encore très justement : « Le « placement de
                    10 millions de liv. st. par an effectué par le « gouvernement en rentes 2 3/4 p.
                    100 équivaut à la conversion « d'une dette publique dont le capital n'est pas
                    remboursable « obligatoirement en une dette exigible à tout instant. Or le &lt;
                    montant qu'en obtient la caisse d'épargne postale a doublé « depuis 10 ans et le
                    taux d'accroissement de ce montant aug-</p>
                <p>,« mente constamment. D'ailleurs ce taux d'accroissement restât-il ,«
                    stationnaire, on atteindrait quand même le chiffre de 300 mil- « lions de livres
                    dans une vingtaine d'années d'ici. Si l'on tient «. compte des consolidés
                    immobilisés entre les mains des divers « services publics et de quelques grandes
                    institutions, c'est là « fort probablement un volume bien supérieur au
                    disponible. « Les banquiers et toutes les personnes qui ont l'habitude de « se
                    préoccuper d'avance des phases à prévoir des phénomènes « financiers ont signalé
                    le danger bien des fois déjà et l'on ne « peut que se féliciter de voir que le
                    public s'en émeut enfin.... »</p>
                <p>Il y a là, en effet, de l'aveu de tous, un redoutable problème en face duquel,
                    malheureusement, nous nous trouvons placés nous aussi, et dont la solution ne
                    saurait être cherchée utilement ailleurs, selon nous, que dans une large
                    décentralisation et une extension judicieuse des facultés d'emploi, tant de la
                    caisse nationale que des caisses privées. Cette réforme, nous en avons la
                    conviction, peut se réaliser sans compromettre en rien la sécurité indispensable
                    aux déposants, et l'exemple des nations ,dont nous avons, dans cet ouvrage,
                    étudié l'œuvre toujours heureuse, parfois même excellente, ne peut manquer de
                    nous servir de leçon et de nous encourager à l'entreprendre à notre tour.</p>
                <p>CHAPITRE II.</p>
                <p>Caisses d'épargne scolaires, penny-banks et caisses diverses.</p>
                <p>L'œuvre déjà considérable des caisses d'épargne privées et de la caisse postale
                    est complétée en Grande-Bretagne par une série d'institutions pratiques,
                    s'adressant à certaines catégories de déposants qui ne pourraient que
                    difficilement profiter du bénéfice des grandes organisations que nous avons
                    étudiées. Ces petites </p>
                <pb n="394"/>
                <p>caisses, qui fonctionnent comme autant de collecteurs de la petite épargne, sont
                    les caisses scolaires, les Penny-banks, les caisses militaires et navales et les
                    Railways savings-banks : nous dirons quelques mots seulement de chacune
                    d'elles.</p>
                <p>1° Caisses d'épargne scolaires. Elles sont une dépendance de la caisse d'épargne
                    postale. C'est l'administration des postes, en effet, qui fournit à chaque
                    directeur d'école un petit stock de timbres d'un penny. Si un enfant, en
                    arrivant en classe, présente au directeur les threepence que ses parents
                    payaient jadis comme rétribution scolaire et qui maintenant, depuis 1891, ne
                    sont plus qu'une contribution volontaire, il reçoit en échange des timbres
                    d'égale valeur et une bande de papier sur laquelle il collera les timbres ainsi
                    achetés. Lorsqu'une bande est remplie elle est recueillie par l'employé des
                    postes d'un bureau voisin, qui passe régulièrement dans les écoles où le service
                    fonctionne.</p>
                <p>Un compte spécial est alors ouvert à chaque enfant ayant rempli une ou plusieurs
                    bandes, et devient productif d'intérêts dès qu'il a atteint 5 shillings. Environ
                    6.000 écoles ont adopté ce système.</p>
                <p>2° Penny-banks. Ce n'est point seulement dans les écoles qu'on rencontre ce
                    système de l'épargne accumulée sou à sou: il existe en outre de petites caisses
                    locales indépendantes de la caisse d'épargne postale et dont le but est de
                    suppléer aux lacunes de l'organisation des caisses privées, qui n'acceptent
                    point de dépôts au-dessous d'un shilling. De même que par son service de timbres
                    d'épargne la caisse postale permet de réaliser peu à peu la somme suffisante
                    pour avoir droit à un compte spécial, de même les Penny-banks offrent aux petits
                    déposants le moyen d'épargner sur leurs modiques ressources et sans trop
                    prélever sur leur nécessaire les fonds indispensables pour se faire ouvrir un
                    livret dans une Trustee savings-bank. L'idée de leur création revient à un
                    particulier, le docteur CHALMERS, qui vers le milieu de ce siècle établit dans
                    une église libre d'Edimbourg une banque administrée par des particuliers offrant
                    gratuitement leur concours et recevant les petits dépôts de 1 penny à 10
                    shillings.</p>
                <p>Lorsque la somme de ces petits dépôts atteindrait 1 livre sterling, le déposant
                    serait invité à transférer ses fonds à la caisse d'épargne d'Edimbourg.</p>
                <p>Peu à peu, cet exemple fut suivi; des banques semblables s'établirent un peu
                    partout, et elles prirent elles aussi un rapide développement. Rien qu'à
                    Liverpool on en compte plus de 200 et<!-- break in hathi --></p>
                <!-- The following page contains an image.-->
                <pb n="395"/>
                <p>une centaine à Londres : dans le seul comté d'York le montant ,des dépôts confiés
                    aux Penny-banks atteint 10 millions de livres!</p>
                <p>Partout d'ailleurs le chiffre de leurs opérations annuelles est considérable et
                    la clientèle spéciale à laquelle elles s'adressent répond avec empressement à
                    l'appel de leurs généreux fondateurs, qui rendent ainsi à la petite épargne les
                    plus grands services.</p>
                <p>Malheureusement ces caisses n'étant pas sous la responsabilité de l'Etat sont
                    complètement autonomes et n'adressent aucun rapport officiel : il est donc assez
                    difficile de donner des détails précis sur leur situation d'ensemble.</p>
                <p>Parmi elles il faut distinguer toutefois la National penny bank dont
                    l'organisation s'étend à toute l'étendue du Royaume. Elle doit sa fondation à un
                    membre de la Chambre des communes, secondé par des personnalités considérables,
                    le duc de WESTMINSTER, N. STANHOPE, lord ABERDAVE, etc. Elle possède un capital
                    de 300.000 francs, divisé en actions de 250 francs. Elle admet des dépôts depuis
                    deux centimes jusqu'à un chiffre illimité, et paie aux déposants un intérêt de 3
                    pour 100. On rembourse à vue les sommes inférieures à 250 francs, après 15 jours
                    de préavis les sommes variant de 250 à 500 francs et après 30 jours audessus de
                    500 francs. Fondée en 1874, cette caisse a environ 700.000 livres de dépôts et
                    plus de 100.000 déposants sur lesquels 35.000 ont un compte inférieur à 1
                    shilling et 25.000 moins de 10 shillings. Les actionnaires touchent un dividende
                    de 4 pour 100.</p>
                <p>La solidité de la caisse semble à l'épreuve des crises les plus graves. Ainsi en
                    1888 le bruit ayant couru que le duc de WESTMINSTER, un des principaux
                    actionnaires, avait fait aux courses des pertes énormes, l'opinion publique
                    s'alarma et des demandes nombreuses de remboursement furent effectuées. Or on
                    remboursa à guichet ouvert toutes les sommes réclamées, avec une régularité
                    parfaite et la confiance ne tarda pas à renaître.</p>
                <p>3° Caisses militaires et navales. Elles ont été établies en 1842 et sont régies :
                    les caisses d'épargne militaires par les acts 22 et 23 VICTORIA, chap. 20
                    (1859), 26 et 27 VICTORIA, chap. 12 (1863), — les caisses d'épargne de la marine
                    royale par les acts 29 et 30 VICTORIA, chap. 43 (1866), — les caisses d'épargne
                    de la marine marchande par les acts 17 et 18 VICTORIA, chap. 104, § 180 (1854),
                    18 et 19 VICTORIA, chap. 91, § 817 (1855) et 19-20 VICTORIA, chap. 41</p>
                <p>(1856). Leur organisation d'ailleurs ne présente rien de particulièrement
                    intéressant, sinon qu'elles sont des caisses d'État établies dans les
                    principales villes de garnison et les principaux<!-- break in hathi --></p>
                <!-- The following page contains an image.-->
                <pb n="396"/>
                <p>ports de l'empire britannique et qu'elles transmettent leurs fonds aux
                    commissaires pour l'amortissement de la dette nationale. Le chiffre de leurs
                    dépôts atteint environ 750.000 livres sterling.</p>
                <p>4° Railways savings-banks. Enfin certaines compagnies de chemins de fer ont
                    établi des caisses d'épargne spéciales en faveur de leurs employés. On en compte
                    actuellement 16 en exercice dont 12 en Angleterre et 4 en ÉCOSSE, avec 37.087
                    déposants et 3.124.069 livres sterling de dépôts. La plus importante est la
                    Manchester Sheffield and Lincolnshire Railway savingsbank établie il y a une
                    cinquantaine d'années et qui compte à elle seule environ 4.000 déposants et plus
                    de 350.000 livres de dépôts.</p>
                <p>TROISIÈME PARTIE.</p>
                <p>Les caisses d'épargne dans les colonies anglaises.</p>
                <p>Nous étudierons successivement ici les caisses d'épargne de l'INDE, du CANADA, du
                    Sud-AFRICAIN, de l'Australie et des colonies de la couronne.</p>
                <p>I</p>
                <p>Inde.</p>
                <p>L'Inde possède des caisses d'épargne d'État appelées Government savings-banks
                    établies dans les villes chefs-lieux des provinces, et dont les affaires sont
                    généralement peu prospères : le total de leurs dépôts ne dépassait guère en 1895
                    un million de roupies (environ 1.800.000 francs, la roupie valant à peu près 1
                    fr. 80).</p>
                <p>Il y a aussi des caisses militaires, dépositaires de 150.000 roupies et quelques
                    caisses spéciales peu importantes. La principale institution est la caisse
                    d'épargne postale dont les services ont été inaugurés le 1°r avril 1882, sous la
                    responsabilité de l'empire britannique, et qui fonctionne actuellement dans
                    6.343 bureaux de poste. Elle reçoit des dépôts de 4 annas à 200 roupies, avec un
                    maximum de 2.000 roupies en tout. L'intérêt est servi au taux de 3 1/8 pour 100
                    et capitalisé le 31 mars de chaque année, au commencement de l'année fiscale.
                    Contrairement à ce qui se passe en EUROPE, les déposants ne peuvent faire les
                    versements et<!-- break in hathi --></p>
                <pb n="397"/>
                <p>effectuer les remboursements qu'au bureau de poste qui tient leur compte. La
                    caisse se charge de négocier l'achat et la vente de fonds d'Etal pour le compte
                    des déposants moyennant un courtage peu élevé. Elle garde aussi les titres qui
                    lui sont confiés en dépôt, moyennant une retenue d'un quart pour 100 sur le
                    montant de l'intérêt encaissé. Les fonds versés à la caisse ne sont pas placés.
                    Toutes les recettes sont utilisées pour les besoins courants de la poste. Le
                    surplus, s'il y en a, est versé à la Trésorerie du gouvernement et employé pour
                    les affaires générales de l'État.</p>
                <p>La caisse n'a pas de budget distinct de l'administration des postes. Les fonds
                    n'étant pas placés, ne rapportent rien à la caisse qui ne reçoit pas non plus
                    d'intérêt fixe de l'État. Un rapport annuel de l'administration des postes donne
                    un compte rendu des opérations, qui sont d'ailleurs contrôlées par les autorités
                    locales, lesquelles ont même le pouvoir de rechercher « si les déposants se sont
                    bien servi de la caisse d'épargne dans le but pour lequel elle a été fondée
                    ».</p>
                <p>Au 31 mars 1896, il y avait 653.892 comptes ouverts dans les divers bureaux et le
                    solde dû aux déposants atteignait 5.682.692 liv. st., soit environ 218 francs
                    par livret. Parmi les déposants on comptait 593.590 indigènes créanciers de
                    7.752.680 roupies et 60.312 Européens seulement avec 1.289.627 roupies. En dix
                    ans le nombre des déposants s'est accru de plus de 530.000 et le chiffre des
                    dépôts de 7.698.116 roupies.</p>
                <p>II</p>
                <p>Canada.</p>
                <p>On distingue au Canada trois espèces de Savings-banks, en laissant de côté
                    certaines banques de dépôts et les sociétés de secours mutuels ou les
                    coopératives de construction qui, comme aux États-UNIS, sollicitent avec succès
                    l'épargne populaire. Ces trois types sont : les caisses libres, les caisses
                    d'État et la caisse postale.</p>
                <p>Les caisses libres les plus anciennes, appelées Special saviiigs-banks, sont au
                    nombre de deux, la Caisse d'économie de Québec et la Montreal City and District
                    BANK, et recrutent leurs clients presque exclusivement parmi les Canadiens
                    français. Ces deux caisses jouissent d'une liberté complète, tant au point de
                    vue de l'organisation qu'à l'égard de l'emploi de leurs fonds, sous cette seule
                    réserve que 20 pour 100 de leurs fonds doivent </p>
                <pb n="398"/>
                <p>être placés en valeurs de l'État du Dominion ou en dépôts dans des banques
                    reconnues par l'État. Pour le surplus, elles sont libres d'acheter des titres de
                    toute province ou de toute ville du Canada qu'elles choisissent à leur gré;
                    elles peuvent aussi consentir des prêts, soit aux particuliers, soit aux
                    corporations, pourvu qu'elles exigent des garanties suffisantes. Elles sont
                    l'une et l'autre également prospères, et le 30 janvier 1895 elles détenaient à
                    elles seules 13.128.483 dollars de dépôts (65.642.305 francs), c'est-à-dire le
                    quart du montant total de l'épargne au Canada.</p>
                <p>Les caisses d'État ou Government savings-banks sont confinées dans les provinces
                    maritimes du Manitoba et de la Colombie britannique et sont placées sous le
                    contrôle du gouverneur. Les sommes recueillies sont transmises au Trésor et font
                    partie de la dette publique. Le minimum des dépôts est de 1 dollar, le maximum
                    de 1.000 dollars. Le taux de l'intérêt est fixé à 3 1/2 pour 100.</p>
                <p>En 1896, ces caisses étaient au nombre de 35, dont 22 dans la Nouvelle-Écosse et
                    8 dans le New-Brunswick. Leur bilan se soldait alors par un excédent de
                    88.224.775 francs restés dus à 54.932 déposants, ce qui donne une moyenne de
                    1.605 francs par livret et 16 fr. 60 seulement par habitant. Il est vrai qu'on
                    ne compte que 10 déposants par 1.000 habitants. Au surplus, ces caisses ne
                    semblent pas en voie de progrès; à plusieurs reprises au cours de leur histoire,
                    notamment de 1887 à 1892, elles ont vu le chiffre de leurs remboursements
                    dépasser de beaucoup le total des versements, et actuellement encore l'excédent
                    des dépôts sur les retraits est loin d'être satisfaisant.</p>
                <p>Enfin les Post-office savings-banks fonctionnent au Canada depuis le 1°r avril
                    1868. Ce sont elles qui réalisent le chiffre d'affaires le plus important,
                    chiffre qui a doublé dans les dix dernières années. Les versements n'y peuvent
                    être inférieurs à 1 dollar ni supérieurs à 300. Le maximum de crédit, par
                    contre, est fixé à 1.000 dollars. L'intérêt est de 4 pour 100 et ne peut être
                    modifié que par une loi; chaque mois l'excédent des dépôts est versé par
                    virement au département des FINANCES, qui supporte les frais d'administration de
                    la caisse et paie l'intérêt. Il n'existe aucun fonds de réserve ni de dotation.
                    Au 30 janvier 1895, on comptait 779 caisses, 135.737 déposants et un solde total
                    de 32.380.829 dollars, soit environ 6 dollars par habitant et 238 dollars par
                    livret. Le chiffre des opérations s'accroît d'ailleurs d'année en année. Une
                    baisse assez sensible s'est produite comme pour les caisses précédentes de 1889
                    à 1892; mais le terrain perdu </p>
                <pb n="399"/>
                <p>a été vite reconquis depuis, et le dernier bilan accuse une augmentation de plus
                    de 3 millions de dollars sur les chiffres de l'année précédente.</p>
                <p>III</p>
                <p>Sud de l'Afrique.</p>
                <p>Il y a, au CAP, deux caisses d'épargne privées de fondation ancienne, la Cape of
                    good hope savings-bank society et la King William's tovm savings-bank dont tous
                    les bénéfices se partagent entre les déposants. Les fonds en sont employés
                    librement mais plus spécialement en valeurs coloniales. En 1895, la première de
                    ces caisses comptait 4.910 déposants avec 99.362 liv. st. de dépôts, etla
                    seconde 1.578 livrets créanciers de 63.708 liv. st., en tout, pour les deux
                    réunies, 6.488 déposants et 163.070 liv. st. de dépôts. On constate d'ailleurs
                    une baisse assez sensible du chiffre des opérations depuis l'introduction de la
                    caisse postale dans la colonie, c'est-à-dire depuis 1882. Tandis que celle-ci
                    compte 27 déposants par 1.000 habitants, les caisses privées n'en comptent que
                    4. Toutefois la moyenne de chaque livret y atteint encore 630 francs.</p>
                <p>La caisse postale a un budget distinct, bien que ses dépôts soient garantis par
                    les revenus publics. Elle est autorisée à émettre en faveur des déposants des
                    certificats d'épargne d'une valeur de 100 liv. st. chacun, avec intérêt à 3 pour
                    100. Le minimum de dépôt est de 1 shilling, le maximum pour une année de 100
                    liv. st., et le maximum de crédit de 500 liv. en tout, sous réserve d'accumuler
                    les intérêts à concurrence de 600 liv.</p>
                <p>Au delà de cette somme, il n'est plus payé d'intérêt. Les fonds sont employés en
                    achat de valeurs de la colonie. Le chiffre des affaires augmente sans cesse. Les
                    derniers bilans accusent 43.672 déposants et 1.535.054 liv. st. de dépôts. En
                    somme, en réunissant les résultats des deux espèces de caisses, on obtient un
                    total de 50.161 déposants et une solde de 1.698.123 liv. st. de dépôts, soit
                    près de 750 francs par livret et un peu plus de 25 francs par habitant.</p>
                <p>La colonie de Natal n'a que des Governments savings-banks ou caisses d'Etat sous
                    l'administration du Trésorier général de la colonie. Les dépôts sont garantis
                    par les revenus de la colonie, qui prend à sa charge les dépenses
                    d'administration. Les 7/8 du </p>
                <pb n="400"/>
                <p> montant des dépôts peuvent être employés en valeurs de toute colonie de la
                    Grande-Bretagne. Le minimum des dépôts est de 2 sh., le maximum de 25 liv. st.
                    par jour et de 100 liv. en tout.</p>
                <p>Le taux de l'intérêt se maintient à 4 pour 100. Résultats en 1895:</p>
                <p>6.963 livrets et 172.304 liv. st. de dépôts, soit en moyenne 530 francs par
                    compte et 4 déposants par 1.000 habitants.</p>
                <p>IV</p>
                <p>Australie.</p>
                <p>1° Nouvelle-Galles du Sud. — La vieille savings-bank of New South WALES, fondée
                    en 1832, est administrée par des Trustees.</p>
                <p>Elle emploie les fonds qui lui sont confiés en placements de toute nature,
                    placements hypothécaires, rentes viagères, valeurs gouvernementales et
                    municipales, dépôts dans les banques d'émission ou en compte avec le Trésor. La
                    limite des dépôts va de 1 sh. à 200 liv. avec intérêt à 4 p. 100. Elle ne
                    comptait pas moins de 71.099 déposants en 1895 et 3.951.875 liv. st. de dépôts,
                    avec un fonds de réserve de 238.268 liv. st.</p>
                <p>La caisse postale a été établie dans la colonie en 1871. Elle a actuellement 500
                    bureaux en exercice. Le minimum et le maximum des dépôts sont les mêmes que pour
                    la banque précédente, mais le taux de l'intérêt n'est que de 3 p. 100. Les fonds
                    sont employés exclusivement en titres d'État. En 1895, sa clientèle comprenait
                    131.703 déposants avec un solde total de 4.121.700 liv. st. et 5.241 liv. de
                    fonds de réserve, ce qui, joint aux résultats de la caisse privée, forme un
                    total de 8.073.575 liv. st. de dépôts, soit environ 160 francs par habitant et
                    160 déposants pour 1.000 habitants.</p>
                <p>En outre de ces deux espèces de caisses, on rencontre aussi quelques caisses
                    scolaires comptant à la même époque 631 comptes et 6.050 liv. st. de dépôts.</p>
                <p>2° Queensland. — Pas d'autres caisses que celles qui sont des dépendances de
                    l'administration des postes. Elles servent un intérêt de 3 p. 100 aux déposants
                    et reçoivent elles-mêmes du gouvernement un intérêt de 3 1/2 p. 100. C'est le
                    gouvernement qui emploie les fonds à sa guise. Résultats en 1895 : 56.421
                    déposants créanciers de 57.170.250 francs.</p>
                <p>3° Australie du Sud. — Il n'existe dans cette partie de l'Aus- </p>
                <pb n="401"/>
                <p>tralie qu'une seule caisse d'épargne, qui est administrée par des Trustees sous
                    le contrôle du gouvernement. Cette caisse a 134 succursales, mais la moitié de
                    ses opérations sont réalisées dans la seule ville d'Adélaïde. Les fonds sont
                    placés en prêts hypothécaires sur immeubles situés dans la province à
                    concurrence de 50 p. 100; le surplus est employé en valeurs garanties par le
                    gouvernement ou en valeurs émises par les villes de la province, voire même en
                    dépôts en banques. Un fonds de réserve doit être constitué à concurrence de 4 p.
                    100 des dépôts. Le surplus des bénéfices est partagé entre les déposants, au
                    prorata. Limites des dépôts de 1 sh. à 500 liv. :intérêt à 4 p. 100. Bilan de
                    1895:</p>
                <p>86.734 déposants, 2.691.272 liv. st. de dépôts. Moyenne : 34 déposants pour 100
                    habitants, 189 francs par habitant, 775 francs par livret. Fonds de réserve ;
                    75.000 liv. st.</p>
                <p>4° Victoria. — Ici nous rencontrons deux sortes de caisses: les Commissionners
                    savings-banks, administrées par des particuliers sous la direction du
                    gouvernement, et des Post office savingsbanks. Les premières sont au nombre de
                    18 avec 19 succursales.</p>
                <p>Chacune d'elles forme une institution indépendante et libre, jouissant d'une très
                    grande latitude pour l'emploi des fonds: prêts hypothécaires, titres de la dette
                    publique, bons du trésor, dépôts en banques, prêts aux corporations de Melbourne
                    et de GEELONG, aux conseils des comtés ou des villes à concurrence du tiers du
                    revenu de chaque corps moral et pour une durée n'excédant pas 5 ans, avances aux
                    agriculteurs remboursables par annuités, au taux de 5 p. 100, tels sont les
                    principaux modes d'emploi autorisés. Les prêts à l'agriculture surtout rendent
                    les. plus grands services et se développent de plus en plus. Ainsi du 10 avril
                    1894 au 30 juin 1896, 1.103 agriculteurs ont fait appet au concours des caisses
                    d'épargne; 819 d'entre eux ont été admis à bénéficier de prêts de faveur pour
                    une somme totale de 151.257 liv. st. Les dépôts sont reçus à partir de 1 sh.
                    jusqu'à 1.000 liv. et même au delà, moyennant une autorisation spéciale de la
                    cour suprême; l'intérêt servi aux déposants est de 2 1/2 p.</p>
                <p>100 jusqu'à 100 liv., de 2 p. 100, de 100 à 250 liv. Il n'en est servi aucun au
                    delà de cette somme. Au 30 juin 1896 les dépôts s'élevaient à 4.328.775 liv. st,
                    et le nombre des déposants était de 215.685, avec une forte augmentation sur
                    l'année précédente. La moyenne de chaque livret était de près de 500 francs.</p>
                <p>On compte en outre près de 400 caisses postales, bonifiant 3 pour 100 d'intérêt
                    aux dépôts; 125.883 déposants y ont versé </p>
                <pb n="402"/>
                <p>3.128.128 liv. st., soit un peu plus de 520 francs par livret. Pour l'ensemble de
                    la colonie, c'est un total de 336.531 déposants et un solde débiteur de
                    7.265.486 liv. st., soit environ 500 francs par compte, 160 francs par habitant
                    et 30 déposants pour 100 habitants.</p>
                <p>5° Australie occidentale. — Les caisses postales y sont seules en exercice, sous
                    le contrôle du gouverneur et la responsabilité ,du Trésor de la colonie. Limites
                    des dépôts : de 1 sh. à 150 liv. par an, à 600 liv. en tout. Intérêt: 3 3/4 pour
                    100. Une très grande liberté d'emploi est laissée à la direction qui peut
                    notamment placer les fonds en valeurs d'État ou garanties par le gouvernement,
                    en prêts hypothécaires sur immeubles libres à concurrence des 3/5 de leur
                    valeur, sans pouvoir toutefois dépasser 7000 livres. On comptait, en
                    1895,16.160dépôts s'élevant à 460.610 liv.</p>
                <p>6° Tasmanie. — La Tasmanie possède deux grandes caisses d'épargne privées
                    réalisant un chiffre d'affaires beaucoup plus considérable que la caisse
                    d'épargne postale. La plus importante, celle de Hobart town, fondée en 1845, ne
                    compte pas moins de 12.500 déposants avec 310.037 liv. st.; la seconde, la
                    Launceston BANK, instituée en 1835, doit à 11.140 déposants 200.133 liv. st., en
                    tout, 510.170 liv. st., c'est-à-dire les 4/5 de l'épargne totale de la colonie.
                    La caisse d'épargne postale, en effet, n'a guère plus de 110.000 liv. st. de
                    dépôts.</p>
                <p>Les caisses privées sont sous le contrôle du gouvernement.</p>
                <p>Aucune caisse nouvelle ne pourrait être établie sans l'autorisation ,du Registrar
                    de la Cour suprême. Elles doivent chaque année prélever un dixième des bénéfices
                    pour constituer un fonds de réserve, jusqu'à ce qu'elles aient ainsi mis de côté
                    une somme égale à 25 pour 100 des dépôts. Les facultés d'emploi sont assez
                    étendues et s'appliquent aux valeurs d'État ou garanties par l'ÉTAT, aux prêts
                    hypothécaires, aux avances sur gages, dépôts en banquette. Le fonds de réserve
                    actuellement constitué s'élève, pour les deux caisses en exercice, à 62.000 liv.
                    st.</p>
                <p>Quant à la caisse postale, ses dépôts sont garantis par le gouvernement : les
                    fonds sont versés au Trésor colonial et sont l'objet d'un compte distinct.</p>
                <p>Il y a en tout 19 déposants pour 100 habitants.</p>
                <p>7° Nouvelle-Zélande. — Les caisses privées y sont au nombre de 7 et sont de
                    création déjà ancienne. La caisse postale au contraire n'existe que depuis 1865,
                    et, contrairement à ce que nous avons vu en TASMANIE, c'est ici la caisse d'État
                    qui fait le plus </p>
                <pb n="403"/>
                <p>d'affaires: 137.683 déposants et 3.895.543 liv. st. contre 25.830 livrets et
                    725.153 liv. st. dans les Trustees savi7igs-banks. Dans les deux institutions
                    d'ailleurs, la limite des dépôts et le taux d'intérêt sont identiques : 3 1/2
                    pour 100 jusqu'à 200 liv., 3pour 100 jusqu'à 500 liv. ; rien au delà. Les fonds
                    sont versés au Trésor public qui comble les déficits, en cas de besoin; ils
                    peuvent être employés en toute valeur spécialement autorisée par le gouverneur;
                    la liste des valeurs autorisées ne diffère pas sensiblement d'ailleurs de celle
                    que nous avons dressée pour les colonies précédentes. Les Trustees banks
                    toutefois ont la faculté de prêter un tiers de leurs fonds en valeurs locales,
                    lettres de change, prêts sur gages, etc., etc. La moyenne de chaque livret, pour
                    les deux sortes de caisses réunies, est de 706 francs; on compte 233 déposants
                    pour 1.000 habitants.</p>
                <p>V</p>
                <p>Colonies de la couronne.</p>
                <p>Le système suivi dans les différentes colonies de la couronne est essentiellement
                    varié. TOUTEFOIS, en principe, c'est le Trésor qui se charge d'abord de
                    recueillir l'épargne; puis à mesure que la colonie prend plus d'importance, un
                    service spécial de caisse d'épargne est établi, sous la direction de
                    fonctionnaires du gouvernement. L'emploi des fonds est fixé par le gouverneur en
                    conseil, parfois avec l'approbation du « Secrétaire d'État pour les Colonies ».
                    Les principales caisses fonctionnant dans ces conditions sont celles de Ceylan
                    (3.173.643 roupies), de Maurice (23.327 déposants, 317.404 liv. st.),de
                    Gibraltar (3.588 livrets, 4.507.803pesetas), de Malte (6.063 déposants, 473.042
                    liv. st.), de la Jamaïque (27.366 comptes,464.737 liv. st.) et dela Guyane
                    anglaise (19.890 déposants, 259.145 liv. st. de dépôts).</p>
                <p>Programme du Congrès des Sociétés savantes à la Sorbonne en 1900. (Extrait.)</p>
                <p> section des sciences économiques et sociales.</p>
                <p>1° De l'idée d'un droit naturel et de son rôle dans la législation positive. </p>
                <pb n="404"/>
                <p>2° Y a-t-il lieu de modifier les dispositions du Code civil et des lois fiscales
                    qui gênent la liberté et la composition des lots dans les partages?</p>
                <p>3° EXAMINER, au double point de vue économique et juridique, le caractère et les
                    effets d'une intervention législative, dans les conditions du pacte du
                    travail.</p>
                <p>4° Faire connaître les principes qui régissent, chez les principales nations de
                    l'EUROPE, la responsabilité de l'État envers les particuliers dans l'exécution
                    des services étrangers à la puissance publique.</p>
                <p>5° Expliquer les circonstances économiques et sociales qui ont notablement
                    restreint l'usage des engagements à terme fixe souscrits par les artisans,
                    ouvriers et serviteurs à gages.</p>
                <p>6° Ne conviendrait-il pas de substituer, en matière matrimoniale, la séparation
                    de biens ou un autre régime à la communauté légale, comme régime de droit
                    commun? COMPARER, sur ce point, les lois étrangères à la loi française.</p>
                <p>7° ÉTUDIER, en elle-même et dans les applications législatives et pratiques qui
                    en ont été faites en France et à l'étranger, la question du warrantage des
                    récoltes.</p>
                <p>8° RECHERCHER, dans une région de la FRANCE, et pendant une période déterminée, à
                    partir du xv° siècle, l'effort de la population rurale pour acquérir la
                    terre.</p>
                <p>9° Exposer dans quelle mesure et sous quelles conditions il est permis, en France
                    et à l'étranger, d'employer les fonds et la fortune personnelle des caisses
                    d'épargne à la construction d'habitations à bon marché.</p>
                <p>40° ÉTUDIER, dans une ville ou dans une commune rurale, les changements survenus
                    dans le taux des salaires d'une certaine branche du commerce ou de l'industrie,
                    depuis le milieu de ce siècle.</p>
                <p>41° ÉTUDIER, dans les différents pays, les unions de sociétés de secours
                    mutuels.</p>
                <p>42° De l'influence que certains impôts peuvent exercer sur le développement de la
                    population.</p>
                <p>43° Quelles sont les charges comparées de la fortune mobilière et de la fortune
                    immobilière en France?</p>
                <p>44° Étudier les rapports d'une assemblée provinciale et de sa commission
                    intermédiaire avec l'intendant (4787-4790).</p>
                <p>45° RETRACER, au point de vue économique et juridique, l'histoire d'une
                    exploitation minière dans l'ancienne France. </p>
                <pb n="405"/>
                <p>16° ÉTUDIER, d'après un exemple particulier, le fonctionnement d'une
                    administration de district (1790-1795).</p>
                <p>17° Esquisser la statistique de la vente des biens nationaux dans une commune
                    rurale pendant la Révolution et en apprécier les effets au point de vue
                    économique.</p>
                <p>18° Étudier l'état de la population, les naissances, les mariages, les divorces
                    et les migrations dans une commune de FRANCE, de 1789 à 1801.</p>
                <p>19° Esquisser l'histoire d'une école centrale, d'un lycée ou d'un collège
                    communal.</p>
                <p>20° Le rôle de la FRANCE, au xix° siècle, dans la création et le développement de
                    la sociologie. </p>
            </div>
            <pb n="406"/>
            <div type="section" feature="conseil">
                <head>CONSEIL DE DIRECTION</head>
                <p>EXTRAIT DU PROCÈS-VERBAL DE LA SÉANCE DU 29 MAI 1899.</p>
                <p>Présidence de M. Gérardin, vice-président.</p>
                <p>M. le Secrétaire général fait part au Conseil de la détermination prise par le
                    Trésorier de la SOCIÉTÉ, M. Héron de VILLEFOSSE, de se démettre de ses
                    fonctions, si consciencieusement remplies depuis quatorze ans. Dans l'intérêt de
                    la SOCIÉTÉ, M. de Villefosse veut bien consentir à conserver l'administration de
                    ses fonds pendant une année encore, mais à la condition de se voir attacher un
                    trésorieradjoint. Sur la proposition de M. le Secrétaire général, le Conseil
                    nomme trésorier-adjoint, M. Edmond ALIX, avocat à la Cour d'appel de Paris.</p>
                <p>EXTRAIT DU PROCÈS-VEBBAL DE LA SÉANCE DU 3 JUILLET 1899.</p>
                <p>Présidence de M. G. PICOT, président.</p>
                <p>Sur le rapport de la Commission chargée d'étudier la question de savoir comment
                    il conviendrait de célébrer l'année 1900, le Conseil décide qu'un Congrès de
                    droit international et de législation comparée sera organisé sous les auspices
                    de la SOCIÉTÉ, et qu'une demande sera adressée au Commissariat général de
                    l'Exposition universelle, afin d'obtenir l'attache officielle. Dès que le
                    Gouvernement aura pris une décision à cet égard, les membres de la Société en
                    seront avisés. </p>
            </div>
            <pb n="407"/>
            <div type="section" feature="sections">
                <head>RÉUNION DES SECTIONS</head>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DE LA LANGUE ANGLAISE.</head>
                    <p>Séance du 9 juin 1899. — Présidence de M. Hubert-VALLEROUX,
                        -vice-président.</p>
                    <p>Présents : MM. Hubert-VALLEROUX, DAGUIN, BAILLIÈRE, CHEUVREUX, .LALLEMAND, E.
                        Alix.</p>
                    <p>Excusés : MM. GIGOT, Darras.</p>
                    <p>Annuaire de 1898 (Lois de 1897). — Travaux remis. — États-Unis î M. Darras :
                        lois sur la propriété littéraire; M. Ferrand : loi sur la peine de mort. —
                        Illinois : M. Darras a remis la notice générale. — Massachusetts : M.
                        Baillière a remis la notice générale.— Canada; Ontario:</p>
                    <p>M. Louis Roussel a envoyé la notice.</p>
                    <p>Annuaire de 1899 (lois de 1898). — Grande-Bretagne : M. Ferrand a remis la
                        loi contre l'alcoolisme.</p>
                    <p>La séance est levée à 5 heures.</p>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DES LANGUES DU NORD.</head>
                    <p>Séance du 2 juin 1899. — Présidence de M. Lyon-CAEN, Président.</p>
                    <p>Présents : MM. Lyon-CAEN, DAGUIN, CHALLAMEL, SALEILLES, FROMAGEOT,</p>
                    <p>DUFOURMANTELLE, Cosmao-DUMANOIR, HUARD, GUÉRIN, BELLOM, FARDIS,</p>
                    <p>Lévy-Alvarès.</p>
                    <p>Excusés : MM. Hamel et Baillière.</p>
                    <p>Le procès-verbal de la précédente séance est lu et adopté.</p>
                    <p>Annuaire de 1898 (lois de 1897). — Les travaux suivants ont été remis depuis
                        la dernière séance. — Suisse : Cantons de Berne et de Glaris. — États
                        Scandinaves [DANEMARK, NORVÈGE, Suède) : notices remises. — Bulgarie :
                        notice remise.</p>
                    <p>Annuaire de 1899 (lois de 1898). — Allemagne : Loi du l" décembre 1898 sur
                        l'organisation des tribunaux militaires et loi du 1" décembre 1898 sur les
                        délits commis dans leur service par les fonctionnaires des tribunaux
                        militaires; M. Hamel accepte de traduire la seconde de ces lois et
                        d'analyser la première. — Loi du 17 mai 1898 sur la faillite:</p>
                    <p>M. Levy-Alvarès veut bien se charger d'une analyse de cette loi. — Loi du 20
                        mai 1898 sur l'indemnité à accorder, en cas de revision; la traduction de
                        cette loi sera proposée à M. Le Poittevin. — Hongrie : Loi XXIII sur les
                        associations coopératives de crédit : M. Dufourmantelle.</p>
                    <p>Compte rendu. — L'ouvrage suivant est remis à M. Huard pour xompte rendu : «
                        das neue ôster. Patent-recht » par M. Goldberger.</p>
                    <p>La séance est levée à 0 heures.</p>
                    <fw place="bottom">XXX. 29</fw>
                    <pb n="408"/>
                    <p> SECTION DES LANGUES DU MIDI ET DE L'ORIENT.</p>
                    <p>Séance du 23 juin 1899. — Présidence de M. LANEYRIE, vice-président.</p>
                    <p>Présents : MM. DAGUIN, LANEYRIE, L. LALLEMAND, PRÊT, FARDIS,</p>
                    <p>TURREL, Lepelletier.</p>
                    <p>Excusés : MM. Féraud-Giraud et Triantaphyllides. - Le procès-verbal de la
                        précédente séance est lu et adopté.</p>
                    <p>Annuaire étranger de 1898 (Lois de 1897). — Notices reçues : ROUMANIE, GRÈCE,
                        MEXIQUE, Vénézuela, État des ANDES, CHILI, BOLIVIE,</p>
                    <p>URUGUAY, PARAGUAY, BRÉSIL, Pérou, République Argentine. — République
                        Dominicaine : M. Lepelletier se charge de la notice. — Colombie : M. Prêt se
                        charge de la notice, à défaut de M. SALEFRANQUE, qui n'a pas répondu à M. le
                        secrétaire général.</p>
                    <p>Annuaire étranger de 1899 (Lois de 1898). — Espagne : M. Torres-</p>
                    <p>Garapos a envoyé la notice. — Portugal : M. Henri Midosi a également envoyé
                        la notice et M. Laneyrie se charge de la loi sur la presse.</p>
                    <p>Bulletin. — Pas d'observations.</p>
                    <p>M. Fardis se charge de rendre compte d'une brochure de M. Philaretos sur le
                        Droit commercial en THESSALIE, M. PRÊT, de la Responsabilité des
                        fonctionnaires publics en ITALIE, par A. Brunialti et M. Laneyrie de
                        l'ouvrage intitulé : La buona fede nel diritto civile italiano, par M.
                        Ruta.</p>
                    <p>La séance est levée à cinq heures et demie.</p>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE.</head>
                    <p>Séance du 16 juin 1899. — Présidence de M. L. Lallemand.</p>
                    <p>Présents : MM. L. LALLEMAND, F. DAGUIN, DARRAS, DEFRÉNOIS, BUREL,</p>
                    <p>PENIGAUD, Cosmao-DUMANOIR, PRÊT, J. GHALLAMEL, Harmand.</p>
                    <p>Excusés : MM. L. RENAULT, BOULLAIRE, CHAUMAT, Mariage.</p>
                    <p>Annuaire étranger de 1898 (Lois de 1897). — Fribourg : M. Hourtoule a remis
                        la notice. — Congo belge : M. Harmand remet sa notice.</p>
                    <p>Annuaire français de 1900 (Lois de 1899.) — On demandera à M. Darras une
                        notice sur la loi du 15 février 1899 sur le secret des actes signifiés par
                        huissier; à M. LELOIR, d'annoter la loi du 1" mars 1899, portant
                        modification de l'article 445 du Code d'instruction criminelle; on confiera
                        à M. Defrénois la loi du 25 mars 1899 portant modification de l'article 1007
                        du Code civil; à M. BOULLAIRE, la loi du 31 mars, ayant pour objet
                        l'institution de caisses régionales de crédit agricole mutuel; à M. RENAULT,
                        le décret du 16 mai portant promulgation de la convention de droit
                        international privé de La HAYE, du 14 novembre 1896; à M. Hubert-VALLEROUX,
                        la loi du 24 mai, étendant les opérations de la caisse nationale
                        d'assurance^ contre les accidents; à M. Depeiges la loi du 15 juin sur la
                        procédure devant les conseils de guerre. </p>
                    <pb n="409"/>
                    <p>Bulletin. — M. Cosmao-Dumanoir se charge de préparer une élude sur les
                        coutumes et les lois de Madagascar. M. Huard a promis une étude sur les
                        projets d'unification législative en matière de propriété inteller
                        tuelle.</p>
                    <p>Sont distribués pour compte rendu : L'exécution du testament eu FRANCE, par
                        M. AUFFROY, à M. Cosmao-Dumanoir; les Personnes morales et leur
                        responsabilité pénale, par M. MESTRE, à M. L. Guérin;</p>
                    <p>Guide des entrepreneurs de travaux publics, par M. HAMONIC, à M. Pénigaud;
                        Extension des principes de la convention de Genève aux guerres maritimes,
                        par M. CAUWÈS, à M. Buret; Concentration des forces ouvrières dans VAmérique
                        du Nord par M. VIGOUROUX, à M. Cosmao-Dumanoir.</p>
                    <p>La séance est levée à cinq heures un quart.<!-- break in hathi --></p>
                </div>
            </div>
            <pb n="410"/>
            <div type="section" feature="mouvement">
                <head>MOUVEMENT LÉGISLATIF</head>
                <p>Liste des principales lois et des principaux décrets publiés en France et à
                    l'étranger.</p>
                <div type="subsection" state="fr">
                    <head>FRANCE.</head>
                    <p>15 février 1899. — Loi sur le secret des actes signifiés par huissiers.</p>
                    <p>1" mars 1899. — Loi portant modification de l'art. 445 du Code d'instruction
                        criminelle (Journ. off. du 2 mars).</p>
                    <p>25 mars 1899. — Loi portant modification de l'art. 1007 du Code civil (Journ.
                        off. du 28 mars).</p>
                    <p>I*1 avril 1899. — Loi relative aux sociétés de secours mutuels (Journ. off.
                        du 5 avril).</p>
                    <p>9 avril 1899. — Loi concernant la responsabilité des accidents dont les
                        ouvriers sont victimes dans leur travail (Journ off. du 10 avril).</p>
                    <p>12 avril 1899. — Décret de promulgation de la convention signée le 27/15
                        juillet 1896 entre la France et la RUSSIE, relativement à l'exemption pour
                        les Français en Russie et pour les Russes en France de la caution judicatum
                        solvi (Journ. off. du 14 avril).</p>
                    <p>19 avril 1899. — Décret de promulgation de la convention d'extradition,
                        conclue le 24 décembre 1895 entre la France et les Pays-Bas (Loi du 24 mars
                        1898) (Journ. off. des 26 mars et 23 avril 1898).'</p>
                    <p>24 mai 1899. — Loi étendant, en vue de l'application de la loi du 9 avril
                        1898, les opérations de la caisse nationale d'assurances en cas d'accidents
                        (Journ off. du 25 mai).</p>
                    <p>COLONIES FRANÇAISES.</p>
                    <p>27 décembre 1898. — Décret prorogeant jusqu'au 1" janvier 1900 le privilège
                        des banques coloniales (Journ. off. du 29 déc. 1898).</p>
                </div>
                <div type="subsection" state="de">
                    <head>EMPIRE D'ALLEMAGNE.</head>
                    <p>1" décembre 1898. — Code des Tribunaux de répression militaires
                        (Militarstrafgerichtsordnung). R. G. B., 1898, n° 53.</p>
                    <p>25 mars 1899. — Loi de finances pour 1899. R. G. B., 1899, n« 10.</p>
                    <p>25 mars 1899. — Loi sur l'effectif de l'armée allemande en temps de paix
                        (Gesetz betreffend die Friedensprilsenzstiirke des deutschen lleeres). R. G.
                        B., 1899, n- 11.</p>
                    <p>25 mars 1899. — Loi modificative de la loi militaire de l'Empire du 2 mai
                        1874 (Gesetz betreffend Aenderungen des Reichsmilitârgesetzes vom 2 mai
                        1874). R. G. B. 1899, n° 11. </p>
                </div>
                <pb n="411"/>
                <div type="subsection">
                    <head>AUSTRALIE</head>
                    <p>NOUVELLE-GALLES DU SUD.</p>
                    <p>27 juillet 1898. — Loi codifiant les dispositions relatives aux privilèges
                        consentis sur les récoltes, les laines et le bétail (acl n° 7, 1898. An acl
                        to consolidale enactments relating to liens on crops,and wool and stock
                        mortgages).</p>
                    <p>27 juillet 1898. — Loi codifiant la législation sur les banques. (Acl n" 9,
                        1898. An acl to consolidale the laws relating to Banks and Bank
                        Holydays).</p>
                    <p>27 juillet 1898. — Loi codifiant les dispositions relatives à la vente
                        pignorative (act. n° 10, 1898. An act to consolidale enactments relating to
                        bills of sale).</p>
                    <p>27 juillet 1898. — Loi codifiant la législation écrite concernant la preuve
                        (act. n° 11, 1898. An act to consolidate the statule liw relating to
                        evidence).</p>
                    <p>27 juillet 1898. — Loi codifiant les dispositions concernant les testaments,
                        leur vérification et les curateurs à successions (acl. n° 13, 1898.</p>
                    <p>An act to consolidale enactments relating to wills, Probate and
                        administration).</p>
                    <p>27 juillet 1898. — Loi codifiant les lois sur la transmission et la
                        constitution de droits réels sur les immeubles (act. n° 17, 1898. An acl to
                        consolidale the statutcs relating to convenances, assignmenls and Tilles to
                        lands).</p>
                    <p>27 juillet 1898. — Loi codifiant la législation concernant la naturalisation
                        et la denization des étrangers (act. n" 21, 1898. An act to consolidale the
                        laws relating to the naturalizalion and denization of Aliens).</p>
                    <p>27 juillet 1898. — Loi codifiant les dispositions relatives à la profession
                        judiciaire (act. n° 22. An act to consolidale the enactments relating to
                        legal Practilioners).</p>
                    <p>27 juillet 1898. — Loi codifiant la législation sur la faillite. (Act. n" 25.
                        An act to consolidate the law relating to Bankruptcy).</p>
                    <p>3 août 1898. — Loi sur l'immigration (restrictions à l'immigration, expulsion
                        et incapacités des immigrants non admis). (Act. n" 3, 1898.</p>
                    <p>An act to place certain restrictions on immigration; to provide for the
                        removal from the colony of prohibited immigrants; to impose certain
                        disabilities upon them whilsl in the colony; and for other purposes
                        incidental to or consequent upon the before-mentioned objects).</p>
                </div>
                <div type="subsection" state="pe">
                    <head>PÉROU.</head>
                    <p>10 septembre 1898. —Loi sur la récusation des greffiers (escribanos).</p>
                    <p>22 septembre 1898. — Loi sur les loteries organisées par les associations
                        charitables. - i.-.- </p>
                    <pb n="412"/>
                    <p>22 septembre 1898. — Loi abrogeant en partie celle du 11 décembre 1895 sur
                        l'organisation judiciaire.</p>
                    <p>25 octobre 1898.— Loi concernant les commissions (Juntas) chargées de la
                        tenue du registre électoral.</p>
                    <p>27 octobre 1898. — Loi sur la compétence de la seconde Chambre de la Cour
                        suprême.</p>
                    <p>Il novembre 1898. — Loi réduisant certains droits de douane.</p>
                    <p>27 décembre 1898. — Loi sur le service militaire.</p>
                    <p>31 décembre 1898. — Loi relative à l'impôt sur les alcools.</p>
                    <p>10 janvier 1899. — Loi interprétant la loi sur le registre de la propriété
                        immobilière.</p>
                    <p>14 janvier 1899. — Loi concernant l'impôt sur le tabac. </p>
                </div>
            </div>
            <pb n="413"/>
            <div type="section" feature="comptes">
                <head>COMPTES RENDUS D'OUVRAGES</head>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DES LANGUES DU NORD.</head>
                    <div type="item">
                        <p>I. — Der Besitz nach œsterreichischem RECHTE, mit Beruecksichligung des
                            gemeinen RECHTES, des preussischen, franzœsischen und sàchsischen
                            GESETZBUCHES, par M. Randa (Breitkopf und HARTI,</p>
                        <p>Leipzig); 4" AUFLAGE, 1895);</p>
                        <p>IL — Das Eigenthumsrecht nach œsterreichischem RECHTE, par le même
                            (Breitkopf und Hârtl, Leipzig; 1 Haelfte; 2" umgearbeitete AUFLAGE,
                            1893).</p>
                        <p>Lorsque UNGER, professeur à l'Université de VIENNE, a entrepris, il y a
                            une quarantaine d'années, son Traité du droit civil d'AUTRICHE, il n'a
                            pas voulu suivre la méthode qui consiste à intercaler les commentaires
                            après chaque article du Code; il a, au contraire, refondu le tout
                            d'après le système dominant dans la jurisprudence allemande. On sait le
                            succès de l'œuvre du distingué professeur viennois, et la situation que
                            cette œuvre lui a donnée dans le monde savant. Il convient, d'ailleurs,
                            de remarquer que, dans son étude du droit civil autrichien, Unger n'a
                            élaboré, d'après le système en question, que la partie générale et le
                            droit de succession.</p>
                        <p>Quant aux autres parties, il ne les a pas abordées.</p>
                        <p>M. A. RANDA, professeur à l'Université tchèque de PRAGUE, s'est consacré,
                            lui, à l'élaboration, d'après le même système, des parties du Code
                            autrichien dont ne s'était pas occupé Unger. Son travail, qui a
                            d'ailleurs un caractère absolument indépendant de celui du célèbre
                            professeur de VIENNE, a été consigné dans les deux volumes que nous
                            avons cités plus haut et sur lesquels nous nous proposons de formuler
                            quelques observations.</p>
                        <p>Examinons d'abord celui des ouvrages de M. Randa qui a trait à la
                            possession.</p>
                        <p>Ce sujet a, de tout temps, sollicité l'attention des plus éminents
                            jurisconsultes. Avant M. RANDA, les deux principaux savants allemands
                            qui s'en sont occupés sont Savigny et Ihering. On connaît l'œuvre
                            classique de SAVIGNY, qui a été deux fois traduite en français (Paris
                            1841 et 1865).</p>
                        <p>En opposition avec la théorie de SAVIGNY, basée sur les textes du droit
                            romain mêmes et généralement adoptée, a paru un livre du fameux Ihering
                            : Ueber den Grund des Besitzschutzes (2" Auflage). Ce dernier ouvrage
                            attaque, dans sa base, la théorie présentée par Savigny. Pour IHERING,
                            la possession ne serait pas une institution légale indépendante, mais
                            bien une émanation du droit de propriété. </p>
                        <pb n="414"/>
                        <p>Dans l'ouvrage que nous examinons, M. RANDA, lui, démontre par des;
                            arguments extrêmement convaincants que la nouvelle théorie de Ihering ne
                            repose pas sur une base solide, que celle de Savigny est la vraie et que
                            cette dernière abesoin seulement d'une rectification dans sa
                            formule.</p>
                        <p>L'ouvrage de M. RANDA, écrit en allemand, parut à LEIPZIG, tout d'abord
                            en 1865. En 1876, l'auteur en publia une deuxième édition entièrement
                            refondue et considérablement augmentée. C'est depuis cette deuxième
                            édition surtout que le succès de l'œuvre, en ALLEMAGNE, s'est
                            accentué.</p>
                        <p>Nous en trouvons une preuve notamment dans les deux éditions ultérieures
                            : celle de 1879, et enfin la quatrième, de 1895, que nous avons citée
                            plus haut. Aujourd'hui les jurisconsultes les plus autorisés d'Allemagne
                            ont accepté les idées de M. RANDA, lesquelles sont passées même dans la
                            pratique.</p>
                        <p>Malgré ce succès, dans sa dernière édition, M. RANDA, en véritable
                            savant, tient compte des opinions différentes des siennes autant
                            qu'elles lui semblent fondées; et, lorsqu'il se trouve dans la nécessité
                            de les combattre, il le fait énergiquement, mais avec une courtoisie qui
                            ne se dément jamais.</p>
                        <p>Son ouvrage sur la possession a servi de base à plusieurs éludes
                            semblables écrites en d'autres langues : nous pouvons notamment citer,
                            dans cet ordre d'idées, l'étude de Paolo MONTI, conseiller du tribunal
                            de Trieste [Del possesso e delie azioni e giudizii possessori; Trieste
                            1878) qui s'est inspiré de l'œuvre de M. Randa.</p>
                        <p>Avec son livre sur la PROPRIÉTÉ, le savant professeur de Prague n'a pas
                            obtenu un succès inférieur à celui que nous venons de signaler. Ce
                            dernier ouvrage, paru en tchèque en 1871, a été l'objet de trois autres
                            éditions tchèques, publiées successivement en 1874, en 1880 et en 1889,
                            ainsi que de deux traductions allemandes, imprimées à Leipzig en 1884 et
                            en 1893. C'est cette dernière édition que nous avons mentionnée en tête
                            du présent article. Dans cet ouvrage, comme dans le précédent, il expose
                            toutes les matières comprises dans son sujet, en prenant des points de
                            comparaison dans les principales législations étrangères. Cet exposé
                            est, à la fois, d'une précision remarquable et d'une clarté
                            parfaite.</p>
                        <p>Sans vouloir insister sur les mérites de cet excellent ouvrage, nous nous
                            bornerons à en signaler deux points, qui nous semblent plus
                            particulièrement mériter une mention spéciale.</p>
                        <p>Le chapitre sur les Titres au porteur fonde une théorie nouvelle, qui est
                            en passe de s'imposer même dans la pratique. Celte théorie est assez
                            clairement exposée par l'auteur lui-même dans la note 6 de la page 312
                            de son livre. Nous nous contenterons de la reproduire ici : Je
                            considère, ditil, que le titre au porteur et à ordre est par lui-même la
                            base unique et exclusive du droit et de l'obligation correspondante. Le
                            droit et l'obligation existent et s'éteignent avec le papier lui-même.
                            Ce n'est pas seulement l'obligation, mais le droit lui-même qui est lié
                            à l'existence du itre. Le propriétaire du titre est créancier, la
                            transmission de la créance </p>
                        <pb n="415"/>
                        <p>s'opère par le transfert de la propriété du papier. L'exercice de ce
                            droit de propriété est lié à la présentation (tradition) du papier même.
                            C'est ce qui fait que l'écrit est une valeur. Le preneur ne succède pas
                            aux droils de créance de son auteur, mais il acquiert, à titre
                            originaire, avec la propriété du papier, la créance inhérente à l'acte
                            et dans la mesure déterminée par l'acte lui-même.</p>
                        <p>Dans le même ouvrage, à propos des livres publics ou registres fonciers
                            (Grundbuecher), M. Randa nous communique un détail généralement peu
                            connu en dehors de son pays. La question des registres fonciers évoque
                            toujours l'idée de l'Allemagne et de l'AUTRICHE, où cette institution a
                            reçu l'organisation considérée comme la plus parfaite. OR, en s'appuyant
                            sur des documents historiques d'une incontestable authenticité, M. Randa
                            nous apprend que les registres fonciers (desky zemské) existaient en
                            Bohême dès le xm* siècle (1) el qu'on les rencontre en POLOGNE, au xiv*
                            siècle, tandis que, à la même époque, on ne les connaissait en Allemagne
                            que dans certaines villes et sous une forme beaucoup plus primitive. 11
                            nous fait voir ainsi la filiation de cette institution, aujourd'hui
                            généralement considérée comme d'origine germanique.</p>
                        <p>Les deux ouvrages de M. Randa dont nous venons de parler mériteraient de
                            figurer dans la bibliothèque de tous les civilistes européens.</p>
                        <p>Qu'on nous permette d'ajouter aux lignes qui précèdent quelques brèves
                            indications sur la vie de M. Randa — en quelque sorte son curriculum
                            vilas — pour le mieux faire connaître du public français.</p>
                        <p>M. Antoine Randa est né à Bystrica (Bohême), le 8 août 1834. 11 suivit
                            les cours de la Faculté de droit de PRAGUE, de 1852 à 1850. En 1858, il
                            y prit le grade de docteur en droit et fut nommé juge adjoint au
                            tribunal de Smichov. En 1861, il devint professeur agrégé (Docent) à
                            l'Université de Prague; une année plus tard, professeur adjoint
                            (extraordinaire), et, en 1868, professeur titulaire (ordinaire), malgré
                            l'opposition de ses collègues du parti altemand. 11 contribua
                            puissamment à la restiiuration de l'Université tchèque de PRAGUE,
                            survenue en 1882. En 1881 il fut nommé membre à vie de la Chambre des
                            seigneurs d'Autriche et, en même temps, membre effectif du Reichsgerichl
                            de Vienne. En 1882, il reçut le titre et le rang de conseiller aulique;
                            en 1880, il devint doyen de la Faculté de droit de l'Université tchèque
                            de Prague. Il a été consulté: par le gouvernement suisse à propos du
                            projet de loi de ce dernier sur les obligations; par le gouvernement
                            hongrois, sur le projet de loi réglementant le droit de succession; et
                            enfin par la Commission de codification de Berlin.</p>
                        <p>Trois fois on a offert à M. Randa des chaires de droit civil dans les
                            Universités allemandes, dont une à la Faculté de VIENNE, où il
                            aurait</p>
                        <note place="bottom">(1) Cf. EMLER, Reliquise tabularum terrx Regni Rohemiie
                            anno MDXLI m c onsumptarum. — Prague 1870.</note>
                        <pb n="416"/>
                        <p>succédé à Unger. Il n'accepta aucune de ces offres : les ens contractés
                            avec la Faculté tchèque de Prague étaient trop solides pour ne pas l'y
                            retenir.</p>
                        <p>Il serait trop long d'énumérer ici tous ses autres ouvrages juridiques;
                            nous nous bornons donc à indiquer sommairement les principaux:</p>
                        <p>Die Haftung der Eisenbahnen fur BAHNUNFALLE, 1864;</p>
                        <p>Der Erwerb der ERBSCHAFT, WIEN, 1867;</p>
                        <p>Kritik der oesterr. WUCHERGESETZE, 1868;</p>
                        <p>Die DELITHTSOBLIGATIONEN, \" édit. en 1870, 2* en 1874, 3" en 1879, 4' en
                            1885, 5« en 1891; Einleitung in das HANDELSRECHT, 1876; Das oesterr. WASSERRECHT, mit Bezug auf die ungarischen und auslândischen
                            WASSERGESETZGEBUNGEN, PRAGUE, 1891.</p>
                        <p>Son cours de droit civil, professé en langue tchèque à l'Université de
                            PRAGUE, a été publié par les soins de M. Sikl.</p>
                        <p>Dans l'organe de la Société juridique tchèque de Prague « Pravnik »</p>
                        <p>(le Juriste) fondé en 1861, on rencontre plus de 80 articles ou comptes
                            rendus de M. RANDA, écrits en langue tchèque et ayant trait à la plupart
                            des branches de la jurisprudence.</p>
                        <p>Tous ces ouvrages, qui ont attiré l'attention non seulement des
                            théoriciens mais aussi des praticiens, se distinguent par leur langue à
                            la fois claire et concise. Les arguments de l'auteur sont toujours basés
                            sur des faits positifs et étudiés avec une rare pénétration d'esprit. En
                            outre,</p>
                        <p>M. Randa a le mérite bien rare de dire en peu de mots et clairement
                            beaucoup de choses. Dans chacun de ses écrits, il met les institutions
                            juridiques étrangères en regard de celles qu'il étudie, si bien que tous
                            ses ouvrages, on peut le dire, appartiennent au domaine de la
                            législation comparée.</p>
                        <p>Comme on le voit, l'œuvre de M. Randa lui assure une place parmi les plus
                            éminents jurisconsultes, non seulement de la Bohême et de l'AUTRICHE,
                            mais encore de l'Europe tout entière. *</p>
                        <byline>B....</byline>
                    </div>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DES LANGUES DU MIDI ET DE L'ORIENT.</head>
                    <div type="item">
                        <p>La viabilidad legal y la fisiologia, par le docteur Antoine de Gordon y
                            de Acosta. — La Havane 1897; Imprimerie UNIVERSELLE, 15, Galle de San
                            Ignacio.</p>
                        <p>M. le docteur de GORDON, de La HAVANE, a été frappé des inconvénients de
                            la législation espagnole sur la viabilité des enfants. Sans doute, elle
                            n'en est plus aux exigences du Fuero juzgo (1), qui ne déclarait viable
                            que l'enfant qui avait reçu le baptême et vécu dix jours. Mais le
                            Code</p>
                        <note place="bottom">(1) Compilation des lois wisigothes traduites en vieux
                            castillan.</note>
                        <pb n="417"/>
                        <p>civil en vigueur veut encore, en son article 30, qu'il ait eu figure
                            humaine, et ait respiré durant vingt-quatre heures après sa séparation
                            d'avec sa mère. M. de GORDON, après avoir passé en revue les diverses
                            législations du monde entier, — lesquelles peuvent, du reste, se réduire
                            à deux ou trois types, — déclare que la question est d'ordre purement
                            physiologique; et, à l'appui de sa thèse, il cite les différentes
                            déformations ou lésions qui sont de nature à rendre la vie du nouveau-né
                            impossible ou problématique. Nous ne pouvons le suivre dans la partie
                            purement médicale de son travail, qui pourra être fort utile au juge
                            embarrassé par ces questions délicates.</p>
                        <p>Signalons en passant une plaisante méprise de l'auteur, qui, sans grande
                            utilité apparente, a cru devoir faire accompagner d'un historique très
                            bref la législation de chaque nation : quand il en est arrivé au
                            MONTÉNÉGRO, il nous apprend que ce pays a été policé par un certain
                            Esteban Tchernagoras. L'excuse de M. de Gordon est sans doute que celte
                            principauté se trouve dans la même péninsule que...le Pirée.</p>
                        <p>P. Carpentier La Legislation del seguro de vida anie la medicina foreuse,
                            par le Dr de Gordon. — La HAVANE, Revista de Almacenes Calle de San
                            IGNACIO, 61.</p>
                        <p>Le plan de cette brochure ne répond guère à son titre : nous y trouvons
                            d'abord un historique de l'assurance sur la vie dans tous les pays et de
                            ses origines depuis les temps les plus reculés. Puis l'auteur analyse
                            les articles 416 à 432 du Code de commerce espagnol relatifs à notre
                            matière : afin d'empêcher que de certaines gens aient trop d'intérêt à
                            la disparition de tel ou tel de leurs semblables, il propose d'interdire
                            le contrat d'assurance sur la vie de personnes étrangères au
                            bénéficiaire de la police, et de restreindre le droit de transférer
                            celle-ci par endossement.</p>
                        <p>La première de ces dispositions existe, dit-il, en Angleterre (décret xiv
                            de Georges III. Ch. 48) M. de Gordon propose également de rendre caduque
                            toute assurance sur la vie d'un individu qui aura été assassiné ou sera
                            mort brusquement, à moins qu'il ne soit évident que le bénéficiaire de
                            la police n'a pas trempé dans le meurtre.</p>
                        <p>A l'article 423, qui exclut des bénéfices de l'assurance l'individu mort
                            en duel ou des suites d'un duel, le suicidé, et celui qui aura été
                            exécuté pour crime de droit commun, notre auteur voudrait voir ajouter
                            une disposition annulant le contrat, quand le bénéficiaire, bien que
                            parent direct de l'assuré décédé, aura été la cause directe ou indirecte
                            de sa mort.</p>
                        <p>ENFIN, la loi espagnole exige une disposition spéciale de la police pour
                            que soient garantis les risques de voyage hors d'EUROPE, ou ceux
                            résultant de la guerre ou d'entreprises notoirement téméraires ou
                            imprudentes. M. de Gordon critique cette disposition, certains voyages
                            en Europe étant à raison de la situation géographique de l'ESPAGNE,
                            infiniment plus aventureux qu'une traversée de Carthagène à Oran ou de
                            Cadix aux Açores. </p>
                        <pb n="418"/>
                        <p>Il souhaiterait aussi que pussent faire l'objet d'une disposition
                            spéciale du contrat les risques résultant de l'exercice de certaines
                            professions dangereuses (carriers, plongeurs, ouvriers des produits
                            chimiques, etc.). Mais n'est-ce pas là inciter un peu naïvement les
                            compagnies à la surprime?</p>
                        <p>Le texte proposé indique d'ailleurs qu'il devra dans ce cas être convenu
                            d'une surprime.</p>
                        <byline>P. Caepïntibr.</byline> </div>  <div type="item"> <p> / limiti e i modifîcatori delV imputabilila, par M.
                            ALIMENA, professeur de droit et de procédure pénale à l'Université de
                            Naples. — Vol. III, in-8°, 729 p. TURIN, F. BOCCA, 1899.</p>
                        <p>Dans le troisième et dernier volume de son intéressant ouvrage sur
                            l'imputabilité, M. le professeur Alimena étudie tout d'abord les causes
                            qui font disparaître la responsabilité du délinquant : exécution de la
                            loi, obéissance hiérarchique, légitime défense, état de nécessité.
                            Viennent ensuite les excuses légales : à remarquer que d'après la loi
                            italienne, en cas de flagrant délit d'adultère, il n'est fait aucune
                            différence entre le mari et la femme, que l'ascendant, le frère et la
                            sœur sont excusables.</p>
                        <p>L'auteur consacre un chapitre à la diffamation où l'on retrouve sa
                            science et sa clarté habituelles. Les circonstances atténuantes sont
                            l'objet d'une étude spéciale.</p>
                        <p>La dernière partie traite des circonstance aggravantes que l'on confond
                            presque toujours avec celles qui changent la qualification du délit. En
                            examinant les caractères et la récidive qui est la circonstance
                            aggravante type, M. Alimena n'a eu garde d'oublier l'influence des
                            condamnations prononcées par les tribunaux étrangers.</p>
                        <p>Si les sujets traités dans le présent volume, en raison même de leur
                            nature, n'ont pas prêté à des dissertations aussi étendues que ceux
                            précédemment étudiés, ils présentent au point de vue pratique une
                            importance considérable. M. Alimena y a apporté la précision et la
                            logique rigoureuses que nous connaissions déjà. Il serait presque
                            superflu d'ajouter que là aussi le savant professeur a montré qu'il
                            connaissait à fond les lois étrangères. Aussi bien pour l'étude si
                            complexe de l'imputabilité qu'au point de vue spécial de la législation
                            comparée, l'ouvrage de M. Alimena est un des plus intéressants et des
                            plus complets qui aient été publiés sur cette délicate matière.</p>
                        <byline>A. Theurault.</byline>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>Il governo locale inglese e le sue relazione con la viia nazionale, par
                            M. Pietro BERTOLINI, député au Parlement. 2 vol. in-8". TURIN, 1899,</p>
                        <p>Bocca frères.</p>
                        <p>J'ai consenti à rendre compte du livre de M. P. BERTOLINI, parce qu'on ne
                            renonce pas facilement à signaler une œuvre d'une pareille importance,
                            et à payer à son auteur le bien juste tribut d'éloges qu'il mérite.</p>
                        <p>Mais combien est difficile ma tâche, et comment signaler, d'une manière </p>
                        <pb n="419"/>
                        <p>utile et complète, tout ce que contiennent ces deux volumes? Je ne dois
                            pas même tenter de traduire en français les titres des actes si nombreux
                            que mentionne, en leur conservant leur texte anglais, l'auteur italien.
                            Car cette traduction signalerait mal ces documents, et donnerait lieu à
                            des confusions regrettables. Je devrais donc me borner à dire que c'est
                            là une œuvre sérieuse, pleine de recherches et d'érudition, présentant
                            un exposé complet des lois et règlements en vigueur en ANGLETERRE,
                            pendant le cours des siècles. On suit, dans ce livre, l'origine et le
                            développement des diverses institutions locales, dans leurs rapports
                            avec la vie nationale, c'est-à-dire l'histoire de la vie sociale,
                            religieuse, politique et économique du pays. Si l'auteur ne se livre pas
                            à l'examen critique de ces institutions et à un travail de comparaison
                            avec les institutions des autres ÉTATS, il donne à tous la faculté de se
                            livrer, avec des documents certains, à cette appréciation et à cette
                            comparaison.</p>
                        <p>M. Bertolini n'a pas cru devoir nous exposer les institutions
                            exclusivement applicables à LONDRES, le sujet lui paraissant spécial et
                            trop étendu, et donnant lieu à la solution de problèmes trop difficiles
                            pour en aborder l'examen. Je le regrette et je lui demande instamment de
                            compléter son étude à ce point de vue.</p>
                        <p>Et maintenant, indiquant la marche suivie par l'auteur, je me borne à
                            signaler que:</p>
                        <p>Le 1" livre est consacré aux actes se rapportant au moyen âge;</p>
                        <p>Le 2°, aux actes de l'époque des Tudor et des Stuarts;</p>
                        <p>Le livre 3* comprend la période courue de la révolution de 1688 à la
                            réforme parlementaire de 1832;</p>
                        <p>Le 4°, la période comprise entre la réforme parlementaire de 1832 et
                            celle de 1867;</p>
                        <p>Le 5" va de la réforme parlementaire de 1867 à celle de 1884;</p>
                        <p>Le 6" est consacré à l'époque actuelle.</p>
                        <p>Le 2* volume est terminé : par l'indication des principaux documents
                            consultés par l'auteur; par une table des lois citées, et par une table
                            analytique des matières, qui permet de se reporter facilement aux actes
                            analysés dans le cours de l'ouvrage.</p>
                        <p>J'ai dit en commençant que M. P. Bertolini est député au Parlement.</p>
                        <p>Heureux les pays où les membres de leurs Parlements se complaisent à
                            entreprendre de pareils travaux et se montrent si aptes à les mener à
                            bonne fin.</p>
                        <byline>Féeuud-GIRAUD,</byline>
                    </div>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE.</head>
                    <div type="item">
                        <p>L'assurance sur la vie et la réserve héréditaire, par M. Charles BOUCHER,
                            docteur en droit, attaché à la Bibliothèque de l'Ordre des avocats. —
                            PARIS, PEDONE, 1899, in-8", 150 pages.</p>
                        <p>On sait que la jurisprudence, après quelques hésitations, est arrivée à </p>
                        <pb n="420"/>
                        <p> 420 reconnaître que le produit d'une assurance sur la vie est une valeur
                            étrangère au patrimoine de l'assuré, et qu'il échappe à ses créanciers,
                            lorsqu'il a été attribué à un tiers déterminé; elle considère même que
                            le capital ne doit pas être compris dans la masse des biens pour le
                            calcul de la réserve. :i</p>
                        <p> M. Boucher admet le premier point, sans admettre le second. Est-ce une
                            faute de logique? Nous croyons, en ce qui nous concerne, que le capital
                            assuré ne fait partie, à aucun point de vue, du patrimoine de l'assuré,
                            mais nous reconnaissons qu'il est nécessaire, en ce qui concerne la
                            réserve, de pousser l'examen de la question plus loin que pour ce qui
                            concerne les créanciers, et d'apporter des arguments spéciaux à la
                            matière.</p>
                        <p>L'esprit même dans lequel M. Boucher aborde la discussion n'est pas,
                            croyons-nous, celui qu'il convient d'apporter à l'examen des questions
                            qui concernent l'assurance sur la vie. Défenseur scrupuleux et
                            intransigeant du Code intangible, M. Boucher n'admet pas que les
                            nécessités de la pratique et l'évolution des idées juridiques puissent
                            entamer et modifier cerlaines conceptions moins adaptées aux besoins
                            actuels qu'à ceux d'autrefois. Pour nous, moins sensible aux dangers
                            redoutés par M. BOUCHER, et considérant d'ailleurs que, depuis la
                            promulgation du Code civil, la jurisprudence et la doctrine ne se sont
                            pas fait faute d'accommoder, au gré de leurs désirs, l'interprétation
                            des textes, au fur et à mesure de la modification des idées ambiantes,
                            nous voyons, sans désespoir et sans aucun désir de nous mettre en
                            travers de la route, la réserve héréditaire sortir un peu entamée de sa
                            lutte avec l'assurance sur la vie. Sans aller jusqu'à en réclamer la
                            suppression, nous n'avons aucune répugnance à accueillir des procédés
                            qui permettraient en certains cas d'atténuer la rigueur des règles qui
                            la concernent.</p>
                        <p>M. Boucher nie qu'aucun avantage puisse résulter de la suppression totale
                            ou partielle de la réserve héréditaire; les considérations morales ou
                            philosophiques qui ont déterminé les auteurs du Code doivent encore
                            dominer de nos jours, sans quoi on risquerait de restaurer un passé
                            heureusement disparu, l'aînesse, la forclusion des filles, le régime des
                            substitutions dont M. Boucher agite le spectre, concurremment avec celui
                            des fantaisies, scandales et passions du père de famille muni d'une
                            liberté sans limites. Nous avions cru toujours que dans les familles
                            c'était la prodigalité des fils qu'on devait craindre plutôt que celle
                            des pères; nous ne savions pas que l'amour paternel fût de si peu de
                            poids dans le cœur d'un homme, que l'existence d'une réserve héréditaire
                            constituât pour ses enfants la seule sauvegarde contre ses dissipations.
                            Au surplus, comment empêchera-t-on ce père de transformer sa fortune en
                            titres au porteur pour la dilapider à son aise, à titre gratuit ou
                            onéreux; qui l'empêchera de placer son avoir en rentes viagères?</p>
                        <p>Mais il ne s'agit pas de détruire la réserve héréditaire, il s'agit de
                            savoi. si le produit d'une assurance sur la vie peut dépasser la quotité
                            disponibler<!-- break in hathi --></p>
                        <pb n="421"/>
                        <p>e raisonnement de M. Boucher est le suivant : l'assurance sur la vie
                            constitue une libéralité, non pas, il est vrai, une donation au sens
                            strict de ce mot, mais une libéralité; quel est l'objet de cette
                            libéralité? C'est le capital assuré, car ce ne peut être ni le montant
                            des primes, ni la valeur de rachat. Bien que nous ayons émis nous-même
                            l'opinion, que c'est la valeur de rachat qui doit faire éventuellement
                            la base de la réduction ou du rapport, nous ne faisons aucune difficulté
                            de reconnaître que cette manière de voir ne résiste pas à l'examen; nous
                            nous sommes rallié postérieurement à celle qui considère que la
                            réduction ou le rapport doit porter sur les primes, quand celles-ci
                            dépassent le montant du revenu. MAIS, pour pouvoir conclure ainsi, il
                            faut prendre parti sur une question plus générale, que M. Boucher
                            examine avec beaucoup de science et d'ingéniosité, mais sans parvenir,
                            croyons-nous, à mettre la main sur la vérité. En matière de réduction,
                            que faut-il considérer, l'appauvrissement du donateur, ou
                            l'enrichissement du donataire? M. Boucher n'hésite pas a déclarer qu'on
                            doit s'attacher à l'enrichissement du donataire.</p>
                        <p>En effet, dit-il, dans la matière des donations, le législateur suppose
                            toujours que l'appauvrissement du donateur et l'enrichissement du
                            donataire sont égaux; par conséquent, on ne peut conclure d'aucun texte
                            que c'est l'appauvrissement qui doit entrer en compte.</p>
                        <p>La réfutation, par M. BOUCHER, de l'argument qu'on pourrait tirer de
                            l'article 917 est ingénieuse, mais insuffisante, attendu qu'il ne s'agit
                            que d'un point particulier, et qu'on peut opposer à M. Boucher un
                            argument plus général. OUI, les dispositions du Code relatives aux
                            donations supposent que l'appauvrissement et l'enrichissement sont
                            égaux; mais, alors, elles ne s'appliquent in lerminis que lorsque cette
                            égalité existe; lorsqu'elle n'existe pas, il faut interpréter; or,
                            qu'est-il raisonnable d'envisager? La réserve a-t-elle été instituée
                            pour empêcher le donataire de s'enrichir, ou pour empêcher le donateur
                            de s'appauvrir?</p>
                        <p>La réponse ne nous paraît pas douteuse : l'enrichissement du donataire ne
                            doit être pris en considération que s'il a lieu aux dépens du donateur.
                            Il faut donc dire que la quotité disponible doit être calculée d'après
                            ce qui est sorti du patrimoine du donateur.</p>
                        <p>Peu nous importe l'équivoque créée par un langage inexact. A coup sûr,
                            nous accorderons à M. Boucher que les primes n'ont pas été données, mais
                            elles sont sorties des biens du donateur, et c'est à l'occasion de cet
                            appauvrissement que le donataire s'est enrichi, et cela suffit.</p>
                        <p>Il nous paraît, à un autre point de vue, que M. Boucher ne réfute pas
                            suffisamment la conception des libéralités irréductibles et
                            irrapportables en tant que prises sur les revenus. Nous ne nous
                            étendrons pas sur ce point, qui ne peut être traité, selon nous, avec
                            exactitude et précision, sans quelque développement. Peut-être
                            essayerons-nous de le faire un jour. ACTUELLEMENT, nous tenons à faire
                            remarquer que nous ne rendons pas les armes sur ce point, qui nous
                            paraît essentiel en la matière.</p>
                        <p>Nous ne suivrons pas M. Boucher dans l'examen des théories diverses </p>
                        <pb n="422"/>
                        <p>qui ont été produites : nous n'avons voulu nous attacher qu'à celle qu'
                            nous paraît devoir être adoptée; mais il est essentiel d'observer que M.
                            Boucher y fait preuve d'une érudition complète et d'un sens juridique
                            très fin.</p>
                        <p>Tout ce que nous pouvons lui reprocher, en dernière analyse, c'est de
                            rester un peu trop dans le domaine de la théorie; M. Boucher modifierait
                            peut-être qnelques-unes de ses opinions, s'il avait considéré de plus
                            près la pratique de l'assurance. Il est cependant indiscutable que ses
                            opinions sont réfléchies, qu'elles donnent l'impression d'un esprit qui
                            ne se paye pas de mots, que l'exposé en est méthodique, clair, d'un
                            excellent style juridique.</p>
                        <p>Sans partager, on l'a vu, la manière de voir de M. BOUCHER, nous
                            n'hésitons pas à reconnattre qu'il a écrit un livre utile, et l'un des
                            meilleurs sur la question.</p>
                        <byline>Marcel Cosmao-Dumanoir.</byline>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>L'abordage international; compétence et conflits des lois, par M.
                            Christian Cholet. — 1 vol. in-8°, 198 pp. PARIS, 1898. Rousseau
                            édit.</p>
                        <p>Dans cette étude, objet de sa thèse pour le doctorat, M. C. Cholet a
                            examiné successivement les questions de compétence (compétence
                            nationale, compétence ratione materiœ oupersonœ), les conflits de lois
                            en ce qui concerne le principe des responsabilités, les différentes lois
                            applicables selon le lieu de l'abordage, enfin l'autorité de la chose
                            jugée en la matière. En terminant son travail, où il expose avec soin
                            les différents systèmes soit de la jurisprudence, soit de la doctrine,
                            l'auteur signale les travaux actuels de l'association française du droit
                            maritime en vue de l'unification de la législation relative aux
                            abordages. Il faut espérer que ces efforts seront couronnés de succès et
                            que les diverses études faites sur ce sujet aboutiront enfin, d'où
                            qu'elles viennent, au résultat si ardemment souhaité.</p>
                        <byline>H. Fromàgeot.</byline>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>Elude sur le transport de dettes à litre particulier, par M. Eugène
                            Gaudemet (1 vol. in-8". Rousseau éditeur).</p>
                        <p>La monographie importante que M. Gaudemet a consacrée au transport de
                            dettes mérite d'appeler d'une manière particulière I'altention des
                            jurisconsultes. Elle est de tous points excellente et fait le plus grand
                            honneur à son auteur.</p>
                        <p>Inspirée par le législateur allemand qui, le premier, a fait du transport
                            de dettes une institution juridique indépendante (V. Code civil allemand
                            de 1897, § 415), cette étude très fouillée ne laisse dans l'ombre aucune
                            partie du difficile sujet traité. Les solutions du droit romain, l'état
                            actuel de la doctrine en FRANCE, en ALLEMAGNE, en AUTRICHE, en ITALIE, y
                            sont exposés avec autant de sagacité que de finesse dans les trois
                            parties dont se compose le travail de M. Gaudemet : transport de dette
                            par délégation, transport de dette par stipulation pour autrui, et enfin </p>
                        <pb n="423"/>
                        <p>théorie allemande de la reprise de dette (Schulduebernahme), formant
                            ainsi une œuvre d'histoire et de législation comparée du plus haut
                            intérêt et de la plus grande valeur. Les théories allemandes y occupent
                            la plus grande place. Il ne pouvait en être autrement puisque la science
                            de ce pays avait à peu près faite sienne cette difficile partie du droit
                            civil, et les théories de KUNTZE, de WINDSCHEID, de Delbrùck occupent la
                            place qui leur appartient. M. Gaudemet n'a pas pour cela négligé les
                            solutions de la jurisprudence française, qui sont de sa part l'objet
                            d'une analyse fine et pénétrante.</p>
                        <p>En résumé, le livre de M. Gaudemet constitue une importante contribution
                            aux études de droit civil. C'est une œuvre à lire et à méditer.</p>
                        <byline>L. Guérin.</byline>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>Étude juridique sur les Sociétés coopératives de consommation, par M.
                            Maurice LECAISNE, docteur en droit, avocat à la Cour d'appel.</p>
                        <p>2' édition revue et corrigée. Société d'éditions scientifiques basée sur
                            la mutualité.</p>
                        <p>Les Sociétés coopératives sont parmi les dernières Sociétés qui aient
                            attiré l'attention du législateur. Quelques mots vagues insérés dans la
                            loi du 24 juillet 1867, sans les nommer expressément, légitiment leur
                            existence, puisque toute espèce de Société peut valablement se
                            constituer à « capital et personnel variables ». MAIS, une fois celte
                            première satisfaction donnée aux nécessités les plus pressantes, le
                            travail législatif n'a plus avancé d'une ligne. Un projet élaboré en
                            1889 a échoué finalement en 1896; l'usage, la doctrine, la jurisprudence
                            ont été jusqu'ici seuls appelés à formuler des principes et à en
                            appliquer les conséquences.</p>
                        <p>On conçoit donc d'autant plus l'utilité et l'intérêt d'un travail qui
                            coordonne et précise des matières un peu flottantes. M. Maurice
                            LECAISNE, se renfermant dans le cas particulier des sociétés
                            coopératives de consommation, s'est attaché à en déterminer les règles
                            et le mécanisme.</p>
                        <p>L'importance économique de ces Sociétés est considérable; les difficultés
                            qu'elles font naître ne le sont pas moins. Peuvent-elles, en effet,
                            réclamer la personnalité civile? Ont-elles le droit d'adopter la forme
                            de Société anonyme, et par conséquent de réclamer le privilège d'une
                            responsabilité limitée? Quel est leur caractère, civil ou
                            commercial?</p>
                        <p>Comment peuvent-elles constituer leur patrimoine? Quels sont les droits
                            des associés? Quelle administration leur convient? Quelle législation
                            fiscale leur est applicable?</p>
                        <p>Toutes ces questions et les divisions multiples auxquelles elles se
                            prêtent sont posées par M. Lecaisne et résolues au moyen d'une étude
                            serrée des textes, et d'une analyse délicate de la nature de ces
                            Sociétés.</p>
                        <p>Son livre est agréable, clair, rapide et complet.</p>
                        <byline>Paul Baillière.</byline>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>Revue de l'Université de BRUXELLES, paraissant tous les mois. — ln-8°,
                            Bruylant-Christophe et CIE, éditeurs à Bruxelles.</p>
                        <p>Suivant l'exemple donné par un grand nombre d'UNIVERSITÉS, l'Univer-</p>
                        <fw place="bottom">XXX. 30</fw>
                        <pb n="424"/>
                        <p>sité de Bruxelles a entrepris la publication d'un recueil mensuel,
                            groupant les travaux de ses membres. Dans les premiers fascicules que
                            nous avons sous les yeux, il y a lieu de signaler, comme se rapportant
                            aux séances juridiques, en première ligne un important travail de M.
                            Adolphe Prins sur les doctrines nouvelles du droit pénal, conférence
                            faite par l'éminent professeur sur l'invitation du Barreau de Bruxelles.
                            M. Paul Errera y publie également l'esquisse d'un cours de droit
                            constitutionnel comparé. D'autres travaux suivront ceux-ci dont l'énoncé
                            suffit pour montrer l'intérêt qu'il y aura désormais de tenir compte
                            dans l'ordre des éludes juridiques du nouveau recueil auquel nous
                            souhaitons sincèrement succès et prospérité.</p>
                        <byline>L. Guérin.</byline>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>Commentaire pratique de la loi du 20 juin 1896 et des décrets du 25 août
                            1898 sur le tarif légal des notaires, par M. Charles DEFRÉNOIS, avocat à
                            la Cour d'appel de Paris. — 1 vol. gr. in-8°; Paris; à l'administration
                            du Répertoire général pratique du notariat; 1899. — Prix:</p>
                        <p>6 francs.</p>
                        <p>En autorisant le Gouvernement à imposer aux notaires un tarif légal, la
                            dernière Législature a fait un acte utile. Des abus, en effet, s'étaient
                            glissés, en matière d'honoraires, dans la pratique notariale,
                            principalement à la campagne, où certaines études, profitant de
                            l'ignorance de leurs clients, ne se faisaient pas faute d'exiger d'eux
                            des droits exagérés et arbitraires. Aujourd'hui, grâce à la loi du 20
                            juin 1896 et aux décrets du 25 août 1898, qui en sont le corollaire, ce
                            danger est moins à redouter, car chacun peut contrôler aisément les
                            états de frais qu'on lui présente.</p>
                        <p>La tarification des actes par les pouvoirs publics ne pouvait se heurter
                            à aucune objection sérieuse, car les notaires jouissent d'un privilège
                            qui leur a été concédé par l'ÉTAT, ce qui confère à celui-ci le droit
                            incontestable de fixer le taux de leur rémunération, comme il le fait
                            pour les autres officiers ministériels.</p>
                        <p>TOUTEFOIS, la Corporation se montra peu favorable à la réforme. Les
                            Chambres de notaires, consultées au moment du dépôt du projet de loi,
                            repoussèrent, à une grande majorité, l'idée d'une tarification
                            légale.</p>
                        <p>HEUREUSEMENT, le PARLEMENT, bien avisé, ne se. laissa pas arrêter par ce
                            mouvement, qu'on pouvait supposer n'être pas entièrement désintéressé.
                            Il passa outre et donna pleins pouvoirs au Gouvernement à l'effet
                            d'arrêter le tarif des droits et honoraires dus aux notaires à
                            l'occasion des actes de leur ministère; ce tarif devait être établi par
                            ressort de Cour d'appel, sauf dans le ressort de la Cour de PARIS, où le
                            département de la Seine devait avoir une situation à part.</p>
                        <p>Le Gouvernement se mit à l'œuvre et élabora une série de tarifs, qui
                            virent le jour au mois d'août 1898. Chacun d'eux était encadré dans un
                            décret, dont les dispositions étaient communes à tous les ressorts. Ce </p>
                        <pb n="425"/>
                        <p>sont ces tarifs et ces dispositions générales qui ont fait l'objet du
                            livre que publie, aujourd'hui, M. Defrénois.</p>
                        <p>Le volume contient le texte de la loi du 20 juin 1896 et des décrets du
                            25 août 1898. TOUTEFOIS, afin de permettre aux intéressés de trouver
                            plus facilement et plus rapidement les indications qui leur sont
                            nécessaires, l'auteur, au lieu de reproduire séparément le tarif en
                            vigueur dans chaque ressort de Cour d'appel, a groupé sous les mots
                            d'une table alphabétique des matières la tarification des différentes
                            Cours.</p>
                        <p>Mais la partie principale de l'ouvrage consiste en un commentaire
                            détaillé et approfondi des dispositions générales, communes à tous les
                            décrets. Ce commentaire est rédigé, article par article, avec beaucoup
                            de soin et de méthode, et a pour complément un recueil de formules, dont
                            les notaires pourront se servir utilement. La grande compétence que M.
                            Defrénois s'est acquise, en matière de questions notariales, donne à ses
                            noies et à ses explications une valeur toute particulière.</p>
                        <p>Ajoutons que le volume s'ouvre par une introduction intéressante, où
                            l'auteur a tracé, en quelques pages, l'histoire du tarif légal, et qu'il
                            se termine par un appendice contenant les rapports parlementaires, le
                            rapport du Comité des notaires et les circulaires ministérielles ayant
                            trait à la réforme qui vient de s'accomplir.</p>
                        <byline>Fernand Daguin.</byline>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>Le vote obligatoire, par M. Paul COUTANT, docteur en droit, avocat à a
                            Cour d'appel. 1 vol. in-8", 1898. A. Chevalier-Marescq et CIE,
                            Paris.</p>
                        <p>M. Paul Coutant vient d'apporter une contribution à l'étude de la
                            question du vote obligatoire. Il l'examine dans ses éléments, dans ses
                            principes, dans les législations et les propositions législatives
                            diverses dont cette question a été l'objet. 11 la résout dans le sens de
                            l'affirmative.</p>
                        <p>L'abstention de l'électeur peut préjudicier non seulement à ses intérêts
                            particuliers, mais aux intérêts généraux de l'ÉTAT, en faussant le
                            caractère et les résultats des élections; elle est certainement un
                            danger. L'obligation de voter peut, en principe, être imposée par la
                            loi. Le vote, en effet, n'est pas un droit purement individuel, dont on
                            ait l'absolue liberté d'user ou de ne pas user à son gré. 11 est en même
                            temps une fonction sociale; il est un droit public, dont le non-exercice
                            risque d'être nuisible à autrui. L'électeur ne peut pas s'abstenir de
                            voter sans manquer à son devoir envers la Société dont il fait partie,
                            envers la nation à laquelle il appartient.</p>
                        <p>Au reste,le vote obligatoire est actuellement institué dans divers
                            États.</p>
                        <p>Il existe même en France pour les élections sénatoriales (L. du 2 août
                            1875, art. 18.)</p>
                        <p>Mais l'obligation de voter ne doit pas rester simplement platonique.</p>
                        <p>A l'exécution de la loi qui l'établira, il faut une sanction. Après avoir
                            soigneusement fait l'examen, critique et documenté, des législations
                            étrangères et des diverses propositions de lois portées devant les
                            Chambres françaises, M. Coutant élimine les sanctions consistant en
                            amendes, </p>
                        <pb n="426"/>
                        <p>fixes ou graduées, et en privation du droit d'élection au détriment des
                            corps électoraux où les abstentions auraient atteint certaines
                            proportions. Il se prononce pour la radiation, d'abord temporaire, puis
                            définitive, sur les listes électorales, de l'électeur qui n'aurait pas
                            voté. Cette privation du droit de vote aurait pour conséquence
                            corrélative l'inéligibilité de l'électeur et son incapacité pour toute
                            fonction publique.</p>
                        <p>Les observations et idées de M. Coutant sont assurément dignes de
                            sérieuse attention.</p>
                        <byline>L. Mariage.</byline>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>La protection diplomatique et consulaire dans les Echelles du Levant et
                            de BARBARIE, par M. Francis REY, avocat, docteur en droit. 1 vol. in-8°.
                            PARIS, 1899, L. Larose.</p>
                        <p>On ne saurait trop féliciter M. F. Rey d'avoir songé à tracer le tableau
                            de la protection diplomatique et consulaire dans les Échelles du
                            Levant.</p>
                        <p>C'était la traduction historique la plus saisissante, la plus vraie et la
                            plus juste des sentiments deloyauté et degénérosité qui,à toutes les
                            époques, ont inspiré la France à l'étranger. Les épisodes de notre
                            histoire à l'intérieur ont présenté des événements regrettables; à
                            l'extérieur, nous avons toujours été francs, loyaux et généreux, et les
                            rapports séculaires de notre pays avec la Porte ottomane en fournissent
                            plus particulièrement des preuves irrécusables. AUSSI, si l'on n'abusait
                            trop souvent aujourd'hui de ce mot, je dirais volontiers que le livre de
                            M. Rey est non seulement une œuvre remarquable d'érudition, mais un acte
                            de patriotisme. POURQUOI, au lieu de traduire plus ou moins exactement
                            le but et la pensée de l'auteur, ne pas lui donner la parole? Il nous
                            dira: « La France est, de toutes les nations européennes, celle qui
                            possède en Orient la plus nombreuse clientèle, que n'ont pu réussir à
                            détourner d'elle ni les erreurs passagères de sa politique, ni les
                            vicissitudes de la fortune. Et telle est encore la force de la tradition
                            qu'aux époques de troubles, si fréquentes sur la terre de l'ISLAM, c'est
                            à l'abri du drapeau français que ces protégés de toute catégorie,
                            étrangers, indigènes, religieux, cherchent loujours un refuge contre le
                            danger qui les menace, et qu'en tout temps, c'est à la France qu'ils
                            s'adressent pour faire reconnaître leurs droits méconnus. A l'heure
                            actuelle, où notre influence en Orient est tous les jours combattue, où
                            nos droits séculaires sont sans cesse discutés par des rivaux envieux,
                            nous devons plus que jamais conserver précieusement les vestiges d'un
                            passé glorieux, et la France d'aujourd'hui doit donner toute son
                            attention et tous ses soins à défendre l'oeuvre de la France
                            d'autrefois. &gt;</p>
                        <p>C'est bien à regret que j'arrête ici cette citation, alors que j'y
                            retrouve vivantes mes propres impressions, traduites dans les travaux
                            que j'ai publiés sur le LEVANT, et notamment dans le rapport que je fus
                            appelé à présenter à la commission de 1862, investie par le gouvernement
                            de l'appréciation des demandes de l'EGYPTE, où nous indiquions tous
                            les<!-- break in hathi --></p>
                        <pb n="427"/>
                        <p>dangers qu'il y avait d'y souscrire; ce que les événements postérieurs
                            ont cruellement justifié.</p>
                        <p>Mais revenons au travail de M. Rey. L'auteur a puisé aux sources les plus
                            sûres et les plus abondantes, c'est-à-dire aux archives des affaires
                            étrangères. II a été assez heureux pour profiter, dans ses recherches,
                            des conseils et du concours des personnes les plus compétentes, parmi
                            lesquelles je retrouve mon excellent collègue de l'Institut de droit
                            international, M. le professeur RENAULT, le jurisconsulte si autorisé du
                            ministère des affaires étrangères.</p>
                        <p>Après une préface où il recherche l'origine et la cause des privilèges
                            concédés par les princes musulmans aux étrangers, en LEVANT, l'auteur en
                            suit l'application, avec de savants et intéressants détails, dans le
                            moyen âge et dans l'époque moderne; c'est dans celle partie de son
                            travail qu'il signale plus spécialement l'influence de la France en
                            TURQUIE, du xvi* au xvm* siècle. II étudie successivement la situation
                            des protégés étrangers, des protégés indigènes et des religieux, et la
                            condition de ces protégés dans leurs rapports avec les autorités
                            ottomanes, avec la nation française et avec l'autorité consulaire. Un
                            dernier chapitre est consacré à l'exposé de la protection française dans
                            son dernier état.</p>
                        <p>Suit un appendice, où sont rapportés divers actes d'un grand intérêt pour
                            la matière, et qu'on est heureux de trouver groupés sans avoir à les
                            rechercher plus ou moins direclement ailleurs.</p>
                        <p>Tel est l'ensemble de l'œuvre si intéressante de M. REY, à laquelle je
                            regrette que la place qui nous est attribuée dans le Bulletin ne me
                            permette que d'attribuer les éloges les plus mérités, sans pouvoir, ce
                            qui m'eût été si facile, en apporter plus amplement la
                            justification.</p>
                        <byline>FÉRAUD-GLRAUD.</byline>
                    </div>  <div type="item">   <p>La participation aux bénéfices, par M. WAXWEILER, chargé de cours à
                            l'Université de Bruxelles; 1 vol. in-8"; PARIS, ROUSSEAU, 1898. —
                            L'association de l'ouvrier aux profits du patron et la participation aux
                            bénéfices, par M. P. BUREAU, professeur à la Faculté libre de droit de
                            Paris; 1 vol. in-8°; PARIS, ROUSSEAU, 1898. — La participation aux
                            bénéfices, par M. M. VANLAER, chargé de cours à la Faculté libre de
                            droit de Lille; 1 vol. in-8°; PARIS, ROUSSEAU, 1898. — Le métayage et la
                            participation aux bénéfices, par M. R. Merlin; 1 vol. in-8°; PARIS,
                            ROUSSEAU, 1898.</p>
                        <p>En 1896, le Musée social'ouvrait, sous l'inspiration généreuse de son
                            fondateur, le comte de CHAMBRUN, que nous avions la douleur
                            d'accompagner à sa tombe il y a quelques mois, un concours ayant pour
                            objet l'élude de la parlicipation aux bénéfices. Sur les vingt-trois
                            mémoires présentés, quatre furent jugés dignes par le jury d'être
                            couronnés; ce sont les quatre ouvrages, dont l'indication précède, et
                            qu'il convient de signaler comme constituant la plus récente
                            contribution à la matière, en même temps qu'une des plus importantes,
                            car ces quatre travaux dans<!-- break in hathi --></p>
                        <!-- The following page contains an image.-->
                        <pb n="428"/>
                        <p>leur variété de composition se complètent l'un l'autre, et je ne crois
                            pas que leur ensemble laisse de côté rien de ce qui peut être dit sur ce
                            sujet.</p>
                        <p>L'ouvrage de M. WAXWEILER, jugé digne du premier prix, se recommande
                            avant tout par une excellente ordonnance. Il se divise en trois parties
                            : la participation aux bénéfices au point de vue des faits (origines et
                            développement historique de l'institution, son organisation et son
                            fonctionnement, les résultats auxquels on est arrivé), puis la
                            participation au point de vue de la science économique (fondement
                            scientifique et examen critique de la participation), et enfin la
                            participation au point de vue du droit. L'auteur est un partisan
                            convaincu de ce mode de rémunération du travail, qu'il considère comme
                            économiquement et moralement supérieur aux autres modes; il a su
                            d'ailleurs asseoir sa conviction sur une fine analyse de la
                            participation, sur une critique scientifique solide et sur l'observation
                            judicieuse des applications pratiques, dont il cite en annexes divers
                            exemples intéressants.</p>
                        <p>Les mêmes préoccupations d'examen des faits se retrouvent dans les
                            ouvrages de M. Vanlaer et surtout de M. Bureau ; sur bien des points, ce
                            dernier s'est livré à une enquête personnelle, qui ne contribue pas peu
                            à donner une grande vie à son livre. C'est d'ailleurs le côté économique
                            qui préoccupe surtout ces deux auteurs : amélioration matérielle et
                            morale de l'ouvrier, augmentation de la production, amélioration des
                            rapports entre patrons et ouvriers, transformation du salariat, attitude
                            des sociétés coopératives vis-à-vis de la participation, etc.... Le
                            rapporteur du concours, M. LEVASSEUR, faisait ressortir la grande
                            compétence économique dont avaient fait preuve ces trois premiers
                            auteurs dans leurs mémoires; leurs noms, leurs travaux antérieurs
                            suffiraient, en dehors de ce témoignage, à nous en donner
                            l'assurance.</p>
                        <p>Le livre de M. R. Merlin présente cette particularité que la moitié de
                            l'ouvrage est consacrée au métayage, alors que cette matière n'est
                            qu'esquissée par MM. Bureau et VANLAER, et volontairement écartée par M.
                            Waxweiler. Est-ce bien un mode véritable de participation aux bénéfices?
                            Cela est discutable; mais nous ne saurions nous plaindre de ce que M. R.
                            Merlin ait cru devoir s'étendre longuement sur ce sujet, car il a écrit
                            une des plus intéressantes études que nous connaissions sur cette
                            importante question du métayage en la basant sur une enquête personnelle
                            des plus instructives.</p>
                        <p>Comme nous le disions au début de cette courte analyse, ces quatre
                            ouvrages se complètent donc mutuellement; les uns et les autres se
                            recommandent par leur valeur scientifique et par les données
                            d'observations sur lesquelles ils reposent, et l'on doit savoir un gré
                            égal aux auteurs de les avoir écrits, et au Musée social d'en avoir
                            suscité la composition.</p>
                        <byline>Maurice Dufourmantelle.</byline>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>La Chasse dans ses rapports avec la loi; Code du chasseur, par M. Abel
                            Baudoin : 1 vol. pet. in-8; PARIS, Chevalier-Marescq et Cie; s. d. </p>
                        <pb n="429"/>
                        <p>C'est toujours une bonne fortune que l'apparition d'un nouvel ouvrage sur
                            le droit de chasse. En effet, les questions contentieuses qui se
                            rattachent aux matières cynégétiques se transforment avec une telle
                            continuité sous l'action de la jurisprudence, qu'il est intéressant, de
                            temps à autre, de trouver, condensés dans un livre bien fait, les
                            résultats de ce mouvement incessant.</p>
                        <p>Le Code du chasseur peut, à ce point de vue, être considéré comme un
                            guide utile, en même temps que sùr. Sans doute, il ne faut pas le
                            comparer aux traités complets, tels que ceux qui ont été publiés,
                            anciennement, par PETIT, et plus récemment, par MM. GIRAUDEAU, Lelièvre
                            et Soudée ou par M. Leblond. M. Baudoin n'a pas eu des visées aussi
                            hautes. Il s'est proposé uniquement de résumer, dans leur état actuel,
                            les données de la législation et de la jurisprudence, afin de fournir
                            aux chasseurs un vade mecum auquel ils pussent recourir, en toute
                            confiance, dans les cas embarrassants. On peut affirmer qu'il a
                            pleinement réussi dans son entreprise.</p>
                        <p>Son code se divise en onze chapitres. Les deux premiers sont à peu près
                            exclusivement remplis par des considérations générales et des notions
                            historiques; les neuf autres sont consacrés à l'exposé des règles
                            actuelles dont le respect s'impose aux chasseurs. Toutes les questions
                            importantes, relatives à la nature du droit de chasse, à la nécessité du
                            permis, à la propriété du gibier, à la responsabilité civile des
                            chasseurs, aux moyens de chasse prohibés, au colportage du gibier, à la
                            constatation et à la poursuite des délits et aux pénalités, y sont
                            étudiées en détail, d'une façon parfois un peu sommaire, mais, en tout
                            cas, suffisante.</p>
                        <p>Nous ne pouvons que recommander cet ouvrage aux chasseurs. TOUTEFOIS, M.
                            Baudoin nous permettra de lui adresser un léger reproche.</p>
                        <p>Pourquoi n'a-t-il pas complété les nombreuses citations d'arrêts et de
                            jugements qu'il a faites, par l'indication des Recueils où il a puisé
                            ces documents? ASSURÉMENT, la lacune ne parattra pas très regrettable
                            aux purs disciples de saint HUBERT, qui n'ont généralement ni le moyen,
                            ni le désir de vérifier de pareilles citations; mais, les jurisconsultes
                            qui utiliseront son livre auraient été bien aises de pouvoir se reporter
                            sans peine aux textes eux-mêmes. Nous croyons devoir formuler ce
                            desideratum en vue d'une nouvelle édition.</p>
                        <byline>Fernand Daguin.</byline>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>Répertoire général alphabétique du droit français, publié par MM. A.
                            Carpentier et G. Frèrejouan du Saint (tome XVIII; Dol-Donneurd'orde); 1
                            vol. in-4; Paris. LAROSE, 1899.</p>
                        <p>Les directeurs et les collaborateurs du Répertoire montrent, en ce
                            moment, une activité extraordinaire; ils rivalisent d'ardeur,
                            semble-l-il, pour avancer l'époque à laquelle l'ouvrage sera
                            complètement terminé.</p>
                        <p>Depuis quelque temps, en effet, les volumes succèdent aux volumes avec
                            une rapidité prodigieuse. Nous avons annoncé, dans le précédent numéro </p>
                        <pb n="430"/>
                        <p>du Bulletin (V. supra, p. 336) l'apparition du tome XVII; aujourd'hui,
                            c'est le tome XVIII qui voit le jour; en moins de six mois, MM.
                            Carpentier et Frèrejouan du Saint sont parvenus à donner à leurs
                            souscripteurs deux nouveaux volumes. C'est là un résultat absolument
                            satisfaisant, et l'on ne saurait aller plus vite en besogne sans risquer
                            de compromettre la bonne et sérieuse préparation du travail.</p>
                        <p>Le tome XVIII, bien qu'ayant des dimensions fort respectables (889
                            pages), ne contient qu'un petit nombre d'articles (nous en avons compté
                            treize seulement). Il est vrai que quelques-uns d'entre eux ont une
                            étendue considérable. AINSI, le mot : Donation entre vifs, absorbe à lui
                            seul la moitié du volume.</p>
                        <p>En dehors de la matière des donations, traitée avec une ampleur que
                            justifie l'importance du sujet (l'article qui leur est consacré
                            embrasse, en effet, tout ce qui concerne les libéralités entre vifs, à
                            l'exception des dons manuels, qui font l'objet d'une notice spéciale),
                            plusieurs autres points de notre droit civil ou public ont donné lieu à
                            des études très complètes et, partant, assez longues; citons, notamment,
                            les mots:</p>
                        <p>Dons et legs aux établissements publics, Domaine publie et de l'ÉTAT,</p>
                        <p>Domicile et Domicile de secours.</p>
                        <p>Un seul État étranger figure dans le volume, la République dominicaine.
                            Les événements tragiques dont ce petit pays vient d'être le théâtre
                            donnent un intérêt d'actualité à la notice où sont tracées les grandes
                            lignes de son organisation politique, administrative et judiciaire.</p>
                        <p>Comme remarque générale et s'appliquant à tous les articles contenus dans
                            le volume, nous devons signaler ce fait que la législation comparée et
                            le droit international y occupent une place assez large et, dans tous
                            les cas, parfaitement en proportion avec la partie de chacun d'eux
                            relative au droit français.</p>
                        <byline>Fernand Daguin.</byline>
                    </div>
                </div>
            </div>
            <fw place="end">LEditeur-Gérant : F. PICHON.<lb/>40577. — Paris. Imprimerie LAHURE, 9,
                rue de Fleurus.</fw>
        </body>
    </text>
</TEI>
