<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title level="m" type="main">International Law Corpus</title><editor>Will Hanley</editor></titleStmt><editionStmt><edition><date when="2019-03-28">March 28, 2019</date></edition></editionStmt><publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher><pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace></publicationStmt>
    <notesStmt>
        <note>Available facsimiles:</note>
        <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/bulslecmp25&amp;i=1">Hein</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/osu.32437010822423">Hathi Trust (Ohio State)</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/uiug.30112020456304">Hathi Trust (Illinois)</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164793">Hathi Trust (Indiana)</ref></note>
        <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k415018s">Gallica</ref></note>
    </notesStmt><sourceDesc>
            <bibl>
                <ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164793"><title>Bulletin de la Société de législation comparée.,  1895-96.</title></ref>
<date when="1896-02-01">Fevrier 1896</date>
<biblScope unit="volume">Vol. 25</biblScope>
<biblScope unit="issue">No. 2</biblScope>
<biblScope unit="page">000-000</biblScope>
<extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><div type="frontMatter"><head>W ». — Février 189G.</head><head>BULLETIN MENSUEL</head><p>DE LA SOCIÉTÉ<!-- break in hathi --></p></div><div type="tableOfContents"><head>SOMMAIRE.</head><p>Séance du 15 janvier 189G. — Membres nouveaux. — Ouvrages offerts à la
Société. — Élection d'un membre du Conseil. — Note sur la convention
internationale et sur la loi belge concernant la répression des abus qu'engendre parmi les pêcheurs le trafic des spiritueux dans la mer du NORD, en
dehors des eaux territoriales, par M. J. d'Anethan. — Note sur un arrêté
royal, pris par le gouvernement belge, à la date du i février 1895, relatif à
la vaccination des ouvriers employés à la manipulation des chiffons, par
M. J. d'Anethan. — Note sur les formalités requises par la législation
grecque pour contracter mariage, par M. A. Typaldo-Bassia.— Communication de M. C. BUFNOin sur la loi genevoise du 7 novembre 1894, modifiant le régime matrimonial quant aux biens.— Observations de MM. J. CHALLAMEL, Bupnoih et Lyon-Caen. (</p><p>Réunion des sections. — Section de la langue anglaise. — Section des langues
du Midi et de l'Orient. — Section de la langue française.</p><p>Mouvement législatif. — FRANCE, Alsace-LORRAINE, AUTRICHE, Grande-Bretagne et IRLANDE, Pays-BAS, Pérou, Roumanie.</p><p>Comptes rendus d'ouvrages. — Sveriges Rikes lag (12e édition), par M. W. Uppstrom; M. F. Daguix. — / limiti e i modificatori dell' imputabilità, par
M. B. Alimena; M. A. Theurault. — I. Discursopronunciado en la Asemblea generai de la Sociedad mexicana de consumo; II. Proyecto para la
organizacion de la Sociedad de aùogados de Mexico como corporacion
docente; III. lniciativa para celebrar el primer centenario de la independencia de Mexico en la exposiciôn universal; IV. La exposiciôn universal
del primer centenario mexicano, par M. de Medina y Ormaechea; M. PNUDHOmme. — Les Indo-Européens avant l'histoire, par M. de Meulenaere;</p><p>M. M. Ui.'EOUhmantelle. —. Guide de la procédure en matière civile devant
la Cour de cassation, par M. Langlois; M. F. Daguin. — Répertoire des
XXVII. . 11
</p><pb n="154"/><p>traités de paix, de commerce, etc. Table générale des principaux recueils
français et étrangers, par M. G. de Ribier; M. F. Daguin. — Répertoire
général alphabétique du droit français (tome XIV), par MM. Carpentier et
Frèrejouan du Saint; M. F. Daguin. — Du sursis conditionnel à l'exécution de la peine et de la libération conditionnelle, par M. George; M. J.</p><p>Boullaire. — La science du point d'honneur; commentaire raisonné sur
l'offense, le duel, ses usages et sa législation en EUROPE, la responsabilité
civile, pénale, religieuse des adversaires et des témoins, par M. A. Croabbon:</p><p>M. F. Daguin.</p></div><div type="section" feature="reunions"><head>SÉANCE DU 15 JANVIER 1896.</head><p>Présidence de M. Ch. Tranchant.</p><p>La séance est ouverte à neuf heures moins un quart.</p><p>Le procès-verbal de la précédente séance est lu et adopté.</p><p>M. le Président informe l'assemblée que le Conseil de
Direction a admis, dans sa dernière séance, les membres
suivants:</p><p>MM. Augier (J.), capitaine du génie, docteur en droit, inspecteur des
études à l'Ecole polytechnique, 27, rue DESCARTES, à Paris;</p><p>S.P.Frutos OSANDON, avocat à la Cour d'appel, à la Serena (Chili);</p><p>Nels (Louis), vice-consul d'ALLEMAGNE, 22, rue FABERT, à Paris.</p></div><div type="item" feature="bibliographie"><p>M. le Secrétaire général donne lecture de la liste des
ouvrages offerts à la Société:</p><p>Répertoire des Traités de paix', de commerce, d'alliance, etc.,
volume offert par l'auteur, M. G. de Ribier.</p><p>Du Passif des successions; volume offert par l'auteur. M. R. de
la Grasserie.</p><p>Code civil péruvien (résumé analytique); volume offert par
l'auteur, M. R. de la Grasserie.</p><p>De la responsabilité de l'Etat à raison des fautes de ses agents;
brochure offerte par l'auteur, M. L. Michoud.</p><p>Répertoire alphabétique du droit français, publié par MM. Carpentier et Frèrejouan du Saint (t. XIV); volume offert par
M. LAROSE, éditeur.</p><p>Collection des Codes étrangers (XI). Les Codes suédois de 1734
[civil, pénal et commo,cial), suivis des lois postérieures promul-
</p><pb n="155"/><p>guées jusqu'à ce jour, traduits par M. Raoul de la Grasserie;
volume offert par le traducteur.</p><p>Pandectes françaises, t. XX (CONCLUSIONS, Conseils de guerre et
de révision); volume offert par les éditeurs, MM. Ghevalier-</p><p>Marescq.</p><p>Principautés de Monaco. Projet de révision du Code de procédure
civile élaboré d'après les ordres de S. A. S. le Prince souverain, par
M. Hector de Rolland (3° et dernier fascicule); volume offert par
l'auteur.</p><p>Annali di statistica. Alti delia commissione per la statistica giudiziaria civile et penale (lor6 sessione dell' anno 1895); volume
offert par le Ministère de l'agriculture de Rome.</p><p>Souveraineté du peuple et gouvernement; volume offert par l'auteur, M.Eugène d'Eichthal.</p><p>Des prêts hypothécaires consentis par le Crédit foncier de France;
volume offert par l'auteur, M. Louis Jacquemier.</p><p>IIspî To-/.oyXuit'a; y.aî twv v.tx aut,J,; vo^oOrrixiov ljixptov; brochure
offerte par l'auteur, M. Zenghélis.
nPOOEGCOPl. OPAHU/b JIHGTT&gt; H ERO OGHOBHT.IH</p><p>B03P13H1JI HA MPEGTYILTIEHIE H HAKA3AHIE, par
M. Woldemar de Prjévalsky; brochure offerte par l'auteur.</p><p>Code de la marine marchande italien, traduit et annoté par
M. Henri Prudhomme; ouvrage offert par le traducteur.</p><p>Code de commerce roumain, traduit par M. J. BOHL, ouvrage offert
par l'éditeur, M. Pédone.</p><p>Le régime du bon plaisir, brochure offerte par l'auteur, M. Jules
Cauvière.</p><p>Loi roumaine sur la faillite, traduite par MM. E. de Bonnemains
    et A. Voinesco; ouvrage offert par l'éditeur, M. Pédone.</p></div><div type="item"><p>L'ordre du jour appelle l'élection d'un membre du Conseil de Direction en remplacement de M. Gérardin, élu viceprésident.</p><p>M. Raymond Saleilles est élu membre du Conseil pour
deux ans.</p></div><div type="item"><p>M. le Secrétaire général donne communication d'une
NOTE SUR LA CONVENTION INTERNATIONALE ET SUR LA LOI</p><p>BELGE CONCERNANT LA RÉPRESSION DES ABUS QU'ENGENDRE
</p><pb n="156"/><p>PARMI LES PÉCHEURS LE TRAFIC DES SPIRITUEUX DANS LA
mer du NORD, en dehors des eaux territoriales, par
M. le baron Jules d'ANETHAN, Conseiller de Légation, à
Bruxelles.</p><p>La vente des spiritueux dans la mer du NORD, dans des sortes
de cabarets flottants, avait donné lieu depuis fort longtemps à de
sérieux abus. Le 16 novembre 1887 (1), une première convention ayant pour but de réprimer ces abus, avait été signée à La
HAYE, par les ministres plénipotentiaires de FRANCE, de BELGIQUE,
d'ALLEMAGNE, d'ANGLETERRE, le consul de Danemark dans les Pays-</p><p>BAS, le ministre des affaires étrangères des Pays-Bas et le président du Collège des pèches maritimes de la HOLLANDE, tous munis
de leurs pleins pouvoirs.</p><p>Cette convention fut adoptée par les Chambres belges et sanctionnée par le roi Léopold II, le 8 août 1888; le texte suit:
« Art. 1er. — Les dispositions de la présente Convention s'appliquent dans la mer du NORD, en dehors des eaux territoriales,
et dans les limites fixées par l'article 4 de la Convention de La
HAYE, du 6 mai 1882, sur la police de la pêche, à toute personne
se trouvant à bord d'un navire ou bâtiment d'une des Hautes Parties contractantes.
« Art. 2. — Il est interdit de vendre des boissons spiritueuses
aux personnes qui se trouvent à bord de bateaux de pêche ou qui
appartiennent à ces bateaux.
« Il est interdit à ces personnes d'en acheter.
« L'échange de boissons spiritueuses contre tout objet et notamment contre des produits de la pêche, des objets d'armement
ou des engins de pêche, est défendu.
« Est considéré comme boisson spiritueuse tout liquide provenant de la distillation et contenant plus de cinq litres d'alcool
par hectolitre.
« Art. 3. — Le droit de faire le débit aux pêcheurs d'approvisionnements et d'autres objets servant à leur usage, à l'exception
des boissons spiritueuses, est subordonné à un permis accordé
par l'État auquel appartient le navire. Ce permis doit comprendre entre autres les conditions suivantes:
« 1. Le navire ne peut avoir à bord une quantité de spiri-</p>
<note place="bottom">(1) Une conférence des États intéressés avait eu lieu déjà à La HAYE, pour
la répression de la vente des alcools dans la mer du NORD, en juin 1880.</note>
<pb n="157"/><p>tueux supérieure à celle jugée nécessaire pour la consommation
de son équipage.
« 2. Tout échange des objets indiqués ci-dessus contre des
produits de la pêche, objets d'armement ou engins de pêche est
interdit.
« Les navires munis de ce permis devront porter la marque
spéciale et uniforme dont les Hautes Puissances contractantes
conviendront.
« Art. 4. — Les Hautes Parties contractantes s'engagent à
prendre où à proposer à leurs législatures respectives les mesures nécessaires pour assurer l'exécution de la présente CONVENTION, et notamment pour faire punir, soit de l'emprisonnement, soit de l'amende, soit de ces deux peines, ceux qui
contreviendraient aux articles 2 et 3.
« Art. 5. —. Les tribunaux compétents pour connaître des
infractions aux articles 2 et 3 sont ceux du pays auquel appartient le bâtiment inculpé.
« Si des navires de nationalité différente sont impliqués dans
une même infraction, les Puissances auxquelles appartiennent
ces navires se communiqueront réciproquement les jugements
rendus par les tribunaux.
« Art. 0. — La poursuite des infractions a lieu par l'État ou
en son nom.
« Les infractions peuvent être constatées par tous les moyens de
preuve admis dans la législation du pays où siège le tribunal saisi.
« Art. 7.— La surveillance est exercée par les bâtiments croiseurs des Hautes Parties contractantes, chargés de la police de
la pèche.
« Lorsque les officiers commandant ces croiseurs ont lieu de
croire qu'une infraction aux mesures prévues par la présente
Convention a été commise, ils peuvent exiger du capitaine ou du
patron l'exhibition des pièces officielles justifiant de la nationalité du bâtiment et, le cas échéant, celle du permis. Mention
sommaire de cette exhibition est faite immédiatement sur les
pièces produites.
« En outre, des procès-verbaux peuvent être dressés par les
dits officiers quelle que soit la nationalité du bâtiment inculpé.</p><p>Ces procès-verbaux sont dressés suivant les formes et dans la
langue en usage dans le pays auquel appartient l'officier; ils
peuvent servir de moyen de preuve dans le pays où ils sont invoqués et suivant la législation de ce pays.
</p><pb n="158"/><p>« Les inculpés et les témoins ont le droit d'y ajouter ou d'y
faire ajouter, dans leur propre langue, toutes explications qu'ils
croient utiles; ces déclarations doivent être dûment signées.
« La résistance aux prescriptions des commandants des bâtiments croiseurs, ou de ceux qui agissent d'après leurs ordres,
est, sans tenir compte de la nationalité des croiseurs, considérée
comme résistance envers l'autorité nationale.
« Si le cas lui semble assez grave pour justifier cette mesure,
le commandant du croiseur aura le droit de conduire le bâtiment
en contravention dans un port de la nation à laquelle appartient
ce bâtiment.
« Art. 8. — La procédure en matière d'infraction aux dispositions de la présente Convention a toujours lieu aussi sommairement que les lois et les règlements le permettent.
« Art. 9. — Les Hautes Parties contractantes se communiqueront, lors de l'échange des ratifications, les lois qui auront
été rendues dans leurs ETATS, relativement à l'objet de la présente
Convention.
« Art. 10. — Les États qui n'ont point pris part à la présente
Convention sont admis à y adhérer, sur leur demande. Cette
adhésion sera notifiée par la voie diplomatique au gouvernement
des Pays-BAS, et par celui-ci aux autres gouvernements signataires.
« Art. 11. — La présente Convention sera mise à exécution à
partir du jour dont les Hautes Parties contractantes conviendront.
« Elle restera en vigueur pendant cinq années à dater de ce
&gt;our, et, dans le cas où aucune des Hautes Parties contractantes
n'aurait notifié, douze mois avant l'expiration de la dite période
de cinq années, son intention d'en faire cesser les effets, elle
continuera à rester en vigueur une année, et ainsi de suite d'année
en année.
« Si la Convention de La HAYE, du 6 mai 1882, sur la police de
la pêche cessait d'être en vigueur, l'article 26 de la dite Convention continuera à sortir ses effets pour l'objet du présent arrangement.
« Art. 12. — La présente Convention sera ratifiée ; les ratifications en seront échangées à La HAYE, le plus tôt possible, et, si
faire se peut, dans le délai d'un an.
« En foi de quoi, etc.
« Fait à La HAYE, le 16. novembre 1887. »
</p><pb n="159"/><p>Le gouvernement de la République française n'étant pas en
mesure de procéder pour le moment à la ratification de la Convention signée à La HAYE, le 16 novembre 1887, les représentants des autres gouvernements signataires, réunis en conférence au ministère des Affaires étrangères et dûment autorisés à
cet effet, convinrent par un protocole, en date du 14 février 1893,
que la Convention susdite serait mise en vigueur par les autres
États signataires, la BELGIQUE, l'ALLEMAGNE, le DANEMARK, la
Grande-Bretagne et les Pays-BAS, six semaines après qu'ils auraient échangé les ratifications. La faculté d'adhérer, stipulée à
l'article 10 de la dite CONVENTION, pour les États non signataires,
est étendue à la France. Par dérogation à l'article 11 de la
même CONVENTION, les délais de cinq années et de douze mois,
sont respectivement réduits à une année et à trois mois. Ce protocole a été approuvé, en ce qui concerne la BELGIQUE, par un
arrêté royal, en date du 1er juillet 1893.</p><p>L'opposition de la FRANCE, d'après les journaux des Pays-BAS,
était basée sur le prétendu droit de visite, mais elle était mal
fondée, puisqu'en réalité dans la Convention de 1887, il n'est
pas question d'un droit de visite proprement dit. Les discussions
qui ont eu lieu aux Chambres néerlandaises, en 1888, à ce sujet,
prouvent que c'est avec intention que l'on n'a pas fait mention
de ce droit. Le ministre des Affaires étrangères des Pays-Bas a
dit même, que ce droit n'était aucunement nécessaire, puisque
les navires trafiquant les spiritueux sont parfaitement reconnaissables, étant d'une toute autre construction que les bateaux
de pêche. La France cependant a approuvé une Convention du
G mai 1882 sur la police dans la mer du NORD, par laquelle le
droit de visite est admis dans certaines circonstances pour les
croiseurs des États signataires. D'autre part, dans les dernières
discussions qui ont eu lieu sur ce sujet aux Etats Généraux,
quelques membres de la commission chargée d'examiner la
Convention relative à la vente des spiritueux dans la mer du
Nord avaient émis l'avis que la Convention serait manquée, par
suite de l'abstention de la FRANCE, et, croyaient que, dans ces
conditions, la Néerlande ferait mieux de se retirer également,
d'autant plus, prétendait-on, d'autres disent que ce n'est pas
prouvé, que le nombre des cabarets flottants a considérablement
diminué. ENSUITE, il serait dangereux d'accorder aux commandants des navires de guerre des grandes puissances le droit de
visiter les bateaux de pêche néerlandais. A ceux-ci d'autres dé-
</p><pb n="160"/><p>putés répondaient, ce qui a déjà été dit, que le droit de visite
n'est nullement accordé par l'article 7 de la Convention. Du
reste, ajoutaient ces derniers, on peut exécuter la Convention
sans la FRANCE, qui n'a pas un très grand intérêt dans la question. La Convention fut néanmoins votée aux Chambres néerlandaises comme chez les autres nations signataires, la France
exceptée.</p><p>Les plénipotentiaires, qui ont ratifié la Convention du 16 novembre 1887 et le protocole du 14 février 1893, se sont réunis le
11 avril 1894 au département des Affaires étrangères à La HAYE,
pour procéder au dépôt des actes de ratification de la Convention de 1887, pour arrêter la marque spéciale et uniforme que
devront porter les navires munis du permis de faire le débit aux
pêcheurs d'approvisionnements et d'autres objets servant à leur
usage, à l'exception des boissons spiritueuses. Cette marque consistera en un pavillon qui devra toujours être arboré au haut du
mât principal du navire. Ce pavillon sera blanc avec la lettre .S
moulée en noir au milieu, sa dimension sera de deux mètres en
carré, celle de la lettre 5 aura un mètre de hauteur sur deux
décimètres de trait. A la suite de cet échange de ratification, le
Moniteur officiel belge du 1er mai (p. 1321), a publié la loi relative
à la répression des contraventions à la Convention du 16 novembre 1887, concernant le trafic des spiritueux dans la mer du
Nord. Voici le texte de cette loi:
« Art. 1er. — QUICONQUE, en contravention à l'article 2 de la
Convention internationale du 16 novembre 1887, concernant le
trafic des spiritueux dans la mer du NORD, aura vendu des boissons spiritueuses, ou aura débité en échange d'autres objets,
sera puni d'un emprisonnement de huit jours à un mois et d'une
amende de 26 à 100 francs, ou d'une de ces peines seulement.
« QUICONQUE, dans les mêmes conditions, aura acheté des
boissons spiritueuses ou en aura accepté en échange d'autres
objets, sera puni d'un emprisonnement d'un à sept jours et
d'une amende de 1 à 25 francs, ou d'une de ces peines seulement.
« Si l'échange des boissons spiritueuses a eu lieu contre des
produits de la pêche, des objets d'armement ou des engins de
pêche, ceux qui l'auront opéré ou accepté seront punis d'un
emprisonnement de quinze jours à deux mois et d'une amende
de 26 à 200 francs, ou d'une de ces peines seulement.
« Art. 2. — Sera puni d'un emprisonnement de huit à quinze
</p><pb n="161"/><p>jours et d'une amende de 26 à 50 francs, ou d'une de ces peines
seulement, quiconque, en contravention à l'article 3 de la CONVENTION, aura, sans permis, débité aux pêcheurs des objets
autres que des boissons spiritueuses. Sera considéré comme
étant en contravention le navire qui, sauf le cas de force majeure, ne sera pas en mesure d'exhiber son permis à tout officier
compétent qui l'exigera.
« Le permis est toujours révocable.
« Seront punis de la même manière:
« Ceux qui auront opéré ou accepté en échange d'objets
autres que des boissons spiritueuses contre des [produits de la
pêche, des objets d'armement ou des engins de pêche.
« Ceux qui, ayant un permis, auront à bord une quantité de
spiritueux supérieure à celle jugée nécessaire pour la consommation de l'équipage.
« L'infraction aux prescriptions concernant la marque spéciale à porter par les navires munis du permis ci-dessus, sera
puni d'un emprisonnement d'un à sept jours et d'une amende de
1 à 25 francs, ou d'une de ces peines seulement.
« Art. 3. — Quiconque aura résisté aux prescriptions des
commandants des bâtiments chargés de la surveillance du trafic
des spiritueux, ou de ceux qui agissent d'après leurs ordres, sera
condamné à une amende de 50 à 500 francs; la peine d'emprisonnement de huit jours à un an pourra de plus être prononcée,
sans préjudice des peines comminées par le Code pénal en cas
de rébellion.
« Art. 4. — En cas de récidive, les peines de l'emprisonnement et de l'amende pourront être portées au double.
« Il y a récidive lorsque l'auteur d'une infraction prévue par
la présente loi a déjà été condamné, dans les deux années précédentes, du chef de la même infraction.
« Art. 5. — Indépendamment des officiers de police judiciaire, les commissaires maritimes et leurs agents, les employés
de la douane, les capitaines commissionnés commandant les
navires de l'ÉTAT, les commandants des bâtiments croiseurs
étrangers, ces derniers dans les limites fixées par la CONVENTION,
rechercheront et constateront les infractions prévues par la présente loi.
« Leurs procès-verbaux feront foi jusqu'à preuve contraire.
« Art. 6. — Le tribunal correctionnel de l'arrondissement et
le tribunal de police du canton dans le ressort desquels est situé
</p><pb n="162"/><p>le port d'attache du bateau de l'inculpé seront, suivant les cas,
respectivement compétents pour statuer sur les infractions prévues par les articles qui précèdent.
« Art. 7.— Les dispositions de la présente loi s'appliqueront
également, dans les eaux territoriales de la BELGIQUE, aux personnes se trouvant à bord de tout navire ou bâtiment quelle
qu'en soit la nationalité.
« Les agents spécifiés à l'article 5, à l'exclusion des commandants des bâtiments croiseurs étrangers, seront compétents pour
rechercher et constater les infractions commises dans les eaux
territoriales.
« Ces infractions seront jugées par le tribunal correctionnel
de l'arrondissement ou par le tribunal de police du canton dans
le ressort desquels elles auront été commises.
« Art. 8. — Par dérogation au paragraphe 1er de l'article 100
du Code pénal:
« Le chapitre VII et l'article 85 du livre 1er de ce Code seront
applicables aux infractions ci-dessus (1).
« Les articles 42 et 43 du même code ne le seront pas, etc. »</p><p>M. le Secrétaire général dépose sur le bureau une Note
SUR UN ARRÊTÉ ROYAL, PRIS PAR LE GOUVERNEMENT BELGE</p><p>A LA DATE DU 4 EÉVRIER 1893, RELATIF A LA VACCINATION</p><p>DES OUVRIERS EMPLOYÉS A LA MANIPULATION DES CHIFFONS,
par M. le baron Jules d'ANETHAN, conseiller de légation.</p><p>Poursuivant son programme d'améliorations et d'adoucissements à la situation de la classe ouvrière, le gouvernement belge
vient de prendre un arrêté royal {Moniteur des 18-19 février 1895)
relatif à la vaccination des ouvriers employés à la manipulation
des chiffons. L'arrêté du 4 février 1895 est pris en se basant sur
les arrêtés royaux du 29 janvier 1863 réglant la police des établissements dangereux, insalubres ou incommodes, du 27 décembre 1886 et du 21 septembre 1894, concernant la salubrité
intérieure des ateliers et la protection des ouvriers contre les
accidents du travail, sur la loi du 5 mai 1888 relative à l'inspection des établissements dangereux, insalubres ou incommodes;</p>
<note place="bottom">(1) Le chapitre VII, concerne la participation de plusieurs personnes au
même crime ou délit. L'article 85 a trait aux réductions à faire subir aux
peines d'emprisonnement et d'amende, en cas de circonstances atténuantes.</note>
<pb n="163"/><p>en considérant en outre que la manipulation des chiffons offre de
sérieux dangers pour la transmission de certaines maladies
surtout de la variole, qu'il importe dans l'intérêt de l'hygiène
publique et de la santé des ouvriers de prescrire des mesures de
préservation recommandées par les autorités compétentes; tel
étant aussi l'avis de l'inspection du service de santé et de
l'hygiène.</p><p>Cet arrêté traite de l'obligation d'imposer aux ouvriers employés à la manipulation des chiffons la vaccination et la revaccination périodique. Cette vaccination a pour but principal de
prévenir, dans le pays, des épidémies de variole qui ont fréquemment éclaté parmi les ouvriers occupés au travail des chiffons. Cette prescription de vaccination, depuis bon nombre
d'années déjà, était l'une des clauses figurant dans les arrêtés
royaux qui autorisaient l'établissement de magasins et dépôls
de chiffons en cas de recours contre les décisions des députations
permanentes des conseils provinciaux. L'arrêté du 4 février
généralise cette obligation. Vu son peu d'étendue, nous en donnons le texte m extenso.</p><p>Art. lor. — Dans toutes les industries classées, où s'effectue
la manipulation ou le triage des chiffons et notamment dans les
dépôts et magasins de chiffons, papeteries et filatures; les chefs
d'industrie, patrons ou gérants sont tenus de n'admettre au
triage, au transport ou à la manipulation des chiffons aucun
ouvrier non muni d'un certificat médical constatant qu'il a été
atteint de la variole ou qu'il a subi la vaccination avec succès.</p><p>Art. 2. — Si la maladie ou la vaccination avec succès remonte
à plus de trois années, l'ouvrier devra être revacciné avant de pouvoir être occupé au triage, au transport ou à la manipulation des
chiffons. Aussi longtemps qu'ils restent attachés à ces travaux,
les ouvriers seront soumis à des vaccinations périodiques, de
manière qu'il ne s'écoule jamais un délai de plus de trois années,
depuis l'époque de la maladie ou de la dernière vaccination. Les
vaccinations et revaccinations seront constatées par certificat
médical. Elles s'effectueront aux frais des chefs d'industrie ou
des patrons.</p><p>Art. 3. — Les certificats prévus aux articles précédents
seront conservés à la disposition des agents de l'autorité.</p><p>Art. 4. — Le ministre de l'agriculture, de l'industrie, du travail et des travaux publics est chargé de l'exécution du présent
arrêté, qui entrera en vigueur le 1er mars 1895.
</p><pb n="164"/><p>M. le Secrétaire général dépose également sur le bureau
une Note sur les formalités et conditions requises par
LA LÉGISLATION GRECQUE POUR CONTRACTER MARIAGE, par
M. A. Typaldo-BASSIA, professeur agrégé à l'Université
d'Athènes.</p><p>Le Code civil n'étant pas encore voté par le Parlement hellénique, tous les rapports juridiques des citoyens entre eux sont
régis aujourd'hui, en thèse générale, par les ordonnances des
empereurs byzantins contenues dans le recueil d'HARMÉNOPOULOS,
par les coutumes et les lois nouvelles. (Décret ayant force de loi,
du 23 février 1835.)</p><p>Par exception, le mariage, considéré comme un acte essentiellement religieux, est réglé, en majeure partie, par des dispositions empruntées au droit canonique. AINSI, il doit toujours
être célébré par un ministre du culte, et l'acte de l'état civil ne
fait que constater sa célébration.</p><p>D'après une circulaire du Saint-Synode (Conseil supérieur de
l'Église), en date du 2 avril 1835, sanctionnée par le gouvernement et Ipubliée au Journal officiel, le mariage ne doit, à peine de
nullité de l'acte et de dégradation du ministre du culte, être
célébré qu'après une autorisation préalable de l'évèque compétent, donnée sur papier timbré. D'après une loi postérieure,
l'évèque, avant de délivrer l'autorisation, exige un certificat du
curé de la paroisse de la fiancée, constatant qu'il n'existe
aucun empêchement au mariage. Les hellènes qui se marient
à l'étranger ne sont pas soumis à cette formalité, la circulaire
ne s'appliquant qu'aux autorités religieuses du pays. Néanmoins,
malgré la règle locus regit actum, qui régit les formalités exigées
pour contracter mariage, la cérémonie religieuse est considérée
comme une condition indispensable à la validité du mariage, à
l'étranger, et non comme une simple formalité. Dans les dix
jours de la célébration du mariage, les époux, le prêtre et deux
témoins, choisis de préférence parmi ceux qui ont assisté à la
cérémonie, doivent se présenter devant l'officier de l'état civil,
pour faire dresser l'acte. (L. civile du 29 octobre 1856, art. 74
à 76.)</p><p>Le mariage entre chrétiens et non chrétiens est prohibé; mais
il demeure permis entre personnes du rite grec et celles d'un
autre rite ou même avec des schismatiques, sous la condition,
toutefois, de remplir toutes les formalités imposées par l'église
</p><pb n="165"/><p>grecque, c'est-à-dire autorisation épiscopale, bénédiction nuptiale, etc. En pareil cas, l'évêque a le droit d'examiner si toutes
les formalités exigées par l'Église ont été* remplies; mais il ne
peut refuser son autorisation, la loi du 15 octobre 1861 ayant
expressément autorisé les mariages entre personnes de rites différents. Quant au mariage entre grecs appartenant à un autre rite
ou religion, il reste soumis, en ce qui concerne la partie religieuse,
aux formalités imposées par leurs autorités ecclésiastiques compétentes.</p><p>Le mariage entre Grecs et étrangers est réglé par l'alinéa 3,
article 4, de la même loi précitée, aux termes duquel les rapports
entre les parents et les enfants, la tutelle et la curatelle sont
réglementés par la loi grecque, même pour les hellènes résidant
à l'étranger. Pour l'étranger, ces mêmes droits sont régis par les
lois du pays auquel il appartient. Par conséquent, le mariage
entre un hellène et un étranger est assujetti aux formalités du
pays où il est contracté; mais la cérémonie religieuse est toujours nécessaire à la validité du mariage pour les personnes qui
appartiennent au rite orthodoxe.</p><p>CONSENTEMENT.</p><p>Une autre condition essentielle pour contracter valablement mariage, c'est le consentement, tant celui donné par
les parties elles-mêmes que celui donné par les personnes
sous la puissance desquelles elles se trouvent. Le consentement peut être donné expressément ou tacitement. Si le père
refuse sans motif de consentir, son consentement peut être
suppléé par l'autorisation du magistrat. Si le père se trouve dans
l'impossibilité de consentir, il est régulièrement remplacé par la
mère. Le consentement des parents est exigé jusqu'à l'âge de
vingt et un ans pour les garçons et de vingt-cinq ans pour les
filles. Les enfants naturels n'ont besoin d'aucun consentement
pour se marier. Le consentement du tuteur ou curateur n'est
jamais exigé. TOUTEFOIS, pour l'orpheline non majeure, le consentement des proches parents est nécessaire. Les mêmes règles
s'appliquent à l'enfant adoptif par rapport à l'adoptant. Le consentement donné après le mariage a un effet rétroactif: il le rend
valide à partir du jour de sa célébration.</p><p>Le consentement doit être libre : les vices du consentement
sont la violence .et l'erreur sur la personne ou sur les qualités
</p><pb n="166"/><p>essentielles de la personne. Ne peuvent consentir valablement
ceux qui ne sont pas sains d'esprit. Les sourds-muets et les
aveugles ont la capacité de consentir.</p><p>EMPÊCHEMENTS.</p><p>Les empêchements au mariage sont absolus ou relatifs; ils
sont tous dirimants, excepté un seul, celui de l'année de viduité,
qui est simplement prohibitif.</p><p>1° Impuberté. — La puberté est fixée à douze ans révolus pour
les filles, et à quatorze ans pour les garçons. Le mariage contracté avant cet âge est considéré comme nul; mais il se valide
par une cohabitation continue et prolongée au delà de la puberté.</p><p>2° Incapacité physique. — Ne sont pas aptes au mariage ceux
qui ont subi la castration. Mais ceux qui ne sont atteints que
d'une hernie ou qui ont subi toute autre espèce de lésion aux
parties génitales sont juridiquement capables de se marier. Les
impuissants eux-mêmes peuvent contracter mariage : car l'impuissance défie toute constatation positive.</p><p>3° Précédent mariage. — Celui qui est déjà engagé dans les liens
d'un précédent mariage, ne peut contracter une autre union : la
violation de cette règle le rend passible des peines encourues
pour le crime de bigamie. Celui qui a déjà contracté trois mariages valables, perd la faculté de se marier une quatrième fois.</p><p>La veuve ne peut convoler en secondes noces dans l'année de la
mort de son mari, sauf le cas où elle aurait accouché dans l'intervalle.</p><p>4° Vœux religieux. — Les personnes qui ont fait des vœux de
chasteté, ainsi que les prêtres et les hauts dignitaires de l'ÉGLISE,
ne peuvent se marier sous peine de dégradation. Mais le mariage
n'est pas un empêchement au sacerdoce : on peut être ordonné
prêtre tout en étant marié, et on peut même avancer dans les
grades ecclésiastique si l'on devient veuf.</p><p>EMPÊCHEMENTS RELATIFS,
t
1" Parenté ou alliance. — En ligne directe, le mariage est toujours prohibé; en ligne collatérale, il est défendu jusqu'au septième degré inclusivement. Entre alliés, le mariage est prohibé
jusqu'au cinquième degré inclusivement, parfois même jusqu'au
sixième et septième quand, par l'effet de la nouvelle union, doit
</p><pb n="167"/><p>s'intervertir l'ordre de parenté existant déjà entre les deux
fiancés. Les fiançailles consacrées par une cérémonie religieuse
sont considérées comme une quasi-alliance et constituent, par
suite, un empêchement au mariage, mais au premier degré seulement. Pour le même motif, le mariage est interdit entre l'époux
divorcé et les enfants de l'autre époux issus d'un second mariage.</p><p>Cette même idée de quasi-alliance a fait étendre la prohibition
au mariage entre le beau-père (parâtre) et la veuve de son beaufils, et entre le beau-fils et la veuve de son beau-père (parâtre).</p><p>2° Adoption. — Les mêmes empêchements existent entre
l'adopté et les parents par les mâles de l'adoptant. Par raison de
convenance, l'adopté ne peut se marier avec la mère ou la sœur
de son père adoptif. Ces empêchements disparaissent avec
l'adoption. Cependant l'adopté ne peut se marier, même après la
rupture du lien adoptif, avec son ascendant fictif, sa femme ou ses
enfants, et l'adoptant ne peut se marier avec la veuve de l'adopté.</p><p>3° Parenté naturelle. — Le mariage est interdit en ligne directe,
et, en ligne collatérale, jusqu'au deuxième degré.</p><p>4° Parenté religieuse. — L'Église a interdit le mariage entre le
parrain ou son fils et sa filleule, la mère ou la fille de celle-ci.</p><p>5° Condamnation. —Il y a prohibition de mariage entre l'époux
adultère et son complice. De plus, la femme adultère ne peut se
remarier même avec un tiers. MAIS, pour constater l'adultère, il
faut toujours une condamnation pénale. Le ravisseur, en cas
d'enlèvement, ne peut se marier avec sa victime; mais, dans ce
cas aussi, il faut une condamnation pénale, et, comme le délit
ne peut être poursuivi d'office, cette disposition reste lettre morte.</p><p>(i° Tutelle et curatelle. — Cet empêchement est limité au tuteur
ou curateur, et à ceux qui se trouvent sous leur puissance paternelle, et le pupille, mais quand il s'agit d'une fille seulement. Il
s'étend également aux personnes qui se trouvent sous la même
puissance paternelle que le tuteur et survit quatre ans après le
règlement des comptes. Il est permis, toutefois, au de cujus de
prévoir ce cas dans son testament et de faire disparaître pour
son enfant cet empêchement au mariage.</p><p>Le mariage putatif produit, en ce qui concerne le conjoint de
bonne foi, tous les effets d'un mariage valable jusqu'au jour où
est intervenu le jugement prononçant son annulation. Le mariage
contracté en violation de l'un des empêchements dirimants est
nul de plein droit. Il ne peut être accordé aucune dispense,
excepté dans les cas de tutelle ou curatolle, de l'an de viduité ou
</p><pb n="168"/><p>de l'année qui suit la dissolution du mariage par le divorce.</p><p>La question de l'existence des empêchements doit être examinée avant la cérémonie religieuse; mais, même au cas où
cette cérémonie a eu lieu, le mariage reste nul, et le prêtre peut
être dégradé, s'il a agi de mauvaise foi. La nullité pourra être
demandée par tout intéressé; mais le parquet ne peut agir d'office que dans le cas où il y a délit. La question est controversée
de savoir si. le pouvoir ecclésiastique peut également demander
la nullité du mariage. PERSONNELLEMENT, nous ne le pensons pas.</p><p>M. C. BUFNOIR, professeur à la Faculté de droit de
PARIS, fait la communication suivante sur la loi genevoise DU 7 NOVEMBRE 1894, MODIFIANT LE RÉGIME MATRI-</p><p>MONIAL QUANT AUX BIENS.</p><p>La loi genevoise du 7 novembre 1894 (1) continue une série de
manifestations législatives qui se sont produites en divers pays
et qui tendent à assurer à la femme, dans le mariage, une plus
grande indépendance et une plus grande sécurité pour ses intérêts pécuniaires. Par son objet immédiat, elle répond à une
préoccupation généreuse qui est partagée par tout le monde,
quoiqu'il y ait divergence sur la meilleure manière de lui donner
satisfaction : mettre les gains provenant du travail personnel de
la femme à l'abri des abus que le mari peut faire des droits et
des pouvoirs que lui confère le régime matrimonial existant
entre les époux. Dans la pensée, sinon du législateur qui l'a
adoptée, du moins de ceux qui en ont été les promoteurs, elle ne
serait qu'une première étape dans la voie d'une émancipation
progressive et de plus en plus complète de la femme mariée en
ce qui touche sa fortune personnelle. Il convient de nous en tenir
ici au point spécial et restreint qui est celui de la loi de 1894.</p><p>Même ainsi limitée, la question nous intéresse de très près, parce</p>
<note place="bottom">(1) Je dois à l'obligeance de M. L. BRIDEL, professeur à la Faculté de droit
de l'Université de Genève et membre de la Société de législation comparée,
la communication des documents relatifs à cette loi, dont il a été un des promoteurs les plus actifs et dont il est encore un des défenseurs les plus convaincus et les plus persévérants. J'avais espéré qu'il pourrait venir lui-même
en exposer l'histoire et le système. Malheureusement il s'est trouvé empêché
au dernier moment.</note>
<pb n="169"/><p>que le droit matrimonial du canton de Genève qui se trouve modifié par la loi nouvelle, n'est autre que celui du Code civil fran-
çais. Des questions analogues à celle qui a été tranchée par la
loi genevoise, sont à l'heure actuelle soulevées chez nous; la
solution qu'elles ont reçue chez nos voisins pourra peut-être
nous fournir d'utiles indications.</p><p>Le mouvement législatif dont nous suivons ici le développement, s'est manifesté d'abord en Angleterre et dans les États
anglo-américains. On l'a rattaché plus particulièrement à la loi
anglaise du 8 août 1870, dont M. Ribot a entretenu la Société de
Législation comparée dans sa séance du 28 novembre 1871 (1) et
que M. le professeur L. Bridel a appelée une loi de justice et de
liberté. Je m'associe à cet éloge, mais il faut dire qu'en donnant
à la femme mariée la propriété et la libre disposition des gains
provenant de son travail manuel ou intellectuel, cette loi n'appor-
• tait qu'une atténuation légère à la condition rigoureuse que
faisait peser sur elle la législation antérieure et que la femme
française n'ajamais connue. Destituée de toute capacité ou mieux
de toute personnalité juridique d'après la common law, la femme
mariée anglaise voyait son patrimoine présent et futur absorbé
dans celui du mari, qui pouvait disposer librement et complètement des meubles et des biens assimilés aux meubles sans
en rendre aucun compte et qui n'était, quant aux immeubles (2),
tenu de rendre que la propriété, sans que la femme fût aucunement associée aux économies faites sur les revenus. C'est donc
bien à tort qu'on a dit que Yact de 1870 faisait à la femme
anglaise une condition meilleure que celle qui est faite, de droit
commun, à la femme française par le Code civil. Si celle-ci
abandonne à la communauté les produits de son travail, elle y
trouve, comme compensation, les gains du mari qui, dans la
plupart des cas, sont bien supérieurs aux siens et dont elle
prend sa part dans le partage de la masse commune.</p><p>Du reste ce premier progrès accompli appelait logiquement
un complément qui ne se fit guère attendre. Ce que Yact de 1870
avait fait pour les gains personnels de la femme, un autre acl du
18 août 1882 le fit pour tous ses biens, dont il lui réserve la propriété et la libre disposition. On a parfois remarqué que la légis-</p>
<note place="bottom">(1) Hulletin de la Société de législation comparée, 1872, p. 6.</note>
<note place="bottom">(2) Cp. GLASSON, Histoire du droit et des institutions de l'ANGLETERRE, t. VI,
p. 189, note 5 et pages suivantes.</note>
<fw place="bottom">XXVII. 12</fw><pb n="170"/><p>lation anglaise était ainsi passée brusquement et tout d'un coup
d'un extrême à l'autre, de la complète annihilation de la femme
mariée à sa complète indépendance. Ce qu'elle a établi, en effet,
c'est la séparation de biens avec la pleine capacité civile de la
femme. Mais il ne faut pas s'y tromper : le changement opéré en
1882 n'a fait que consacrer par l'autorité de la loi une évolution
déjà accomplie dans les faits, grâce aux usages introduits et
sanctionnés par la Cour de chancellerie. Celle-ci avait admis que
la femme mariée, tournant la loi par un procédé ingénieux, pouvait soustraire ses biens à la puissance du mari et s'en réserver,
en fait, la propriété et la libre disposition en les faisant passer
aux mains d'une sorte de fîdéicommissaire (trustée) qui n'était
pour elle qu'un prête-nom, et qui pouvait être le mari lui-même.</p><p>Mais l'emploi de ce procédé entraînait des frais considérables, et
pour cette raison il n'était pas accessible aux classes peu aisées;
en fait, il constituait une sorte de privilège réservé aux femmes
appartenant aux classes riches. La loi de 1882, en supprimant des
formalités onéreuses et surannées, a étendu le bénéfice du régime
à tout le monde. Rien de plus juste.</p><p>Ce qu'il convient de dire seulement, c'est que ce régime est
pour l'Angleterre une formation historique. Rien ne paraît le
recommander en France comme régime de droit commun. Ne
suffit-il pas ici de laisser aux futurs époux toute facilité de le
stipuler, en y ajoutant si l'on veut, comme corollaire, la complète capacité civile de la femme dont l'incapacité ne se justifie
peut-être pas très bien lorsqu'il n'y a pas d'association d'intérêts
entre les deux conjoints (1). La communauté est le régime historique pour une très grande partie de la France; son domaine s'est
agrandi depuis la mise en vigueur du Code civil, à l'abri du principe de la liberté des conventions matrimoniales. Il a d'ailleurs
une valeur économique et une valeur morale étroitement liées
l'une à l'autre et qu'il ne faut pas s'exposer à compromettre dans
le but d'augmenter l'indépendance de la femme.</p><p>On trouve encore la réserve, au profit de la femme mariée, de
ses gains personnels dans une disposition du projet de code
civil allemand (2e lecture, § 1266). Cette disposition appelle des
observations analogues à celles que j'ai présentées sur la législation anglaise. Elle intervient également comme correctif d'un</p>
<note place="bottom">(1) V. ma notice sur la loi du 6 février 1893. Annuaire de législation fran-
çaise, 1894, p. 57.</note>
<pb n="171"/><p>régime peu favorable à la femme et qui est proposé pour devenir,
sous le nom de régime d'administration commune [Verwaltungsgemeinsckaft), le régime de droit commun pour l'Allemagne
entière. Il est peu favorable à la femme, puisque comme le régime français de l'exclusion de communauté, il attribue en principe au mari l'administration et la jouissance de la fortune entière de la femme. Dès maintenant, il est suivi par le tiers
environ (1) de la population totale de l'empire. Ses partisans le
considèrent comme issu du véritable droit matrimonial germanique et on le rencontre en effet, institué sous un autre nom, avec
une rigueur particulière, dans les cantons de la Suisse allemande
où il apparaît comme une dépendance nécessaire de la condition
de la femme mariée. Que le projet de code civil allemand pour le
faire accepter y ait apporté des atténuations, notamment celle
que je signale, rien n'est plus naturel ni plus équitable, sans
qu'on puisse rien en conclure pour les pays qui admettent la
communauté comme droit commun et qui font ainsi à la femme
une situation très différente de celle à laquelle la disposition que
préconisent certains publicistes sert de correctif. Il est très
vrai de dire, dans le système du projet allemand comme dans
celui de la loi anglaise, qu'ici, suivant la très judicieuse remarque de M. Cauwés (2), il est possible et facile d'améliorer sans
s'exposer à rien détruire. — Il reste à savoir s'il en est de même
dans les pays de communauté.</p><p>La loi genevoise n'est pas la première qui ait fait la tentative de greffer sur la communauté la réserve au profit de la femme
d'un pécule provenant de ses gains personnels. Plusieurs pays
du nord de l'Europe l'ont précédée dans cette voie. Ce sont : la
Suède (Loi du 11 décembre 1874), le Danemarck (Loi du 7 mai
1880) (3), la Norvège (Loi du 29 juin 1888) (4) et le grand-duché
de Finlande (Loi du 15 avril 1889) (S).</p><p>Ces diverses lois procèdent d'après un type commun qui
trouve sa formule la plus nette dans la loi norvégienne dont
l'article 31 est ainsi conçu:</p>
<note place="bottom">(1) V. Bulletin de la Société de législation comparée, 187G, p. 173 et suivantes, ma communication sur la question des régimes matrimoniaux en
Allemagne.</note>
<note place="bottom">(2) De la protection des intérêts économiques de la femme mariée, p. 7,</note>
<note place="bottom">(3) Annuaire de législation étrangère, 1881, p. 533.</note>
<note place="bottom">(4) IDEM, 1889, p. 762, art. 31.</note>
<note place="bottom">(5) 'IDEM, 1-890, p. 821-822.</note>
<pb n="172"/><p>« La femme a le droit, même lorsqu'il y a communauté et que
par suite les produits de son industrie personnelle sont biens communs, de disposer exclusivement de ce qu'elle gagne par cette
industrie, ainsi que de toutes acquisitions qui sont prouvées provenir de ses gains. Ces biens sont soustraits, du vivant de la
femme, à l'exécution des dettes contractées par le mari sans son
consentement exprès... »</p><p>On voit que dans ce système, il n'est apporté aucune modification à la composition même de la communauté, qui continue à
comprendre les gains de la femme comme ceux du mari. On
échappe ainsi à une objection qui serait tirée soit de l'inégalité
qui serait créée au profit de la femme si on lui attribuait en
propre le produit de ses gains en laissant tomber dans la communauté le produit des gains du mari, soit du tort que l'on pourrait faire à la femme elle-même si, pour corriger cette inégalité,
on excluait de la communauté les gains du mari qui, le plus ordinairement, sont supérieurs aux siens.</p><p>Quelle est donc au juste la modification apportée aux règles de
la communauté? Elle consiste en une dérogation aux droits du
mari comme chef de la communauté : les gains de la femme et
les acquisitions qui en proviennent sont soustraits aux pouvoirs
d'administration et de disposition du mari; la femme acquiert
ainsi l'administration et la disposition d'une partie des biens
communs. On ne saurait a priori déclarer inacceptable cette
innovation. Qu'elle soit en contradiction avec les idées traditionnellement reçues en France et consacrées par le Code civil, cela
n'est pas douteux; mais il n'est pas démontré qu'elle soit en contradiction avec l'essence même de la communauté et qu'elle soit
pour elle une cause nécessaire de ruine. Diverses législations
n'ont pas craint d'associer la femme aux actes les plus importants accomplis par le mari comme chef dela communauté. En
France même, si on consulte la pratique plus que les textes
mêmes de la loi, on reconnaîtra qu'en fait le concours de la
femme aux actes qui rentrent dans les pouvoirs du mari est,
pour des motifs divers, entré dans les habitudes courantes. Pour
ne prendre qu'un exemple, l'existence de l'hypothèque légale de
la femme ne rend-elle pas pratiquement son intervention personnelle indispensable dans l'aliénation des immeubles communs, comme aussi d'ailleurs des immeubles propres du mari?</p><p>Quant à savoir quelle est la valeur morale et économique de
l'innovation, c'est ce que l'expérience seule pourra montrer, et je
</p><pb n="173"/><p>n'ai pas de renseignements sur les résultats déjà produits là où
elle a été introduite. On peut se demander, par exemple, s'il est
sage de laisser ainsi à la femme toute liberté pour disposer de
ses gains et des acquisitions qui en proviennent pour l'unique
motif que le mari a, de son côté, la liberté de disposer des siens.</p><p>Cependant il n'est pas défendu de croire que la femme saura
conserver ce qu'elle a su acquérir et économiser et que l'assurance d'avoir ainsi pendant sa vie une réserve intangible de la
part du mari et de ses créanciers stimulera chez elle l'esprit de
travail et d'épargne. Cette prévision n'a rien de téméraire. En
tout cas, je le répète, au point de vue de la théorie juridique, la
concession protectrice faite à la femme peut s'adapter à la communauté sans en pervertir l'économie.</p><p>J'arrive à la loi genevoise du 7 novembre 1894. Comme celles
qui viennent d'être mentionnées et appréciées, elle se propose
principalement de soustraire aux abus possibles des droits et des
pouvoirs que le mari peut tenir du régime matrimonial, les produits du travail personnel de la femme. Elle vise particulièrement le régime de communauté qui, à Genève comme en FRANCE,
est le régime légal à défaut de contrat. Dans sa conception première, elle visait exclusivement la communauté légale (article 1er
du projet soumis au Grand Conseil par le Conseil d'État), laissant
en dehors de ses prévisions les régimes contractuels. Mais j'expliquerai tout à l'heure que le texte définitif a converti en une
disposition impérative ce qui ne devait être qu'une règle supplétive de volonté. Il convient toutefois de l'étudier d'abord comme
modification du régime de communauté légale et à titre de combinaison imaginée pour greffer sur la communauté la réserve au
profit de la femme de droits particuliers sur les gains provenant
de son travail.</p><p>A cet égard, le système de la loi se résume essentiellement
dans la combinaison des articles 1 et 4, ainsi conçus:</p><p>Art. 1.— La femme mariée aura sur le produit de son travail
personnel pendant le mariage, et sur les acquisitions provenant
de ses gains, les mêmes droits que la femme séparée de biens
(art. 1449 C. civ.).</p><p>Ces droits ne s'étendront pas aux bénéfices résultant d'une
activité exercée en commun par les deux époux. ^
Art. 4. — A la dissolution du mariage, le mari ou ses héritiers pourront exiger que les biens personnels de la femme,
acquis conformément à l'article 1er de la présente loi soient rap-
</p><pb n="174"/><p>portés à la communauté. — Si la femme ou ses héritiers renoncent
à la communauté, ils ne seront pas soumis à cette obligation.</p><p>Il y a là, en fait, une combinaison ingénieuse, qui assure définitivement à la femme le pécule qu'elle s'était constitué lorsqu'elle
renonce à la communauté, en lui laissant, si elle le préfère, le
droit au partage de la communauté dans des conditions équitables,
puisqu'alors la masse à partager comprendra ses gains et économies, en même temps que ceux qui auront pu être réalisés par le
mari. A ce point de vue, la protection accordée à la femme est
plus complète que dans la législation norvégienne et dans les
législations analogues qui, autant qu'on peut le croire, une fois
la communauté dissoute ou au moins une fois la femme décédée,
laissent ce pécule tomber fatalement dans la masse commune
dont même, à vrai dire, il n'avait jamais été distrait.</p><p>SEULEMENT, ce qui n'apparaît pas clairement, c'est quelle est
au juste, au point de vue juridique, la condition des biens ainsi
remis à la disposition de la femme, sous réserve de l'option qui
lui est ouverte à la dissolution de la communauté et sur lesquels
l'article 1er lui accorde « les mêmes droits qu'à la femme séparée
de biens ». Faut-il comprendre qu'il y a là une véritable séparation de biens partielle, même pour la propriété, comme dans
le système anglais et le système du projet de Code civil allemand,
ou faut-il dire qu'il ne s'agit que d'un régime particulier d'administration appliqué à des biens qui continuent à faire partie de
la communauté, comme dans le système de la loi norvégienne,
du moins ici jusqu'au jour où ils sont définitivement attribués à
la femme ou à ses héritiers en cas de renonciation à ia communauté? Il est permis de croire que cette question de doctrine
juridique n'a pas attiré l'attention du législateur genevois. Le
texte de l'article 4 qui impose le rapport, c'est-à-dire la remàe
à la masse, en cas d'acception de la communauté, des biens acquis
à la femme, conformément à l'article 1er paraît supposer que les
biens dont il s'agit en étaient sortis.</p><p>C'est toutefois l'opinion différente qui a été proposée par
M. L. Bridel pour répondre à une attaque dirigée contre
la loi, à raison de certaine conséquence qu'on a voulu en faire
résulter : « Ce que tranche l'article 1er de la loi, dit-il, c'est une
question d'administration beaucoup plus que de propriété »(l).Je
ne demande pas mieux que de me ranger à cette opinion, d'autant</p>
<note place="bottom">(1) La Tribune de Genève des 10 et 11 février 1895.</note>
<pb n="175"/><p>que de cette manière la construction juridique du système genevois en aura plus de netteté. On dira : les biens réservés à la
femme n'en tombent pas moins en communauté; elle en a seulement l'administration avec le droit d'en disposer dans les termes
de l'article 1449 C. civil et la reprise de cet apport sut generis en
renonçant à la communauté.</p><p>Sur un autre point encore, la rédaction de la loi laisse un peu
à désirer. Je veux parler de la disposition de l'article 2 qui donne
pour gage aux créanciers envers qui la femme s'est obligée sans
l'autorisation du mari les biens qu'elle a acquis par son travail.</p><p>Suppose-t-on que la femme a été au moins autorisée par la justice? on ne le dit pas, et cela n'est pas vraisemblable. Mais alors
les droits reconnus à la femme dépassent ceux qui résulteraient
pour elle de la séparation de biens. Je n'entends pas critiquer
cette extension de la capacité de la femme; mais j'aurais voulu
que la pensée du législateur fût plus nettement accusée.</p><p>Je ne veux pas d'ailleurs entrer dans les détails d'interprétation
de la loi, et me bornant à signaler dans le même article 2 ce qui
concerne l'obligation imposée à la femme de contribuer aux frais
du ménage commun, dont le règlement n'est pas exempt de quelque obscurité, j'arrive au point par où la loi ne me paraît absolument pas pouvoir être approuvée. J'ai raisonné jusqu'ici en la
considérant comme apportant une modification au régime de la
communauté légale établie à défaut de contrat. ET, je l'ai déjà dit,
elle n'avait pas d'autre portée dans le projet du Conseil d'ETAT,
dont l'article 1er était ainsi rédigé : « La femme mariée, en l'absence de toute stipulation contractuelle contraire, aura sur le produit de son travail personnel... » etc. Un amendement introduit
devant le grand CONSEIL, en troisième délibération, amena la suppression de cette réserve des stipulations conventionnelles contraires, et il a été expliqué que le législateur entendait donner
ainsi à la règle nouvelle le caractère d'une disposition d'ordre
public applicable à tous les régimes matrimoniaux, même à
ceux qui l'excluraient de leur nature et à laquelle il ne peut
pas être dérogé, même par une stipulation expresse du contrat
de mariage (1).</p><p>On peut à bon droit trouver cela excessif; il y a là une atteinte
à la liberté des conventions qui n'est pas justifiée. On conçoit</p>
<note place="bottom">(1) V. Mémorial des séances du Grand Conseil du canton de GENÈTE, 1894,
n° 37, p. 1414 à 1431.</note>
<pb n="176"/><p>que la loi, quand elle organise un régime légal dont elle a à peser
les avantages et les inconvénients, s'applique à en écarter tout
ce qui peut paraître faire à l'un des conjoints une condition que
l'équité désapprouve; mais pourquoi traiter la femme comme une
incapable, à une époque où elle peut stipuler en toute indépendance et s'éclairer de tous les conseils qui pourront lui être utiles,
alors qu'elle a d'ailleurs dans la séparation de biens un moyen de
réparer dans la suite l'erreur où elle serait tombée?</p><p>On a particulièrement reproché à la loi genevoise, dans la
discussion et depuis, d'avoir ainsi virtuellement exclu toute stipulation de communauté d'acquêts dont l'essence, a-t-on dit, est
de mettre en commun les gains provenant du travail des deux
époux. Sous cette forme, la critique n'est que spécieuse. Elle est
écartée d'abord par l'interprétation très acceptable suivant laquelle les gains de la femme, dans le système de notre loi, ne
sont aucunement exclus de la communauté, qu'il n'y a en vérité
qu'une question d'administration (1), de dérogation aux droits du
mari comme chef de la communauté, avec le droit, qui n'a rien
d'extraordinaire, pour la femme de reprendre cette partie de son
apport en renonçant. On peut ajouter même que la convention
est certainement maîtresse de modifier les règles relatives à la
composition de la communauté d'acquêts telle qu'elle est constituée par le Code civil; il n'est donc pas de son essence qu'elle
comprenne les produits de travail et de l'industrie des deux
époux. En en excluant impérativement, au moins en un certain
sens, les gains personnels de la femme, la loi aurait eu tort;
mais pour concevoir autrement la communauté d'acquêts que ne
la conçoit le Code civil, on ne pourrait pas dire qu'elle l'aurait
virtuellement supprimée. Ce qui est vrai, c'est qu'en défendant
au mari de stipuler la communauté d'acquêts, au sens exact du
droit français, en y faisant tomber sans restriction les gains de la
femme, elle l'incite à en exclure ses gains propres, ce qui ne lui
est pas défendu. Cela serait peu favorable à la femme pour les
raisons exposées plus haut et ce serait un acheminement à la séparation de biens comme régime contractuel normal en attendant
qu'elle devienne le régime de droit commun. C'est, à n'en pas
douter, le but auquel tendent les partisans les plus fermes de la loi
genevoise (2). On peut, en se plaçant au point de vue même des</p>
<note place="bottom">(1) L. Bridel. La Tribune de GENÈVE, citée plus haut.</note>
<note place="bottom">(2) V. L. Bridel. Le Droit des fevanes et le Mariage; CONCLUSIONS, n° 5, p. 166.</note>
<pb n="177"/><p>intérêts de la femme, ne pas partager leur opinion qui n'a pas
pour elle, ni en France ni même paraît-il à GENÈVE, les tendances
de la pratique, telles qu'elles se sont manifestées par le libre jeu
du principe de la liberté des conventions matrimoniales.</p><p>La loi du 7 novembre 1894 a songé à pourvoir, à un autre point
de vue, à la protection de la femme mariée en donnant une sanction légale à l'obligation imposée au mari de subvenir aux besoins de la femme et aux dépenses de nourriture, d'entretien et
d'éducation des enfants (Loi genevoise du 20 mars 1880, art. 61,</p><p>70 et 72 — Code civil, art. 203, 212, 214). Elle a cru pouvoir procurer cette sanction en faisant de la non-exécution de ces obligations une cause nouvelle de séparation de biens avec allocation
d'une pension alimentaire au profit de la femme et des enfants.</p><p>On peut trouver que le remède est insuffisant : la loi a été
faite plus particulièrement en vue des femmes appartenant aux
classes ouvrières à qui la séparation de biens n'est pas facilement
accessible avec ses lenteurs, les frais et les dérangements qu'elle
impose (1). Aussi avait-on eu la pensée d'emprunter à certains
projets français une protection plus expéditive, en autorisant la
femme à saisir avec des formalités très simplifiées une portion
des salaires du mari. Cette idée a dû être abandonnée, tout ce
qui concerne l'exécution forcée étant réglé par la loi fédérale
sur la poursuite pour dettes et se trouvant ainsi soustrait aux
législations cantonales. Il a fallu en conséquence recourir à la
séparation de biens avec allocation d'une pension alimentaire ouvrant le droit de saisie. L'article 6 ajoute que « le Président
peut, en cours d'instance, ordonner toute mesure provisionnelle
nécessaire pour assurer le payement de la pension alimentaire (2). »</p><p>On sait qu'en France l'accord est à peu près fait sur l'oppor-</p><note place="bottom">(1) Cp. GALOPIN, Recteur et professeur à la Faculté de droit de l'Université
de Liège : Discours prononcé à la réouverture des cours, le 16 octobre 1894,
p. 27 et 28.</note><note place="bottom">(2) Je crois devoir laisser de côté la disposition de l'article 7, qui traite de
l'application de la loi au point de vue des questions transitoires qu'elle peut
soulever et au point de vue des conflits que cette application peut faire naître
entre elle et les autres législations cantonales ou les législations étrangères. Cette dernière question a déjà donné lieu à des discussions qui en montrent
toute la difficulté. Mais si intéressante qu'elle soit pour la Suisse et pour les
théoriciens du droit international, elle n'a rien à voir avec la thèse de législation qui me préoccupe.
</note><pb n="178"/><p>tunité, je dirai même sur la nécessité qu'il y a, dans ce dernier
ordre d'idées, de mettre aux mains de la femme des moyens plus
prompts d'obtenir, dans son intérêt et dans celui des enfants,
l'exécution des obligations du mari. Le moyen généralement
accepté, c'est précisément celui que la législature de Genève a
exprimé le regret de ne pouvoir employer : le droit de pratiquer
par des voies promptes et peu coûteuses, sans avoir besoin de
recourir à la séparation de biens, une saisie sur une portion à
déterminer des salaires ou émoluments du mari (1), au moins
dans le cas où celui-ci aurait abandonné le domicile conjugal (2).</p><p>Quant à savoir s'il convient, en outre, de donner à la femme sur
ses propres salaires ou émoluments professionnels un droit analogue à celui que lui accorde la loi genevoise, l'opinion paraît
moins fixée. Tout le monde a bien le sentiment qu'il est nécessaire, le cas échéant, de donner à la femme le moyen de soustraire ses gains à la mainmise d'un mari dissipateur, débauché et
oublieux de ses devoirs de famille les plus sacrés. On est d'accord
aussi que la séparation de biens à laquelle elle pourrait assurément, malgré quelques contradictions, avoir recours dans ce but,
est un moyen insuffisant (3). Mais convient-il de l'admettre de
plein droit à toucher elle-même ses salaires à l'exclusion du
mari et à l'encontre des droits que celui-ci tient du régime matrimonial, et en ce cas faut-il considérer qu'elle peut, prélèvement
fait de sa contribution aux charges communes, employer l'excédent à se former un pécule dont elle aurait sinon la propriété,
au moins l'administration libre?</p><p>Ceux qui, les premiers chez nous, ont abordé le problème ne
l'avaient pas pensé. Ils avaient cru sans douta qu'il ne fallait pas,
à moins d'une nécessité démontrée, toucher à la loi acceptée par
la femme et mettre a priori le mari en suspicion. En conséquence
ils s'étaient bornés à permettre à la justice d'autoriser la femme, le
cas échéant, à toucher ses salaires et à en disposer librement (4).</p><note place="bottom">(1) V. projet de loi déposé à la Chambre des députés le 9 juillet 1894, par
MM. Louis JOURDAN, DUPUY, Dutemps et MONTAUT, art. 1er.</note><note place="bottom">(2) Celle restriction se trouvait dans un projet formulé par MM. Jalabert
et GLASSON, qui a été l'origine du précédent. Elle se retrouve aussi dans le
texte admis par la commission de la Chambre des députés (Rapport de
M. GOIRAND, séance du 14 novembre 1895. Documents parlementaires de 1895. ANNEXES, n* Hi07).</note>
<note place="bottom">(3) Cp. Galopin. Discour s de rentrée de l'Université de LIÈGE, cité plus haut,
p. 24.</note>
<note place="bottom">(4) V. les projets cités plus haut.</note>
<pb n="179"/><p>C'est là un minimum que le législateur ne peut guère se refuser à
admettre. Le projet de loi actuellement soumis au Parlement et qui
a fait récemment l'objet d'un rapport à la Chambre des députés,
va un peu plus loin : il accorde de piano à la femme le droit dont il
s'agit, sous quelque régime qu'elle soit mariée (1), mais il ne va
pas aussi loin que la loi genevoise; il entend sans doute laisser à
la femme toute liberté pour l'emploi de ses gains et émoluments
personnels et séparés, mais il laisse tomber dans la communauté,
si tel est le régime établi, et sous l'administration du mari, les
biens acquis par la femme de ses économies. On craint probablement de s'engager dans le mouvement féministe qui est au
fond de la loi genevoise, mais ne s'expose-t-on pas aussi à détourner la femme de l'épargne et à l'encourager à dépenser légèrement? Que ses placements ne soient pas distraits de la communauté, sauf réserve du bénéfice de reprise à son profit en cas de
renonciation, soit; mais quel inconvénient y a-t-il à lui en laisser
l'administration, sinon la libre disposition?</p><p>Il faut attendre pour en juger l'expérience qui va se faire, non
plus a18u loin, mais dans un pays voisin. En attendant, je me suis
efforcé de donner une formule juridique précise aux systèmes
des législations étrangères, montrant notamment qu'ils peuvent
se concilier avec la communauté, et j'espère ainsi avoir fourni à
noire législateur des indications qui lui permettront de se prononcer en connaissance de cause.</p><p>Après un court échange d'observations entre MM. Jules
CHAÎLAMEL, Ch. Lyon-Caen et BUFNOIR, qui fait observer que
son travail imprimé sera plus complet que sa communication, la discussion est renvoyée à une séance ultérieure.</p><p>TOUTEFOIS, M. Ch. Lyon-CAEN, membre de l'INSLITUT, professeur à
la Faculté de droit de PARIS, tient à faire remarquer que le point de
dépari des projets français n'est pas le même que celui de la loi genevoise. Celle-ci a entendu staluer d'une façon générale et elle s'applique
à toutes les catégories de conjoints; en FRANCE, au contraire, on n'entend
protéger que les femmes d'ouvriers, celles qui font des gains modestes.</p><p>Les femmes riches ou simplement aisées sont suffisamment protégées
par la faculté qu'elles ont de demander la séparation de biens.</p>
<note place="bottom">(1) N'est-ce là qu'une modification au régime matrimonial tel que la loi
l'organise, ou une règle à laquelle la convention ne peut pas déroger?</note>
<pb n="180"/><p>M. J. CHALLAMEL, avocat à la Cour d'appel de PARIS, est effrayé de
la tendance qui s'accuse de plus en plus dans notre pays, de faire des
lois pour certaines catégories d'individus, et de multiplier ainsi, soit les
privilèges, soit les différences de traitement selon le rang ou la qualité
des personnes. Cette tendance est éminemment fâcheuse; si elle s'accentuait encore, elle nous ferait retourner à l'époque des classes et des
castes. Il faut rechercher le progrès législatif sans sortir, pour cela, du
droit commun.</p><p>La séance est levée à onze heures.
</p></div><pb n="181"/><div type="section" feature="sections"><head>RÉUNION DES SECTIONS</head><div type="subsection"><head>SECTION DE LA LANGUE ANGLAISE.</head><p>Séance du 7 février 1896. — Présidence de M. Hubert-Vali.eroux.
— Présents : MM. F. DAGUIN, CHEUVREUX, BAILLIÈRE, Lévy-ULLMANN,</p><p>DARRAS, E. ALIX, F. Roussel et Passez. — Excusés : MM. A. GIGOT,</p><p>TAUDIÈRE, MOUTIER, Dehaye et E. Giraud.</p><p>Annuaire de 1895 (lois de 1894). .— États-Unis. — Massachusetts:</p><p>M. Baillière remet la notice.</p><p>Annuaire de 1896 (lois de 1895). — Grande-Bretagne : La loi sur
l'industrie (chap. xxxvn) sera traduite par M. René Lavollée. — Ontario : Sera rerais à M. Louis Roussel. — Québec : Sera confié à M. Léon
Lallemand. — Pennsylvanie : Remise à M. Passez. — Illinois : Remis
à M. Darras. — Inde : M. Cheuvreux se charge de la notice.</p><p>La séance est levée à cinq heures un quart.</p></div><div type="subsection"><p>SECTION DFIS LANGUES DU MIDI ET DE L'ORIENT.</p><p>Séance du 17 janvier 1896. — Présidence de M. Féraud-GIRAUD,
président. — Présents : MM. F. DAGUIN, M. DUFOURMANTELLE, Léon
LALLEMAND, SALEFRANQUE, THEURAULT, TRIANLAPHYLLIDÈS, FARNIÉ, TURREL,</p><p>LANEYRIE, LAMOUCHE, Fravaton.</p><p>Excusés : MM. G. LABROUSSE, Louis Babinet et Félix Roussel.</p><p>Annuaire de 1895 (Lois de 1894). — Italie : M. Turrel se charge de
la loi électorale du 11 juillet 1894. — Espagne : M. F. Lepelletier a
remis la traduction de la loi sur les attentais commis à l'aide de substances explosibles. — Suisse: M. Lehr a envoyé la notice concernant
le Tessin. — Grèce : M. Philarétos a envoyé la notice. — Colombie:</p><p>M. Champeaux a transmis la notice. — Chili : M. Ballesteros a envoyé la
notice qui sera traduite par M. Delalande. — République argentine:</p><p>M. Prudhomme a remis la notice. — La constitution de la province de
Mendoza sera confiée à M. Prudhomme pour en faire l'analyse.</p><p>Annuaire de 1896 (Lois de 1895). — Italie : La notice générale sera
rédigée par M. Louis Babinet. — Espagne : La notice générale sera
rédigée par M. Torres-Campos. — Portugal : La notice générale sera
rédigée par M. Midosi. — Suisse: La notice générale du Tessin sera
rédigée par M. Lehr. — Roumanie : La notice générale sera rédigée
par Mu* Bilcesco.— Grèce : La notice générale sera rédigée par M. Philarétos. — Turquie : La notice générale sera rédigée par M. Triantaphyllidès. — Égypte : La notice générale sera rédigée par M. Testoud.
</p><pb n="182"/><p>— Colombie: M. Champeaux se chargera de la notice. — République
dominicaine : M. F. Lepelletier accepte de rédiger la notice. — Chili:</p><p>M. Ballesteroa fera la notice. — République argentine : M. Prudhomme
rédigera la notice. — Uruguay : M. Stephane Moulin sera sollicité de
faire celte notice.</p><p>Pour le BRÉSIL, M. Périé fournira la traduction du décret du 5 septembre 1895 sur le fonctionnement des compagnies étrangères d'assurances sur la vie.</p><p>Bulletin. — Sont distribués pour comptes rendus: Traltalo di diritlo percale ITALTANO, par M. M. LONGO, et La scuola antica di diritto
penale, par M. ALIMENA, à M. Turrel. — La persona social, par
M. Otero VALENTIN, à M. Farnié. — Diverses brochures en langue grecque, à M. Trianlaphyllidès. — Estudios sobre las quiebras, par
M. Manuel OBARRIO, à M. Farnié. — Discours officiels sur les avocats
du BRÉSIL, par le Dr Joào da Costa Lima DRUMMOND, à M. F. Daguin. —
Travaux judiciaires, par le Dr Piuto de Miranda MONTENEGRO, à
M. F. Daguin. —Notice historique sur la constitution du BRÉSIL, par
A. MILTON, à M. Daguin.</p><p>La séance est levée à cinq heures et demie.</p></div><div type="subsection"><head>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE.</head><p>Séance du 10 janvier 1896. — Présidence de M. L. Renault. —
Présents : MM. A. CHAUMAT, J. CHALLAMEL, MARIAGE, F. ROUSSEL, Lévy-</p><p>ULLMANN, M. DUFOURMANTELLE, BURET, SALEFRANQUE, CONSTANT, VERNEAUX,</p><p>BOULLAIRE, Hubert-YALLEROUX, DARRAS, FRAVATON, Cosmao-Dumanoir.</p><p>Excuses : MM. F. DAGUIN, Thevenet et Dupuis.</p><p>M. Challamel informe la section de la perte qu'elle vient de subir par
la mort de M. Maxime Véran. M, le Président exprime les regrets que
cette perte cause à la section.</p><p>Annuaire étranger de 1805 (Lois de 1894). — Les travaux suivants
ont élé remis : Notice de Monaco et de Belgique: lois belges électorales;
lois belges sur les octrois, sur les prêts agricoles, sur la caisse d'épargne;
notice du grand-duché du Luxembourg; notice de la Suisse.</p><p>Annuaire étranger de 1896. — M. Jacquesson demande à être
chargé de la notice du Canada.'</p><p>Annuaire français de 1896. — M. Hubert-Valleroux veut bien annoter la loi sur la caisse de retraite des ouvriers et celle sur la majoration
des pensions de la caisse des retraites.</p><p>M. le conseiller Falcimaigne a remis son travail sur la loi des saisiesarrêt des salaires, et M. le conseiller MARIAGE, sa notice sur la loi relative au sérum thérapeutique. — M. Salefranque s'est chargé de la loi
d'abonnement (budget 1895) et de la partie finale du budget de 1896. —
M. Paisant a accepté de se charger de la loi sur les vices rédhibitoires,
</p><pb n="183"/><p>et M. Robiquet de la loi sur le service militaire des membres du Parlement. — M. Lallemand fera une notice sur l'organisation de l'assistance
à Paris.</p><p>Bulletin. — Sont distribués pour compte rendu : Essais économiques
de M. DROZ, à M. Salefranque. — Du sursis conditionnel, par M. GEORGE,
à M. Boullaire.— Élude sur la libération conditionnelle, par M. RUPPEZ,
à M. Boullaire. — Déduction de la détention préventive, par M. DELVAILLE, a
M. Boullaire. —Privilèges et hypothèques de M. Baudry-LACANTINERIE, à
M. Challamel. — DONATIONS,' tome I", de M. Baudry-LACANTINERIE, à
M. Constant. — Prescription de M. Baudry-LACANTINERIE, à M. Constant. —
Droit international privé, tome II, à M. Weiss. — Étude sur les principes de droit international de M. WESTLAKE, à M. Darras. — Annales du
Congrès de sociologie, à M. Boullaire. — La transportation russe et anglaise, à M. Lepoittevin. — Précis du droit international privé de M. PIÉDELIÈVRE, tome II, à M. Wahl. — Code civil de Fuzier-HERMANN,
tome III, à M. Alpy. — Répertoire de la Gazette du PALAIS, tome X, à
M. Arnal. — Répertoire des Pandectes françaises, à M. Alpy. — Impôts
sur les valeurs mobilières en FRANCE, par M.Mélot, àM. Fravaton. — La
science du point d'honneur, par M. CROABBON, à M. F. Daguin. — Les
Tribunaux de commerce, par M. HOUYVET, à M. Lévy-L'llmann. — Les
syndicats industriels, par M. Ch. Gérard, à M. Hubert-Valleroux.</p><p>La séance est levée à cinq heures un quart.</p></div></div><div type="section" feature="mouvement"><head>MOUVEMENT LÉGISLATIF</head><p>Liste des principales lois et des principaux décrets publiés en France
et à l'étranger.</p><p>FRANCE.</p><p>31 juillet 1895 — Loi portant modification des lois du 21 juillet 1881
et du 2 août 1884, relatives aux ventes et échanges d'animaux domestiques.</p><p>30 novembre 1895. — Loi élevant de dix-huit à dix-neuf le nombre
des Conseillers d'Etat en service extraordinaire.</p><p>28 décembre 1895. — Loi portant fixation du budget général des
recettes et des dépenses de l'exercice 1896.</p><p>29 décembre 1895. — Loi concernant les caisses de retraite, de secours
et de prévoyance fondées au profit des employés et ouvriers.</p><p>29 décembre 1895. — Décret portant création, au département de la
marine, d'une école supérieure de guerre.</p><p>30 décembre 1895. — Décret instituant des tribunaux à Madagascar.</p><p>31 décembre 1895. — Loi relative à la majoration des pensions de la
caisse nationale des retraites.
</p><pb n="184"/><p>Il février 1896. — Loi ayant pour objet d'autoriser le protectorat de
PAmiam et du Tonkin à contracter un emprunt de 80 millions pour
liquider la situation financière et exécuter un programme de travaux
publics.</p><p>ALSACE-LORRAINE.</p><p>14 juillet 1895. — Lois sur l'impôt foncier des propriétés bâties.</p><p>14 juillet 1895.— Loi modificative de la loi du 24 juillet 1889 sur la
propriété foncière et le régime hypothécaire.
!4 juillet 1895. — Loi modificative de la loi du 22 juin 1891 sur l'institution des livres fonciers.</p><p>AUTRICHE.</p><p>26 décembre 1895. — Loi relative aux droits d'auteur sur les œuvres
littéraires, artistiques et photographiques (R. G. B. 1895, n° 197).</p><p>GRANDE-BRETAGNE ET IRLANDE.</p><p>6 juillet 1895. — Loi modifiant la loi sur le Gouvernement local en ce
qui concerne le transfert des titres nominatifs (ch. 32).</p><p>PAYS-BAS.</p><p>12 juillet 1895. — Loi sur l'avancement et la révocation des officiers,
et sur les pensions de retraite des officiers, sous-officiers et hommes de
la réserve de la marine et de leurs veuves et enfants.</p><p>20 juillet 1895. — Loi portant institution d'une caisse d'épargne postale.</p><p>20 juillet 1895. — Loi sur la sécurité des travailleurs dans les usines et
ateliers.</p><p>20 juillet 1895. — Loi modifiant la loi du 5 mai 1889 sur le travail
des femmes et des jeunes gens.</p><p>6 septembre 1895. — Loi modifiant trois articles de la loi sur les faillites et les sursis de paiement, du 30 septembre 1893.</p><p>13 septembre 1895. — Loi portant modification de l'article 54 bis de
la loi sur l'enseignement primaire.</p><p>PÉROU.</p><p>21 décembre 1895. — Loi sur les assurances.</p><p>ROUMANIE.</p><p>20 juin 1895. — Loi sur la faillite.
</p></div><pb n="185"/><div type="section" feature="comptes"><head>COMPTES RENDUS D'OUVRAGES</head><div type="subsection"><head>SECTION DES LANGUES DU NORD.</head><p>Soeriges Iïikes lag, par M. W. UPPSTRÔM, juge du district de Sôdertôrn (12" édition). 1 volume de 1260 pages, petit in-8°; Stockholm;</p><p>Beijers; 1896.</p><p>Au commencement de chaque année, M. W. Uppstrôm publie une
nouvelle édition de son recueil des lois suédoises annotées, dans laquelle
il donne, indépendamment des textes plus anciens, les lois promulguées
au cours de l'année précédente.</p><p>La 12e édition de cet ouvrage, si utile et si pratique, vient de paraître.</p><p>Elle est conforme aux éditions antérieures en ce sens que les divisions y
sont restées les mêmes. Le corps du volume est toujours constitué par
le Code suédois de 1734, tel qu'il existe aujourd'hui, après les nombreuses modifications qu'il a subies, depuis cette époque lointaine.</p><p>Les lois publiées en 1895 sont reproduites intégralement à la fin du
volume. Parmi ces lois, nous croyons devoir signaler comme méritant
d'attirer l'attention par leur importance, celles qui sont relatives aux
sociétés : loi sur les sociétés de commerce et les sociétés simples, loi
sur les sociétés par actions, loi sur les sociétés par actions ayant les assurances pour objet, loi sur les associations enregistrées ayant un objet
économique, etc.</p><p>L'ouvrage est complété, suivant l'usage, par la liste chronologique des
documents législatifs suédois, liste extrêmement détaillée, où l'on trouve
l'indication des textes les plus anciens comme les plus récents, depuis
le traité de commerce conclu avec le PORTUGAL, le 29 juillet 1641, jusqu'aux lois et décrets rendus au mois de décembre 1895.</p><p>Fernand Daguin.</p></div><div type="subsection"><head>SECTION DES LANGUES DU MIDI ET DE L'ORIENT.
/ limiti e i modi/ïcatori delV imputabilità; par M. B. ALIMENA,
professeur de droit et de procédure pénale à l'Université de Naple's. —
Vol. I, in-8°, 521 p. TURIN, F. BOCCA, 1894.</head><p>On a beaucoup écrit sur la question de l'imputabilité en matière
pénale, en Italie surtout. Le développement qu'y a pris l'école d'anthropologie criminelle, dite fréquemment école de LOMBROSO, du nom d'un
de ses plus célèbres défenseurs, n'a pas peu contribué à compliquer le
problème. M. le professeur ALIMENA, déjà très connu par l'importance</p><fw place="bottom">XXVII. 13</fw><pb n="186"/><p>de ses travaux sur le droit criminel, présente un traité fort complet sur
le sujet. Répudiant sans merci le système du libre arbitre qui est pour
lui un système inutile et périlleux introduit au moyen âge par les
casuistes religieux, démontrant avec la dernière évidence les contradictions et les dangers de la doctrine des anthropologistes, le savant professeur soutient une théorie qui nous semble reposer enlièrement sur le
fondement du droit de punir.</p><p>Il réfute le système de l'expiation, de la rétribution du mal par le
mal, de même que la doctrine de l'amendement du coupable. Pour lui,
la société a le droit de se défendre dans la limite du juste : la peine doit
donc, pour répondre à son but, être nécessaire et suffisante, réunir le
maximum de défense sociale avec le minimum de souffrance individuelle. La peine étant essentiellement une mesure de défense sociale
qui exerce une contrainte psychologique sur les hommes par la menace! d'un mal, à ceux-là seulement mais à tous ceux-là sur lesquels
peut agir cette contrainte, les délits sont imputables. Telle est, en
quelques mots trop brefs, la doctrine résumée de M. Alimena. Pour le
suivre pas à pas dans sa discussion souvent lumineuse, il faudrait un
espace que ne comporte pas un compte rendu.</p><p>Dans un chapitre très documenté sur les causes et le développement
de la criminalité, l'auteur fait cette remarque, intéressante à approfondir,
que le nombre des délits suit une marche parallèle au nombre des procès
civils.</p><p>Etudiant enfin la pratique suivie par les législateurs, M. Alimena
dorme un résumé complet de tous les Codes étrangers sur l'imputabilité,
le dol, la faute et les contraventions. Dans un second volume, il examinera les circonstances qui modifient l'imputabilité : nous l'attendons
avec un légitime intérêt. A. Theurault.</p><p>Discurso pronunciado en la Asamblea generai de la Sociedad
mexicana de consumo (Discours prononcé à l'assemblée générale de la
Société mexicaine de consommation).—Proyecto para la organizacion
de la Sociedad de abogados de Mexico como corporaciôn docente
(Projet d'organisation de la Société des avocats de Mexico en corporation d'enseignement). — Iniciaiiva para celebrar el primer centenario
de la independencia de Mexico con la exposiciôn universal (Proposition de célébrer le centenaire de l'indépendace du Mexique par une
exposition universelle). —La exposiciôn universal del primer centenario mexicano (L'Exposition universelle du premier centenaire mexicain). Quatre brochures in-8° de M. Antonio A. de Medina y Ormaechea.</p><p>La première des quatre brochures de notre collègue, M. de Medina y
ORMACHEA, est à la fois une œuvre de propagande en faveur des sociétés
coopératives de consommation, et un exposé très intéressant des efforts
tentés au Mexique. La seconde nous permet de suivre le développement
</p><pb n="187"/><p>des éludes périodiques au Mexique. Dans les deux dernières, l'auteur
propose de célébrer, en 1910, le centenaire de l'indépendance du
MEXIQUE, en organisant une Exposition universelle, et il étudie les
moyens de réaliser ce vaste et patriotique projet dont l'exécution devrait
être confiée, d'après lui, à une société anonyme au capital de deux millions de pesos. Le lecteur y trouvera d'intéressants détails sur la situalion économique et industrielle du Mexique. Souhaitons que le succès
couronne les efforts de notre collègue. Henri Prudhomme.</p></div><div type="subsection"><head>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE.</head><p>Les Indo-Européens avant l'histoire, œuvre posthume de R. von
IHERING, traduite par M. 0. de Meulenaere. — 1 vol. in-8°; PARIS, Chevalier-MARESCQ, 1895.</p><p>Les origines de l'humanité enveloppées d'un voile mystérieux, l'histoire des institutions primitives, ont été la constante préoccupation de
Ihering; la mort l'a surpris écrivant son volume sur les Indo-EUROPÉENS,
une de ses œuvres les plus remarquables, malheureusement laissée inachevée. L'entreprise tentée par lui était hardie et difficile; étudier les
caractères et les institutions du peuple aryen avant les migrations, comparer sa civilisation avec celle du peuple sémite, la seconde grande race
préhistorique, puis suivre les destinées des Aryas dans la période de
migration jusqu'à leur établissement dans leur seconde patrie, tel est le
plan de l'ouvrage laissé par Ihering. Les institutions les plus anciennes y
sont passées en revue; rien n'est laissé de côté de ce qui peut aider à
reconstituer les mœurs et la civilisation de ces peuples lointains. L'ouvrage devait se terminer par deux chapitres du plus haut intérêt, qui
n'ont malheureusement pas été écrits, sur l'origine et la différence des
peuples européens. Cette œuvre posthume n'en est pas pour cela moins
considérable et n'en constitue pas moins une des productions les plus
savantes de la science allemande. Maurice Dufourmantblle.</p><p>Guide de la procédure en matière civile devant la Cour de cassalion, suivi d'un formulaire, par M. A. Langlois. — 1 vol. pet. in-8°
de 134 p.; PARIS, H. Le SOUDIER, 1887. — Prix : 4 francs.</p><p>La procédure en usage devant la Cour de cassation est d'une grande
simplicité, si on la compare à la procédure suivie devant les tribunaux
de première instance et devant les Cours d'appel. TOUTEFOIS, si l'on n'est
pas initié à la pratique des affaires devant cette haute juridiction, on
peut éprouver quelque embarras à déterminer quelles sont les règles
applicables, soit à la marche d'une affaire en général, soit à tel ou tel cas
déterminé ; cet embarras provient de ce que les règles dont il s'agit ne
sont pas déposées dans un Code ou dans une loi unique, mais qu'elles
</p><pb n="188"/><p>sont éparses dans une foule de textes divers (lois, décrets, ordonnances),
dont quelques-uns fort anciens et plus ou moins profondément modifiés
par des dispositions législatives postérieures.</p><p>Ce n'est donc point, tant s'en faut, un travail inutile qu'a fait M. LANGLOIS, lorsqu'il s'est donné la peine de résumer, dans un exposé méthodique, les prescriptions qui servent actuellement de base à la procédure
devant la Cour suprême. Par la publication de son livre, il a rendu service, non seulement aux personnes qui ne connaissent qu'imparfaitement
le mode de procéder usité en matière de pourvois en cassation, mais
encore aux juristes chargés de diriger la procédure, pour lesquels ce
livre est un memento précieux.</p><p>L'ouvrage se divise en cinq chapitres : le premier a pour objet l'organisation et les attributions de la Cour de cassation; le second contient
l'exposé des principes généraux communs à tous les pourvois ; le troisième traite de la procédure devant la chambre des requêtes, devant
la chambre civile et devant les chambres réunies; le quatrième, des procédures spéciales suivies devant la chambre des requêtes ou devant la
chambre civile; le cinquième et dernier, de l'assistance judiciaire et des
pourvois d'indigents.</p><p>En tête du volume, l'auteur a disposé une liste des textes concernant
la Cour de cassation aujourd'hui en vigueur, depuis le règlement du
23 juin 1738 jusqu'à la loi du 2 juin 1862. Il a complété son ouvrage par
un recueil de formules et par une table alphabétique des matières.</p><p>Fernand Daguin.</p><p>Répertoire des Traités de paix, de commerce, d'alliances, etc.;</p><p>Table générale des principaux recueils français et étrangers;
ouvrage publié par M. Gabriel de Ribier (Partie chronologique, 1867-</p><p>1874). .— 1 vol., gr. in-8°, de 345 pages. PARIS, Pédone-LAURIEL, 1895.</p><p>L'ouvrage de M. Gabriel de Ribier est destiné à faire suite au répertoire bien connu et si apprécié de M. Tétot.</p><p>L'auteur a été surpris par la mort avant d'avoir pu mettre la dernière main à son travail. MAIS, heureusement, son fils, M. Eugène de
RIBIER, a tenu à ce que l'œuvre paternelle ne restât pas inachevée; il l'a
continuée avec un soin pieux, l'a menée à bonne fin et a pu en faire
paraître la première partie dans le courant de l'année dernière.</p><p>Il n'est pas nécessaire, croyons-nous, d'insister sur l'utilité d'un
ouvrage de ce genre. Les relations de peuple à peuple se sont tellement
multipliées depuis une cinquantaine d'années, les gouvernements en
sont arrivés à régler par des conventions tant de questions internationales, qu'on aurait peine à se retrouver au milieu de la masse des
documents diplomatiques sans un guide sûr.</p><p>Mais pour qu'un répertoire soit réellement un livre utile, il faut qu'il
soit, à la fois, aussi exact et aussi complet que peut l'être une œuvre
</p><pb n="189"/><p>humaine; car, si l'on y relève des lacunes ou des erreurs, on cesse
d'avoir confiance en l'instrument, et l'on ne tarde pas à le rejeter. Autant
que nous avons pu en juger par un examen rapide et par un certain
nombre de recherches faites, l'ouvrage de M. de Ribier présente toute
garantie à ce double point de vue, et nous pensons qu'on peut se fier
entièrement à lui.</p><p>Nous avons dit que la première partie seulement du Répertoire avait
vu le jour. En effet, M. de Ribier a adopté le plan suivi précédemment
par M. Tétot; son livre comprend deux parties: l'une chronologique,
l'autre alphabétique. C'est la première qu'il vient de faire paraître;
nous espérons que la seconde suivra de près et viendra bientôt compléter
cette publication que réclamaient tous ceux qui, théoriquement ou pratiquement, ont à s'occuper de droit international. Fernand Daguin.</p><p>Répertoire général alphabétique du droit français, publié par
MM. A. Carpentier et G. Frèrejouan du Saint (tome XIVe : Contrainte
administrative-Copie de titres ou actes). — 1 vol. in-4°; PARIS,</p><p>L. LAROSE, 1895.</p><p>Nous n'avons que des félicitations à adresser aux éminents directeurs
du Répertoire de SIREY, MM. A. Carpentier et Frèrejouan du Saint.</p><p>Il est impossible de déployer une activité plus grande que la leur. En
effet, à peine annoncions-nous dans ce Bulletin (V. tome XXIV, p. 709)
l'apparition des tomes XII et XIII du Recueil et de la seconde partie du
tome III, que le tome XIV voyait le jour, à son tour.</p><p>La publication de trois volumes et demi de cette importance, dans un
aussi court espace de temps, prouve qu'une impulsion énergique vient
d'être donnée à cette vaste entreprise juridique et fait prévoir, pour un
avenir relativement prochain, l'achèvement de cette œuvre colossale.</p><p>Le volume que nous avons sous les yeux contient, en dehors de travaux de moindre dimension, non de moindre valeur, quatre articles
principaux ayant trait aux matières suivantes : Contrat de mariage,
contrefaçon, contributions directes et contributions indirectes.</p><p>Les contributions directes, surtout, ont fait l'objet d'une étude aussi
minutieuse qu'approfondie. L'article qui leur est consacré ne compte pas
moins de 7.634 numéros, et l'index placé en lète n'occupe pas moins de
quinze pages in-4° à quatre colonnes. C'est assez dire que cet article équivaut à un traité complet sur la matière. TOUTEFOIS, les lecteurs du Bulletin
pourront regretter que l'auteur n'ait pas cru devoir donner quelques
notions de droit étranger, ainsi que le font généralement les collaborateurs du Répertoire. 11 n'eût pas été sans intérêt de montrer, dans un
tableau d1ensemble, les impôts qui correspondent, dans certains pays
étrangers, à nos impôts directs, et d'en indiquer l'assiette, le taux et le
mode de recouvrement.</p><p>Nous disions, au début de cet article, que les directeurs avaient à coeur
</p><pb n="190"/><p>de pousser plus activement leurs travaux. Nous pouvons annoncer qu'ils
se disposent à hâter l'impression de l'ouvrage, en mettant à la fois sur
le chantier deux séries de volumes, l'une continuant la série commencée,
l'autre partant de la lettre I. De cette façon, les retards qui pourront se
produire momentanément dans la remise des articles d'une série, seront
sans influence sur l'autre. Sans doute, on peut craindre que les calculs
de MM. Carpentier et Frèrejouan du SAINT, en ce qui concerne l'étendue
des différents articles, ne soient dérangés par le plus ou moins d'abondance des collaborateurs et que, par suite, certains volumes soient ou
trop épais ou trop minces; mais cet inconvénient est peu de chose en
comparaison des avantages très réels que présente le mode de procéder
qu'ils viennent d'adopter. Fernand Daguin.</p><p>Du sursis conditionnel à Vexécution de la peine (loi du 26 mars
1891 et de la libération conditionnelle [loi du 14 août 1885), étude
de droit français et de droit comparé, par M. L. GEORGE, docteur en
droit, avocat à la Cour d'appel de Nancy. — PARIS, ROUSSEAU, 1895.</p><p>Dans cet ouvrage, qui a été couronné par la Faculté de droit de
NANCY, l'auteur a réuni l'étude des deux lois récentes qu'une même
pensée à inspirées : faire tourner la peine à l'amendement du condamné,
l'intéresser à son propre relèvement par l'appât d'une récompense et la
crainte d'une punition, substituer à l'exécution matérielle du châtiment,
une peine d'ordre moral.</p><p>JADIS, la science pénale considérait le crime comme une entité abstraite dont elle poursuivait la répression sans s'attacher à l'examen individuel du coupable. Les délinquants étaient considérés comme coulés
tous dans le même moule, et les mobiles qui les avaient fait agir, les
moyens employés pour l'exécution, les détails de cette exécution ne
jouaient qu'un rôle secondaire dans l'appréciation de la culpabilité.</p><p>L'école d'anthropologie criminelle, fondée par les criminalistes italiens, a introduit dans la science pénale la méthode expérimentale, et,
malgré ses erreurs, elle a eu le mérite de montrer combien il était irrationnel de séparer le crime du criminel, et combien il était indispensable pour le juge de connaître les hommes sur le sort desquels il était
appelé à se prononcer. Ces idées se sont développées et la science nouvelle tend à faire pénétrer dans la législation pénale les principes suivants : Recherche des causes sociologiques et anthropologiques du délit,
extension des mesures préventives, plus efficaces que la peine elle-même,
pour combattre la criminalité, étude spéciale du délinquant dans chaque
cas particulier, individualisation de la peine.</p><p>Les deux lois nouvelles qu'étudie M. GEORGE, procèdent de ce mouvement : Le sursis conditionnel à l'exécution de la peine permet de substituer aux courtes peines d'emprisonnement subies en commun et aux
dégradations qu'elles infligent, l'appât d'une récompense, la crainte d'un
</p><pb n="191"/><p>châtiment immédiat et la menace d'une sévérité plus grande en cas de
récidive. La libération conditionnelle institue un régime progressif basé
sur la constatation journalière de la conduite et du travail de chaque
détenu et encourage ses efforts pour revenir au bien. Ces deux innovations législatives, dues toutes deux à l'initiative de M. le sénateur Bérenger, sont basées sur un même principe, et M. George a été heureusement inspiré en en poursuivant l'étude parallèle.</p><p>L'auteur nous présente la genèse de ces deux lois; il nous montre la
naissance dans le passé et notamment dans le droit ecclésiastique, des
idées qui les inspirent. Dans un chapitre de droit comparé, il fait connaître les institutions analogues qui existent dans les législations étrangères; il expose les critiques dont elles ont été l'objet, enfin il en donne
un commentaire savant et complet, qui mérite d'être hautement apprécié par tous les jurisconsultes. J. Boullaire.</p><p>La science du point d'honneur; Commentaire raisonné sur l'offense, le duel, ses usages et sa législation en EUROPE, la responsabilité civile, pénale et religieuse des adversaires et des témoins, avec
pièces justificatives, par M. A. CROABBON, avocat. — 1 vol. gr. in-8°;</p><p>PARIS, May et MOTTEROZ, 1894.</p><p>Le volume que M. Croabbon vient de publier est le premier d'une
série qui doit en compter trois et peut-être même quatre. L'auteur a
conçu un plan très vaste, auquel il a l'intention de donner tout le déve
loppement qu'il comporte; il se propose d'étudier, dans leurs moindres
détails, les usages du duel dans tous les pays du monde, de noter les
mesures de répression dont le duel y est l'objet et d'examiner s'il ne
serait pas possible de ménager une entente internationale, qui aurait
pour conséquence de faire adopter, partout, en cette matière, des règles
uniformes. Son but est essentiellement moral et humanitaire. M. Croabbon
blâme, en son for intérieur, la pratique du combat singulier, persuadé
avec raison, que, le plus souvent, cette lutte homicide n'a pour cause
déterminante qu'une susceptibilité exagérée de la part de l'offensé, ou
qu'une grossièreté coupable de la part de l'agresseur. Son rêve serait
de diminuer, dans la plus large mesure, le nombre des rencontres, et,
lorsque ces rencontres sont inévitables et que rien n'y peut faire obstacle,
de faire en sorte que les choses se passent sur le terrain aussi loyalement
et aussi correctement que possible Cette tentative, que quelques sceptiques
taxeront peut-être de chimérique, n'en mérite pas moins d'être encouragée, car, quels que soient les résultats de la campagne ainsi engagée,
on ne saurait méconnaître que l'homme courageux qui l'entreprend travaille pour le bien de l'humanité. D'ailleurs, ses chances de succès sont
doublées par la foi qu'il a dans son apostolat et par la disposition où
il se trouve de mettre tout son temps, toute son intelligence et toutes ses
forces au service de son idée.
</p><pb n="192"/><p>Le tome I" de l'ouvrage, gros volume de près de six cents pages, est
consacré à l'exposé des règles qui régissent le duel et le point d'honneur
chez les différents peuples d'Europe et, spécialement, la France. L'auteur
ne juge pas, ne critique pas, ne prend pas parti. Ses appréciations viendront plus tard, lorsque la question aura été examinée sous toutes ses
faces, et mûrie par ses réflexions. Pour le moment, M. Croabbon se
borne à relater les circonstances qui peuvent motiver une rencontre, à
passer en revue les différentes hypothèses qui peuvent se présenter, et à
rappeler la responsabilité qu'encourent les adversaires et les témoins, au
triple point de vue pénal, civil et religieux. Le sujet est traité avec beaucoup de clarté et suggère à l'auteur des observations pleines de bon
sens. M. Croabbon a le mérile très grand d'être, à la fois, un juriste de
valeur et un habile tireur de salle d'armes. Il a donc pleine qualité pour
nous parler du duel, de sa pratique et de ses conséquences. La plupart
des chapitres de son livre contiennent des remarques absolument neuves,
des détails inédits; nous citerons, notamment ceux qui sont consacres à
l'appréciation et au classement des offenses, et ceux relatifs à la responsabilité encourue par les parents, maîtres, supérieurs ou mandants de
l'offenseur.</p><p>En ce qui touche au duel militaire, M. Croabbon insiste sur les imperfections et les lacunes du régime auquel il est soumis aujourd'hui. Il est
difficile, en effet, lorsqu'on lit les chapitres qui s'y rapportent, de ne pas
être frappé de l'insuffisance des règlements en cette matière. Un seul
remède, croyons-nous, pourrait être utilement apporté à l'état de choses
actuel, évidemment défectueux; il consisterait à organiser en FRANCE, à
l'exemple de ce qui a lieu dans plusieurs armées étrangères, des tribunaux d'honneur appliquant des dispositions claires, équitables et, surtout,
bien définies.</p><p>En publiant ce premier volume, M. Croabbon n'a rempli qu'une partie
de sa tâche. Pour terminer l'oeuvre si vasle à laquelle il s'est voué, il
aura besoin de faire appel aux jurisconsultes de tous les pays. Nous
sommes certains que les membres étrangers de la Société de législation
comparée ne lui marchanderont ni leur sympathie, ni leur concours, et
qu'ils tiendront à honneur de lui fournir tous les renseignements et
toutes les indications qui lui seront nécessaires pour mener à bien sa
généreuse entreprise. Fernand Daguin.</p></div></div><fw place="end">LÉditeur-Gérant : F. PICHON<lb/>IMPRIMERIE E. FLAMMARION, 26, RUE RACINE, PARIS.</fw></body></text></TEI>