<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title level="m" type="main">International Law Corpus</title><editor>Will Hanley</editor></titleStmt><editionStmt><edition><date when="2019-03-28">March 28, 2019</date></edition></editionStmt><publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher><pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace></publicationStmt>
    <notesStmt>
        <note>Available facsimiles:</note>
        <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/bulslecmp32&amp;i=1">Hein</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164843">Hathi Trust (Indiana)</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/hvd.hn4k38">Hathi Trust (Harvard)</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/osu.32437010822662">Hathi Trust (Ohio State)</ref></note>
        <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k415021g">Gallica</ref></note>
    </notesStmt><sourceDesc>
            <bibl>
                <ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164843"><title>Bulletin de la Société de législation comparée.,  v.31-32 1902-03.</title></ref>
<date when="1903-04-01">Avril-Mai 1903</date>
<biblScope unit="volume">Vol. 32</biblScope>
<biblScope unit="issue">No. 4-5</biblScope>
<biblScope unit="page">000-000</biblScope>
<extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><div type="frontMatter"><p>N&lt;» 4-5. — Avril-Mai 1903.</p><p>BULLETIN MENSUEL</p><p>DE LA SOCIÉTÉ<!-- break in hathi --></p></div><div type="tableOfContents"><head>SOMMAIRE.</head><p>Séance du 30 mars 1903. — Membres nouveaux. — Ouvrages offerts à la
Société. — Suite de la discussion des conclusions du rapport de M. P.</p><p>Nourrisson sur la poursuite criminelle par les associations; observations
de MM. H. Lkvy-ALVARÈS, G. PICOT, G. LELOIR, Hubert-VALLEROUX,</p><p>J. Boullaire et Cauvière. — Étude sur la nouvelle Constitution du
Royaume de SERBIE, par M. J. Péritch.</p><p>Conseil de Direction.</p><p>Réunions des Sections. — Section de la langue française. — Section de la
langue anglaise.</p><p>Chronique législative. — Chambres françaises.</p><p>Mouvement législatif. — Belgique. — Bolivie. — Costa-Rica. — Mexique.
— Paraguay. — Pérou. — Salvador.</p><p>Comptes rendus d'ouvrages. — Penal Codes of France GERMANY, Bclgium
and Japon; Iteports prepared for the International Commission; M. H.</p><p>FROMAGEOt. — Der Nutzen des Studiums im Auslande fur Juristen und
NATIONALÔKONOMER, par M. J. Duquesne; M. F. Daguin.— Difendiamo la
famiglia; saggio contro il divorzio, par M. Billia; M. A. Rampal.— Côdigo
de procedimiento civil de la Hepùblica de Chile; M. F. Daguin. — Exposition y Comentario del Côdigo civil argeniino, par M. J. O. Machado
(t. I à X); M. PRUDHOmme. — Les grèves, par M. L. de Seilhac; M. Hubekt-Yallehoux. — Le contentieux administratif et la juridiction administrative, par M. l'ssing (trad. par M. Daresle): M. A. Célier. — La
loi du 9 avril 1898 modifiée par la loi du 22 mars 1902 sur les accidents
du travail, par M. M. Mourrai et Berthiot; M. ïissier.— l. L'extinction
de la peine et du crime, par M. A. de la Grasserie; Il. De la classification subjective des infractions, par le même; M. Prudhomme. — Le
contrat de travail au point de vue économique et l'utilité de sa réglementation législative, par M. Pascaud: M. Boullaire.— Revision de
l'impôt de la propriété bâtie, de la cote personnelle et mobiliaire, de l'impôt des portes et fenêtres et des exemptions, par M. F. Mercier; M. F. Daguin. — Les États neutres, par M. G. Knight; M, H. F. — Les lois et
coutumes de la guerre sur terre d'après le droit international et la codification de la Conférence de La Haye de 1899, par M. Mérignhac; M. A.</p><p>Weiss.</p><p>XXXIV.</p><p>17
</p><pb n="234"/></div><div type="section" feature="reunions"><head>SÉANCE DU 30 MARS 1903.</head><p>Présidence de M. BAUDOUIN, président.</p><p>La séance est ouverte à quatre heures et demie.</p><p>Le procès-verbal de la précédente séance est lu et
adopté.</p><p>M. le Président proclame membres de la SOCIÉTÉ,
comme ayant été admis dans les deux dernières séances
du Conseil de direction:</p><p>MM. Benoist (Charles), membre de la Chambre des députés, 12, rue
de Tournon (Paris);</p><p>BOUTET, président de Chambre à la Cour d'appel, 43, rue du Faubourg-Saint-Honoré (Paris);</p><p>Clair (Louis), administrateur des biens des aliénés du département de la SEINE, ancien avoué à la Cour d'appel de LYON,</p><p>6, rue Freycinet (Paris).</p><p>Cresson (Paul), avocat à la Cour d'appel, 57, boulevard Haussmann (Paris);</p><p>Delalande (Pierre), étudiant en droit, 38, quai Bérigny, à Dieppe
(Seine-Inférieure);</p><p>Dupuy (Edmond), avocat, sous-inspecteur des écoles, au Cap-</p><p>Haïtien (Haïti);</p><p>Gervais (Honoré), avocat, New-York Life BUILDING, à Montréal
(Canada);</p><p>GIBOU, juge au Tribunal civil de la SEINE, 25, rue de Bourgogne
(Paris);</p><p>Girard (Max), agréé au Tribunal de commerce, 1, avenue Hoche
(Paris);</p><p>La BORDE, conseiller à la Cour de cassation, 15, rue Duphot
(Paris);</p><p>Liouville (Félix), avocat à la Cour d'appel, 104, boulevard Haussmann (Paris);</p><p>Pignart-DUDÉZERT, conseiller à la Cour d'appel, 28, rue de Ponthieu (Paris);</p><p>Semmola (Joseph), professeur de législation comparée à l'UNIVERSITÉ, ancien député, 3, Piazza San Domenico MAGGIORE, à Naples
(Italie).</p><p>Torres (Alberto), conseiller au Tribunal suprême, à Rio-de-Janeiro
(Brésil);
</p><pb n="235"/><p>MM. Vilhardouin-LECONTE, avocat, chef du cabinet particulier du Président de la République, à Port-au-Prince (Haïti);</p><p>Chambre de commerce, à Saint-Élienne (Loire);</p><p>Chambre syndicale des Agents de change (M. Edouard LEBEL,
chef-adjoint du contentieux), (i, rue Ménars (Paris);</p><p>Conseil d'état espagnol (Bibliothèque), à Madrid (Espagne);</p><p>Ministère des finances de Bulgarie (Section de la comptabilité
publique), à Sofia (Bulgarie);</p><p>Université bulgare, à Sofia (Bulgarie).</p><p>M. le Secrétaire général dépose sur le bureau la
liste des ouvrages offerts à la Société.</p><p>Agriculture et libre échange dans le Royaume-UNI, par Albert
Dulac; volume offert par M. Maurice Dufourmantelle.</p><p>Congrès des Sociétés savantes de 1902, section des Sciences
économiques et sociales; volume publié et offert par le Ministère
de l'Instruction publique.</p><p>Le Barreau- russe; brochure offerte par l'auteur, M. Joseph
Pergamainte.</p><p>A Digest of Indian law CASES, 2" édition, volume VI, avec
index; envoi de l'auteur, M. Woodman.</p><p>La Solidarité sociale et ses nouvelles formules; brochure
offerte par l'auteur, M. Eugène d'Eichthal.</p><p>L'électorat politique et administratif en EUROPE, étude de
législation comparée; volume offert par l'auteur, M. 0. Pifferôen.</p><p>La doctrina de Monroe; brochure offerte par l'auteur,</p><p>M. Jardon y Perisse.</p><p>La difusion del impuesto; brochure offerte par l'auteur,</p><p>M. Gil y Pablos.</p><p>Discurso-resumen por el Secretario generai en la Real Aca-
.demia de jurisprudencia de MADRID, el 12 de febrero de 1903;
brochure offerte par l'auteur, don F. Lopez Gonzalez.</p><p>Discurso leido por el Vicepresidente de la Real Academia de
jurisprudencia de MADRID, el dia 12 de febrero de 1903; brochure offerte par l'auteur, M. Hernandez Iglesias.</p><p>Principauté de Monaco. Projet de Code de procédure pénale;</p><p>Exposé de motifs; tome III; volume offert par l'auteur, M. le
baron de Rolland.
</p><pb n="236"/><p>The Acts passed by Governor generai of INDIA, 1902; volume
offert par le Gouvernement de l'Inde anglaise.</p><p>HBH KAI NOMOI; brochure offerte par l'auteur, M. G. Philarétos.</p><p>Del contralto di SOMRNINISTRAZIONE, brochure offerte par l'auteur, M. Giannini.</p><p>Lois du 9 avril 1898 et du 22 mars 1902 sur les accidents du
travail, commentaire pratique; volume offert par les auteurs,</p><p>MM. Mourrai et Berthiot.</p><p>Le Contrat de travail au point de vue économique et juridique, et l'utilité de sa réglementation législative, 2e édition;
volume offert par l'auteur, M. H. Pascaud.</p><p>Contributions directes; revision de l'impôt; brochure offerte
par l'auteur, M. Félix Mercier.</p><p>Pasinomie luxembourgeoise, année 1901; volume publié et
offert par le Gouvernement du Grand Duché.</p><p>Cartels et trusts; volume offert par l'auteur. M. Ét.-Martin .</p><p>Saint-Léon.</p><p>Les grèves; volume offert par l'auteur, M. de Seilhac.</p><p>TRUSTS, cartels et syndicats; volume offert par l'auteur,</p><p>M. Raffalovich.</p><p>Les habitations à bon marché en Allemagne; volume offert
par les auteurs, MM. Paul Strauss et Ch. Baulez.</p><p>Giurisprudenza Sammarinese; volume offert par l'auteur,</p><p>M. T. Giannini.</p><p>Bibliographie du droit bulgare au XIXe siècle [mémoire jubilaire de la revue « Juriditcheski Pregled »); volume offert par
l'auteur, M. S. S. Bobtcheff.</p><p>The public generai ACTS, 1902; volume publié et offert par le
Gouvernement anglais.
. Obsèques de M. Ed. DELALANDE, président du tribunal civil de
Dieppe; brochure offerte par Mme Delalande.</p><p>Répertoire alphabétique du droit de chasse et de sa jurisprudence, par M. Larcher; volume offert par l'éditeur, M. Rousseau.</p><p>Auswanderungs-und Kolonisationsstaat; brochure offerte par
l'auteur, M. Weisl.</p><p>Les lois et coutumes de la guerre sur terre d'après le droit
international moderne et la codification de la Conférence de
La Haye de 1899; volume offert par l'auteur, M. Mérignhac.</p><p>Le Congrès international des habitations à bon marché tenu à
</p><pb n="237"/><p>Dùsseldorf en 1902; compte rendu; brochure offerte par l'auteur, M. Maurice Dufourmantelle.</p><p>Mensaje del Presidente'de la Repûblica del Uruguay a la
H. Asamblea generai, el 15 de Febrero de 1903; volume offert
par le gouvernement de l'Uruguay.</p><p>Les avaries particulières dans les assurances sur facultés;
volume offert par l'auteur, M. Aubrun.</p><p>Des États neutres au point de vue de la contrebande de
guerre; brochure offerte par l'auteur, M. Knight.</p><p>Le divorce; conséquence des modifications au projet; brochure offerte par l'auteur, M. Dépinay.</p><p>Statistica animalelor domesticc din ROMANIA, volume publié
et offert par M. COLESCU, directeur de la Statistique générale de
la Roumanie.</p><p>L'ordre du jour appelle la suite de la discussion des
conclusions du rapport de M. P. NOURRISSON, sur la poursuite criminelle par les associations.</p><p>M. H. Lévy-ALVARÈS, avocat à la Cour d'appel de PARIS,
présente les observations suivantes:</p><p>Venant plus particulièrement répondre au raisonnement si séduisant
que présentait à la dernière séance M. le professeur Le POILTEVIN, je
devrais éprouver quelque inquiétude à combattre un tel maître dont je
m'honore d'avoir été le disciple; ce qui me rassure, c'est que je n'apporte ici que quelques objections fondées sur l'expérience de nos mœurs
judiciaires et inspirées par le souci de la tranquillité des justiciables;
celle-ci est bien aussi une des faces de la sécurité publique si l'on
admet qu'il y a plus de justiciables honnêtes et inoffensifs que de délinquants et de criminels.</p><p>Tout d'abord le débat se trouve limité en ce que nous n'aurions à
nous préoccuper, du moins pour commencer, que des sociétés les plus
intéressantes, celles qui poursuivent la répression d'un mal touchant à
l'ordre public, notamment les Sociétés protectrices de l'enfance en
faveur desquelles notre question si intéressante est déjà sortie une fois,
en 1898, du domaine académique pour occuper l'ordre du jour du Sénat.</p><p>En second lieu, et c'est ici surtout que la précision habituelle de
'M. Le Poittevin vient faciliter la discussion, les Sociétés se contenteraient, nous dit-on, d'une simple assimilation avec le particulier lésé,
assimilation très hardie déjà puisque l'individu ne peut agir que lorsque
son intérêt est atteint et que les Sociétés seraient considérées comme
lésées par l'atteinte portée aux intérêts généraux, mais enfin assimila-
</p><pb n="238"/><p> lion d'une hardiesse limitée : pas de pouvoirs spéciaux, pas de caractère
officiel, pas d'agents verbalisateurs, rien en un mot de ces moyens
d'action que les associations anglaises possèdent pour assurer l'information.</p><p>Après toutes ces concessions et beaucoup d'autres le droit que l'on
prétend conférer aux Sociétés me paraît inutile à leur œuvre de collaboration dans la répression, ou plutôt me paraît se réduire en fait sinon
en théorie à l'extension d'un usage déplorable, celui de la citation directe.</p><p>Voici pourquoi. Aujourd'hui les Sociétés disposent, comme tout citoyen, du droit de dénonciation. Comment soutient-on que ce droit ne
leur suffit pas? J'entends très bien que celles d'entre elles qui ne poursuivent pas un but désintéressé et d'ordre public peuvent craindre que
l'action publique ne soit pas mise en mouvement par le Parquet aussi
souvent qu'elles le désireront, mais il n'est pas question de celles-là
pour le moment; on demande la réforme, pour commencer, en faveur
d'auxiliaires que le Parquet est incapable de repousser à moins de
manquer à tous ses devoirs.</p><p>Le Parquet manque-t-il à ses devoirs de répression en matière de
délits caractérisés et de droit commun? Plutôt que de recourir aux données de la statistique, laissez-moi invoquer des faits récents.</p><p>On a poursuivi cet hiver avec énergie les délits dits de la traite des
blanches et les délits d'outrages aux bonnes mœurs commis par la
voie de publications obscènes. N'est-ce pas sur l'initiative de Sociétés
ou d'individualités résolues, persévérantes, qui n'étaient pourtant investies d'aucun droit de poursuites? Sans doute, ces succès avaient été précédés de campagnes destinées à émouvoir l'opinion et par suite aussi
le Gouvernement; mais ce moyen sera toujours à la disposition des
SOCIÉTÉS, car il rentre tout à fait dans le cadre de nos institutions : le
Ministère public exerce l'action publique par délégation du Gouvernement au nom de la Société et, par conséquent, suivant ce qu'il croit
être la volonté de l'opinion publique, dans la limite des lois existantes,
bien entendu.</p><p>D'ailleurs, en général, il ne sera pas besoin de tant d'efforts. Voici ce
que disait M. Bérenger lui-même s'adressant aux Sociétés au moment
de la discussion de la loi du 19 avril 1898 : « Usez de la loi pour affirmer votre action, recevez les dénonciations, vérifiez si elles sont légitimes, mais quand une fois vos informations seront complètes, portezles au Parquet. Ce mode de procéder vous assurera, avec la sécurité de
vos finances, l'autorité supérieure de l'agent de la loi. » Telle est la
confiance professée par un de ceux qui pourtant demandaient d'introduire dans cette loi de 1898 le droit de poursuite des Sociétés protectrices de l'enfance (1).</p>
<note place="bottom">(1) Séance du Sénat du 21 mars 1898; Journ. off. 22 mars, p. 361. M. Bérenger expliquait aussi sa pensée d'apparence contradictoire : « Si je de-</note>
<pb n="239"/><p>Quels sont donc les cas où l'on craint que ces Sociétés et celles qui
méritent le même intérêt n'échouent auprès du Parquet? Ce sont les
cas où elles n'auraient recueilli que des indices très insuffisants et où
cependant elles seraient, quant à elles, &lt; sûres de leur fait ». J'avoue
d'abord que je n'aperçois guère comment la Société dénonciatrice peut
s'être fait une conviction sans qu'il lui soit possible d'en communiquer
les éléments au Parquet; je comprendrais plus facilement la situation
inverse. Le PARQUET, lorsqu'on s'adresse à lui, a des moyens de
s'éclairer, il a l'enquête officieuse qui lui permet de se rendre compte
promptement et assez sûrement de la valeur morale des personnes
dénoncées, ainsi que des apparences plus ou moins sérieuses des faits
reprochés; la Société au contraire n'aura que des auxiliaires dénués de
pouvoirs. Supposons pourtant qu'il existe des Sociétés assez bien organisées pour être presque infaillibles et pour avoir le droit d'entrer en
conflit avec le Parquet en exerçant les droits qui appartiennent dans
notre législation actuelle au particulier lésé. Je soutiens que ces droits
ne leur fourniront pas de ressources sérieuses pour la concurrence noble
et généreuse qu'elles veulent entreprendre.</p><p>Sans doute, elles obtiendront ainsi la faculté de citer directement en
police correctionnelle; je ne crois pas qu'il y ait beaucoup d'hommes
ayant vu fonctionner la citation directe qui puissent approuver son
extension. Je me hâte de reconnaître que les spéculations malsaines,
les haines et les rancunes qui se cachent si souvent sous la citation
directe des particuliers ont contribué en grande partie à discréditer cette
procédure; mais elle pèche par un autre défaut qui, celui-là du moins,
se retrouverait dans les citations faites à la requête des SOCIÉTÉS, je veux
parler de l'insuffisance de l'information. ET, puisque par hypothèse nous
serons dans des cas où les indices auront paru insuffisants au PARQUET,
je me demande comment les Sociétés poursuivantes transformeront ces
indices trop vagues en preuves excellentes pour des juges, comment en
agissant dans l'ombre et sur des dénonciations anonymes elles parviendront à échafauder des réquisitoires sérieux.</p><p>Non! le droit de citation directe ne peut suffire aux vœux que l'on
forme pour les Sociétés; ce qu'il leur faudrait :c'est la faculté d'obtenir
le secours puissant d'informations ouvertes par les juges d'instruction.</p><p>Telle est bien la pensée de M. Le POITTEVIN, puisqu'il s'est efforcé de
soutenir que les droits du particulier lésé transférés aux Sociétés leur
apporteraient cette faculté. En théorie peut-être; en fait et dans le fonctionnement pratique de la justice, ni la plainte au Procureur avec
constitution de partie civile, ni celle qui saisirait directement le-juge
n'améliorerait la situation.
mande le droit de citer, c'est que je le juge indispensable pour permettre
aux Sociétés d'appeler à elles les révélations nécessaires et en réunir les
preuves. »
</p><pb n="240"/><p></p><p>Nous sommes en présence, ne l'oublions pas, d'une Société respectable, intéressante, dont le Parquet n'a pas écouté la dénonciation.</p><p>A quoi va servir la plainte avec constitution de partie civile? Le Parquet n'est certainement pas obligé de mettre l'action publique en mouvement. C'est vrai, nous dit-on, mais le Parquet se décidera plus facilement parce que les frais sont assurés, parce que la Société pourra
éventuellement être condamnée à des dommages-intérêts. Ce sont là des
considérations qui peuvent décider le Parquet quand il s'agit d'un particulier : celui-ci en effet ne fait son procès que dans un intérêt privé
— un intérêt d'argent le plus souvent — le Parquet hésitera donc à
assumer le risque des frais d'une information, et au contraire il soup-
çonnera, moins un plaignant qui ne craint pas d'être condamné aux
dépens. Mais quand le Parquet aura repoussé la dénonciation d'une
Société qui n'est mue que par l'intérêt général et par la nécessité de
réprimer un mal social, c'est qu'il aura obéi à des considérations que
les questions de frais ne pourront pas modifier. L'enquête officieuse
l'aura édifié; ses scrupules juridiques, sa prudence et son souci de ne
pas vexer les justiciables inutilement opposeront la même fin de non
recevoir au zèle de la SOCIÉTÉ, que celle-ci paye ou qu'elle ne paye pas;
d'autant plus que le mal fait à un citoyen par des poursuites inconsidérées ne trouve pas souvent dans les dommages-intérêts une réparation
sérieuse et reste parfois irréparable.</p><p>Peut-on espérer moins d'obstination auprès du juge d'instruction que
l'on saisira directement de la plainte avec constitution de partie civile?</p><p>LAISSONS, si vous le voulez, la controverse qui s'élève ici sur le point de
savoir si le juge obligé de communiquer la plainte au Ministère public
aurait le droit d'informer nonobstant des réquisitions contraires ou
plutôt admettons, si vous le voulez, l'affirmative qui a pour elle des
autorités doctrinales de premier ordre, mais voyons comment, par la
force des choses, la pratique, au moins au tribunal de la SEINE, règle le
sort de semblables plaintes. Elles sont assez nombreuses, parait-il: les
plaignants, pour le dire en passant, sont ou bien des personnes que le
Parquet a renvoyées ou encore des débiteurs qui, à la veille d'être condamnés dans un procès civil ou commercial, veulent saisir rapidement
la justice répressive afin d'invoquer la maxime a le criminel tient le
civil en état ». Quoi qu'il en soit on dépose la plainte avec constitution
de partie civile dans les mains du doyen des juges d'instruction; celui-ci,
après examen 1res sommaire, la communique au Parquet qui ne refuse
jamais de saisir un juge de ses réquisitions, car le parti à prendre est
bien simple pour lui; ou bien il requiert une information et alors on
sera dans le cas d'une instruction ordinaire, ou bien il requiert une
ordonnance disant qu'il n'y a lieu d'informer (1). Est-il jamais arrivé</p>
<note place="bottom">(1) Les réquisitions de « non informer» sont fréquentes et toujours suivies d'ordonnances conformes, d'après les renseignements autorisés qui
m'ont été fournis.</note>
<pb n="241"/><p>qu'un juge, dans ce second cas, ait rendu une ordonnance disant qu'il
y avait lieu d'informer? Si un tel fait s'était produit, le Procureur de
la République aurait fait opposition devant la Chambre des mises en
accusation, et, si celle-ci avait confirmé, la question aurait été examinée
par la Cour de cassation, ce qui, de l'aveu de la doctrine, n'a pas eu
lieu. DONC, en fait, les juges d'instruction rendent toujours, quand elle a
été requise par le PARQUET, une ordonnance disant qu'il n'y a lieu d'informer, c'est-à-dire en somme une ordonnance de non-lieu sans information. Dira-t-on que s'agissant de Sociétés plaignantes les juges ne
seront peut-être plus toujours du même avis que le Parquet sur l'opportunité d'une information? Illusion manifeste et voici pourquoi:
le juge aura pour se renseigner sur la valeur de la plainte la même
enquête officieuse que le PARQUET, les mêmes auxiliaires, et les considérations de prudence qui auront fait hésiter l'autorité chargée de requérir l'information seront nécessairement plus fortes encore dans la
conscience du juge investi du redoutable pouvoir de la décider et de
la réaliser. Voilà en fait ce qu'il y a lieu d'attendre de l'article 63 du
Code d'L C. qui, d'ailleurs, sera peut-être supprimé dans le nouveau
Code s'il voit enfin le jour (1).</p><p>En résumé, les droits du particulier lésé que le législateur moderne
tend à restreindre plutôt qu'à étendre ne serviraient pas aux Sociétés
pour obtenir contre le gré du Parquet les ressources de l'information
préalable. Il leur faudrait pour cela davantage, il faudrait leur conférer
des moyens d'action qui feraient d'elles des démembrements du Ministère public et alors notre question se ramène à un grave problème de
droit public qui dépasse de beaucoup le système modeste, habile, mais,
selon moi, illusoire que j'ai tenté de combattre.</p><p>M. Georges PICOT, secrétaire perpétuel de l'Académie des
sciences morales et politiques, prend la parole à son tour:</p><p>11 ne présentera que quelques courtes observations sur cette question,
l'une des plus graves et des plus intéressantes de l'heure actuelle. Sans
rentrer dans la discussion théorique qui nécessiterait de longs développements, il s'attachera exclusivement au côté pratique du débat.</p><p>Faut-il ou non accorder aux associations le même droit qu'au particulier partie lésée? Y aurait-il avantage à le faire?</p><p>L'orateur opine pour l'affirmative.</p><p>Et tout d'abord il ne saurait être question de reconnaître ce droit à
toutes les associations, mais d'y admettre seulement celles ayant un</p>
<note place="bottom">(1) Dans la première délibération sur le projet de réforme du Code d'l. C.
au Sénat, des voix éloquentes se sont élevées de tous les partis, contre le
droit, pour la partie civile, de saisir directement le juge d'instruction. (Sénat; séances des 9, 13, 15 mai 1882.)</note>
<pb n="242"/><p>caractère indéniable d'utilité ou de moralité publique. TELLES, par
exemple, la Société pour la protection de l'Enfance et la Ligue contre la
licence des rues.</p><p>M. Alvarez n'a pas hésité à condamner le droit de citation directe : il
a signalé, dans la pratique, ses nombreux abus. Ces abus, M. Georges
Picot ne les nie pas, il les a constatés dans le cours de sa carrière, mais
il conteste la possibilité de jamais enlever au citoyen ce droit éminemment personnel, auquel il est fortement attaché. En regard des abus,
d'ailleurs, il y a les avantages, et les statistiques le prouvent. En l'année 1899, 4.117 condamnations ont été prononcées à la requête des parties civiles seules (1).</p><p>En 1898, ce chiffre était de 4.385. OR, en aucune de ces affaires, le
ministère public n'avait voulu poursuivre. Sans l'action des parties
civiles, l'impunité était donc acquise à ces 4.000 condamnés.</p><p>Peut-on sérieusement défendre l'infaillibilité du Parquet? Comme
tout homme, le magistrat investi du droit de poursuivre est sujet à
l'erreur; tout fonctionnaire est enclin à un esprit exagéré de défiance à
l'égard des particuliers. Il faut voir comment, en fait, les choses se passent. Un homme se croit lésé; il porte plainte au Parquet; sa lettre est
défectueuse; appelé devant le commissaire de police, il s'explique mal;
la plainte est « classée » Le mécontentement du plaignant deviendrait
de l'exaspération, s'il n'avait pas le droit d'agir à ses risques et périls.</p><p>Envisagé à ce point de vue, le droit de citation directe est une véritable
soupape de sûreté. S'il n'existait pas, les colères feraient explosion.</p><p>La statistique prouve qu'il est utile. Le raisonnement démontre
qu'il est nécessaire à la paix publique.</p><p>D'ailleurs, quelle est la portée de ce droit? Il consiste à amener les
parties devant la justice. Ce sont les juges qui diront le dernier mot. Il
semble donc que les adversaires de la citation directe se défient du tribunal.</p><p>On a dit que le droit de dénonciation suffisait. M. Georges Picot soutient que souvent, il s'exerce en vain. Revenant à l'exemple de la Société contre la licence des rues, il rappelle que le Président de cette Société a multiplié, à certaines époques, les dénonciations sans pouvoir
obtenir de poursuites; s'il n'avait pas eu le droit, comme sénateur,
d'interpeller le garde des sceaux, il est probable que l'indifférence avec
laquelle étaient accueillies ses démarches se serait prolongée. L'orateur ne fait pas allusion à la défaillance des tribunaux; tout au contraire, leurs jugements sont très fermes; mais le Parquet s'est souvent
montré hésitant et faible.</p><p>La vérité en cette matière, il ne faut pas craindre de la dire, dans une
de ces réunions d'études où nul souci du dehors ne nous trouble : on se
heurte au mauvais vouloir de la Presse qui a prétendu, bien à tort,</p>
<note place="bottom">(1) Compte de l'administration de la Justice criminelle pour 1899, p. 75.</note>
<pb n="243"/><p>que son intérêt était en jeu. Fait significatif et digne d'être relevé:
malgré les efforts de la Société contre la licence des rues, on ne peut
obtenir que la série des condamnations contre les feuilles publiant des
images ou des récits pornographiques soit publiée par les journaux. De
parti-pris, les agences qui servent d'intermédiaires entre lê'public et la
Presse refusent de donner communication de ces jugements. On accrédite ainsi cette idée fausse que ce genre tout spécial de poursuites risque
de porter atteinte à la liberté de la Presse.</p><p>Si le ministère public se montre faible, si les poursuites longtemps
sollicitées, longtemps refusées, sont tout au moins intermittentes, la
cause en est là.</p><p>M. Georges Picot ne voudrait pas paraître trop sévère pour le Ministère public; il sait combien dans son sein il y a d'hommes distingués qui
déplorent l'inertie des Parquets; mais cette inertie ne peut être mise en
doute. Voici dans quels termes une circulaire du ministre de la Justice
atteste le fait et le dénonce:</p><p>Monsieur le Procureur général,</p><p>La circulaire du 15 décembre 1898 a prescrit aux Parquets de rechercher et de poursuivre énergiquement les infractions prévues par la loi
du 2 août 1882, modifiée par celle du 16 mars 1898.</p><p>Néanmoins, le commerce des publications obscènes ou contraires aux
bonnes mœurs prend chaque jour un développement qui m'autorise à
penser que ces instructions n'ont pas été exactement appliquées.</p><p>Je crois devoir vous les renouveler en les précisant.</p><p>Je vous prie d'inviter vos substituts à adresser dans le plus bref délai
un avertissement aux commerçants qui exposent aux vitrines de leurs
magasins, boutiques, kiosques, ou mettent en vente des gravures, dessins ou images tombant sous le coup de la loi; si cette mise en demeure
reste sans effet, des poursuites devront être immédiatement dirigées
contre eux, et aussi, le cas échéant, contre toutes les personnes qui
pourront être considérées comme les auteurs ou complices des infractions.</p><p>Pour assurer une répression plus rapide, il conviendra de procéder,
autant que possible, par voie de citation directe.</p><p>Je vous prie de me rendre compte de l'exécution de ces instructions
en me faisant connaître le résultat des poursuites qui seront exercées
dans votre ressort par application de la loi précitée.</p><p>E. Vallé(I).</p><p>Le doute n'est donc pas possible : le Ministère public a besoin d'être
secondé et stimulé par l'action publique.</p><p>Si demain les deux sociétés (Protection de l'Enfance et Ligue contre</p>
<note place="bottom">(1) Cette circulaire a paru dans les journaux du 15 janvier 1903.</note>
<pb n="244"/><p>]a licence des rues) se voyaient attribuer le droit de citation directe
joint à celui de dénonciation, il en résulterait d'indéniables avantages.</p><p>L'exercice de ces droits serait d'ailleurs parfaitement compatible avec
l'existence du ministère public. On objecte toujours l'Angleterre et son
organisation judiciaire si différente de la nôtre. Mais on oublie qu'en
Écosse fonctionne un véritable ministère public en même temps que
l'accusation populaire.</p><p>En terminant, l'orateur demande que certaines sociétés, sous des
garanties déterminées, telles que l'autorisation des Cours d'appel, puissent jouir du droit de citation directe. Dans ces conditions, ni désordre,
ni chantage à craindre.</p><p>L'association est entrée dans nos lois. L'œuvre du xx" siècle est de la
faire entrer dans nos mœurs pour susciter l'initiative privée et produire
dans l'ordre des relations privées et publiques tous les progrès qu'on est
en droit d'attendre de citoyens ayant à un plus haut degré la conscience
de leur devoir et de leur responsabilité.</p><p>M. G. LELOIR, substitut du Procureur général près la Cour
d'appel de PARIS, s'exprime, ensuite, en ces termes:</p><p>J'ai une simple observation à faire au sujet des chiffres qu'indiquait tout à l'heure M. Georges Picot relativement aux poursuites
exercées sur la citation directe des parties lésées. Il a cité les résultats
du compte de 1899; voici ceux de 1900 : sur 5937 prévenus déférés aux
tribunaux correctionnels à la requête des parties civiles, 2045 ont été
acquittés; il y a eu au contraire 3892 condamnations, dont 355 à l'emprisonnement et 3537 à l'amende. AINSI, dit M. Georges PICOT, voici
près de 4000 condamnés qui auraient échappé à toute répression si le
droit des parties civiles n'existait pas. Entendons-nous bien cependant;
il serait de la plus haute importance de décomposer ces nombres par
catégories de délits; malheureusement la statistique ne nous fournit
aucune donnée à cet égard. Mais je suis bien convaincu que sur ces
5892 condamnations on en trouverait 5500 peut-être pour diffamation ou
pour injures. OR, j'ai expliqué, dans mes précédentes observations, qu'il
y avait un certain nombre de matières que, le droit de citation directe
étant admis, les parquets, par une tradition constante, abandonnaient
à l'action des parties civiles, parce que ces matières n'intéressent pas
beaucoup l'ordre public ; j'ai cité la diffamation et l'injure, la contrefaçon,
le délit de chasse sur terrain défendu, etc. Si le droit de poursuite directe,
ce que je n'ai nullement demandé d'ailleurs, venait à être retiré aux parties
lésées, il faudrait bien que les parquets se chargeassent de ces affaires,
et le changement de législation, en changeant forcément la jurisprudence,
n'aboutirait pas à l'impunité des délinquants. Mais ce n'est pas en
vérité la question. Lorsqu'on parle de l'abus du droit de citation directe,
c'est par rapport aux délits de droit commun, de ceux que le parquet
</p><pb n="245"/><p>poursuit d'ordinaire et que les parties civiles ont poursuivis seules dans
certains cas donnés. Pour appuyer le raisonnement très saisissant d'ailleurs, j'en conviens, qu'on vous a proposé, il faudrait pouvoir démontrer
que, dans un grand nombre d'affaires, le parquet avait, par une défiance
irréfléchie de ses forces ou par suite d'un examen trop superficiel des
choses, refusé son concours à la poursuite, et que cependant il y a eu
condamnation. J'ajoute que, dans des cas d'ailleurs assez rares, les parties civiles, victimes de délits relativement graves, s'adressent directement à la justice, sans passer par le préliminaire ordinaire de la
plainte. Ici encore le parquet ne peut être blâmé pour n'avoir pas poursuivi des faits qui n'avaient pas été portés à sa connaissance.</p><p>M. P. Hubert-VALLEROUX, avocat à la Cour d'appel de
PARIS, prend la parole, et s'exprime ainsi:</p><p>Si je n'avais demandé la parole que pour réclamer le droit de poursuite en faveur des associations, je n'aurais rien à dire après ce que
vous avez entendu, mais l'idée que je voudrais verser aux débats est
autre et plus large : pourquoi donc le droit de saisir la justice, même
en matière pénale, n'appartiendrait-il pas aux citoyens, à tous les
citoyens, car tous sont intéressés à la défense de l'ordre et des libertés
publiques?</p><p>Cette proposition qui semble hardie ne serait une innovation qu'en
FRANCE, et encore pourrait-on lui trouver quelques précédents dans
notre ancien droit. L'action directe reconnue aux particuliers et reconnue,
non pour leurs seuls intérêts privés, mais lorsqu'ils estiment que la
chose publique est lésée, cette action existe, en Angleterre et dans les
pays d'origine ou de domination britannique. On la trouve notamment
au CANADA, c'est-à-dire en un pays où les habitants, ou du moins une
grande partie d'entre eux, sont restés Français de souvenir, de langage
et sont même régis par nos anciennes lois civiles. Dans aucun de ces
pays, cette règle n'est mal vue; les citoyens y sont, au contraire, fortement attachés. Mais il faut à son sujet faire une observation nécessaire.</p><p>On oppose presque toujours, en pareil débat, le système français au
système anglais; il semble qu'ils soient inconciliables, à ce point qu'on
doive opter pour l'un ou pour l'autre. C'est mal poser la question; on
peut et on doit prendre à chacun d'eux ses avantages.</p><p>Le système anglais consiste en ceci : faire observer les lois doit être
le souci de tous les citoyens; c'est donc aussi leur affaire. Par suite,
lorsqu'une loi est violée, c'est à eux qu'il appartient de saisir les juges.</p><p>Quiconque peut, sous sa responsabilité, traduire devant les tribunaux
l'auteur d'un délit, d'un crime, d'une contravention. Le soin de poursuivre est remis aux particuliers, comme seuls intéressés ; ce n'est point
l'affaire du pouvoir public.</p><p>Les Anglais sont fiers d'un tel régime qui fait des citoyens les défen-
</p><pb n="246"/><p>seurs de la légalité et ne permet pas qu'aucune considération politique
puisse soustraire un coupable aux poursuites. Quant aux inconvénients,
ils sont sensibles; si nul particulier ne saisit la justice, le coupable
reste impuni. De plus, un particulier peut être impuissant à faire la
preuve; il est en tout cas mal muni pour la faire.</p><p>C'est ce que font ressortir surtout les partisans de notre système qui
est tout l'inverse. L'ordre public est-il lésé? Cela regarde le gouvernement seul et non les citoyens. C'est à lui uniquement qu'il appartient
de saisir les juges, et voyez comme il est bien outillé pour le faire : un
corps tout spécial de magistrats est institué pour faire les poursuites:
c'est le MINISTÈRE, public et, auprès d'eux, d'autres magistrats, les magistrats instructeurs, ont pour charge de préparer l'action en justice, de
rechercher les éléments qui constituent le crime, le délit, la contravention, et de renvoyer même d'abord les gens poursuivis qui, visiblement,
l'auraient été à tort. Quelle assurance pour arriver à une bonne justice,
et ensemble combien commode est un pareil système pour les citoyens;
ils n'ont à s'occuper, ni à s'inquiéter de rien.</p><p>L'institution du Ministère public est assurément avantageuse. Nous
avons raison d'y tenir, et les Anglais même commencent à l'adopter.</p><p>Mais pourquoi, tout en ayant cette institution secourable, ne permettraiton pas aux citoyens d'agir de leur côté et de saisir la justice? EVIDEMMENT, ils s'abstiendront lorsqu'ils verront agir le Ministère public, mais
si le Ministère public n'agit pas ? ACTUELLEMENT, les particuliers peuvent
seulement lui faire leurs plaintes, mais ils ne peuvent ni le faire agir,
ni agir à sa place? On vous disait tout à l'heure : si le Ministère public
saisi d'une plainte ne poursuit pas, c'est qu'évidemment il n'y a lieu à
poursuite. Est-ce rigoureusement exact?</p><p>Il y a d'abord le fait rapporté déjà et relatif aux publications pornographiques. On sait combien elles sont nombreuses, combien elles s'étalent; elles se multiplient certainement. Les tribunaux, lorsqu'on leur
défère les auteurs ou éditeurs, les punissent [avec rigueur, d'autant que
ces gens recherchent uniquement un but de lucre en dégradant ainsi
l'esprit public. Mais les poursuites sont rares, beaucoup trop rares; il
faut presque être membre du Parlement pour en obtenir. Pourquoi les
particuliers lésés dans leur dignité, dans leur honneur de citoyens, dans
leurs sentiments de pères de famille, ne pourraient-ils saisir les tribunaux? On vous a dit : le pouvoir publie qui est maître de ces poursuites
appréhende la presse, il redoute ses critiques, ses railleries. SI, en effet,
cette crainte l'arrête, qu'il laisse faire les citoyens que le même motif
n'arrêtera pas.</p><p>La partie licencieuse n'est point la seule qui soit punissable dans la
presse; les excitations au meurtre, au vol, etc., y sont ordinaires, et ne
sont pas poursuivies. Il est très vrai que ces sortes d'infractions relèvent
de la Cour d'assises et qu'on redoute les acquittements. Mais d'abord les
dispositions de la Cour d'assises de la Seine ne sont point celles de toutes
</p><pb n="247"/><p>les Cours d'assises de FRANCE, et puis l'opinion se modifie, et l'indulgence que l'on a le regret de remarquer dans les décisions du jury tient
beaucoup à l'impunité qu'il voit accorder d'habitude aux délits de presse.</p><p>Lorsqu'on fait une poursuite, les jurés sont très touchés de cet argument:
pourquoi poursuivre celui-ci et non les autres qui en font autant? On
n'a plus cdutume de poursuivre ces sortes de faits, etc. L'argument ne
vaudrait plus et cette pratique encourageante de l'impunité prendrait fin
s'il était permis aux particuliers de poursuivre, parce que, assurément,
il s'en trouverait pour le faire.</p><p>On se plaint des progrès de l'alcoolisme et on a voté, pour tenter de
l'enrayer, une loi contre l'ivrognerie, qui avait été unanimement réclamée. ACTUELLEMENT, on ne poursuit plus les contrevenants. Ce n'est
point crainte de la presse, c'est pour une autre crainte ; mais, ici encore,
l'action des particuliers pourrait s'exercer utilement, puisque le pouvoir
public s'abstient d'agir.</p><p>La liberté du travail est fort nécessaire et les infractions contre cetle
liberté sontréprimées par les articles 414 et 415 du Code pénal. OR, cette
liberté du travail est absolument et continuellement violée; elle l'a été
surtout dans les dernières grèves, et d'une façon publique, notoire, préparée, éclatante (1). CEPENDANT, c'est à peine si l'on poursuit quelques
obscurs comparses; les auteurs, les organisateurs de ces violences restent impunis, au détriment de la paix publique et de nos industries. Je
n'en cherche point le motif, je constate le fait et j'ajoute qu'il en serait
autrement s'il était permis aux citoyens de saisir la justice.</p><p>Autre fait encore, moins grave assurément, mais qui peut être rapporté : il a été relevé à la tribune du Parlement. On sait que notre
Bibliothèque nationale, qui est un instrument de travail incomparable,
s'alimente avec le dépôt forcé — on dit en style administratif, le dépôt
légal — de deux exemplaires de tout imprimé qui paraît. OR, depuis
quelques années, toute une [série d'imprimés, livres et journaux, n'est
plus déposée, ce sont les publications maçonniques, et aucune poursuite
n'est dirigée contre les imprimeurs et éditeurs. C'est une très fâcheuse
lacune dans notre grande collection; il y a là des documents qui manqueront à ceux qui voudront écrire l'histoire politique de notre temps.</p><p>Les poursuites nécessaires auraient lieu si l'initiative en était laissée
aux particuliers.</p><p>Voilà quelques cas (2) assez forts de l'utilité qu'aurait en matière de</p>
<note place="bottom">(1) A ceux de nos collègues qui pourraient trouver cette allégation exagérée,
je conseille la lecture d'un récit de la dernière grève minière, par un témoin
oculaire, inséré dans la Réforme sociale du 16 novembre : Jaunes et Rouges.
par M. Delcourt-Haillot.</note>
<note place="bottom">(2) Il y en a d'autres : ainsi le mois dernier à l'assemblée générale de la
Ligue pour le repos du dimanche, le secrétaire-général se plaignait de ce que
les quelques dispositions légales qui assurent ce repos n'étaient pas observées, malgré les plaintes qui en étaient faites. Il ne voyait qu'un remède, c'est
qu'on donnât à la Ligue le droit de poursuivre en justice ces infractions.</note>
<pb n="248"/><p>poursuites l'initiative privée. Cette action privée, comment va-t-elle
s'exercer? On peut, ou reconnaître ce droit aux citoyens, ou le réserver
à quelques associations. Mais lesquelles? On a dit : aux associations
expressément autorisées. Autorisées par qui? Ce ne peut être par les
tribunaux ou les Cours (on l'a proposé), car la même association pourrait être autorisée en première instance et pas en appel; la même association serait autorisée dans un ressort et non dans le ressort voisin.</p><p>Les magistrats, en outre, seraient peut-être embarrassés de cette sorte
de prérogative nouvelle et assurément fort délicate qui leur serait conférée. L'autorisation donnée par les pouvoirs publics aurait un effet
général, mais alors nous voilà en plein arbitraire, et, comme ceux qui
détiennent la puissance n'aiment pas d'ordinaire à la partager, il serait
fort à craindre qu'on eût à constater surtout des refus d'autorisation.</p><p>Reste donc le droit de poursuites reconnu aux citoyens individuellement.</p><p>Cela n'empêcherait pas des associations de se former pour faire des
poursuites relativement à certains objets comme nous le voyons en ANGLETERRE, pays où, malgré le droit reconnu aux particuliers individuellement, des associations existent (et très florissantes, on vous l'a dit) pour
faire observer certaines lois, en particulier celles, par exemple, qui concernent la protection de l'enfance. Mais il n'est pas indispensable qu'une
association agisse comme telle; elle peut faire ce que font actuellement
les syndicats professionnels, lorsqu'ils veulent soutenir un intérêt du
métier et faire valoir un droit que les hésitations et les timidités de la
jurisprudence les empêchent de soutenir en justice comme syndicats,
ils intentent l'action au nom de l'un de leurs membres qui se trouve
avoir un intérêt. Le membre seul hésiterait à faire un procès, surtout
contre l'administration. Le syndicat conduit l'affaire en son nom, et
expose les frais. L'action publique appartenant à tous les citoyens, une
association pourra agir au nom de l'un quelconque d'entre eux, président
ou secrétaire.</p><p>Ici viennent les objections. D'abord, comment ces particuliers qui
n'ont aucun droit de police, aucun droit d'instruction, aucun de ces
moyens enfin dont dispose notre pouvoir judiciaire, vont-ils pouvoir
faire leur preuve? Ceci les regarde. Ils feront comme font maintenant
ceux qui intentent une action civile et qui sans doute arrivent à prouver,
puisque leurs demandes sont admises dans la majeure partie des cas. Ils
auront les publications incriminées, ils chercheront des témoins. Ils
seront incontestablement moins bien munis que le Ministère public,
mais parce que l'exercice d'un droit est difficile, est-ce une raison de le
supprimer?</p><p>Et puis il y a les abus possibles. Sans doute, et c'est avec une telle
objection qu'on nous a toujours eu France dénié les libertés qui devraient
être de droit pour les citoyens. On peut abuser du droit d'association, du
droit de parler, du droit d'écrire, comme aussi, d'ailleurs, le pouvoir
peut abuser de sa très grande autorité; mais on est peu touché de cette
</p><pb n="249"/><p>sorte d'abus, on n'est ému que de ceux qui peuvent être commis par les
citoyens. Non! on ne saurait supprimer un droit légitime, nécessaire,
parce qu'il peut présenter quelques inconvénients. Que resterait-il de nos
institutions politiques et administratives si on prétendait retrancher celles
qui donnent lieu à quelques abus? Il faut considérer si ces excès sont
tels qu'ils doivent faire rejeter l'institution même.</p><p>Prenons donc les abus que l'on redoute. Quels sont-ils? Les chantages d'abord. Mais ils sont possibles dès à présent avec l'action civile;
et il est peu probable que le droit à l'action publique reconnu aux particuliers en augmente le nombre. De plus, il ne faut pas oublier que la loi
actuelle fournit des armes contre les chantages : les dommages-intérêts
qui peuvent monter très haut et, pour ceux qui y sont insensibles, les
peines personnelles existant contre les auteurs des dénonciations calomnieuses.</p><p>Nous avons présentement une institution plus favorable aux chantages et à l'oppression morale des citoyens, c'est la liberté de la presse.</p><p>Il est bien plus redoutable pour un particulier de se voir pris à partie
dans une feuille qui va partout, qui a des milliers et des centaines de
milliers de lecteurs pour la plupart crédules et disposés à croire leur
journal, que d'être simplement cité en justice. Est-il donc déshonorant
de sortir du prétoire avec un acquittement, et après avoir fait condamner
le poursuivant à réparation? Il est très vrai qu'il y a encore un préjugé
contre celui qui comparait devant un tribunal de répression, même pour
être renvoyé sans dépens. C'est un préjugé que certaines poursuites et
certaines condamnations actuelles tendront fort à diminuer; puis, doiton, en considération d'un préjugé, supprimer l'exercice d'un droit et
d'un droit aussi nécessaire?</p><p>Quant aux poursuites venant d'un excès de zèle pour la chose publique (c'est un argument qui a été donné), elles semblent assez peu à
craindre. Comme il faut exposer des frais, suivre un procès, plusieurs
peut-être, le zèle désintéressé en est fort ralenti. Ce qu'il faut plutôt
redouter, c'est l'indifférence, c'est l'apathie, et j'appréhenderai moins
les abus possibles d'un droit pareil que le trop peu d'usage qui en serait
fait, ce qui n'est pas néanmoins une raison suffisante pour le faire écarter:</p><p>Je ne sais si je me trompe, mais ce droit d'action directe me paraît la
nécessaire conséquence de l'état démocratique qui est le notre. Ce qui
fait le fondement de cet état est le principe de la souveraineté du
peuple : chaque citoyen est une partie du souverain et est intéressé à ce
que les lois soient observées. Borner son droit de souveraineté au bulletin de vote qu'il dépose tous les quatre ans et qui se trouve noyé dans
la masse, c'est le limiter étrangement, s'il faut qu'ensuite ce membre du
souverain voie violer devant lui telle et telle partie de la législation sans
pouvoir saisir la justice.</p><p>On se plaint avec raison de l'indifférence du plus grand nombre des
citoyens qui se désintéressent absolument de la chose publique, comment</p><fw place="bottom">XXXIV. 18</fw><pb n="250"/><p>veut-on qu'il en soit autrement après qu'on a pris soin de les réduire à
l'inaction et de leur ôter tout moyen d'intervenir même pour empêcher
les crimes et les délits, après qu'on les empêche enfin de faire œuvre de
bons citoyens?</p><p>La mesure réclamée est d'autant plus urgente que ce même état de démocratie, qui doit faire admettre une intervention plus large des particuliers dans la conduite des affaires publiques, rend le pouvoir exécutif—qui
aujourd'hui est maître des poursuites — moins stable, moins ferme, moins
uniquement soucieux du bien public. Lorsque ce pouvoir change souvent
de mains et est le prix du parti vainqueur, ce qui est l'essentiel d'une
démocratie, on ne peut demander à ceux qui le détiennent de n'avoir
point les sentiments de leur milieu et de renoncer à toute considération
de parti, pour ne songer qu'à la seule utilité publique. Il y a donc une
raison très forte pour ne point lui donner le monopole des poursuites en
justice, car c'est lui permettre, s'il lui convient de ne pas agir, de
laisser violer les lois qu'il voudra. Et pourquoi se défier autant des
citoyens qui présentent, ce semble, une requête digne d'accueil : ils demandent à pouvoir solliciter les tribunaux d'appliquer les lois; ils demandent à avoir confiance dans la justice et à lui permettre de mieux
accomplir sa mission?</p><p>Ma proposition, je le sais, a contre elle d'être nouvelle, et aussi d'être
hardie, avec notre état d'esprit français, presque invinciblement opposé
à tout ce qui vient de l'initiative privée, à ce qui tend surtout à diminuer les prérogatives du gouvernement. Je la crois nécessaire pourtant,
et fort de notre époque. Peut-être avec le temps aura-t-elle quelque fortune, mais, dès à présent, appuyée comme elle est des exemples de
l'étranger, elle avait naturellement sa place dans le débat introduit par
notre Société.</p><p>M. Jules BOULLAIRE, ancien magistrat, demande à présenter
quelques observations:</p><p>M. Nourrisson dit avec raison que le Ministère public a besoin d'être
déchargé dans bien des cas de poursuites qu'il ne peut efficacement
entreprendre. Je voudrais dans ce sens insister spécialement sur un
ensemble de délits qu'il n'a fait que mentionner en passant sous le nom
de fraudes commerciales.</p><p>Il y a toute une série de lois répressives assez récentes qui ont eu
pour but de remédier à un mal profond et nouveau, les' tromperies sur
les marchandises vendues et plus généralement les fraudes en matière
industrielle et commerciale, que le progrès des sciences chimiques a
singulièrement facilitées et que le désir de s'enrichir vile rend attrayantes.</p><p>Ces fraudes sont graves, car elles menacent la santé publique, s'appliquant à toutes les denrées alimentaires, lait, vin, beurre, denrées d'épioerie de toute nature, etc. Elles sont pratiquées en toutes matières.
</p><pb n="251"/><p>telles que l'alimentation des animaux, la vente des engrais chimiques
pour lesquels une loi spéciale a été édictée, celle du 4 février 1888.</p><p>Elles ruinent le commerce loyal qui ne peut soutenir la concurrence
des fraudeurs. Elles compromettent nos exportations et deviennent un
véritable danger public dans la lutte à outrance qui se produit entre
toutes les nations sur le terrain économique. C'est ainsi que la falsification
des beurres mélangés de margarine a fait perdre à la France le marché
anglais où nos produits ont été supplantés par ceux du Danemark. La
viticulture française qui souffre cruellement de la mévente des vins
attribue la défaveur attachée à ses produits aux falsifications éhontées
qui se font sur les boissons et elle réclame sans cesse de nouvelles mesures répressives. Une nouvelle loi, visant toutes les tromperies en
matière de vente des marchandises, est pendante devant la Chambre.</p><p>Mais d'autres lois sévères existent déjà qui n'ont qu'un défaut, celui
d'être inappliquées.</p><p>Citons à titre d'exemples: la loi récente du 28 janvier 1903 qui punit
la fabrication en vue de la vente, du transport et de la mise en vente du
vin de sucre. La peine en récidive peut aller de 6 jours à 6 mois de
prison et l'amende à 10000 francs. La loi du 6 avril 1887, celle du
28 février 1892 en matière de boissons et de sucre édictent des amendes
de 500 à 5000 francs avec confiscation. Celle du 4 février 1888 pour la
vente des engrais prévoit un emprisonnement possible de 6 jours à
un mois et une amende de 4000 francs, etc.</p><p>Pourquoi de l'avis de tout le monde ces lois demeurent-elles sans
efficacité el sont-elles inappliquées ? Est-ce par suite du mauvais vouloir
des parquets? En aucune façon. Mais la justice n'est pas, comme on se
l'imagine quelquefois, une sorte de providence qui puisse tout voir et
tout savoir. Elle ne sait que ce qu'on lui dit. Or ces sortes de délits sont
extrêmement difficiles à constater. Ils s'accomplissent clandestinement
dans le secret des magasins et des celliers où se font les manipulations
suspectes. Ceux qui en sont les victimes directes peuvent les ignorer.</p><p>Combien de gens consomment, sans le savoir, du lait adultéré et des
aliments altérés? Les parquets reçoivent peu de plaintes et ne peuvent,
sans indices suffisants, agir d'office et provoquer des mesures graves et
coûteuses telles que visites domiciliaires, prélèvement d'échantillons,
analyses et expertises chimiques, etc. La Chancellerie qui s'efforce de
restreindre les frais de la justice criminelle n'accepterait pas facilement
que la libre initiative des parquets engageât en ces matières des dépenses considérables pour aboutir peut-être à de minces résultats. En fait
le contrôle des denrées alimentaires ne se fait que dans les grandes villes qui se sont donné le luxe de laboratoires municipaux et dans lesquel.
les la clôture de l'octroi permet de surveiller, dans une certaine mesure,
les produits qui franchissent les portes.</p><p>Pour que cette surveillance fût réellement efficace, il faudrait des
agents beaucoup plus nombreux et surtout des agents spéciaux, atta-
</p><pb n="252"/><p>chés d'une manière exclusive à la recherche très difficile de ces délits.</p><p>Récemment une campagne courageuse a été commencée contre les falsifications du lait, cet aliment essentiel des enfants et des malades, dont
l'altération cause la perte de milliers d'existences humaines. Le Préfet
de POLICE, consulté à ce sujet, a affirmé sa bonne volonté, mais a montré que pour cette surveillance il lui faudrait beaucoup d'argent, des
brigades d'agents opérant la nuit, etc., toutes choses qui lui manquent.</p><p>L'aide essentielle dont l'autorité a besoin peut lui être fournie par les
associations professionnelles que la loi du 21 mars 1884 a autorisées et
qui se sont développées sur tout le territoire : les syndicats professionnels
et spécialement les syndicats agricoles.</p><p>Les syndicats professionnels, institués pour défendre les intérêts généraux de la profession, ont compris que cette tâche leur incombait et ont
fait de louables efforts pour la remplir.</p><p>Le syndicat des fabricants de vin de Champagne a fait reconnaître en
justice que le nom de Champagne devrait être réservé aux vins provenant de l'ancienne province de ce nom et ne pouvait s'appliquer comme
une sorte de désignation générique à tous les vins mousseux. Un syndicat bordelais a voulu faire plus et a poursuivi des falsificateurs de vin
de Bordeaux comme lésant les intérêts collectifs de ses membres. Il a
échoué devant l'idée juridique que le droit de citation directe n'appartient qu'à la partie lésée qui doit justifier d'une lésion personnelle ei
directe et devant cet autre principe qu'on ne peut plaider par procureur.</p><p>Une réforme de la législation serait possible et peut-être assez facile
sur ce point. Le: Ministère actuel a repris devant le Parlement un projet
de loi du Ministère Waldeck-ROUSSEAU, tendant à étendre le pouvoir
des syndicats et des Unions de syndicats. Ce projet va jusqu'à permettre aux syndicats de faire du commerce, ce qui serait peut-être un présent funeste, propre à altérer l'esprit syndical. Mais il serait utile de le
compléter en y inscrivant le droit de rechercher et de poursuivre par
voie de citation directe la répression des pratiques nuisibles à la profession
ou à l'ensemble des syndiqués, constituant des délits. La Conférence
Molé a émis en ce sens, mais en termes moins nets, en 1898, un vœu
que M. Nourrisson rappelle dans son ouvrage : VAssociation contre le
crime.</p><p>Les syndicats professionnels s'acquitteraient à merveille de cette mission. Eux seuls possèdent les connaissances techniques et les renseignements individuels qui permettent de démasquer les fraudeurs et de
fournir la preuve de leurs actes délictueux.</p><p>Il faudrait avant tout leur donner le droit de commissionner des
agents spéciaux, qui, agréés par l'administration et assermentés, pourraient constater les délits spéciaux à la profession et dresser des procèsverbaux qui feraient foi jusqu'à preuve contraire. Ces procès-verbaux
seraient communiqués aux Parquets qui pourraient poursuivre d'office
ou renvoyer l'association à se pourvoir par voie de citation directe.
</p><pb n="253"/><p>Cette faculté ne serait accordée qu'aux syndicats qui auraient fourni
toutes les garanties exigées avec raison par M. Nourrisson des associations qu'il vise. Cela me parait le seul moyen de donner quelque vie à
toute cette législation industrielle qui demeure jusqu'ici un vain épouvantait.</p><p>ENFIN, M. J. CAUVIÈRE, professeur à la Faculté de droit de
l'Institut catholique, clot la séance par la communication suivante:</p><p>Je serais embarrassé pour réclamer en faveur des associations le droit
de poursuite directe, si cette réclamation se traduisait par des reproches
à l'adresse des Parquets. Mais mes griefs portent plus haut que les personnes. Ils visent les inconvénients inséparables de l'institution.</p><p>Comme l'a judicieusement remarqué M. BOULLAIRE, les moyens et le
personnel d'informations sont actuellement trop peu nombreux. Les
frais qui menacent de rester à la charge d'un Trésor fort obéré font reculer
le Ministère public devant certaines poursuites, dont le bien fondé est
certain, mais dont le succès, pour des causes diverses, est problématique. La politique se met aussi de la partie. Qu'on veuille me dire
pourquoi la loi sur l'ivresse est en pratique restée lettre morte, pourquoi le braconnage n'est pas réprimé dans les campagnes, comment
nous voyons se continuer le scandale des courses de taureaux, en dépit
des décisions les plus imposantes de la jurisprudence?</p><p>M. Boullaire faisait observer que, dans la question qui nous occupe, .
il y va de la santé publique en même temps que de l'avenir du commerce
français. Pour extirper la fraude du marché des productions alimentaires,
il faut accorder le droit de poursuite plus largement qu'on ne le fait
aujourd'hui. Il y va aussi et avant tout de la moralité publique, et,
ici, pour combattre le maintien du statu quo, brillamment défendu par
M. Leloir entre autres, je m'appuierai sur le témoignage de M. Leloir
lui-même. Il reconnaît que, pour la répression de la licence, le droit que
nous réclamons rendrait de signalés services. Seulement ces services
lui paraissent avoir un champ trop restreint d'application pour motiver
une dérogation à la législation existante.</p><p>Je me permettrai de répondre à M. l'avocat général que nul délit n'a,
à l'heure présente, une plus vaste extension que la licence. Aucun n'a
une portée sociale plus grande, car il mine la santé de l'âme française.</p><p>Sœvior armis
Luxuria incubuit
Ce qu'est l'alcoolisme dans le domaine physiologique, le débordement
de la luxure, on peut le dire, l'est dans le domaine moral. Vainement
des hommes de bien multiplient-ils les patronages, vainement essayentils de relever l'enfance coupable, de préserver l'enfance abandonnée,
</p><pb n="254"/><p>de moraliser le foyer par la création de maisons ouvrières, de discipliner et de purifier l'atelier; tous les efforts échoueront contte la contagion du vice impur, librement propagé par le journal, par la gravure,
par le café-concert, par le théâtre. C'est là le mal des maux, car il
engendre tous les autres. C'est là le danger social par excellence, car il
rend inutiles tous les remèdes proposés pour guérir les plaies de la société.</p><p>Afin d'arrêter le fléau, la Ligue dont M. Picot rappelait éloquemment
les services a beaucoup fait déjà, grâce à des hommes tels que lui, tels
que M. Bérenger, et j'en pourrais citer d'autres. Mais son budget de
ressources est modique. Nombre de gens, ignorant le mal qu'elle a
empêché, ne voulant remarquer que celui qui échappe à ses prises,
contestent son utilité etlui refusent leur contribution en argent. Vienne la
réforme. Aucun méfait ne restera impuni, et les moyens pécuniaires
afflueront dans les caisses de l'association. CAR, en voyant pour la première fois reculer le flot d'ordures qui nous déborde, en sentant l'atmosphère assainie, le public comprendra la souveraine opportunité de
cette société, et il deviendra pour elle le plus précieux des collaborateurs.</p><p>Je souhaite à la Société de protestation contre la licence le droit
d'agir en justice pénale. Mais je ne voudrais pas l'obliger à mettre
l'affaire à l'instruction. L'instruction est toujours lente, et, si tant de
citations lancées en matière de mœurs manquent leur effet, c'est que
le châtiment ne suit pas d'assez près la faute.</p><p>Une seule objection grave me parait faite à l'innovation projetée.</p><p>Le droit de poursuite pourra être accommodé comme une arme de parti,
et le législateur, amendant insidieusement les lois proposées, s'arrangera de façon à l'attribuer aux associations sectaires, en le refusant
aux sociétés bienfaisantes et pacifiques. MAIS, le jour où nous en serions là, le danger naîtrait sur un autre point, car le Ministère public serait composé de telle sorte que le pouvoir trouverait en lui le
docile instrument de toutes les tracasseries. En gardant une attitude
prudente et correcte, les honnêtes gens pourront toujours se flatter d'obtenir justice du siège, si ce n'est du PARQUET, ou des sociétés investies de la
faculté de poursuivre. La garantie de l'inamovibilité et ces qualités professionnelles que l'on contracte toujours, à un moment quelconque,
dans l'exercice des fonctions de judicature, permettent de ne pas s'alarmer
à l'avance de la mauvaise intention des poursuivants. En présence d'un
danger fort douteux etqui n'est pas impossible à conjurer, ne renonçons
pas à l'avantage évident, immédiat, que nous assurera la réforme préconisée par M. Nourrisson.
</p><pb n="255"/><p>V</p><p>M. le Secrétaire général dépose sur le bureau une
Etude sur la nouvelle constitution du royaume de
Serbie (promulguée le 6/19 avril 1901) par M. Jivoin
Péritch, professeur à la Faculté de droit de Belgrade.</p><p>PREMIÈRE PARTIE (1)
organisation des pouvoirs de l'état.</p><p>Introduction.</p><p>D'après l'article premier de la nouvelle CONSTITUTION, qui n'est que la
reproduction de l'article premier des deux constitutions antérieures
(1869 et 1888), la Serbie est une monarchie héréditaire et constitutionnelle avec représentation nntionale. Cette disposition nous donne
ainsi les deux traits caractéristiques de l'organisation de l'État serbe.</p><p>Celui-ci est en premier lieu une monarchie héréditaire et en second lieu
une monarchie constitutionnelle.</p><p>1° Depuis sa restauration au début du xix° siècle, grâce à un réveil
national dont l'histoire n'offre que peu d'exemples, la Serbie a toujours
été une monarchie, absolue d'abord, constitutionnelle ensuite. Jamais on
n'a fait d'essais pour y introduire une autre forme de gouvernement. I1
n'y a jamais eu en Serbie que des partis monarchiques. Le parti radical
même, qu'on a à tort accusé, lors de sa formation, de visées anti-dynastiques, n'a compté parmi ses membres que de très rares républicains.</p><p>Sans parler des autres conditions que suppose un gouvernement républicain, et dont plus d'une manque à la SERBIE, cette sorte de gouvernement ne saurait encore être appliquée à ce pays à cause de sa position
géographique et politique en Europe. Il nous suffira de mentionner,
dans cet ordre d'idées, que ce petit pays n'est entouré que d'États monarchiques, dont l'un, la TURQUIE, a même un gouvernement despotique. Aussi n'est-il pas exagéré de dire que la Serbie s'exposerait aux
plus grands dangers si elle adoptait une forme de gouvernement qui
pourrait être considérée comme une menace par les États voisins.</p><p>2° Le Royaume de Serbie est ensuite, dit l'article premier de la
CONSTITUTION, une monarchie héréditaire. L'article premier est complété,
sous ce rapport, par l'article 6 de la même Constitution ainsi conçu:
« Le Trône de Serbie se transmet dans la descendance du Roi Alexandre dans l'ordre suivant:
« Les descendants mâles issus du mariage légitime, dans l'ordre de
primogéniture.</p>
<note place="bottom">(1) La deuxième partie, relative aux droits individuels, sera publiée plus
tard, dans une autre revue.</note>
<pb n="256"/><p>♦
« Si le Roi ne laisse après lui aucun descendant màle, la succession
au Trône revient à la ligne consanguine, et s'il n'y avait aucun descendant mâle de la Maison des OBRÉNOVITCH, la succession passerait à sa
descendance féminine directe, issue du mariage légitime.
« Une loi spéciale sur la succession au Trône fixera les dispositions
particulières qui régleront cette succession. »</p><p>La dynastie des Obrénovitch fut fondée en Serbie par Milochc Obrénovitch qui, lors du second soulèvement des Serbes contre les Turcs
(1815), fut le chef du peuple. Ce soulèvement eut des résultais
favorables pour les Serbes. Vainqueurs des TURCS, ils formèrent un
État autonome, tributaire de la Porte OTTOMANE, et cet État fut reconnu
par la convention d'Akermann (1826), conclue entre la Russie et la
Turquie. Un hattichérif de 1830 confirma Miloche Obrénovitch dans sa
dignité de prince de la nation serbe, en proclamant cette dignité héréditaire dans sa famille (1).</p><p>Sauf une interruption de seize ans (de 1842 à 1858), pendant laquelle
la Serbie eut pour prince Alexandre KARAGEORGÉVITCH, fils de KARAGEORGE, le chef bien connu de la première révolution serbe (1804-1813),
la famille Obrénovitch n'a cessé de régner en Serbie à partir de 1815,
malgré les nombreux et graves événements que ce pays a traversés depuis un siècle.</p><p>Quant aux règles relatives à l'ordre de succession au trône, que nous
avons citées plus haut, elles peuvent être ramenées à quatre principales.
a). La descendance du Roi Alexandre peut seule hériter du trône
de la Serbie. Il en résulte que tous les autres parents de ce Roi sont
exclus de la succession, notamment ses ascendants et ses parents collatéraux. Du reste, quant aux ascendants, cette exclusion n'a d'importance pratique, après la mort du Roi MILAN, qu'en ce qui concerne la
Reine NATHALIE, le Roi Alexandre n'ayant plus d'autres ascendants.</p><p>Donc la Reine Nathalie ne saurait en aucun cas prétendre au trône de
la Serbie en vertu de l'article 6 de la Constitution. Pour ce qui est des collatéraux actuels du Roi ALEXANDRE, dont il y en a plusieurs, ils sont également hors de question ici. Ce sont des parents très éloignés d'ailleurs
du ROI, et il est naturel que la Constitution leur ait refusé le droit de
succéder au trône.</p><p>La Constitution de 1888 était conçue dans le même sens. Celle de
1809, tout en ayant posé le principe que la succession au trône était
dévolue à la descendance de Milan OBRÉNOVITCH, alors prince de SERBIE,
s'en était, pour le cas où Milan Obrénovitch ne laisserait pas de descendants maies, écartée au profit des descendants maies des filles du prince
Miloche Obrénovitch (oncle du père de Milan Obrénovitch et fondateur
de la dynastie des Obrénovitch) : elle avait notamment statué que c'était</p>
<note place="bottom">(1) Saint-René TAILLANDIER, La Serbie au xix' siècle, p. 279.</note>
<pb n="257"/><p>parmi ces parents de Milan Obrénovitch que la Serbie se devait choisir
un prince.</p><p>Aujourd'hui, dans le cas où le trône étant devenu vacant il n'y aurait
dans la maison Obrénovitch aucun descendant maie du Roi ALEXANDRE,
on ne tiendra pas compte des descendants des ancêtres de ce ROI, quels"
qu'ils soient, pas plus des descendants des filles du prince Miloche que
des descendants d'un autre ancêtre du Roi Alexandre. Le trône serbe
— à moins que, comme nous le verrons bientôt, le Roi précédent n'ait
laissé une fille — reviendra alors à celui que le peuple aura élu.
b) . Dans la descendance du Roi ALEXANDRE, la succession est dévolue
dabord aux descendants du Roi précédent (mort ou qui a abdiqué),
et ce n'est qu'à leur défaut que le trône passe à ta ligne collatérale (1).</p><p>Remarquons qu'il s'agit ici des collatéraux dans la descendance du
Roi ALEXANDRE, et nullement des collatéraux du Roi Alexandre luimême. Ceux-ci, comme nous l'avons déjà vu, n'ont aucun droit au
trône.</p><p>La Constitution n'a pas réglé l'ordre de succession dans la ligne consanguine. Elle a laissé au pouvoir législatif à réglementer ce point
comme tous les autres qui se rapportent à la succession au trône et
dont la Constitution ne s'occupe pas. Parmi les questions que le pouvoir
législatif aura à résoudre en cette matière, une des plus importantes
est sans contredit celle qui est relative à la limite des droits successoraux dans la ligne collatérale. En effet, les droits de succession des
consanguins, qui, même dans le droit privé, ne s'étendent que jusqu'à
un certain degré, doivent d'autant plus, quand il s'agit de la dévolution
du trône, s'arrêter aux collatéraux immédiats. Le texte de la Constitution ne s'oppose pas à une pareille réglementation des droits de la ligne
consanguine. Elle dit, il est vrai, que le trône passera à la descendance
féminine directe du Roi précédent, s'il ne reste même dans sa ligne collatérale aucun descendant mâle du Roi ALEXANDRE, mais il ne faut pas
en conclure que le pouvoir législatif soit tenu de reconnaître le droit
d'hériter à tout collatéral du Roi précédent si éloigné qu'il soit. La
Constitution a voulu simplement dire ceci: si, en cas de vacance du
trône, il n'y a, dans la descendance du Roi ALEXANDRE, aucun parent
mâle qui ait, suivant les dispositions de la loi sur la succession au
trône, le droit d'hériter, le trône passera à la fille du roi. C'est là tout
ce que la Constitution a prévu.
c) . Les femmes sont, en principe, exclues de la succession. Ce n'est</p>
<note place="bottom">(1) Cette règle souffre une exception. Si le Roi précédent n'a laissé qu'une
fille, tandis que dans la ligne collatérale il a des parents mâles, le trône sera
donné alors au collatéral mule le plus proche et le plus âgé, et non à la
fille du Roi. Comme nous le voyons, nous avons ici le cas où la ligne collatérale est appelée à hériter, bien que le Roi précédent ait laissé une des cendance.</note>
<pb n="258"/><p>donc que le descendant mâle, et, à son défaut, le collatéral du sexe
masculin du Roi précédent qui puisse hériter. Nous disons que les
femmes n'ont pas en principe le droit au trône, parce qu'en fait un cas
est prévu où la femme pourra, suivant la CONSTITUTION, monter au trône-</p><p>C'est dans l'hypothèse où le ROI, n'ayant d'héritier mâle ni dans sa. descendance ni dans sa ligne consanguine, aurait laissé une fille. C'est à sa
fille, dans ce cas, que le trône reviendra. Mais là s'arrête l'exception
apportée au principe que les femmes ne succèdent pas. Il s'ensuit qu'une
parente du ROI, appartenant à sa ligne collatérale, ne peut jamais hériter,
et il en est de même des descendants du sexe féminin autres que la propre fille du Roi. Quant à ce dernier point nous croyons qu'il n'est pas
douteux, d'après la rédaction de l'alinéa 4 de l'art. 6 de la Constitution.</p><p>La Constitution dit que, faute d'héritier mâle, la succession passera
« à la descendance féminine directe du Roi ». Il n'y a que les filles qui
constituent la descendance féminine directe. Il en résulte que les
petites-filles sont exclues du trône. Elles ne sont pas des descendants
directs.</p><p>Nous croyons juste notre interprétation relative au droit de la descendance féminine, parce que le texte de la Constitution montre bien qu'il
est question ici d'une disposition exceptionnelle qui doit, pour cette raison, être prise dans le sens le plus restreint. Exceptio est strictissimœ
interprelationis. C'est la première fois, d'ailleurs, qu'une Constitution
apporte une dérogation au principe séculaire du droit public serbe que
les filles ne succèdent pas au trône, et cette considération nous conduit
aussi à adopter l'interprétation la plus limitative de cette dérogation.
d). Dans la ligne appelée à hériter, la succession est dévolue par
ordre de primogèniture. Nous disons : dans la ligne appelée à hériter,
car un parent mâle du Roi précédent ne pourrait prétendre au trône
pour ce seul motif qu'il est plus âgé que les autres parents, mais il faut
qu'il appartienne en outre à l'ordre utile pour succéder. Ainsi le fils du
Roi héritera du trône, si même le Roi a laissé un frère bien plus âgé
que son fils. Il faut également tenir compte de la primogèniture dans le
cas où ce seraient les femmes qui succéderaient. Des deux filles du Roi
précédent, la plus âgée sera reine.</p><p>Telles sont les règles fondamentales relatives à la succession au trône.</p><p>Nous avons omis à dessein de prévoir et d'expliquer les hypothèses douteuses pour ne pas trop nous étendre. Du reste les difficultés que laissent
subsister les dispositions constitutionnelles réglant cette matière seront
résolues, il faut l'espérer, par la loi sur la succession au trône que le pouvoir législatif est obligé de rendre en vertu du dernier alinéa de l'art. 6
de la Constitution.</p><p>Lorsque le Roi n'a laissé après lui aucun parent apte à succéder au
trône, ce sera par élection que le nouveau Roi sera désigné. La Constitution de 1901, pas plus que celle de 1888, n'a limité aux Serbes seuls la
capacité d'être élus au trône. Par conséquent un étranger pourrait être
</p><pb n="259"/><p>nommé Roi de Serbie. Mais il faudrait qu'il fût de religion orientale
orthodoxe ou que, du moins, s'il professait un autre culte, il embrassât
cette religion une fois élu. Suivant la Constitution de 1869, au contraire,
le nouveau Roi ne pouvait être pris que parmi les SERBES, ce qui excluait
les étrangers (1).</p><p>Comment procéderait-on à l'élection du nouveau Roi? Sous l'empire
des deux Constitutions antérieures, l'élection du nouveau prince était
une des attributions de la grande SKOUPCHTINA, c'est-à-dire de la Skoupchtina constituante.</p><p>Aujourd'hui que, depuis la mise en vigueur de la Constitution de 1901,
cette Skoupchtina n'existe plus, et que le3 matières qui étaient de son
ressort sont de compétence du Sénat et de la Chambre des députés, le
nouveau Roi serait élu par les deux Chambres réunies, de la manière
qui est prescrite pour la modification de la Constitution.</p><p>3° Le Royaume de Serbie est enfin, s'exprime l'art. 1" de la CONSTITUTION,
une monarchie constitutionnelle. Le signe caractéristique d'une telle
monarchie consiste dans l'institution de la représentation nationale avec
laquelle le monarque partage le pouvoir législatif. C'est donc une forme
de gouvernement où le peuple lui-même est admis à exercer ce pouvoir
concurremment avec le Roi. Aussi ne pouvons-nous dire qu'avant la Constitution de 1369, qui, la première, posa le principe du droit du peuple à
participer, par ses représentants, à la confection des lois, il y ait eu en
Serbie une monarchie constitutionnelle. Bien avant cette époque, il est
vrai, le pouvoir du monarque était limité par un Conseil d'État dont le
concours lui était indispensable pour édicter des lois; mais ce corps,
n'étant point élu par le peuple, ne pouvait être considéré comme la représentation nationale, et, par conséquent, le régime dont nous parlons ne
possédait pas le caractère distinclif du régime constitutionnel.</p><p>CHAPITRE PREMIER.</p><p>DU POUVOIR LÉGISLATIf.</p><p>Le pouvoir législatif est partagé entre le Roi et la Représentation
NATIONALE, composée de deux CHAMBRES, la Skoupchtina ou Chambre
des députés et le Sénat. C'est dans le deuxième chapitre de la Constitution qu'il est question des attributions législatives du ROI, notamment
dans les articles 10 et 15, tandis que les dispositions relatives à la composition, à la compétence et au fonctionnement de la Représentation</p>
<note place="bottom">(1) Cette Constitution était même allée plus loin. Elle avait statué qu'aucun membre de la famille des Karageorgévitch ne pourrait à jamais être
élu Roi de SERBIE, bien que ce fût une famille serbe.</note>
<pb n="260"/><p>Nationale sont contenues dans le chapitre quatrième de la Constitution
(art. 43 à 75). Aussi diviserons-nous nos explications sur le pouvoir
législatif en deux sections, dont l'une sera consacrée à l'étude des attributions législatives du ROI, et l'autre à l'élude des règles relatives à la
Représentation Nationale.</p><p>PREMIÈRE SECTION.</p><p>DES ATTRIBUTIONS LÉGISLATIVES DU ROI.</p><p>Les attributions législatives du Roi sont de deux sortes. Il y a d'abord
(a sanction et le droit d'initiative par lesquels le Roi participe directement à l'exercice de la puissance législative. Viennent ensuite les
attributions relatives à la formation et au fonctionnement des Chambres
qui, on peut le dire, constituent ainsi, au profit du ROI, une participation indirecte à l'exercice de ce même pouvoir. MAIS, qu'il s'agisse des
attributions de la première catégorie ou de celles de la seconde, toujours est-il que le Roi ne les exerce que par l'intermédiaire de ses
ministres qui, de cette façon, assument la responsabilité des actes que
le Roi accomplit en vertu de ses prérogatives législatives, conformément
à ce principe que, dans les monarchies constitutionnelles, le Roi est
irresponsable de tous les actes contresignés par ses ministres, sans qu'il
y ait à distinguer si ces actes rentrent dans ses attributions législatives
ou dans ses attributions exécutives.</p><p>1° Le droit de sanction du Roi est prévu par l'alinéa 3 de l'art. 10
de la Constitution où il est dit que le Roi « confirme et promulgue les
lois ». La même idée se trouve dans l'art. 43 dont l'alinéa premier
s'exprime de la façon suivante : « Le pouvoir législatif est exercé par
le Roi de concert avec la Représentation Nationale. » Le droit de sanction du Roi est absolu en ce sens que le Roi est parfaitement libre
d'apprécier s'il doit donner ou non son adhésion à une loi votée par les
Chambres. S'il refuse sa sanction, la décision de la Représentation
Nationale n'a aucune valeur, et nulle autorité ne pourrait l'invoquer
dans l'exercice de ses fonctions, pas plus que les particuliers ne seraient
fondés à s'en réclamer dans aucun cas.</p><p>C'est dire que d'après la Constitution serbe le Roi possède, en matières législatives, ce qu'on appelle le veto absolu. Cette prérogative est
généralement reconnue au Chef de l'Etat dans les monarchies constitutionnelles. Il n'y a que de rares exceptions à cette règle. Nous citerons
le cas de la Norvège où, dans les conditions prévues et réglées par
l'art. 79 de la CONSTITUTION, une résolution du Storlhing devient loi et
acquiert force obligatoire en l'absence même de la sanction royale (1). Le</p>
<note place="bottom">(1) DARESTE, Les Constitutions modernes, t. II, p. 181.
/</note>
<pb n="261"/><p>— m —
veto du Roi n'a donc, en NORVÈGE, qu'un effet suspensif, pareillement à ce
qui se passe en FRANCE, où le PRÉSIDENT, sans jouir, il est vrai, du droit
de sanction, a la faculté de suspendre la promulgation et l'exécution
d'une loi en demandant aux Chambres une nouvelle délibération qui ne
peut pas lui être refusée.</p><p>Les deux Constitutions serbes antérieures avaient aussi admis le système du veto absolu. Lors de la discussion du projet de la Constitution
de 1888 au sein de la Grande SKOUPCHTINA, quelques députés proposèrent de ne donner au Roi que le droit du veto suspensif, mais cet
amendement fut écarté par la Skoupchtina qui maintint sur ce point le
système de la Constitution précédente (de celle de 1869).</p><p>La promulgation dont la Constitution s'occupe dans la même disposition où il est question du droit de sanction du ROI, c'est-à-dire dans
l'alinéa 3 de l'art. 10, n'est pas un acte législatif. C'est, au contraire, un
acte que le Roi accomplit en vertu de ses attributions exécutives. La
promulgation est, comme on le sait, l'inslrumentum par lequel le Roi
atteste au corps social l'existence de la loi et en ordonne l'exécution (1).</p><p>C'est la première mesure pour l'exécution d'une loi nouvellement votée.</p><p>En effet, une loi ne peut être obligatoire, si elle n'a pas été préalablement publiée. OR, publier une loi, c'est porter à la connaissance des
intéressés l'écrit constatant que cette loi a été adoptée par la Représentation Nationale et sanctionnée par le Chef de l'État. En d'autres
termes, publier une loi, c'est publier son acte de promulgation.</p><p>Mais grâce à ce fait qu'en Serbie la sanction d'une loi se fait au
même moment où on dresse son acte de naissance, on est arrivé à
confondre la sanction et la promulgation, de telle sorte que l'on voit
dans cette dernière plutôt la confirmation de la loi de la part du Roi
que la preuve de l'existence de la loi. POURTANT, comme nous l'avons
expliqué tout à l'heure, la sanction et la promulgation sont deux actes
distincts : par la première, le Roi donne son adhésion à la loi volée par
la Représentation NATIONALE, et, par la seconde, on s'assure la preuve de
cet accord entre les deux facteurs de la puissance législative, accord
dont la loi en question est née.</p><p>Disons maintenant quelques mots sur la deuxième prérogative du Roi
par laquelle il prend directement part à l'exercice du pouvoir législatif,
c'est-à-dire sur le droit d'initiatice. Ce droit lui est reconnu par
l'art. 47 de la Constitution. Nous verrons au cours de cette étude que
la nouvelle Constitution marque, sous le rapport du droit d'initiative en
matière législative, un progrès notable sur la Constitution qu'elle a
remplacée. D'après l'art. 58 de la Constitution de 1869, le droit de présenter des projets de loi à la Chambre des députés n'appartenait qu'au
ROI, tandis qu'en vertu de l'art. 47 de la nouvelle Charte ce droit est
concurremment garanti au monarque et aux membres des deux Chambres.</p>
<note place="bottom">(1) MERLIN, cité par 13. LACANTINERIE, Précis de droit civil, t. I, p. 21.</note>
<pb n="262"/><p>C'est devant la Chambre des députés que le Roi exerce son droit
d'initiative. L'art. 47 dispose expressément que le gouvernement, au
nom du ROI, soumet toujours les projets de lois d'abord à la Skoupchlina
Nationale. Le gouvernement transgresserait la Constitution si, voulant
proposer une loi à la Représentation NATIONALE, il commençait par la
soumettre au Sénat avant qu'elle eût été votée par la Skoupchtina. Le
Sénat serait donc tenu de refuser de prendre en considération tout
projet de loi que le gouvernement lui soumettrait avant de l'avoir fait
adopter par la Skoupchtina.</p><p>2° Nous avons aussi compris plus haut dans les attributions législatives du Roi les prérogatives qui lui ont été conférées par la Constitution
dans ses rapports avec les Chambres et par lesquelles, comme nous
l'avons dit, il concourt à la formation des Chambres et aide à leur fonctionnement.
a. Le Roi prend part à la formation des Chambres par le droit dont
il est investi de convoquer les citoyens pour les élections des députés et
des sénateurs. C'est donc sur son initiative que les électeurs exercent la
part de souveraineté qui a été réservée au peuple par la Constitution (1).</p><p>Dès lors nous pensons être dans le vrai en affirmant que le monarque,
grâce à la prérogative dont il est question ici, participe encore ainsi à
l'exercice de la puissance législative. Si le fait de convoquer les électeurs ne constitue pas à proprement parler un acte législatif, c'est l'acte
de convocation pourtant qui rend possible la création des lois : il provoque la formation des corps qui contribueront à la confection des lois.</p><p>QUE, d'après la nouvelle CONSTITUTION, comme d'après celles de 1869 et
de 1888, une convocation des électeurs de la part du Roi soit nécessaire
pour que les élections puissent s'effectuer, c'est un point qui ne fait
aucun doute. Nous avons dans ce sens une disposition constitutionnelle</p>
<note place="bottom">(1) On pourrait élever des objections contre la règle qui veut que l'exercice du droit de vote de la part des électeurs soit subordonné à la convocation
préalable des collèges électoraux par le Roi. Pourtant on peut, croyons-nous,
la défendre par cette considération que le droit de vote constitue aussi un
devoir pour ceux à qui il est accordé. Assurément il n'y a rien d'illogique
dans cette manière de voir, car tout droit d'un particulier dont l'exercice est
nécessaire au fonctionnement du mécanisme social doit être considéré
comme une obligation dont il est tenu envers l'Etat. Or c'est une règle générale que les citoyens n'accomplissent leurs devoirs publics qu'autant qu'ils
y sont invités par l'autorité. ENFIN, les électeurs, par la force même
des choses, ne peuvent procéder aux élections que si le pouvoir exécutif
les met dans la possibilité de le faire. En effet, les élections supposent l'accomplissement de plusieurs opérations et formalités préalables — qui sont
même très nombreuses dans les pays à systèmes électoraux compliqués — et
ces opérations et formalités ne peuvent être exécutées que par les organes
de l'autorité, de telle sorte que sans la collaboration de ces organes les élections ne sauraient avoir lieu.</note>
<pb n="263"/><p>expresse; c'est celle de l'alinéa 4 de l'article 15 où il est dit qu'en cas
de dissolution de la Chambre des députés le décret qui prononce cette
dissolution doit en même temps ordonner de nouvelles élections dans
un délai de trois mois. On ne vise pas ici, il est vrai, les élections qui
se font aux époques régulières fixées par la Constitution (qui sont le
21 mai pour les élections de la Skoupchtina et le 8 septembre pour
celles du Sénat, art. 43), mais il ne peut y avoir d'hésitation à admettre
que la disposition citée s'applique également à ces élections-là.
b. Nous avons dit, en second lieu, que certaines prérogatives du Roi
sont relatives au fonctionnement des Chambres. Nous allons voir tout
de suite en quoi consistent ces prérogatives.</p><p>D'abord le Roi est investi du droit de convoquer les Chambres en
sessions soit ordinaires soit extraordinaires. Nous n'avons pas à
examiner ici la question de savoir s'il était rationnel d'attribuer ce droit
au chef de l'ÉTAT, et si, en général, il faut permettre au pouvoir exécutif
de s'immiscer dans les affaires du pouvoir législatif, en le munissant du
droit de convoquer et de clôturer les Chambres. C'est en FRANCE, lors de
la discussion de la loi constitutionnelle du 16 août 1875, que ce point a
été particulièrement expliqué et mis en lumière (1). Nous nous bornerons ici à dire que, dans cette matière, deux systèmes sont en présence.</p><p>D'après l'un, qui est basé sur le principe de la séparation des pouvoirs,
les Chambres doivent être, quant à leur fonctionnement, indépendantes
du pouvoir exécutif, et elles ne le seront que si, pendant toute la durée
de leur mandat, elles jouissent du droit de se réunir sur leur propre
initiative et quand elles le jugent à propos, sans avoir à attendre d'être
convoquées par le pouvoir exécutif, et de rester en activité autant que les
affaires le rendent nécessaire. Dans un second système, on soutient que
c'est seulement sur l'invitation du Chef de l'État que la Représentation
Nationale doit se mettre en mouvement et procéder à ses travaux.</p><p>C'est à ce dernier système que s'est ralliée la Constitution serbe.</p><p>L'article 44 dispose que la Représentation Nationale — Skoupchtina et
Sénat — est convoquée par un décret royal. CONSÉQUEMMENT, en l'absence d'un pareil acte, les représentants nationaux n'auraient pas le
droit de se réunir (2).</p><p>Cette prérogative du ROI, cependant, n'est pas sans restriction. Si
l'Assemblée Nationale et le Sénat restent inactifs tant que le Roi ne les
a pas mis en état de fonctionner, il ne faut pas en conclure que le
monarque soit le maître absolu du fonctionnement de la Représentation</p><p>(1) ESMEIN, Éléments de droit constitutionnel, p. 498 et suiv.; Saint-</p><p>GIRONS, Manuet de droit constitutionnel, p. 197 et suiv.</p>
<note place="bottom">(2) Le même système était adopté par les deux Constitutions antérieures
(V. C. de 1888, art. 102; C. de 1869, art. 75). La Constitution de 1869 contenait
expressément, dans son article 79, la défense faite aux députés de se réunir
sans être convoqués.</note>
<pb n="264"/><p>Nationale en ce sens qu'il lui serait loisible de les convoquer ou non. La
CONSTITUTION, dans le même article où elle investit le Roi du droit de
convoquer les CHAMBRES, soumet l'usage de ce droit à certaines conditions qui tempèrent les rigueurs du système adopté, dans cette matière,
par la nouvelle Charte serbe. Le Roi est tenu notamment de réunir les
membres de la Représentation Nationale chaque année au plus lard
le 1er octobre, de telle sorte que l'absence d'une convocation dans ce
délai serait une violation de la Constitution dont le ministère aurait à répondre suivant l'article 80 de cette même Constitution (1).</p><p>Les Chambres une fois convoquées et ouvertes par le Roi vaquent aux
affaires placées dans leurs attributions par la Constitution tant que le Roi
ne clôt pas la session en cours. C'est au Roi à déterminer pendant combien
de temps la Représentation Nationale doit siéger. La Constitution fran-
çaise a procédé autrement. Tout en reconnaissant, en principe, au Président de la République le droit de convoquer les Chambres et de les
clôturer, cette Constitution n'a pas toutefois laissé à la discrétion du
Chef de l'État la durée des sessions législatives. La loi organique de 1875
décide que les Chambres doivent rester réunies cinq mois au moins
chaque année. Ce système est certainement bien meilleur que celui
qui, sous ce rapport, a été introduit dans la nouvelle Constitution serbe.</p><p>En effet, pour que la Représentation Nationale réponde aux exigences
qui ont motivé son institution et que son influence sur les affaires du
pays se fasse suffisamment sentir — influence qui, dans la société moderne, est une des garanties les plus efficaces de l'exécution consciencieuse des lois — il faut assurer une certaine durée à ses sessions
annuelles, comme l'a fait — nous venons de le voir — la Constitution
française. Laisser à la libre appréciation du pouvoir exécutif la question
relative à la durée des sessions de la Représentation NATIONALE, n'est-ce
pas compromettre l'autorité et l'utilité de cette Représentation et l'assujettir en quelque sorte au pouvoir exécutif? Et c'est à la loi fondamentale du pays, à la CONSTITUTION, de déterminer le minimum de temps
pendant lequel les Chambres doivent rester convoquées, minimum que
le gouvernement doit avoir l'obligation de respecter, sauf le cas de dissolution. Car le gouvernement, en réduisant avec excès la durée des sessions de la Représentation NATIONALE, se ménage un moyen de se soustraire à son contrôle et il crée ainsi une situation pleine de menace
pour le fonctionnement régulier du régime constitutionnel. Aussi
sommes-nous d'avis que la nouvelle Charte serbe a fait fausse route en
maintenant, sur ce point, le système de la Constitution de 1869, dont l'esprit était d'assurer au pouvoir exécutif une action par trop prépondérante
dans l'État. Cette Constitution ne s'était pas non plus expliquée sur la
durée des sessions législatives, et l'on en avait naturellement induit le</p>
<note place="bottom">(1) La Constitution de 18C9 n'avait pas prescrit l'époque à laquelle la
Skoupchtina devait être convoquée.</note>
<pb n="265"/><p>i
droit pour le pouvoir exécutif de la déterminer à sa volonté, dans
chaque cas spécial. La Constitution de 1888 s'était montrée plus jalouse des
droits de la Représentation Nationale et avait, dans le dernier alinéa de
l'article 102, disposé qu'une session ordinaire ne pouvait avoir une durée
moindre de six semaines. Cette Constitution se rapprochait donc, sur ce
point, de la loi française du 16 juillet 1875 sur les rapports des pouvoirs
publics.</p><p>Le Roi peut aussi convoquer les Chambres en sessions extraordinaires. Celte prérogative lui est garantie par l'article 15 de la Constitution. C'est le Roi qui juge de l'opportunité de la convocation extraordinaire. La Constitution serbe ne prévoit pas le cas, comme l'a fait la loi
constitutionnelle française de 1875 (1), où le Chef de l'État serait tenu,
sur la demande d'un certain nombre de représentants nationaux, de
réunir extraordinairement les Chambres. C'est au Roi également de
déterminer le moment de la convocation extraordinaire des CHAMBRES,
la Constitution n'ayant réglé la question de la convocation des Chambres
qu'en ce qui concerne les sessions ordinaires. Il était impossible, du
reste, de fixer, dans la CONSTITUTION, l'époque des sessions extraordinaires, par cette raison bien simple, qu'on ne pouvait prévoir d'avance
le moment de l'arrivée des événements qui rendraient nécessaire la
réunion exceptionnelle de la Représentation Nationale.</p><p>L'article 15 de la CONSTITUTION, où il est question de la prérogative du
Roi de convoquer les Chambres en sessions extraordinaires, garde le
silence relativement à la compétence des Chambres réunies extraordinairement. En d'autres termes, il ne s'explique pas sur le point de
savoir si c'est au Roi seul qu'il appartient de déterminer les affaires
qui seront soumises à la délibération des Chambres convoquées exceptionnellement. Cette question n'est pas sans importance, et la Constitution n'aurait pas dù la passer sous silence. Nous pensons que la Représentation NATIONALE, réunie en dehors de la session ordinaire, ne peut
connaître que des matières que le ROI, par l'intermédiaire du ministère,
aura soumises à ses délibérations : le Roi possédant le pouvoir de ne
point convoquer les CHAMBRES, une fois les sessions ordinaires terminées,
possède à plus forte raison celui de déterminer les objets dont elles
auraient à s'occuper dans une session extraordinaire, ce dernier droit
résultant logiquement du premier. Nous en concluons que, lors d'une
session extraordinaire, les Chambres n'auraient pas le pouvoir de statuer sur des projets de loi dus à l'initiative parlementaire, à moins, bien
entendu, que le gouvernement n'y consente.</p><p>Le Roi a encore une autre prérogative vis-à-vis des Chambres : il a
le droit de les proroger lorsqu'elles sont réunies en session ordinaire.</p><p>Ce point forme l'objet du troisième alinéa de l'article 15. Toutefois
l'exercice de cette prérogative est subordonnée à certaines conditions.
[1) ESMEIN, op. cit., p. 50!) (art. 2, L. 16 juillet 1875).</p><p>XXXIV.</p><p>19
</p><pb n="266"/><p>.— 266 —
L'ajournement ne peut s'étendre à une durée de plus de deux mois ni
être renouvelé au cours d'une même session sans le consentement de la
Représentation Nationale.</p><p>Ces restrictions apportées au droit du monarque de proroger les
Chambres n'ont pas, dans la législation serbe, l'importance que la Constitution paraissait y attacher. Ces restrictions, en effet, qui ont polir
but d'empêcher le pouvoir exécutif de tourner les dispositions constitutionnelles devant assurer aux sessions ordinaires des Chambres une cer- .
taine durée ainsi que la continuité, n'ont leur raison d'être que dans
une législation où il existe de pareilles prescriptions. OR, comme la
Constitution serbe n'a point garanti aux sessions ordinaires de la Représentation Nationale une certaine durée minimum, contrairement à ce
qu'a fait, par exemple, la loi constitutionnelle française du 16 août 1875,
des dispositions semblables à celles du second alinéa de la nouvelle
Constitution serbe ne présentent pas une grande utilité pratique (1).</p><p>Nous arrivons maintenant à la prérogative la plus importante de
toutes celles que la Constitution a reconnues au Roi dans ses rapports
avec les Chambres. Nous voulons parler de son droit do dissoudre
la Skoupchtina Nationale. C'est dans l'alinéa quatrième de l'article 15
que la Constitution s'en occupe. Il y est dit : « Le Roi a le droit de
dissoudre la Skoupchtina Nationale. Le décret de dissolution doit être
contresigné par tous les ministres. » Il résulte de la seconde partie de
la disposition citée qu'un décret ordonnant la dissolution de la Chambre
des députés, qui ne porterait pas le contre-seing de tous les ministres,
serait entaché d'inconstitutionnalité et n'aurait pas, par conséquent,
force obligatoire. La Skoupchtina aurait le droit, en même temps que
le devoir, de ne tenir aucun compte d'un pareil acte et de poursuivre
ses travaux si elle est réunie, la Représentation Nationale ne pouvant
cesser ses fonctions qu'autant qu'elle a été régulièrement clôturée (2).</p><p>C'est en raison de la gravité du décret de dissolution que la Constitution exige que ce décret soit revêtu de la signature de tous les membres
du gouvernement. Il n'y a pas d'autres conditions pour sa validité. Particulièrement l'assentiment du Sénat n'est point nécessaire pour la dissolution de la Skoupchtina. Le Sénat étant une partie dela Représentation
NATIONALE, il nous paraîtrait illogique de soumettre la dissolution de la
Chambre des députés à la condition préalable d'un avis conforme du
Sénat. Ne serait-ce pas en quelque sorte faire dissoudre une partie de la
Représentation Nationale par l'autre? Une Représentation Nationale</p>
<note place="bottom">(1) TOUTEFOIS, comme les CHAMBRES, convoquées en session ordinaire, doivent voter le budget pour l'année prochaine, le Roi est obligé de les laisser
travailler au moins pendant le temps nécessaire pour la discussion et
l'adoption du budget (V. art. 90 de la Const.).</note>
<note place="bottom">(2) Il en serait de même, en supposant qu'un pareil décret de dissolution
intervienne pendant le temps où, la Skoupchtina étant prorogéé, ne se trouve
pas réunie.</note>
<pb n="267"/><p>qui prononcerait sa propre dissolution! Un pareil système ne serait pas
fondé, selon nous, encore pour la raison suivante: la dissolution suppose
d'abord un conflit entre le Roi et la Chambre des députés, et ensuite elle
suppose la conviction chez le Roi que cette Chambre ne jouit plus de la
confiance de la nation etque, par conséquent, c'est à lui — Roi— que le
pays donnera gain de cause, s'il est appelé à se prononcer entre lui et
la Chambre des députés. Eh bien, tels étant les motifs dela dissolution,
nous ne voyons pas la raison d'une intervention du Sénat dans cette
question, du moment que le pouvoir exécutif est persuadé que la
Skoupchtina n'est plus l'expression de la volonté du peuple — ce qui
constitue la condition et la raison d'être de la dissolution.</p><p>Quant au Sénat, l'art. 75 de la Constitution stipule qu'il ne peut
jamais être dissous. Comme le Sénat, et nous en parlerons plus longuement dans la suite, est composé en majeure partie de membres nommés
à vie par le ROI, la possibilité de la dissolution de cette Chambre serait
contraire à son organisation, et le but qu'on se proposait d'atteindre
par l'institution du Sénat eût'été ainsi manqué.</p><p>SECTION DEUXIÈME.</p><p>DE La. REPRÉSENTATION NATIONALE.</p><p>Le second facteur du pouvoir législatif c'est la Représentation NATIONALE, composée de l'Assemblée Nationale (Chambre des députés) ou
Skoupchtina et du Sénat. C'est, comme nous l'avons déjà dit, dans la
quatrième partie de la Constitution qu'il est question de la Représentation NATIONALE, c'est-à-dire de sa composition, de ses attributions et
de son fonctionnement (art. 13 à 75). Cette quatrième partie contient
d'abord les dispositions communes aux deux CHAMBRES, ensuite celles,
qui sont particulières à chacune d'elles. Il y a, en outre, dans d'autres
parties de la CONSTITUTION, des articles renfermant des dispositions ayant
trait à certaines attributions de la Représentation Nationale dont il n'est
pas question dans la quatrième partie.</p><p>Nous allons entreprendre le commentaire de la CONSTITUTION, en ce
qui concerne la Représentation NATIONALE, dans un ordre autre qut celui
indiqué plus haut. Nous exposerons en premier lieu les prescriptions
spéciales à la Chambre des députés et celles qui sont spéciales au Sénat,
après quoi nous expliquerons les prescriptions constitutionnelles qui
leur sont communes. En effet, les dispositions spéciales à l'une ou à
l'autre des deux Chambres traitant de la nomination des membres de la
Représentation NATIONALE, nous croyons qu'il est logique et utile en
même temps de les étudier avant les dispositions générales où la Constitution s'occupe des attributions de la Représentation Nationale et de
son fonctionnement : il ne serait rationnel de parler des attributions et
du fonctionnement d'un corps de l'État sans connaître d'abord la manière
dont il est composé.
</p><pb n="268"/><p>§ L</p><p>DISPOSITIONS SPÉCIALES A CHACUNE DES DEUX CHAMBRES OU DISPOSITIONS</p><p>RELATIVES A LA COMPOSITION DE LA REPRÉSENTATION NATIONALE.</p><p>Nous étudierons&lt; en premier lieu la formation de la Chambre des
députés et nous passerons ensuite à celle du Sénat.</p><p>De la Chambre des députés (art. 65 à 69). — La Chambre des
députés se compose d'une seule catégorie de membres — des représentants élus par le peuple — à la différence du Sénat qui compte trois
sortes de membres, comme on le verra quand il sera parlé de l'organisation de cette Assemblée. C'est ici qu'apparaît la principale différence
entre la Skoupchtina instituée par la nouvelle Constitution et la Skoupchtina organisée par la Constitution de 1869. D'après cette dernière
Charte (art. 42 et 45), la Skoupchtina comprenait deux sortes de membres : les députés élus par la nation et les députés nommés par le Chef
de l'État. Le nombre de ces derniers s'élevait au quart du nombre total
des membres de la Skoupchtina.</p><p>Les raisons produites en 1869, lors de la confection de cette CONSTITUTION, pour défendre l'institution des députés désignés par le prince,
n'étaient qu'un moyen pour masquer le véritable but que la Régence
espérait atteindre en introduisant dans la Constitution cette catégorie
de députés. Le Régent Ristitch expliqua notamment que, en réservant au
Chef de l'État le droit de nommer une partie des membres de la
SKOUPCHTINA, on voulait en assurer l'entrée aux éléments les plus
éclairés du pays, principalement aux fonctionnaires qui, par leur savoir
et leur expérience des affaires publiques, faciliteraient à la Représentation Nationale l'accomplissement de sa tâche. Composée uniquement
de députés élus par le peuple, c'est-à-dire presque exclusivement de
députés paysans, l'Assemblée nationale se fût trouvée au-dessous de
cette tâche. Manquant de connaissances spéciales, étrangers aux affaires
de l'ÉTAT, les membres de la Skoupchtina n'eussent pas été à même,
dans ce cas, de délibérer utilement sur des matières pour la plupart très
délicates.</p><p>En réalité, la Régence en faisant entrer à la Skoupchtina un certain
nombre de députés non issus des élections mais désignés par le prince,
avait l'intention de donner au gouvernement un moyen de s'assurer au
besoin une majorité dans la Skoupchtina. POSSÉDANT, en vertu de l'article 45 de la CONSTITUTION, le droit de désigner un quart des membres de
l'Assemblée nationale, le gouvernement pouvait toujours réparer par
cette désignation ses insuccès électoraux, en nommant comme députés
de la Skoupchtina des hommes favorables à sa politique et mettre de la
sorte en minorité le parti sorti victorieux des élections.</p><p>Il faut ajouter que, grâce à une disposition de la loi électorale de 1870
votée en exécution de la Constitution de 1869, les députés ainsi nommés
</p><pb n="269"/><p>se trouvaient sous la dépendance complète du gouvernement. L'article 76 (al. 2) de ladite loi décidait que les fonctionnaires nommés députés du gouvernement — c'était du reste en celte qualité seulement
qu'ils pouvaient entrer dans la Skoupchtina — perdaient leur mandat,
s'ils venaient à être révoqués de leurs fonctions d'employés, mis à la
retraite ou déplacés. Rien n'était donc changé dans leur position de
fonctionnaires par ce fait que le pouvoir exécutif les avait nommés ses
députés. Ils continuaient à être amovibles tout comme les autres fonctionnaires qui ne faisaient pas partie de la Skoupchtina. Il est dès lors
facile de se faire une idée du puissant moyen d'action que la loi électorale avait ménagé au gouvernement sur les députés désignés par lui.</p><p>En ne prenant ceux-ci que parmi les fonctionnaires de l'ÉTAT, le gouvernement s'assurait la soumission d'un quart entier de la Skoupchtina:
les députés gouvernementaux, exposés à perdre leur place en même
temps que leur qualité de député, s'ils se montraient hostiles au ministère, n'étaient et ne pouvaient être que des serviteurs fidèles de la politique du gouvernement.</p><p>ENFIN, en admettant même qu'à l'époque où on élaborait la Constitution de 1860, l'état intellectuel du peuple serbe fût aussi bas que la
Régence le représentait, il n'était pourtant pas besoin de recourir à
l'institution de députés nommés par le prince. On pouvait empêcher les
inconvénients qui, au dire des Régents, motivaient la création de cette
catégorie de députés, en employant un moyen semblable à celui qui
fut adopté vingt ans plus tard par la Constitution de 1888. Cette Constitution désirant relever le niveau de la SKOUPCHTINA, avait imaginé les
députés dits qualifiés. Toute liste de candidats — et il y avait une liste
par département — devait contenir au moins deux candidats ayant fait
des études supérieures (en Serbie ou à l'étranger). Grâce à cette prescription ainsi qu'à celle d'après laquelle certains emplois de l'État étaient
déclarés compatibles avec le mandat de député, la Constitution de 1888
était arrivée à introduire dans la Skoupchtina assez d'éléments éclairés,
sans recourir à la nomination d'un certain nombre de députés par le
gouvernement, comme l'avait fait la Constitution de 1869.</p><p>Nous avons, en ce qui regarde la composition de la Chambre des
députés, trois questions à résoudre: 1° l'électorat, 2° l'éligibilité et 3° le
mode de nomination.</p><p>1° De l'électorat. — La Chambre des députés est nommée par le collège électoral composé de tous ceux qui, en vertu des dispositions constitutionnelles, se trouvent dans les conditions prescrites pour avoir le
droit de vote.</p><p>Ces conditions qui sont au nombre de trois forment l'objet de l'article 50 de la Constitution. Nous allons les exposer brièvement.</p><p>Première condition. —Pour être électeur, il faut avoir au moins vingt
et un ans révolus, âge exigé aussi par la loi constitutionnelle française du
</p><pb n="270"/><p>25 février 1875 (1). En conséquence, les mineurs n'ont pas le droit de
vote. Il en est de même de ceux qui, en droit, sont assimilés aux mineurs, c'est-à-dire des interdits et des prodigues placés en tutelle. La
Constitution n'est pas, il est vrai, explicite sur ce point, mais il n'en est
pas moins certain que les interdits et les prodigues ne jouissent pas du
droit électoral actif. D'abord, sous le régime de la Constitution précédente de 1869, on n'a jamais contesté la constitutionnalité à la loi électorale du 10 octobre 1870d'après laquelle non seulement les mineurs, mais
aussi tous les individus pourvus d'un tuteur, étaient privés du droit de
vote (article 18, 8°), bien que la Constitution de 1869 se fût bornée à
dire que « les Serbes majeurs » auraient seuls ce droit (article 46). La
règle suivant laquelle, dans le domaine des relations juridiques privées,
il faut être sain d'esprit pour exercer en personne ses droits doit également être appliquée dans le droit public. Un individu dont l'état mental a rendu nécessaire sa mise en tutelle ne saurait certainement être
admis à concourir à l'élection des représentants nationaux: incapable de
gérer ses propres affaires, comment pourrait-il l'être po-or gérer les
affaires Ae l'Étal? (2) Néanmoins la Constitution de 1888 avait cru devoir,
en énumérant les cas d'incapacité en matière électorale, mentionner
les personnes soumises à la tutelle (article 88, 6°), bien qu'elle eût posé,
dans l'article 85, le principe qu'on ne pouvait posséder le droit de vote
avant l'âge de la majorité. Comme il résulte des explications que nous
venons de donner, cette mention, pour utile qu'elle soit, n'était pas
indispensable. En effet, le principe établi par l'article 85 contenait virtuellement la défense de reconnaître le droit de vote aux interdits et
aux prodigues.</p><p>Mais une prescription dont on ne peut que regretter l'absence dans
la nouvelle Constitution et qui avait trouvé avec raison placé dans la
Constitution de 1888 (article 88, 5°), c'est cellejqui privait du droit électoral actif les personnes déclarées en faillite. La Constitution actuelle,
en effet, est muette sur ce point. Faut-il en déduire que les faillis possèdent le droit de vote? La question est délicate. Et nous ne pouvons pas
ici, comme nous avons fait tout à l'heure, lorsqu'il s'est agi des interdits et des prodigues, argumenter des dispositions constitutionnelles
refusant aux mineurs le droit de vote pour décider que les particuliers
déclarés en faillite en sont également privés. Nous ne le pouvons pas
parce que les raisons pour lesquelles la loi frappe le failli de l'incapacité d'administrer ses biens et d'en disposer, une fois le jugement de
mise en faillite rendu, sont différentes de celles qui motivent, par exem-</p>
<note place="bottom">(1) Saint-GIRONS, op. cil., p. 160.</note>
<note place="bottom">(2) L'ÉTAT, qui pense devoir protéger les intérêts privés contre l'insanité
d'esprit de celui dont les intérêts sont en question, a, à plus forte raison, le
devoir de garantir ses propres intérêts contre les particuliers qui pourraient,
à cause de leur infirmité intellectuelle, les compromettre.</note>
<pb n="271"/><p>pie, un jugement u'interdiction, jugement qui emporte pour l'interdit
l'incapacité générale d'exercer les droits qui lui appartiennent. En effet,
ce qui rend nécessaire l'interdiction d'un individu, c'est son dérangement intellectuel qui l'empêche de faire un usage utile de ses droits;
tandis que le failli est déclaré incapable, non dans son propre intérêt,
mais dans l'intérêt de ses créanciers: pour le mettre dans l'impossibilité
de diminuer, par des actifs abusifs, le gage de ses créanciers, on le
prive, aussitôt la faillite prononcée, de la gestion de son patrimoine.</p><p>Cette mesure n'est donc point prise contre le failli par la raison que sa
santé mentale serait affectée. En conséquence, les considérations qui
nous ont conduits à refuser le droit électoral actif aux interdits et aux
personnes pourvues d'un conseil judiciaire sont sans valeur relativement à la capacité électorale du failli.</p><p>Ce sont d'autres raisons qui amènent les législateurs à infliger aux
faillis un traitement exceptionnel en matière électorale. C'est qu'ils les
estiment indignes de jouir du plus important des droits politiques. Il
en résulte que cette conséquence de la faillite a le caractère d'une véritable déchéance, c'est-à-dire d'une peine. OR, c'est un principe bien
connu que nulle punition, si légère qu'elle soit, ne peut être prononcée
à moins d'avoir été prévue expressément par un texte de loi. Ce texte
précisément fait défaut dans la nouvelle Constitution serbe, ce qui nous
porte à douter de la constitutionnalité de la disposition de l'alinéa 4 de
l'art. 12 de la loi électorale du 12 décembre 1901 suivant laquelle les
faillis ne sont point admis au droit de vote. Ne peut-on pas dire que le
pouvoir législatif a dépassé les limites de ses attributions en instituant
une peine dont il n'y a pas de trace dans la Constitution? La Constitution est une loi pour le pouvoir législatif, et il viole sans doute cette loi
en édictant contre le failli une déchéance qu'elle n'a pas établie. C'est
tout comme si un tribunal appliquait au prévenu une punition que la
loi ne prévoit point.</p><p>La Constitution de 1888, comme nous l'avons dit, interdisait formellement, dans l'art. 88 (al. 5), aux faillis le droit de vote. Celle de 1869,
au contraire, gardait le silence quant à cette question. TOUTEFOIS, la loi
électorale de 1870 avait placé les faillis au nombre des personnes privées du droit de vote, ce qui ne parait pas avoir été très constitulionnel.</p><p>Deuxième condition. — En second lieu, pour être électeur, il faut
payer par an 15 francs d'impôt direct de quelque nature que ce soit
(art. 50, al. 1). On ne tient pas compte des centimes additionnels. Par
suite, ceux qui sont inscrits sur le rôle des contributions directes pour
une somme inférieure à 15 francs n'ont pas le droit de vote. Comme
nous voyons, le suffrage universel n'est pas adopté en Serbie. Du reste,
la Constitution plus libérale de 1888 n'est pas allée non plus jusqu'à
consacrer ce principe qui, dans l'OCCIDENT, gagne de plus en plus du
terrain. MAIS, bien que la nouvelle Constitution ait repoussé le suffrage
</p><pb n="272"/><p>universel, elle n"en est pas moins, sur ce point comme sur tant d'autres,
considérablement plus avancée que celle de 1869. En effet, d'après
cette dernière CONSTITUTION, le cens électoral était de 30 francs d'impôt
direct, le double, par conséquent, de ce qu'il est aujourd'hui.</p><p>Troisième condition. — ENFIN, ne peuvent avoir le droit de vote
ceux qui en ont été privés par une condamnation judiciaire. Cette disposition se trouve dans la partie finale du premier alinéa de l'art. 50. On
peut classer en deux groupes tous les cas où se perd le droit électoral
actif. Les uns sont prévus et réglementés par le Code pénal, dont les
dispositions, relatives à ce point, restent en vigueur grâce à la prescription constitutionnelle que nous venons de citer. Nous faisons ici
allusion aux condamnations qui sont accompagnées de la dégradation
civique, soit que la loi elle-même y attache la dégradation, soit qu'elle
ait été prononcée par le tribunal subsidiairement à une peine qui ne
l'emporte pas de plein droit. OR, parmi les déchéances qu'entraîne la
dégradation civique figure aussi la perte du droit de vote (§ 18, code
pénal serbe). Il faut, dans ce cas, une réhabilitation pour recouvrer la
capacité électorale. En second lieu, outre ces cas généraux de perte du
droit de vote, il y a encore des cas spéciaux : ce sont ceux que prévoit
la loi électorale. Ils sont relatifs aux délits et contraventions commis
•lors d'une élection des représentants nationaux (députés et sénateurs).</p><p>C'est à ces éventualités que se rapporte l'art. 52 de la Constitution qui
statue que « la loi électorale détermine dans quels cas on perd le droit
électoral ». La loi électorale du 12 décembre 1901, que nous avons déjà
mentionnée plus haut, s'occupe de cette matière dans les articles 123,</p><p>124, 125 et 131. D'où il faut déduire, que la disposition de l'art. 50, suivant laquelle n'a pas le droit de vote celui qui en a été privé par une
condamnation judiciaire, ne vise que les punitions prononcées d'après
le Code pénal.</p><p>Ce sont là les conditions auxquelles la Constitution reconnaît à un
particulier le droit électoral actif. Quiconque les réunit est admis à
voter dans les élections des députés, sans qu'il y ait lieu de tenir aucun
compte de la situation sociale de l'électeur. A quelque classe de la
société qu'il appartienne, il a le droit de participer, par cette voie, à la
gestion des intérêts communs. Il n'y a d'exception à cet égard qu'en
ce qui concerne les militaires. En effet, sont privés du droit de vote
les officiers ainsi que les soldats sous les drapeaux (art. 51). La discipline militaire et la politique ce sont là deux choses qui ne peuvent
aller ensemble, et, si l'on désire tenir l'armée en dehors des agitations
politiques qui seraient funestes à la discipline, il faut défendre aux officiers et aux soldats l'accès des urnes. Depuis que le régime constitutionnel s'est établi en SERBIE, on a toujours suivi, dans cette matière,
le même système, celui que nous venons d'exposer (Voy. art. 48 de la
Constitution de 1869 et art. 87 de la Constitution de 1888).
</p><pb n="273"/><p>Le troisième alinéa de l'art. 50 indique l'autorité compétente pour
juger les contestations relatives aux droits électoraux. Il y est dit que
ce sont les tribunaux de première instance qui sont appelés à décider
si, en vertu de la Constitution et de la loi, quelqu'un possède ou non
les droits électoraux. Ils doivent également veiller à ce que les listes
électorales soient dressées conformément aux prescriptions législatives
et y faire les corrections nécessaires, soit à la suite d'une plainte, soit
quand ils y auront eux-mêmes remarqué des irrégularités.</p><p>On conçoit facilement les raisons qui ont conduit les rédacteurs de la
Constitution à placer dans les attributions des tribunaux les procès
électoraux, bien que ces procès n'aient pas le caractère des conflits
juridiques dont la connaissance constitue la principale fonction de l'autorité judiciaire. Les droits politiques des citoyens seraient exposés à
des dangers trop graves, si la Constitution s'était déchargée sur l'autorité
administrative du soin de trancher les difficultés relatives à la légalité
des listes électorales. Les organes de cette autorité, dépendants comme
ils le sont du gouvernement, pourraient être tentés de violer la loi afin
de seconder les visées politiques du gouvernement. Les tribunaux judiciaires, plus à l'abri des caprices ministériels, grâce à l'inamovibilité de
leurs membres, sauront mieux garantir aux citoyens les droits qui leur
ont été conférés par la loi électorale.</p><p>La Constitution de 1869 n'avait pas touché à cette question relative à
l'autorité compétente en matière de procès électoraux. Il en résultait
que, sous l'empire de cette CONSTITUTION, le pouvoir législatif avait la
faculté, sans violer la CONSTITUTION, d'attribuer à l'autorité administrative la connaissance des recours contre les irrégularilés des listes électorales.</p><p>2° De V'éligibilité. — Commençons d'abord par établir la règle que
« nul ne peut être élu député, s'il n'est électeur » Le droit d'être éligible
est supérieur à celui d'être électeur, et, si l'on ne possède pas le dernier
de ces deux droits, on ne peut à plus forte raison prétendre au premier.</p><p>Mais de ce que nous disons que celui qui invoque le droit électoral
passif doit préalablement prouver qu'il possède le droit électoral actif,
il ne faut pas conclure que ce soit là la seule condition pour pouvoir
être nommé député. Il faut en remplir d'autres encore que nous allons
expliquer en quelques mots.</p><p>Première condition. — Nul ne peut être élu député, s'il n'est pas
âgé de trente ans au moins. Le même âge était aussi requis par les
Constitutions antérieures de 1888 et de 1869 (art. 96 et art. 47). La loi
française se contente de l'âge de vingt-cinq ans.</p><p>Deuxième condition. — Il faut ensuite, pour jouir du droit électoral
passif, avoir en Serbie un domicile permanent. Celui qui, bien que
sujet serbe, se serait fixé à l'étranger, serait inéligible. Le fait de la
part d'un Serbe d'habiter en dehors de sa patrie rend suspects ses sen-
</p><pb n="274"/><p>liments nationaux, et les rédacteurs de la Constitution ont pensé qu'il
    eût été dangereux de permettre l'élection des individus qui, par leur
    éloignement de la SERBIE, n'auraient peut-être plus pour cet Etat l'attachement qui doit lier un bon patriote à son pays. Du reste, cette condition suffit. La CONSTITUTION, notamment, n'exige pas que les candidats
    soient domiciliés dans la circonscription électorale où ils désirent être
    élus, ce qui rend possibles les candidatures multiples. Le législateur
    a profité de cet état de choses pour disposer, dans l'art. 39 de la nouvelle loi électorale, qu'on peut poser sa candidature dans trois circonscriptions électorales différentes.</p><p>Troisième condition. — L'électeur qui ne sait pas lire et écrire ne
        peut être nommé député. La Constitution de 1901 a innové sur ce point.</p><p>La Constitution de 1888, pas plus que celle de 1869, ne contenait une
            prescription semblable. Cette disposition de la nouvelle Constitution a
            pour but de rendre possible une meilleure composition de la SKOUPCHTINA,
            en y faisant entrer des hommes d'un niveau intellectuel plus élevé. Et
            l'on a pu assujettir l'éligibilité à celte condition sans restreindre trop le
            cercle des personnes éligibles, attendu que la proportion des gens lettrés
            a considérablement augmenté en Serbie depuis les dernières années.</p><p>Ce dernier fait nous explique la différence qui existe, sur ce point, entre
                la nouvelle Constitution et les deux anciennes. Les constitutions antérieures n'exigeaient pas que l'électeur fût lettré, parce que, l'instruction
                n'étant pas très répandue à ces époques-là en SERBIE, on eût trop limité
                le nombre des électeurs éligibles au grand détriment de la bonne composition de l'Assemblée nationale.</p><p>Quatrième condition. — ENFIN, une dernière condition est prescrite
                    par l'art. 67. C'est celle qui est relative au cens. L'alinéa 6 de cet article
                    soumet l'éligibilité au payement de fi0 francs d'impôt direct par an.</p><p>Ceux qui sont imposés au-dessous de cette somme ne peuvent être élus
                        députés, même s'ils réunissent les autres conditions d'éligibilité, l'ne
                        exception est faite, à cet égard, au profit « des avocats et de tous ceux
                        qui ont obtenu la licence d'une FACULTÉ, soit en SERBIE,soit à l'étranger ».</p><p>En faveur de ces personnes, la Constitution a abaissé le cens à 30 francs
                            d'impôt direct, toujours dans le désir de faciliter aux hommes instruits
                            l'accès de la Représentation Nationale.</p><p>Ce sont là les conditions d'éligibilité et, remarque que nous avons
                                déjà faite en ce qui concerne le droit de vote, tous ceux qui réunissent
                                ces conditions peuvent être nommés députés quelle que soit leur position sociale. Il n'y a toujours d'exception à cet égard que pour les militaires auxquels la Constitution refuse non seulement le droit de vote
                                mais encore celui de pouvoir être élus. L'inéligibilité des militaires à la
                                Représentation Nationale fait l'objet de l'art. 51 de la Constitution qui
                                renferme également, nous l'avons vu, la prescription relative à leur
                                incapacité au point de vue du droit électoral actif. Les raisons de cette
                            </p><pb n="275"/><p>inéligibilité nous sont déjà connues : nous les avons exposées en parlant
                                de l'électorat..</p><p>A notre avis, il n'y a pas, dans la Constitution serbe, d'autres causes
                                    d'inéligibilité que celles que nous venons d'expliquer, ce qui nous porte
                                    à conclure que tout fonctionnaire, pourvu qu'il n'appartienne pas à
                                    l'armée en qualité d'officier, peut être candidat aux élections des
                                    députés. Les cas prévus par l'art. fi8 de la CONSTITUTION, dont nous allons
                                    parler tout de suite, se réfèrent, sauf la disposition contenue dans
                                    l'alinéa 1 de cet article, à l'incompatibilité et non à l'inéligibilité.</p><p>On sait quelle différence il y a entre ces deux termes. L'inéligibilité
                                        suppose un électeur qui ne 'possède pas le droit d'être député et dont
                                        l'élection, si par hasard elle venait à avoir lieu, serait nulle. Celui qui
                                        est inéligible n'a donc pas même la capacité d'être candidat aux élections. Quant à l'incompatibilité, elle suppose un électeur qui se trouve
                                        au service de l'État et à qui la loi défend d'être en même temps
                                        député et fonctionnaire^), de telle sorte que, si cet électeur vient à être
                                        nommé représentant national, il sera tenu d'opter entre cette qualité
                                        et celle de fonctionnaire. Par conséquent, celui dont les fonctions sont
                                        déclarées par la loi incompatibles avec le mandat électif n'est pas inéligible; il peut se présenter comme candidat aux élections sans s'être
                                        démis de ses fonctions d'employé de l'État. MAIS, s'il réussit à être élu
                                        et qu'il accepte la qualité de député, il est obligé de renoncer à celle de
                                        fonctionnaire. Un particulier qui se trouve dans ce cas n'est donc pas
                                        privé du droit électoral passif; il est seulement incapable d'élrereprésentunt du peuple tout en conservant la qualité qu'il possédait au
                                        moment de l'élection, ce qui l'astreint à abandonner cette qualité, s'il
                                        désire profiter de son élection.</p><p>Après avoir ainsi fixé le sens des expressions &lt; inéligibililé &gt; et « incompatibilité » revenons à l'art. 68 et essayons d'en découvrir la véritable
                                            signification. Mais citons-le d'abord: «Ne peuvent être députés à IASkoupchtina Nationale : a) ceux qui ne jouissent pas du droit électoral ou qui ne
                                            peuvent l'exercer; b) les fonctionnaires en activité, sauf les membres de
                                            la Cour de cassation, le président et les membres de la Cour des
                                            COMPTES, le président de la Cour d'APPEL, les professeurs de la Grande
                                            École et des écoles secondaires, le directeur des MONOPOLES, le bibliothécaire en chef de la Bibliothèque NATIONALE, les médecins, les ingénieurs et les fonctionnaires en disponibilité ou en retraite (2) qui ont terminé les cours d'une Faculté; c) les présidents des communes; d) les
                                            prêtres de l'ordre séculier et de l'ordre régulier. »</p><p>(1) C'est généralement le cas le plus important, sinon l'unique, d'incompatibilité en matière électorale.</p><p>(2) C'est sans doute par mégarde que,dans le deuxième alinéa de l'article
                                                cité, où sont énumérés les fonctionnaires en activité qui peuvent être députés.
                                                la Constitution parle aussi des fonctionnaires en retraite. Ceux-ci ne peuvent
                                                pas être classés parmi les fonctionnaires en activité.
                                            </p><pb n="276"/><p>Notre avis est, comme nous l'avons dit plus haut, que cet article,
excepté le cas prévu dans son premier alinéa (dont nous ferons abstraction dans les développements qui vont suivre), s'occupe de l'incompatibilité et non de l'inéligibilité, et nous basons notre opinion sur la rédaction même de cette disposition. En effet, l'art. 68 commence par les
mots suivants : « Ne peuvent être députés à la Skoupchtina Nationale »,
ce qui ne doit certainement pas être interprété en ce sens que les personnes énumérées dans cet article ne peuvent même être candidats
aux élections des députés : elles ont bien le droit de poser leur candidature, sauf à donner leur démission de la place qu'elles occupent, si,
en supposant qu'elles ont été élues, elles entendent mettre à profit les
suffrages obtenus. Si la Constitution avait l'intention de rendre inéligibles ces personnes-là, elle se fût expriméè d'une autre façon; elle eût
notamment dit dans l'article 68 : « Ne peuvent être élus députés ceux
qui etc.... »</p><p>Par conséquent, le cas d'un fonctionnaire qui se présente aux élections et qui, élu et voulant conserver la qualité de député, quitte le
service de l'ÉTAT, ne se trouve nullement en opposition avec l'art. 68 de
la Constitution. Un employé de l'Etat ne viole pas d'abord cette prescription en posant sa candidature, parce que la Constitution lui défend seulement d'être député en sa qualité de fônctionnaire, mais ne lui
interdit pas d'être candidat. Il ne la viole pas non plus en profitant, sous
la condition de sa démission, de la nomination à la dignité de représentant national, puisque, s'il est maintenant député, il n'est plus fonctionnaire. C'est donc bien de l'incompatibilité qu'il s'agit ici.</p><p>Ce qui nous confirme encore dans cette opinion, ce sont les termes dont
s'est servie la Constitution dans l'art. 51 où il est question, comme nous
le savons, de la capacité électorale des militaires. Il y est dit que les
officiers et les soldats « ne peuvent être ni électeurs ni élus ». Nous
en avons conclu plus haut que les militaires sont inéligibles, c'est-àdire qu'ils n'ont pas même le droit de se présenter comme candidats
aux élections des députés. Il en résulte, par exemple, que l'élection
d'un officier, en admettant que par impossible elle eût lieu, serait nécessairement annulée sans que l'élu pût empêcher cette annulation en
se démettant de sa qualité d'officier. Cette interprétation qui, en ce qui
concerne l'art. 51, est juste, eu égard à la manière dont il est rédigé, ne
peut être appliquée à l'art. 68 dont la rédaction est tout autre.</p><p>Les traditions constitutionnelles parlent également dans le sens de
notre opinion. Les deux Constitutions antérieures avaient employé, dans
les dispositions où il s'agissait des cas d'inéligibilité, les expressions
mêmes dont a fait usage la nouvelle Constitution dans l'art. 51. AINSI,
le premier alinéa de l'art. 48 de la Constitution de 1869 était conçu dans
ces termes : « Les fonctionnaires et ceux qui appartiennent à l'ordre
des fonctionnaires, comme les fonctionnaires en retraite...., ne peuvent
être élus députés. » Le même article, dans son second alinéa, s'expli-
</p><pb n="277"/><p>quait sur le cas des militaires de la façon suivante : « Les militaires
sous les drapeaux ne peuvent être élus. » La Constitution de 1888,
sous le régime de laquelle les officiers et les soldats étaient également
inéligibles, avait, en outre, privé du droit électoral passif les fonctionnaires de la police. L'art. 97, qui prévoyait cette cause d'inéligibilité,
statuait que « Les fonctionnaires de police ne peuvent être élus
députés ». Quant aux autres fonctionnaires de l'ÉTAT, ils étaient êligibles
sous l'empire de la Constitution de 1888; mais l'art. 99 qui leur reconnaissait ce droit avait rendu, sauf exceptions, leurs emplois incompatibles avec le mandat électif.</p><p>Puisque donc l'art. 68 de la nouvelle Constitution n'a pas employé
les termes dont se sont servies, dans les dispositions citées tout à l'heure,
les deux Constitutions précédentes, nous croyons être dans le vrai en
affirmant que le sens de cet article diffère de celui des articles 48 et 97
des Constitutions de 1869 et de 1888, c'est-à-dire en soutenant que la
prescription de cet article a trait à l'incompatibilité et non à l'inéligibilité. Si la nouvelle Constitution avait eu l'intention d'énumérer, dans
l'art. 68, les divers cas d'inéligibilité, nous ne savons pas pourquoi elle
se fût écartée de la tradition, et, au lieu de se servir des termes qui
eussent été conformes à sa pensée, elle eût eu recours, pour désigner les
causes d'inéligibilité, à des expressions que les deux constitutions antérieures n'ont jamais, et à bon droit, employées.</p><p>Et ce qui prouve que nos déductions sont justes, c'est que la nouvelle
CHARTE, et nous l'avons déjà fait observer, marque, par certaines de ses
dispositions, la tendance à faciliter, autant que possible, l'entrée de la
Chambre des députés aux éléments éclairés. OR, en SERBIE, ces éléments
se trouvent principalement dans la classe des fonctionnaires, ceux qui
ne veulent pas se consacrer à la carrière des emplois publics ne poussant pas généralement très loin leurs études. Si maintenant on attribuait à l'art. 68 ce sens que tout fonctionnaire, à l'exception de ceux
dont s'occupe l'alinéa 2 de ce même article, qui voudrait se porter candidat aux élections doit commencer par donner sa démission, une telle
interprétation serait indubitablement contraire à l'esprit de la Constitution. En effet, il est difficile de eroiretque, dans de pareilles conditions,
un grand nombre de fonctionnaires seraient tentés de briguer les
suffrages de leurs concitoyens: comme en démissionnant ils perdraient
leur place et que cette perte pourrait ne pas être compensée par
l'obtention du mandat électif, ils préféreraient en général garder ce
qu'ils ont au lieu de courir après l'incertain. Le résultat final, dans
l'interprétation que nous combattons, c'est que le but indiqué tout à
l'heure risquerait de n'être atteint que rarement.</p><p>En outre, le système d'après lequel l'art. 68 s'occuperait de l'inéligibilité ne peut tenir debout pour cette raison encore que théoriquement il
manque de fondement. En effet, pourquoi les Constitutions frappent-elles
</p><pb n="278"/><p>généralement d'inéligibilité certains fonctionnaires? (1) C'est que ces
fonctionnaires mettraient en œuvre l'influence qu'ils exercent sur leurs
administrés pour assurer leur élection. « Cette influence, dit Saint-</p><p>GIRONS, n'eût pas laissé assez de spontanéité et d'indépendance au vote
des électeurs (2) ». OR, l'autorité qui réside entre les mains d'un fonctionnaire ne se fait sentir que dans les limites du ressort dans lequel il
exerce ses fonctions. Son influence ne dépasse pas les frontières de ce
ressort, et, s'il y a des raisons pour le rendre inéligible dans sa circonscription, il n'y en a pas pour- qu'il le soit dans les autres. Par ces
motifs, la loi française du 30 novembre 1875, que nous citons ici à litre
d'exemple, décide que certains fonctionnaires des ordres administratif,
judiciaire, ou même religieux (archevêques, évêques et vicaires généraux) « ne peuvent être élus par l'arrondissement ou par la colonie compris en tout ou en partie dans leur ressort (3) ». Eh bien, si la Constitution serbe avait eu le dessein de rendre inéligibles les fonctionnaires
civils, comme elle l'a fait pour les fonctionnaires militaires, c'est-à-dire
les officiers, elle eût sans doute, aussi bien que la loi française, déterminé la circonscription dans la limite de laquelle ils seraient soumis
à cette incapacité. Admettre que la Constitution a défendu d'une façon
générale aux fonctionnaires de se présenter comme candidats aux élections, sans égard à la circonscription dans laquelle ils ont posé leur candidature, ce serait, croyons-nous, faire dire à la Constitution une chose
qui n'est pas du tout logique. Serait-ce rationnel, en effet, vu les motifs
d'inéligibilité que nous venons d'indiquer plus haut, de déclarer un
fonctionnaire inéligible dans une circonscription où il n'exerce pas ses
fonctions et où, par conséquent, son influence et son ascendant sur les
électeurs ne sont nullement à redouter? La Constitution établirait donc
une incapacité dont l'étendue serait difficile à justifier.</p><p>Nous pensons que cette manière de voir n'est pas fausse. Puisque
l'inéligibilité des fonctionnaires ne peut reposer sur d'autres considérations que celles qui ont motivé la disposition de l'art. 12 de la loi fran-
çaise du 12 novembre 1875, et qu'il est certain que ces considérations
n'ont point préoccupé les rédacteurs de l'art. 68 de la Constitution serbe
— car autrement comment expliquer que, d'une part, ils permettent à
certains employés d'être élus, même dans le ressort où ils exercent leur
fonctions (comme par exemple les ingénieurs et les médecins), et que,
d'autre part, ils n'ont pas délimité le territoire dans l'étendue duquel les.
autres fonctionnaires sont inéligibles — nous n'hésitons pas à ne voir</p>
<note place="bottom">(1) Nous faisons ici abstraction de l'inéligibilité des militaires, dictée par
des raisons spéciales. Nous ne pensons, dans ces développements, qu'à l'inéligibilité des fonctionnaires ciyils.</note>
<note place="bottom">(2) Saint-GIRONS, op. cit., p. 164.
&gt;3) ESMEIN, op. cit., p. 610; DEMOMBYNES, Constitutions européennes,
t. II, p. 30 et 31; DARESTE, op. cit., I, p. 25 et 26.</note>
<pb n="279"/><p>dans l'art. (58 qu'une prescription relative à l'incompatibilité. Nous pourrions comprendre, à la rigueur, la théorie suivant laquelle les fonctionnaires civils, de même que les fonctionnaires militaires, sont inéligibles
dans tout le territoire du ROYAUME, si l'esprit de la Constitution était
de soustraire ces fonctionnaires aussi à la politique; mais la Constitution
ne s'est point placée sur ce terrain : elle prévoit expressément certains
fonctionnaires civils qui possèdent non seulement le droit de se porter
candidats aux élections des députés, mais encore celui de cumuler la qualité de fonctionnaire et celle de député (1).</p><p>Nous aboutissons, il est vrai, avec notre système à un résultat qui n'est
pas sans inconvénients, puisque nous admettons qu'un fonctionnaire peut
se présenter aux élections même dans le ressort où il exerce sonemploi.</p><p>Mais mieux vaut supposer que les rédacteurs de la Constitution sont allés
uu peu trop loin dans leur respect du droit de chaque citoyen de pouvoir
être candidat aux élections — ils respectent ce droit en ne privant pas
les fonctionnaires du droit électoral passif même dans la circonscription
où ils remplissent leurs fonctions — que de lui prêter un système illogique.</p><p>ENFIN, on peut adresser encore uneobjection au système que nous repoussons. SI, dans l'article 68, la Constitution pensait à l'inéligibilité, on
ne s'expliquerait pas les exceptions énumérées par le second alinéa de ce
même article. Ces exceptions visent les fonctions qui sont compatibles
avec le mandat de député : elles constituent donc des cas d'exception à
l'incompatibilité, et l'on pourrait se demander dès lors, en supposant
vraie la théorie opposée à la nôtre, pour quelles raisons la Constitution
s'occupe de ces cas dans un article où il est question de toute autre chose,
c'est-à-dire de Vinèiigibilité. Les exceptions peuvent nous fixer sur le
véritable sens de la règle à laquelle elles dérogent. L'alinéa 2 de l'article 68, qui est une disposition exceptionnelle, prévoit, comme nous venons de le dire, les fonctions compatible* avec le mandat électif, d'où il
résulte que la règle, dont cette prescription s'écarte, consiste en ce que la
qualité de fonctionnaire de l'Etat est incompatible avec celle de député.</p><p>Il s'ensuit donc que c'est bien du principe de l'incompatibilité que
s'occupe l'alinéa 2 de l'article 68, et la seule conséquence qu'on en puisse
tirer est celle-ci : les fonctions autres que celles énumérées dans cette
disposition ne sont qu'incompatibles avec le mandat de représentant
national. Aller au delà et décider que ces fonctions empêchent ceux qui
les exercent de pouvoir même se porter candidats, ce serait attribuer
à l'article 08 une signification qu'il n'a pas; en d'autres termes, ce serait
soutenir que cet article est relatif au principe de l'inéligibilité, tandis</p>
<note place="bottom">(1) La Constitution n'a même pas voulu soustraire tous les juges à la
politique : les membres de la Gour de cassation, ainsi que le premier président
de la Cour d'appel, peuvent être élus et cumuler les fonctions de député et
de juge.</note>
<pb n="280"/><p>qu'entre ce principe et les exceptions contenues dans l'alinéa 2 du même
article il n'y aurait pas de corrélation. La Constitution commencerait par
poser un principe et indiquerait ensuite, dans la même disposition, des
exceptions qui n'ont aucun rapport avec ce principe!</p><p>Il n'y a qu'un argument grave qu'on puisse avancer contre cette opinion.</p><p>C'est celui qui est tiré de l'alinéa 1 de l'article 68, où la Constitution dispose que les personnes privées du droit de vote ne peuvent être députés. Il est certain que c'est là un cas d'inéligibilité. Mais cet argument
ne peut nous ébranler dans notre conviction que l'article 68, abstraction
faite de son alinéa premier, s'occupe de l'incompatibilité. C'est sans doute
par une inadvertance regrettable que la disposition de l'alinéa premier
a été intercalée dans l'article 68. Il était d'abord inutile de rappeler que
ceux qui ne jouissent pas du droit électoral actif ne possèdent pas non
plus le droit électoral passif. C'est tellement évident qu'il n'était pas
besoin d'en faire une prescription expresse. Ensuite ce qui prouve que
c'est par mégarde que les rédacteurs de la Constitution ont inséré dans
l'article 68 la disposition contenue dans le premier alinéa, c'est le commencement même de cet article. Il y est dit : « Ne peuvent être députés, etc.. », tandis que les personnes dépourvues du droit de vote
non seulement ne peuvent être députés, mais elles ne peuvent même se
présenter comme candidats aux élections, ce qui, nous le savons, n'est
pas la même chose.</p><p>DONC, selon nous, l'article 68, si l'on en néglige le premier alinéa, dont
nous venons d'expliquer la présence à cetendroit, contient l'énumération
des cas d'incompatibilité. Ce sont d'abord les fonctionnaires en activité
de service qui ne peuvent être députés. Ils ont le droit de poser leur
candidature aux élections, sauf à quitter le service de l'ÉTAT, si, venant à
être élus, ils veulent accepter le mandat de député. Par exception, il n'y
a pas d'incompatibilité entre le mandat électif et les fonctions suivantes:
celles de conseiller à la Cour de cassation, de président et de membres
de la Cour des comptes, de président de la Cour d'appel, de professeur
de Faculté ou de lycée, de directeur des Monopoles de l'ÉTAL, de bibliothécaire en chef de la Bibliothèque NATIONALE, de médecin et d'ingénieur (1). Quant aux fonctionnaires en disponibilité, ils peuvent être
députés, s'ils ont terminé les cours d'une Faculté. Dans tous ces cas, par
conséquent, le fonctionnaire nommé député n'est pas tenu à opter : il peu t
exercer son mandat sans abandonner sa qualité de fonctionnaire.</p><p>L'article 68 assimile, au point de vue qui nous occupe ici, aux fonction-</p><p>(1) Il va sans dire que les fonctionnaires en retraite peuvent valablement
être membres de la Skoupchtina Nationale. Mais la Constitution les soumet,
eux eussi, à la même condition que doivent remplir les fonctionnaires en
disponibilité : ils sont tenus également de produire un diplôme de Faculté.</p><p>AUTREMENT, leur position de fonctionnaire en retraite est incompatible avec
celle de député.
</p><pb n="281"/><p>naires : les présidents de commune et les prêtres de l'ordre régulier
et de l'ordre séculier. Ils sont, eux aussi, incapables de siéger, tout en
gardant leur qualité, à la Chambre des députés. Un président de commune doit donner sa démission, s'il désire conserver le mandat électif.</p><p>Quant aux prêtres, comme d'après les prescriptions des canons ils ne
peuvent en principe se défaire de leur caractère de prêtre, ils se
trouveront généralement de facto empêchés d'exercer les fonctions de
représentant national, de telle sorte que leur droit de se présenter aux
élections a plutôt .une valeur théorique (11.</p><p>3° Le mode de nomination. — Les traits caractéristiques du mode
de nomination des députés, établi par la nouvelle CONSTITUTION, sont les
suivants : a) le scrutin de liste, 6) le suffrage direct, c) le vote secret.
a) Le scrutin de liste. —La nouvelle CONSTITUTION, suivant en cela la
constitution de 1888, a adopté le scrutin de liste. Les circonscriptions
électorales sont : BELGRADE, les chefs-lieux de départements, les départements et les deux communes de Takovo et de Dobrigné. Ces deux communes ont été privilégiées à ce point de vue, la première en souvenir du
soulèvement national qui éclata, en 1815, à TAKOVO, sous le prince
Miloche OBRÉNOVITCH, la seconde parce qu'elle a donné naissance à ce
prince. Des 130 mandats législatifs, 2 sont attribués à la ville de BELGRADE,</p><p>17 aux chefs-lieux des départements (un député par chef-lieu), 2 aux communes de Takovo et de DOBRIGNÉ, ie reste aux 17 départements proportionnellement aux chiffre de leur population. Chaque liste départementale doit comprendre un candidat qui a obtenu la licence d'une Faculté
soit en SERBIE, soit à l'étranger. Cette disposition est motivée par le désir</p><p>(1) Nous venons de dire que les prêtres ne peuvent en principe se défaire
de leur caractère de prêtres parce qu'en SERBIE, suivant une décision du
Conseil des évéques du 24 octobre 1884 (a. s.), les prêtres peuvent, aux conditions qui y sont déterminées, être exclus du clergé comme démissionnaires.</p><p>Le prêtre démissionnaire n'encourt aucune déchéance civile par la décision
de l'Évêque qui l'a déclaré démissionnaire. En conséquence, si nous supposons qu'un prêtre, après avoir été élu à la Chambre des députés et avant
la constitution de cette assemblée, a perdu la qualité de prêtre, de la manière
que nous venons d'expliquer, il pourra valablement faire partie de la Chambre des députés. C'est le cas où notre observation que l'article 68, même en
ce qui concerne les prêtres, se rapporte à l'incompatibilité et non à l'inéligibilité, aura une valeur pratique. Ajoutons que d'après les canons un
prêtre peut être exclu du clergé pour cause de dissentiment relativement à
une des questions religieuses qui ne sont pas essentielles. Le prêtre qui a,
pour cette raison, cessé d'appartenir au clergé, rentre dans la société civile
intact au point de vue de ses droits de citoyen. (Von HEFELE, CONCILIENGESCHICHTE, IL AUTLAGE, 1873, Freiburg; L BAND, S. 407-412 ff.) Ce cas pourrait également être invoqué à l'appui de notre assertion que notre interprétation de l'alinéa 4 de l'article 68 dela Constitution ne reste pas exclusivement dans le domaine de la théorie.</p><fw place="bottom">XXXIV. 20</fw><pb n="282"/><p>d'assurer l'élection à un certain nombre de citoyens dont le savoir se
trouvera mieux à la hauteur des questions sur lesquelles la Chambre des
députés aura à délibérer et à se prononcer (art. 65 de la Constitution).</p><p>La nouvelle loi électorale (du 12 décembre 1901), qui a consacré le principe de la représentation des minorités, a répété, dans l'article 37, cette
disposition constitutionnelle relative aux.candidats qualifiés. Elle a fait
plus encore. Elle a pris notamment les mesures nécessaires pour assurer
l'élection, dans chaque département, d'un candidat réunissant les conditions prévues par l'article 65 de la Constitution. Le législateur ne pouvait
faire autrement sans se mettre en contradiction avec la Constitution. En
effet, si l'on tient compte des raisons qui ont dicté la disposition de
l'article 55, en tant qu'elle se rapporte aux candidats qualifiés, on peut
dire avec certitude que l'esprit de la Constitution est que chaque département envoie à la Skoupchtina au moins un député ayant fait des études
supérieures. Aussi la loi électorale, en prescrivant les mesure auxquelles
nous faisions allusion tout à l'heure, n'a-t-elle fait que se mettre en accord
avec la Constitution. Elle statue, disons-le, dans l'article 90 (al. 5) qu'au
cas où, après avoir calculé, suivant le système adopté par cette loi, le
nombre des députés à attribuer à chacune des listes départementales,
aucun des candidats qualifiés ne vient en ordre utile, on adjugera eu
premier lieu comme député, à la liste qui aura obtenu le plus de suffrages,
le candidat qualifié dont le nom figurait sur cette liste. De cetle façon,
quel que puisse être le résultat des élections dans les départements, il
n'arrivera jamais que, parmi les députés élus par un département, il nes'en trouve pas un seul qui remplisse la condition exigée par l'art. 65 de
la Constitution.
b) Le suffrage direct. — La constitution de 1869 avait admis à la
fois le suffrage direct et le suffrage indirect (art. 43;. Mais elle n'avait
pas déterminé les cas d'application des deux systèmes. Elle s'en était
déchargée sur le pouvoir législatif, qui régla cette question dans la loi
électorale du 10 octobre 1870. L'article 24 de cette loi disposait que, en ce
qui concernait les élections dans les villes, on y procéderait par le suffrage direct, tandis que pour les campagnes et les bourgs, le suffrage
serait indirect : on devait élire d'abord un certain nombre de délégués
qui nommaient ensuite les députés.</p><p>La nouvelle CONSTITUTION, et elle est identique en cela à la constitution
de 1888 (art. 78), n'a adopté que l'élection directe, sans distinguer entre
les villes d'une part et les campagnes et les bourgs de l'autre (art. 66).
c) Le suffrage secret. — A la différence de la constitution de 1869,
qui avait omis de s'expliquer sur ce point et avait ainsi donné à l'autorité législative le pouvoir de le réglementer souverainement, la nouvelle
Constitution s'est prononcée expressément pour le système du vote
secret. La loi électorale du 12 décembre 1901 a mis ce système en
application, en instituant le vote par boules. Les électeurs expriment
</p><pb n="283"/><p>leur vote en introduisant dans l'une des boîtes qui portent les noms des
candidats les boules qui leur sont données par le président du bureau
d'élection. La constitution de 1888 avait également admis le suffrage
secret. Mais tandis que la nouvelle Constitution n'est pas entrée dans
l'indication du meilleur moyen de garantir la liberté et le secret du
vote, en abandonnant ce soin au pouvoir législatif, les rédacteurs de la
constitution de 1888 avaient cru devoir s'en occuper; ils pensaient sans
doute que le principe de la liberté des suffrages ayant le caractère de
principe constitutionnel, les dispositions relatives au moyen le plus
propre à assurer le secret du vote — sans lequel il n'y a pas de liberté
des suffrages — devaient également trouver place dans la constitution.</p><p>Car la valeur pratique du. principe de la liberté des votes dépend du
mode d'élection, de telle sorte que l'on pourrait indirectement violer ce
principe en prescrivant des mesures qui ne garantiraient qu'incomplètement le secret des suffrages. Aussi la nouvelle Constitution eut-elle
été plus prudente, si après avoir posé la règle du secret du vote, elle
eût en outre résolu la question du mode d'élection, au lieu de se contenter qu'un point aussi important fût réglementé dans la forme de lois
ordinaires.</p><p>Là s'arrêtent les prescriptions de la nouvelle Constitution en ce qui
regarde le mode de nomination des députés. 11 n'y en a pas d'autres.</p><p>Elle a notamment laissé de côté la question de la représentation proportionnelle ou de la représentation des minorités, principe qui tend peu
à peu à s'introduire dans les constitutions européennes. La charte serbe
de 1869, arriérée et réactionnaire, n'avait pas, cela va sans dire, favorisé la représentation proportionnelle. Ce n'est qu'en 1888, lors de la
mise en vigueur de la constitution qui fut publiée cette année-là, que
la représentation des minorités fit son apparition en Serbie. La nouvelle Constitution n'a pas, il est vrai, comme nous venons de le dire,
consacré le principe de la représentation proportionnelle, mais elle ne
l'interdit pas non plus. Tout au contraire, en se ralliant au système du
scrutin de liste, la Constitution a rendu possible la représentation des
minorités, laquelle ne peut, comme on le sait, s'accommoder du scrutin
uninominal.</p><p>La loi électorale du 12 décembre ,1901 a profité du système du scrutin
de liste, admis par la CONSTITUTION, pour adopter la représentation des
minorités (art. 90, al. 4). Nous nous bornons à faire cette mention sans
entrer dans l'explication des opérations prescrites par l'art. 90 de ladite
loi pour calculer le nombre de députés à attribuer aux différentes listes
de candidats départementales, parce que nous ne voulons pas sortir du
cadre que nous nous sommes tracé pour cette étude.</p><p>(A suivre.)
</p><pb n="284"/></div><div type="section" feature="reunions"><head>CONSEIL DE DIRECTION</head><p>Extrait du phocés-verbal de la séance du 27 avril 1903.</p><p>Présidence de M. BAUDOUIN, président.</p><p>M. le Secrétaire général annonce au Conseil que M. le
Ministre de l'Instruction publique, à l'occasion du dernier
Congrès des Sociétés savantes, a décerné à M. Maurice
DUFOURMANTELLE, la rosette d'Officier de l'Instruction publique, et à M. Edmond ALIX, les palmes d'Officier d'Académie. Il adresse ses félicitations aux nouveaux promus, et
pense que la Société tout entière verra avec satisfaction
récompenser, en leur personne, deux de ses plus actifs
et de ses plus dévoués collaborateurs.</p><p>RÉUNION DES SECTIONS</p></div><div type="subsection"><head>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE.</head><p>Séance du 13 mars 1903. — Présidence de M. BOULLAIRE, président.</p><p>Présents : MM. BOULLAIRE, F. DAGUIO, J. CHALLAMEL, H. FROMAGEOT,</p><p>BURET, SERRE, J. HUMBLOT, M. Dufourmantelle et Adam.</p><p>Excusés : MM. CHAUMAT, Célier.</p><p>M. ADAM, un des secrétaires, donne lecture du procès-verbal de la
dernière séance, lequel est adopté.</p><p>M. Daguin rend compte du travail relatif à l'Annuaire étranger
de 1902 (lois de 1901):</p><p>Monaco : M. de Rolland a envoyé la notice; — Belgique : M. Oulif
a envoyé la notice; — Luxembourg : M. Daguin a fourni la notice, et
M. d'Anethan a remis la loi sur l'assurance obligatoire des ouvriers; —
Suisse : la notice sur la loi fédérale relative à l'assurance des militaires contre les accidents a été remis par M. Bellom.</p><p>Annuaire étranger de 1903 (lois de 1902). — La loi belge du 24 octobre sur le jeu est confiée à M. Lallier.</p><p>Annuaire français de 1903 (lois de 1902). —M. Challamel rend
compte de l'état des travaux; tout est en bonne voie.
</p><pb n="285"/><p>Bulletin. — Sont distribués, pour faire l'objet de comptes rendus, les
ouvrages qui suivent:</p><p>A M. Daguin : La frontière marocaine et le protocole du 20 juillet
1901, par E. Rouard de Card; — à M. Lallier: 1° Un Sedan juridique, étude sur le conflit des lois successorales, par de Vareilles-</p><p>Sommières; — 2° VÈtat, les gouvernants et les agents, tome II, par
Duguit; — à M. Salefranque : Traité de droit fiscal, par Wahl; —
à M. HUARD, Étude de la législation allemande sur les brevets
d'invention, par J. Bonnet; — à M. Daguin : Projet de Code de procédure de la principauté de MONACO, exposé des motifs, tome III,
par le baron de Rolland; — à M. Boullaire : Le contrat de travail,
par Paseaud; — à M. Hubert-Valleroux : Les grèves, par de Seilhac;
— à M. Rampai : Pour le partementarisme, par Moreau.</p><p>La séance est levée à cinq heures et demie.</p><p>Séance du 8 mai 1903. — Présidence de M. BOULLAIRE, président.</p><p>Présents : MM. CHAUMAT, Lévy-ALVARÈS, DEFRÉNOIS, SERRE, FROMAGEOT,</p><p>BURET, J. CHALLAMEL, Reulos.</p><p>Excusés : MM. F. DAGUIN, Celier.</p><p>Annuaire français de 1903 (Lois de 1902). — Il est rendu compte
de l'état des travaux. Presque toutes les notices sont remises entre les
mains de M. CHALLAMEL, chargé de les centraliser.</p><p>Sont distribués pour être l'objet de comptes rendus : à M. Daguin:</p><p>Traité de droit commercial, par Lyon-Caen et RENAULT, tome VIII;</p><p>Étude de compétence a l'égard des étrangers, par de Paepe; — à
M. Morange : Recueil d'actes internationaux de l'Empire ottoman,
par NORADOUNGHIAN, tome III.</p><p>La séance est levée à cinq heures un quart.</p></div><div type="subsection"><head>SECTION DE LA LANGUE ANGLAISE</head><p>Séance du 1" mai 1903. — Présidence de M. Albert GIGOT, président.</p><p>Présents : MM. A. GIGOT, Hubert-VALLEROUX, REULOS, J. HUMBLOT,</p><p>H. FROMAGEOT, E. Giraud.</p><p>Excusés : MM. F. DAGUIN, De HAYE, Verneaux.</p><p>M. FROMAGEOT, remplaçant M. le Secrétaire général absent, annonce
à la Section que tous les travaux de langue anglaise destinés à l'Annuaire de 1902 (lois de 1901), ont été remis au SECRÉTARIAT, sauf un. Il
s'agit d'une notice sur les lois du TEXAS, que M. Huberich a envoyée
récemment, en anglais, et pour laquelle il convient de désigner un
traducteur. Sur sa proposition, la Section décide de confier le travail en
question à M. E. Alix.</p><p>La séance est levée à cinq heures.
</p><pb n="286"/></div><div type="section" feature="chronique"><head>CHRONIQUE LÉGISLATIVE</head><p>CHAMBRES FRANÇAISES</p><p>Session ordinaire de 1903 (première partiel.
&lt;</p><p>L'ouverture de la session ordinaire du Parlement a eu lieu le 13 janvier. Le Sénat choisit de nouveau comme président M. FALLIÈRES, et la
Chambre des députés, M. Léon Bourgeois: dans la composition du
bureau de la CHAMBRE, il y a lieu de signaler l'élection de M. Jaurès en
qualité de vice-président.</p><p>Le fait le plus saillant de la période qui nous occupe a été l'application
de la loi du 1" juillet 1901 aux congrégations d'hommes. Dès le 15 janvier, la Chambre des députés discuta deux interpellations, l'une émanant de M. Paul Meunier relative à la procédure adoptée par M. le Président du Conseil au sujet des demandes d'autorisation formées par
les congrégations non autorisées, l'autre de M. Plichon sur une circulaire du 23 décembre 1902 par laquelle M. le Président du Conseil
déclarait refuser de transmettre au Conseil d'État un grand nombre de
demandes formées pour des établissements congréganistes autorisés afin
de faire autoriser des succursales. La CHAMBRE, par 312 voix contre 205,
approuva le Gouvernement.</p><p>La discussion sur les demandes d'autorisation formées par les congrégations d'hommes non aulorisées commença le 12 mars. Le Gouvernement et la commission s'étaient mis d'accord pour diviser les demandes
en trois catégories : congrégations enseignantes, congrégations prédisantes et Chartreux. Les députés du centre et de la droite demandèrent
que la discussion et le vote portassent sur chaque congrégation séparément. Le GOUVERNEMENT, au contraire, insista pour qu'une décision fût
prise en bloc pour chaque catégorie, et le Président du Conseil posa
à ce propos la question de confiance. Les 12, 13, 16, 17 et 18 mars, la
discussion fut soutenue, en ce qui touchait les associations enseignantes
par MM. GAVRAUD, Lerolle. AYNARD, GROUSSEAU, Denys COCHIN, de
RAMEL, Henault-Morlière et RIBOT, d'une part, BARTHOU, MASSÉ, Buisson.</p><p>RABIER, COMBES, d'autre part. Enfin le 18, par 300 voix contre 257, la
Chambre refusa de passer à la discussion des articles et ordonna l'affichage du discours de M. Combes. Les 23 et 24 mars, les demandes des
congrégations prédicantes furent repoussées en bloc, et le 20 la demande
des Chartreux eut le même sort.</p><p>Le 1" avril, la Chambre adopta, après déclaration de l'urgetice, un<!-- break in hathi --></p><pb n="287"/><p>projet de loi ainsi conçu: « Le § 3 de l'article 18 de la loi du 1" juillet
1901 relative au contrat d'association est complété de la manière suivante:
« Le tribunal qui a nommé le liquidateur est seul compétent pour con-
« naître de toute action relative à la liquidation et formée par le liqui-
« dateur ou contre lui. » Ce projet de loi, envoyé au Sénat, a été jugé
inapplicable par la Commission; celle-ci a élaboré un nouveau texte qui
sera discuté en séance publique lors de la reprise de la session.</p><p>La Chambre a également discuté, le 2 avril, après déclaration de l'urgence, un projet de loi modifiant la procédure instituée par l'article 10
de la loi du 20 mars 1833 et par les articles 41 à 50 du décret du 7 avril
1887 pour la construction des maisons d'école. D'après ce projet, à défaut par une commune de pourvoir à une installation convenable du
service scolaire, le préfet prendra toutes les mesures utiles à cette installation et à l'acquisition du mobilier scolaire nécessaire. Ce projet fut
adopté par 334 voix contre 202, malgré les craintes exprimées par plusieurs députés de voir les budgets communaux obérés lourdement par
la seule volonté des préfets.</p><p>Un certain nombre d'interpellations ont été discutées par la Chambre
des députés. Le 16 janvier se produisit la discussion d'une interpellation
de M. Lamy sur une circulaire de M. le Président du Conseil visant la
prohibition de faire des instructions religieuses en langue bretonne. La
revendication de l'interpellateur fut appuyée par un député de la majorité, M. Hémon; néanmoins, la Chambre vota, par 329 voix contre 177,
un ordre du jour approuvant le Gouvernement.</p><p>Le même jour, 16 janvier, fut entamée la discussion de deux interpellations jointes; l'une de M. Dejeante sur la circulaire adressée aux
chefs de corps par le ministre de la Guerre dans le but d'interdire aux
soldats l'entrée des Bourses de travail; et l'autre émanant de M. Lasies
sur les mesures que le ministre de la Guerre comptait prendre pour réprimer les menées internationalistes et antimilitaristes dans l'armée. Le
premier jour M. Dejeante attaqua surtout les cercles catholiques. La
discussion fut continuée le 23 janvier; cette séance débuta par un discours de M. Lasies suivi d'un discours, attendu depuis plusieurs jours,
de M. Jaurès. Après avoir contesté l'efficacité de l'alliance russe, l'orateur entreprit d'atténuer l'effet fâcheux produit par la divulgation d'une
lettre écrite par lui à un député italien internationaliste. Puis M. Ribot
revendiqua l'honneur d'avoir contribué à conclure l'alliance francorusse qu'il considère comme essentielle pour la France; il rappela que
les désastres de 1870 provinrent de ce que l'Empire n'avait pas conservé
à l'armée une force suffisante; il somma M. Jaurès de déclarer s'il désavouait le langage tenu par lui à Sens contre l'idée de Patrie. Le général ANDRÉ, ministre de la GUERRE, déclara ensuite, en réponse à M. DEJEANTE, qu'il veut transformer l'esprit de l'armée, mais que cette transformation ne peut se faire que lentement et par la persuasion. En réponse
à M. LASIES, il désavoua les théories de M. JAURÈS, déclara ne pas pou-
</p><pb n="288"/><p>voir approuver le Nouveau manuel du soldat, brochure encouragée et
propagée par les Bourses de travail, tandis qu'il encouragerait au contraire les ouvrages inspirant les sentiments patriotiques et l'amour du
drapeau. Ce discours fut goûté par la grande majorité de la Chambre
qui vota, par 441 voix contre 53, un ordre du jour approuvant les déclarations du ministre de la Guerre.</p><p>Les 10 et 11 mars, la Chambre discuta cinq interpellations différentes
relatives à la politique étrangère de la France; M. DELCASSÉ, ministre
des Affaires étrangères, répondant à toutes ces interpellations, affirma
que la politique du Gouvernement est à la fois pacifique et soucieuse de
la dignité de la France. M. RIBOT, tout en faisant observer qu'une bonne
méthode veut qu'on ne réunisse pas dans un aussi vaste ensemble toutes
les questions qui, à des titres différents, occupent l'attention de la
CHAMBRE, annonça qu'il voterait en faveur du Gouvernement. Un vote
d'approbation fut en effet accordé au ministère.</p><p>Des interpellations de MM. Albin ROZET, BERTHET, BARON, Sembat et
Mirman sur le système répressif à l'égard des indigènes en Algérie
furent discutées par la Chambre les 27 mars, 3 et 4 avril. Cette discussion
aboutit à l'adoption de l'ordre du jour suivant: « La CHAMBRE, prenant
acte de l'engagement du Gouvernement d'apporter sans retard à l'organisation des tribunaux répressifs les modifications nécessaires pour assurer aux inculpés les garanties inséparables de toute justice, et comptant
sur lui pour assurer en même temps, en ALGÉRIE, la sécurité qui est indispensable au développement de la civilisation, passe à l'ordre du jour. »</p><p>Le Sénat n'eut à discuter qu'une seule interpellation importante, celle
de MM. Treille et Gotteron sur l'état sanitaire de l'armée. Commencée le
5 mars, rette discussion fut continuée durant les séances des 6, 10. 12 et
13 du même mois. Le discours saillant de ce débat fut celui que prononça M. Clemenceau le 12, et dans lequel il se plaignitde l'inobservation des règlements militaires relatifs à l'hygiène. En réponse à ce discours, M. le général André promit de faire un certain nombre de réformes ; M. Clemenceau déclara qu'il avait dès lors une satisfaction partielle.</p><p>Le Sénat adopta l'ordre du jour suivant : •, Le Sénat, insistant auprès du
ministre de la Guerre sur la nécessité de montrer la plus grande sévérité
pour le choix des hommes au moment du recrutement, et prenant acte
de ses engagements, l'invite à poursuivre avec la plus grande rigueur
las mesures ayant pour objet l'amélioration de l'état sanitaire de
l'armée .u *</p><p>La discussion du budget de 1903 qui n'avait pas été commencée pendant la session extraordinaire de 1902, s'imposait d'urgence à la Chambre qui la commença le 19 janvier. Fendant les deux premières séances,
la discussion générale provoqua trois discours importants, l'un de M. l'aul
Deschanel sur la politique générale et la situation des partis qu'il signala
comme amenant une confusion préjudiciable au bien public; le second
de M. d'Estournelles attribuant le malaise financier de l'Europe entière
</p><pb n="289"/><p>au système de la°paix armée; enfin le troisième, de M. Ribot préconisant l'union, l'économie, une politique franche et modérée.</p><p>Le 21 commença la discussion des articles et l'examen approfondi du
budget, qui dura, dans l'une et l'autre CHAMBRE, jusqu'à la nuit du
30 au 31 mars, après une séance de vingt-sept heures. Parmi les
questions ayant un caractère politique, on doit noter tout d'abord celles
du budget des cultes et du maintien de l'ambassade près du Vatican.</p><p>Les deux crédits furent votés ainsi que ceux des écoles d'Orient; à l'occasion de ce dernier crédit, la Chambre adopta la motion suivante : «La
Chambre invite le Gouvernement à accorder une part de plus en plus
grande aux établissements laïques sur le crédit affecté aux écoles d'Orient &gt; (Séance du 29 janvier). La question du projet de loi relatif aux
travailleurs des chemins de fer fut soulevée par M. Cadenat qui demanda que le Gouvernement promit de soutenir devant le Sénat le
texte volé par la Chambre. Le ministre des Travaux publics répondit : « Je
demande à travailler avec liberté... je ferai de mon mieux pour tirer de
cette loi, ballottée entre les deux assemblées, tous les avantages qu'elle
peut comporter pour les ouvriers et les employés de chemins de fer. »</p><p>La Chambre vota la motion suivante : « La CHAMBRE, confiante dans le
Gouvernement pour obtenir du Sénat le vote de la proposition de loi
sur les ouvriers et employés de chemins de fer, passe à l'ordre du
jour » (Séance du 28 janvier).</p><p>Au point de vue financier, la discussion la plus longue et la plus
sérieuse fut celle du projet de M. Rouvier réglementant strictement
l'industrie des bouilleurs de cru. Le ministre fut obligé, devant la vive
opposition des députés des régions intéressées, de faire d'importantes
concessions; le 20 février la Chambre adopta un amendement de
M. Cazeneuve dont la disposition principale est ainsi conçue: « Seront
personnellement dispensés de toute déclaration préalable et affranchis de
tout exercice... les propriétaires, fermiers et métayers réunis en syndicats professionnels et en associations coopératives de distillation qui
déposeront leurs appareils et leurs alcools et effectueront la distillation
des vins, cidres, poirés, lies, marcs, cerises ou prunes provenant exclusivement de leurs récoltes dans des locaux agréés par la régie et gérés
par lesdits syndicats ou associations. »</p><p>Au Sénat, la question des bouilleurs de cru fut également approfondie
et résolue dans des conditions analogues à celles qui avaient été adoptées par la Chambre.</p><p>Le plus important épisode à relever à la Haute assemblée est une
déclaration faite, le 21 mars, à l'occasion du budet des cultes, par le
Président du Conseil qui dit que la séparation des Églises et de l'Etat
pourrait bien ne pas être éloignée si un conflit, qui venait de s'élever
avec le Saint-Siège au sujet de la nomination des évêques, n'était
pas terminé conformément aux vues du Gouvernement. Le Sénat, après
</p><pb n="290"/><p>avoir voté le budget des cultes, ordonna l'affichage du discours de
    M. Comhes.</p><p>En dehors de ces questions, les innovations principales, introduites
        par les Chambres dans la loi de finances sont : l'extension aux sénateurs
        de l'interdiction du cumul de leur indemnité avec un autre traitement
        de l'Etal; un remaniement de la loi sur les prestations, l'obligation
        d'ajouter à la déclaration de succesion l'indication des contrats d'assurance sur l'incendie; l'obligation du dépôt de titres par les collectivités,
        l'exonération des droits d'enregistrement pour les reconnaissances d'enfants, l'interdiction aux citoyens français de la possession d'un alambic
        si l'administration ne le sait ou s'il ne s'agit d'expériences scientifiques;
        l'établissement d'une taxe de 1 fr. 25 par 100 kilogrammes sur l'entrée
        en raffinerie des huiles minérales brutes; la réglementation du sucrage
        des vins, la création d'une monnaie de nickel.</p><p>La loi de budget a été promulguée au Journal officiel du 31 mars.</p><p>La vérification des pouvoirs relative aux élections générales à la Chambre des députés n'avait pas été terminée en 1902; elle fut continuée et
            terminée dans le cours de la session dont nous rendons compte. Les
            décisions les plus importantes à ce sujet furent l'annulation de l'élection
            de M. Achille Fould dans l'arrondissement d'Argelès (24 janvier), celle
            des élections de MM. Truy et Claudinon (28 mars); enfin l'invalidation
            de l'élection de M. Syveton dans le deuxième arrondissement de Paris.</p><p>Le débat sur cette dernière élection occupa deux séances (6 et 8 avril); à
                cette occasion M. Jaurès reprit l'examen de l'affaire Dreyfus; après de
                vives explications entre M. Henri Brisson et M. Cavaignac au sujet
                d'une lettre du général de PELLIEUX, un énergique discours de M. Ribot
                décida la Chambre à rejeter une proposition d'enquête proposée par
                M. Jaurès et à demi acceptée par M. le général ANDRÉ, et à décider que
                l'affaire Dreyfus doit dorénavant rester exclusivement dans le domaine
                judiciaire.</p><p>Un tiers des sénateurs avaient été renouvelés le 4 janvier 1903; la
                    plupart des élections furent validées; cependant, le 27 janvier, le Sénat
                    annula les élections des Basses-Alpes concernant MM. Andrieux et Fruchier.</p><p>Lois spéciales.</p><p>Lois politiques et administratives. — Les 13 mars el 4 avril, le Sëaat
                        a définitivement adopté la proposition de loi de M. Paul STRAUSS, relative
                        à l'application à la ville de Paris et au département de la Seine de la
                        loi du 15 février 1902 relative a la protection de la santé publique (promulgation, J. off. du 9 avril) (1). — Une proposition de loi de M. Failliol
                        concernant les opérations du second tour de scrutin dans les élections
                        (I) Le Journal officiel du '20 février 1903 contient la liste des maladies
                        auxquelles sont applicables les dispositions de la loi du 15 février 1902.
                    </p><pb n="291"/><p>législatives, départementales et municipales, et disposant que seuls pourront prendre part a ce second tour, les électeurs inscrits sur la liste électorale qui aura servi au premier tour, a été adoptée par la Chambre le 17
                        mars et par le Sénat le 30 du même mois (promulgation, ./. off. du
                        3 avril).</p><p>Traités. — Le 3 avril, la Chambre a adopté, après déclaration de
                            l'urgence, le projet de loi portant approbation de la convention avec
                            divers États pour la protection des oiseaux utiles à l'agriculture, signée à
                            Paris le 19 mars 1902.</p><p>Justice. — Une proposition de loi ajoutant une disposition à la loi du
                                30 décembre 1902, sur le jury criminel en Algérie et modifiant les dispositions relatives à la formation de la liste du jury, a été adoptée par la
                                Chambre le 29 janvier et par le Sénat le 10 février (promulgation, J.
                                off. du 15 février). — Le 27 février le Sénat a adopté définitivement une
                                loi modifiant la loi du 27 juillet 1880, portant institution du jury dans les
                                colonies de la MARTINIQUE, de la Guadeloupe et de la Réunion (promulgation, J. off. du 18 mars).</p><p>Droit criminel. — Le projet de loi destiné à réprimer la traite des
                                    blanches et modifiant dans ce but les articles 334 et 335 du Code pénal,</p><p>5 et 7 du Code d'instruction criminelle, a été adopté par le Sénat les 3 et
                                        20 février, par la Chambre le 21 mars (promulgation, J. off. du 4 avril).</p><p>Lois civiles et commerciales. — Le Sénat a adopté, en première et
                                            en deuxième délibérations, les 12 février et 10 mars, une proposition de
                                            loi modifiant l'article 1" de la loi du 9 juillet 1902 (actions de priorité).</p><p>Agriculture. — Le projet de loi forestière relatif à l'Algérie a été
                                                adopté définitivement par le Sénat, le 19 janvier 1903 (promulgation, J.
                                                off. du 28 février).</p><p>COMMERCE, INDUSTRIE, questions ouvrières. — Dans ses séances du
                                                    23 et 24 janvier, le Sénat a adopté le projet de loi, adoptée précédemment par la Chambre des députés, relatif au régime des sucres. Le
                                                    Sénat a, en même temps, adopté, après la CHAMBRE, le projet de loi
                                                    portant approbation de la convention signée à BRUXELLES, le 5 mars 1902,
                                                    et relative au régime des sucres, ainsi que du protocole de clôture
                                                    annexé à cette convention (promulgation des deux lois, J. off. du 29 janvier).</p><p>Le 3 mars, le Sénat, après déclaration de l'urgence, a entamé l'examen
                                                        de la proposition de loi, adoptée par la Chambre des députés, concernant les Conseils de prud'hommes. La question principale est de savoir
                                                        s'il faut étendre la juridiction de ces conseils aux litiges entre patrons et
                                                        ouvriers ainsi que le désire le GOUVERNEMENT, ou bien si elle doit être
                                                        limitée, ainsi que le pense la commission du Sénat, aux différends
                                                        entre patrons et ouvriers. Aucune décision n'a été prise.</p><p>ARMÉE, Marine. — Le Sénat a continué, au cours des séances des
                                                        </p><pb n="292"/><p>20, 22, 29 et 30 janvier, 3, 6, 10, 12, 13, 18, 19, 20, 26 et 27 février, la
première délibération sur la proposition de loi de M. Rolland ayant pour
objet la réduction à deux ans de la durée du service dans l'armée active.</p><p>Un contre-projet émané de M. le général Mercier fut repoussé le 12 février, et le lendemain 13, le Sénat vota l'article 31 qui établit le principe
du service de deux ans. Le 27, le Sénat décida de passer à une seconde
délibération. M. Louis Legrand demanda qu'avant qu'il soit passé à cette
seconde délibération, le projet soit soumis au Conseil supérieur de la
Guerre ; M. le général André s'opposa à cette motion qui fut repoussée.</p><p>Le 16 février, la Chambre vota, après déclaration de l'urgence, la
proposition de loi, adoptée précédemment par le Sénat, tendant à interdire toute vente d'ILES, d'tlots, de châteaux-forts, batteries ou forts du
littoral déclassés sans avis favorable du Conseil supérieur de la Marine
et du ministère de la MARINE, etsans approbation du Parlement. Mais le
texte adopté par la Chambre ayant modifié celui du Sénat, la loi devra
retourner à la Haute assemblée.</p><p>Ont été définitivement adoptées : le 4 avril par la Chambre une loi
modifiant la loi du 14 avril 1832 en ce qui concerne les nominations au
grade de caporal ou de brigadier des militaires ayant justifié, avant leur
incorporation, de certaines aptitudes (promulgation, J. off. du 10 avril);
par le Sénat, le 10 février, une loi portant création d'un cadre de réserve
pour les officiers généraux des différents corps de la marine autres que
les officiers de vaisseau (promulgation, J. off. du 18 février).</p><p>Finances. — Dans une loi votée par les deux CHAMBRES, le 26 février,
et promulguée le 27, établissant le troisième douzième provisoire, se
trouve insérée (art. 9) l'autorisation au ministre des Finances d'émettre, en
1903, des obligations à court terme jusqu'à concurrence du montant
des insuffisances des recettes des exercices 1901 et 1902.</p><p>Une loi relative à l'enregistrement des marchés passés en France par
le ministère des Colonies pour le compte des colonies et des pays de
protectorat a été adoptée par le Sénat les 3 et 13 février, parla Chambre
le 10 mars et promulguée au Journal officiel le 19 (erratum au J. off.
du 22 mars).</p><p>Le 4 avril, le Sénat, fa Chambre des députés le 7 du même mois se
sont ajournés au 19 mai.</p><p>P. VIAL.
</p><pb n="293"/><p>MOUVEMENT LÉGISLATIF</p><p>Liste des principales lois et des principaux décrets publiés en France
et à l'étranger.</p><p>BELGIQUE.</p><p>I. — 6 janvier 1902 : Loi apportant des modifications à la législation
des sucres (Moniteur des 20-21 janvier 1902).</p><p>II. — 7 mars 1902 : Traité entre la Belgique et le Royaume-Uni de
la Grande-Bretagne et d'Irlande du 29 octobre 1901, pour l'extradition
réciproque des criminels fugitifs [Moniteur du 17 mars 1902).</p><p>III. — 17 mars 1902 : Arrêté royal fixant le délai de rectification des
demandes irrégulières de brevets d'invention (Moniteur du 4 avril
1902).</p><p>IV. — 21 mars 1902 : Loi apportant des modifications aux lois sur
la milice et sur la rémunération des miliciens (Moniteur du 27 mars
1902).</p><p>V. — 18 avril 1902 : Loi portant augmentation du nombre des membres des Chambres législatives (Moniteur du 19 avril 1902).</p><p>VI. — 24 avril 1902 : Loi contenant le budget de la dette publique
pour l'exercice 1902 (Moniteur du 26 avril 1902).</p><p>VII. — 24 avril 1902 : Loi contenant le budget du ministère des
Affaires étrangères pour l'exercice 1902 (Moniteur du 26 avril 1902).</p><p>VIII. — 24 avril 1902 : Loi relative à l'amortissement de la dette
publique (Moniteur du 26 avril 1902).</p><p>IX. — 26 avril 1902 : Loi contenant le budget des recettes et des
dépenses pour ordre de l'exercice 1902 (Moniteur des 28-29 avril 1902).</p><p>X. — 21 mai 1902 : Loi contenant le budget du ministère des Finances et des Travaux publics pour l'exercice 1902 (Moniteur du
25 mai 1902).</p><p>XI. — 21 mai 1902 : Loi contenant le budget du ministère de l'Agriculture pour l'exercice 1902 (Moniteur du 25 mai 1902).</p><p>XII. — 21 mai 1902 : Loi contenant le budget des dotations pour
l'exercice 1902 (Moniteur du 25 mai 1902).</p><p>XIII. — 23 mai 1902 : Loi contenant le budget du ministère de la
Justice pour l'exercice 1902 (Moniteur du 25 mai 1902).</p><p>XIV. — 24 mai 1902 : Loi contenant le budget du ministère de la
Guerre pour l'exercice 1902 (Moniteur du 25 mai 1902).</p><p>XV. — 24 mai 1902 : Loi contenant le budget du ministère de l'Inté-
</p><pb n="294"/><p>rieur et de l'Instruction publique pour l'exercice 1902 (Moniteur du
25 mai 1902).</p><p>XVL — 24 mai 1902 : Arrêté royal; dépenses extraordinaires de
l'exercice 1902 (Moniteur des 26-27 mai 1902).</p><p>XVIL — 24 mai 1902 : Loi contenant le budget des receltes et des
dépenses extraordinaires pour l'exercice 1902 (Moniteur des 26-27 mai
1902).</p><p>XVIIL — 26 mai 1902 : Loi contenant le budget du ministère des
Chemins de fer, Postes et Télégraphes pour l'exercice 1902 [Moniteur
du 31 mai 1902).</p><p>XIX. — 30 mai 1902 : Loi contenant le budget du ministère de
l'Industrie et du travail pour l'exercice 1902 (Moniteur du 31 mai 1902).</p><p>XX. — 14 juin 1902 : Convention entre la Belgique et les États-Unis
d'Amérique pour l'extradition réciproque des criminels fugitifs (Moniteur des 29-30 juin 1902).</p><p>XXL — 28 juillet 1902 : Loi modifiant la législation relative à la
fabrication et à l'importation des alcools (Moniteur des 28-29 juillet
1902).</p><p>XXIl. — 30 août 1902 : Loi du 9 décembre 1901 approuvant l'article
additionnel modifiant la convention du 20 mars 1883 ainsi que le protocole de clôture y annexé, conclu à Bruxelles le 14 décembre 1900, et
l'acte additionnel à l'arrangement du 14 avril 1891 concernant l'enregistrement international des marques de fabrique ou de commerce
conclu à Bruxelles le 14 décembre 1900 (Moniteur du 30 août 1902).</p><p>XXIIL — 24 octobre 1902 : Loi concernant le jeu (Moniteur des 22-</p><p>23 décembre 1902).</p><p>27 décembre 1902. — Loi contenant le budget des dotations pour
l'exercice 1903 (Moniteur des 29-30 déc. 1902).</p><p>27 décembre 1902. — Loi contenant le budget des voies et moyens
pour l'exercice 1903 (Moniteur des 29-30 déc. 1902).</p><p>29 décembre 1902. — Loi fixant le contingent de l'armée pour 1903</p><p>(Moniteur des 29-30 déc. 1902).</p><p>29 décembre 1902. — Loi qui approuve la convention additionnelle à
la convention monétaire du 6 novembre 1885 conclue à Paris le 15 novembre 1902, entre la BELGIQUE, la FRANCE, la GRÈCE, l'Italie et la Suisse
(Moniteur du 1" janv. 1903).</p><p>30 décembre 1902. — Arrêté royal. — Office du travail (Moniteur du
21 déc. 1902).</p><p>19 mars 1902. — Arrêté royal. — Brevets d'invention. — Demandes
irrégulières (Moniteur du 4 avril 1902).</p><p>Henri Serre.</p><p>BOLIVIE.</p><p>7 janvier 1901. — Traité d'amitié et d'extradition avec l'Italie.</p><p>12 septembre 1901. — Loi sur l'intervention des procureurs dans les
procès.
</p><pb n="295"/><p>28 septembre 1901. — Loi modificative de la Constitution.</p><p>30 octobre 1901. — Loi organisant le tribunal des comptes.</p><p>16 novembre 1901. — Loi sur les sociétés de bienfaisance.</p><p>22 novembre 1901. — Loi sur la police rurale.</p><p>COSTA-RICA.</p><p>15 janvier 1901. — Loi créant un mont-de-piété national.</p><p>5 juillet 1901. — Loi modifiant le Code de commerce (comptabilité
commerciale).</p><p>21 juillet 1901. — Loi modifiant le Code de commerce (registre du
commerce).</p><p>DANEMARK.</p><p>21 janvier 1902. — Loi sur les asiles d'aliénés.</p><p>2 mai 1902. — Loi sur le dépôt légal.</p><p>23 mai 1902. — Loi sur les maisons de paysans.</p><p>23 mai 1902. — Loi sur les secours à la vieillesse.</p><p>23 mai 1902. — Loi sur les tarifs postaux.</p><p>MEXIQUE.</p><p>19 octobre 1901. — Loi modificative de la Constitution.</p><p>PARAGUAY.</p><p>13 août 1901. — Loi décrétant le travail personnel obligatoire dans
un but d'utilité publique (corvées).</p><p>PÉROU.
l*r janvier 1901. — Code des mines.</p><p>23 janvier 1901. — Traité d'extradition avec le Mexique.</p><p>9 mars 1901. — Loi sur l'organisation de l'instruction publique.</p><p>26 juillet 1901. — Traité avec l'Espagne pour l'extradition des malfaiteurs.</p><p>21 septembre. — Loi modifiant le Code pénal.</p><p>SALVADOR.</p><p>14 janvier 1901. — Décret organisant l'Université nationale.</p><p>11 avril 1901. — Loi modifiant la loi municipale.</p><p>27 avril 1901. — Loi sur les marques de fabrique et de commerce.</p><p>6 mai 1901. — Loi sur les brevets d'invention.</p><p>18 mai 1901. Loi sur les revenus municipaux.</p><p>20 mai 1901. — Loi introduisant des réformes dans le service consulaire.</p><p>22 mai 1901. — Loi sur les missions consulaires étrangères.</p><p>25 mai 1901. — Loi sur l'organisation du Corps diplomatique.</p><p>29 mai 1901. — Loi sur les prérogatives parlementaires.</p><p>F. D.
</p><pb n="296"/></div><div type="section" feature="comptes"><head>COMPTES RENDUS D'OUVRAGES.</head></div><div type="subsection"><head>SECTION DE LA LANGUE ANGLAISE</head><p>Pénal Codes of FRANCE, GERMANY, Belgium and Japan. Reports
prepared for the International Prison Commission. — x-158 p.,
in-8°, WASHINGTON, Government Printing OFFICE, 1901.</p><p>Ce petit recueil, qui a été distribué comme document à la Chambre
des représentants, aux États-Unis (House of REPRESENTATIVES, Doc.
no. 489, 56° CONGRÈS, 2' sess.), contient une suite de monographies sur
la législation pénale moderne, le droit pénal et la procédure criminelle,
en FRANCE, en ALLEMAGNE, en Belgique et au Japon. Les trois monographies relatives à la France émanent de M. Bérenger, sénateur,
membre de l'INSTITUT, de MM. Le POITTEVIN, professeur à la Faculté de
droit de PARIS, et JARNO, professeur à la Faculté de droit de Rennes;
ces noms seuls suffisent à montrer la valeur du document auquel les
étrangers ont eu recours pour avoir, en quelques pages, l'ensemble et
la philosophie de notre système pénal. Les monographies de MM. W.</p><p>Mittermaier et ADAMI, en ce qui concerne l'ALLEMAGNE, de M. A. Prines
pour la BELGIQUE, et de Keigo Kiyoura pour le Japon rendront un service semblable à l'égard de la législation criminelle de ces divers pays.</p><p>En ce qui concerne le JAPON, M. Keigo KIYOURA, ancien ministre de la
JUSTICE, a joint à son travail une étude sur le régime et l'administration
pénitentiaire au Japon; nous signalons ce document à l'attention des criminalistes. H. F.</p></div><div type="subsection"><head>SECTION DES LANGUES DU NORD.</head><p>Der Nutzen des Sludiums im Auslande fùr Juristen und Nationalôhonomen (L'utilité des études faites à l'étranger pour les juristes
et les économistes), par M. Joseph Duquesne; 15 p. in-8".</p><p>Si l'on avait annoncé, il y a quelques quarante ans, qu'un jour viendrait où, dans une école de droit française, on enseignerait en allemand
devant un auditoire composé d'étudiants de nationalité allemande, on
eût, sans doute, été traité de visionnaire. Ce miracle, pourtant, vient de
s'accomplir, et c'est à la Faculté de droit de Grenoble qu'en revient tout
le mérite..</p><p>Grâce à l'esprit d'entreprise de quelques hommes d'action et de pro-
</p><pb n="297"/><p>grès, des cours de droit faits en langue allemande ont été organisés
dans cette faculté; ils réunissent déjà de soixante à quatre-vingts élèves.</p><p>Ce résultat, de nature à exciter la surprise, fait le plus grand honneur
au corps de professeurs à l'initiative duquel il est dû.</p><p>Pour être juste, du reste, il faut reconnaître que le succès a été, dans
une large mesure, préparé et assuré par M. Joseph DUQUESNE, professeur à la Faculté. Cet éminent juriste, qui joint à la science du droit une
connaissance approfondie de la langue allemande, n'a pas craint de se
rendre à Berlin pour y soutenir cette thèse que rierfn'est plus profitable
aux étudiants d'un pays que de couronner leurs études par la fréquentation d'une université étrangère. Dans une conférence faite le 28 septembre 1901 et reproduite dans le Jahrbuch der internationalen
Vereinigung fur vergleichende Iïechtswissenschaft und VOLKSWIRTHSCLIAFLSLAHRE, il a développé ses idées à ce sujet et montré comment l'Université de Grenoble avait su en réaliser l'application, en
ouvrant ses portes à la jeunesse allemande.</p><p>S'il convient d'applaudir sans réserve à cette tentative hardie du professoral français, qui a pour objet de donner, en quelque sorte, un caractère international à l'enseignement du droit, il faut souhaiter aussi, avec
le conférencier, que nos étudiants se montrent plus disposés que par le
passé à se rendre à l'étranger, et qu'ils trouvent, en ALLEMAGNE, une
Université prête à les accueillir comme l'Université de Grenoble accueille leurs camarades d'origine germanique.</p><p>Fernand Daguin.</p><p>SECTION DES LANGUES DU MIDI ET DE L'ORIENT.</p><p>Difendiamo la famiglia — Saggio contro il divorzio e special-
)nente contro la proposla di introdurlo in ITALIA, par M. Lorenzo
Michelangelo Billia. — 2. ed", TORINO, 1902, 8°, 275 p.</p><p>Faisons tout de suite une triple observation : 1° Il s'agit d'une œuvre
polémique; son titre suffirait à l'indiquer, et le ton général n'est pas
celui qui convient à un ouvrage dogmatique; — 2° Mais le style,
quoique vif, ne va jamais jusqu'à l'invective; et, à ses moments de plus
grande indignation contre le divorce, l'auteur ne s'écarte pas des règles
de la courtoisie; — 3° M. Billia parle en moraliste, non en juriste; par
profession comme par tournure d'esprit, il appartient à l'enseignement
de la philosophie. Ceci apparaît dans l'idée qu'il se fait du mariage et
qui est la pierre angulaire de son raisonnement : le mariage est une
institution, non un contrat ; en conséquence les arguments que l'on
tire de la notion de mariage-contrat doivent être écartés. Voilà un
point de départ fait pour surprendre les juristes, puisque, pour la plupart d'entre eux, cette notion « est incontestable », et la discuter est
oiseux. Les partisans du divorce, même non juristes, trouveront sans</p><fw place="bottom">XXXIV. 21</fw><pb n="298"/><p>— -298 —
,
doute que le mariage-institution est si voisin du mariage-sacrement
qu'il ne faut voir dans la terminologie du professeur Billia qu'une différence de mots. Et pourtant cette notion offre l'avantage de mettre en
grand relief l'importance sociale du mariage, tout en le dégageant de
préoccupations confessionnelles. Comme on le remarquait naguère a
l'Académie des sciences morales et politiques, c'est le véritable terrain
et celui sur lequel s'est résolument placé noire auteur. Tous conviennent
que l'indissolubilité est de la nature du mariage, et les partisans du
divorce ne veulent admettre celui-ci qu'à titre exceptionnel, comme
remède à des situations intolérables. Mais comment limiter l'exception?</p><p>Quelles restrictions efficaces apporter au divorce pour ne l'appliquer
qu'à ces cas? L'argumentation prend une force singulière quand l'auteur
parle du danger auquel on s'expose en battant en brèche la doctrine de
l'indissolubilité. La brèche s'agrandit d'elle-même et les sociétés glissent
sur la pente des désordres irrémédiables. A l'appui de sa démonstration
et après un rapide coup d'oeil sur l'histoire, M. Billia produit des statistiques empruntées aux principales nations civilisées et dont les courbes
ascensionnelles deviennent singulièrement affligeantes en ce qui regarde
la FRANCE, même avant le rétablissement du divorce par consentement
mutuel dont elle est menacée. Comment dès lors s'étonner de son cri
d'alarme à la population italienne, vive et impressionnable, et qui, dans
la partie méridionale du pays, ne l'oublions pas, est en contact et se
rattache par quelques liens d'atavisme aux peuples polygames.</p><p>Nous nous excuserions davantage du retard avec lequel nous signalons
cette œuvre polémique, vieille d'un an déjà dans sa forme actuelle
(2 édition), si nous ne devions à ce retard de parler de son succès.</p><p>M. Billia a provoqué dans toute la péninsule un vif mouvement de protestation contre le projet ministériel, un pétitionnement immense qui
srmble impressionner le parlement italien. En souhaitant au professeur
de Turin une victoire complète, nous formulerons aussi le vœu de voir,
l'opinion française sortir de son indifférence à l'endroit des conséquences
néfastes de notre législation sur le divorce.</p><p>A. Rampai..</p><p>Cùdigo de procedimiento civil de la Repnblica de Chile (édition
officielle); 1 vol. grand in-S°; Santiago du Chili; 1902.</p><p>La République du Chili a été dotée, en 1902, d'un pode de procédure
civile. Ce CODE, qui compte onze cents articles, plus un article final, est
divisé en quatre livres : le premier contient les dispositions qui sont
communes à toutes les procédures el qui concernent, notamment, les
significations, les règles de compétence, l'assistance judiciaire, le paiement des frais et l'appel. Un chapitre spécial est consacré à l'exécution
des jugements étrangers; à cet égard, le Code décide, ce qui va de soi,
que les décisions rendues dans les pays liés au Chili par des traités,
deviendront exécutoires conformément aux stipulations contenues dans
ces actes internationaux. A défaut de conventions spéciales, on appli-
</p><pb n="299"/><p>guera la loi de la réciprocité. Si l'on a affaire à un pays où Yexequalur
est accordé aux jugements chiliens moyennant l'accomplissement de
certaines formalités et sous certaines conditions, les jugements émanant
des juridictions de ce pays pourront être revêtus de la formule exécutoire, pourvu qu'ils ne contiennent rien de contraire aux lois chiliennes,
qu'ils n'aient point été rendus au mépris de la compétencedes tribunaux
nationaux, qu'ils soient contradictoires et qu'ils aient force exécutoire
dans le pays où ils ont été prononcés. Vexequalur est accordé par la
Cour suprême.</p><p>Le second livre du Code traite de la procédure ordinaire, le troisième,
des procédures spéciales, et le quatrième, des actes de la juridiction
non contentieuse (émancipation, inventaires, procédure relative à l'ouverture d'une succession, ventes par adjudication, informations ad perpétuant memoriam, expropriation pour cause d'utilité publique, etc.).</p><p>A la suite du texte du Code figure une loi du 28 août 1902, réformant,
sur quelques points, l'organisation judiciaire actuelle. D'après cette loi,
la Cour suprême se composera, dorénavant, de dix conseillers et d'un
seul fiscal (agent du ministère public). Sept conseillers au moins devront concourir au jugement des pourvois en cassation ou en revision.</p><p>Les procès intéressant le fisc (causas de hacierida), qui, précédemment,
étaient du ressort de la Cour suprême, sont renvoyés devant la Cour
d'appel de Santiago. ENFIN, certains fonctionnaires, tels que le Président
de la République, les ministres, etc., ne peuvent être nommés conseillers à la Cour suprême qu'un an après la cessation de leurs fondions.</p><p>Fernand Dagiun.</p><p>Exposiciôn y Comentario del Cùdiyo civil argentino (Exposé et
Commentaire du Code civil argentin), par le docteur José Olegario
Machado. — 10 vol. in.8°; Buenos-Aires; Félix LAJOUANE, éditeur;</p><p>1898-1902.</p><p>Le Code civil argentin a ceci de particulier qu'il est l'oeuvre personnelle d'un jurisconsulte éminent, le docteur Dalmacio Vêlez Sarsfield. Le gouvernement du général Mitre profitant de l'accalmie qui
suivit la victoire de Pabon (17 septembre 1861) et du rétablissement de
l'union entre les diverses provinces composant la confédération, jugea
utile de compléter par la promulgation d'un Code civil la législation
nationale qui ne comptait jusqu'alors qu'un Code de commerce, et qui,
pour les autres branches du droit, se composait encore des anciennes lois
espagnoles en vigueur à l'époque de la proclamation de l'indépendance.</p><p>Désireux de faire vite, et craignant que les ressentiments des luttes à
peine apaisées retardassent le travail d'une commission qui aurait
nécessairement compris des hommes ayant appartenu à des partis différents, le général fit appel à l'expérience du jurisconsulte qui s'était
signalé en prenant une part prépondérante dans l'élaboration du Code
de commerce de 1858. Le Congrès entra également dans ces vues en
</p><pb n="300"/><p>sanctionnant, le 29 novembre 1869, le travail du docteur Vêlez Sarsfield. Une loi postérieure du 9 septembre 1882 a rectifié une centaine
d'erreurs matérielles qui s'étaient glissées dans la première édition.</p><p>Sept ans plus tard, le code a été modifié sur un point particulier par
l'importante loi sur le mariage civil qui est devenue exécutoire à partir
du 1" décembre 1889.</p><p>A raison même des conditions spéciales dans lesquelles il a été élaboré, le Code civil argentin n'a été précédé d'aucuns travaux préparatoires, On ne possède ni rapport, ni procès-verbaux permettant à l'interprète d'élucider les obscurités des textes en recherchant la pensée du
législateur. Son savant rédacteur avait prévu cette difficulté, et, pour
l'atténuer sans doute, il avait accompagné la plupart des nombreux
articles de son projet (il n'y en a pas moins de 4051) de notes, souvent
étendues, dans lesquelles il indique les sources où il a été puiser ses
inspirations, expose les différents systèmes entre lesquels il a du
choisir, et donne même un commentaire des règles par lui formulées.</p><p>Ces notes attestent l'extraordinaire étendue des connaissances juridiques du docteur Vêlez Sarsfield; on s'aperçoit en les parcourant
qu'en dehors du droit espagnol et du droit romain, il avait'étudié tous
les Codes italien, français, allemand et américain, et tous les ouvrages de doctrine faisant autorité dans ces différents pays. Un de
nos plus savants collègues étrangers, M. le docteur Lysandro Segovia (1), a eu la curiosité de vérifier dans quelle proportion chacun des
auteurs ou des Codes consultés par M. Vêlez Sarsfield avait contribué à
la rédaction du Code civil argentin, et voici les chiffres qu'il a obtenus:</p><p>70 articles ont été empruntés à Zachariœ; 700 à Aubry et Rau; 50 à
Troplong; 52 à Demolombe; 300 à Goyena; 18 à Chabot; 13 à Maynz;</p><p>13 à Moltior; 4 à Savigny; 170 au Code civil chilien; 1100 au
Code civil français; 52 au Code de la Louisiane; 27 au Code de l'URUGUAY, etc. Nous fatiguerions le lecteur en prolongeant cette énumération dans laquelle la science française tient une place particulièrement honorable; ajoutons cependant à ces sources, le projet très
remarquable de Code civil rédigé par Freitas pour l'Empire du Brésil.</p><p>La critique a même tenté de s'emparer de ces constations pour diminuer
le mérite du rédacteur du Code argentin. Le travail de la codification,
a-t-on dit, est le plus mince des titres pour un juriste, il consiste à
s'assimiler les travaux étrangers; c'est à proprement parler une œuvre
de copiste (2)! Voilà certes une appréciation dont la rigueur n'a d'égale
que le défaut de bienveillance; elle n'a du être prévue par aucun de
ceux qui, depuis Juslinien jusqu'à nos jours, ont été associés à ces
importantes compilations qui s'appelles des Codes. Elle est d'ailleurs
d'une parfaite injustice. M. Machado le démontre par une compa-</p>
<note place="bottom">(1) Introduction a la EXPOS, y crit. det Cod. civil argentino.</note>
<note place="bottom">(2) Docteur J.-B. ALBERDI, Caria critica al Codigo civil argentino, 1888.</note>
<pb n="301"/><p> raison ingénieuse : le rédacteur d'un Code est en quelque sorte un
architecte. Ce n'est pas lui qui fait ni qui façonne tous les matériaux; mais il les choisit, il les dispose dans un ordre arrêté
d'avance par le plan qu'il s'est tracé. C'est là une œuvre considérable,
et qui, si l'édifice répond aux besoins pour lesquels il a été élevé, s'il
présente un ensemble de lignes harmonieuses, doit honorer celui qui
l'a conçue et exécutée.</p><p>La remarque est juste et finement présentée; elle venge le docteur
Vêlez Sarsfield d'une attaque imméritée. Son CODE, en effet, est digne,
à tous égards, de l'attention des jurisconsultes. II comprend un titre
préliminaire dans lequel l'auteur traite des lois en général et de la
manière de calculer les délais légaux, et quatre livres : I, des personnes; II, des droits personnels dans les relations civiles; III, des
droits réels; IV, des droits réels et personnels, dispositions communes,
c'est-à-dire des successions et de la prescription. Dans ce cadre, nous
trouvons, notamment sur les effets de la démence, de la surdi-mutité,
sur la détermination de la personnalité des personnes morales, des
dispositions empreintes du plus large libéralisme et qui sont évidemment de nature à favoriser en même temps que l'esprit d'initiative et
d'association, le développement économique du pays. C'est ainsi qu'il
reconnatt la personnalité juridique, en dehors des banques, sociétés
anonymes, compagnies d'assurances, etc., à toute association quelconque ayant pour but principal le bien commun, sous la seule condition d'être autorisée par ses statuts à devenir propriétaire, et de ne
toucher aucune subvention de l'État. A ceux qui seraient effrayés par
l'étendue du CODE, nous nous permettrons de faire observer que le docteur Vêlez SARSFIELD, écrivant une loi destinée à un pays neuf et dont
l'application allait, dans bien des cas, être confiée à une magistrature
élective, a été naturellement amené à formuler certaines règles théoriques qui ne trouvent pas habituellement leur place dans une loi
positive.</p><p>Jusqu'ici, en dehors de l'enseignement oral des UNIVERSITÉS, le Code
civil n'avait fait l'objet que de monographies spéciales et de commentaires généraux peu étendus. L'un de ces derniers ouvrages est l'œuvre
commune de M. Machado et du docteur LEGUIZAMON, c'est un livre
élémentaire comme son titre l'indique : Instituta del Codigo civil
Argentino. L'autre, d'une haute valeur, est le livre de notre collègue
M. I.ysandro Segovia. A coté de ces traités, les écrits de MM. Saens et
Llerna méritent aussi une mention très honorable. MAIS, à côté de ces
travaux, il y avait place pour un ouvrage à la fois plus vaste et plus
complet où chaque article serait étudié et commenté de façon à préciser
les difficultés que son application avait pu soulever, les interprétations
diverses dont il avait été l'objet soit dans la doctrine, soit dans la
jurisprudence et les réformes mêmes dont il paraît susceptible.</p><p>L'heure était certainement venue d'entreprendre ce travail, dont les
</p><pb n="302"/><p>matériaux en trente ans n'avaient pas dû manquer de s'accumuler. Il
fallait pour le mener à bien un ouvrier expérimenté et laborieux.</p><p>Notre savant collègue, M. MACHADO, fut cet ouvrier. Son travail, qui
comprend à la fois le commentaire du Code et de l'importante loi sur
le Registre civil, est aujourd'hui presque terminé. Son premier volume
porte la date de 1898. Son dixième volume, publié au commencement
de 1902, finit avec l'étude de l'article 3939. L'œuvre cependant ne
trahit point la précipitation. Il est certain que pendant ces quatre
années l'auteur s'est borné à mettre au point une étude depuis longtemps sur le chantier.</p><p>Un ouvrage de cette importance défie l'analyse. Mais nous devons
au moins essayer d'indiquer la méthode adoptée par l'auteur. Elle se
rapproche sensiblement de celle que MM. Aubry et Rau ont emprunté
à Zachariœ. L'auteur fait un commentaire général de l'ensemble des
dispositions du CODE, en suivant l'ordre dans lequel elles ont été édictées, et, en note, il entre dans le détail de chaque article dont il fait
une étude très complète. Il donne enfin en sous-note le texte complet des
notes personnelles de M. Vêlez Sarsfield et le sommaire des principaux
arrêts de la Cour suprême nationale et des Chambres d'appel de la
capitale. Son livre est ainsi à la fois un ouvrage élémentaire et un
ouvrage de doctrine dans lequel le praticien trouvera tous les renseignements dont il aura besoin.</p><p>En le parcourant, nous avons pu constater que les recherches où se
complaisait, nous l'avons dit, le savant auteur du Code argentin, ne sont
pas moins familières à son commentateur. Lui aussi est très au fait du
mouvement scientifique dans son pays et à l'étranger. Nous résumerons d'un mot noire appréciation. Son livre est digne du Code dont il
nous donne le commentaire.</p><p>Henri Prudhomme.</p></div><div type="subsection"><head>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE.</head><p>Les grèves, par M. Léon de Seilhac. PARIS, Victor Lecoffre. 1903,
in-12, 257 pages.</p><p>Inutile d'insister sur l'utilité de la question. M. de Seilhac appartient
au personnel du Musée social, que sa riche bibliothèque et ses relations
multiples font être un excellent centre d'informations. Il était bien placé
pour la traiter. VOICI, du reste, l'ordre qu'il a suivi : Les grèves d'autrefois et celles d'aujourd'hui. — Le coût des grèves. — Rapide historique
du mouvement gréviste. — Le droit à la grève. — La grève et les
socialistes. — La grève générale. — Le scenario d'une grève (Histoire
de la grève du Creusot de septembre-octobre 1899, terminée par un
arbitrage de M. Waldeok-Rousseau). — Les différents types degrève.
— La conciliation et l'arbitrage.</p><p>On trouve dans cet exposé beaucoup de chiffres et beaucoup de faits
</p><pb n="303"/><p>très curieux les uns et les autres. Je reprocherai seulement à un auteur
si bien documenté d'avoir passé sous silence, ou bien en les indiquant à
peine, les nombreux faits d'oppression et d'oppression violente exercés
par les grévistes à l'instigation des meneurs et surtout des syndicats
contre ceux de leurs camarades qui prétendent garder leur liberté. 11 y
aurait eu là un chapitre bien intéressant et bien actuel, puisque dans
les dernières grèves la violence organisée par les meneurs de la grève
a passé toutes les limites.</p><p>Pour ce qui nous doit occuper surtout, nous, jurisconsultes, nous trouvons dans le chapitre sur le droit de grève l'historique de la législation
sur la matière avec la situation actuelle et même certains documents de
jurisprudence concernant notamment la responsabilité des tiers (procès
Rességuier contre la l'etite République et la Dépêche, en 1896).</p><p>Tout cela, législation ou exposé de faits, concerne la FRANCE, bien
qu'on trouve (p. 88-91) de brèves indications sur la loi anglaise avec
quelques divisions de jurisprudence, mais on comprend que l'auteur
qui voulait faire un livre d'utilité courante ait dû se limiter.</p><p>On trouvera aussi quelques exemples tirés de l'étranger dans le chapitre sur la conciliation et l'arbitrage, chapitre qui s'inquiète aussi de la
législation sur la matière.</p><p>Hubert-Valleroux.</p><p>Le contentieux administratif et la juridiction administrative,
par J. USSING, traduit par M. P. DARESTE, in-8 de 321 pages. COPENHAGUE,</p><p>Hôst et fils, éditeurs. Paris. Marchai et BITARD, 1902.</p><p>M. Dareste a rendu un nouveau et signalé service au lecteur français
en traduisant le livre de Ussing. C'est une œuvre bien personnelle et
qui fait envisager la question du contentieux administratif à un point de
vue assez nouveau (1).</p><p>L'auteur avait voyagé et étudié, non seulement dans les livres, mais
sur place, les législations et les institutions des différents peuples; ses
fonctions de membre des tribunaux mixtes d'Egypte l'avaient fait siéger
à côté de jurisconsultes appartenant à tous les pays II avait misa profit toutes ces sources d'informations et il a pu ainsi donner un tableau
très complet et difficile à tracer des diverses législations sur le contentieux administratif. La nature même du sujet rendait cette étude particulièrement délicate, et il fallait pour la conduire à bien les conditions
favorables où s'est trouvé Ussing. 11 n'est point aisé en effet de saisir le
mécanisme et le fonctionnement des institutions administratives sans les
avoir vues, pour ainsi dire, en action; le droit administratif est celui
qui aie plus le caractère local, variable avec les pays, les mœurs, les
(1] Notre confrère, M. Saint-GIRONS, a traité cette matière dans un ouvrage
très remarqué qu'on ne peut passer sous silence quand on parle de la question : Essai sur la séparation des pouvoirs dans l'ordre politique, administratif et judiciaire (PARIS, 1882).
</p><pb n="304"/><p>usages, les traditions de chaque peuple. Ussing avait l'avantage d'avoir
pu faire cette enquête personnelle sur l'application des législations qu'il
analyse. Son livre n'est pas seulement un résumé et un tableau des principales législations de l'EUROPE, il s'ouvre par une partie générale importante (189 pages) qui est un exposé de doctrines, un essai de théorie
d'ensemble sur des données positives. Tous ceux qui prennent intérêt à
ces graves problèmes liront et consulteront cette étude avec plaisir et
avec profit.</p><p>Faisons une remarque en terminant : on constatera que sur la question si débattue en théorie de savoir si les litiges entre l'administration
et les particuliers peuvent être jugés par les tribunaux ordinaires,
l'accord paraît se faire pratiquement dans le sens de l'attribution du
jugement à des juridictions spéciales. C'est du moins ce qui ressort de
la lecture du livre de Ussing. Il révèle l'existence du contentieux administratif là même où beaucoup ne le soupçonnent pas.</p><p>A. Cklier.</p><p>La loi du 9 avril 1898, modifiée par la loi du 22 mars 1902 sur les
accidents du travail, et les règlements d'administration publique,
décrets et arrêtés relatifs à son exécution. Commentaire pratique
et revue de jurisprudence, accompagnés de tableaux comparatifs de
la législation étrangère, par MM. A. MOURRAI, conseiller à la Cour
d'appel de LIMOGES, et A. BERTHIOT, inspecteur du travail dans l'industrie,
licencié ès sciences. — 1 vol. in-8; Dijon; Sirodot-Carré; 1903.</p><p>Le livre que viennent de publier, sur les accidents du travail, MM. Mourrai et Berthiot est, à coup sûr, un des meilleurs qu'on puisse, à l'heure
actuelle, consulter en cette importante matière : il contient beaucoup de
choses, bien condensées, sobrement présentées. Mieux que bien des gros
traités, il nous donne, dans son ensemble et dans ses détails, l'exposé
des difficultés et des solutions auxquelles a donné lieu l'application de la
grande réforme de 1898; il nous montre, sous un aspect pratique et vivant,
le fonctionnement de cette loi dont on a tant médit avant qu'elle devînt
une partie intégrante, essentielle, de notre droit français, et dont personne aujourd'hui n'oserait demander l'abrogation. Il est singulièrement
intéressant de voir, dans une étude succincte et précise, ce que la pratique a fait de cette réforme, et dans quelle direction s'est orientée la
jurisprudence sur les mille questions qui ont surgi, mettant aux prises
les intérêts des industriels et ceux des ouvriers. Cette étude ne pouvait
être mieux faite que par un des magistrats qui ont eu à appliquer la loi,
jour par jour, depuis sa mise en vigeur.</p><p>Comme vice-président du tribunal civil de DIJON, M. le conseiller
Mourrai a eu, pendant près de quatre ans, à diriger l'application et le
fonctionnement de la loi des accidents du travail; il l'a fait avec une
conscience, une largeur de vues, un esprit d'équité dont son livre nous
donne la preuve. Ce livre, pour la partie juridique, est donc le résultat
</p><pb n="305"/><p>de plusieurs années d'études et d'expérience pratique ; on peut s'y référer
avec sécurité. Les auteurs sont de ceux qui attendent de cette réforme
de 1898 de grands bienfaits, qui la croient juste et nécessaire et qui
sont d'avis de l'interpréter largement dans un sens favorable aux classes
ouvrières : nous ne pouvons que les en louer.</p><p>L'ouvrage est divisé en quatre parties. La première est consacrée à
l'examen des professions assujetties à la loi, des personnes auxquelles
elle s'applique, des accidents qui ouvrent le droit à l'indemnité forfaitaire. On y trouve, entre autres, très soigneusement traitées, ces questions
si embarrassantes : Que faut-il entendre par usines et manufactures, par
chantiers? Qu'est-ce que la faute inexcusable?</p><p>Dans la deuxième partie, il est traité des indemnités, de l'incapacité de
travail temporaire ou permanente, de l'incapacité partielle ou totale, du
cas de décès. Comment sont évaluées les incapacités permanentes partielles? Quelles sont, dans les différents cas, les bases de la liquidation
des indemnités? Les auteurs donnent sur ces points, des renseigements
précieux empruntés à la jurisprudence allemande, aux travaux des docteurs Brouardel et ROHMER, à l'Office impérial allemand, etc.</p><p>Les autres parties de l'ouvrage sont consacrées aux questions de compétence, de procédure, et à l'assurance. Des annexes d'un grand intérêt
pratique donnent, outre les textes officiels les plus importants, le tableau
général des professions assujetties à la loi d'après l'avis du Comité consultatif des assurances contre les accidents du travail, les tarifs de la Caisse
nationale des retraites, etc.</p><p>Les auteurs ont su faire tenir beaucoup de choses dansun petitvolume.</p><p>Fort intéressant pour tous ceux qui veulent se rendre compte d'une
façon exacte du fonctionnement de notre législation des accidents du travail, leur traité est spécialement utile pour ceux, magistrats, maires,
greffiers, industriels, etc., qui ont tous les jours à se renseigner sur les
conditions d'application de la loi de 1898. Il n'y avait pas encore, sur
cette loi si importante et qui soulève tant de difficultés, d'ouvrage à la
fois succinct, pratique et approfondi : cette lacune est maintenant comblée.</p><p>A. Tissier.</p><p>L — L'extinction de la peine et du crime, par M. Raoul de la Grasserie: brochure in-8° de 62 pages. (Extrait de la Scuola positiva);</p><p>Rome; Casa editrice italiana; 1902.</p><p>IL — De la classification subjective des infractions, par le même
brochure in-8° de 10 pages. (Extrait de VArchivio di Psichiatria);</p><p>Turin; Camilla et BERTOLERO, éditeurs.</p><p>Dans la première de ces deux brochures, notre savant collègue nous
donne une étude critique des modes d'extinctions de la peine et l'action
publique. « Sous la double lumière de la science sociale et de l'expérience », on pourrait dire aussi de la philosophie positiviste et du droit
comparé, il cherche le triage à faire entre eux, afin de faire cesser ce
</p><pb n="306"/><p>qu'il appelle le divorce éclatant, qui sépare « les criminalistes et les criminologistes », ou, en d'autres termes, « ceux qui ne suivent que la
    routine avec les erreurs qui y sont accumulées et ceux qui en appellent
    à la raison, non point seulement à la raison raisonnante purement aprio"
    ristique, mais à celle qui résulte de l'instinct psychologique, de l'observation sociologique, de l'utilité pratique, toujours interrogés et appliqués»,
    et qui dégagent ainsi « la science véritable, bien différente de la fausse
    science et de la fausse sagesse qui a régné pendant des siècles ».</p><p>Routine! appliqué aux criminalistes le mot est dur; il est vrai que
        ceux de nos criminalistes qui ne se bornent pas à commenter les textes
        en vigueur, mais s'efforcent en même temps de découvrir les améliorations et les réformes qu'il convient d'y introduire, pourront se ranger
        dans la classe des criminologistes, et, toutes les susceptibilités étant
        apaisées, tout le monde se trouvera heureusement d'accord.</p><p>Aussi n'est-ce point pour soulever cette petite querelle que nous avons
            cité cette péroraison de notre savant et laborieux collègue, à l'activité
            iulassable de qui les périodiques et les éditeurs français ne suffisent
            plus. Cette citation était indispensable, car, mieux que toute analyse,
            elle fait connaître le ton et le but de son étude.</p><p>Indiquons rapidement ses principales conclusions.</p><p>M. de la Grasserie voudrait augmenter le droit de grâce privée, c'est-
                à-dire la faculté pour la partie lésée d'empêcher les poursuites par son
                pardon. Il demande aussi, et ce vœu est très rationnel, que ce pardon
                puisse être conditionnel. On comprendrait très bien, par exemple, et, en
                fait, cela se produit quelquefois, que la victime d'un délit d'abus de
                confiance ou de vol consentit à retirer sa plainte sous la condition d'être
                indemnisée dans un délai déterminé par l'auteur de l'infraction. M. de
                la Grasserie admet d'ailleurs les tempéraments indispensables de sa
                théorie; le pardon de la victime demeurerait sans effet lorsque l'infraction serait un ces actes, vol qualifié, tentative de meurtre, etc., qui lèsent
                à la fois la personne et l'ordre social. Quant à la grâce accordée par le
                chef d'ÉTAT, ou gr&amp;cc publique, elle constitue en principe une injustice, quand elle intervient avant une exécution suffisante de la peine; elle
                ne peut être que la récompense de la bonne conduite et de l'amendement du coupable constatés par une sorte de commission judiciaire
                à instituer. Il en résulte, et l'auteur l'admet expressément, que la peine
                capitale ne pourrait jamais être commuée. La grâce publique, cependant
                continuerait à être accordée en cas de condamnation pour l'un de ces
                délits, comme les délits politiques, par lesquels la Société seule est
                lésée. PARTISAN, dans cotte mesure, du droit de grâce, l'auteur l'est aussi
                de l'amnistie. L'usage du droit de grâce parait d'ailleurs présenter de
                moins en moins d'utilité depuis que les législations positives, en admettant la condamnation conditionnelle, permettent à la justice de s'exercer
                ;'i la fois objectivement et subjectivement.</p><p>En ce qui concerne ta prescription de l'action publique, elle constitue
                </p><pb n="307"/><p>d'après l'auteur^ une iniquité juridique » sauf quand elle est une modalité du droit de grâce qu'il convient de réserver à la Société. L'influence
                    du temps ne peut avoir pour effet que d'atténuer la pénalité.</p><p>Les causes d'immunité connues dans notre droit français sous le nom
                        d'excuses absolutoires, devraient être, au contraire, maintenues. M. de la
                        Grasserie paraît même disposé à les développer; il admet en effet que le
                        repentir avec restilulion efface p'action mauvaise par une action contraire.</p><p>Le principe de la condamnation conditionnelle est bon. Mais la déchéance du sursis devrait être encourue même en cas de mauvaise conduite, ce qui amèneraità organiser la surveillance du condamné. L'application du sursis, devait, par contre, ne pas être limitée à une première
                            infraction, mais où s'arrêter? ENFIN, elle devrait être subordonnée au
                            désintéressement préalable, au moins partiel, de la partie lésée.</p><p>Il conviendrait d'introduire, dans notre droit, le paiementdesamendes
                                sans condamnation, que connaissent déjà certaines législations en matière de contraventions ou de délits contraventionnels.</p><p>L'auteur étudie ensuite la réhabilitation, la demi-réhabilitation qui
                                    efface la mention de la condamnation sur le bulletin du casier judiciaire
                                    remis aux particuliers, et la prescription de la peine; et il recommande
                                    en particulier l'exemple des législations étrangères qui tendent a rendre
                                    de plus en plus difficile la prescription de la peine, et vont même jusqu'à déclarer la peine imprescriptible. Tout au moins la prescription
                                    devrait-elle être interrompue par la commission d'un nouveau délit. Les
                                    codes italien, espagnol, allemand, et le projet de code norvégien nous
                                    donnent, à cet égard, un exemple utile à méditer. En principe, le temps
                                    écoulé depuis la condamnation et pendant lequel le coupable s'est soustrait à l'exécution du jugement, ne peut motiver qu'une atténuation de
                                    la peine primitivement prononcée. Cependant M. de la Grasserie admet
                                    que si, même dans ce cas, l'amendement du criminel est certain, « on
                                    devrait aussi radier la culpabilité ». Comment cet amendement serait-il
                                    constaté? par quelle juridiction?</p><p>M. de la GRASSERIE, et c'est là une des difficultés que présente le compte
                                        rendu de ses travaux, excelle à agiter les Hées et à les suggérer. Aussi
                                        est-il toujours très utile de le lire.</p><p>Mais nous nous sommes attardés bien longtemps à l'examen de sa
                                            première brochure, et le défaut d'espace nous oblige à mentionner simplement la seconde. En établissant la classification objective des infractions,</p><p>M. de la Grasserie cherche le moyen de procéder légalement à la corrertionnalisation, qui .jusqu'ici dépend un peu trop, il faut l'avouer, de
                                                l'arbitraire des tribunaux et du ministère public. Cependant l'idée qui
                                                inspire la correctionnalisation est juste. En établissant une classification objective des infractions, le législateur n'a pas prévu tous les cas
                                                particuliers, il a prévu « en gros »; il faut donc pouvoir rectifier ce classement, pourvu que cette rectification s'opère en dehors de toute idée et
                                            </p><pb n="308"/><p>de tout soupçon de faYeur. Après avoir rapidement exposé le système
allemand, l'auteur propose de faire trancher la question par la Cour
d'appel, c'est-à-dire sans doute par la Chambre des mises en accusation,
à qui le juge d'instruction transmettrait le dossier à cette fin, et dont
la décision serait susceptible d'être déférée à la Cour de cassation. Il y a
certainement une réforme à faire, et l'idée de M. de la Grasserie mérite
l'examen. Sans prétendre apporter une solution à ce problème, nous
nous permettons de penser que le Code de procédure pénale italien
(art. 252) a trouvé une solution plus pratique en donnant pouvoir à la
chambre du conseil de trancher cette question.</p><p>Henri Prudhomme.</p><p>Le contrat de travail au point de vue économique et juridique
et l'utilité de sa réglementation législative, par M. PASCAUD, conseiller à la Cour d'appel de Chambéry. — PARIS, chez A. FONTEMOING,</p><p>4, rue Le Goff.</p><p>Après avoir défini le contrat de travail et établi la nécessité d'une
réglementation législative à son sujet, l'auteur passe en revue les principales législations étrangères et résume les principes admis en cette
matière par la RUSSIE, l'ALLEMAGNE, l'AUTRICHE, l'Angleterre et la
Suisse. L'Allemagne surtout se distingue par un ensemble de dispositions prévoyantes, minutieuses même, qui entourent d'une protection
vigilante le serviteur et l'ouvrier. L'état de la législation française est
ensuite exposé à grands traits dans une synthèse élégante et précise où
la science exacte du jurisconsulte donne un grand relief aux idées.</p><p>S'inspirant dans une sage mesure du courant humanitaire qui entraîne
tous les esprits vers la protection des petits et des faibles, M. PASCAUD,
après avoir précisé les obligations et les devoirs que le contrat de
travail impose aux patrons et aux ouvriers, aux maîtres et aux serviteurs, expose les progrès qu'il voudrait voir introduits dans la législation française. Ils comprennent notamment : la protection du contrat
et du consentement de l'ouvrier par le rétablissement de l'ancien
article 416 du Code pénal, contre les violences collectives, l'admission
de la preuve testimoniale pour les conventions verbales d'engagements
de services ou de travail dépassant 150 francs, l'extension de la responsabilité des patrons et maîtres en cas d'accidents survenus au cours
du travail, l'augmentation des délais de congé, l'attribution de la présidence des conseils de prud'hommes aux juges de paix. L'auteur
repousse la fixation par la loi d'un salaire minimum et en montre
l'impossibilité pratique; mais il estime que, sans violer aucun principe, on pourrait accorder à l'ouvrier et au domestique une action en
rescision du contrat de travail pour lésion des deux tiers.</p><p>J. Boullaire.</p><p>Revision de l'impôt de la propriété bâtie, de la cote personnelle
et mobilière, de l'impôt des portes et fenêtres et des exemptions,
</p><pb n="309"/><p>par M. Félix MERCIER, avoué honoraire, etc. — 82 p. in-8°; Beauvais;</p><p>1903. Prix : 1 franc.</p><p>Depuis une vingtaine d'années, la propriété foncière a considérablement baissé de valeur en France et, cependant, les impôts directs, loin
de diminuer ont, au contraire, augmenté graduellement. C'est ainsi que
leur rendement total a été évalué, pour 1903, à 10 millions de plus que
pour 1902. On peut dire que la plupart des propriétaires fonciers sont
écrasés par les charges qui pèsent sur eux.</p><p>Plus l'impôt est lourd, plus il importe aux contribuables de veiller à
ce qu'aucune injustice ne soit commise dans son application. C'est afin
de les éclairer sur l'élendue de leurs obligations et de leurs droits, et
pour les mettre à même de formuler utilement leurs réclamations, en
cas de besoin, que M. Félix Mercier a publié sa brochure sur la revision
de l'impôt.</p><p>La loi du 8 août 1890 a transformé la contribution foncière qui frappe
la propriété bâtie, d'impôt de répartition en impôt de quotité. Tous les
dix ans, on procède à une évaluation nouvelle des bâtiments et constructions, qui sert de base à la cotisation de chaque propriétaire. On comprend, dès lors, combien il est désirable que cette opération soit faite
aussi impartialement et aussi équitablement que possible. Les indications fournies par M. Mercier permettront aux particuliers d'en surveiller l'exécution et de sauvegarder leurs intérêts.</p><p>L'auteur, du reste, ne se borne pas à donner de prudents conseils à
ceux qu'atteint l'impôt sur la propriété bâtie; il s'occupe également de
la contribution personnelle et mobilière et apprend à chacun ce qu'il
doit payer, où il doit payer et quelle marche il faut suivre pour obtenir
des dégrèvements.</p><p>Quelques formules de réclamations et de pourvois complètent la brochure qui, ainsi qu'on peut en juger par le court aperçu qui vient d'en
être présenté, constitue pour les contribuables un manuel des plus utiles
ii consulter.</p><p>Fernand Daguin.</p><p>Les Etats neutres au point vue de la contrebande de guerre;
thèse pour le doctoral, par M. Jean Knighl. — 86 p. in-8»; Paris;</p><p>A. Pedone; 1903.</p><p>Ce travail a pour objet de savoir si les Etals neutres sont tenus de
prohiber à leurs nationaux et de réprimer sur leur territoire le commerce de contrebande à destination des belligérants. La neutralité
implique-t-elle cette obligation avec la responsabilité qui en découle? Ou
au contraire les entreprises commerciales privées peuvent-elles être
librement pratiquées sans engager la responsabilité de l'Etat neutre, aux
seuls risques et périls des individus? On sait comment a été soutenu
le premier de ces deux systèmes dans de récents travaux sur la neutralité et la contrebande, malgré l'opinion contraire d'un grand nombre
</p><pb n="310"/><p>d'auteurs et la pratique suivie par la plupart des gouvernements.</p><p>M. Knight rappelle les différents systèmes de doctrine et ceux suivis
par les États. L'étude consciencieuse qu'il a su faire d'une question
d'un intérêt si pratique en temps d'hostilités, sera utilement consultée.</p><p>H. F..</p><p>Les lois et coutumes de la guerre sur terre d'après le droit international et la codification de la Conférence de la Haye de 1899, par
M. À. Mérignhac, professeur de droit international public à la Faculté
de droit de l'Université de TOULOUSE, adjoint à l'intendance militaire du
cadre auxiliaire (Ouvrage précédé d'une lettre du ministre de la
Guerre et d'une préface de M. de Martens). Paris; Chevalier-Marescq
et C'«; 1903.</p><p>M. Mérignhac n'est pas seulement le savant jurisconsulte dont les
travaux sur le droit international sont universellement connus et appréciés; il est encore l'un des chefs du mouvement pacifique dans notre
pays; et tout récemment, il présidait avec la plus grande distinction,
aux côtés du vénérable Frédéric PASSY, le Congrès national de la paix,
réuni à Toulouse. Adversaire résolu des pratiques belliqueuses et des
représailles sanglantes, notre collègue professe, avec tous les esprits
éclairés, que les litiges qui mettent les nations aux prises relèvent du
droit, aussi bien que les différends entre individus; il appelle de ses
vœux l'organisation définitive et le fonctionnement régulier de la justice
arbitrale, acceptée par tous et fondée sur le respect de tous; mais il né
partage pas l'illusion dangereuse de ceux qui croient que l'heure de la paix
universelle a définitivement sonné à l'horloge du temps. La guerre est
un fléau, un crime contre la civilisation et l'humanité; mais pendant de
longues années encore elle sera le juge et l'argument suprêmes des difficultés qui s'élèvent entre les peuples. Si ses explosions sont plus rares
qu'elles ne l'étaient autrefois, peut-être n'est-ce pas tant à l'éveil desconsciences et aux révoltes de l'opinion publique que nous sommes redevables de ce bienfait, qu'aux terrifiants progrès réalisés par l'art de
détruire. On se bat moins parce que la gloire militaire coûte trop cher.</p><p>Une seule bataille, avec les engins perfectionnés dont disposent les
armées modernes, fauche plus d'existences humaines et entasse plus de
ruines irréparables que les plus laborieuses campagnes de l'antiquité.</p><p>Néanmoins toutes les nations, grandes ou petites, vivent dans la fièvre
et dans l'obsession d'un lendemain obscur; elles ne veulent pas la
guerre; elles ne la désirent pas; mais, tout en la réprouvant, elles se
préparent silencieusement à la subir. Les matières inflammables s'accumulent à toutes les frontières; partout retentit le cliquetis des armes; et
le moindre incident, sur un point quelconque du globe, peut déchaîner
une formidable tempête. Le devoir des gouvernements est de résister à
des entraînements funestes, de faire au maintien de la paix tous les
sacrifices compatibles avec l'honneur national; mais il est aussi de pré-
</p><pb n="311"/><p>voir ce que la sagesse la plus ferme ne pourra peut-être pas empêcher
toujours; d'unir, alors qu'il en est temps encore, leurs bonnes volontés
et leurs efforts, pour atténuer l'horreur des combats futurs, pour limiter leurs désastres, pour panser les plaies des victimes innocentes et
sans gloire que le vainqueur écrasera sous son char.</p><p>Ce devoir, la Conférence réunie à La Haye en 1899, à la voix du puissant monarque allié de la FRANCE, l'a regardé en face. Elle a compris
que l'œuvre de paix et de justice internationales dont elle poursuivait la
réalisation serait incomplète, si les usages de la guerre demeuraient fermés à la pitié et à la solidarité humaine. Non contente d'appeler de
ses vœux la solution pacifique des conflits qui séparent les peuples, et
de leur offrir, par l'institution d'une Cour permanente d'arbitrage, des
juges présentant toutes garanties d'impartialité, elle a voulu discipliner
la force sous l'égide du droit et elle a, dans ce but, élaboré une Convention concernant les lois et coutumes de la guerre, qui n'est pas seulement une codification remarquable des règles jusqu'ici suivies par les
États civilisés, dans leurs luttes armées, mais encore l'affirmation de
principes nouveaux, tendant à faire pénétrer de plus en plus dans la
conscience des masses, cette idée de J.-J. ROUSSEAU, que « la guerre
n'est point une relation d'homme à homme, mais une relation d'État
à Etat ». La Conférence de la paix a donc promulgué les lois de la
guerre; en le faisant, elle n'a pas, comme on l'en a accusée, légitimé le
recours à la violence et écrit le code des cruautés permises; elle a simplement envisagé des éventualités toujours possibles; elle n'a pas voulu
feindre d'ignorer le mal, en s'abstenant d'y porter remède. Impuissante
à décréter la concorde universelle, elle s'est préoccupée de sauver ce
qui peut être sauvé, de défendre contre la barbarie collective le droit
des individus; et en cela, elle est demeurée fidèle au mandat qu'elle
avait reçu.</p><p>C'est à cette partie de l'œuvre de la Conférence de La Haye qu'est
consacré l'excellent volume que nous avons sous les yeux. M. Mérignhac
nous y présente le commentaire approfondi de la convention du 29 juillet
1899, ainsi que celui du règlement et des trois déclarations qui la complètent et qui lui assignent sa portée. Après d'intéressantes considérations sur le rôle de la guerre dans les temps modernes, et sur la nécessité de lui donner des lois, il étudie successivement, dans quatre livres
distincts : 1° la déclaration de guerre; 2° les opérations de guerre; 3° les
droits et devoirs de l'autorité militaire sur le territoire de l'Etat ennemi;</p><p>4* le réiablissement de la paix. ENFIN, un cinquième livre traite du
régime de la neutralité, que la Conférence de 1899 a laissé en dehors
du programme de ses travaux, renvoyant à une conférence ultérieure le
soin d'y pourvoir. Sur chacune des questions ainsi offertes :t son examen,
le distingué professeur de Toulouse nous apporte non seulement les solutions de la pratique internationale, rapprochées de celles qui viennent
de triompher à La HAYE, mais encore les opinions des auteurs et des
</p><pb n="312"/><p>publicistes de tous les pays; il les explique, il les critique, avec une
science consommée, avec une élévation depensée, avec un esprit humanitaire et libéral, que nous ne saurions trop louer. Les leçons de
l'histoire, les dures expériences de la guerre franco-allemande, les événements dont, hier encore, l'Afrique du Sud était le théâtre, sont, à
chaque page, mis à profit. Partout où M. Mérignhac rencontre l'abus
de la force brutale et les destructions inutiles, il formule une condamnation sévère; le bombardement des villes ouvertes et des monuments
publics, la pratique des otages, le traitement cruel infligé aux francstireurs par l'armée allemande en 1870, provoquent son énergie indignée.</p><p>Ce livre n'est pas seulement la paraphrase élégante d'un instrument
diplomatique; c'est un traité magistral du droit et des usages de la
guerre, par un ami de la paix. Mieux que tout autre, M. Mérignhac
était préparé à l'écrire. La Conférence de La Haye avait déjà trouvé en
lui le plus consciencieux et le plus renseigné des historiens. Il se devait
à lui-même de . commenter son œuvre de la faire connaître, de lui
apporter un nouveau témoignage de la gratitude de tous ceux qui
veulent substituer la force du droit au droit de la force.</p><p>André Weiss.</p></div><fw place="end">VÉditeur-Gérant: F. PICHON<lb/>50619. — Imprimerie LAHURE, rue de KLEURUS, 9, Paris.</fw></body></text></TEI>