<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2018-11-28">November 28, 2018</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Available facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/bulslecmp56&amp;i=1"
                        >Hein</ref></note>
                <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k414875x"
                    >Gallica</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb345086607"><title>Bulletin de
                            la Société de législation comparée</title><date when="1926-01-01">1926
                            (T56)-1927.</date></ref>
                    <date when="1927-10-01">Octobre-Decembre 1927</date>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 56</biblScope>
                    <biblScope unit="issue">No. 10-11-12</biblScope>
                    <biblScope unit="page">000-000</biblScope>
                    <extent><measure unit="pages" quantity="1926">1926</measure>pages OCR accuracy
                        93%.</extent></bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="frontMatter">
                <head>BULLETIN MENSUEL </head>
                <p>DE LA SOCIÉTÉ </p>
                <p>DE LÉGISLATION COMPARÉE </p>
            </div>
            <div type="tableOfContents">
                <head>SOMMAIRE.</head>
                <p>La réforme agraire en Roumanie et le conflit avec la Hongrie, par M. Louis LE
                    FUR, professeur de droit international à la Faculté de droit de Paris. A propos
                    de la 34= Session de l'Institut de droit international. Le transfert de la
                    provision du chèque en droit international privé, par M. Xavier Janin, avocat,
                    professeur à Liège. </p>
                <p>Position de la question de la nationalité dans l'ensemble des disciplines
                    juridiques, par M. Demey, docteur en droit. </p>
                <p>Société des Nations. 47e Session du Conseil. Procès-verbal. Requête adressée par
                    le Gouvernement roumain et le Gouvernement hongrois. </p>
                <p>Académie internationale de droit comparé. Extrait des procès-verbaux de la
                    session de 1927. </p>
                <p>Première séance de l'Institut international de droit publie (26 juin 1927). La
                    conférence internationale de droit maritime. </p>
                <p>Bibliographie. · </p>
                <p>Ouvrages offerts à la Société. </p>
                <p>Table des matières. </p>
                <p>Table analytique. </p>
                <fw place="bottom">LVI I 28 </fw>
            </div>
            <pb/>
            <pb/>
            <div type="article">
                <head>LA REFORME AGRAIRE EN ROUMANIE ET LE CONFLIT AVEC LA HONGRIE </head>
                <p>M. Louis LE FUR, </p>
                <p>professeur de droit international à la Faculté de droit do Paris </p>
                <p>La huitième Assemblée de ta Société des Nations, qui a pris fin en septembre
                    dernier, n'a pas eu de ces séances historiques pour lesquelles se passionnait
                    l'opinion publique des deux Mondes, comme ce fut le cas pour certaines
                    assemblées précédentes, lors de la discussion du Protocole de Genève ou bien au
                    moment de l'admission de l'Allemagne. </p>
                <p>Elle a cependant fait preuve d'une grande activité, qui s'est manifestée dans
                    deux directions différentes. Elle a d'abord repris l'examen des propositions
                    destinées à réaliser la sécurité, l'arbitrage et le désarmement de nouveaux
                    projets de conventions générales ont été déposés en vue de compléter le pacte
                    constitutif de la Société des Xations et les accords de Locarno, et un vote
                    unanime a déclaré toute guerre d'agression crime international, ("était la
                    reprise de l'œuvre tentée vainement en 1024 par le Protocole de Genève, admis à
                    l'unanimité par l'Assemblée, mais qui échoua devant l'opposition de la
                    GrandeBretagne, après la chute du Ministère travailliste remplacé par un
                    Ministère conservateur. Dans cet ordre d'idées, un rôle important a été joué par
                    les délégations polonaise, néerlandaise et française celle-ci a vu les points
                    essentiels de son projet incorporés dans les résolutions adoptées le 21
                    septembre 1927 par la .Commission du désarmement. </p>
                <p>La seconde intervention particulièrement efficace de la Société des Nations s'est
                    produite en matière financière ce fut la continuation de l'œuvre commencée avec
                    tant de succès en Autriche et en Hongrie la Société a aidé plusieurs pays,
                    l'Esthonie, la Bulgarie et la Grèce, qui a toujours des dizaines de milliers de
                    réfugiés à secourir – à rétablir leur crédit et à déve- </p>
                <pb/>
                <p>lopper leur situation économique. Ces interventions de la Société des Nations
                    sont toujours très efficaces quant à leur résultat positif elles présentent de
                    plus la grande utilité de développer dans un nombre de pays de plus en plus
                    considérable la confiance en la Société des Nations. Celle-ci en effet, se
                    faisant ainsi connaître et apprécier dès le temps de paix par les services
                    signalés qu'elle rend aux pays en mauvaise situation financière et économique,
                    acquiert par là même plus d'autorité en cas de conflit que si on ne la voyait
                    apparaître pour offrir ses services qu'en cas de guerre ou de menace de guerre.
                    Enfin l'Assemblée ou le Conseil ont eu à s'occuper d'un certain nombre de
                    litiges particuliers, dont quelques-uns fort importants donnèrent lieu ù des
                    difficultés qui, si elles n'avaient pas été résolues, auraient pu porter
                    atteinte à la paix du monde. Elles rentraient ainsi dans les préoccupations du
                    premier ordre relatives au maintien de la paix, qui constituent la sphère
                    d'activité la plus indiquée de la Société des Nations. De ce nombre est un
                    conflit qui touche aux problèmes les plus délicats du Droit international et qui
                    met depuis plusieurs années aux prises la Hongrie et lu Roumanie, la question do
                    la réforme agraire dans ce dernier pays et l'expropriation de grands
                    propriétaires hongrois possesseurs de domaines clans la Transylvanie devenue
                    roumaine. </p>
                <p>Cette affaire, comme celle de Mossoul, aura occupé plusieurs années de suite le
                    Conseil, et déjà, avant qu'il n'existât, la Conférence de la Paix malgré de
                    nombreuses tentatives de conciliation, elle est actuellement une de celles qui
                    trouble le plus les esprits dans le Sud-Est de l'Europe. Les multiples dis
                    cussions auxquelles elle a donné lieu devant les organes interr.ationaux de tout
                    ordre, politiques ou judiciaires, ont permis den bien saisir toute la portée
                    elle est considérable à raison de la gravité des principes mis en jeu, et aussi
                    de leur universalité elle déborde de beaucoup les intérêts roumains et hongrois
                    l'opinion publique de tous les pays a donc le droit d'être éclairée et le devoir
                    de se renseigner à cet égard. </p>
                <p>Laissant de côté les points relativement secondaires ou ceux de pure technique
                    juridique qu'ont discuté les avocats des parlies en cause parmi lesquels
                    figuraient des hommes comme MM. Millcrand et Polilis, Gidel et Barthélémy – ̃ je
                    voudrais tenter, après avoir relaté aussi rapidement que possible l'ori- </p>
                <pb/>
                <p>gine et les diverses phases du débat, de montrer comment il touche au problème
                    fondamental du droit international, la conciliation de la souveraineté de l'Etal
                    en tant qu'elle reste une donnée indispensable du droit politique, et la
                    primauté du droit international. </p>
                <p>I </p>
                <p>La guerre de 191-1-1918 a été marquée à bien des points de vue par un recul du
                    droit international. Il en a été ainsi en ce qui concerne les mesures de saisie,
                    de séquestre et de liquidation des biens ennemis, ordonnées sur leurs
                    territoires par les Puissances alliées, d'abord pour assurer l'indemnisation de
                    Icurs nationaux victimes de mesures analogues prises pendant la guerre par les
                    Empires Centraux, et plus tard en vue de conliôler l'activité économique des
                    sujets de ces derniers. Dans les trois traités de Versailles, de Saint-Germain
                    et de Trianon, conclus avec l'Allemagne, l'Autriche et la Hongrie, des
                    disposilions semblables organisent la liquidation des biens ennemis. Le principe
                    du respect de la propriété privée est maintenu en ce sens seulement que les
                    liquidations donnent lieu à une indemnité, due en principe par l'Etat duquel
                    relèvent les personnes ainsi dépossédées un recours est assuré à ces personnes,
                    pour le cas de mesures arbitraires ou injustes de l'Etat liquidateur, par devant
                    des tribunaux arbitraux mixtes composés d'un juge de chaque Etat et d'un
                    président choisi dans une nation neutre. </p>
                <p>A cette dérogation au droit commun établie en ce qui concerne la Hongrie par
                    l'article 232 du traité de Trianon l'article 250 du même traité venait apporter
                    une restriction très importante. L'Autriche et la Hongrie, qui perdaient
                    d'immenses territoires, avaient fait remarquer que leur situation était très
                    différente de celle réglée par le traité de Versailles. Un grand nombre de leurs
                    nationaux avaient toute leur fortune sur les territoires devenus partie
                    intégrante de la Tchécoslovaquie, de la Roumanie ou de la Yougoslavie. Permettre
                    à ces Etats de retenir les biens des ex-ennemis, c'était ruiner des millions
                    d'Autrichiens et de Hongrois, et par là entraîner pour l'Autriche et la Hongrie
                    elles-mêmes, comme elles le déclarèrent à la Conférence de la Paix, «
                    l'effondrement financier et le chaos économique ». </p>
                <pb/>
                <p>Les Puissances alliées se rendirent à ces arguments très fondés dans chacun des
                    deux traités de Saint-Germain et de Trianon, une première disposition relative i
                    cet ordre d'idées (l'article 63 pour le traité de Trianon) vint décider que les
                    optants c'est-à-dire les nationaux hongrois qui voulaient conserver leur
                    ancienne nationalité seraient astreints à transporter leur domicile dans l'Etat
                    en faveur duquel ils auraient opté, mais pourraient conserver leurs biens
                    immobiliers sur le territoire de l'autre Etat. Et un second article, l'article
                    250 du traité de Trianon, dont je cite. les dispositions parce que c'est sur
                    elles que roule !e litige actuel, spécifia que </p>
                <p>« Nonobstant les dispositions de l'article 232 et de l'Annexe « de la Section IV,
                    les biens, droits et intérêts des ressortis« sants hongrois ou des sociétés
                    contrôlées par eux, situés sur « les territoires de l'ancienne monarchie
                    austro-hongroise, ne « seront pas sujets à saisie ou liquidation en conformité
                    de « ces dispositions. </p>
                <p>« Ces biens, droits et intérêts seront restitués aux ayants« droit, libérés de
                    toute mesure de ce genre ou de toute autre « mesure de disposition,
                    d'adminislrution forcée ou de séques« Ire, prises depuis le 3 novembre IftlS
                    jusqu'à la mise en vi« guenr ilu présent huilé. Ils seront reslilués dans l'étal
                    où « ils se trouvaient, avant l'application des mesures en ques« tion. » </p>
                <p>En ce qui concerne la Hongrie, un troisième alinéa, introduit dans les conditions
                    que nous verrons plus tard, vint ajouter que </p>
                <p>« Les réclamations qui pourraient être introduites par les « ressortissants
                    hongrois en vertu du présent article, seront (&amp;lt; soumises au tribunal
                    arbitral mixte prévu a l'article -239. » L'article 232, en permettant la
                    liquidation des biens des exennemis, dérogeait au droit commun de l'annexion.
                    L'arlicle 250, en supprimant les liquidations dans les territoires cédés par la
                    Hongrie, avait donc bien pour but, semble-t-il, de le droit commun dans ces
                    territoires. </p>
                <p>Mais lorsque la Hongrie reçut communication du traité de Trianon, une réforme
                    agraire, prévue dès le temps de paix, était adoptée en Roumanie. Cette réforme
                    atteignait bien entendu les grands propriétaires, notamment les absents et une </p>
                <pb/>
                <p>jiarlin do la noblesse magyare possédait d'immenses domaines dans la Transylvanie
                    annexée. La Hongrie intervint donc à la Conférence- de la Paix (lui siégeait a
                    Paris dès 1019, elle demanda un texte nouveau interdisant à la Houmanie de
                    transférer à d'autres personnes les biens des personnes, physiques ou morales
                    faisant partie des minorités ethniques de langue ou de religion et, d'une façon
                    plus générale, empêchant de les priver « de la possession et de l'usage de leurs
                    propriétés sans lés indemniser d'une façon complète et définitive ». A ce moment
                    donc, la Hongrie, bien loin de s'estimer comme aujourd'hui clairement protégée
                    contre toute expropriation de ses nationaux par les stipulations du traité de
                    Trianon, insistait pour les faire compléter; la Conférence de la Paix rejeta sa
                    demande et se refusa à admettre la modification proposée. L'année suivante, en
                    1920, le Gouvernement hongrois revint a la charge. «Nous doutons" déclarait-il,
                    si l'article 250 donnerait une protection suffisante », et il demandait une
                    déclaration rassurante » interdisant sur les territoires cédés tout séquestre,
                    liquidation, ou expropriation « en vertu d'une disposition légale ou par une
                    mesure spéciale qui, dans les mêmes conditions, ne s'appliquent pas aux sujets
                    de l'Etat liquidateur ou de l'Elut exécutant cette mesure ». Ses prétentions se
                    réduisaient donc alors au maintien de l'égalité entre ses nalionaux et ceux de
                    l'autre Etat aussi, trouvant sans doute celle garantie inutile, la Conférence de
                    la Paix se refusa à donner à la Hongrie cette satisfaction. Tout ce qu'elle lui
                    accorda, ce fut de mentionner, à titre de garantie, le recours au tribunal
                    arbitral mixte en cas de liquidation. </p>
                <p>Sans se décourager, en 1922, le Gouvernement hongrois saisit de la même question
                    la Conférence des Ambassadeurs. Celle-ci répondit qu'il s'agissait de
                    difficultés nées de l'interprétation du Traité entre la Roumanie et les
                    principales Puissances alliées et associées relatif aux minorités et que,
                    conformément à ce traité, c'était à la Société des Nations qu'il fallait
                    s'adresser pour leur solution. La Hongrie saisit alors le Conseil de la Société
                    des Nations elle lui demande « qu'il veuille bien statuer sur le fond de
                    l'affaire », déclarer contraires au traité les dispositions de la loi roumaine
                    et « ordonner que les biens immobiliers des optants hongrois leur seraient
                    restitués ». Le Conseil examina l'affaire en 1923 au mois d'avril il se </p>
                <pb/>
                <p>borna ù la renvoyer à la session de juin, en exprimant l'espoir (jue, dans
                    l'intervalle, les deux gouvernements pourraient arriver à un accord. </p>
                <p>Leurs délégués, convoqués à Bruxelles au nom de la Société des Nations par M.
                    Adatci, ambassadeur du Japon en Belgique, arrivèrent munis de pleins pouvoirs.
                    Ils réussirent à s'entendre sur un premier point, la compatibilité entre le
                    traité de Trianon et la loi roumaine d'expropriation « Il est admis », déclare
                    _le procès-verbal, « et les représentants hongrois ne le contestent pas, que le
                    traité ne s'oppose, pas à une expropriation des biens des optants pour dcs
                    raisons d'utilité publique, y compris les nécessités sociales d'une réforme
                    agraire ». Sur la question du prix au contraire, l'accord ne put s'établir. </p>
                <p>M. Adatci rédigea alors un projet de résolution où il prenait acte des
                    déclarations intervenues ce projet fut paraphé par les deux parties. Mais le
                    ministre des Affaires étrangères de Hongrie, M. Daruvary, désavoua son
                    plénipotentiaire. Ce désaveu, survenant malgré le désaccord sur la question du
                    prix, prouve bien qu'il y avait eu un accord conclu sur d'autres points, sinon
                    un acte aussi grave et aussi anormal eût été sans aucun objet. En droit, ce
                    désaveu était contraire aux usages intrnialkmaiix, vu les pleins pouvoirs
                    conférés aux délégués! Aussi M. Adatci prolesla-l-il au nom de la Société des
                    Nations « Il est clair, déclara- l-il, que l'activité du Conseil de la Société
                    des Nations, en vue de maintenir les bonnes relations entre les membres qu'un
                    différend sépare, serait rendue impossible si, contrairement à tout usage
                    international, les délégués envoyés par les parties et dûment autorisés par
                    elles pour négocier sous les auspices d'un membre du Conseil, pouvaient ensuite
                    être désavoués par leur Gouvernement ». Et, parlant des points sur lesquels les
                    délégués avaient abouti d'un commun accord il certaines conclusions points
                    récapitulés dans un compte rendu qui avait obtenu l'approbation formelle des
                    représentants des deux parties, il ajoutait que, dans le rapport qu'il ferait au
                    Conseil, il se proposait « de communiquer en premier lieu ces résultais posilifs
                    qui ne sauraient être mis en doute ». On a peine S s'expliquer, en lisant ces
                    affirmations précises, comment le tribunal arbitral mixte a pu douter de
                    l'existence d'un accord si expressément affirmé. Le Conseil de la Société des
                    Nations, lui, n'en douta pas après une intervention en ce </p>
                <pb/>
                <p>sens de Lord Cecil et sur la proposition de M. Hymans, il vota il l'unanimité,
                    malgré le désaveu du Gouvernement hongrois, la résolution sur laquelle l'accord
                    s'était établi à Bruxelles et dont la dernière phrase constatait la fidélité du
                    Gouvernement roumain aux' traités et au principe de justice qu'il déclarait
                    avoir mis à la base de sa législation agraire. </p>
                <p>Cette première période du conflit pourrait donc se résumer ainsi la Conférence de
                    la Paix d'abord, puis le Conseil, ont rejeté chaque fois les demandes de textes
                    nouveaux ou de déclarations rassurantes formées par la Hongrie, et le Conseil a
                    au contraire confirmé, malgré le désaveu hongrois, l'accord parli-el conclu à
                    Bruxelles entre les délégués hongrois et roumain. Les ressortissants hongrois
                    essayèrent alors d'une autre méIhode. Agissant directement, à partir de l'année
                    1924, ils portèrent leurs réclamations d'abord devant les tribunaux roumains, où
                    ceux d'entre eux qui se trouvaient visés par la loi d'expropriation furent
                    déboutés et ils pensèrent alors à saisir le tribunal arbitral mixte
                    roumano-hongrois. La Roumanie ne s'en reconnaissait pas justiciable on cette
                    affaire, pour les raisons qui vont être indiquées. Pour ne pas manquer de
                    déférence envers la justice internationale et aussi pour ne pas couru' le risque
                    d'une condamnation par défaut, elle prit le seul moyen qui restât possible, elle
                    se présenta « par déférence M devant le tribunal arbitral mixte en lui demandant
                    de se déclarer incompètent. </p>
                <p>L'affaire fut plaidée en 1926, l'arrêt du 10 janvier 1927 donna gain de cause à
                    la Hongrie le tribunal arbitral mixte se déclara compétent parce qu'il
                    s'agissait de la dépossession de biens hongrois effectuée sans le consentement
                    des propriétaires. C'était se placer sur le terrain des liquidations interdites
                    par l'article 250 du traité de Trianon, et rejeter par là la thèse roumaine
                    qu'il s'agissait, non d'une de ces liquidations interdites comme dirigées contre
                    des sujets ex-ennemis, mais d'une réforme agraire générale, ce qui était tout
                    différent et ne rentrait que dans la compétence du législateur roumain. Le
                    tribunal arbitral mixte réserva aussi, pour le moment où il aurait à connaître
                    du fond de, l'affaire, l'examen de 1» question du prix la Roumanie affirmait que
                    le prix alloué par elle était suffisant au moment où il avait été fixé, et que
                    seul était venu le réduire un cas fortuit, la baisse du change, survenue en
                    Roumanie comme eu beaucoup d'autres pays d'Europe. </p>
                <pb/>
                <p>Dans ces conditions, la solution du tribunal arbitral mixte sur le fond ne
                    pouvait guère être douteuse; comme l'a fait remarquer le représentant de la
                    Roumanie, M. Titulesco, il ne lui restait plus que deux possibilités, condamner
                    l'Etat roumain ou se déjuger. La Roumanie prit alors le parti de retirer son
                    juge national pour toutes les affaires agraires introduites par les
                    ressortissants hongrois. En vertu de l'article 11, paragraphe y du Pacte,
                    d'après lequel « tout membre de la Société a le droit, à titre amical, d'appeler
                    l'attention de l'Assemblée ou du Conseil sur toute circonstance de nature à
                    affecter les relalions internationales et qui menace par suite de troubler la
                    paix ou la bonne entente entre nations, dont la paix dépend », elle saisit en
                    même temps le Conseil d'une requête tendant, à lui permettre de lui faire
                    connaître les raisons qui avaient dicté son attitude le représentant de la
                    Hongrie, de son côté, répon dit en demandant au Conseil de procéder,
                    conformément au traité de paix, à la nomination de membres suppléants pour
                    permettre au tribunal de poursuivre son travail. </p>
                <p>Le Conseil désigna comme rapporteur le représentant britannique, Sir Austen
                    Chamberlain, qui accepta cette mission et s'adjoignit pour la mener à bonne fin
                    les représentants du Chili ri du Japon. ( 'e «Comité des 'l'rois considéra qu'il
                    ne pou\ail être question pour le Conseil de se borner à jouer un rôle mécanique,
                    en désignant simplement les deux juges suppléants réclamés par la Hongrie il
                    était trop clair que cette nomination n'aurait pas mis fin au malentendu entre
                    les deux Etats, et c'était là la cause de troubles qu'il fallait faire
                    disparaître. La difficulté qui les menait directement aux prises élail la
                    question de compétence du tribunal arbitrai mixte pour connaître des demandes
                    soulevées par l'application de la loi agraire aux optants et ressortissants
                    hongrois. Le tribunal arbitral mixte était-il compétent pour résoudre cette
                    question, et, si oui, dans quelle mesure et dans quelles circonstances ? Le
                    Comité prit sur ce point l'avis des plus hautes-compétences juridiques dont il
                    pouvait s'entourer les six jurisconsultes qui assistaient les membres du
                    Conseil, donc un Allemand, un Anglais, un Français, un Italien, un Japonais et
                    un Polonais, M\[. Gaus, Cecil Ilurst, Fromageot, Pilotti, Sato et Rostvorowski.
                    Ces six jurisconsultes éminents furent unanimes à constater que, le tribunal
                    arbitral mixte roumano-hongrois étant </p>
                <pb/>
                <p>un tribunal international, sa compétence est fixée par les termes de l'accord qui
                    l'a créé il n'a pas de compétence au delà de celle que lui a conféré l'accord
                    des parties contractantes. Cette solution paraît certaine en droit international
                    positif actuel, et c'est aussi celle qu'ont soutenue récemment, dans la Revue de
                    Droit public et des Sciences politiques, trois juristes éminents, MM. Basdevant,
                    Jèze et Politis. Le Comité des Trois, se conformant à cet avis, proposa au
                    Conseil d'inviter les parties à se soumettre aux trois principes suivants </p>
                <p>« 1° Les dispositions réglant la paix à la suite delà guerre de 1914-1918
                    n'excluent point l'application aux ressortissants hongrois (y compris ceux qui
                    ont opté pour la nationalité hongroise) ° d'un plan général de réforme agraire </p>
                <p>« 2° Aucune inégalité ne doit exister entre Hongrois et Roumains, soit dans les
                    termes de la loi agraire, soit dans la manière dont elle est appliquée </p>
                <p>« 3° Les mots « saisie et liquidation » mentionnés par l'article 250, lequel ne
                    vise que les territoires cédés par la Hongrie, s'appliquent uniquement aux
                    mesures prises contre la propriété d'un Hongrois dans lesdits territoires et en
                    tant que ce propriétaire est ressortissant hongrois. » </p>
                <p>La Roumanie devait aussi être invitée à réintégrer sou juge au tribunal arbitral
                    mixte, et certaines dispositions étaient prévues pour le cas du refus
                    d'acceptation par l'une des parties ou par toutes les deux. </p>
                <p>Le Conseil se réunit à Genève en septembre 1027 il entendit d'abord le comte
                    Apponyi, représentant de la Hongrie, qui soutint que le Conseil n'avait pas
                    qualité juridique pour interpréter le traité qu'aux termes du Pacte, ce droit
                    n'appartenait qu'à La Cour internationale d'arbitrage ou à la Cour permanente de
                    justice internationale. Le comte Apponyi semblait oublier complètement les
                    articles 11 et 15 du Pacte, et il se refusai! à accepter les conclusions du
                    rapport. Le représentant de la Roumanie, M. Titulesco, défendit avec son talent
                    habituel la cause de son pays et déclara au contraire accepter dans leur entier
                    les conclusions proposées. </p>
                <p>Sur la proposition de son Président, le Conseil, dans sa séance du 19 septembre,
                    adopta les trois principes posés par le rapport poursuivant jusqu'au bout une
                    politique de conciliation .et </p>
                <pb/>
                <p>espérant y rallier la Hongrie, il réservait pour sa session de décembre la fin
                    des conclusions, y compris la réintégration du juge roumain ou la nomination de
                    juges suppléants. En somme, à la seule condition qu'elle affirme avoir toujours
                    respectée de maintenir l'égalité de traitement entre ses propres nationaux et
                    les optants hongrois, la Roumanie triomphait sur tous les points. Le Conseil
                    achèvera de statuer en décembre mais dès maintenant il est lié quant au fond par
                    les principes qu'il » admis. Une fois de plus, il a joué en cette affaire le
                    rôle de conciliateur suprême en vue duquel le Pacte l'a créé et que la Hongrie
                    lui demandait elle-même de jouer en 1023 on peut approuver sans hésiter sa
                    .façon d'agir contrairement aux affirmations très hasardées du comte Apponyi,
                    elle est la seule, nous allons le voir, qui soit en harmonie, non seulement avec
                    les principes supérieurs du droit, mais aussi avec le droit international
                    positif tel qu'il existe actuellement. II </p>
                <p>On a dij souvent que la question cruciale du droit intcrnatioîiiil, c'était la
                    contradiction au moins apparente entre la souve- iniiK'lé des Elals cl la
                    primauté du droit international et l'option qu'il fallait faire (mire l'un ou
                    l'autre de ces deux principes. Beaucoup de ceux qui ont traité du conflit
                    roumano-hongrois y voient précisément un de ces cas où il faut de toute
                    nécessité prendre parti pour l'un ou pour l'autre. Il me semble, au contraire,
                    que cette logique abstraite et ces vues unilatérales mènent nécessairement à
                    l'erreur, car chacun de ces deux principes comporte une part de vérité tout
                    l'art, non pas seulement de la politique, mais aussi du droit international,
                    consiste à les combiner et non pas à les opposer. C'est le cas de se souvenir de
                    la pensée si pleine de sens de Pascal « Tous errent d'autant plus
                    dangeureureusement qu'ils suivent chacun une vérité leur faute n'est pas de
                    suivre une fausseté, mais de ne pas suivre une autre vérité ». </p>
                <p>La chose est ici d'autant plus exacte que le désaccord, bien plutôt que les
                    principes même, vise surtout leur application. Il n'est pas un des. principes du
                    droit international invoqué par la Hongrie que la Roumanie ne reconnaisse elle
                    aussi mais elle prétend les appliquer d'une manière raisonnable qu'est-ce en
                    effet que le droit, sinon la raison même appliquée à la solution </p>
                <pb/>
                <p>des questions juridiques? L'homme ne vivant p n dans l'absolu, le droit comporte
                    toujours une certaine part, d'opportunité, autrement il serait inapplicable et
                    contraire à cette vie sociale qu'il pour but de régir. II en est ainsi dans les
                    rapports entre las individus et l'Etat, et il n'en saurait être autrement, dans
                    les rapports des Etats entre eux. Et c'est sans doute une des meilleures raisons
                    qui font que le droit est dit par des hommes politiques et non par des
                    moralistes ou des théologiens. Quand donc la Hongrie ou ses défenseurs viennent
                    affirmer, ou bien qu'il n'y a pas de souveraineté absolue et qu'il n'existe pas
                    de droit de nécessité, ce qui est à peu près la même idée sous une autre forme,
                    ou encore que le droit conventionnel passe avant la loi nationale, et le droit
                    international commun avant le droit conventionnel lui-même, la Roumanie n'a rien
                    à objecter à ces principes elle les précise seulement et les corn* plète en
                    ajoutant que s'il n'y a pas de souveraineté absolue, la chose est aussi vraie
                    pour les organes internationaux que pour ceux des Etats il n'existe qu'une
                    souveraineté absolue, celle du Droit, qui s'impose à tous, même aux tribunaux
                    internationaux. De même, il n'y a pas de droit de nécessité, entendu comme en
                    Allemagne – et pcul-ôtro en Hongrie avant la guerre, l'état de nécessité,
                    apprécié subjectivement par l'intéressé même, faisant disparaître tout autre
                    droit; mais cela ne signifie pas qu'il n'existe pas une hiérarchie des droits le
                    droit à la vie par exemple passe avant le droit de propriété. Quand on dit que
                    le droit conventionnel passe avant la loi nationale, la Roumanie fait remarquer
                    qu'elle aussi précisément se réclame des traités conclus avec la Hongrie, et
                    même qu'en plus de ces traités généraux, elle peut invoquer ici un accord
                    spécial, l'accord de Bruxelles. Et enfin, en ce qui concerne la prééminence du
                    droit international commun sur le droit conventionnel, la Houmanie l'admet
                    également, mais encore faut-il s'entendre sur ce qu'on appelle le droit
                    international commun cl se rappeler que lui aussi reconnaît une hiérarchie des
                    droits c'e'st précisément le but de la théorie des droits fondamentaux des
                    Etats. Limitons-nous aux points directement en jeu dans ce litige, et
                    demandons-nous s'il existe une souveraineté des Etats et, en cas de réponse
                    affirmative, si cette souveraineté est limitée par le droit international et
                    dans quelle mesure. Existe-t-il une souveraineté des Etats ? </p>
                <pb/>
                <p>Longtemps la réponse n'eût pas semblé douteuse depuis le xvi° siècle on ent même
                    volontiers ajouté que celle souverainelé cl.'iil absolue, et la nier eûl paru
                    aussi conlraire ;iux faits qu'au droit même. </p>
                <p>Il existe cependant aujourd'hui une tendance à nier la souveraineté de l'Etat;
                    certains auteurs la nient même, en droit interne c'est le cas par exemple de M.
                    Duguit, au nom d'un droit objectif qui repose sur la solidarité sociale et non
                    sur la volonté de l'Etat et cette tendance est plus générale encore en droit
                    international public, où l'idée de souveraineté de l'Etat, du moins absolue, est
                    considérée comme en contradiction avec la notion même du droit inlcnuilioiuil.
                    Oue faut-il penser de ces tendances nouvelles ? </p>
                <p>Il y a là beaucoup une question de définition. Si, conformément à un usage
                    général, à la fois celui de la langue couraute et de la langue technique du
                    droit, on définit la souveraineté comme le droit de commander en dernier
                    ressort, il existe bien alors une souveraineté à l'intérieur de l'Etat, et c'est
                    même une nécessité de fait. Les organes de l'Etat possèdent à l'égard des
                    individus un droit de commandement sans lequel la vie sociale serait impossible
                    et pratiquement, sur chaque question, législative, administrative ou juridique,
                    il existe un pouvoir qui a «le droit du dernier mot », sa décision est
                    souveraine en ce sens qu'elle ne peut être réformée par personne. </p>
                <p>Cela veut-il dire que l'organe souverain possède un pouvoir absolu ? Xon «eites,
                    ce serait là commettre une grave erreur. Il n'y a pas d'absolu les choses
                    humaines. Le pouvoir absolu n'existe même pas en fait les sultans par exemple au
                    temps de leur plus grand pouvoir n'auraient jamais pu substituer la religion
                    juive ou chrétienne à celle de leurs sujets et il existe bien moins encore en
                    droit. </p>
                <p>Le droit positif, en effet, n'est pour l'Etat que le moyen d'accomplir sa mission
                    il n'y a pas de droit sans but, et le but du droit en général c'est le bien
                    social, le bien du groupe qu'il est appelé à régir. Toute manifestation de
                    volonté des gouvernants n'est donc pas conforme au droit elle peut bien
                    constituer le droit positif, la loi, mais elle peut néanmoins être eontwure au «
                    droit » tout court, aux règles qui régissent les actions des hommes vivant en
                    société. « Droit vient de direcium, implique </p>
                <pb/>
                <p>une idée de rectitude, et c'est bien ce sens générnl que lui donne pu premier
                    lieu l'i is.-igo tel qu'il osl relaie dans Inus les dictionnaires faisant
                    autorité, ce nV.sl (|ii':i|in''S coup qu'on ;i assimilé la loi cl lo droil,
                    parce qu'il y a une présomption générale de conformité de l'un et de l'autre. </p>
                <p>En réalité la souveraineté conçue comme le droit du dernier mot en toute matière,
                    la « compétence de la compétence » comme disent Les Allemands, cet plutôt une
                    simple notion de fait c'est la constatation d'un fait, d'ailleurs inévitable.
                    E'acte des gouvernants ne devient droit que par sa conformité avec le droit
                    objectif, c'esl-à-dire le droit a fondement moral et rationnel qui s'impose aux
                    gouvernants comme aux individus. Définie de façon précise, la souveraineté,
                    c'est le droit pour tes gouvernants, agissant,au nom de l'Etat, de se déterminer
                    librement, mais dans les limites du principe supérieur du droit, c'est-àdire
                    conformément au bien commun dont la réalisation est le but de la société. </p>
                <p>Il n'est pas un Etat qui no revendique la souveraineté ainsi comprise elle est la
                    fois un fait nécessaire et, dans ces limites, un droit fondamental de l'Etal
                    proclamée par les lois de tous tes pays, elle constitue une des notions les plus
                    incontestées du droit positif actuel, soit interne, soil international, car le
                    droit international positif la reconnaît lui aussi il a même longtemps affirmé
                    le principe de non intervention qui conserve encore aujourd'hui bien des
                    partisans et qui n'est que l'exagération de la notion do souveraineté. Mais si
                    cette exagération est maintenant assez généralement rejetée, chacun reconnaît a
                    tout le moins qu'il existe pour l'Etat un domaine de compétence exclusive il y a
                    un cercle d'attributions où il est maître chez lui, et le pacte de la Société
                    des Nations est le premier à l'affirmer. </p>
                <p>Dans le cas qui nous occupe, la Roumanie était-elle eu droil d'invoquer sa
                    souveraineté ? Certes oui; nous venons de voir que c'est à la fois le droit et
                    le devoir de l'Etat, donc pratiquement des gouvernants, d'assurer le bien
                    commun, c'est-à-dire l'honnête prospérité temporelle du pays, le règne rie la
                    paix par le droit. </p>
                <p>Un Etat a-t-il le droit d'effectuer chez lui des réformes sociales dont souffrent
                    certains citoyens ? Evidemment oui sinon il aurait été impossible rie supprimer
                    l'esclavage, on à notre épo- </p>
                <pb/>
                <p>que d'améliorer les conditions d'existence de la classe ouvrière – qu'on se
                    rappelle L'ouvrier de H uns, de .Iules Simon – il serait imposable de supprimer
                    un iiupôl inique avantageux à lelle classe de citoyens. </p>
                <p>Dans les circonstances où, nous allons le voir, la Roumanie se trouvait alors, le
                    vole d'une réforme agraire rentrait évidemment dans la compétence du législateur
                    roumain, et nous avons vu que ce point a étéieconnu par le Gouvernement hongrois
                    lui-même à deux reprises, dans ses notes de 1020 et 1922 à la Conférence de la"
                    Paix et au Conseil tout ce à quoi il prétendait alors, c'est à l'égalilé de
                    traitement entre ses nationaux et les Roumains. </p>
                <p>Mais n'y a-t-il pas en de fraude commise et, sous prétexte de réforme agraire, la
                    Roumanie n'a-t-elle pas procédé à des liquidations déguisées des biens hongrois
                    ? Evidemment la fraude vicie tout, et il ne saurait suHir de qualifier un acte
                    d'expropriation au lieu de liquidation pour le rendre inattaquable. Mais la
                    fraude ne se présume pas elle doit êlïe prouvée. Quand on a mis les défenseurs
                    de la Hongrie sur ce terrain, ils se sont bornés à répondre que peu importait
                    ici l'intention, le fait suffisait, or ce fait c'était la dépossession des
                    optants hongrois. Sans insister sur ce que présente de singulier en droit cette
                    notion de fraude non intentionnelle, il suffit de répondre que le fait, ici,
                    c'est que les optants hongrois, conformément à ce qu'avait léclamé leur
                    Gouvernement, ont été traités sur le même pied que les Roumains. Partout la loi
                    de réforme agraire oppose paysans et propriétaires, jamais Roumains et Hongrois.
                    Les grandes familles roumaines ont été frappées aussi dure-, ment que la
                    noblesse hongroise. La seule question qui puisse se poser, c'est de savoir si
                    des mesures aussi draconiennes étaient nécessaires. A cette question, le
                    gouvernement roumain, responsable du maintien de l'ordre social, n'hésite pas à
                    répon dre affirmativement et il suffit en effet de se reporter à ce qui était
                    alors la .situation dans tout l'Est et le centre de l'Europe pour se rendre
                    compte de la vérité de cette assertion. En Roumanie particulièrement, la
                    situation était très grave elle avait été encore compliquée du fait de la
                    guerre, mais il serait tout à fait faux de croire qu'elle datait de cette
                    époque. Bien avant la guerre, en 1848 et dans les années suivantes, en 1888, en
                    1906 et 1907, la Roumanie avait déjà connu des troubles sociaux dus à la
                    question agraire. En 1907 éclata une </p>
                <pb/>
                <p>véritable jacquerie, dont les excès furent terribles, ainsi que la répression qui
                    suivit. La mobilisation générale dut être ordonnée, et bien que, pour des
                    raisons faciles à comprendre, on ait parlé le moins possible de ces douloureux
                    événements, le journal Adevarul a pu, sans être contredit, citer les chiffres de
                    11.000 morts et de 50 villages anéantis par le canon. Il faut savoir en effet
                    que la Roumanie d'avant-guerre était un Etat de latifundia, où la situation des
                    paysans était très dure. C'était un dicton courant qu'on pouvait traverser tout
                    le pays du nord au sud sans quitter les terres de trois familles. Les domaines
                    de 5.000 hectares étaient nombreux et certains propriétaires possédaient 30.000,
                    50.000 hectares et davantage. Cinq mille grands propriétaires, qui ne formaient
                    guère à eux tous qu'un demi pour cent de la population agricole du pays,
                    possédaient environ la moitié des terres du Royaume, alors qu'au contraire les
                    99 de cette population s'en répartis^aient entre eux l'autre moitié. Comme l'a
                    montré M. Rommenhoeller dans son beau livre La Grande Iloumanie, les paysans,
                    exploités par des régisseurs rapaces, vivaient dans un état de demi servage dont
                    il leur était impossible de sortir. </p>
                <p>A l'un des moments les plus critiques de la guerre, en mars 1917, alors qu'une
                    moitié du pays était envahie par l'ennemi, le roi Ferdinand, pour redonner
                    courage à ses troupes, déclara aux paysans qui, là comme ailleurs, formaient une
                    écrasante majorité de l'armée que la grande récompense de la victoire serait
                    pour eux la possession de la terre et que lui, le Roi, serait le premier à
                    donner l'exemple. Il devait tenir parole. Le Parlement roumain, quelques jours
                    plus tard, modifia la Constitution en vue d'accroître la propriété paysanne, et
                    vota l'expropriation des terres pour cause d'utilité nationale. La loi agraire
                    ordonnait l'expropriation des domaines de la Couronne, des personnes morales,
                    publiques et privées, des ressortissants étrangers, y compris les femmes
                    roumaines devenues étrangères par leur mariage, enfin des absentéistes,
                    c'està-dire des Roumains demeurant à l'étranger ou simplement qui avaient loué
                    leurs terres dix années de suite. Retardée par l'occupation ennemie, la loi
                    agraire fut promulguée le 15 décembre 1918 pour l'ancien royaume. C'était une
                    juste récompense de l'admirable conduite des paysans roumains restés respectueux
                    de l'ordre social malgré leur contact direct en beauLVI I 29 </p>
                <pb/>
                <p>coup d'endroits avec les troupes russes débandées et se livrant ouvertement à la
                    propagande bolcheviste. </p>
                <p>Quant au prix des terres, il était établi sur des bases qui parurent alors, et à
                    bon droit, suffisantes et conformes à la justice. En ce qui concerne les
                    paysans, la loi crée un régime de faveur, sans lequel d'ailleurs ils n'auraient
                    pu se rendre acquéreurs, et ils n'ont à payer que le prix multiplié par vingt du
                    fermage local fixé en 1916 pour les années 1917 et suivantes ils doivent en
                    principe s'acquitter immédiatement; si la chose est impossible, il leur faut au
                    moins verser un acompte de 20 "/“ et pour le reste ils s'engagent à se libérer
                    en 20 ans. Mais ce prix eût constitué une indemnité insuffisante pour les
                    propriétaires, étant donné le taux assez bas fixé légalement pour les fermages
                    aussi, en ce qui concerne les propriétaires, la loi fixe un prix beaucoup plus
                    élevé il peut aller jusqu'au prix de fermage multiplié par 40 le propriétaire
                    est indemnisé en rente sur l'Etat de 5 0/0, amortie en 50 ans pour les personnes
                    physiques, et perpétuelle pour les personnes morales. Les paysans n'avaient à
                    payer en principe que la moitié du prix des terres l'autre moitié provenait de
                    l'impôt. Grâce à cette loi très bien comprise et qui devait épargner à la
                    Roumanie les bouleversements sociaux qu'ont subi d'autres pays, les
                    propriétaires recevaient pour leurs terres un prix suffisamment rémunérateur, et
                    cependant, par un acte non pas de pure reconnaissance, mais aussi de justice
                    .sociale, destiné à réparer les torts du passé, les soldats paysans se voyaient
                    mis dans la possibilité d'acquérir les terres, réparties en principe par lots de
                    5 hectares. </p>
                <p>Dès la fin de la guerre, qui se terminait pour la Roumanie après son écrasement
                    momentané, par une énorme extension territoriale, il fallut, bien entendu,
                    appliquer aux provinces recouvrées des lois agraires analogues à celles mises en
                    vigueur pour l'ancien royaume En ce qui concerne la Bessarabie, la réforme
                    agraire fut l'une des conditions posées par l'Assemblée Nationale bessarabienne
                    pour le rattachement avec la Roumanie. Dans la Transylvanie et le Banat, à
                    l'occasion desquels devait naître le conflit des optants hongrois, la situation
                    était également très difficile. Le sol, peu fertile, appartenait, sous forme
                    latifundiaire, à la noblesse hongroise celle-ci avait réussi, jusque vers le
                    milieu du siècle dernier, à maintenir les paysans </p>
                <pb/>
                <p>dans un état proche de la servitude médiévale. Si leur situation s'améliora un
                    peu depuis cette époque, cependant les paysans se heurtèrent toujours dans leurs
                    essais d'acquisition d'une partie des terres qu'ils cultivaient pour les
                    seigneurs hongrois, à la résistance obstinée de ces derniers, résistance
                    aggravée encore par le conflit des races. Les quelques grandes propriétés qui
                    pouvaient être mises en vente, au lieu d'être réparties entre la population
                    locale, étaient achetées par le gouvernement hongrois pour y établir des
                    colonies hongroises. Aussi ces provinces étaient-elles des pays d'émigration
                    intense, et les dirigeants hongrois eux-mêmes s'en montraient inquiets. Aùssitôt
                    le pouvoir de la Hongrie disparu, dès 1919, les Assemblées législatives
                    provinciales de la Transylvanie et du Banat adoptèrent un projet de réforme
                    agraire complété en 1921, il rappelle de près la loi applicable à l'ancien
                    Royaume mais les terres étant moins nombreuses et moins fertiles, les lots sont
                    beaucoup plus petits souvent de 5 jugars et le jugar ne fait guère qu'un demi
                    hectare, et encore un grand nombre de paysans n'a pu être pourvu. La réforme
                    n'est donc pas encore suffisante elle devra être complétée, comme ce fut le cas
                    d'ailleurs pour l'ancien royaume, où il y a eu deux exprupriations successives. </p>
                <p>C'est contre cette réforme dont les résultats se sont montrés encore
                    insuffisants, que s'élèvent les optants hongrois. La Roumanie n'a fait
                    qu'accomplir, par des moyens pacifiques, une réforme agraire analogue à celle
                    qui s'est imposée à tout l'est de l'Europe, tantôt par ces mêmes moyens
                    pacifiques, comme en Yougoslavie et en Tchécoslovaquie, tantôt au contraire au
                    prix de révolutions sanglantes comme en Russie. Peut-on lui objecter
                    sérieusement qu'en l'accomplissant, elle a porté atteinte au droit de propriété
                    dont le respect est une des bases de la société ? </p>
                <p>A cette objection il suffit de répondre que la propriété est, en effet, une des
                    bases de l'ordre social, mais non la seule ni même la première de toutes. Nous
                    l'avons vu, il existe une hiérarchie des droits un classement est nécessaire
                    entre eux, si non, en cas de conflit, il ne resterait que la force pour le
                    résoudre, et ce classement ne peut être fait que par la raison, seul guide de
                    l'homme, travaillant sur les données des faits. Le droit à la vie passe avant le
                    droit de propriété, et c'est avec raison </p>
                <pb/>
                <p>que les théologiens déclarent excusable la soustraction d'aliments nécessaires.
                    La justification décisive du droit de propriété, c'est qu'il constitue une juste
                    rémunération du travail et qu'il est par là le meilleur moyen d'y encourager,
                    pour le plus grand bien non seulement des individus mais aussi de la famille et
                    de la société elle-même. Le droit de propriété devient ainsi un des meilleurs
                    facteurs de la prospérité publique et de l'ordre social c'est ce qui fait
                    qu'économistes et théologiens se trouvent d'accord pour le défendre. </p>
                <p>Mais précisément, dans cette situation toute particulière d'une classe paysanne
                    longtemps opprimée et exploitée, en présenc3 d'une révolution menaçante et de la
                    nécessité de lutter contre la propagande bolcheviste faite sur place par les
                    soldats russes débandés, on peut dire qu'il y avait au contraire opposition
                    entre les nécessites de l'ordre social et la monopolisation du sol par quelques
                    rares détenteurs. Ici, c'est le fondement et le but même de la propriété qui se
                    retournent contre une organisation défectueuse, et c'est en toute sincérité que
                    les gouvernants roumains pouvaient affirmer qu'ils luttaient précisément pour le
                    droit de propriété privée, pour l'étendre et le consolider, et par là éloigner
                    un risque de destruction totale l'exemple russe était là pour prouver qu'il ne
                    s'agissait pas d'une crainte chimérique. </p>
                <p>C'est au fond la justification de toute expropriation pour cause d'utilité
                    publique. Les citoyens, et au premier rang les propriétaires d'immeubles,
                    jouissent des avantages et des garanties de la vie en société il leur faut
                    savoir, le cas échéant, consentir tel de ces sacrifices sans lesquels la vie
                    sociale serait impossible. Et si un propriétaire peut être privé de sa terre
                    pour la construction d'une route et d'un pont, qui osera prétendre que le
                    maintien de la paix sociale menacée n'apparaît pas comme une raison suffisante
                    d'expropriation ? En réalité, ce n'est plus ici d'utilité publique, mais de
                    nécessité publique qu'il faut parler. On se trouve alors en présence d'une
                    mesure d'ordre politique, au sens le plus élevé du mot. La politique ainsi
                    comprise, ce n'est aucunement la négation du droit à base de justice, c'est au
                    contraire l'adaptation des principes juridiques aux nécessités de la vie c'est
                    l'application opportune de la hiérarchie des droits et la constatation que le
                    respect de la propriété n'est pas la seule règle de justice ni même la première
                    de toutes. </p>
                <pb/>
                <p>Que le droit de propriété-, par cela même qu'il repose en grande partie sur
                    l'utilité sociale, doive s'incliner devant des nécessités sociales plus
                    impérieuses encore, cela se comprend à l'intérieur de l'Etat qui peut, au cas où
                    la nécessité ou même seulement l'utilité publique est en jeu, imposer à ses
                    nationaux, moyennant indemnisation, l'abandon de leur propriété c'est le cas de
                    toutes expropriations d'utilité publique, pour cause de travaux publics ou pour
                    le maintien de la paix sociale. Mais l'Etat peut-il, au nom de sa souveraineté,
                    imposer chez lui des mesures de ce genre à des ressortissants d'autres Etats ?
                    La question a soulevé en "droit international une grave controver.se. Jusqu'au
                    siècle dernier, cette question ne se fût pas même posée les divers Etats
                    s'estimaient très généreux quand ils accordaient aux étrangers les mêmes droits
                    qu'à leurs nationaux. Puis certains abus ont amené l'éclosion d'une nouvelle
                    doctrine, adoptée par un certain nombre de jurisconsultes. Dans ce système ce
                    n'est plus l'égalité qui sert de base au traitement des étrangers., c'est une
                    règle de justice objective. Pour les partisans de la Hongrie, la Roumanie aurait
                    contrevenu aux principes de cette nouvelle doctrine elle se serait mise en
                    contradiction soit avec ce qu'ils pensent être les principes du droit commun
                    international, soit même avec les clauses de son traité avec la Hongrie. Elle
                    aurait donc commis un abus de pouvoir en imposant aux optants hongrois, au nom
                    de 6a souveraineté, une mesure qu'elle pouvait tout au plus imposer à ses
                    nationaux et le tribunal arbitral mixte, compétent .aux termes du traité de
                    Trianon, avait qualité pour dire le droit en ordonnant la restitution de leurs
                    biens aux propriétaires dépossédés. Il y a dans ces affirmations un étrange
                    mélange d'erreurs et de vérités et il est nécessaire de les examiner de près. Il
                    est exact qu'il n'existe pas en faveur de l'Etat, en droit international, une
                    souveraineté analogue à celle du droit interne. Ici encore c'est une question de
                    définition. Si la souveraineté est, conformément au sens qu'elle a toujours eu
                    en droit interne, le droit de commander en dernier ressort, il est certain qu'un
                    droit de ce genre n'existe pas et ne peut exister entre Etats. On ne peut même
                    pas concevoir une souveraineté internationale. </p>
                <p>III </p>
                <pb/>
                <p>autrement que d'une façon négative en quelque sorte, la prétendue souveraineté
                    internationale n'étant qu'un reflet de la souveraineté interne qui garantit
                    l'Etat contre l'intervention d'une volonté étrangère, et alors son vrai nom est
                    indépendance et non plus souveraineté. </p>
                <p>Bien mieux, cette indépendance ne peut être absolue, sinon elle se trouverait en
                    contradiction avec le fait de la solidarité toujours-plus étroite des Etats,
                    fait naturel ou loi naturelle à laquelle nul Etat civilisé ne peut aujourd'hui
                    se soustraire. Il existe à coup sûr une société internationale, donc aussi un
                    droit international, car il n'y a pas de société humaine sans droit. Au premier
                    rang de ces règles internationales s'impose, bien entendu, le respect du droit
                    des autres Etats et de leurs ressortissants. Dans l'affaire célèbre de
                    l'Alabama, la condamnation au profit des Etats-Unis de la Grande-Bretagne,
                    coupable seulement de n'avoir pris les mesures nécessaires pour arrêter la
                    construction de navires armés en guerre, est venue affirmer qu'en cas de conflit
                    les règles du droit international devaient l'emporter sur celles du droit
                    interne. Voilà la part de vérité que renferme la thèse hongroise. </p>
                <p>Mais cela veut-il dire que toute souveraineté de l'Etal, même en .ce qu'elle a de
                    légitime, a disparu ? Il y aurait eu en ce cas simple substitution d'une
                    souveraineté à une autre depuis la création de la Société des Nations, sa
                    souveraineté à elle serait venue remplacer celle de l'Elat, au moins en ce qui
                    concerne les membres de cette société. </p>
                <p>Il semble que ce soit la conception de certains internationalistes. Ils
                    n'hésitent pas à déclarer que, si le droit international ne peut encore imposer
                    aux Etats à l'égard de leurs nationaux un minimum de garanties, il n'y-a a là
                    qu'une survivance de son ancienne infériorité mais en tous cas, à l'égard des
                    étrangers, c'est le droit commun international et non le droit interne qui fait
                    loi. Par conséquent, même sur son territoire, l'Etat n'est plus souverain et
                    c'est une sorte de super-Etat puisque le droit commun international est
                    supérieur à la volonté de l'Etat qui détermine les règles à suivre et qui les
                    détermine sans recours. La « compétence de la compétence » critérium de la
                    souveraineté d'après les Allemands, est passée de l'Etat 'à un organisme
                    international. </p>
                <p>A mon sens, il y a là une grave erreur. Elle est évidente uu </p>
                <pb/>
                <p>point de vue du droit positif actuel il n'y a pas encore, il n'y aura sans doute
                    pas de sitôt un super-Etat. Et l'on peut même se demander si c'est bien là
                    l'idéal de l'avenir. Certes, du moment qu'il existe une société internationale,
                    des organes internationaux apparaissent également comme désirables, sinon même
                    nécessaires. Mais pas plus que l'Etat ne doit faire disparaître la famille ou
                    l'association professionnelle, la société internationale de l'avenir ne doit pas
                    faire disparaître les Etats, sinon, à la limite, il est clair que le droit
                    international disparaîtrait par là même. </p>
                <p>Il' ne doit donc pas plus y avoir de souveraineté illimitée des organes
                    internationaux qu'il n'y en a une de l'Etat. Il ne faut pas recommencer en droit
                    international la même faute qu'en droit interne où, au lieu de ramener à ses
                    justes limites l'ancienne souveraineté royale absolue, on lui a substitué une
                    souveraineté nationale non moins absolue et peut-être encore plus dangereuse,
                    puisqu'elle n'est en fait qu'une souveraineté de la majorité. Il n'y a qu'une
                    seule souveraineté qui soit illimitée, parce qu'elle est nécessairement conforme
                    à la justice et à la raison, c'esl celle du droit. Mais le droit est une
                    abstraction en dehors, soit de cette sagesse et de cette volonté, qui mènent le
                    monde et où il trouve sa source première, soit de la raison et de la volonté
                    humaines qui tentent de le mettre en œuvre. L'homme est toujours faillible mais
                    si, pour cette raison, une garantie internationale est nécessaire contre les
                    abus des gouvernants nationaux, où sera. la garantie contre les abus de pouvoir
                    des organes internationaux ? On se heurte toujours au fameux quis custodiet
                    ipsos cusiodes ? </p>
                <p>Il est très beau de parler, avec Rousseau, d'une volonté générale infaillible, ne
                    voulant que le bien commun, et de transposer cette doctrine étatique à la future
                    communauté internationale. Mais une douloureuse expérience nous a appris que
                    cette prétendue volonté générale n'était en fait que celle d'une majorité, et
                    très sujette à errer. Il est loisible de personnifier l'Etat ou la Société des
                    Nations et de faire de cette collectivité la source de tout bien mais toute
                    prétendue volonté générale d'une société, quelque nombreuse qu'elle puisse être,
                    sera toujours en fait celle d'un certain nombre d'hommes, sujets à erreur comme
                    tous les hommes. Comme l'a remarqué Montesquieu, tout pouvoir est porté à aller
                    jusqu'à la limite de ses forces le </p>
                <pb/>
                <p>pouvoir seul arrête le pouvoir. Et à ce point de vue, le maintien des nations et
                    des Etats, à titre de frein et de contre-poids nécessaire, est, dans l'intérêt
                    même de la communauté internationale, aussi désirable que la survivance des
                    corps intermédiaires dans l'Etat. </p>
                <p>C'est ici le point culminant du conflit entre l'Etat et la communauté
                    internationale organisée, disons aujourd'hui la Société des Nations pour les
                    Etats qui en font partie. Le maintien de la souveraineté des Etats va-t-il leur
                    donner le droit, en cas de conflit avec un autre Etat ou avec la Société des
                    Nations, de prendre les armes pour défendre leurs prétentions par la force ?
                    C'était la conception ancienne, où le droit de guerre était considéré comme la
                    plus haute manifestation de la souveraineté. La maintenir, c'est par là même
                    maintenir l'anarchie internationale de ces derniers siècles. </p>
                <p>Mais, s'il faut y renoncer, comme l'humanité n'a encore trouvé que deux moyens de
                    résoudre les conflits, la solution par la force, ou le recours à un juge, ne
                    faut-il pas ici prendre partie pour la Hongrie, qui précisément, dans son
                    conflit avec la Roumanie, semble à l'heure actuelle ne réclamer qu'une chose,
                    une solution judiciaire ? Bien mieux, si on conteste la compétence des tribunaux
                    arbitraux mixtes, exceptionnelle à bien des points de vue, et particulièrement
                    dangereuse en ce qu'elle remet pratiquement au jugement d'un seul homme, le
                    président du tribunal arbitral mixte, la solution de questions dont peut
                    dépendre le sort d'un Etat, la Hongrie se déclare prête à soumettre le litige à
                    la Cour permanente de justice internationale. La compétence judiciaire, c'est le
                    point sur lequel, très habilement, le comte Apponyi a le plus insisté dans son
                    exposé devant le Conseil, appuyant sur la nécessité d'une indépendance absolue
                    de la magistrature internationale et d'une séparation des pouvoirs complète
                    entre les attributions du Conseil et celles des juges internationaux, comme elle
                    existe en droit interne entre le législateur et le juge. </p>
                <p>Peut-on admettre cette assimilation entre le droit international public et le
                    droit interne ? Non certainement, la situation est trop différente dans les deux
                    cas. En droit interne en effet, il existe un législateur et un juge, condition
                    nécessaire pour qu'on puisse parler de séparation des pouvoirs. Mais ici, le
                    Conseil n'est pas un législateur, et le juge n'a pas une compétence géné- </p>
                <pb/>
                <p>raie. Reconnaître au juge international une compétence universelle, serait chose
                    très dangereuse. Dans l'Etat, précisément parce qu'il existe des règles posées
                    par le législateur et qui lient le juge, il y a une limite au pouvoir de ce
                    dernier. En droit international, fréquemment, il n'y a. pas de loi, il serait
                    donc à la fois législateur et juge. </p>
                <p>De plus le juge est irresponsable cela est particulièrement vrai en droit
                    international et parfois son éducation et ses fonctions mêmes le rendent un peu
                    formaliste. Pour ces deux motifs, dans les questions qui mettent des principes
                    en jeu, il est porté à jugor en droit pur, sans se préoccuper des conséquences.
                    Il semble bien que ce soit arrivé dans l'affaire du Lotus, où la décision de la
                    Cour repose au fond sur le principe qu'en droit ce qui n'est pas défendu est
                    permis. Un principe de ce genre peut à la rigueur être admis en droit interne
                    l'on s'y trouve en présence de codes complets et de lois détaillées et, en cas
                    d'urgence, le législateur est là pour prendre les mesures nécessaires. En droit
                    international, un semblable principe serait extrêmement dangereux il
                    justifierait les blocus dits pacifiques, et les bombardements également
                    pacifiques sans doute, comme celui de Corfou en 1923 par l'Italie, sous prétexte
                    qu'il s'agit là de représailles et non de guerre, et que le Pacte de la Société
                    des Nations n'interdit que la. guerre. De même, des auteurs allemands ont
                    soutenu que l'Allemagne avait le droit d'utiliser les gaz asphyxiants eut 1915
                    parce que certains Etats belligérants n'avaient pas ratifié les conventions de
                    La Haye, même celles de la première Conférence, comme ce fut le cas à partir du
                    moment où la République de Libéria entra en guerre. On voit les dangers de
                    certains principes, proclamés ainsi d'une façon théorique en quelque sorte. </p>
                <p>Un homme d'Etat, responsable en principe, est porté à prévoir de son mieux les
                    conséquences de ses décisions et à éviter l'affirmation de règles abstraites à
                    répercussion presque illimitée. C'est bien ce qui s'est produit ici si l'on
                    examine respectivement lu façon d'agir du tribunal arbitral mixte et du Conseil.
                    Il s'agissait d'une question vitale pour un pays, d'une réforme agraire sans
                    laquelle ce pays se fut trouvé exposé à une révolution. Le tribunal arbitral
                    mixte c'est-à-dire en fait son président, l'avis des deux assesseurs s'annulant
                    pratiquement n'a vu dans la question qui se posait que le principe formel du </p>
                <pb/>
                <p>respect de la propriété privée, affirmé, lui semblait-il, par un texte. Peu
                    importait que, dans les circonstances où l'on se trouvait, cette application
                    absolue pût entrainer, avec la ruine de la Roumanie, la destruction de cette
                    propriété même qu'il prétendait protéger. C'était là une conséquence d'ordre
                    politique ou économique, et non plus juridique. Le Conseil n'a jamais voulu, et
                    à bon droit, se placer sur ce terrain. Dans des cas de ce genre, il n'y a pas
                    qu'un intérêt d'exégèse juridique en jeu, il y a aussi un intérêt d'ordre
                    politique et au plus haut point, parce que c'est le sort même dè l'Etat qui se
                    joue. Or un Etat a droit à la vie, au moins autant qu'un particulier à conserver
                    sa propriété. Les hommes d'Etat qui composent le Conseil ne pouvaient
                    méconnaître une telle vérité; ainsi posée, La question à résoudre ne pouvait
                    faire doute, à moins de prétendre qu'en cas de conflit c'est l'intérêt
                    individuel qui doit primer l'intérêt public. </p>
                <p>Aussi faut-il remarquer que le droit international public s'est bien gardé de
                    consacrer la compétence universelle et obligatoire des juridictions
                    internationales. S'il l'avait fait, c'efit été la meilleure justification des
                    hésitations qu'éprouvent déjà certains Etats d'outre-mer à accepter la
                    juridiction de la Cour permanente de justice internationale. Ce n'est pas sans
                    un vif élonneirifent qu'on voit le comte Apponyi, dans son exposé à la dernière
                    session du Conseil, affirmer à plusieurs reprises que le Conseil n'a pas qualité
                    juridique pour interpréter les traités ni pour imposer aux parties son
                    interprétation alors qu'auparavant, nous l'avons vu, c'était la Hongrie
                    elle-même qui, par l'intermédiaire de son ministre des affaires étrangères,
                    demandait au Conseil de connaître de l'affaire et de statuer au fond,
                    souverainement bien entendu Aujourd'hui, d'après le comte Apponyi, le Pacte
                    soumet les différends entre membres de la Société à l'arbitrage ou à un
                    règlement judiciaire, c'est-à-dire à la Cour permanente de justice
                    internationale. Et il insiste l'idée maîtresse de la souveraineté des nations,
                    c'est l'arbitrage la magistrature internationale 'est nécessairement absolue; il
                    n'existe pas une sorte de droit d'appel au Conseil « une voie pacifique, à
                    l'exclusion de tout autre, reste ouverte. le recours à l'arbitrage.- C'est 1»
                    seule .voie possible » Un peu plus haut, il affirme d'ailleurs avec la même
                    tranquillité que « l'intangibilité d'une loi agraire qu'une nation souveraine a
                    proclamée sur </p>
                <pb/>
                <p>son territoire, est tout à fait hors de cause personne ne l'attaque » (!). </p>
                <p>l^es premières assertions sont, aussi contraires à l'ensemble du Pacte, que la
                    dernière l'est à l'évidence des faits. Tout le Pacte, lettre et esprit, proteste
                    contre cette interprétation. A tort ou à raison, mais le fait n'est pas douteux,
                    c'est l'influence anglo-saxonne qui l'a emporté et qui a fait préférer la
                    médiation du Conseil à l'arbitrage. Jamais le Pacte n'a institué l'arbitrage
                    obligatoire. Même en ce qui concerne l'interprétation des traités, aux termes de
                    l'article 13, un litige n'est soumis à l'arbitrage que si les membres de la
                    Société estiment que le « différend est susceptible, à leur avis, d'une solution
                    arbitrale et si ce différend ne peut se régler de façon satisfaisante par la
                    voie diplomatique ». Bien mieux, le comte Apponyi semble ignorer également
                    l'existence d'un autre texte capital, l'article 15, paragraphe 8, d'après lequel
                    le Conseil doit s'abstenir de recommander aucune solution pour toutes les
                    questions « que le droil international laisse à la compétence exclusive» d'une
                    des parties. Et c'est précisément le cas des questions qui ressortissent
                    directement de la souveraineté interne. L'immense progrès du droit
                    international, c'est que, depuis le Pacte, c'est le Conseil qui doit reconnaître
                    cette compétence exclusive, et non plus chaque partie arbitrairement or,
                    précisément ici le Conseil- s'est nettement prononcé en faveur de la Roumanie à
                    diverses reprises, et récemment encore dans sa décision du mois de septembre. Le
                    cas est ici d'autant moins douteux que .l'arlicle du traité invoqué .par la
                    Hongrie – par une interprétation que la Rou manie conteste énergiquement aurait
                    pour résultat de créer un véritable privilège au profit, non pas même des
                    étrangers en général, mais d'une catégorie spéciale d'étrangers, les optants
                    hongrois, c'est-à-dire d'anciens ennemis. Car l'article 250 ne vise que les
                    optants hongrois et non les autres étrangers de sorte qu'on arrivé à des
                    solutions directement contraires à la raison et au bon sens même. La Roumanie
                    pourrait réaliser telle réforme, comme sa réforme agraire, à l'égard de tous les
                    propriétaires d'immeubles silués sur son territoire, nationaux ou étrangers,
                    sauf cn ce qui concerne les Hongrois, protégés par ce texte. lot remarquons que
                    cette protection ne viserait pas seulement l'expropriation. D'après l'article
                    232, la liquidation comprend les « mesures de toute nature, législatives, </p>
                <pb/>
                <p>administratives, judiciaires ou autres. pour quelque motif, sous quelque forme
                    que ce soit», qui affectent la propriété des biens ennemis. C'est cette
                    liquidation ainsi comprise que l'art'cle 250 aurait pour but d'interdire. Or il
                    existe depuis la guerre des pays, parmi ceux qui sont à la tête de la civilisa
                    tion, comme la Grande-Bretagne et la France, où les impôts qui frappent les
                    successions peuvent en certains cas atteindre ou dépasser 80 "/“ du capital. Il
                    est évident que de tels impôts affectent directement la propriété, puisque les
                    héritiers se trouvent dépossédés pour plus des trois quarts. La conclusion
                    inévitable, c'est que la Roumanie pourrait adopter une loi de ce genre si elle
                    lui apparaissait comme indispensable pour l'équilibre de son budget elle
                    pourrait. l'appliquer à tous, nationaux ou étrangers, sauf aux optants hongrois,
                    dont la propriété esi inviolable, et cela à perpétuité Ce serait folie que
                    d'attribuer une telle intention aux rédacteurs du traité de Trianon. Et si on
                    laisse les textes de côté pour s'en tenir au droit commun international, on
                    aboutit aux mêmes constatations. Qu'est-ce d'abord que ce droit commun
                    international ? Il est singulier de le voir invoquer par ceux qui nient le droit
                    naturel, car il ne peut alors s'agir que d'un droit fondé sur la coutume
                    internationale, reposant elle-même sur un accord tacite des Etats, et ici, non
                    pas seulement la Roumanie, mais la Tchécoslovaquie, la Yougoslavie, et d'autres
                    Etats encore, protestent énergiquement contre une prétendue coutume de ce genre,
                    ri avec grand raison. Jamais le droit naturel ou même le droit idéal, pas plus
                    que le droit positif international, n'orrt été jusqu'à établir en faveur des
                    étrangers une protection telle qu'elle pût amener la ruine de l'Etat qui les
                    accueille, en. l'empêchant de faire chez lui des réformes jugées indispensables.
                    Une telle conception se retournerait. directement contre les étrangers, qu'aucun
                    Etat ne voudrait plus recevoir, puisque de ce jour il cesserait d'être maître
                    chez lui. </p>
                <p>Si l'on pousse les choses à l'extrême, remarquons qu'un seul étranger ou un très
                    petit nombre suffirait à lui seul à empêcher toute réforme, surtout dans ces
                    pays, où certaines familles possédaient des domaines grands comme tout un
                    département français. L'opposition d'une seule d'entre elle suffirait à rendre
                    la réforme impossible dans toute une région. La chose est d'autant plus
                    inadmissible qu'en droit pur, et la prescription </p>
                <pb/>
                <p>mise de côté, l'origine de ces latifundia est parfois assez contestable c'est le
                    cas en Bohême par exemple, où les immenses domaines de la noblesse magyare se
                    sont constitués par la dépossession de l'ancienne noblesse tchèque. Reste à
                    répondre à' une dernière objection, c'est que, en admettant la nécessité d'une
                    telle réforme, il y avait toujours un moyen de la réaliser, en indemnisant
                    complètement les intéressés. A cela, on peut répondre, non pas seulement que ce
                    serait déjà une violation du traité tel que le comprend la Hongrie, puisqu'il
                    ordonne dans ce cas la restitution des biens injustement enlevés, mais surtout
                    que la Roumanie a accordé aux propriétaires dépossédés une indemnité qui à ce
                    moment paraissait équitable. Il est vrai que le leu roumain a depuis
                    considérablement baissé. Mais la Roumanie n'y a certes été pour rien. Dans les
                    autres Etats où il s'est produit une dépréciation analogue (et i! en est où la
                    chute près de zéro de la monnaie nationale n'a pas été sans être favorisée à
                    certains moments par des mesures gouvernementales), admet-on que les étrangers
                    puissent, du fait de cette dépréciation, se retourner contre cet Etat et lui i
                    demander leur remboursement en monnaie saine ? </p>
                <p>Sans compter que cette indemnité, par son immensité, dépasserait les resources
                    d'un pays ruiné par la guerre comme la Roumanie. L'Europe Centrale constatait
                    dernièrement que les seules réclamations de 167 grands propriétaires magyars
                    s'élevaient à près d'un milliard et demi de lei or, ou 45 milliards de lei
                    papier. Comme l'ensemble des billets émis par la Banque nationale roumaine ne
                    représente pas plus de 22 milliards de lei, on voit que la Roumanie, en
                    consacrant la totalité de ses ressources monétaires à l'indemnisation des
                    optants hongrois, serait acculée à la banqueroute avant d'avoir pu donner
                    satisfaction à la moitié d'entre eux C'est aussi la meilleure réponse à faire à
                    ceux qui trouvent que la Roumanie, créancière de fortes sommes de la Hongrie et
                    qui lui a accordé un moratoire de guerre, pourrait se borner à inscrire pour
                    mémoire, au passif de son compte, les sommes réclamées par les optants hongrois,
                    pour les compenser plus tard avec ce qui lui est est dû. Mais si on reconnaît le
                    droit de ces derniers à un remboursement intégral, que ce soit par ce procédé ou
                    par un autre, comment empêcher tous les autres étrangers de réclamer à leur tour
                    une indemnisation complète en monnaie or que la Roumanie sera dans l'absolue
                    impossibilité de leur accorder ? </p>
                <pb/>
                <p>La solution du Conseil est donc la seule raisonnable elle n'est pas seulement une
                    solution politique commandée par une impérieuse nécessité, elle est aussi la
                    seule exacte en équité et en droit' international positif actuel. Il n'y a pas
                    de souveraineté internationale des Etats, mais ils possèdent, dans les limites
                    du droit international, une souveraineté de droit interne, en vertu de laquelle
                    ils peuvent, au premier chef, prendre les mesurs qui, de bonne foi, apparaissent
                    comme' indispensables pour le salut de la société menacée. C'est un fait bien
                    remarquable que les Hongrois restés en Roumanie, bien qu'ex-ennemis eux aussi,
                    n'ont soulevé aucune plainte relative à la réforme agraire. Ce n'est pas qu'ils
                    n'osent se plaindre, puisque, invoquant les clauses sur la protection des
                    minorités, ils se plaignent f réquemment au contraire pour des atteintes,
                    réelles ou non, qui seraient portées à leurs écoles ou à leurs églises. Mais ils
                    sont maintenant Roumains, ils ont intérêt au maintien de l'ordre social, et ils
                    ont reconnu la nécessité de la réforme agraire. On ne saurait demander aux
                    optants hongrois de se montrer aussi désireux de voir les efforts de la Roumanie
                    couronnés de succès il est peut-être très humain, pour d'ex-ennemis, de
                    poursuivre en même temps </p>
                <p>« Leur bien premièrement et puis le mal d'autrui. » Mais on conçoit que ce ne
                    soit pas un point de vue qui puisse être encouragé. Tout ce à quoi ils ont
                    droit, c'est à ne pas se voir imposer, par fraude, une liquidation déguisée du
                    moment qu'ils ne sont pas expropriés en tant qu'ex-ennemis, du moment
                    qu'il.s'agit d'une loi générale leur assurant l'égalité de traitement avec les
                    autres propriétaires absents ou étrangers, ils ne peuvent se plaindre et ils
                    n'ont aucun droit à réclamer un privilège en tant qu'ex-ennemis. Or,' nous
                    l'avons vu, la loi agraire roumaine distingue toujours entre cultivateurs et
                    propriétaires, non entre Roumains et Hongrois, ni surtout entre Hongrois et
                    autres étrangers. </p>
                <p>Une fois de plus, le Conseil a donné la preuve de son sens politique très fin en
                    faisant à une situation très délicate une juste et opportune application des
                    règles du droit. Il l'avait déjà fait en 1925 dans l'importante affaire de
                    Mossoul, où il attribua à la Grande-Bretagne un immense territoire sur lequel il </p>
                <pb/>
                <p>semblait bien que la Turquie pouvait faire valoir un droit de souveraineté. Mais
                    la souveraineté n'est légitime que si elle est exercée conformément à son
                    but,.qui est le bien public. Or la Turquie en abusait pour faire ou laisser
                    massacrer des populations entières appartenant à des minorités ethniques ou
                    religieuses. Sa souveraineté, devenue un moyen d'oppression et de destruction,
                    perdait ainsi sa raison d'être aussi le Conseil, après de longues et minutieuses
                    enquêtes, attribua-t le territoire contesté à la Grande-Bretagne qui présentait
                    de toutes autres garanties de bon gouvernement. De même ici, à trois années
                    d'intervalle, mû par des raisons du même ordre, non pas seulement d'opportunité
                    politique, mais aussi de justice et de droit, le Conseil de la Société des
                    Nations, investi par le Pacte, à condition d'agir à l'unanimité, d'un droit de
                    décision en dernier ressort comme médiateur en cas de conflit, n'a pas hésité,
                    lui, le plus haut organe international et le défenseur né des droits des
                    étrangers, à donner raison à un pays qui voulait, en vertu d'une loi prise dans
                    les limites de sa souveraineté légitime, accomplir une réforme considérée comme
                    le seul moyen de sauvegarder chez lui l'ordre social, et avec lui la propriété
                    privée elle-même, qui eût couru risque de disparaître dans la tourmente. </p>
                <pb/>
                <p>A propos de la 34' Session de l'Institut de Droit International </p>
                <p>LE TRANSFERT DE LA PROVISION DU CHEQUE EN DROIT INTERNATIONAL PRIVÉ </p>
                <p>M. Xavier JANIN, </p>
                <p>avocat, professeur à Liège </p>
                <p>L'Institut de droit international, réuni en session à Lausanne, a eu à examiner
                    (séance du 31 août 1927, après-midi) les conclusions du rapport de la
                    dix-huitième commission sur la question du « Conflit de lois en matière de
                    Chèques ». En l'absence de l'éminent rapporteur de ladite commission M. Ch.
                    Lyon-Caen, les conclusions en ont été brillamment défendues par M. J.-P.
                    Niboyet, professeur à la. Faculté de Strasbourg. </p>
                <p>Nous ne nous arrêterons pas aux différentes questions qui ont pu susciter
                    l'examen et la discussion de ce point, si important, de la vie du commerce
                    international, alors que le savant rédacteur du rapport avait, lui-même déjà,
                    voulu limiter les préoccupations de l'Institut à la solution de quelques règles
                    « pratiques et utiles » aux règlements internationaux par le moyen du chèque.
                    Nous nous bornerons à souligner ici quelques-uns des aspects particuliers que
                    peut présenter le secundo des conclusions du rapport ainsi libellé « La loi du
                    pays de l'émission du chèque détermine si la propriété de la provision continue
                    d'appartenir au tireur ou est transmise de plein droit au bénéficiaire et aux
                    porteurs successifs ». (1) Notre ambition ne va pas jusqu'à vouloir traiter
                    cette question fameuse de la a propriété de la provision » avec tous ses aspects
                    historiques </p>
                <note place="bottom">(1) Rapport page 11. </note>
                <pb n="30"/>
                <pb/>
                <p>d'une convention première (1) intervenue entre A et B, rendant le second débiteur
                    du premier. C'est ce qu'on appelle faire « provision » nous ne nous arrêterons
                    pas aux éléments constitutifs de cette provision qui peuvent beaucoup varier
                    créance résultant d'un contrat de vente, dépôt, ouverture de crédit (2), etc.
                    Nous dirons seulement que, pour le chèque, plusieurs législations exigent la «
                    disponibilité » et la « préalabilité » de la provision dans le chef du tiré sous
                    des sanctions pénales (3). Cette obligation iégale rend la question de la
                    provision du chèque plus certaine e! moins éventuelle que pour la lettre de
                    change où, on le sait, la provision ne doit exister qu'au moment de l'échéance
                    de la lettre de change et non à sa création (4)-(5) nous verrons néanmoins que
                    le problème du transfert reste posé et divise les conceptions législatives, si
                    même ses consé quences pratiques ne sont pas de grande portée </p>
                <p>Limité à ce rapport primitif (A-B), le chèque ne présente pas encore d'importance
                    particulière parce que le créancier est nanti d'autres prérogatives pour obtenir
                    un règlement direct de son débiteur reçu acquitté, régime de compensation, etc.
                    Le caractère particulier du chèque nait de sa Iransmissibihlé (0) par la clause
                    « ordre, ou le transfert au porteur, par un endossement signé par le cédant
                    (A-C-l)-E) c'est l'élément caractéristique des titres à ordre. </p>
                <p>Le transfert, inscrit « apparemment » au verso du chèque par une mention écrite
                    (qui comprend au minimum la signature de l'endosseur), entraîne, avec lui, des
                    titres spéciaux de garantie en faveur des cessionnaires responsabilité solidaire
                    de tous Ics cédants du règlement (nomen verurn et nomen bonum) du </p>
                <note place="bottom">(1) M. de la Vallée-Poussin à la II" Conférence de La Haye Le
                    mot «provision» a une acceptation extrêmement large dont la portée semble
                    équivaloir à « convention préalable cité par M. Bouquet, op. cit., p. 138. (2)
                    Comparez la notion de « provision en France, « valuable considération» en
                    Angleterre, « berejeherung en Allemagne, Wieland-Der Wechsel und seine
                    civilreichtlichen Grundlagen, page 125 et suivantes. (3) Cf. Loi belge du 20
                    juin 1873, art. 5, al. 2. Loi française du 2 août 1917, art. 2, 14 juin 1865,
                    art. 6. </note>
                <note place="bottom">(4) Loi belge du 20 mai 1872, art. 5. Code commer. fr., art.
                    116. (5) Lyon-Caen et Renault, Tr. de droit commercial, t. IV, n* 576. (6) En
                    Belgique, est cependant utilisé pour le retrait de fonds en banque pour éviter
                    le timbre adhésif et proportionnel de quittance le timbre du chèque est fixe (20
                    c.). </note>
                <pb/>
                <p>litre émis, niopposabihlé des exceptions. personnelles des endosseurs. </p>
                <p>Nous savons que les principes généraux du droit des obligations limitent les
                    effets des conventions aux parties contractantes (1), effets qui ne nuisent et
                    ne profitent pas aux tiers. Si nous reprenons le graphique proposé, nous
                    remarquerons que le tireur (A) est tèle de ligne du contrat passé avec le tiré
                    (B) et avec le preneur (C) les questions de la provision comme celles du
                    transfert par endossement l'intéressent également, puisqu'il est « partie » aux
                    deux conventions. Le tiré B, par contre, n'est que le mandataire du tireur (do
                    ut facias) et ce contrat de mandat, limité entre mandant et mandataire, est
                    conditionné par l'existence et les modalités de la provision. Par contre, le
                    tiré B n'a pris aucun engagement personnel envers le bénéficiaire du contrat de
                    change (C ou D-E) ce serait au cas où il pourrait certifier le chèque, comme
                    l'autorisent certaines législations (2), que le tiré contracterait une
                    obligation personnelle envers le bénéficiaire. Il y aurait alors une sorte
                    d'acceptation formelle du tiré et écrite par lui, du mandat émanant du tireur,
                    qui rendrait le tiré directement tenu envers le bénéficiaire (ligne B-E) du
                    règlement du chèque, non en vertu de la provision, étrangère au rapport
                    juridique envisagé, mais en considération de son agréation « expresse » au
                    contrat de change. En dehors de cette hypothèse toute spéciale, le tiré n'a
                    compacté préalablement qu'avec le tireur (A-B) et reste, en principe, étranger
                    aux relations contractuelles de celui-ci avec le preneur, endosseurs ou
                    bénéficiaire (A-C. D. E.). </p>
                <p>La clause a ordre, qui réalise la caractéristique du contrat de change, explique,
                    par son caractère « écrit » obligatoire (acte solennel), et même, selon
                    certaines législations, par certaines formes sacramentelles, l'extension que le
                    législateur consent à donner aux effets strictement limités des conventions. Le
                    transfert par endossement (A. C. D. E.) ne va plus restreindre les effets de
                    garantie de la vente entre le cédant et son cessionnaire particulier, mais du
                    cédant à « tous » les cessionnaires </p>
                <note place="bottom">(1) Article 11C3 du Code civil. </note>
                <note place="bottom">(2) Etats-Unis d'Amérique, certified Cheks-Daniel. On
                    négociable instruments II, page 550. Chèque de l'avenir, selon M. Beuquet, op.
                    cit., P. 185. </note>
                <pb/>
                <p>ultérieurs le tireur ne garantira pas respectivement C, le preteur, et, celui-ci,
                    l'endosseur subséquent (A-C), (C-D), (D-E), mais il va devoir garantie in
                    solidum à tous ceux qui pourront ultérieurement se voir conférer par
                    l'endossement un droit légitime de propriété sur le chèque présenté.
                    L'élargissement des effets relatifs du contrat de vente se justifiera, au point
                    de vie du crédit public, par l'inspection des mentions « écrites » au dos du
                    chèque le titulaire de cette valeur, obtenue par réalisation de la clause à
                    ordre, lira le nom des répondants qui assureront le paiement du chèque au cas de
                    déficience du tiré. Le chèque aura la valeur d'un billet de banque, si « l'un »
                    des endosseurs signataires présente une solvabilité indiscutable et ces
                    garanties de bonne fin ne feront qu'augmenter au fur et à mesure de la
                    circulation du chèque la multiplicité des signatures ,augmentera la sécurité du
                    bénéficiaire en dehors de toute préoccupation de la solvabilité du tiré Outre
                    cette garanlie solidaire de « tous les endosseurs qui dépasse la responsabilité
                    de son cédant immédiat, le porteur sera aussi protégé contre l'invocation des
                    exceptions personnelles que pourraient opposer les endosseurs avec lesquels il
                    n'a pas directement contracté (1). On ne pourra lui opposer le principe que la
                    transmission des droits par l'endossement a entraîné avec elle des exceptions
                    qui pourraient mettre sa situation de porteur en péril il n'a pu légitimement
                    connaître les vices du titre qui lui est proposé le législateur lui confirme la
                    sécurité de sa position (2)-(3). </p>
                <p>La valeur particulière du contrat de change réside donc dans les garanties
                    légales données au bénéficiaire contre ses garants tireurs ou endosseurs dont
                    le.s engagements multiples sont « unifiés à à son égard (in solidum) et on
                    pourrait dire qù'il est « partie au contrat d-e change « avec tous » les
                    endosseurs réunis </p>
                <p>Ayant posé les deux relations juridiques qui prennent leur source dans la
                    personne du tireur (A-B d'une part et A.C.D.E. </p>
                <note place="bottom">(1) Lacour et Doulcron Précis de droit commercial, Paris, 1925,
                    n' 1290, in (ine. </note>
                <note place="bottom">(2) Lacour e6 Boulci'on Prâe.ls de droit commercial, Paris,
                    1925. n' 1285, in fine. </note>
                <note place="bottom">(3) Loi belge du 20 niiii 1S72, arl. 20 cl 30. – Loi française
                    du 12 août 1920 ait. 110 du Code de Commerce. Cas. fr., 3 juin 1891. S. 1891, 1,
                    732. – Loi allemande du juin 1S09, art. H, art. 81 ot 82. </note>
                <pb/>
                <p>d'autre part) nous nous demanderons si, en dehors de lui (A), nous pourrons
                    réunir d'une façon quelconque les droits des preneur, endosseurs ou bénéficiaire
                    (C.E.D.) les obligations du tiré (B) nous écartons l'hypothèse où une
                    rertification possible (H-C) aurait pu intervenir, ce qui amènerait une
                    manifestation active du tiré et le rendrait « partie » contractante avec le
                    preneur. </p>
                <p>C'est la distinction des droits éventuels du preneur ou bénéficiaire sur la
                    provision existant chez le tiré, resté étranger au contrat de change (réalisé
                    par les endossements), qui marque la profonde différence des conceptions
                    allemande et française à ce sujet nous n'avons pas la prétention de traiter la
                    question dans 'son ensemble, encore moins de résoudre le conflit. IS'ous
                    constaterons simplement que cet antagonisme législatif constitue l'une des plus
                    grandes difficultés à vaincre pour arriver à la formule unique d'une loi
                    internationale sur le change (1). Le système de change en Allemagne, appelé
                    Weckselordnung, est issu d'une conception scientifique presque métaphysique du
                    problème. (Einert, Nouvelles de Nuremberg.) </p>
                <p>La rédaction légale du chèque, dans la formule appropriée, lui donne sa pleine
                    valeur il est inutile de se rapporter à une convention primitive, génératrice de
                    la provision, entre tireur et tiré, à propos de laquelle le chèque a été mis en
                    circulation. La loi du leT avril 1908 reprend la formule de la loi de 18G9 pour
                    concentrer la valeur du chèque dans le lien « formel » créé par l'endossement
                    (A.O.B-.E.). </p>
                <p>Toute la signification de l'insirumentum reposera donc sur l'obligation «
                    abstraite » de la garantie solidaire des endosseurs et du tireur envers le
                    porteur le chèque vaudra seulement par la solvabilité des cédants. Il n'y a pas,
                    de ce fait, place, dans la loi du change, pour une théorie de la provision (A-B)
                    et de son -transfert éventuel au porteur. Sans doute, au cas où le tiré
                    provisionné ne désintéresserait pas le porteur, celui-ci aurait la faculté par
                    le moyen du droit « civil », et en dehors de toute </p>
                <note place="bottom">(1) M. Potu appelle cette question le «Brandon de discorde op.
                    c, page 105. M. Cohn, professeur à Ileidelberg « Cardinal-differenz » (Mélanges
                    Blunschli). Voyez pour l'étude comparative des groupes législatifs divers sur le
                    change Potu, op. cit., pages 48, 49 et 50 qui distingue groupe allemand, groupe
                    français, groupe intermédiaire, groupe anglo-américain.</note>
                <pb/>
                <p>action de change, de réclamer paiement au tiré provisionné, en invoquant
                    l'enrichissement sans cause (1). Mais alors le preneur (C.D.E.) ou bénéficiaire
                    n'agira pas en «a qualité personnelle de titulaire d'un droit de change. Il
                    actionnera le lire au nom de son débiteur le tireur, en s'appuyant sur le
                    principe de l'action subrogatoire, née du droit civil il aura, comme le tireur
                    'lui-même (A-D), à supporter le fardeau de lia preuve de l'existence de la
                    provision, s'il veut réussir son action en répétition contre le tiré
                    provisionné, ce qui présentera souvent, de ̃sérieuses difficultés pratiques. Le
                    porteur négligent perdra d'ailleurs tout recours contre le tireur, même si
                    celui-ci n'a pas fait provision, s'il laisse écouler un espace de trois mois
                    après l'établissement du protêt (article 78) sans réclamer officiellement,
                    paiement à son garant. Le tireur est toujours placé dans la situation d'un
                    endosseur (2), puisque la loi de « change » ne donne pas action contre le tiré
                    du chef de la provision, même par l'entremise du tireur. Le tiré reste étnanger
                    au porteur envers lequel il n'a pas contracté et n'e«t tenu à son égard d'aucune
                    obligation cambiaire concernant la provision dont il pourrait être nanti (3). </p>
                <p>Toute différente est la conception française. Elle voit dans le contrat de change
                    autre chose que la seule garantie naissant de la clause à ordre pour elle, la
                    nécessité d'assurer le crédit commercial et la facile circulation du chèque doit
                    investir le porteur de l'effet, non seulement de la garantie solidaire des
                    cédants et l'inopposabililé des exceptions personnelles des endosseurs
                    (A.C.D.E.), mais encore de certaines prérogatives du porteur à l'égard du tiré
                    provisionné. La relativité de l'effet des contrats (4) ne voit pas uniquement
                    son champ d'action élargi par l'effet des endossements présentant au porteur «
                    en bloc » (in solidum) la garantie des cédants et l'évanouissement de leurs
                    exceptions personnelles, de par la constatation des </p>
                <note place="bottom">(1) Cf. article 95 de la loi Scandinave sur le change. </note>
                <note place="bottom">(2) Cf. Loi belge du 20 mai 1872, art. 61, différenciant la
                    situation du tireur qui a fait ou qui n'a pas fait provision pour la durée de
                    recours Av. porteur. Ceci, indépendamment des sanctions pénales de l'art. 5, al.
                    2, loi de 1873. Aussi, art. 170 du Code de commerce français. (3) Bouquet, op.
                    cit., page' 212. </note>
                <note place="bottom">(4) Art. 1165 du Code civil. </note>
                <pb/>
                <p>mentions écrites (1) la notion française du change y ajoute un nouvel élément
                    destiné à asurer « pratiquement » 1» loyauté des opérations commerciales. Elle
                    donnera au bénéficiaire du chèque l'action attachée à la créance du tireur
                    contre le tiré (A-R) dès le moment de la création du chèque le porteur n'aura
                    pas à sortir du contrat de change pour réclamer la provision au tiré. Il y a là
                    une sorte de délégation imparfaite qui investira le porteur de li propriété de
                    ta provision (2), Les formalités de la cession de créance ne seront pas requises
                    pour renseigner (3) les tiers sur la mutation qui vient de s'opérer (4). Le
                    chèque est un instrument de paiement qui doit présenter les marques les plus
                    efficaces de sécurité nous 'savons que des sanctions pénales ont d'ailleurs
                    attiré l'attention du tireur sur l'établissement d'une provision préalable et
                    disponible. Un moyen puissant de renforcer la situation de crédit du porteur
                    sera de lui assurer dès le transfert du chèque la transmission de la provision
                    en sa propriété exclusive. Cette mutation de propriété est opérée sans le
                    consentement formel du tiré (B) et même sans un avertissement préalable, que la
                    provision ait reçu ou non une affectation spéciale entre les parties en cause
                    (A-B). On voit par là que l'importance de la divergence de ces conceptions
                    antinomiques réside dans la situation juridique qui sera faite au porteur du
                    chèque en face d'un tireur devenu insolvable (5) on remarquera que les cas
                    pratiques ne seront pas nombreux, vu le peu de temps qui sépare la création du
                    chèque de -son règlement (6). </p>
                <p>La difficulté subsiste néanmoins et nous nous demanderons, en cas de faillite du
                    tireur, si les fonds constitutifs de la provision, qui sont en mains du tiré,
                    devront faire retour à la masse faillie ou bien devenir l'apanage exclusif du
                    bénéficiaire du chèque. En Allemagne, le porteur sera admis comme créancier chi- </p>
                <note place="bottom">(1) L'inopposabilité des exceptions provient du caractère
                    «monétaire» » de l'effet de commerce. Thaller Traité élémentaire, o. c., Paris,
                    1922, p. 859. </note>
                <note place="bottom">(2) La thèse de la «jurisprudence» française sur le transfert
                    de la propriété de la provision au porteur a été formellement consacrée par
                    l'article 15 de la loi du 12 aoflt 1926 appliquant au chèque le principe de la
                    loi du 8 février 1922 sur la lettre de change </note>
                <note place="bottom">(3) Art. 1690 et suivants du Code civil. </note>
                <note place="bottom">(4) La provision est considérée comme une sorte de sûreté
                    réelle consacrée par la loi. Lacour et Bouteron, op. cit., n' 1244. (5) A. Wahl
                    Précis de droit commercial, Paris, 1921, n* 1916 et s. (6) A. VVahl, op. cil, n'
                    2079. </note>
                <pb/>
                <p>rographaire du tireur et inscrit à la masse pour La répartition contributoire. En
                    France, le porteur devenu propriétaire de la provision pourra se dispenser de
                    produire à la faillite du tireur le droit réel créé par la loi en sa faveur l'a
                    nanti de la provision dès l'endossement du tireur in bonis celle-ci n'est donc
                    jamais entrée dans la masse faillie (1). En Belgique, le législateur s'est
                    trouvé à l'intersection des deux courants antinomiques (2). Frappé de la
                    nécessité d'accroître le crédit du chèque et de protéger la situation du
                    bénéficiaire sans vouloir toutefois créer en sa faveur une cession de propriété
                    de la. provision, il a imaginé de donner au porteur un « droit exclusif » à la
                    provision existant dans les mains du tiré (3). Le bénéficiaire devra donc se
                    porter créancier, comme en Allemagne, mai.s il obtiendra un ordre de préférence
                    dans la distribution des deniers du débiteur. L'effet de commerce ne sera donc
                    pas seulement un signe formel et « extériorisé » comme un papier monnaie la
                    provision toutefois ne constituera pas non plus un élément primordial. Réduite
                    au rôle de rouage accessoire, elle n'entrera pas directement dans le
                    fonctionnement du titre elle lui apportera seulement un appoint fort utile on
                    pourra l'assimiler à la garantie de l'encaisse métallique conservée par une
                    banque d'émission. La loi belge se sert des mots « droit exclusif » pour marquer
                    que l'objet du gage ne pourra toujours être déterminé spécialement, vu l'absence
                    possible d'affectation de la provision. La loi belge fait aussi du chèque un
                    acte commercial par la forme pour éviter l'hésitation du porteur sur la
                    compétence des tribunaux (4) au cas où il croirait devoir réclamer un titre
                    exécutoire (5). Nous limiterons nos observations (6) a ces différents systèmes
                    divergents et intermédiaires ne voulant pas sortir du cadre limité de la
                    question de la provision et répétant encore que les réalisations pratiques pour
                    le chèque </p>
                <note place="bottom">(1) Thaller, op. cit., n01 1451 et 1616. </note>
                <note place="bottom">(2) Fontaine, op. cit., pp. 83 et 95. Ci) Art. 6. Loi du 20 mai
                    1872. Lcvy-Morello et Siinont, op. cit., p. 76. (4) Ail. 2. Loi du 15 décembre
                    1872, contrairement à la loi française qui réserve exclusivement le caractère
                    commercial à la lettre de change. Loi du 12 août 1926. </note>
                <note place="bottom">(5) En Belgique, le porteur n'est légalement protégé que contre
                    les « autres » créanciers du tireur, alors que la propriété de la provision
                    protège le porteur français contre tous autres intéressés. Cf. rapport de M.
                    Cornosse à la Chambre belge. Pasinomie, 1873, d. 196. (6) Troullier, op. cit.,
                    p. 178. </note>
                <pb n="1"/>
                <p>Quoi qu'il en soit, l'hypothèse peut -se concevoir et nous aurons à demander
                    comment le droit international privé aura à résoudre la difficulté touchant le
                    transfert de la provision toute* les fois où le chèque émis sera soumis
                    conjointement à l'empire des lois, allemande et française, dans l'une ou l'autre
                    de ces modalités. Sera-ce la loi de l'émission du chèque qui déterminera les
                    droits du porteur 'sur la provision (propriété ou créance privilégiée) Qu bien
                    faudra-t-il prendre exclusivement cn considération la loi du lieu où le chèque
                    était payable pour résoudre la question? </p>
                <p>Remarquons que cet épineux problème a fait l'objet des préoccupations
                    continuelles de tous ceux, juristes et praticiens, qui désirent l'élaboration et
                    la consécration d'une loi « unique » sur le change. Déjà Blunschli, en 1885,
                    déclarait que le droit du change possédait « moins un caractère national qu'un
                    caractère universel, humain » qu'il était contraire à sa nature d'être réglé
                    d'une manière différente par des lois particulières qui portent atteinte à son
                    caractère universel ». Les tentatives récentes de la solution du conflit ont été
                    provoquées par le Questionnaire du Gouvernement des Pays-Bas en 1908 par son
                    article 20, il demandait aux spécialistes si la loi uniforme devait conférer au
                    porteur du chèque le droit d'agir directement contre le tiré. Déjà en 1885 à
                    Bruxelles l'Institut de droit international avait mis à son ordre du jour le
                    problème de l'unification de la loi sur la lettre de change (2), mais n'avait
                    pas abordé la question qui nous occupe (3). Laissant de côté tout ce qui touche
                    au droit civil cambiaire, comme la provision, il avait établi pour la première
                    fois une synthèse harmonique du droit de change mondial (4). Le Congrès
                    international du Commerce d'Anvers de la même année voulut, sans succès,
                    inscrire à son </p>
                <note place="bottom">(1) Lyon-Caen et Renault, op. cit., IV, 57C. </note>
                <note place="bottom">(?) Annuaire l. D. I. VIII. </note>
                <note place="bottom">(3) Le chèque était pou utilisé à cotte époque en France et en
                    Belgique. Observation de M. de Monlluc à l'Institut de droit international le 31
                    août 1927. </note>
                <note place="bottom">(d) Potu, op. cit., p. 250. </note>
                <pb/>
                <p>programme un principe législatif sur la provision. Nous passons les tentatives
                    anciennes (Rio de Janeiro 1900, etc.) qui se rapportent aux divers projets
                    d'unification de la loi du.change, pour nous en tenir aux résolutions de la
                    seconde Conférence de La Haye de 1912 relatives au chèque. Lors de la séance du
                    23 juillet, les rédacteurs du Règlement uniforme n'étaient pas parvenus à
                    trouver une solution conciliatrice des points de vue opposés sur le transfert de
                    la provision. L'article 26 du dit Règlement (Cf. art. 14 pour la lettre de
                    change) avait proclamé que la question de savoir si le porteur du chèque avait
                    le droit d'agir contre le tiré, restait en dehors de la Convention (1). La
                    Chambre de Commerce réunie à Bruxelles, en février 1026, a été obligée aussi de
                    confesser son impuissance sur ce point le Comité a estimé que la question devait
                    rester écartée du projet de règlement international toutefois, il a reconnu
                    qu'il conviendrait d'attribuer au porteur certaines garanties et certains
                    privilèges en cas de faillite du tireur. Nous ne signalerons enfin que pour
                    mémoire, la tentative émanée de bons esprits, estimant qu'il y aurait
                    possibilité de créer un chèque spécial pour les règlements internationaux
                    .l'expérience a démontré qu'il n'y avait pas de démarcation à établir, dans la
                    vie des affaires, entre chèque national et international et que le chèque émis
                    par une nation devait avoir ta faculté de circuler partout sa nature est
                    essentiellement cosmopolite (2). </p>
                <p>Reconnaissons cependant que les tentatives de conciliation par le Règlement
                    uniforme de 1912 ont eu d'heureuses conséquences, si la même difficulté relative
                    à la provision n'a pas reçu, de propos délibéré, une solution définitive. Une
                    convention internationale sur le chèque provisoirement incomplète rendra déjà de
                    grands services au mécanisme économique (3) des relations commerciales des
                    différents peuples; nous noterons d'ailleurs que le Règlement uniforme proposé
                    n'est pas l'œuvre des différents Parlements et .que sa valeur reste plutôt
                    exemplaire (4) puisqu'il n'a pas reçu force de loi. </p>
                <note place="bottom">(1) Beuquet, op. cit., p. 256. </note>
                <note place="bottom">(2) Cf. Proposition de S. Thomas Barclay à l'Inslilnt D. 1.
                    (Annuaire, VIII, p. 82) pour la lellrc rie change foreign bill. inlnml bill.
                    Beuquet, op. cit., pp. 203 et 222. '(?) Potu, op. cit., p. 133. </note>
                <note place="bottom">(4) Potu, op. cit. Possibilité d'unification scrupules
                    constitutionnels, p. 207. </note>
                <pb/>
                <p>[/expérience des réunions internationales nous démontre que, dans l'état actuel
                    de la question, il y a peu d'espoir de voir solutionner la* difficulté par voie
                    d'une disposition légale s'imposant à toutes les nations et la réglementant par
                    une exception formelle pour la conception germanique ou pour la conception
                    française. 'Même en matière commerciale, il y a, dans chaque Etat des lois et
                    des principes que, par amour propre national, les peuples consentent
                    difficilement à sacrifier aux idées étrangères (1). La conception française de
                    l'obligation rattachée à cause et impliquant transfert dé la provision, la
                    conception bancaire anglaise rattachant l'effet à sa cause (valuable
                    consideration) sans l'unir à la provision, la conception doctrinale allemande de
                    la dette abstraite sont trop opposées pour que l'on puisse conserver l'espoir de
                    les concilier par voie d'un règlement ou d'un traité international il est
                    difficile d'unir l'eau et le feu (2) Il faudra bien s'en tenir, en cas de
                    conflit de lois, à la question de savoir quelle sera la loi particulière
                    applicable au rapport juridique examiné. </p>
                <p>A ce sujet, l'éminent rapporteur de la dix-huitième commission de l'Institut
                    estime que la loi du pays de « l'émission » du chèque doit servir à déterminer
                    le sort de la provision « Si la loi d'émission admet la transmission, celle-ci
                    est opérée si elle ne l'admet pas, la provision continue d'appartenir au tireur.
                    Il y a là un effet attaché à l'émission du chèque et les effets d'un acte sont
                    fixés par la loi du pays où il est intervenu (3). les obligations de chaque
                    signataire sont déterminées par la loi du lieu où chacun s'est obligé cependant,
                    on ne pourrait prendre, pour le transfert de la provision, les lois
                    particulières des pays dans lesquels les endossements peuvent avoir lieu (4). En
                    effet, </p>
                <note place="bottom">(1) Cf. Avis de Lyon-Caen, Clunet 1884, p. 348. En' Allemagne,
                    Cf. le principe du titre abstrait de la Wechselordnung. En France, la provision.
                    En Angleterre, l'absence de tout formalisme. V. aussi Buzzati Rin. dcl dir.
                    commerciale, t. VIII, 1910, I, p. 545. </note>
                <note place="bottom">(2) Beuquet, op. cit., p. 152. Lacour et Bouteron, op. cit., n*
                    1248 et la note. </note>
                <note place="bottom">(3) Lyon-Caen et Renault, op. cit., t. IV, n" G42-643. Ar. Cas.
                    fr., 6 février 1900 (S. 1900, I, 101) Le porteur d'un titre étranger, en
                    acceptant celle valeur, l'a prise avec sa nalure propre et est soumis à la loi
                    sons l'empire de laquelle le titre a été créé. Décision cassant un arrêt de
                    Rennes (Gaz. Pal., 1895, II, 410), déclarant qu'il fallail s'en tenir au lieu où
                    lo porteur a pris ses obligations. </note>
                <note place="bottom">(4) Rapport. 1" commission, p. 9. </note>
                <pb/>
                <p>«i, en vertu de la loi du pays de l'émission la provision a ceftsé d'appartenir
                    au tireur, on ne concevrait pas qu'elle revint à l'endosseur précédent ou au
                    tireur, à raison de ce qu'un endossement a lieu dans un pays dont la loi n'admet
                    pas la transmission de la propriété de la provision. Si, au contraire, d'après
                    la loi du pays de l'émission, le tiré est demeuré propriétaire de la provision,
                    un endossement postérieur fait dans un pays où la transmission de la provision
                    est admise, ne peut l'en dépouiller ». </p>
                <p>L'Institut «'est rallié au principe que 1» loi de l'endosscur ne pourrait être
                    prise en considération pour déterminer le sort de la provision par contre, il
                    s'est divisé sur le point de .savoir si le conflit de loi devait être solutionné
                    par la loi du pays de l'émission ou celle du pays où le chèque était payable. On
                    admettra très bien que les principes de la loi du lieu où se réalise une
                    opération juridique soient ceux qui régissent l'accomplissement de cette
                    opération. (1) obligation de fournir provision, modalités de la convention
                    préalable qui la décrète. Ainsi pour le chèque, ce sera la loi du lieu où le
                    chèque devra être acquitté qui déterminera la législation applicable à la
                    préabilité et à la disponibilité de la provision car c'est là que la provision
                    devra être faite (2). Mais notre hypothèse ne concerne l'existence ou les
                    modalités de la provision elle regarde exclusivement la recherche du principe
                    applicable au transfert éventuel de la provision au porteur et les droits qu'il
                    acquiert de ce chef contre le tiré. </p>
                <p>On pourrait, à notre sens, s'en tenir au principe du rapport loi d'émission, si
                    cette dernière refusait le transfert de la provision il n'y aurait alors nul
                    obstacle à dire que la lex contractits détermine « tous » les effets de la
                    convention entre tireur et tiré A.B., seuls intéressés au rapport juridique
                    primitif de l'effet de commerce. Si des formalités complémentaires étaient
                    néanmoins exigées pour effectuer le transfert de la provision à l'égard des
                    tiers en faveur des endosseurs successifs, nous exigerions l'accomplissement
                    rigoureux des conditions de fond et de forme du </p>
                <note place="bottom">(1) Cf. arl. 72 de l'Act. anglais de 1882 sur le change art. 85
                    de la loi allemande sur le change.</note>
                <note place="bottom">(2) Les sanctions pénales impliquent d'ailleurs l'obligation de
                    la provision au lieu du paiement. CF. Lyon-Caen cl Renault, op. cit., t. IV, n •
                    «53.</note>
                <pb/>
                <p>lieu des cessions de créance. L'ordre public esl ici intéressé et la lex loci du
                    transfert sera d'application. Les tiers ignorent les effets d'un transfert (qui
                    ne serait pas proclamé par la loi cainbiaire) et doivent être avertis
                    officiellement de la mutation par les moyens préconisés par'la loi qui sont la
                    sauvegarde du crédit public (1) mais ce sont là des formalités extrinsèques au
                    contrat de change qui sortent du cadre de nos observations. Si la loi d'émission
                    admet le transfert de la provision, il serait peut-être dangereux de proclamer
                    que, par ce fait seul, le porteur a une action « direcle » contre le tiré pour
                    lui récla- mer une valeur qui lui appartient « de par » l'endossement opéré en
                    sa faveur. C'est la conclusion qui se dégage des délibérations de l'Institut
                    après échange de vues, celui-ci s'est rallié à la prédominance de la loi du «
                    paiement du chèque » pour déterminer le sort dc la provision. Son opinion se
                    base sur d'excellentes raisons d'ordre pratique et de sécurité commerciale pour
                    contrôler les prérogatives du preneur à son égard, le tiré n'aura pas à se
                    rapporter à la loi d'émission qui lui est peutêtre inconnue et qui peut varier à
                    l'infini un même tireur ne peut-il émettre une série de chèques détachés d'un
                    carnet unique dans des pays distincts ayant une conception distincte du problème
                    de la provision ? (2) le lieu du paiement de l'effet représenté le plus souvent
                    par le domicile du tiré sera certain et déterminé, évitera beaucoup
                    d'incertitudes sur la valeur des droits du porteur (3). L'Institut a d'ailleurs
                    formellement réservé l'hypothèse de la faillite du tireur sur laquelle il n'a
                    voulu prendre aucune résolution formelle (4). Sous le bénéfice de cette réserve,
                    il a adopté la formule suivante (5) « La loi du pays du paiement du chèque
                    détermine si la provision continue d'appartenir au tireur ou est transmise de
                    plein droit au porteur successif. » La grande qualité réclamée pour le chèque
                    est d'être </p>
                <note place="bottom">(1) Art. 1690 et suivantes du Code civil 398 et suivants du
                    Code allemand, </note>
                <note place="bottom">(2) Observations de M. le Baron Nolde, </note>
                <note place="bottom">(3) Le chèque est d'ailleurs un instrument de paiement et le
                    lieu ou s'exécute ce paiement, but suprême de la disposition, semble devoir être
                    considére au premier chef pour déterminer les différentes modalités de celui-ci. </note>
                <note place="bottom">(4) Observations de M. Diena.</note>
                <note place="bottom">(5) Amendement de M. Séfériadès, après avis conforme de MM.
                    Borel et Neumeyer. </note>
                <pb/>
                <p>un moyen pratique et facile d'opérer paiements et virements (1) internationaux la
                    loi autorise sa création au porteur et cherche à proscrire les incertitudes que
                    sa négociation pourrait engendrer dans tous les domaines, y compris celui du
                    transfert de la provision. La lex solutionis paraît au point de vue de la
                    pratique commerciale rencontrer le plus de fixité et éviter les hésitations
                    inhérentes à la thèse de la lex coidraclus. Remarquons que le tireur qui émet le
                    chèque (A) est « en même temps » le mandant du tiré (B) et le premier cédant de
                    l'effet au preneur (C). Il paraît très naturel d'affirmer qu'en apposant sa
                    signature d'une façon ostensible sur le titre écrit, il ait marqué son accord
                    visible d'en assurer la bonne fin. Le tiré (B) est resté étranger à cette
                    cession du -chèque par voie d'endosseme.nt il n'a donné (sauf le cas de
                    certification) au preneur aucune manifestation extérieure de son agréation au
                    mandat à lui conféré par le tireur. Dans l'incertitude où il se trouve sur la
                    nature' intime du contrat de change qui lui est proposé par le porteur, il doit
                    pouvoir se référer à sa propre législation pour connaître la. conduite à tenir
                    vis-à-vis des prétentions de ce bénéficiaire. Serait-il tenu de vérifier la loi
                    du lieu de l'émission du chèque pour connaître le principe applicable ? Il y
                    aurait là une entrave à la connaissance claire et immédiate de sa ̃situation de
                    détenteur de la provision, entrave que le sens pratique des affaires doit
                    écarter dans la mesure du possible Los juridictions, ayant compétence
                    territoriale au lieu du paiement du chèque, admettraient-elles d'ailleurs
                    facilement que la situation du tiré «oit influencée par des prérogatives
                    attachées par la loi étrangère à la qualité de bénéficiaire ? Ne verrait-elle
                    pas là une question d'ordre public international prenant ««̃ source dans le
                    respect du crédit public et légitimée par le fait que le débiteur cédé n'aurait
                    pas été officiellement averti du transfert de la provision ? </p>
                <p>La règle admise par l'Institut n'est pas d'application en cas de faillite du
                    tireur où la fixité de la lex solutionis pourrait recevoir certaine
                    atténuation'. Nous avons vu que le droit belge sur le change (2) attribuait au
                    porteur un droit exclusif sur la provision existant dans les mains du tiré lors
                    de la faillite du </p>
                <note place="bottom">(1) Troullier, op. cit., p. 290. </note>
                <note place="bottom">(2) Art. 6, loi du 20 mai 1872. l'asinomie Belge, 1873, supra. </note>
                <pb/>
                <p>tireur. Dans cette hypothèse, exclue formellement d'ailleurs par l'Institut,
                    c'est la loi où le porteur fait valoir ses droits qui doit seule être prise en
                    considération (1). Toutes les dispositions ayant trait à rétablissement d'un
                    privilège, d'une faveur légale (privata lex), d'un droit exclusif tendant à
                    énerver le partage contributoire, entre les créanciers, des biens du débiteur
                    revêtent naturellement un caractère impératif. Le crédit public (credere avoir
                    confiance) exige en effet que chacun des créanciers puisse être titulaire de'
                    droits équivalents sur le patrimoine à partager et recevoir une part
                    proportionnelle au montant de sa créance. Il faut une priorité admise
                    expressément, parla loi pour obtenir une rétribution préférentielle, le libre
                    jeu de la volonté des parties est arrêté ici par le législateur qui déterminera
                    souverainement les avantages auxquels pourront prétendre la qualité de certaines
                    créances celle du porteur est affirmée par un texte formel qui exclut le doute
                    sur la valeur de sa situation. </p>
                <p>Nous reconnaîtrons au porteur le droit d'exercer le principe de son droit
                    exclusif sur la provision si le lieu de l'ouverture de la faillite .se trouvait
                    en Belgique, alors que le tiré provision né ressortirait même de l'un des pays
                    soumis au système allemand. Dans ce cas, le tiré pourra sans doute nier en
                    théorie le bien fondé d'une action directe entamée contre lui par le porteur,
                    mais nous remarquerons que ce dernier se bornera à formuler une déclaration de
                    créance privilégiée à la faillite du tireur et le curateur belge aura soin de
                    retirer la provision au tiré pour en faire remise intégrale au bénéficiaire. </p>
                <p>La cession de la provision du chèque, par l'effet cambiaire, présente sans doute
                    de sérieux avantages pour le commerce mais reste assez difficile à justifier
                    théoriquement (2), aussi faut-il admettre à titre de minimum l'autorisation de
                    la lex solutionis pour en conserver la valeur en cas de conflit de lois (3).
                    Dans le doute, il faudrait, semble-t-il, se prononcer contre la </p>
                <note place="bottom">(1) Bentcjac, op. cit., n" 153. </note>
                <note place="bottom">(2) Cf. observations de M. Al. Vauthier rapportées aux Actes du
                    Congrès 'international de droit commercial de Bruxelles de 1888, p. 4r&amp;gt;9.
                    Pandectes Belges, verbo lettre de cliani/e, n° llo. </note>
                <note place="bottom">(3) Un amendement de M. Neumeyer retiré par son auteur lors du
                    dépôt de l'amendement de M. Sefériadès, demandait l'accord collectif des lois du
                    pays d'émission du tiré, du bénéficiaire et même des 'porleurs successifs. </note>
                <pb/>
                <p>loi de la réalisation du transfert si la loi du lieu du paiement ne déclarait pas
                    in terminis l'effet évolutif de la provision. Nous avons noté que ce critérium
                    resterait insuffisant au cas où l'hypothèse se compliquerait de l'état de
                    faillite du tireur dans les pays reconnaissant au porteur un droit privilégié
                    sur la provision. </p>
                <p>Pour conclure, nous estimons qu'il serait prématuré, dans l'état actuel des
                    relations internationales, d'espérer une unification des législations sur la
                    question du transfert de la provision des effets de commerce (1). Les
                    résolutions de la. seconde Conférence internationale de Bruxelles de 1926 sont
                    là pour nous en convaincre, et cependant le besoin d'unité devient tous les
                    jours plus impérieux il faut arriver à une conciliation de règles pratiques
                    parce qu'en matière de chèques surtout, le législateur doit se borner à
                    enregistrer les usages (2). A quoi bon faire des textes qui resteraient lettre
                    morte ? </p>
                <p>Il y a donc nécessité de chercher une formule de conflit de lois en l'absence de
                    toute réglementation uniforme ou de tout traité international sur la question. A
                    la suite de la voie tracée par l'Institut, il y aurait à émettre des principes «
                    complets » de droit international privé qui serviraient de base aux décisions
                    judiciaires et qui embrasseraient la solution du conflit des diverses sections
                    relatives à la provision, en prenant pour base la loi du paiement du chèque. Le
                    problème pourrait être repris en détails par la Commission économique de la
                    Société des Nations qui a déjà porté à son ordre du jour l'étude de la question
                    de l'unification de la loi sur les effets de commerce. Son ambition (3) devrait
                    se borner à formuler des principes complets pour les conflits en attendant que
                    le développement de la conscience internationale de l'avenir puisse amener le
                    sacrifice des conceptions divergentes pour l'adoption d'un principe unique et
                    universel. </p>
                <note place="bottom">(1) Polu, op. cit., p. 115. </note>
                <note place="bottom">(2) Bouquet, op. cit., p. 229.. </note>
                <note place="bottom">(3) Pour le chèque Procès Verbal du Comité d'expert du 14
                    décembre 1926. </note>
                <pb n="1884"/>
                <p>S.-J. Grunthut. – Wechseirecht. – Leipzig, 1897. </p>
                <p>Piétaru. – De la provision, 1899. </p>
                <p>Lyon-Caen ET Renault. – Traité de droit commercial. Paris, 1907, tome IV. </p>
                <p>A. Troullier. – Documents pour servir à Vhistoire et à l'évolulion de la lettre
                    de change. – Paris, 1912. </p>
                <p>E. Poiu. L'unification du droit relatif à la lettre de change. Paris, 1916. </p>
                <p>J. Fontaine. – Etude sur la lettre de change. – Bruxelles, 1922. I.evy MoiiKLLE
                    et Simont. le chèque. Bruxelles, 1923. Cbespo. – Législation uniforme des
                    chiques. – Buenos-Ayres, 1924. </p>
                <p>Pillet ET Niboyet. Manuel de droil international privé. – Paris. H. Bel'quet. De
                    l'unification du droil en matière de chèques. –Paris, 1922. </p>
                <fw place="bottom">LVI 31 </fw>
            </div>
            <pb/>
            <div type="article">
                <head>POSITION DE LA QUESTION DE LA NATIONALITÉ DANS L'ENSEMBLE DES DISCIPLINES
                    JURIDIQUES</head>
                <p>PAR</p>
                <p>M. Julien DEMEY, </p>
                <p>Docteur an droit, </p>
                <p>ancien élève de l'Institut des Haute* Études Internationales </p>
                <p>La surface de notre globe est répartie en un certain nombre d'organisations
                    territoriales indépendantes qu'on appelle les Etats. </p>
                <p>La fonction des Etats est de gouverner les peuples dans l'intérêt de leur plus
                    grand bien-être matériel et moral. La loi naturelle des individus est que leur
                    droit à l'existence ne se justifie que par leur aptitude à remplir la fonction
                    de vie pour laquelle ils ont été créés le jour où l'organisme humain cess-c de
                    fonctionner, c'est la mort lorsqu'il fonctionne défectueusement, c'est la
                    maladie avec tout son cortège d'infirmités et de misères. La même loi se vérifie
                    dans l'ordre social international, l'existence des Etats ne se justifiant que
                    par leur aptitude à faire le bonheur des populations établies sur leurs
                    territoires, d'où il résulte que leurs frontières géographiques doivent être
                    uniquement déterminées par la démonstration de leur vocation respective à
                    l'accomplissement de leur mission envers les groupements dont ils prétendent
                    assumer le gouvernement. La démonstration se fait sur la base de certains
                    éléments, caractères et conditions, dont la recherche et la comparaison forment
                    rationnellement Lt préface du droit international public. Elle est délicate et
                    fort importante, car la méconnaissance de la loi naturelle dans l'ordre social
                    international engendre ces maux terribles qui ont pour noms la guerre et la
                    révolution, tandis que son observation tend à assurer la&amp;gt; prospérité
                    générale des peuples dans la paix internationale. </p>
                <p>L'accomplissement par l'Etat de sa mission implique à sa charge des devoirs qui
                    trouvent leur contrepartie dans ceux </p>
                <pb/>
                <p>que les individus ont envers lui et dont les principaux sont le paiement de
                    l'impôt et le service militaire. Le lien politique synallagmatique qui unit
                    ainsi l'individu à l'Etat s'appelle la « nationalité ». </p>
                <p>Si les individus qui composent la population d'un Etat demeuraient
                    perpétuellement fixés sur leur sol sans aucune relation avec les populations des
                    Etats voisins, la nationalité ne fonctionnerait nécessairement que comme
                    institution de droit public interne. Mais, au contraire, les besoins du commerce
                    et l'instinct de sociabilité ont créé depuis longtemps entre les Etats un
                    courant continu d'échanges économiques, intellectuels et moraux, qui a
                    fréquemment poussé les individus à se déplacer d'un pays à un autre et les a
                    même assez souvent entraînés à s'établir sur le territoire d'un Etat différent
                    de celui de leur origine dans ces circonstances, et dans les conditions que nous
                    allons préciser, la nationalité prend parfois le caractère d'une institution do
                    droit international public. </p>
                <p>Il appartient à chaque Etat de fixer dans le plein exercice de sa souveraineté le
                    degré nécessaire et suffisant d'attache matérielle ou morale au territoire
                    national que doit posséder l'individu pour avoir droit à sa nationalité (1). A
                    cette fin, chaque Etat détermine dans la législation les facteurs élémentaires
                    de la nationalité (lieu de naissance, nationalité des parents, domicile,
                    résidence, volonté de l'intéressé, services éminents rendus par lui au pays,
                    etc.) et la manière dont ces facteurs doivent se combiner pour la constituer.
                    Les combinaisons adoptées par le législateur ne s'inspirent pas, en général, de
                    considérations purement abstraites, mais reflètent plutôt des préoccupations
                    d'ordre économique, politique ou social, dont la diversité a pour effet
                    d'accentuer très sensiblement les divergences des lois sur l'organisation de la
                    nationalité. Ces divergences n .e peuvent cependant, sous peine de rompre
                    l'harmonie des relations internationales, dépasser une certaine limite dont
                    l'appréciation, d'ailleurs essentiellement relative, appartient au droit </p>
                <note place="bottom">(1) Nous avons essayé de mettre en lumière le caractère
                    territorial de la nationalité dans une petite brochure que nous avons publiée
                    récemment et qui a pour litre Position générale du problème d'ensemble des
                    rapports internationaux de droit privé. Paris 1926, librairie Monceau, Paul
                    Demey, libraire-éditeur, 82, boulevard des Batignolles. Cf. ladite brochure,
                    page 9 et suivantes. </note>
                <pb/>
                <p>international public. Stricto sensu, c'est- Vdire dans l'acception d'après
                    laquelle il ne suffit pas que les éléments d'un rapport juridique soient
                    éparpillés sur le territoire de plusieurs Etats pour que ce rapport relève ipso
                    facto du droit international, le problème de la nationalité peut donc être
                    qualifié de droit public interne tant qu'il évolue autour d'une certaine norme,
                    mais dès qu'au contraire il sort de -sa sphère normale d'évolution pour
                    s'orienter vers des solutions exorbitantes du droit commun, il relève du droit
                    international public qui le contraint au besoin, dans l'intérêt de l'équilibre
                    des rapports internationaux et de la paix internationale, à se renfermer dans un
                    cadre plus raisonnable. </p>
                <p>En dépit de leur apparence purement théorique, ces notions offrent une importance
                    pratique considérable pour l'interprétation de l'article 15-8° du Pacte de la
                    Société des Nations dans son application à la question de la nationalité. Ce
                    texte prévoit, comme on le sait, l'incompétence du Conseil de la Société des
                    Nations à l'égard de tout différend portant sur une question que le droit
                    international laisse à la compétence exclusive de l'Etat intéressé,
                    c'est-à-dire, en d'autres termes, sur une question susceptible d'être- qualifiée
                    de droit public interne. Il s'agit dès lors de savoir si la question de la
                    nationalité doit être considérée comme étant de droit public interne ou de droit
                    public international pour fixer à son égard la, compétence du Conseil. La
                    distinction que nous avons adoptée commande logiquement l'incompétence ou la
                    compétence du Conseil selon que le différend porté à sa barre se présente dans
                    des conditions normales ou exceptionnelles relativement au problème de la
                    nationalité. Saisie pour avis par le Conseil d'e la Société des Nations du
                    différend franco-anglais concernant l'application aux ressortissants anglais des
                    décrets de nationalité promulgués en Tunisie et au Maroc le 8 novembre 1921, la
                    Cour permanente de justice internationale de La Haye a eu l'occasion d'exprimer
                    l'opinion suivante clans son Avis du 7 février 1923 « La question de savoir si
                    une certaine matière rentre ou ne rentre pas dans le domaine exclusif d'un Etat
                    est une question essentiellement relative elle dépend du développement des
                    rapports internationaux. C'est ainsi que, dans l'état actuel du droit
                    international, les questions de nationalité sont, en principe, comprises dans ce
                    domaine réservé » (Cf, Journal de Clunet, année 1923, </p>
                <pb/>
                <p>page 432). Par sa rédaction prudente, cette formule nous paraît contenir
                    implicitement la distinction que nous avons admise et qui d'ailleurs n'est pas
                    neuve en droit international. les précédents diplomatiques nous apprenant en
                    effet qu'un Etat ne peut imposer sa nationalité à quiconque vient s'installer
                    sur son territoire sans risquer de provoquer par cette mesure évidemment
                    exorbitante du droit commun de sérieuses difficultés internationales il suffît
                    de se rappeler à ce sujet le conflit diplomatique très grave ayant éclaté jadis
                    entre la France et le Vénézuela. </p>
                <p>Si, dans la limite du droit commun, les lois sur l'organisation de la nationalité
                    peuvent être rattachées dans le sens que nous avons précisé au droit public
                    interne, l'étude des conflits qu'engendre leur application rentre au contraire
                    invariablement dans la sphère du droit international public. </p>
                <p>Les conflits de nationalité se distinguent, d'autre part, des conflits de droit
                    international privé par d'importantes différences </p>
                <p>1° Les conflits de droit international privé sont des conflits purement abstraits
                    qui mettent en jeu des principes. Les conflits de nationalité recouvrent plutôt
                    au contraire des conflits d'intérêts ainsi l'on comprend que pour les pays
                    d'immigration tels que, par exemple, les Etats sud-américains, ce soit une
                    nécessité vitale d'adopter le « Jus soli comme base de leur législation sur la
                    nationalité, tandis que les pays de grosse population comme par exemple
                    l'Allemagne ont inversement intérêt à baser cette législation sur la
                    prépondérance du « Jus san(juinis ». </p>
                <p>2° Par leur caractère abstrait, les principes de droit international privé sont
                    aptes à faciliter^ la constitution d'une doctrine internationale uniforme
                    susceptible de remplacer un jour les systèmes nationaux de droit international
                    privé dont la multiplicité actuelle cause d'inévitables ruptures d'équilibre
                    dans l'ordre des rapports internationaux. Au contraire, les conflits de
                    nationalité ne disparaîtront vraisemblablement jamais parce qu'ils ne font que
                    refléter d'irréductibles antagonismes d'intérêts nationaux. </p>
                <p>3° Pour résoudre un conflit de droit international privé, il ne peut jamais y
                    avoir qu'une seule loi compétente, et cette loi est déterminée dans chaque pays
                    par des règles abstraites établies </p>
                <pb/>
                <p>à cotte fin. Au contraire, une personne peut être simultanément investie à sa
                    naissance de deux nationalités dont l'une repose sur le « Jus soli », l'autre
                    sur le « Jus sanguinus », et comme ces nationalités expriment non des principes
                    mais des intérêts également respectables, elles doivent être reconnues partout
                    dans les pays tiers avec les droits et avantages qui en résultent, de telle
                    sorte que la personne attributaire d'une douhle nationalité doit y être admise à
                    invoquer et faire valoir à son choix l'une ou l'autre nationalité suivant ce
                    qu'elle croit être de son propre intérêt. </p>
                <p>Malgré ces différences, c'est généralement la loi nationale qu'on adopte comme
                    loi du statut civil permanent de la personne et des multiples intérêts
                    permanents qui s'y rattachent, notamment de ceux qui touchent aux rapports de
                    famille. Cette adoption est conforme à la nature des choses, car il existe en
                    fait un lien intime et même pour ainsi dire indivisible entre la personne, la
                    famille, et la nationalité (1), et, d'autre part, il est opportun que le statut
                    civil de la personne soit gouverné par la même loi que son statut politique.
                    Mais il est fort important d'observer que cette application détournée de la loi
                    nationale à des rapports de droit privé pour des motifs de fait et d'opportunité
                    n'a théoriquement rien d'obligatoire, qu'en l'occurrence toute autre loi
                    remplirait théoriquement aussi bien la même fonction pourvu qu'elle fût douée
                    d'un certain degré de permanence, comme ce serait le cas, par exemple, de la loi
                    du domicile, et que par conséquent la transposition de la loi nationale dans un
                    domaine qui n'est pas le sien ne doit pas faire perdre de vue le caractère
                    essentiel de la nationalité qui reste celui d'une institution de droit public.
                    C'est parce qu'on a perdu de vue ce caractère qu'on est tombé dans l'erreur de
                    première dimension qui consiste à étudier la nationalité dans les cours et
                    traités de droit international privé, alors que cette matière rentre au
                    contraire normalement dans l'enseignement du droit international public, la
                    détermination des applications de la loi nationale aux rapports internationaux
                    de droit privé devant demeurer seule réservée à l'enseignement du droit
                    international privé. Le droit international public s' occupant des relations
                    juridi- </p>
                <note place="bottom">(1) Cf., pour plus de i récision sur ce point, notre brochure
                    précitéo, page 13. </note>
                <pb/>
                <p>quos entre Etats, son étude réclame une Introduction spéciale que ne comporte pas
                    celle du droit international privé, attendu que la personnalité des Etats dans
                    la société internationale a besoin d'être définie, tandis que celle des
                    individus s'impose d'elle-même par le seul fait de leur existence. Or, la
                    personnalit,é de l'Etat se compose d'un élément matériel ou « corpus », le
                    territoire, et d'un élément vivant ou « animus », la population, la nationalité
                    constituant le trait d'union de ces deux éléments. La question de la nationalité
                    trouve donc logiquement sa place dans une Introduction à l'étude du droit
                    international public, immédiatement après la justification de l'attribution du
                    territoire à l'Etat dont nous avons dit quelques mots au début de notre article. </p>
                <p>Les Etats sont libres de réglementer au mieux de leurs intérêts dans les limites
                    posées par le droit international public les conditions d'admission des
                    étrangers sur leur territoire. Mais il résulte du caractère exclusivement
                    politique de la nationalité que la qualité d'étranger ne doit être nulle part la
                    source d'une infériorité quelconque sur te terrain des droits privés. Bien au
                    contraire, vu l'impossibilité de dissocier la personne juridique de la personne
                    physique, l'admission des étrangers sur le sol national implique à leur profit
                    la reconnaissance de leurs droits acquis sur le territoire d'autres Etats sans
                    qu'il y ait lieu de distinguer selon que ces droits sont reconnus ou non aux
                    nationaux, mais sauf à ce que dans le second cas leur exercice soit
                    éventuellement paralysé par un obstacle de fait ou d'ordre public, ou encore par
                    l'effet d'une disposition expresse du législateur réduisant les droits des
                    étrangers à la mesure de ceux des nationaux les étrangers peuvent donc avoir
                    parfois plus de droits que les nationaux, mais ils ne sauraient en avoir moins
                    que dans le cas très exceptionnel où la restriction de leurs droits privés se
                    trouve imposée par certaines considérations particulières d'opportunité
                    politique (1). Le respect de ces principes par les législations positives
                    commanderait de supprimer le chapitre habituellement consacré au droit de
                    l'étranger dans le programme d'enseignement du droit international privé. </p>
                <note place="bottom">(1) Par exempte, l'afflux excessif des étrangers dans un pays
                    peut très légitimement motiver certaines restrictions à leurs droits d'acquérir
                    des immeubles on remarque une trace de cette préoccupation dans diverses
                    dispositions législatives. </note>
                <pb/>
                <p>Ainsi allégé des deux chapitres sur la nationalité et le droit de l'étranger, le
                    droit international privé se trouve réintégré dans les bornes de son domaine qui
                    comprend l'analyse des divers intérêts mis en mouvement par la circulation
                    internationale des personnes et des choses et la recherche de la loi applicable
                    à chacun de ces intérêts (1). Cette analyse et cette recherche se poursuivent en
                    dehors de toute idée de nationalité ainsi qu'il apparait d'un rapide coup d'oeil
                    sur les principales relations juridiques qui en forment l'objet. </p>
                <p>Par leur nature permanente, de nombreux intérêts exigent une loi permanente qui
                    est rationnellement celle de l'Etat au territoire duquel ils se rattachent, le
                    plus étroitement par leur origine. Le territoire d'origine des choses dotées
                    d'un statut permanent est celui de l'Etat sous la loi duquel la volonté de
                    l'homme leur a conféré la vie juridique dans les conditions requises par cette
                    loi tel est le cas des navires et des aéronefs (2). En vertu de )a même idée, la
                    loi permanente d'origine d'une société devrait demeurer invariablement cette de
                    sa fonction ù travers et malgré les déplacements successifs de son siège social.
                    On voit que ces lois permanentes n'ont de commun avec la nationalité que le
                    rattachement à un territoire d'origine, mais qu'elles s'en distinguent au
                    contraire très nettement par l'absence d'un caractère politique qui constitue
                    l'essence même de la nationalité. C'est donc par un véritable abus de langage
                    qu'on parle couramment de la nationalité des sociétés, des navires ou des
                    aéronefs (2). Suivant, toujours la même conception, la loi permanente d'origine
                    de la personne serait déterminée par la combinaison abstraite d'un certain
                    nombre d'éléments matériels ou moraux de rattachement au sol, tels que le lieu
                    de naissance, la nationalité des parents, le domicile, la résidence, la volonté
                    de l'intéressé, les services éminents rendus par lui au pays, etc. Ici cependant
                    se produit une légère déviation par l'intervention de la loi nationale que pour
                    des motifs de fait et d'opportunité déjà énoncés, on applique au statut civil de
                    la. personne bien qu'elle ne soit pas nécessairement appropriée à son
                    établissement répondant le plus souvent à d'autres préoccupations que </p>
                <note place="bottom">(1) Cf. notre brochure précitée, page 1S. </note>
                <note place="bottom">(2) Cf. dans la Revue générale du droit 1927 notre étude
                    intitulée « Le droit international privé maritime dans sa conception générale et
                    dans eus principales applications ».</note>
                <pb/>
                <p>celle de réaliser un système idéal de droit international privé. Mais il est
                    évident que dans ces conditions l'introduction purement empirique de la loi
                    nationale dans l'ordre des rapports internationaux de droit privé n'infirme en
                    rien le principe que la nationalité est juridiquement étrangère à ces rapports.
                    La. démonstration semble ainsi faite de toutes les manières qu'une modification
                    des programmes d'enseignement du droit international s'impose pour remettre
                    chaque chose à sa place la nationalité trouve la sienne dans une Introduction à
                    l'étude du droit international public. </p>
                <pb/>
                <p>SOCIÉTÉ DES NATIONS </p>
                <p>QUARANTE-SEPTIÈME SESSION DU CONSEIL </p>
                <p>PROCÈS- VERBAL </p>
                <p>Requête adressée par le Gouvernement roumain en vertu de l'article 11, paragraphe
                    2, du Pacte, au sujet de sa communication au Tribunal arbitral mixte
                    roumano-hongrois, le 24 février 1927. Requête du Gouvernement hongrois tendant à
                    la désignation par le Conseil, en vertu de l'article 239 du Traité de Trianon,
                    de deux arbitres suppléants pour le Tribunal mixte roumano-hongrois. </p>
                <p>Le comte Apponyi, représentant de la Hongrie, prend place à la table du Conseil.
                </p>
            </div>
            <div type="item">
                <p>Sir Au'Sten Chamberlain, rapporteur, donne lecture du rapport suivant, préparé
                    par le Comité des Trois (1) </p>
                <p>« Cette question, telle qu'elle est formulée dans les titres cidessus, n'est
                    qu'un des aspects de celle dont la Conférence des ambassadeurs et le Conseil de
                    la Société des Nations furent saisis tour à tour, en 1922 et 1923. </p>
                <p>« En 1922, le 16 août, le Gouvernement hongrois s'était adressé à la Conférence
                    des ambassadeurs au sujet de l'expropriation des biens immobiliers à laquelle
                    eut recours la Roumanie par voie de réforme agraire, à l'égard des personnes
                    qui, tout en ayant leur indigénnt dans les territoires transférés par le Traité
                    de Trianon au Royaume de Roumanie, avaient opté pour la nationalité hongroise,
                    aux termes des articles 63 ou 64 du Traité de Trianon, ainsi que de l'article 3
                    du Traité des minorités roumain. La Conférence des ambassadeurs, par une note en
                    date du 31 août 1922, informa le Gouvernement hongrois que ses réclamations se
                    référaient entièrement aux stipulations du traité entre la Roumanie et les
                    principale.s puissances alliées </p>
                <note place="bottom">(1) Document C. 489. 1927. VII.</note>
                <pb/>
                <p>et associées relatif aux minorités et devaient, conformément a ce traité, être
                    adressées à la Société des Nations. Sur une nouvelle requête du Gouvernement
                    hongrois, la Conférence des ambassadeurs, par une lettre en date du 27 février
                    1923, fit savoir à la Hongrie qu'elle, ou un autre membre de la Société, devait
                    prendre l'initiative de porter l'affaire devant le Conseil de la Société. </p>
                <p>« La Hongrie s'adressa donc à la Société des Nations, en déclarant qu'une
                    solution «satisfaisante n'avait pu être obtenue par voie de négociations
                    directes, et en formulant les dcmandes suivantes </p>
                <p>« 1° Que le Conseil de la Sociélé des Nations veuille bien connaître sur le fond
                    de l'affaire, vu son urgence, à sa prochaine session </p>
                <p>« 2° Qu'il veuille bien statuer sur le fond de l'affaire, à savoir, prononcer que
                    les dispositions législatives et administratives en question du Royaume de
                    Roumanie sont contraires aux traités assurer pour l'avenir une attitude conforme
                    aux dispositions des trailcs ordonner que les biens immobiliers des optants
                    hongrois leur soient restitués et que ces biens soient maintenus, à l'avenir,
                    exempts de toutes charges contraires aux dispositions des traités enfin, qu'une
                    indemnité complète pour les dommages subis soit accordée aux personnes lésées. </p>
                <p>« Le Conseil examina cette affaire en avril et juillet 1923. Les propositions qui
                    furent faites à la session d'avril de renvoyer la question à la Cour permanent
                    pour en obtenir une décision, ou même un avis consultatif, ne furent pas
                    acceptées par le représentant de la Roumanie. </p>
                <p>« Le rapporteur, Adatci, fut alors prié de préparer le terrain avant la session
                    de juillet du Conseil, pour un nouveau débat, et le Conseil exprima le désir
                    que, dans l'intervalle des deux sessions, les deux gouvernements s'efforçassent
                    d'aboutir à un accord. Dans ce but, sur l'invitation de M. Adatci, les
                    représentants de la Hongrie et de la Roumanie se rendirent à Bruxelles, le 6 mai
                    1923. Le résultat, de ces .négociations se trouve consigné dans un rapport
                    auquel étaient joints un projet de recommandation et un résumé des conversations
                    (voir Annexe 533«, page 1011 du Journal Of ficiel du mois d'août 1923). </p>
                <pb/>
                <p>« A la vingt-cinquième session du Conseil, le 5 juillet 1923, les négociations de
                    Bruxelles furent l'objet de discussions prolongées, le délégué roumain faisant
                    état des « Accords » de Bruxelles et le délégué hongrois déclarant qu'aucun
                    accord n'avait été conclu. La résolution suivante fut alors proposée « Le
                    Conseil, </p>
                <p>« Après avoir examine le rapport de M. Adatci, en date du 5 juin 1923, et les
                    documents annexés, </p>
                <p>« Approuve ce rapport </p>
                <p>« Prend acte des diverses déclarations contenues dans le procès-verbal qui y est
                    joint et espère que les deux gouvernements feront tout leur possible pour que la
                    question des optants hongrois ne devienne pas une cause de trouble des rapports
                    de bon voisinage entre les deux pays. « Il est persuadé que le Gouvernement
                    hongrois, après les efforts faits de part et d'autre pour écarter tout
                    malentendu au sujet de la question des optants, s'emploiera de son mieux pour
                    apaiser les esprits de ses ressortissants, « Et que le Gouvernement roumain, de
                    son côté, fidèle aux traités et au principe de justice qu'il déclare avoir mis à
                    la base de sa législation agraire, fera la preuve de sa bonne volonté à l'égard
                    des intérêts des optants hongrois. » « Cette résolution fut adoptée par tous les
                    membres du Conseil, à l'exception du délégué 'hongrois, qui s'abstint de voter
                    et déclara qu'à son avis la question restait entière, et il ajouta, entre
                    autres, que son gouvernement se réservait de faire ultérieurement telles
                    démarches que les traités et Ic Pacte lui permettent, afin d'obtenir justice
                    pour ceux qu'il a le droit et le devoir de représenter. </p>
                <p>« A partir de décembre 1923 furent déposées au Secrétariat du Tribunal arbitral
                    mixte roumano-hongrois, prévu à l'article 239 du Traité de Trianon, un certain
                    nombre de requêtes de ressortissants ou optants hongrois ayant des propriétés
                    dans les territoires transférés à la Roumanie, demandant, entre autres, au
                    Tribunal de déclarer que les mesures restrictives du droit de propriété
                    appliquées à leurs meubles et à leurs immeubles par l'Etat roumain étaient
                    contraires aux stipulations de l'article 250 du Traité de Trianon et de
                    condamner ledit Etat à la restitution. </p>
                <pb/>
                <p>« En 1925, le Gouvernement roumain déposa des demandes exceptionnelles concluant
                    à l'incompétence du Tribunal. Celui-ci, après avoir entendu les avocats des deux
                    parties du 15 au 23 décembre 192C, se déclara compétent le 10 janvier 1927, en
                    vertu de l'article 250, paragraphe 3, du Traité de Trianon, et enjoignit au
                    défenseur (Roumanie) de déposer sa réponse dans un délai de deux mois. </p>
                <p>« Le 24 février 1927, la Roumanie fit savoir au Tribunal qu'elle s'abstiendrait
                    de déposer sa réponse au fond et que, en conséquence, son arbitre ne siégerait
                    plus pour aucune des affaires agraires introduites par les ressortissants
                    hongrois. Elle saisit en même temps le Conseil, en vertu de l'article 11,
                    paragraphe 2, du Pacte, d'une requête tendant à lui permettre de porter à la
                    connaissance du Conseil les raisons qui ont dicté son attitude. </p>
                <p>« Le Conseil fut saisi de cette question le 7 mars 1927. « Le représentant
                    roumain exposa les raisons pour lesquelles le Gouvernement roumain avait retiré
                    son arbitre du Tribunal. « Le représentant hongrois demanda au Conseil de
                    procéder, conformément au Traité de paix, à la nomination des deux membres
                    suppléants pour mettre le Tribunal à même de poursuivre son travail. </p>
                <p>« Le Conseil, sur la proposition de son président, pria le représentant
                    britannique de rapporter sur cette question à sa prochaine session. Sir Austcn
                    Chamberlain ayant exprimé le désir de s'adjoindre deux de ses collègues pour
                    l'étude de la question, le Conseil pria le représentant du Japon et le
                    représentant du Chili de s'associer à sir Austen Chamberlain en vue de l'aider à
                    préparer un rapport pour la prochaine session. Les deux parties en litige
                    acceptèrent cette proposition, qui fut adoptée par le Conseil. </p>
                <p>« Au nom du Comité des Trois, sir Austen Chamberlain convoqua, le 31 mai, à
                    Londres, les représentants de la Roumanie et de la Hongrie. Les conversations
                    eurent lieu le 31 mai et le lor juin. Les délégués des deux pays firent, dès
                    l'abord, savoir qu'ils n'engageaient pas définitivement leurs gouvernements. Le
                    Comité a d'abord entendu les exposés complémentaires des deux parties et
                    certaines précisions qu'elles voulurent bien apporter. 11 a cru de son devoir de
                    chercher tous les moyens pour arriver à une solution définitive par la voie de
                    la conci- </p>
                <pb/>
                <p>liation. Ce faisant, le Comité était sûr de répondre aux vœux du Conseil et de se
                    conformer à la pratique traditionnelle de cet organisme. Il pria donc chaque
                    délégué d'obtenir de son gouvernement toutes les concessions possibles afin
                    qu'une solution satisfaisante pût être réalisée. Les délégués des deux
                    gouvernements, sur la proposition du Comité, acceptèrent de faire connaître au
                    Comité, à la session de juin au Conseil, le point de vue de leurs gouvernements
                    respectifs. </p>
                <p>« A la session de juin du Conseil, le Comité des Trois s'est, à plusieurs
                    reprises, réuni à Genève, maintenant une liaison étroite avec les représentants
                    des deux gouvernements. « Envisageant le problème dans son ensemble, le Comité a
                    voulu apporter un "remède susceptible de produire un apaisement. Il ne pouvait
                    oublier que le Conseil en avait été saisi à l'origine, non sur la base dc
                    l'article 239 du Traité de Trianc.n, mais sur la base de l'article 1 du et que
                    son intervention a été demandée, cette fois-ci, d'abord par la Roumanie, et
                    ensuite par la Hongrie. Il ne pouvait, dans ces conditions, se soustraire au
                    devoir que lui imposait le Pacte et se borner à l'élection pure et simple des
                    deux membres suppléants an Tribunal arbitral mixte que lui demandait
                    accessoirement le re- piésenlant hongrois. </p>
                <p>« En ce faisant, il aurait failli à son rôle politique de médialeur et de
                    conciliateur dans une dispute dont la portée dépasse de beaucoup les termes
                    mêmes dans lesquels elle a été présentée par les deux parties </p>
                <p>;( 11 était impossible, d'autre part, au Comité d'avoir une conception uniquement
                    et étroitement juridique du rôle du Conseil, et cela d'autant plus qu'il se
                    rendait compte'que l'élection des deux membres suppléants n'aurait pas
                    définitivement mis fin an malentendu, dont trois instances internationales
                    furent tour à tour saisies. </p>
                <p>« Au contraire, il a, à maintes reprises, tenté d'aboutir à une solution
                    d'ensemble qui eût pu clore le débat et amener l'apaisement. </p>
                <p>« Mais le Conseil a d'autres raisons pour ne pas se borner à jouer un rôle
                    mécanique. </p>
                <p>« En 1923, comme aujourd'hui, les deux parties exposèrent longuement leur point
                    de vue, couvrant tous les aspects du différend dans la forme et dans In fond. </p>
                <pb/>
                <p>« Le Conseil n'a fait que les suivre dans leurs débats et, vu la complexité du
                    problème, il avait, en 1023, recommandé aux deux parties de faire tout leur
                    possible pour que la question des optants ne devint pas une cause de trouble
                    dans les rapports de bon voisinage des deux pays. </p>
                <p>« Il recommandait à la Hongrie d'apaiser les esprits de ses ressortissants et à
                    la Roumanie de faire preuve de bonne volonté à l'égard des intérêts des optants
                    hongrois. </p>
                <p>« La question qui nous occupe depuis la session de mars dernier eût-elle surgi si
                    les deux parties avaient suivi ces recommandations ? </p>
                <p>« Le Comité du Conseil, au cours de sa session de juin, a soumis certaines
                    formules aux deux parties, toujours sur la base de la conciliation et dans
                    l'espoir que les deux gouvernements pourraient se mettre d'accord. </p>
                <p>« Le Comité est obligé d'avouer qu'il a été déçu dans ses espoirs, les deux
                    parties n'ayant pu se rallier aux formules de conciliation proposées par lui. </p>
                <p>« Les deux parties ayant répudié la solution transactionnelle proposée par le
                    Comité des Trois, celui-ci les a de nouveau convoquées le 2 septembre, en vue
                    d'une dernière tentative de conciliation. Au cours de ces nouveaux entretiens,
                    les représentants des deux pays ont fait part au Comité de certaines
                    propositions. Le représentant hongrois a renouvelé l'offre faite au mois de mars
                    du renvoi à la Cour permanente de Justice internationale de la question relative
                    à la compétence du Tribunal arbitral mixte, mais déclaré qu'il ne lui était pas
                    possible do consentir de nouvelles concessions. Cette offre ne fut pas acceptée
                    par le représentant de la Roumanie, qui, à son tour, soumit certaines formules
                    basées sur les propositions qu'avait faites le Comité des Trois en vue d'une
                    transaction. Ces formules ont été rejetées par le représentant de la Hongrie.
                    Dans ces circonstances, le Comité des Trois fut obligé de renoncer à l'espoir
                    qu'il avait d'arriver à une solution au moyen de la conciliation directe. </p>
                <p>« Le Comité se trouva donc dans la nécessité de chercher la solution par d'autres
                    moyens. l'n examen minutieux de la question de la compétence du Tribunal
                    arbitral mixte lui semblait avoir un intérêt primordial. Il s'est donc posé les
                    questions suivantes </p>
                <pb/>
                <p>« 1° Le Tribunal arbitral mixte roumano-hongrois a-t-il capacité pour connaître
                    de demandes soulevées par l'application de la loi agraire roumaine aux optants
                    et ressortissants hongrois ? 2 </p>
                <p>« 2° Si la réponse à cette question est affirmative, dans quelle mesure et dans
                    quelles circonstances a-t-il capacité pour le faire ? </p>
                <p>« Après avoir étudié et fait étudier ces questions par de hautes compétences
                    juridiques, le Comité est arrivé aux conclusions suivantes </p>
                <p>« Le Tribunal arbitral mixte roumano-hongrois doit son origine au Traité de
                    Triauon. C'est un tribunal international et sa compétence est, par conséquent,
                    iixée par les termes du traité qui l'a créé. Il n'a pas de compétence au delà de
                    celle que lui a conférée l'accord des parties contractantes. Les limites de sa
                    compétence se trouvent définies par les articles 239 et 250 du Traité de
                    Trianon. </p>
                <p>« La question actuellement soumise à l'examen du Conseil se rapporte aux requêtes
                    adressées au Tribunal arbitral mixte. par des ressortissants hongrois, sur la
                    base de l'article 250. Les dispositions de cet article interdisent la saisie et
                    la liquidation, prévues à l'article 232 et à l'annexe à la section IV de la
                    partie X du traité, des propriétés des ressortissants hongrois situées sur les
                    territoires de l'ancienne monarchie austro-hongroise. Elles prévoient aussi la
                    restitution à leurs propriétaires des biens, libérés de toute mesure de ce genre
                    et de toute autre mesure de disposition, d'administration ou de séquestre prises
                    dans la période qui s'est écoulée entre l'armistice et la mise en vigueur du
                    traité. Elles .autorisent la présentation des requêtes par les réclamants
                    ressortissants hongrois au Tribunal arbitral mixte roumano-hongrois prévu à
                    l'article 239. « S'il pouvait être établi, dans un cas particulier, que la
                    propriété d'un ressortissant hongrois a été l'objet d'une saisie ou d'une
                    liquidation ou de toute autre mesure de disposition aux termes des articles' 232
                    et 250, par suite d'une application à ladite propriété de la loi agraire
                    roumaine, et si une requête élail présentée en vue d'obtenir la restitution, le
                    Tribunal arbitral mixte aurait juridiction pour accorder satisfaction. « Le
                    Tribunal arbitral mixte n'est pas compétent pour con.naître de requêtes
                    soulevées par l'application d'une loi agraire </p>
                <pb/>
                <p>QUARANTE-SEPTIÈME SESSION DU CONSEIL flKj </p>
                <p>comme telle, à moins que l'hypothèse mentionnée à l'alinéa précédent ne se
                    réalise. Dans ce dernier cas, la compétence du Tribunal arbitral mixte ne serait
                    pas exclue du fait qu'il s'agirait de l'application d'une loi agraire. </p>
                <p>« Comme il résulte de ce qui précède qu'une requête d'un ressortissant hongrois
                    en vue d'obtenir la restitution de la propriété, conformément à l'article 250,
                    pourrait rentrer dans la compétence du Tribunal arbitral mixte, même si la
                    requête a pour origine une application de la loi agraire roumaine, nous passons
                    à la définition des principes que l'acceptation du Traité de Trianon a rendus
                    obligatoires pour la Roumanie et la Hongrie. </p>
                <p>« 1. Les dispositions réglant la paix lc la sr~ite de la guerre d&amp;lt;-
                    1914-1918 n'excluent point l'application aux ressortissants hongrois (y compris
                    ceux qui ont opté pour la nationalité hongroise) d'un plan général de réforme
                    agraire. </p>
                <p>« Quant à l'article 250, celui-ci interdit l'application de l'article 232 à la
                    propriété des ressortissants hongrois dans les territoires transférés. Aux
                    termes de cet article, l'interdiction de retenir et de liquider ne peut
                    restreindre la liberté d'action de la Roumanie au delà de ce qu'aurait été cette
                    liberté d'action si les articles 232 et 250 n'avaient point existé. A supposer
                    qu'aucune de ces dispositions ne figure dans le Traité, la Roumanie n'en aurait
                    pas moins le droit de promulguer telle loi agraire qu'elle jugerait appropriée
                    aux exigences de son peuple, sous réserve des obligations découlant des règles
                    du droit international. Or, il n'existe aucune règle de droit international
                    exemptant les ressortissants hongrois d'un plan général de réforme agraire. </p>
                <p>« La question d'indemnité, quelle que puisse être son importance à d'autres
                    points de vue, n'entre pas ici en ligne de compte. </p>
                <p>« 2. Aucune inégalité ne doit exister entre Hongrois et Roumains, soit dans les
                    termes de la loi agraire, soit dans la manière dont elle est appliquée. </p>
                <p>« Toute disposition d'un plan général de réforme agraire qui créerait
                    expressément, ou qui aboutirait nécessairement à créer, en-fait, une position à
                    part pour les Hongrois, au préjudice de </p>
                <fw place="bottom">LVI 32 </fw>
                <pb/>
                <p>ceux-ci et à l'avantage des Roumains ou des ressortissants d'autres Etats en
                    général, serait de nature à créer une présomption de saisie ou de liquidation
                    déguisée frappant la propriété des ressortissants hongrois, comme tels, en
                    violation de l'article 250, et autoriserait le Tribunal arbitral mixte à s'en
                    occuper. Il en serait de même dans l'hypothèse d'une application différentielle
                    de la loi agraire. </p>
                <p>« L'interdiction pour les Hongrois de posséder des biens immobiliers dans les
                    territoires transférés à la Roumanie, même étendue à tous les étrangers, ne
                    serait pas conforme à l'obligation que la Roumanie a conlracLée par le traité de
                    permettre aux optants hongrois de conserver leurs biens immobiliers mais c'est
                    là une question étrangère à l'article 250. « 3. Les mois « saisie et liquidation
                    », mentionnés par l'article 250, lequel ne rise que- les territoires cédés par
                    la Hongrie, s'appliquent uniquement aux mesures prises contre la propriété d'un
                    Hongrois dans lesdits territoires et en tant que ce propriétaire esl
                    ressortissant hongrois. </p>
                <p>« La faculté que se sont réservée les Puissances alliées par l'article 232 de
                    retenir et liquider les biens hongrois se trouvant sur leur territoire, au
                    moment de l'entrée en vigueur du traité, s'applique aux biens d'un Hongrois en
                    tant que ressortissant d'un pays ex-ennemi. Il ne suffit pas que ces mesures
                    entraînent la saisie des biens hongrois par le gouvernement et que le
                    propriétaire de ces biens soit Hongrois. Il faut encore qu'il s'agisse d'une
                    mesure qui n'aurait pas été édictée ou qui n'aurait pas été appliquée comme elle
                    l'a été, si le propriétaire des biens n'était pas Hongrois. </p>
                <p>« Le Comité du Conseil se permet donc de suggérer au Conscil de faire les
                    recommandations suivantes </p>
                <p>« a) Inviter les deux parties à se conformer aux trois principes énuinérés ci-
                    dessus; </p>
                <p>« (&amp;gt;) Inviter la Roumanie à faire réintégrer son juge au Tribunal arbitral
                    mixte. </p>
                <p>« Le Comité du Conseil espère que les deux parties pourront, eu ce qui concerne
                    chacune d'elles, accepter ces propositions. )) </p>
                <pb/>
                <p>Avant de lire les trois paragraphes de la fin de son rapport, sir Austen
                    Chamberlain fait la déclaration suivante Le Comité aurait été heureux de pouvoir
                    terminer son rapport ici-même, après avoir proposé, comme il vient de le (aire,
                    une solution honorable pour les deux parties et équitable pour l'une comme pour
                    l'autre, une solution qui permît au Tribunal arbitral mixte de continuer à
                    fonctionner normalement (ce à quoi nous attachons grande importance, car il
                    existe beaucoùp de tribunaux internationaux semblables), avec le consentement et
                    la bonne volonté des deux parties. Mais il est possible que l'une ou l'autre
                    partie, ou toutes deux, refusent d'accepter ces propositions, même si le Conseil
                    adopte notre rapport. Aussi, quoique ce fût à-regret et tout en espérant qu'il
                    ne sera damais nécessaire d'avoir à envisager ces conjonctures, avons-nous cru
                    de notre ^"voir de suggérer au Conseil les mesures à prendre, si l'une de ces
                    trois éventualités se réalisait. </p>
                <p>Sir Austen Chamberlain achève la lecture de son rapport comme suit </p>
                <p>« En cas de refus de la Hongrie, le Comité estime que le Conseil ne serait pas
                    justifié de procéder à la nomination des deux membres suppléants, conformément à
                    l'article 239 du Traité de Trianon. </p>
                <p>« En cas de refus de la Roumanie, malgré l'acceptation par la Hongrie des
                    propositions ci-dessus, le Comité estime que le Conseil serait justifié à
                    prendre les mesures nécessaires pour assurer en tout cas le fonctionnement du
                    Tribunal arbitral mixte. </p>
                <p>« Dans le cas du rejet par les deux parties à la fois des recommandations
                    ci-dessus, le Comité croit que le Conseil aura épuisé le rôle qui lui incombe en
                    vertu de l'article 11 du Pacte. » Avant de donner la parole aux représentants
                    des deux gouvernements intéressés, le Président, conformément au précédent
                    établi, demande si des Membres du Conseil désirent ex primer leur opinion sur le
                    rapport. </p>
                <pb n="1927"/>
                <p>L'Académie a tenu sa session à La Haye les 30, 31 juillet et 1er août 1927, au
                    Palais de la Paix. </p>
                <p>Cette session a comporte une séance publique et plusieurs séances non publiques. </p>
                <p>Séance publique </p>
                <p>La séance publique a eu lieu, le 1er août, dans la grande salle des séances de la
                    Cour Permanente de Justice Internationale, avec le programme suivant </p>
                <p>1° Allocution de M. de Bustamante, professeur à l'Université de la Havane,
                    président de l'Académie internationale de droit comparé, juge à la Cour
                    permanente de justice internationale. 2° Rapport sur l'activité de l'Académie au
                    cours de l'année écoulée, par le professeur Balogh, secrétaire général de
                    l'Académie. </p>
                <p>3° Lecture de la préface d'un livre sur le système juridique de l'Angleterre, par
                    M. le professeur Lévy-Ullmann, de l'Université de Paris, vice-président de
                    l'Académie. </p>
                <p>4° The historical school of jurisprudence and transplantation of law, par M. le
                    professeur F.-P. Walton. </p>
                <p>5° Les coutumes des Berbères marocains, par M. le' doyen Marcel Morand, de
                    l'Université d'Alger. </p>
                <p>6° Clôture de la séance par M. N. Patijn, bourgmestre de La Haye. </p>
                <p>Séances non publiques </p>
                <p>Elections. A sa première séance du samedi 30 juillet, l'Académie a élu comme
                    membre titulaire M. le professeur Altamira, de l'Université de Madrid, membre de
                    la Cour permanente de </p>
                <pb n="1928"/>
                <p>Publications </p>
                <p>Etude des sources du droit actuel </p>
                <p>et Collection d'exposés généraux de doctrine </p>
                <p>L'Académie ayant adopté les plans qui lui sont soumis, sollicite les avis écrits
                    des membres des différents groupes sur ces plans. Ces avis seront distribués
                    avant la prochaine session. Le plan concernant l'étude des sources est joint au
                    présent envoi. Le plan des exposés généraux figure au Tome 1 des Act». Recueil
                    des sentences des Cours suprêmes </p>
                <p>intéressant le conflit des lois </p>
                <p>Il est entendu que, dans chaque pays, les membres recueilleront ces décisions au
                    cours de l'année qui vient, par les différents moyens dont ils disposent dans
                    leur pays. </p>
                <p>Publication d'une liste des principales abréviations juridiques en usage dans
                    chaque pays </p>
                <p>M. le professeur Balogh est chargé d'établir un modèle d'après un pays à son
                    choix. </p>
                <p>Etude de l'histoire de la justice </p>
                <p>M. le professeur Altamira accepte dese charger de présenter, pour le droit
                    espagnol, un projet pouvant servir de modèle pour le droit espagnol, un projet
                    pouvant servir de modèle pour les autres pays. </p>
                <p>Vocabulaire juridique </p>
                <p>M. le professeur Altamira, ayant présenté à l'Académie un rapport sur la
                    question, a demandé l'ajournement de la discussion à la session de 1928,_ pour
                    étude préalable du rapport par les membres de l'Académie. </p>
                <pb/>
                <p>Questions diverses </p>
                <p>I. Documentation juridique internationale </p>
                <p>L'Académie s'associe aux vœux adoptés par les représentants des grands corps
                    juridiques français réunis au Ministère de la Justice de France le 5 janvier
                    1927 (à l'exception du premier alinéa du vœu n° 4 et du vœu n° 5). Il est
                    entendu qu'en réponse au Gouvernement français, le Bureau fera connaître que,
                    pour l'exécution de ces vœux, l'Académie s'est trouvée en présence de trois
                    propositions qu'elle lui défère concurremment, savoir soit l'exécution par
                    l'initiative du Gouvernement français, soit la soumission de la question à la
                    Société des Nations, soit enfin l'exécution directe du vœu par l'Institut
                    italien pour l'unification du Droit. </p>
                <p>Réponses au questionnaire sur le régime des Associations internationales, adressé
                    par l'Institut international de coopéraration intellectuelle. </p>
                <p>Les membres n'ayant pas encore formulé leurs réponses sont instamment priés de
                    les faire parvenir le plus tôt qu'il leur sera possible. </p>
                <p>L'Académie renvoie à la session de 1928 les questions relatives à la tenue d'un
                    Congrès international de droit comparé, à la création d'une Faculté
                    internationale de droit et à la création d'une Revue, internationale de droit
                    privé comparé et de droit international privé. </p>
                <p>Renouvellement du Bureau </p>
                <p>L'Académie enregistre avec regret la décision prise par M. k président Weiss de
                    ne pas accepter le renouvellement de sa mission. A l'unanimité, l'Académie, pour
                    manifester sa reconnaissance à son premier président, le nomme président
                    d'honneur. Sont élus </p>
                <p>Président M. Antonio S. de Bustamante, professeur de droit international à
                    l'Université de La Havane, juge à la Cour permanente de justice internationale. </p>
                <p>Vice-présidents M. le doyen Edward Jenks, doyen de la Faculté de droit de
                    l'Université de Londres. </p>
                <pb/>
                <p>M. Henri Lévy-Ullmann, professeur à la' Faculté de droit de l'Université de
                    Paris. </p>
                <p>M. John Bassett Moore, professeur à l'Université Columbia, New-York, juge à la
                    Cour permanente de justice internationale. Secrétaires généraux- M. Elémèr
                    Balogh, professeur à la Faculté de droit de l'Université de Kaunas. </p>
                <p>M. Robert Warten Lee, professeur de droit romano-hollandais à l'Université
                    d'Oxford. </p>
                <p>Les présidents des groupes «ont désignés ainsi qu'il suit GROUPE LATIN </p>
                <p>M. Dionisio Anzilotti, professeur à la Faculté de droit de l'Université de Rome,
                    juge à la Cour permanente de justice internationale. </p>
                <p>GROUPE anglo-américain </p>
                <p>M. Roscoes Pound, doyen de la Faculté de droit de l'Université Harvard, Cambridge
                    (Etats-Unis). </p>
                <p>GROUPE DES DROITS DE l'Europe CENTRALE ET SEPTENTRIONALE </p>
                <p>M. Charles Wieland, professeur à la Faculté de droit de l'Université de Bâle. </p>
                <p>GROUPE DES DROITS ORIENTAUX ET coloniaux </p>
                <p>M. F.-P. Walton, ancien directeur de l'Ecole royale de droit du Caire. </p>
                <p>Commissions </p>
                <p>1° Commission des lois commerciales </p>
                <p>Président M. Charles Lyon-Caen, doyen honoraire de la Faculté de droit de
                    l'Université de Paris, secrétaire perpétuel de l'Académie des Sciences morales
                    et politiques de l'Institut de France. </p>
                <p>Vice-président M. le professeur Charles Wieland. </p>
                <p>Secrétaire M. le professeur Henri Lévy-Ullmann. </p>
                <p>Membres MM. les professeurs Ernest Heymann, Edward Jenks, Vittorio Scialoja, A.
                    H. Stone et Cesare Vivante. </p>
                <pb/>
                <p>2° Commission Hu droit international privé · </p>
                <p>Président M. le professeur André Weiss. </p>
                <p>Vice-président M. le professeur Anzilotti. </p>
                <p>Secrétaire M. le professeur Goadby. </p>
                <p>Membres MM. les professeurs de Bustamante, Balogh et Moore. </p>
                <p>3° Commission de l'histoire comparative du droit </p>
                <p>Président M. le professeur Altamira. </p>
                <p>Vice-président M. le professeur Jean-Charles Naber. Secrétaire NI. le professeur
                    Balogh. </p>
                <p>Membres MM. les professeurs Bonfante, Holdsworth, Jcnks, Lambert, Lee,
                    Lévy-Ullmann, Pound, Scialoja. </p>
                <p>4° Commission du dictionnaire </p>
                <p>Président M. le professeur de Bustamante. </p>
                <p>Vice-président M. le professeur Lévy-Ullmann. </p>
                <p>Secrétaire M. le professeur Oda. </p>
                <p>Membres MM. les professeurs Altamira, Anzilotti, Bonfante, Escarra, Lambert,
                    Naber, de Petrazycky, Pound, Siber, Stone, Takayanagi, Walton, Wang. </p>
                <p>Les Commissions se réuniront le premier jour de la prochaine session, sur
                    convocation de leurs présidents respectifs. La prochaine session aura lieu Le 25
                    juillet 1928 à La Haye. </p>
                <pb n="1"/>
                <p>Plan concernant les sources du droit positif actuel dans les différents pays
                    représentés à l'Académie </p>
                <p>proposé par le Bureau </p>
                <p>(Décision de l'Académie, session de 1926, publications, résolution n° </p>
                <p>I. LA CONSTITUTION </p>
                <p>1° Pays où la constitution est écrite </p>
                <p>Date de la constitution. De quel pouvoir émane-t-elle ? Procédure des
                    modifications. Principales modifications survenues. Règlements des Assemblées
                    législatives. </p>
                <p>2° Pays où la constitution n'est j&amp;gt;aa écrite </p>
                <p>Sources non écrites. Sources écrites. Règlements des Assemblées législatives. </p>
                <p>II. – La Législation écrite </p>
                <p>1° La loi écrite. – Pouvoir législatif à qui appartient-il ? Projets et
                    propositions de lois de qui émanent-ils ? Initiative des Gouvernements, des
                    Parlementaires rédaction par des Commissions, par des Corps Savants, par des
                    particuliers. – Vote des lois le Parlement possède-t-il une procédure accélérée
                    pour l'adoption des projets extrêmement, urgents ? Les décrets, proclamations,
                    règlements ou ordonnances du pouvoir exécutif à qui appartient-il d'en émettre ?
                    Dans quelles limites ? Peut-on légiférer par décret-loi ? Différences entre la
                    loi et le règlement. Différentes catégories de réglementation. Autres autorités
                    pouvant établir une législation subordonnée. Perfectionnements de la législation
                    révision, ,consolidation. </p>
                <p>2° La Codification. Existe-t-il des codes ? Lesquels ? Leurs dates ? Ont-ils été
                    révisés ? Sont-ils en voie de révision ? Par quelle procédure ? Codifications
                    partielles. Projets de codification. </p>
                <pb/>
                <p>3' Pays où la législation n'est pas unifiée pour tout l'ensemble du territoire.
                    Réponses aux questions posées sous les numéros 1 et 2 pour les diverses
                    fractions du territoire soumis un régime autonome ou d'exception. Y a-t-il des
                    texles réglementant le conflit des lois à l'intérieur du pays ? 4°
                    Documentation. Indication des principales publications officielles ou privées
                    contenant les textes du droit écrit actuellement en vigueur. </p>
                <p>III. LE DROIT COLTUMIER </p>
                <p>Pour les pays où il esl encore en vigueur </p>
                <p>1° La coutume générale. – Définition et compréhension du terme. Ses rapports avec
                    le droit écrit. Distinction du common law et de l'equity (pays anglo-saxons). </p>
                <p>2° La coutume locale ou territoriale la coutume particulière (e. g. consuetudo
                    rnercatorum). </p>
                <p>3' La survivance coutumière du droit romain ou du droit canonique. </p>
                <p>\° La coutume à base religieuse ou morale. </p>
                <p>5° Preuve et autorité de la coutume. </p>
                <p>6° Documentation. Recueil de coutumes. </p>
                <p>IV. – Les décisions judici uni'.s </p>
                <p>Jurisprudence des Tribunaux </p>
                <p>1° Principales Cours de Justice leur juridiction. </p>
                <p>2° Autorité du « précédent judiciaire. </p>
                <p>3° Interprétation judiciaire de la loi écrite. Contrôle de la légalité de la loi
                    écrite et du règlement. </p>
                <p>4° Documentation. Indication des principaux recueils généraux faisant connaître
                    les décisions actuellement rendues. V. LES LIVRES DE DROIT </p>
                <p>1° Indication des commentaires généraux sur l'ensemble du droit positif actuel du
                    pays (type des commentaires de Blackstone, Stephcn, Kent, s'il en existe). S'il
                    n'en existe pas, le signaler. </p>
                <pb/>
                <p>2° Indication des principaux dictionnaires ou encyclopédies alphabétiques
                    couvrant IVnsemble du droit positif actuel. 3° Indication des codes annolés et
                    des principaux traités couvrant complètement une branche importante du droit
                    positif actuel (droit civil, droit commercial, droit industriel, droit pénal,
                    droit administratif, droit constitutionnel, procédure civile olp criminelle,
                    common law, equity, real property, personal property). </p>
                <p>4° Existe-t-il des livres faisant autorité, constituant une source formelle du
                    droit positif actuel ? '.&amp;gt; </p>
                <p>5° Les livres de droit ont-ils simplement, une valeur de documentation ?
                    Peuvent-ils, sans constituer une source formelle de droit, avoir une certaine
                    autorité auprès des Cours de Justice ? 6° Documentation. Indication des
                    bibliographies générales (s'il en existe. S'il n'en existe pas, le signaler). ̃
                    – Indication des principales revues juridiques générales. VI. DROIT
                    INTERNATIONAL PRIVÉ </p>
                <p>1° Indication des textes sur la nationalité (nationalité d'origine.
                    Naturalisation). </p>
                <p>2° Indication des textes (s'il en existe) sur la condition des étrangers. </p>
                <p>3° Indication des textes généraux dans les codes ou les lois générales (s'il en
                    existe) concernant la solution des conflits de lois. </p>
                <p>4° Documentation. – Indication des principaux livres ou revues consacrés
                    spécialement à la matière. </p>
                <p>5° Les traités internationaux entrent-ils dans le droit du pays ? </p>
                <p>NOTA BENE. L'attention des membres de l'Académie est spécialement attirée sur la
                    Revue internationale du travail publiée par le Bureau International du Travail,
                    aux numéros suivants Volume X, N' 8 (Août 1924). Volume XIV, IV 1 (Juillet
                    1926). Voir dans ces numéros les articles du Professeur H.-C. Gutteridce (1924),
                    et des Professeurs Lambert, Garr.\ud (1926). Ces articles signalés par M. le
                    Professeur Lambert à la session de" l'Académie de 1926 répondent déjà en partie
                    au questionnaire ci-dessus, et peuvent être utilement mis à profit par les
                    rédacteurs des notices. </p>
                <pb n="2"/>
                <p>Suggestions pour un plan de travail en vue de rédiger un vocabulaire juridique
                    comparé des langues allemande, anglaise, espagnole, française et italienne. </p>
                <p>I. Fixation DE LA NOTION ET DE LA PORTÉE DU VOCABULAIRE 1. En prenant comme point
                    de départ qu'il s'agit d'un vocabulaire et non pas d'un dictionnaire juridique,
                    et sans ttichcr aucunement d'établir une définition de ces deux espèces, on
                    pourrait préciser le but du vocabulaire en disant qu'il se propose de donner par
                    ordre alphabétique, en même temps que la correspondance littérale de chaque mot
                    dans les cinq langues envisagées, l'explication du sens juridique qu'il aurait
                    dans chacune d'elles. </p>
                <p>2. De ce premier rapprochement des lexiques, il ressortira probablement un de ces
                    deux faits, essentiels pour le but envisagé </p>
                <p>1° La concordance entre les mots qui se correspondent grammaticalement dans les
                    cinq langues et leur sens juridique respectif </p>
                <p>2° Ou bien, la discordance entre eux au point de vue juridique malgré leur
                    correspondance au point de vue du lexique. L'importance de cette secondé
                    constatation pour les traductions, et en général pour toute délibération de
                    caractère juridique entre des personnes dont la langue maternelle est
                    différente, n'a pas besoin d'être soulignée. Ce sont précisément ces divergences
                    dt- signification qui produisent les plus grandes difficultés pour la mutuelle
                    compréhension des peuples et pour l'accord entre eux. </p>
                <p>3. Une fois la discordance constatée, il s'ensuit le besoin de chercher les
                    renvois exacts aux mots qui, étant eux-mêmes différents dans le lexique
                    ordinaire, se trouvent être analogues au point de vue juridique. </p>
                <pb/>
                <p>4. On pourrait peut-être joindre au vocabulaire proprement dit une liste des
                    phrases juridiques usuelles et de leur correspondance dans les cinq langues. </p>
                <p>II. .Moyen DE procéder </p>
                <p>1. Chaque groupe de membres appartenant à une même langue (ou le rapporteur du
                    groupe, si on choisit cette méthode), dressera une liste provisoire des mots de
                    son lexique qui ont de l'importance au. point de vue juridique. </p>
                <p>Chaque mot sera suivi 1° de sa définition ou explication juridique très concrète
                    et rendue avec la plus grande sobriété possible 2° de la correspondance
                    grammaticale ordinaire dans les quatre autres langues qu'on trouverait être la
                    plus exacte 3° dans le cas où cette correspondance n'existerait pas ou ne
                    pourrait pas être établie pour le moment, des suggestions nécessaires pour la
                    remplacer littérairement d'une autre façon, ou pour aboutir à la trouver. </p>
                <p>2. La même chose serait faite pour ce qui concerne les phrases juridiques, si le
                    vocabulaire doit le comprendre. 3. Une fois en possession des cinq vocabulaires,
                    un comité composé d'un ou deux délégués de chaque langue sera chargé d'en faire
                    l'étude comparée et d'établir, en vue des matériaux recueillis, le projet de
                    texte de vocabulaire. </p>
                <p>4. Le vocabulaire pourrait se diviser en deux parties la première, des mots qui
                    ont une correspondance juridique dans toutes les langues ou dans une partie
                    d'elles la seconde, des mots qui n'ont pas cette correspondance, pour appartenir
                    à des conceptions juridiques trop écartées ou pour toute autre raison. 5. Pour
                    ne pas répéter les mêmes choses cinq fois, il est sans doute nécessaire de
                    prendre une des langues comme noyau pour les correspondances et les références.
                    Mais, pour faciliter la consultation du vocabulaire au point de vue de chacune
                    des cinq langues, on donnera à lq fin quatre simples listes pour les quatre
                    autres idiomes, comprenant seulement les mots, sans définition ou explication et
                    leur correspondance avec le noyau. 6. On pourrait envisager l'utilité de prendre
                    comme noyau la langue latine. Je ne méconnais pas que ce plan se heurte au fait
                    que le langage juridique latin manque de beaucoup de mots </p>
                <pb/>
                <p>que les exigences de la vie moderne ont créés. Cependant, les mots les plus
                    essentiels se trouvent déjà dans le latin classique et dans celui des
                    glossateurs et des commenturisles du MoyenAge et de la Renaissance. Des aperçus
                    de correspondance entre les mots juridiques latins et ceux de certaines langues
                    européennes modernes se trouvent déjà dans les ouvrages de quelques-uns des
                    juristes du commencement de l'époque moderne, par exemple au commencement du
                    XVIe siècle espagnol. Cela mis à pari, il serait aussi à considérer l'utilité
                    très probable qu'il y aurait à donner une bonne traduction dans les cinq langues
                    du titre De verborum significalione du Digeste sous forme de voeabiilaire,
                    enrichi par l'apport des autres définitions juridiques qui se trouvent en dehors
                    de ce titre dans le Digeste même et dans d'autres textes juridiques latins. </p>
                <p>La Haye, le 30 juillet 1927. </p>
                <p>Signé Rafael Ai.tamira. </p>
                <pb/>
                <p>PREMIÈRE SEANCE </p>
                <p>DE L'INSTITUT INTERNATIONAL DE DROIT PUBLIC (2fi JUIN 1927) </p>
                <p>La première séance de l'Institut International de Droit public a été ouverte, le
                    26 juin 1927, à 14 h. 30 dans la salle des Actes de la Faculté de Droit de
                    Paris, par M. Gaston Jèze, président de l'Institut. </p>
                <p>Etaient présents </p>
                <p>MM. Berthélemy, Duez, Duguit, Fairlie, Gascon y Marin, Gronslii, Jèze,
                    Laferrière, Mestre, Mirkine-Guetzévitch, Negulesco, Baron Nolde, Politis,
                    Rolland, White. </p>
                <p>M. Jèze ouvre la séance en exposant le but que poursuit le nouvel Institut. </p>
                <p>Une discussion concernant la question de la'méthode de travail a suivi cette
                    allocution Comment sera préparé et organisé le travail des sessions plénière-s
                    de l'Institut? M. Duguit expose qu'il se fera naturellement sur la base de
                    rapports. Mais il faut opter entre deux conceptions du rapport le rapport peut
                    être soit très développé et formuler des conclusions soit très bref et poser
                    simplement les questions à débattre. Ce qu'il faut éviter surtout, c'est que la
                    lecture des rapports absorbe complètement les séances au détriment de la
                    discussion. </p>
                <p>M. Jèze, rappelant que l'Institut se propose de discuter à fond et d'élucider un
                    nombre limité de questions à chacune de ses sessions, déclare qu'il importe que
                    le rapport soit le résultat d'un travail collectif, et que la discussion puisse
                    s'appuyer sur lui. </p>
                <p>Après observations de MM. Berthékmy, Politis et Jèze, qui invoquent et
                    recommandent spécialement l'exemple de l'Institut de Droit International et de
                    l'Association Internationale de Droit pénal, l'Assemblée se rallie à la méthode
                    suivante L'Assemblée, en mettant une question à l'ordre du jour de sa prochaine
                    session, nomme le rapporteur et désigne ou charge </p>
                <pb/>
                <p>le Conseil de direction de désigner une commission, formée de spécialistes de la
                    question le rapporteur établit un rapport sommaire, qu'il communique aux membres
                    de la commission, dans un certain délai que fixera le Comité de Direction.
                    Ceux-ci adresseront au rapporteur leurs observations. Sur la base de ses
                    réponses, le rapporteur rédigera son rapport général qui sera communiqué à temps
                    à tous les membres de l'Assemblée. C'est sur ce raport que s'ouvrira la
                    discussion de la question, après un résumé oral très succinct du rapporteur. </p>
                <p>L'Assemblée décide que certaines dérogations seront apportées à ces règles pour
                    La prochaine session le procès-verbal de la présente session sera transmis à
                    ceux des membres qui n'y ont pas assisté le Conseil de Direction fixera
                    provisoirement la composition des commissions. </p>
                <p>L'Assemblée procède alors au choix des sujets qu'elle met à l'étude pour sa ou
                    ses prochaines sessions, en s'inspirant des suggestions de ses membres
                    fondateurs. </p>
                <p>L'Assemblée adopte ensuite la proposition de M. Kelsen sur la constitution d'une
                    collection des textes constitutionnels modernes en original, et en traduction
                    française et, si possible, en traductions allemande et anglaise. Elle confie la
                    réalisation de ce projet aux soins du secrétaire général, M. Mirkine-Guetzévitch
                    la publication d'un recueil de ces textes ne peut être actuellement envisagée. </p>
                <pb/>
                <p>Là </p>
                <p>CONFÉRENCE INTERNATIONALE DE DROIT MARITIME La Conférence d'Amsterdam du Comité
                    Maritime International vient de clôlnrer ses travaux. Les trois premières
                    journées furent consacrées au projet de Convention internationale. sur
                    l'assurance, obligatoire des passagers. Sir Norman Ilill. vice-président du
                    Comité des Armateurs de (irande-lïretaane, fit l'exposé général de la question
                    et, après une discussion à laquelle prirent part Lord Merrivale, président de la
                    Cour d'Amirauté MM. Sindballe, ancien ministre danois Léopold l'or, avocat à la
                    Cour de Paris Stimniing, directeur général du Norddeutscher Lloyd, elc. la
                    Conférence vota une molion renvoyant le projet, à la Commission pour vole,
                    définitif à la prochaine Conférence. </p>
                <p>M. Léopold Dor fit, au nom du Bureau Permanent dont il est membre, l'exposé
                    général de la question des lettres de garantie et, après une discussion a
                    laquelle prirent part MM. MoKinnon, président du Lloyds Knotlbell, membre du
                    Parlement néerlandais Sir Leslie Scott, membre du Parlement anglais Solir,
                    assureur maritime belge, etc., la Conférence vota une motion qui, tout en
                    prenant note des efforts des armateurs pour réduire les inconvénients des
                    lettres de garantie, invite le Bureau Permanent à nommer, en cas d'insuccès de
                    ces efforts, une commission chargée d'élaborer un projet de Convention
                    internationale. </p>
            </div>
            <pb/>
            <div type="section" feature="comptes">
                <head>BIBLIOGRAPHIE</head>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DES LANGUES SLAVES' ET BALTIQUES </head>
                    <div type="item">
                        <p>E. J. Kelman. Le druil soviétique à Vélrangcr (Soviel,skoje Pravo za
                            roubejom. Editions juridiques du Commissariat du Peuple de la Justice de
                            la n. S. F. S. R., Moscou 1927). Dans ce livre Tailleur étudie les
                            questions concernant l'application du droit soviétique à l'étranger et
                            la littérature étrangère consacrée à ce droit. </p>
                        <p>L'ouvrage est divisé en 2 parties « Le droit soviétique dans les
                            Tribunaux étrangers » et « Le droit soviétique et la littérature
                            juridique à l'étranger ». </p>
                        <p>Dans la première partie il analyse les jugements rendus par les Tribunaux
                            de différents Etats dans des questions syant rapport au droit
                            soviétique. Sa documentation est très complète les jugements qui
                            présentent quelque intérêt et ont été publiés jusqu'en 1927 (ainsi que
                            certains jugements non publiés) sont cités par lui, même des jugements
                            des Tribunaux chinois. NaLurellement, M. Kelman. désirerait une
                            application plus ou moins complète du droit soviétique par les Tribunaux
                            étrangers et s'efforce d'établir que ce droit gagne du terrain dans
                            certains pays (ce qui est exact pour l'Allemagne dans une certaine
                            mesure). Il cite avec satisfaction des jugements des Tribunaux
                            appartenant aux Etats n'ayant pas reconnu les -Soviets, mais qui
                            cependant ont, dans certains cas, admis l'effet des lois soviétiques
                            (EtatsUnis, Suisse). Par contre il constate avec amertume .que les
                            Tribunaux français sont réfractaires à 1 application de ces lois. Les
                            jugements contraires à sa thèse sont, en général, sévèrement critiqués
                            par lui. Dans le chapitre 3 (l'application du droit soviétique hors de
                            son territoire) il s'arrête longuement sur l'histoire de ta fameuse
                            circulaire du Commissariat des Affaires Etrangères n° 12 de 1922, qui
                            n'admettait pas « l'exterritorialité »' des lois soviétiques et à
                            laquelle se réfèrent différents jugements des Tribunaux étrangers (entre
                            autres celui du Tribunal de Commerce de Marseille dans l'affaire Ropit).
                            Il affirme que cette circulaire n'avait pas la portée que lui ont
                            attribuée ces Tribunaux et prélend que son texte insuffisamment clair a
                            amené une fausse interprétation. </p>
                        <pb/>
                        <p>M. Kelnian constate d'ailleurs que « les conséquences -léfavorables,
                            résullaiil des défunts de rédaelion de celle circulaire » sont
                            actuellement définitivement liquidées par la circulaire du même
                            commissariat ri" 329 de 1925, qui élablit que la circulaire précédente,
                            simple instruction administrative, ne peut être considérée comme règle
                            du droit des conflits et que le droit soviétique doit êlre appliqué par
                            les Tribunaux étrangers dans les mêmes conditions que tout autre droit
                            d'un Etat étranger (p. 19). Dans la seconde partie de son ouvrage M.
                            Kelman passe eu revue la littérature concernant le droit soviétique
                            publiée à l'étranger, qu'il paraît avoir étudiée avec beaucoup de. soin
                            (1). Il divise les ouvrages parus en 2 catégories œuvres des émigrés
                            russes (« littérature blanche ») et œuvres des auteurs étrangers. Les
                            auteurs qui ..ont hostiles à la législation soviétique, sont violemment
                            attaqués par lui, surtout les émigrés, auxquels il reproche leur manque
                            d'impartialité. 11 déplore que l'ignorance de la langue russe n'ait
                            permis jusqu'à présent qu'à un nombre restreint d'étrangers de
                            s'intéresser au droit soviétique et a donné aux x émigrés la possibilité
                            de présenter une image faussée de ce droit. Cependant M. Kelman
                            reconnaît l'intérêt toujours croissant pour la législation soviétique,
                            qui se fait sentir en France et en Allemagne, et le développement de la
                            littérature concernant ce sujet. Notons une observation très judicieuse
                            de M. Kelman sur l'essence du droit civil soviétique la valeur et
                            importance réelle du droit civil soviétique consiste d'après lui non
                            dans les différentes prescriptions du Code Civil « élaboré à la hâte »,
                            mais dans l'évolution du droit civil soviétique, dans le système général
                            de l'économie soviétique (p. 89). Le principe de la subordination du
                            droit civil de l'U. R. S. S. aux aspirations de l'Etat a déjà été
                            signalé par des commentateurs du droit civil soviétique, mais ils en ont
                            tiré d'autres conclusions que M. Kelman. En somme, l'ouvrage de M.
                            Kelman présente un intérêt incontestable, surtout pour les </p>
                        <note place="bottom">(1) Le livre, qui n'a que 94 pages, contient 165
                            références littéraires en note. A signaler cependant l'omission du
                            premier livre paru en France sur la législation bolchevique, (li. Labry
                            Une législation communiste) el. de l'ouvrage si documenté de M.
                            Delehelle La s'iualion juridique des Russes en France. A noter encore
                            une petite erreur M. Kelman prélend (p. 85, note 150) que les émigrés
                            russes ne collaborent pas au journal Oslreckl, l'un des mieux documentés
                            dans les questions de droit soviétique. Cependant nous trouvons dans le
                            n° 12 de 1926 un article de M. J. Rabinovilch, juriste émigré et très
                            hostile aux Soviets « Das auslândische Vermôgen der in Sovietrussland
                            nationalisierten Unternelimungen ». </note>
                        <pb/>
                        <p>lecteurs russes, auxquels il est destiné. Il aurait cependant gagné, si
                            l'auteur n'y avait pas fait preuve du même manque d'impartialilé qu'il
                            reproche à ses adversaires et surtout s'il avait usé d'un langage plus
                            modéré et plus en rapport avec une œuvre scientifique. </p><byline>B. T.</byline>
                    </div>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head> SECTION DES LANGUES DU MIDI ET DE L'ORIENT</head>
                    <div type="item">
                        <p> Bibliothèque de l'inslilui de droit comparé de Toulouse. Eludes de droit
                            privé espagnol. II. Condition juridique de ht femme mariée espagnole,
                            par M. A. BESOMBES. </p>
                        <p>Ce livre, de plus de deux cents pages, constitue un bon travail de
                            vulgarisation du droit espagnol. On peut reprocher à l'auteur de n'avoir
                            pas eu d'ambition plus grande que celle de faire connaître, en France,
                            les grandes lignes de son sujet on eût souhailé que l'étude critique des
                            règles et institutions espagnoles fût plus poussée, les controverses,
                            les discussions juridiques, plus développées on eût voulu que les
                            comparaisons avec le droit français soient plus nombreuses, moins
                            superficielles. Quelque timidité dans le maniement des idées générales,
                            quelque défiance à l'égard des tendances féministes nouvelles pourront
                            encore et devraient, à notre avis, être critiquées. </p>
                        <p>Mais l'œuvre faite par M. Besombes n'en est pas moins d'une incontestable
                            utilité et a de sérieux mérites. La condition juridique de la femme
                            mariée espagnole y est décrite de façon complète et, en général,
                            suffisamment précise. Après avoir, dans une « Introduction », indiqué la
                            situation de la femme célibataire ou veuve et donné quelques
                            renseignements sur les formes du ma.riage, qui modifie cette situation,
                            l'auteur, suivant un plan familier aux juristes français, étudie, dans
                            une première partie, les droits et devoirs de la femme envers son mari,
                            dans une deuxième partie, consacrée au (troit des époux quant aux biens,
                            d'abord l'incapacité de la femme mariée, ensuite le droit de la femme
                            sous les différents régimes matrimoniaux la troisième partie a pour
                            objet les droits du conjoint survivant à la dissolution du mariage
                            enfin, les développements précédents ayant uniquement trait au droit «
                            commun », la quatrième partie est relative aux droits des provinces à
                            fueros. </p>
                        <p>Il y a là, on le voit, un tableau complet des solutions du droit espagnol
                            relatives à la condition juridique de la femme mariée et c'est, à notre
                            connaissance, le premier de ce genre qui ait élé </p>
                        <pb/>
                        <p>tracé. Pour le faire, l'auteur non seulement a eu recours aux traités et
                            manuels généraux de droit espagnol mais encore a utilisé de nombreux
                            articles de revues et dépouillé les principaux recueils de jurisprudence
                            le Diccionurio d'Alcubilla et ses Apendices et la collection officielle
                            de la Jurisprndencia Civil dont M. le Ministre de la Justice d'Espagne a
                            eu l'extrême bienveillance de faire don à t'Institut de droit comparé de
                            Toulouse, grâce à l'aimable entremise du très distingué civilisle de
                            Séville, M. de Buen. Le livre de M. Besombes ainsi fort bien documenté,
                            présente, au total, malgré lacunes et défauts, un intérêt certain ̃pour
                            les juristes français. J.I\1, • </p>
                        <p>Bibliothèque de l'Inslilul de droit comparé de Toulouse. Série des
                            Constitutions. V. La Constitution de l'Uruguay, par M. Llobet. VI. La
                            Constitution de la République Argentine, par M. Rouys. </p>
                        <p>La série des constitutions modernes, entreprise par l'Institut de droit
                            comparé de Toulouse, s'est enrichie cette année de deux études, l'une
                            sur la constitution de la République Argentine, présentée, comme Ihèse
                            de doctorat, par M. Rouys, et l'autre sur la constitution de l'Uruguay,
                            donnée, dans les mêmes conditions, par M. Llobet. </p>
                        <p>Avec les Etats sud-américains, l'enquête toulousaine aborde des pays que
                            leur tempérament disposait assez mal au régime constitutionnel et chez
                            lesquels on constate un désaccord entre la lettre des institutions et
                            l'esprit dans lequel elles sont appliquées. Toutes les républiques
                            sud-américaines ont été Jadis des colonies espagnoles ou portugaises.
                            Après avoir, au cours du xix" siècle, conquis successivement leur
                            indépendance, elles eurent lo désir d'introduire chez elles les
                            principes de la « liberté moderne » et de se donner des constitutions. </p>
                        <p>Pour ce faire, elles se tournèrent tout naturellement vers leur grande
                            sœur de l'Amérique du Nord, la République des EtatsUnis, et lui
                            empruntèrent son mécanisme constitutionnel, caractérisé, comme l'on
                            sait, par le fédéralisme, la forme républicaine et une séparation des
                            Pouvoirs rigide, laissant à chacun des organes et particulièrement au
                            Président de la République une grande indépendance. </p>
                        <p>Ces institutions, viables dans un pays anglo-saxon où les citoyens, épris
                            de liberté politique, savent ne pas aller jusqu'au bout des possibilités
                            que leur laisse la constitution, s'adaptent </p>
                        <pb/>
                        <p>difficilemeut an tempérament latin et surtout espagnol, qui jaloux de la
                            liberté individuelle, se désintéresse pratiquement de la liberté
                            politique. On a dit iivec beaucoup de justesse que la formule de
                            gouvernement proprement espagnole est « un César avec des fueros »,
                            c'est-à-dire un chef puissant avec des institutions locales douées d'une
                            large autonomie. </p>
                        <p>L'histoire constitutionnelle des républiques sud-américaines, avec son
                            alleriiance de dictatures et de révolutions, illustre abondamment cette
                            Ihèse. </p>
                        <p>Les pays étudiés par MM. Kouys el Llobel, l'Argentine et l'Uruguay, sont
                            parmi les plus stables au point de vue politique et les* efforts
                            réalisés dans leurs constitutions pour adapter au tempérament national
                            des mécanismes d'origine étrangère sont, parfois, fort intéressants. On
                            lira, à cet égard, avec fruit, dans la thèse de M. Llobet sur l'Uruguay,
                            le chapitre consacré au « Conseil National d'Administration » qui,
                            depuis 1917, partage avec le Président de la République le Pouvoir
                            exécutif et, dans la thèse de M. Rouys, les développements consacrés à
                            la combinaison réalisée en Argentine entre le régime présidentiel et le
                            régime parlementaire. </p>
                        <p>D'une façon générale ces deux thèses, établies suivant le plan arrêté
                            pour celle catégorie d'ouvrages par l'Institut de droit comparé, donnent
                            au lecleur un tableau complet et vivant des institutions des deux Etals
                            el seront désormais indispensable à tous ceux qui, soit à propos
                            d'études générales, soit parce qu'ils s'iuléressent spécialement à l'un
                            ou l'autre pays, en voudront connaître la vie constitutionnelle. H. </p>
                        <byline>A. H.</byline></div></div><div type="subsection">
                        <head>SECTION D1C LANGUE FRANÇAISE </head><div type="item">
                        <p>« Le dot des incapables à l'occasion d'un contrat. Etude de la
                            jurisprudence française postérieure au code civil » par David Agatstein,
                            docteur en droit. Préface de M. H. Capitant, Paris, Librairie de
                            jurisprudence ancienne et moderne, 1927. C'est à juste raison que M.
                            Henri Capitant souhaite, dans sa préface, voir se généraliser la méthode
                            employée dans l'ouvrage de M. Agatstein. Le grand mérite de celui-ci est
                            d'avoir su, en suivant la jurisprudence arrêt par arrêt, en tirer des
                            conclusions d'ordre général, d'avoir su construire en ce qui concerne le
                            dol des incapables à l'occasion d'un contrat, ce que l'on pourrait
                            appeler la doctrine de la jurisprudence. </p>
                        <pb/>
                        <p>La tâche, cependant, élait loin d'être facile. Que fallait-il retenir, en
                            effet, de ces quelques centaines d'arrêts, dont le plus ancien remonte
                            au 8 floréal an XII, que M. Agatstcin cite à la fin de son ouvrage dans
                            un tableau chronologique ? Savoir faire la part de ce qui, dans les
                            nombreuses espèces qui se sont présentées devant les Cours et les
                            Tribunaux, n'est que poussière, de ce qui porte la marque d'une
                            véritable conception juridique, c'est à cela que se résume en somme le
                            problème. </p>
                        <p>Y a-t-il eu vraiement, dans cette matière, une idée directrice ayant
                            guidé les juges dans leurs innombrables solutions d'espèces ? M.
                            Agatslein croit pouvoir l'affirmer. Quelle est cette idée ? Avant de
                            passer à l'élude qui constitue à proprement parler l'objet de son
                            ouvrage, l'auteur commence par une partie préliminaire dont le bui est
                            de déblayer le terrain, de fixer les notions qui serviront à construire
                            les principes qu'il s'agit de rechercher. Quels sont les incapables que
                            la loi protège, que faut-il entendre par dol, par faule, par délit et
                            quasi-délit ? Quelle est la différence entre la responsabilité
                            délictuelle et la responsabilité contractuelle ? Telles étaient les
                            questions qu'il fallait résoudre avant de s'occuper du dol des
                            incapables à l'occasion d'un contrat. </p>
                        <p>Tout le problème lient en quelques mots Quelle est, dans une hypothèse
                            donnée, l'inlérêl qui doit prévaloir ? Est-ce celui du liers de bonne
                            foi n'ayant rien à se reprocher, ou bien celui de l'incapable que la loi
                            entend protéger non seulement contre les autres, mais aussi contre ses
                            propres entraînements ? En d'autres mots, entre la sécurité des
                            transactions et la protection des incapables, intérêts également
                            respectables, quel est celui qui triomphera ? </p>
                        <p>L'idée qui, d'après M. Agatstein, se dégage des innombrables arrêts qu'il
                            a analysés est, la suivante « Le législateur, après avoir recherché et
                            déterminé quelles sont les incapacités méritant sa protection, s'est vu
                            obligé d'imposer une sorte de charge, de tutelle générale aux individus
                            composant la collectivité à laquelle il s'adresse par ses lois, en les
                            obligeant à provoquer, toutes les fois que cela est en leur pouvoir, le
                            respect par (incapable et son protecteur des mesures établies par la loi
                            à leur intention ». </p>
                        <p>Par conséquent, peu importe la bonne foi des tiers si ceux-ci ont à se
                            reprocher une négligence, ou même un défaut de diligence. C'est
                            l'intérêt de l'incapable qui l'emportera il pourra, par exemple,
                            demander l'annulation du contrat qu'il a conclu. Seules les manœuvres
                            frauduleuses de la part de l'incapable </p>
                        <pb/>
                        <p>ou excepte la fausse déclaration portant sur existence de son incapacité
                            font prévaloir l'intérêt du tiers. </p>
                        <p>L'incapable, en ce cas, n'est plus digne de la protection de la loi, ou
                            mieux encore le tiers n'a rien h se reprocher, il a fait tout ce qui
                            était dans son pouvoir pour provoquer les mesures protectrices de la
                            loi. </p>
                        <p>Telles sont, esquissées très brièvement, les conclusions auxquelles
                            aboutit M. Agatslein après une étude des plus attentives, répétons-le,
                            des rendus sur la matière. </p>
                        <byline>René Poi'ksco-Rammceano.</byline></div><div type="item">
                        <p>Traité théorique i'I [indique (le procédure civile cA commerciale
                            égyptienne (spécialement, devant les Tribunaux mixtes), par M.
                            Abdel-Fattah Ei.-Sayed BEY, professeur à la Faculté de droit de
                            l'Université égyptienne et M. MARC Desserteaux, professeur de droit
                            civil à la Faculté de Dijon. Imprimerie Veuve Paul Berthier, 12, rue
                            Berbisey, Dijon, 1926, 612 pages. Une amitié et une collaboration
                            franco-égyptienne se devaient de songer à perpétuer dans un travail les
                            liens de filiation juridique qui rattachent l'Egypte à notre pays. Ce
                            traité que nous présentent deux éinincnts auteurs, MM. Abdel-Fattah
                            Fl-Sayed Bey et Marc Desserteaux vient à point nommé répondre à ce
                            désir. Nous possédons désormais une large contribution à l'étude de la
                            procédure égyptienne qui met un terme a.ux difficultés d'infornialion
                            que rencontrait, autrefois lé juriste sur celle matière. On apprécie
                            d'autant plus ce vigoureux effort de systématisation qu'il comporte le
                            dépouillement et l'ordonnance d'une foule de données les plus disparates
                            exigeant une observation et une analyse des plus pénétrantes. </p>
                        <p>Par la méthode qui y est employée, ce livre esl aussi bien nll
                            commentaire do droit comparé qu'un exposé critique du droit égyptien. A
                            chaque page les principes de la procédure mixte sont confrontés avec les
                            progrès réalisés dans les législations les plus importantes de notre
                            continent et en particulier dans notre droit dont ils procèdent
                            directement. Contrastes et ressemblances apparaissent fertiles en
                            enseignements de toutes sortes. On ne saurait donner dans un
                            compte-rendu nécessairement concis un aperçu complet, ne fût-ce mêinc
                            que du plan de ce très important ouvrage </p>
                        <p>Mais le but. d'une analyse de ce genre est plutôt d'avertir le lecteur
                            intéressé qu'un travail digne d'attention a été fait. On ho bornera donc
                            a n'en relever que quelques traits principaux. </p>
                        <pb/>
                        <p>Dans des préliminaires historiques les auteurs retracent en quelques
                            pages mais fort substantielles, les circonstances politiques qui ont
                            acheminé le droit égyptien à sa physionomie actuelle et la conquête
                            incessante de l'esprit législatif européen sur les institutions
                            primitives de l'Egypte. Exposant les sources de la procédure ils ont
                            soin de mettre en relief la fonction législative du droit comparé, sans
                            précédent dans aucun autre pays, et le rôle tout particulier que jouent
                            les conventions internationales sur ce territoire. </p>
                        <p>La procédure égyptienne est fonction du système juridique spécial adopté
                            en Egypte. Les capitulations et la réforme judiciaire de 1875-1883 l'ont
                            marquée comme le reste du droit au lieu de présenter un aspect unique,
                            elle est multiple et vaine suivant l'ordre des juridictions que l'on
                            considère. JI y a, d'une part, la procédure devant les juridictions
                            mixtes et, d'autre part, un ensemble de procédures particulières
                            appropriées aux Tribunaux indigènes et à ceux dits de statut personnel
                            (Maglis Hasbys, Mehkemehs, patriarcats, sans comprendre les tribunaux
                            consulaires). </p>
                        <p>La procédure mixte reproduit dans l'ensemble les règles de notre
                            législation. On y retrouve les mêmes conceptions et jusqu'à à nos plus
                            anciens brocards. Dans le détail de son application elle a dû
                            nécessairement se plier aux conditions de vie du pays et aujourd'hui
                            elle cherche son perfectionnement dans son propre développement.
                            Cependant, même dans ses grandes lignes, le droit mixte égyptien n'a pas
                            tout emprunté à notre droit. Il n'existe par exemple pour toute l'Egyple
                            que quatre corps judiciaires trois tribunaux de première instance et uue
                            seule cour d'appel la cour de cassation fait défaut. C'est la cour
                            d'appel qui, dans une mesure limitée, chambres réunies, sert d'organe
                            régulateur de la jurisprudence. Kl même, délail. caraclérisliquc, on l'a
                            dotée de fonctions législatives avec certaines garanlies prises bien
                            entendu pour atténuer cette confusion de pouvoirs. Dans un autre domaine
                            la théorie française traditionnelle de la compétence bipartite a été
                            laissée de côté par le législateur égyptien. En Egypte il y a 3 sortes
                            de compétence rntione malerix, ration c personse vel loci et à raison de
                            l'ordre des juridictions. Cette dernière compétence est indispensable
                            pour délimiter le terrain des différents groupes de juridictions car, à
                            côté des tribunaux mixtes, l'Egypte possède encore une autre catégorie
                            de corps judiciaires indigènes et, de statut personnel. Enfin
                            l'organisation de la magistrature el. la suppression de la fonction
                            d'avoué constituent autant de différences avec notre droit. </p>
                        <pb n="1927"/>
                        <p>Sommaire Les « Règles de Vienne, 1926 », par Abram Millier, p .1.
                            Chronique des faits et événements d'importance internationale, p. 17.
                            L'exécution des traités de paix, p. 49. Dispositions concernant
                            l'exécution des traités de paix, p. 58. Aperçu des rapports
                            diplomatiques, p. 58. La Société des Nations, p. 59. Jurisprudence eu
                            matière de droit international, p. 78. Actualités, p. 105. Aperçu des
                            réunions internationales, p. 177. Aperçu des rapports conventionnels
                            internationaux, p. 181. Bibliographie de droit international et de
                            matières connexes, p. 218. Notices bibliographiques, p. 241.
                            Quelquesunes des principales questions posées à l'I. T. 1., p. 242. –
                            Faits intéressant l'I. I. I., p. 246. – f.isie complémentaire des
                            correspondants de l'I. I. 1., p. 247. – Rectifications, p. 247. –
                            Abréviations, p. 248. </p>
                        <pb n="1927"/>
                        <p>L'intérêt de l'unification internationale du droit privé apparaît à tous
                            parce que l'unité du droit peut seule donner la sécurité aux
                            transactions internationales. Mais les divergences entre peuples et les
                            conceptions nationales différentes aboutissent à la diversité des
                            législations. Un grand nombre d'Etats européens ont unifié leur droit
                            interne au xixe siècle aussi n'a-t-on pu que de nos jours songer à une
                            unification internationale. </p>
                        <p>M. Demogue a examiné avec sa grande science toutes les faces du problème.
                            Après l'étude des tentatives dans le passé, il montre l'oeuvre des
                            associations. C'est l'Institut de droit international qui a cherché à la
                            réaliser en matière de transports, d'effets de commerce, d'assurance
                            maritime, d'abordage. L'International law association a arrêté des
                            règles en matière d'avarie commune, de paiement. Le Cornue maritime
                            international a, par ses travaux, préparé les Conventions de Bruxelles
                            sur l'abordage et l'assistance en mer. Il y a aussi les travaux tout
                            récents du Comité juridique international de l'aviation, préparant un
                            Code de l'air, et de la Chambre de commerce internai ionale. </p>
                        <p>Par ailleurs, l'unification du droit s'est réalisée en fail par la voie
                            soit des lois uniformes, soit des traités. Un des essais les plus
                            intéressants du premier type est celui des trois pays scandinaves, assez
                            peu .connu, qui porte non seulement' sur le droit maritime et
                            commercial, mais sur le droit des obligations, le droit de famille et
                            même la nationalité. L'unification par traité c'est celle des transports
                            par chemin de fer, postes, télégraphes. La Société des Nations est
                            intervenue à son tour en provoquant les conférences de Barcelone
                            (liberté du transit, voies navigables), de Genève (voies ferrées, ports
                            maritimes) et celles du travail). </p>
                        <p>A côté de ces réalisai ions effectives, il y a les projets de
                            l'unification de la lettre de change, le projet franco-italien sur le
                            droit des obligations. </p>
                        <p>Il était nécessaire de poser ces solides bases pour montrer qu'il est
                            possible d'unifier le droit privé entre peuples de civilisation
                            analogue, ayant subi l'influence du droit romain et de la codifi cation
                            napoléonienne, principalement dans le domaine du droit civil et
                            commercial. </p>
                        <p>Par quels procédés arriver l'unification ? Des sociétés ont établi des
                            projets de contrats d'adhésion qui ont revêtu un type com- </p>
                        <pb/>
                        <p>mun dans chaque pays des clauses identiques ont été insérées dans
                            certains connaissements. Enfin interviendront les traités et les lois
                            identiques. </p>
                        <p>Mais on devra aussi admettre des institutions supra nationales. Quand on
                            aura déterminé la technique de l'unification, quand on aura fait
                            pénétrer des lois uniformes dans les législations des Etats, il faudra
                            assurer leur révision. Des recueils de jurisprudence et de doctrine
                            internationale seront nécessaires. Enfin la création d'une Cour de
                            justice civile internationale s'imposera. M. Demogue conclut que
                            l'unification du droit privé n'est pas une utopie. Elle est possible à
                            réaliser par étapes progressives, en rapprochant les législations qui
                            diffèrent le moins, en se contentant souvent d'une approximation pour un
                            plus grand développement des relations internationales. </p>
                        <p>La thèse de l'éminent maître est présentée avec beaucoup d'éloquence, une
                            argumentation extrêmement serrée, une science parfaite des problèmes
                            internationaux. </p>
                    </div>
                </div>
            </div>
            <pb/>
            <div type="section" feature="bibliographie">
                <head>OUVRAGES OFFERTS A LA SOCIÉTÉ </head>
                <p>Johns Hopldns University Studies in Ilistorical and Polilical Science. – Séries
                    XLIV. – N" 3. – The Wage policies of Labor organizalions in a period of
                    induslrial dépression, hy Wertrees J. Wyckoff. </p>
                <p>Séries XI. V. – N° 1. – The State as a parhj Htiganl, hy Roberl DonsRY Watkins,
                    trois vol. in-8° offerts par la Jolms Hopkins University. </p>
                <p>Doveri dei coniugi fra loro e risarcimenta di danni, un vol. in-8° offert pnr
                    l'auteur, M. Robert Givsti. </p>
                <p>Dttx Cn'ld in théorie und juaxis des deuluchen und &amp;lt;iusl&amp;lt;mdixehen
                    redits, un vol. m-8° offert par l'auteur, M. Artbur \rssn\r\i. </p>
                <p>Une nouvelle sanction de droit pénal international. Le projet Buseh, avec une-
                    préface de MM. E. William, E. Rappard, un vol. in-8° offert par l'auteur,' M.
                    ('. Gorgé. Ministère de l'Industrie et du Commerce. Institut de Statistique
                    générale (Roumanie). Statistique des prix en 1926, un vol. in-i° offert par
                    l'Institut de Statistique. </p>
                <p>Stntistik der Landwirtschafl-Anbauflaclien, Ernteertrcige, 'iind Erntewert, im
                    Juive 1920, un vol. in-8" offert par le Gouvernement du Grand-Duché de
                    Luxembourg. </p>
                <p>Acciones posesorias, un vol. in-8° offert par l'auteur, M. D. Ramiro Antonio
                    P.\nn. </p>
                <p>The Bcngal. – Local Stafutory Utiles and Orders 1924. Vol. 1. Lists oj Local
                    Rides and Orders. – Vol. II. Local Rules and Orders made under Acts of
                    Parliament, Acts of the Govei'nor General nf India in Council, and Régulations.
                    –Vol. III. Uules und Orders mude under Benyal Acts, trois vol. in-8° offerts par
                    le Gouvernement «le Bengale Département Législatif. </p>
                <pb/>
                <p>I.'nrgtiiiixiilinn poUtuiue de la Grèce d'ujirès ht Constitution répullicuine du
                    2',l septembre l'.)i~&amp;gt;. un vol. in-S" offert par faiileur, M. A. ('.
                    l).uii\s. </p>
                <p>La Escuelu social. IHspnxieinnex oficiales sobre su ennxtiluciôn y
                    funcioiutinienlo. Conxejo de Cultura Social, un vol. in-8° offert ]iar le
                    Ministère tlu Travail, du Commerce et de l'Industrie de Madrid. </p>
                <p>Série des Constitutions. – V. La Constitution de l'Uruguay. Textes &amp;lt;̃!
                    commentaires, par .1. Ij.ohet. </p>
                <p>Lu Constitution de la liéjmbliijue Argentine. Textes et commentaires, par K.
                    Korvs. </p>
                <p>Eludes de droit privé espagnol. – II. Condition juridique de la femme mariée
                    espagnole, par Amédée Besomues, trois vol. in-8° offerts par la Bibliothèque de
                    l'Institut de droit comparé de Toulouse. </p>
                <p>Die organisation der Rec.htsgemeinschaft-l'ntersuchungen ùber die Eûji'nurl des
                    Privatreehls, des Slaalsreehts *tnd des Vollierrcchls, un vol. in-S° offert par
                    MM. les éditeurs. Pêne e misure di sicurezza nella riforma dei Codici penali dei
                    vnri xtttli, une brorh. 15 p. </p>
                <p>Incendia di nuri e baralieriii (ail.ÎO'i-IUIS Cod. pen. e, 'Mt\ Cod. mar. nierc),
                    une liroch. 2'i p. </p>
                <p>La persrtnidUà inlemnzianale délia S. Sede, une broch. 19 p. offerte par M. G. B.
                    de Mm ho. </p>
                <p>Projecto approvado pelo Sçnado e remetlido à Camara dos Deputados, une broch. 10
                    p. </p>
                <p>0 primilivo projecto de lei de irnprensa apresenlado ao Senado do Brazil, a 19 de
                    julho de 1922, pelo senador A. Gordo, une broch. 0 p. </p>
                <p>Decrelo n° 4.743, de 31 de outubro de 1!)23. – Ilegula e liherlade de imprensa e
                    da outras providencins, une broch. 11 p. Atli délia Reale Academia di Seienze
                    Morali e Poliliche. – Vol. cinquantesimo, un vol. in-8° offert par la Societa
                    Beale di Napoli. </p>
                <pb/>
                <p>/.&amp;lt;( ('usa niercaiitil c induxtriul (l)efensa de su ptilrininnin).
                    l)nrIvinti. lA'tjislnr.ion. Jurisprudentin, un vol. in-80 offcrl par l':m
                    I-piir, M. Julio Otkiio y Vu. i:\tin. </p>
                <p>llappoii de l'Université libre de Bruxelles sur l'année ncadèmif/ue 192H-192C),
                    une hnicli. H2 p. offert par l'Université Bihliografia pénal de Cuba (1° de
                    Enero de 1901 a 26 de Julio de 1026). por cl Ebrnsmo Hkgheifehos Y Boi'det, une
                    broch. 04 p. </p>
                <p>Progrnma del Congreso Internncional de Derecho pénal que se hu de eelebrar en
                    Bruselas el 20 de julio 1926, une broch. ],") p. offertes par le Groupe de
                    l'Association internationale de droit pénal de Paris. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
