<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2019-03-28">March 28, 2019</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Available facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/bulslecmp2&amp;i=1"
                        >Hein</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/hvd.hn4k6d">Hathi Trust
                        (Harvard)</ref></note>
                <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k4148468"
                    >Gallica</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://hdl.handle.net/2027/hvd.hn4k6d"><title>Bulletin de la
                            Société de législation comparée., t.2 (1872-73).</title></ref>
                    <date when="1873-07-01">July 1873</date>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 2</biblScope>
                    <biblScope unit="issue">No. 7</biblScope>
                    <biblScope unit="page">000-000</biblScope>
                    <extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent></bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="frontMatter">
                <head>H*0 "3. — Juillet 18Ï3.</head>
                <p>BULLETIN</p>
                <p>DE LA SOCIETE</p>
                <p>Dl LEGISLATION COMPAREE</p>
                <p>Séance DU 2 JUILLET 1873.1</p>
                <p>Présidence de M. Greffier.</p>
            </div>
            <div type="tableOfContents">
                <p>Sommaire. — Nouveaux membres admis. — Livres offerts à la Société. — Notice par
                    M. Barboux sur un ouvrage récent de M. Pierantoni. — Étude par M. Ernest
                    Bertrand sur l'organisation des Cours de comté en Angleterre. — Communication
                    par M. Amiaud sur l'organisation du notariat en Russie et en Espagne. — Discours
                    de M. le Président.</p>
            </div>
            <div type="section" feature="reunions">
                <p>La séance est ouverte à huit heures et demie.</p>
                <p>Le procès-verbal de la dernière séance est adopté.</p>
            </div>
            <div type="item" feature="membres">
                <p>M. le Président fait connaître les noms des membres admis»</p>
                <p>Ce sont:</p>
                <p>MM. de VALROGER, professeur à l'École de droit.</p>
                <p>CHAUNIÉ, avocat à la Cour d'appel de Paris.</p>
                <p>FERRÂT, agrégé à la Faculté de droit de Douai.</p>
                <p>Auhry-VITET, membre du Conseil général de Seine-et-Oise.</p>
                <p>MAY, avocat à la Cour d'appel de Nancy.</p>
                <p>LEGRELLE, docteur es lettres.</p>
                <fw place="bottom">IV. 29</fw>
                <pb n="374"/>
                <p>MM. Aurelio Prado i ROJAS, docteur en droit, ancien sous-secrétaire d'ÉTAT, etc.,
                    à Buenos-Ayres.</p>
                <p>Mathieu-BODET, député.</p>
                <p>DAVID, maître des requêtes au Conseil d'État.</p>
                <p>DUFOUR, docteur-médecin.</p>
                <p>DAGUIN, avocat à la Cour d'appel.</p>
                <p>DESPORTES, avocat à la Cour d'appel.</p>
                <p>Francesco CARRARA, professeur à l'Université de Pise. de Giovannis GIANQUINTO,
                    professeur à l'Université de Pise.</p>
                <p>CONTAL, avocat à la Cour de Nancy.</p>
                <p>DROZ, avocat à la Cour d'appel.</p>
                <p>SWETCHINSKY, à Saint-Petersbourg.</p>
                <p>DUHAMEL, avocat à la Cour d'appel.</p>
                <p>HUART, substitut du procureur général à Besançon. de CHABROL, auditeur de lre
                    classe au Conseil d'État.</p>
            </div>
            <div type="item" feature="bibliographie">
                <p>M. le Secrétaire général dépose les ouvrages suivants offerts par leurs auteurs à
                    la Société:</p>
                <p>Brochures nombreuses offertes par M. Torrès Campos.</p>
                <p>Ces documents comprennent un certain nombre de lois récentes, le Code pénal,
                    l'organisation judiciaire, le mariage civil, des mémoires lus à des sociétés
                    savantes, des discours prononcés dans les Universités et à l'Académie des
                    sciences morales.</p>
                <p>Trattato di diritto constituzionale (volume offert par l'auteur,</p>
                <p>M. Auguste Pierantoni).</p>
                <p>La loi départementale française du 10 août 1871 et la loi provinciale belge du 30
                    avril 1836 (études de législation comparée par M. P. DELOYNES, professeur à la
                    Faculté de droit de Bordeaux).</p>
                <p>Bulletin des lois russes, année 1872. 2 volumes offerts par M. le prince
                    Ouroussoff.</p>
                <p>Des causes de la récidive et des moyens d'en restreindre les effets, avec
                    traduction française. 2e fascicule offert par l'auteur, M. K. d'Olivecrona.</p>
            </div>
            <div type="item">
                <p>M. BARBOUX, avocat à la Cour de PARIS, dépose une notice sur le Traité de droit
                    constitutionnel récemment offert à la Société par M. Pierantoni: « Les peuples
                    qui sont aujourd'hui gouvernés par des institutions « représentatives, dit M.
                    PIERANTONI, peuvent se diviser en deux « classes: les uns, qui trouvent dans
                    leur histoire le développement </p>
                <pb n="375"/>
                <p>« lent et graduel de leurs institutions; les autres, qui reçoivent une «
                    constitution du brusque effort d'une révolution ou de la concession « opportune
                    d'un prince. « Pour la première, la Constitution est moins un code qu'une hisa
                    toire, qui ne s'apprend pas par cœur, mais qu'enseigne la tradition « nationale.
                    Pour les seconds, c'est une législation... De là naît pour « les seconds la
                    nécessité de corriger leur courte expérience, plutôt « juridique que politique,
                    à l'aide de la tradition des peuples qui jouis- « sent depuis longtemps de ces
                    institutions... »</p>
                <p>Cette observation très-juste a conduit les Italiens à créer dans chaque
                    Université une chaire de droit constitutionnel. S'il est vrai que cette partie
                    de la science juridique comprenne les lois qui règlent l'organisation des
                    pouvoirs publics et leurs rapports, soit entre eux, soit avec les citoyens, il
                    est clair que le droit administratif est au droit constitutionnel ce que la
                    procédure est au droit civil. Or s'avisa-t-on jamais d'enseigner la procédure et
                    d'abandonner le droit civil aux hasards de l'étude individuelle? Pour connaitre
                    les tristes fruits que produirait un pareil système, il suffit de considérer un
                    instant ces hommes d'affaires pour qui l'étude de l'huissier ou de l'avoué a
                    remplacé l'École de droit; excellents praticiens quelquefois, mais cependant
                    redoutables aux autres et à eux-mêmes par leur ignorance des principes du
                    droit.il en serait de même des malheureux jeunes gens devant lesquels un
                    infortuné professeur aurait à faire passer l'interminable défilé de nos lois
                    administratives, sans commencer par établir les principes supérieurs de droit
                    politique qui sont la force vitale de cet organisme compliqué.</p>
                <p>M. Pierantoni a commencé à MODÈNE, en 1865, l'enseignement du droit
                    constitutionnel. Depuis 1871, il le continue à NAPLES, sa patrie.</p>
                <p>Du cours au traité, il n'y a que la distance de la chaire à l'imprimerie.</p>
                <p>On peut donc penser que ce sont les premières leçons professées par lui qui
                    forment la matière de ce premier volume. Il importe de marquer les tendances de
                    cette œuvre; car le mouvement de la science juridique n'est pas moins important
                    à suivre à l'étranger que la marche de la législation elle-même.</p>
                <p>Il y a plus d'une façon de concevoir le plan d'un cours de droit constitutionnel.
                    Le plus simple serait assurément le commentaire de la Constitution du pays,
                    quand le pays en a une. Prendre la loi fondamentale sous la foi de laquelle vit
                    la société à laquelle on appartient, en rechercher les origines, en examiner les
                    préceptes, l'éclairer par l'histoire et par l'examen des Constitutions
                    étrangères, former dans les générations qui s'élèvent le sens commun politique
                    et combattre ainsi cette ignorance grossière des principes élémentaires de la
                    science so- </p>
                <pb n="376"/>
                <p>ciale qui n'est pas partout le triste privilége des classes ouvrières, c'est là
                    vraiment une tâche fort belle et capable de contenter l'ardeur d'un patriote et
                    d'un savant. L'ambition de M. Pierantoni est plus haute encore. Il s'attache à
                    la recherche des principes généraux de la science politique; il se dégage des
                    espèces; il veut arriver à la détermination de ces lois supérieures que le temps
                    mobile respecte et subit, et ces lois reconnues, il tente de les exprimer dans
                    une formule absolument certaine, vraie partout, immuable comme les formules de
                    l'algèbre et féconde comme elles. C'est la métaphysique du droit qui tente son
                    courage.</p>
                <p>Cependant il comprend qu'à se maintenir trop longtemps dans de si hautes régions,
                    on courrait risque de perdre de vue les hommes pour lesquels on écrit. Il veut
                    donc que son livre « unisse l'examen des « institutions représentatives dans
                    leur fondement rationnel à l'étude « de leur histoire et de leur action », et il
                    désire que son œuvre puisse profiter à la fois « à la science, à l'école et à
                    l'art de gouverner ».</p>
                <p>M. Pierantoni n'est pas le premier qui ait envisagé de cette façon le droit
                    constitutionnel. 11 reconnaît que les Anglais étudient plus volontiers la
                    science politique dans son développement historique, et il reproduit le reproche
                    qu'on a fait très-souvent à nos écrivains d'étudier a priori la valeur des
                    institutions représentatives, sans examen suffisant du caractère de chaque
                    peuple. Aucun reproche n'est, à notre sens, plus injuste. Ceux qui le formulent
                    nous jugent sur les déclamations des tribuns de la Révolution ou sur les écrits
                    des sectaires modernes. Mais où trouverait-on des ouvrages politiques plus
                    modérés, plus sages, plus pratiques que ceux de TOCQUEVILLE, de Prévost-PARADOL,
                    de M. Laboulaye et de ce Benjamin Constant dont les vieux écrits sont encore si
                    jeunes, parce qu'ils rayonnent de l'éclat de cette qualité bien française, le
                    bon sens défendu par l'esprit? . M. Pierantoni ne partage pas d'ailleurs ces
                    injustes préventions. Ce n'est pas qu'il manifeste beaucoup de sympathie pour la
                    France. Il nous semble, au contraire, avoir pour l'Allemagne une prédilection
                    marquée. Il parle « de l'anarchie morale et politique » dans laquelle nous
                    sommes tombés. Cela ne doit pas nous surprendre; ces paroles sont l'écho de
                    celles que nous entendons en France et qui sont le mot d'ordre d'un parti. Mais
                    M. Pierantoni ajoute: « J'ai examiné les écri- « vains français, moins pour y
                    recueillir l'expérience des Francais qui e( nous précédèrent dans le chemin de
                    la liberté, mais n'ont pas su « l'acquérir, que pour avoir la preuve des erreurs
                    à éviter. » Ce jugement n'est pas seulement sévère, il est injuste. Que notre
                    histoire fournisse aux hommes d'État l'exemple de bien des erreurs à éviter,
                    nous l'accordons. Mais si ces erreurs ont été commises, ce n'a point été la </p>
                <pb n="377"/>
                <p>faute de nos publicistes qui les avaient signalées à l'avance. M. Pierantoni
                    lui-même nous en fournit la preuve. C'est presque toujours aux écrivains
                    français qu'il emprunte la réfutation des fausses doctrines répandues par des
                    écrivains français. Qui donc mieux que Lamennais a démontré la fausseté des
                    théories de Jean-Jacques? Et quand il veut expliquer la prodigieuse
                    contradiction que ces théories contiennent et l'effet détestable qu'elles ont
                    produit, M. Pierantoni ne trouve rien de mieux à faire que de citer ce passage
                    de Charles Comte : « Il n'y a pas d'écri- « vain qui ait manifesté en faveur de
                    la liberté des sentiments plus « vifs que ceux qu'exprime Rousseau dans ses
                    écrits, et il n'y en a « peut-être aucun qui ait établi des maximes plus propres
                    à conduire « les peuples à la servitude et à l'anarchie... Cette opposition
                    entre ses « sentiments et ses maximes explique la popularité dont il a joui et
                    les « erreurs déplorables dans lesquelles il a entraîné ses aveugles admi- «
                    rateurs. Tous pouvaient partager ses sentiments, et peu de person- « nes étaient
                    en état de juger ses idées. »</p>
                <p>N'est-ce pas aussi un Français qui a guidé M. Pierantoni dans sa haute tentative?
                    Notre auteur appelle ce précurseur le jurisconsulte de CARRARE, et il nous a
                    fallu quelque temps pour reconnaître sous cette désignation l'homme
                    extraordinaire qui a eu successivement trois patries et a laissé dans chacune
                    d'elles un souvenir si profond et une trace si éclatante de son passage ; on
                    devine que nous parlons de Pel-</p>
                <p>Iegrinp Rossi. Il est né à Carrare et il a étudié le droit à Pise et à Pologne;,
                    cela est vrai; mais il a quitté l'Italie en 1814, fugitif et proscrit.</p>
                <p>La Suisse l'accueille; il devient citoyen de GENÈVE, député au grand Conseil et
                    rédacteur du nouveau pacte fédéral. M. deBroglie etM.Guizot l'appellent en 1835
                    à professer le droit constitutionnel au Collége de France; il obtient au bout de
                    cinq années des lettres de grande naturalisation ; il devient pair de FRANCE,
                    ambassadeur de la République française à Rome. Il y est, il est vrai, assassiné
                    par des mains italiennes; mais cela ne suffit peut-être pas pour autoriser un
                    Italien à méconnaître la part que la patrie d'adoption a dans la gloire de ce
                    fils commun.</p>
                <p>N'insistons pas sur ce sujet. Si beaucoup d'Italiens se sont détournés de la
                    FRANCE, c'est que beaucoup de Français sont hostiles à l'Italie.</p>
                <p>Ce sont des nuages que les passions politiques amoncèlent et qui se dissiperont
                    dès qu'elle seront refroidies. Cela ne doit pas nous empêcher d'être animés les
                    uns envers les autres d'un esprit de bienveillante justice. D'ailleurs la
                    science aussi a ses combats; et rien ne contribue plus puissamment au réveil des
                    sympathies naturelles un instant méconnues que de verser son encre pour la même
                    cause, surtout quand celle cause est celle du bon sens et de la liberté.</p>
                <p>M. Pierantoni a divisé son œuvre en cinq grandes sections, et j'in- </p>
                <pb n="378"/>
                <p>dique, d'après l'auteur lui-même, l'objet de chacune d'elles. La première
                    contient le développement des principes naturels de l'organisation sociale,
                    comme introduction à l'étude historique des Constitutions antiques et
                    modernes.</p>
                <p>La seconde contient le résumé historique des Constitutions de tous les peuples
                    depuis les temps de l'Orient jusqu'à l'époque moderne.</p>
                <p>La troisième, qu'il intitule De l'homme, comprend le traité des droits qui
                    doivent être soustraits à l'action du pouvoir et qui sont reconnus et défendus
                    par la loi contre toute lésion.</p>
                <p>Dans la quatrième intitulée Du citoyen, on expose les fonctions que l'homme
                    accomplit comme organe de la société. Cette partie comprend l'étude des lois
                    électorales et militaires et la matière des impôts.</p>
                <p>Enfin la cinquième est intitulée De l'État et demandera, dit M. PIERANTONI, les
                    plus longs développements.</p>
                <p>Il est impossible de ne pas être frappé de l'étendue d'un pareil programme et de
                    ne pas admirer le courage du savant qui tente de le remplir. M. Pierantoni est
                    déjà connu de tous tes membres de la Société par des écrits sur différents
                    sujets de droit public. Maiscenesont plus à présent des questions spéciales
                    qu'il traite; ce n'est pas même une partie déterminée de la science qu'il
                    aborde; son audacieuse synthèse embrasse l'ensemble des sciences que nous
                    désignons en France du nom de sciences morales et politiques. La psychologie,
                    l'histoire, la politique proprement dite, le droit administratif et l'économie
                    politique sont également contenus dans ce programme, et dans l'exécution d'une
                    conception si vaste, M. Pierantoni aura constamment à se défendre de la
                    tentation de traiter les sujets qui s'offriront à son étude, et dont le
                    développement donnerait à son ouvrage des proportions tout à fait
                    extraordinaires. Montesquieu a dit de Tacite qu'il abrége tout, parce qu'il voit
                    tout. Il s'est, comme il arrive souvent, peint luimême dans cette louange. M.
                    Pierantoni s'impose la tâche de tout abréger; il contracte par cela même
                    l'obligation de tout voir.</p>
                <p>Il a d'ailleurs ce jugement rapide et sûr qui va droit au fond des théories, et
                    sans effort apparent, saisit l'erreur et la précise d'un mot.</p>
                <p>Il dira de Montesquieu: « Montesquieu et Delolme (1) entreprirent « l'élude de la
                    Constitution anglaise, et la proposèrent pour modèle « aux peuples privés de la
                    liberté. Mais tous deux, séduits par l'in- « génieux mécanisme des formes
                    parlementaires, négligèrent l'examen « attentif de toutes ces libertés
                    personnelles et locales qui sont la « pierre angulaire des institutions
                    anglaises, et fondèrent sur cette</p>
                <note place="bottom">(1) Publiciste genevois, e'tabli à LONDRES, qui a publié en
                    1771 un ouvrage estimé sur la Constitution anglaise.</note>
                <pb n="379"/>
                <p>« erreur cette nombreuse école politique, spécialement accréditée en « FRANCE,
                    qui crut pouvoir établir la liberté sur le continent en co- « piant
                    systématiquement la Constitution politique anglaise, sans « commencer par la
                    pleine reconnaissance des droits humains. »</p>
                <p>Et ailleurs : « La révolution de 1830 aurait dû combler tant de la- « cunes de
                    l'organisation constitutionnelle; mais elle fut troublée dans « son œuvre par
                    l'irruption menaçante de l'école des socialistes qui, « pour assurer à
                    l'individn une quote-part de biens, confiait à l'État « l'office de grand
                    liquidateur des richesses privées, et lui reconnais- « sait un pouvoir illimité.
                    »</p>
                <p>On ne saurait indiquer plus nettement le but, la filiation des idées et le
                    sophisme détestable sur lequel reposent les théories socialistes.</p>
                <p>M. Pierantoni n'a publié jusqu'ici que le premier volume de son ouvrage, et ce
                    volume n'est lui-même qu'une sorte d'introduction. « Les doctrines générales
                    esquissées jusqu'ici, dit-il, serviront de base a à de larges développements sur
                    le droit constitutionnel positif. C'est a pour cela qu'il convenait de les
                    exposer rapidement dans cette parte tie générale du livre, dans laquelle nous
                    avons voulu donner les « prolégomènes de toutes les théortes positives du droit
                    constitution- « nel et présenter dans un tableau général l'ensemble ordonné et «
                    méthodique de cette science. » (p. 305.) Cet exposé des principes généraux est
                    distribué dans huit chapitres sous les titres suivants:</p>
                <p>Définition et fin du droit constitutionnel. — L'homme et la société.— La
                    nationalité. — L'État. — Des pouvoirs de l'État. — Des caractères de l'État. —La
                    propriété de l'État. — L'État représentatif.</p>
                <p>Bien qu'il n'ait encore abordé la discussion approfondie d'aucune question
                    controversée, il est cependant aisé de voir que M. Pierantoni est un
                    individualiste résolu et qu'il sera le défenseur de ces idées libérales,
                    démocratiques, progressives dont Stuart Mill et M. Laboulaye sont, à Paris et à
                    LONDRES, les propagateurs. Il pense qu'on pourrait accorder aux femmes une
                    capacité politique restreinte « dont l'exerce cice, dit-il, s'il était sagement
                    réglé, pourrait servir d'éperon à la « honteuse mollesse des hommes dans
                    l'accomplissement de leurs de- « voirs sociaux. »</p>
                <p>Il se prononce contre le suffrage universel; mais les arguments qu'il emploie ne
                    nous semblent pas les meilleurs qu'il soit possible d'apporter dans ce débat. Il
                    lui reproche d'abord de n'être point universel, puisqu'il exclut les mineurs,
                    les interdits et les femmes; et ensuite il répète avec tout le monde qu'il amène
                    l'oppression de la minorité intelligente par la majorité illettrée. VOICI, à
                    côté de cela, ce qu'écrit Benjamin Constant: « Remarquez que le but nécessaire
                    des non-pro- « priétaires est d'arriver à la propriété; tous les moyens que vous
                    leur </p>
                <pb n="380"/>
                <p>« donnerez, ils les emploieront dans ce but. Si à la liberté des facultés « et
                    d'industrie que vous leur devez, vous ajoutez les droits politiques « que vous
                    ne leur devez pas, ces droits, dans les mains du plus grand « nombre, serviront
                    infailliblement à envahir la propriété. Ils y mar- « cheront par cette route
                    irrégulière au lieu de suivre la route natua relie, le travail; ce sera pour eux
                    une source de corruption, pour « l'État une source de désordres. Un écrivain
                    célèbre a fort bien « observé que, lorsque les non-propriétaires ont des droits
                    politiques, « de trois choses il en arrive une : ou ils ne reçoivent d'impulsion
                    que « d'eux-mêmes, et alors ils détruisent la société; ou ils reçoivent « celle
                    de l'homme ou des hommes au pouvoir, et ils sont des instru- « ments de tyrannie
                    ; ou ils reçoivent celle des aspirants au pouvoir, « et ils sont des instruments
                    de faction. » (Principes de politique; les Conditions de propriété.^)</p>
                <p>Benjamin Constant affirme que la société ne doit pas de droits politiques à ceux
                    qui ne possèdent pas. Là est la question. Mais au point de vue commun des deux
                    publicistes, nous préférons les arguments de Benjamin Constant.</p>
                <p>Sans doute ceux qui considèrent la politique moins comme une science que comme un
                    art, l'art de conquérir et de garder les places, ont parfaitement le droit de
                    mépriser ces recherches élevées dont l'utilité pratique est cachée à leurs yeux.
                    Et pourtant ce sont ces lois générales de l'humanité qui règlent ces mouvements
                    poliques et sociaux dont les hommes d'État ont parfois la vanité naïve de
                    s'attribuer l'honneur, parce qu'ils ont l'adresse d'en recueillir le profit. «
                    Les théories inspi- « rent naturellement beaucoup de défiance, écrit Bossi; mais
                    on a « beau faire, elles se glissent partout; plus ou moins complètes, elles «
                    dominent toujours les actions des hommes, qu'ils le sachent ou « qu'ils
                    l'ignorent. On n'échappe point à l'empire des principes géné- « raux; le monde
                    leur appartient, et c'est la gloire de l'homme de « leur obéir. Mépriser la
                    théorie, dit un philosophe, c'est avoir la « prétention excessivement
                    orgueilleuse d'agir sans savoir ce qu'on « fait et de parler sans savoir ce
                    qu'on dit. » Paroles qui pourraient servir d'épigraphe au livre que M.
                    Pierantoni offre à la Société.</p>
            </div>
            <div type="item">
                <p>M. Ernest BERTRAND, conseiller à la Cour d'appel de PARIS, a la parole pour une
                    communication sur l'organisation des Cours de comté en Angleterre:</p>
                <p>La bonne administration de la justice dépend en grande partie de l'organisation
                    des corps judiciaires. </p>
                <pb n="381"/>
                <p>Chez la plupart des peuples, cette organisation est différente. Chez tous on se
                    plaint d'imperfections et d'abus. Tous demandent des réformes.</p>
                <p>Le problème à résoudre étant de trouver l'organisation, qui, tout en respectant
                    les règles de la justice et du droit, peut terminer le plus d'affaires de la
                    manière la plus simple, la plus expéditive, la plus efficace et la moins
                    coûteuse pour les parties intéressées, c'était en Angleterre surtout que le
                    besoin d'une réforme devait se faire sentir.</p>
                <p>Cette réforme est commencée depuis plusieurs années; des réformes plus profondes
                    et plus radicales sont demandées et étudiées. Au moment où, en FRANCE, les
                    législateurs se préoccupent des modifications que pourrait utilement recevoir
                    notre système judiciaire, il n'est pas sans intérêt de connaître les essais
                    tentés chez un peuple dont l'esprit pratique ne se laisse détourner du but ni
                    par des utopies ni par des théories, quelque séduisantes qu'elles soient.</p>
                <p>Les réformes ont porté d'abord sur les Cours supérieures; plus tard, sur les
                    Cours inférieures.</p>
                <p>Les complications, les lenteurs, les frais énormes dont se plaignaient les
                    plaideurs et qui avaient fini par émouvoir l'opinion publique, ont d'abord été
                    attribuées par les Anglais à la distinction fondamentale établie entre les Cours
                    in common law et les Cours in equity. Il résultait de cette distinction que deux
                    Cours indépendantes Tune de l'autre, dont la juridiction n'avait pas la même
                    étendue et qui appliquaient des principes différents et quelquefois
                    contradictoires, pouvaient être appelées successivement, souvent même
                    simultanément, à juger la même affaire; certaines COURS, qui offraient plus de
                    facilité dans la poursuite des procès, étaient encombrées et ne pouvaient
                    suffire à l'expédition des procès; d'autres n'avaient rien à faire. L'absurdité,
                    j'emprunte ce mot aux Anglais eux-mêmes, l'absurdité de ce système finit par
                    devenir si évidente qu'il fallut que le législateur cédât aux réclamations
                    unanimes, et en 1851, la juridiction de toutes les Cours fut étendue et
                    complétée. Elles reçurent le pouvoir de juger toutes les affaires sans
                    distinction entre les moyens fondés sur l'équité et les moyens fondés sur la loi
                    commune.</p>
                <p>C'était une amélioration; mais elle était insuffisante pour faire cesser tous les
                    abus. Par une conséquence de la différence des principes que les différentes
                    Cours devaient appliquer, et plus encore par suite de la différence de leurs
                    origines et de leurs traditions, devant chacune d'elles on devait suivre une
                    procédure spéciale. Chacune d'elles avait des modes d'instruction, des moyens de
                    preuve, des voies de recours, des conditions d'appel différentes. Lorsqu'en
                    1851, on leur a attribué une double juridiction, on a oublié de modifier les
                    procédures. Le </p>
                <pb n="382"/>
                <p>résultat direct de cette omission était que le plaideur, comme autrelois, se
                    voyait interdire dans une Cour un moyen de défense et de salut qui lui eût été
                    accordé dans la Cour voisine, et que les complications et leserais avaient à
                    peine diminué.</p>
                <p>Ce résultat étant bien constaté, on reconnut la nécessité de donner plus d'unité
                    au système judiciaire. Au mois de septembre 1867, une commission fut instituée
                    par le gouvernement pour faire une enquête « sur le fonctionnement (operation)
                    et les effets de la présente con- « stitution de la haute Cour de chancellerie,
                    des Cours supérieures de « common law de WESTMINSTER, de la Cour criminelle
                    centrale, des Cours « de l'amirauté, de la Cour des testaments et divorces et
                    des Cours « d'appel et d'erreur de toutes ces Cours; sur les résultats et
                    l'effet de « la séparation des juridictions entre les COURS, et des lois et
                    règle- «t ments sur la tenue des assises et le jury au civil et au criminel.
                    »</p>
                <p>Cette commission devait indiquer toutes les améliorations à faire pour arriver à
                    « une expédition plus prompte, plus économique et plus satisfaisante des
                    affaires judiciaires ».</p>
                <p>Elle a fait, en 1869, un rapport qui a été transmis au Parlement.</p>
                <p>Il est inutile, pour le but que je me propose, de donner ici une analyse complète
                    de ce rapport. Les vices du système judiciaire anglais sont inhérents à des
                    institutions, à des lois, à des usages qui diffèrent tellement des nôtres que
                    leur critique et les remèdes proposés ne s'appliquent sous aucun point de vue
                    aux vices reprochés à notre propre système. J'indiquerai cependant quelques-unes
                    de ses conclusions, dont nous pouvons en France tirer un enseignement sur la
                    valeur de nos institutions et sur celle des transformations qu'on voudrait leur
                    faire subir.</p>
                <p>La commission propose de fondre toutes les Cours supérieures en une seule Cour
                    divisée en chambres, ayant toutes les mêmes pouvoirs, la même juridiction, la
                    même procédure ; elle propose aussi d'instituer, au-dessus de cette COUR, une
                    Cour d'appel devant laquelle ses décisions pourraient être portées. Si ces
                    propositions étaient adoptées, il en résulterait une réforme radicale de
                    l'organisation judiciaire anglaise; et il n'est pas inutile de faire remarquer
                    que cette réforme, considérée par les Anglais comme une amélioration et un
                    progrès, rapprocherait, par les principes sur lesquels elle serait fondée et
                    même par la forme des institutions, l'organisation judiciaire anglaise de
                    l'organisation qu'en France quelques esprits novateurs accusent d'être arriérée
                    et indigne d'un peuple intelligent et libre.</p>
                <p>Une des institutions nouvelles dont on voudrait doter la FRANCE, l'introduction
                    du jury dans lasolution des procès civils pour statuer sur les questions de
                    fait, est précisément une des institutions anglaises sur lesquelles </p>
                <pb n="383"/>
                <p>— ms — porte l'enquête de 1867. Aux considérations judiciaires qui ont fait
                    jusqu'à présent repousseren France cette innovation, le rapport de la commission
                    permet d'ajouter des arguments tirés d'un autre ordre d'idées.</p>
                <p>L'enquête a fait énergiquement ressortir tous les inconvénients directs et
                    matériels du jury civil et les difficultés qu'il présente dans son application.
                    Les assises civiles sont tenues dans chaque comté et dans des villes désignées,
                    à des termes ou époques déterminées, par des magistrats des Cours supérieures de
                    LONDRES, qui font des tournées assistés des greffiers, des avocats, de tout
                    l'attirail de la justice. Les affaires portées aux assises, après avoir attendu
                    le terme, ne sont pas toujours jugées au jour indiqué; souvent même l'affaire ne
                    peut être jugée si le rôle est trop chargé, et elle est renvoyée à une autre
                    session. Les témoins cités doivent attendre le jour du jugement ou de
                    l'ajournement, et ils reçoivent une indemnité de séjour. On se plaint que toutes
                    ces circonstances entraînent pour les plaideurs des délais et des frais
                    considérables et quelquefois hors de proportion avec l'importance des affaires.
                    On ajoute que les assises sont inutiles et trop coûteuses dans certains comtés,
                    parce qu'il y a trop peu d'affaires; qu'elles ne sont pas assez fréquentes dans
                    d'autres, parce que les affaires importantes y sont trop nombreuses. Quel serait
                    le remède? La commission le cherche inutilement. Elle propose à la fois : de
                    créer des circonscriptions judiciaires plus commodes que celles des comtés; de
                    diminuer le nombre des villes où se tiennent les assises; d'avoir plusieurs
                    sessions simultanées en certains lieux, et dans d'autres des assises
                    permanentes; de faire enfin tenir des assises extraordinaires par des
                    commissaires toutes les fois que cela sera nécessaire. Mais elle ne paraît pas
                    bien certaine que ces expédients seront suffisants. Ses membres ne sont pas
                    d'accord entre eux sur leur opportunité et leur efficacité. Quelquesuns d'entre
                    eux protestent contre leur consécration légale; si ces expédients remédient à
                    certains inconvénients, ils en créent d'autres. Mais eût-on trouvé une solution
                    satisfaisante qu'il resterait une autre difficulté insoluble. Les jurés, obligés
                    de siéger au criminel et au civil, se lassent d'une fonction qui revient trop
                    souvent: elle a fini par devenir trop lourde. L'ordonnance qui a institué la
                    commission d'enquête, en énumérant toutes les questions que soulève dans la
                    pratique le jugement par les jurés civils en lui-même, telles que la
                    qualification des faits sur lesquels il doit statuer, le mode de formation des
                    listes et de citation, etc., n'oublie pas les moyens de les obliger à siéger (of
                    enforcing attendance), et ce n'était pas inutile. Les jurés en sont arrivés à
                    chercher par tous les moyens à échapper au pénible et onéreux service que les
                    assises leur imposent. L'embarras de la commission, en présence de la résistance
                    des jurés, est manifeste. Elle ne peut se dis- </p>
                <pb n="384"/>
                <p>simuler que cette résistance elle-même est un symptôme que l'intervention du jury
                    dans les affaires civiles commence à ne plus paraître au peuple anglais une
                    garantie nécessaire et qui vaille ce qu'elle coûte aux plaideurs et à la
                    société; elle comprend que les mesures coercitives ne peuvent dépasser une
                    certaine limite, et reconnaît elle-même que l'obligation de siéger comme juré
                    est devenue une charge intolérable, hors de proportion, le plus souvent, avec le
                    service rendu. De là une tendance non dissimulée à diminuer le nombre des cas
                    dans lesquels on doit avoir recours au jury civil, en donnant au juge, soit
                    directement soit indirectement, la faculté de statuer sur le fait comme sur le
                    droit. Ce n'est pas par la contrainte qu'on veut ramener les jurés, c'est en
                    allégeant leurs fonctions et en les rendant inutiles. « Si l'on « adopte les
                    moyens que nous proposons, dit la commission dans un « rapport daté de l'année
                    1872, il en résultera une diminution consi- « dérable dans le nombre des
                    affaires portées aux assises », et ce résultat est évidemment dans sa pensée un
                    des plus importants qu'elle aura obtenus.</p>
                <p>AINSI, quand on voulait nous imposer en France le jury civil, c'était au moment
                    même où l'Angleterre reconnaît que le jury civil embarrasse sans nécessité
                    l'administration de la justice, et où elle réduit et efface le plus qu'elle peut
                    le rôle qu'il remplissait dans son organisation judiciaire.</p>
                <p>Les réformes proposées par la commission d'enquête pour les Cours supérieures
                    sont encore à l'état de projet. Mais le Parlement est saisi de la question; les
                    réformes ont été formulées en statuts qui viennent d'être adoptés par la Chambre
                    des pairs, et sont en ce moment soumis à la Chambre des communes; certainement
                    elles seront réalisées dans un avenir très-prochain.</p>
                <p>Les réformes en ce qui concerne les Cours inférieures, ont marché plus vite.
                    Elles se résument dans l'institution des county Courts et l'extension successive
                    et rapide de leur juridiction. J'entrerai dans quelques détails sur
                    l'organisation des county Courts. Elle m'a paru utile à étudier, non-seulement
                    parce qu'elle initie aux difficultés que peut rencontrer dans les intérêts et
                    les habitudes l'institution d'une juridiction nouvelle implantée au milieu
                    d'institutions plus anciennes, mais parce qu'il n'est pas impossible que les
                    modifications projetées dans l'organisation judiciaire en France et celles
                    notamment qu'entraînerait la suppression du plus grand nombre des tribunaux
                    d'arrondissement, si elle était réalisée, n'oblige à recourir à une institution
                    qui ne serait pas sans analogie avec celle des county Courts. Dans cette
                    hypothèse, il y aurait un intérêt évident à tâcher de profiler de l'expérience
                    acquise en ANGLETERRE, et à connaître pour, au besoin, y avoir </p>
                <pb n="385"/>
                <p>recours quelques-uns des moyens proposés par les jurisconsultes anglais pour
                    concilier les garanties d'une bonne justice avec la rapidité et l'économie dans
                    l'expédition des procès. Avant d'entrer plus avant dans cet ordre d'idées, je
                    dois exposer comment et dans quel but ont été instituées les county COURTS, leur
                    organisation, leur compétence, leur procédure et lâs résultats qu'elles ont
                    donnés.</p>
                <p>Jusqu'en 1846, au-dessous des Cours supérieures qui siégent à Londres et ne se
                    rapprochent des justiciables qu'aux époques périodiques des CIRCUITS, il
                    existait un grand nombre de Cours ou tribunaux inférieurs locaux dont
                    l'énumération ne présenterait aucun intérêt. Ces Cours ne pouvaient connaître
                    que d'actions dans lesquelles la valeur de l'objet en litige ne dépassait pas 40
                    shellings (50 fr.) et de quelques actions réelles ou mixtes de peu d'importance.
                    Plusieurs de ces Cours avaient eu, dans leur origine, une juridiction plus
                    étendue; mais elle leur avait été peu à peu enlevée ou elle était tombée en
                    désuétude. Les causes de leur décadence tenaient à ce que les procès dont elles
                    étaient saisies pouvaient toujours être distraits de leur juridiction et portés
                    devant les Cours supérieures, et que leurs décisions étaient subordonnées à
                    l'appel devant les Cours de WESTMINSTER, où il fallait instruire et plaider de
                    nouveau le procès. On avait fini par trouver plus simple, moins coûteux et plus
                    expéditif de saisir immédiatement et directement les Cours supérieures devant
                    lesquelles on était toujours obligé d'arriver à un jour donné.</p>
                <p>La procédure compliquée des Cours supérieures entraînait des frais et des
                    longueurs hors de proportion souvent avec l'importance des affaires. On sentait
                    généralement la nécessité d'avoir des tribunaux rapprochés des justiciables,
                    ayant une juridiction uniforme et pouvant, dans toute l'étendue du royaume,
                    statuer sur toutes les demandes n'atteignant pas un chiffre ou un intérêt
                    suffisant pour motiver un procès devant les Cours supérieures. C'est pour
                    répondre à ce besoin que furent instituées, en 1846 et 1847, les county Courts
                    ou Cours de comtés, dont la création, porte le statut, avait pour objet
                    «d'établiren « Angleterre une règle et un mode de procéder pour rendre plus «
                    facile le recouvrement des petites dettes et des demandes de peu « d'importance
                    ».</p>
                <p>La création des county Courts a eu des conséquences qui ont dépassé le but que
                    l'on se proposait, et il est dès maintenant certain qu'elle conduira logiquement
                    et fatalement à une réforme complète des instititutions judiciaires.</p>
                <p>Pour organiser les county COURTS, on a divisé l'Angleterre en 60 circuits ou
                    circonscriptions qui plus tard ont été réduits à 57, y compris 9 circuits pour
                    Londres (metropolitan circuits) et 2 pour Liver- </p>
                <pb n="386"/>
                <p> pool. Ces circuits sont eux-mêmes subdivisés en plus de 500 districts.</p>
                <p>Il n'y a dans chaque circuit qu'un seul juge nommé par le lord chancelier et qui
                    doit avoir exercé comme barrister au moins pondant sept ans. En cas de maladie
                    ou d'absence, il est remplacé par un délégué (deputy) qu'il désigne lui-même et
                    qui doit aussi avoir été barrister pendant plusieurs années. Tous les juges des
                    county Courts peuvent, d'ailleurs, se suppléer l'un l'autre, sans même qu'il
                    soit indispensable qu'ils aillent siéger dans le circuit ou le district du juge
                    qu'ils suppléent.</p>
                <p>Les juges des county Courts sont ambulatoires; ils doivent siéger au moins une
                    fois par mois, ou aux époques fixées par le premier secrétaire d'ÉTAT, dans
                    chacun des districts on Courts de leurs circuits. Ils reçoivent un traitement de
                    1,500 £ (37,500 fr.). Leurs fonctions sont loin d'être des sinécures. Le nombre
                    des affaires varie suivant les circuits, mais dans plusieurs il s'élève jusqu'à
                    12, 13 et même 18,000 par an; et, dans tous, il faut tenir compte de leur
                    étendue qui est assez considérable et des voyages que nécessite le service des
                    districts.</p>
                <p>Dans une enquête récente, le juge du circuit 52 disait: « Je ne parcours « pas
                    moins de 3,500 miles (5,600 kilomètres) par an. J'ai à desservir « douze Cours;
                    cinq, une fois par mois; sept, deux fois par mois. Dans « chacun d'elles j'ai
                    souvent plusieurs jours d'audience. A Bath seul, « où je ne vais qu'une fois par
                    mois, je siége plus de trente jours par « année. Quelquefois les audiences sont
                    courtes, mais fréquemment « elles sont longues et pénibles, et, en prenant le
                    service dans son « ensemble, si l'on ajoute aux audiences le temps nécessaire
                    aux « voyages d'un district à l'autre, on verra qu'il ne se passe pas une «
                    journée où les devoirs du juge n'exigent l'emploi de plusieurs « heures. » Il
                    ajoute « qu'il ne se plaint pas des voyages, quelque coû- « teux et fatiguants
                    qu'ils soient, parce qu'il en résulte une économie « de temps et d'argent pour
                    les justiciables. II vaut mieux, conclut-il, « faire voyager le juge que les
                    plaideurs et les témoins. »</p>
                <p>Aux county Courts sont attachés des builiffs ou huissiers, un trésorier et des
                    registrars. Les fonctions du registrar sont à peu près celles de nos greffiers,
                    mais ils y joignent des attributions plus importantes.</p>
                <p>Chaque cour de district a son registrar. Dans les campagnes où les Cours sont peu
                    occupées, le registrar est ordinairement un solicitor en exercice. Il en résulte
                    qu'il devient habituellement l'avocat du demandeur, sans cesser de remplir ses
                    fonctions officielles. Au commencement les registrars étaient rémunérés par des
                    émoluments (fees) qu'ils avaient le droit de réclamer des plaideurs. En 1856, un
                    statut ordonna que ces émoluments seraient versés dans un fonds commun sur
                    lequel chaque registrar recevrait un salaire proportionné au nombre des affaires
                    qu'il aurait terminées, en fixant toutefois un minimum. En 1866, </p>
                <pb n="387"/>
                <p>le droit fut donné au trésor de fixer, avec le consentement du lord chancelier,
                    le salaire des registrars dans les Cours où le nombre des affaires excéderait
                    6,000 par an, sans que ce salaire pût jamais dépasser 700£(17,500 fr.). Depuis
                    le statut de 1867, outre leurs appointements fixes, les registrars ont été
                    autorisés à recevoir des parties des émoluments sur toutes les affaires qui ont
                    été ajoutées à l'ancienne juridiction des county COURTS, soit par ce statut,
                    soit par des statuts postérieurs. Ces affaires étant nombreuses, les émoluments
                    ainsi perçus peuvent atteindre et même dépasser le chiffre des appointements
                    fixes.</p>
                <p>Les registrars reçoivent en sus une allocation pour leurs clercs.</p>
                <p>La juridiction des county Courts fut d'abord très-restreinte. Elles ne pouvaient
                    connaître des actions sur conventions au-dessus de 20 £ (300 fr.) et des actions
                    pour dommages au-dessus de 5 £ (125 fr.). Il leur était interdit de juger toute
                    question concernant un acte ou un titre, les actions en éviction et toutes
                    celles relatives aux arrestations ou saisies illégales, voies de fait,
                    séquestration de personnes, calomnie et autres qualifiées par la loi anglaise
                    malicious prosecutions. Depuis 1846, et surtout depuis 1850, leur compétence a
                    été augmentée presque chaque année, et aujourd'hui elle est très-étendue.</p>
                <p>Elle comprend: 1° les actions pour dettes, dommages ou demandes n'excédant pas 50
                    £(1,250 fr.). Jusqu'à 20 £ pour les actions on contract, jusqu'à 10 £ pour les
                    actions on tort, les county Courts ont compétence exclusive; au-dessus de ces
                    sommes, les cours supérieures peuvent être saisies du procès concurremment avec
                    elles; 2° les actions relatives à des titres ou actes (titles) concernant des
                    biens corporels ou incorporels, lorsque la valeur ou le revenu des biens en
                    question, ou s'il s'agit de servitudes, droits immobiliers, ou autorisations,
                    lorsque la valeur ou le revenu des biens, terres ou locations auxquels ils
                    s'appliquent, ne représente pas plus de 20 £ (500 fr.) par an et que la décision
                    à intervenir n'intéresse pas des biens d'un revenu plus élevé; 3° les actions en
                    éviction, lorsque la valeur des terres, appartements, maisons ou biens, ou la
                    rente ou location qu'on en peut tirer n'excède pas 20 £ (500 fr.) par an; 4° les
                    actions in equity concernant toutes difficultés sur l'exécution, la réformation,
                    l'accomplissement ou l'annulation de toute convention pour la vente, l'achat ou
                    la location d'un bien ou d'une chose quelconque ( any property), lorsque le prix
                    d'achat ou de vente ou la valeur de la chose louée n'excède pas 500 £ (12,500
                    fr.) ; 5° les questions entre associés,les exécutions des fidéicommis, les
                    rémérés, les forclusions, les actions en partage, l'administration des
                    successions ab intestat, et autres actions de la même nature jusqu'à la même
                    somme de 500 £; 6° les actions en mainlevée de saisies, les difficultés entre
                    propriétaires, locataires ou fermiers sur l'entrée </p>
                <pb n="388"/>
                <p>en possession des lieux loués; 7° les actions on malicious prosecutions, celles
                    pour arrestation illégale, saisie illégale, attaque, emprisonnement ou
                    séquestration illégale, écrits diffamatoires (libels) (même par les journaux),
                    calomnie, séduction, inexécution de promesse de mariage et autres actions de
                    même nature pour dommages. Le statut de 1846 excluait formellement ces actions
                    de la compétence des county Courts et encore aujourd'hui elles doivent d'abord
                    être portées devant les Cours supérieures; mais le statut de 1867 a autorisé ces
                    Cours à renvoyer les parties devant les county COURTS, quelle que soit la somme
                    demandée, toutes les fois que ce renvoi est requis par le défendeur en
                    articulant que le demandeur n'a pas les ressources suffisantes pour payer les
                    dépens si sa demande est rejetée. Le plaignant ne peut éviter le renvoi qu'en
                    donnant caution. La demande en renvoi peut être formée en tout état de cause et
                    l'affaire est jugée par les county Courts sans appel. A l'occasion de cette
                    disposition de la loi, les jurisconsultes anglais ont fait remarquer qu'il est
                    au moins singulier que la pauvreté du demandeur soit considérée comme un motif
                    légal de renvoi, et qu'en ces matières le droit d'être jugé par les Cours
                    supérieures soit réservé à la richesse comme un privilége; 8° les actions
                    autrefois portées exclusivement devant la Cour d'amirauté, concernant : les
                    sauvetages de cargaisons ou bâtiments, dont la valeur n'excède pas 1,000 £
                    (25,000 fr.) ou à l'occasion desquels la demande n'excède pas 300 £ (7,500 fr.);
                    les demandes pour dommages à la cargaison, ou par suite de collision, jusqu'à la
                    même somme de 300 £; les demandes pour halage, dépenses nécessaires et gages des
                    marins jusqu'à 150 £ (375 fr.). Toutefois cette juridiction n'est pas attribuée
                    indistinctement à toutes les cours, mais seulement à quelques-unes qui siégent
                    sur le littoral; 9° les faillites ou banqueroutes qui, en ANGLETERRE,
                    comprennent non-seulement l'insolvabilité des commerçants, mais aussi la
                    déconfiture des non-commerçants. Les cours ne sont pas toutes compétentes pour
                    en connaître. En 1869, un statut a érigé environ seulement 120 des county Courts
                    les plus importantes en local Courts of bcmkruptcy, avec des districts spéciaux
                    et une compétence exclusive pour toutes les affaires se rattachant aux
                    banqueroutes; cette extension de la compétence des county Courts est
                    considérable. Comme Courts of bankruptcy, elles ont à résoudre sans limitation
                    de chiffre et en matière immobilière comme en matière mobilière, les questions
                    les plus graves, soit par l'importance des intérêts engagés, soit par les
                    difficultés qu'elles présentent. Ce qu'il y a de plus singulier, c'est que cette
                    juridiction est nécessairement, et pour la plus grande partie, exercée par le
                    registrar.</p>
                <p>Différents statuts donnent en outre aux county COURTS, dans un grand </p>
                <pb n="389"/>
                <p>nombre de matières qu'il serait trop long d'énumérer, le droit, soit
                    exclusivement, soit concurremment avec les Cours spéciales ou même les Cours
                    supérieures, de décider des questions ou de faire des actes qui auparavant
                    étaient réservés à ces Cours. Par la force des choses, le législateur est peu à
                    peu amené à confier aux county Courts toutes les mesures qui requièrent célérité
                    ou économie.</p>
                <p>Enfin la juridiction des county Courts a été complétée par une disposition de la
                    loi de laquelle il résulte que par un memorandum signé des parties ou de leurs
                    attorneys, elles peuvent être autorisées à juger toutes les actions dont
                    connaissent les Cours supérieures. Sont seulement exceptées les actions pour
                    criminal conversation (adultère) et celles relatives aux sommes dues ou prêtées,
                    ou aux gages donnés pour consommations de boissons sur place. Cette dernière
                    disposition se rattache aux lois préventives contre l'ivrognerie.</p>
                <p>En principe, les formes de la procédure devant les county Courts et la pratique
                    sont réglées par des ordonnances rendues par cinq juges des county Courts nommés
                    à cet effet par le lord chancelier toutes les fois qu'il le juge utile. Lorsque
                    ces Cours ont été instituées, la procédure était uniforme; depuis les additions
                    successives faites à leur juridiction, il n'en est plus ainsi : la common law,
                    VEQUITY, VADMIRALTY, la bankruptcy sont assujetties à des règles et à des
                    procédés différents, et certaines actions exigent une procédure
                    particulière.</p>
                <p>Dans les affaires in common law, la procédure est très-simple: le demandeur
                    (plaintif) fait inscrire sa demande (plaint] sur un livre spécial conservé par
                    le registrar. Le registrar fait donner l'assignation par le bailiff de la Cour.
                    Elle peut cependant, en certains cas, être donnée par le demandeur ou par son
                    attorney, mais elle doit toujours porter le sceau de la Cour. Elle est à jour
                    fixe et indique l'objet de la demande et sur quoi elle s'appuie. Si le demandeur
                    veut invoquer certaines exceptions légales particulières, il doit en prévenir
                    par écrit le registrar cinq jours avant l'audience. Le registrar en donne avis
                    au demandeur par la poste. Il n'y a aucune autre écriture. L'affaire s'instruit
                    sommairement à l'audience. Au jour fixé par l'assignation, le demandeur doit
                    comparaître ainsi que le défendeur. Le défendeur répond verbalement à la demande
                    devant le juge. Sur sa réponse et sur les preuves que chacune des parties donne
                    de vive voix ou sur leur serment, le juge rend sa sentence qu'il n'est pas
                    obligé de motiver.</p>
                <p>L'usage des sentences écrites et motivées tend cependant à se généraliser.</p>
                <p>Dans les procès in equiiy, la procédure se complique. Elle commence par une
                    plainte contenant un exposé concis des faits dont le demandeur demande
                    réparation et ses conclusions. Le défendeur peut</p>
                <fw place="bottom">IV. 30</fw>
                <pb n="390"/>
                <p>remettre au registrar un contre-exposé signé de lui dans lequel il admet ou
                    conteste les faits, ou soulève des questions de droit. Toutefois il n'y est pas
                    obligé, et peut aller directement à l'audience sans répondre par écrit. A
                    l'audience, après un débat oral entre les parties, si l'affaire est en état
                    d'être jugée, elle est immédiatement terminée.</p>
                <p>Si elle exige des comptes, des recherches, des vérifications, la pratique
                    constante est de rendre une ordonnance qui renvoie toute l'affaire au registrar
                    qui l'instruit et dresse un certificat ou procès-verbal, dont les parties
                    peuvent prendre connaissance au greffe pendant une semaine.</p>
                <p>S'il y a lieu, chaque partie peut demander à son adversaire des communications de
                    pièces, lui poser par écrit des questions auxquelles il est obligé de répondre
                    aussi par écrit, ou demander qu'il soit interrogé par le juge si ses réponses
                    sont insuffisantes. Quand l'affaire est instruite, elle revient à l'audience où
                    elle est jugée définitivement.</p>
                <p>Dans les affaires in equity comme dans les affaires de common laiv, le juge doit
                    statuer sur toutes les questions de fait et de droit, à moins qu'un jury n'ait
                    été assigné pour statuer sur la question de fait. Lorsque la somme réclamée
                    excède 5 £ (125 fr.), le jury peut être assigné à la requête de l'une ou l'autre
                    des parties, qui doit en donner avis par écrit au greffe trois jours francs
                    avant l'audience , et consigner 5 shillings pour l'indemnité à payer aux jurés.
                    Au-dessous de 5 £. on ne peut appeler le jury qu'avec une permission spéciale du
                    juge. Le jury se compose de cinq personnes résidant dans la juridiction de la
                    cour et ayant qualité pour siéger comme jurés devant les cours supérieures.</p>
                <p>Le verdict doit être rendu à l'unanimité, ce qui, dans la pratique, est une
                    source de graves difficultés. Nul ne peut être appelé comme juré plus d'une fois
                    par année, ou moins de six mois après avoir siégé comme juré aux assises civiles
                    ou criminelles. Chaque juré reçoit une indemnité d'un shilling. S'il ne
                    comparaît pas, il encourt une amende de 5£ (125 fr.). Cette amende s'élève à 10£
                    (250 fr.) pour les témoins défaillants. Il n'est admis aucun reproche contre les
                    témoins. On peut entendre même les parties, leurs femmes et leurs enfants; mais
                    si leur déposition est contraire à la vérité, ils peuvent être poursuivis pour
                    faux témoignage (perjury).</p>
                <p>Le défendeur doit être assigné devant la Cour de son domicile ou du lieu où est
                    le siége de ses affaires. Il peut aussi être cité devant la Cour du district
                    dans lequel il a demeuré ou fait ses affaires dans les six mois qui précèdent
                    l'assignation, ou devant la Cour du district dans lequel la cause du procès est
                    née ou en totalité ou même seulement en partie; mais dans ces derniers cas il
                    faut une autorisation du juge ou du registrar. On a voulu faciliter les enquêtes
                    et éviter les frais qu'entraîne le déplacement des témoins. Le même motif a fait
                    accorder </p>
                <pb n="391"/>
                <p>au juge le droit de renvoyer l'affaire à une autre county COURT, si le renvoi est
                    demandé par une des parties et qu'il soit démontré que le procès sera plus
                    facilement jugé devant cette Cour. A LONDRES, lorsque le demandeur ou le
                    défendeur y ont tous les deux leur domicile ou le siége de leurs affaires, le
                    défendeur peut être assigné indifféremment devant l'une ou l'autre des neufs
                    Cours métropolitaines, dont la juridiction se trouve ainsi étendue à toute la
                    métropole, comme si elle ne formait qu'un seul district.</p>
                <p>Si le demandeur ne comparaît pas, l'affaire 'est rayée ; s'il n'établit pas sa
                    demande, il est condamné à une indemnité envers le défendeur pour le dérangement
                    et la perte de temps qu'il lui a causés. A moins d'une permission spéciale du
                    juge, aucune autre personne qu'un attorney ou un barristerat law ne peut
                    comparaître pour le défendeur; mais l'autorisation s'accorde assez facilement
                    aux proches parents ou aux amis, seulement le mandataire ne peut toucher aucun
                    émolument.</p>
                <p>Si le défendeur ne comparaît pas, l'affaire est entendue comme s'il était
                    présent; toutefois le juge peut ajourner son jugement ou, s'il y a lieu,
                    ordonner que l'affaire sera de nouveau jugée. Le défendeur qui reconnaît sa
                    dette en totalité ou en partie peut faire cesser le procès et éviter un jugement
                    en payant au greffe la somme par lui due, avec les frais jusqu'au jour du
                    payement. Avis de ce payement est donné par le regislrar au demandeur. Les frais
                    faits par lui à compter de ce jour restent à sa charge, à moins qu'il ne prouve
                    qu'il lui était dû une somme supérieure à la somme déposée. Les sommes ainsi
                    payées au greffe dans les procès in equity, où elles peuvent s'élever à un
                    chiffre considérable, sont, à moins d'ordre contraire du juge, déposées au nom
                    du registrar au post-office savings bank (caisse d'épargne au bureau de la
                    poste) de la ville où se tient la COUR, dans les quarante-huit heures du
                    payement, et ne peuvent plus être retirées que sur l'autorisation des
                    commissaires du trésor public.</p>
                <p>Le statut de 1867 a établi un mode de procéder particulier pour les jugements par
                    défaut et les demandes non contestées dans les affaires on contract, qui sont
                    les plus nombreuses. Si au jour de l'audience le défendeur ne comparaît pas ou
                    en personne ou par un mandataire, et si son absence n'est pas justifiée, le
                    registrar, avec la permission du juge, peut statuer comme le ferait le juge
                    lui-même, condamner à payer en une seule fois ou par à-comptes, s'il lui est
                    prouvé que l'assignation a été régulièrement donnée, et que la somme réclamée
                    est due et exigible, ou suivant les circonstances rejeter la demande, la rayer
                    ou ajourner l'affaire. Le jugement a la même force que s'il était contradictoire
                    : toutefois ce jugement et Vexécution qu'il aurait reçue peuvent être annulés
                    par le juge, qui a le droit d'ordonner que l'affaire </p>
                <pb n="392"/>
                <p>sera jugée de nouveau. Si le défendeur comparaît et reconnaît ou en personne ou
                    par un mandataire autorisé, que la demande formée contre lui est fondée, le
                    registrar statue de même seul. De ces pouvoirs accordés au registrar, il résulte
                    dans la pratique un grand allégement pour le juge qui, dans les certainesCOURS,
                    ne pourrait sans une fatigue extrême juger toutes les affaires. Lorsque la Cour
                    a deux salles d'audience, le juge et le registrar siégent chacun de leur côté
                    aux mêmes heures. Le registrar appelle toutes les affaires du jour, renvoie au
                    juge séance tenante les affaires contradictoires et juge immédiatement les
                    défauts et les demandes non contestées. S'il n'y a qu'une salle, le registrar
                    siége le matin et le juge dans l'après-midi; mais pendant l'audience du
                    registrar, le juge est obligé de se tenir dans une pièce voisine, parce que la
                    loi ne permet au registrar d'agir que les jours où le juge siége, et il est
                    appelé s'il se présente quelque difficulté. Le nombre des affaires terminées par
                    le registrar est considérable: à LIVERPOOL, il juge les 6/7 des affaires de
                    petites dettes, et les 2/3 des affaires au-dessus de 10 £; dans d'autres COURS,
                    le nombre des jugements par défaut et des demandes non contestées atteint les
                    4/5, les 9/10 et même jusqu'aux 19/20 du rôle.</p>
                <p>Dans les affaires de commonlaw, jusqu'à 20 £(500fr.), l'appel des jugements des
                    county Courts n'est admis que s'il a été autorisé par le juge; au-dessus de
                    cette somme, et dans les affaires d'éviction ou dans les procès sur titres,
                    l'appel est de droit et peut être porté devant une des Cours supérieures de
                    Westminster; l'appelant peut choisir celle qu'il préfère. Les appels sont jugés
                    par la Cour entière au temps des sessions, et hors sessions par deux au moins
                    des juges d'appel.</p>
                <p>Dans les affaires in equity, l'appel, quelle que soit la condamnation, doit être
                    porté devant un des vice-chanceliers spécialement désigné comme juge d'appel. Il
                    n'existe aucun recours contre ses arrêts.</p>
                <p>Dans les affaires in admiralty, l'appel sans autorisation du juge n'est admis
                    qu'au-dessus de 50 £ (1,250 fr.), et il est porté devant la haute Cour
                    d'amirauté.</p>
                <p>Dans les cas de bankruptcy, l'appel est jugé par le chief-juge of bankruptcy,
                    contre les décisions duquel on peut se pourvoir devant la Cour d'appel in
                    chancery, et avec la permission de cette Cour on peut appeler de ses arrêts à la
                    chambre des lords.</p>
                <p>Les délais pour l'appel varient de dix jours pour les affaires in common law et
                    in admiralty, à vingt et un jours pour les affaires in bankruptcy et trente
                    jours in equity. Dans quelques affaires et suivant les juridictions, l'appel est
                    limité aux questions de droit; dans d'autres il peut porter sur les faits comme
                    sur le droit. Dans tous les cas, au moment où il interjette son appel,
                    l'appelant doit déposer une certaine </p>
                <pb n="393"/>
                <p>somme entre les mains du registrar de la Cour qui a statué, pour garantir le
                    payement des frais d'appel. Dans les procès in common lato, cette somme est
                    fixée par le registrar; in cquity, elle est de 10 £ (250 fr.); in admirally,
                    elle n'est pas déterminée; in bankruptcy, elle ne peut être de moins de 10 £
                    (250 fr.) et de plus de 40 £ (1,000 fr.).</p>
                <p>Dans tous les procès, même dans ceux où l'appel n'est pas reçu, le plaideur peut
                    obtenir du juge des county COURTS, s'il allègue des causes suffisantes d'erreur,
                    que l'affaire soit soumise à un nouveau débat, à un nouveau jury s'il y a lieu,
                    et de nouveau jugée. Le juge peut même d'office ordonner qu'il y aura un nouveau
                    jugement.</p>
                <p>Il y a très-peu d'appels des jugements des county Courts. En 1869, sur 964,146
                    demandes au-dessous de 20 £ (500 fr.), il n'y a pas eu un seul appel; sur 11,194
                    demandes au-dessus de 20 £, il n'y a eu que seize appels, et six appels
                    seulement sur 679 procès in equity. Dans la grande enquête de 1870, on a
                    recherché la cause de cette rareté des appels. Un grand nombre des juges des
                    county Courts ont répondu que sans doute on n'appelait pas parce qu'on était
                    satisfait de leurs jugements. D'autres pensent que ce n'est pas au juge lui-même
                    qu'il faut en faire honneur, mais au mode de procéder devant les county Courts
                    où il n'y a ni procédure ni plaidoiries techniques, et où le fait est jugé le
                    plus souvent sans avoir recours au jury. « Lorsqu'il n'y a pas d'arec guments
                    techniques, dit l'un d'eux (M. Pitt TAYLOR, juge du 47e cir- « cuit), on ne peut
                    tirer de ces arguments aucun moyen de droit; « lorsqu'il n'y a pas de jury, on
                    ne peut pas alléguer qu'il a été mal « dirigé, et il y a peu d'occasions de
                    discussion sérieuse sur l'admis- « sion ou le rejet de la preuve. D'ailleurs,
                    lorsque le juge n'est pas « entravé par la présence d'un jury, s'il s'élève
                    quelque difficulté légale, « il peut ajourner l'affaire et étudier les autorités
                    avant de statuer, et « mieux juger qu'un jurisconsulte plus habile qui serait
                    obligé de « trancher immédiatement une question difficile. » Il faut aussi
                    remarquer que le plus grand nombre des affaires des county Courts ne peuvent
                    soulever des questions de droit, car il ne s'agit que de discussions sur le
                    chiffre d'une dette et les moyens de la payer, et que l'objet du procès a
                    généralement trop peu d'importance pour qu'on veuille courir les hasards coûteux
                    d'un appel.</p>
                <p>Les jugements des county Courts ne peuvent s'exécuter au-dessous de 20 £ (500
                    fr.) que sur les biens meubles du défendeur. Au-dessus de 20 £, s'il n'y a pas
                    de biens meubles, le jugement est renvoyé à la Cour supérieure où, en vertu d'un
                    wrît d'exécution, il obtient la même force que s'il eût été rendu par cette Cour
                    et peut être exécuté sur les immeubles. Si le défendeur ne paye pas et qu'il
                    n'ait aucuns biens sur lesquels la condamnation puisse être exécutée, il peut
                    être condamné </p>
                <pb n="394"/>
                <p>à la prison pour un temps qui ne doit pas excéder quarante jours.</p>
                <p>Avant la condamnation à la prison, il est appelé pour exposer les causes qui
                    l'empêchent de payer. Pour que l'emprisonnement soit ordonné, il faut qu'il soit
                    démontré au juge : qu'en contractant la dette ou l'engagement, le défendeur a
                    obtenu crédit ou confiance en employant de faux prétextes ou des moyens
                    frauduleux; ou qu'au moment où il a contracté, il n'avait pas raisonnablement à
                    espérer de pouvoir se libérer; ou qu'il a transmis à titre gratuit, grévé,
                    éloigné ou caché ce qu'il possède (property) avec intention de frauder son
                    créancier; ou que, depuis le jugement, il aurait pu payer, soit en totalité,
                    soit par àcomptes ordonnés par la COUR, et qu'il a négligé de le faire. Le juge
                    doit, d'ailleurs, prendre en considération, dans ce dernier cas, toutes les
                    dettes et les engagements du débiteur, et les causes pour lesquelles il a
                    disposé de son argent ou de ses biens depuis le jugement. La prison subie ne
                    libère pas de la dette. Dans l'année 1868, prise comme exemple, 9,592 personnes
                    ont été emprisonnées par ordre des county COURTS, et la durée moyenne des
                    détentions n'a pas dépassé quatorze jours.</p>
                <p>Le but principal de l'institution des county Courts a été la diminution des frais
                    des procès. Il n'est pas sans intérêt de rechercher dans quelle mesure ce but a
                    été atteint.</p>
                <p>Pour bien se rendre compte des frais devant les county COURTS, comparés aux frais
                    devant les Cours supérieures, il faut faire une distinction entre les frais des
                    Cours [court fees) et les frais de procédure proprement dits (law costs). Les
                    court fees sont établis par la loi, ce sont des taxes ou droits qui, dans
                    l'origine, étaient entièrement attribués aux fonctionnaires de la Cour pour
                    rémunérer leurs services et leur étaient payés par les parties. Actuellement le
                    plus grand nombre des court fees entre dans le trésor public qui se charge de
                    payer un traitement fixe aux fonctionnaires. Les court fees tendent ainsi à
                    devenir une simple taxe fiscale sur les procès. Les law costs sont les
                    émoluments alloués pour les citations et autres actes, la comparution des
                    témoins ou des jurés, l'assistance de l'attorney et autres frais de procédure.
                    Le prix en est fixé par un tarif dressé par les cinq juges des county courts
                    nommés par le lord chancelier pour régler la procédure. Ce tarif peut être
                    modifié lorsque le lord chancelier le juge convenable.</p>
                <p>Dans les county courts où les parties ne sont pas obligées d'employer un
                    attorney, les fonctionnaires de la Cour remplissent une partie des services
                    laissés aux attorneys dans les Cours supérieures; c'est par eux notamment que
                    sont préparés et instruits les procès. Les court fees ayant été institués pour
                    rémunérer ces services, sont plus élevés dans les county Courts que dans les
                    Cours supérieures où les court fees n'ont </p>
                <pb n="395"/>
                <p>pas le même objet. Mais en compensation les law costs sont bien inférieurs dans
                    les county Courts à ceux des Cours supérieures où l'on paye aux attorneys dans
                    les law costs, pour les services dont ils sont dispensés dans les county COURTS,
                    des sommes supérieures aux court fees des county Courts. Il en résulte que pour
                    apprécier exactement la différence entre les frais des county Courts et les
                    frais des Cours supérieures, il ne faut pas se borner à comparer entre eux les
                    court fees et les law costs dans chaque juridiction, mais comparer dans leur
                    total les notes des frais qui, en définitive, quelque nom qu'on leur donne,
                    tombent à la charge de la partie qui perd son procès.</p>
                <p>Au montant de l'institution des county courts, on n'avait laissé à l'attorney que
                    les fonctions d'avocat et toute la procédure était faite exclusivement par les
                    fonctionnaires des Cours. D'où la conséquence que les court fees étaient
                    relativement très-élevés et les law costs trèsréduits. Aux termes de l'acte de
                    18-46 qui limitait la compétence à 20 £ 500 fr.) on contract et S £ (125 fr.) on
                    tort, au-dessous de 40 shellings)</p>
                <p>( 50 fr.) il n'était rien alloué à l'attorney ou au barrister. Les attorneys ne
                    recevaient que 10 shellings (12 fr. 50), pour les demandes de 40 shellings à5£
                    (de 50 à 125fr.); et 15 shellings (18 fr. 75), pour les demandes au-dessus de 5
                    £. En aucun cas, un barrister employé comme avocat ne pouvait recevoir plus de 1
                    £3 sh. 6 d. (29fr. 35). Rien ne devait même être admis en taxe quand la
                    condamnation ou la demande ne montait pas à plus de 5 £, et, en aucun cas, on ne
                    devait payer sans un ordre du juge (acte de 1846, s. 91). Ces dispositions n'ont
                    pas été rapportées, mais elles ne peuvent être appliquées que dans les limites
                    de la compétence de 1846. En fait, dans la pratique aujourd'hui, si l'affaire ne
                    dépasse pas 20 £, le juge alloue pour les dépens la somme qu'il juge convenable,
                    dans les limites toutefois de l'acte de 1846; au-dessus de 20 £, les dépens sont
                    taxés par le registrar en se conformant au tarif légal et sauf recours au juge
                    contre la taxe, s'il y a lieu.</p>
                <p>Dans les procès in common law, indépendamment de quelques petits droits
                    accessoires pour inscription, audience, jugement et exécution, il est imposé sur
                    le montant de chaque demande un droit ou fee de 5 p. 100; il est en outre perçu
                    un autre droit de 10 p. 100 pour le jugement. Comme les fees se payent d'avance,
                    le demandeur a ainsi dès le début du procès à débourser 15 p. 100 de la somme
                    qu'il réclame.</p>
                <p>Le fee de 10 p. 100 est réduit à 5, si le défendeur ne comparaît pas, ou si le
                    jugement est passé d'accord avec lui, ou s'il reconnaît la dette, et, dans ce
                    cas, 5 p. 100 sont restitués au demandeur. Les 10 p. 100 sont comme une espèce
                    d'amende où plus exactement de double droit pour une contestation qui n'est pas
                    reconnue fondée. La réduction de 5 p. 100 ne peut profiter qu'au défendeur, car
                    les 10 p. 100 sont défi- </p>
                <pb n="396"/>
                <p>nitivement acquis si la demande est rejetée, et si elle est admise, les fees sont
                    compris dans les dépens. Dans le principe la réduction ne lui était accordée que
                    s'il reconnaissait la dette avant l'audience, ce qui était un moyen d'arrêter ou
                    de simplifier les procès en créant pour le débiteur un intérêt à ne pas laisser
                    aller l'affaire jusqu'au jugement.</p>
                <p>L'enquête de 1870 a fait ressortir que la restitution au demandeur, après le
                    jugement, des S p. 100 dont il avait dû faire l'avance, jette dans la pratique
                    un certain désordre dans la comptabilité et donne lieu à des accusations de
                    péculat contre les clercs des registrars qui, dit-on, profiteraient, pour
                    s'approprier les 5 p. 100 à restituer, de ce que la plupart des demandeurs
                    ignorent qu'ils ont le droit de les réclamer.</p>
                <p>Pour donner une idée plus exacte de ce que coûtent les procès m common law devant
                    les county COURTS, voici le relevé des frais dans les affaires les plus simples,
                    celles où le débiteur reconnaît la dette:</p>
                <p>Dette de S £ = 21"'6d ( 51 fr. 85) — 19 £ = 53'*0 (128 75) — 50 £ = 81'-2 (201
                    45)</p>
                <p>Dans les procès in equity, les fees varient suivant que l'objet du procès excède
                    ou n'excède pas 100 £ (2,500 fr.) ; ils ne se bornent plus à un chiffre ou à une
                    taxe proportionnelle unique et uniforme, ils se subdivisent en un grand nombre
                    de taxes séparées (30 ou 40, est-il dit dans l'enquête de 1870). Les fees et les
                    law costs atteignent habituellement un chiffre élevé dans ces procès. M. James
                    STANSFED, juge du circuit 12, donne comme chiffre moyen dans les procès relatifs
                    à la gestion des successions ab intestat (administration suits), qui sont
                    trèsfréquents en Angleterre: pour les court fees, 17 £ 17 s. (446',25); pour les
                    solicitors fees, 84£2s. 3d. (2,102',80). Parmi les procès qu'il a pris comme
                    exemple et à l'aide desquels il obtient ces chiffres, celui dont les frais sont
                    le moins élevés a coûté pour les court fees 13 £4 s. (320 fr.), pour les
                    solicitons fees 37 £7 s. (873',75). Dans certains procès les frais peuvent
                    s'élever à un chiffre bien plus considérable, et dans quelques affaires autres
                    que les administration suits ils peuvent être inférieurs.</p>
                <p>Quoi qu'il en soit, les frais des procès devant les county Courts restent encore
                    bien moins élevés que les frais des procès devant les Cours supérieures. Pour le
                    démontrer, Georges Lake RUSSELL, jugede la county Court de BLOOMSBURY, prend les
                    dix premières affaires pour malicious prosecutions qui lui ont été renvoyées
                    parles Cours supérieuresen 1870.</p>
                <p>Si ces affaires eussent été jugées, dit-il, devant les Cours supérieures </p>
                <pb n="397"/>
                <p>elles auraient coûté £626 16 9 (16,6o0',90); elles ont coûté in county Court £188
                    18 16 ( 3,718,75).</p>
                <p>L'économie pour les plaideurs a été de. £438 1 3 (12,932',15).</p>
                <p>En voici un autre exemple non moins frappant tiré d'une affaire renvoyée aux
                    assises civiles de Gloucester en juin 1858. Il s'agissait d'une action pour
                    marchandises vendues et livrées d'une valeur de 35 £11 s. 9d. (889',65). Les
                    frais se sont élevés à 102 £ (2,550 fr.).</p>
                <p>Le même procès devant les county Courts aurait coûté 20 £ (500 fr.).</p>
                <p>L'élévation extraordinaire des frais devant les assises, était due à ce qu'on
                    avait été obligé de garder les témoins pendant huit jours, ce qui est un des
                    inconvénients du jugement par le jury civil.</p>
                <p>Il y a cependant des cas où il y a économie à s'adresser aux Cours supérieures.
                    Ces cas se produisent lorsque l'affaire ne suit pas toutes les phases d'une
                    procédure complète. Ainsi les frais ordinaires d'un administration suit jusqu'à
                    l'ordonnance pour la gérance, sont de 8 £ 10 s. (212', 50) in chancery; in
                    county court, pour obtenir la même ordonnance, il faut dépenser 12£l8s.
                    (322',50). Il en est de même pour les jugements par défaut. Devant les county
                    COURTS, pour une dette de 20£ (500 fr.), les frais sont les suivants:</p>
                <p>Court fees £3 10 (76',25)</p>
                <p>Attornies' fee £0 14 0 (18,75) £3 16 0 95 fr.</p>
                <p>Devant une Cour of record, dans les mêmes circonstances, les frais ne s'élèvent
                    au total qu'à 1 £12 s. 2d. (4O',20). Pour une dette de 50 £(1,250 fr.)les frais
                    d'un jugement par défaut in county Court sont:</p>
                <p>Court fees £3 0 (75',25)</p>
                <p>Attornies'fee (taxe ordinaire environ). . £ 3 00 (75 ,00) £6 10 151',25 in Court
                    of record, il n'y aurait à payer que 2 £ 14 s. 2 d. (67',10).</p>
                <p>Ces différences expliquent pourquoi au début des affaires, surtout in equity,
                    dans lesquelles les county Courts n'ont pas une compétence exclusive, le
                    demandeur porte souvent son affaire de préférence devant les Cours supérieures.
                    Il y est d'ailleurs engagé par son attorney qui y est directement intéressé.
                    Ainsi sur les 8 £ 10 s. (212',50) à dépenser in chancery pour obtenir
                    l'ordonnance de gérance (the order for administration), les déboursés de
                    l'attorney pour court fees ne s'élèvent qu'à 1 £ 10 s. (37',50), et il lui reste
                    pour ses frais de procédure 7 £ (175 fr.). Au contraire sur les 12 £ 18 S,
                    (322',50) à payer pour la </p>
                <pb n="398"/>
                <p>même ordonnance in county COURTS, les court fees sont de 7 £ 1 s. 6 d.</p>
                <p>(176',85), et ne lui laissent que 5 £ 16s. 6 d. (145',65). Ici l'intérêt du
                    demandeur et celui de l'attorney se confondent, mais il n'en est plus de même
                    lorsque le procès suit son cours avec tous les développements de la procédure.
                    Comme je l'ai déjà dit, sur la note totale des frais, il y a une économie
                    considérable à plaider devant les county COURTS, et l'évaluation des courts fees
                    est plus que compensée par la diminution des frais de procédure. Aussi lorsque
                    l'attorney est honnête, si la contestation est sérieuse et ne doit pas s'arrêter
                    au début, il la porte devant les county Courts; mais ils ne le font pas tous.
                    Voici à ce sujet ce que dit dans l'enquête de 1870 George Lake Russell: « La
                    vérité est qu'en cette matière il y a antagonisme entre les intérêts « du
                    plaideur et ceux de l'attorney, et si parmi les attorneys il y en a « qui sont
                    aussi désintéressés et aussi honorables qu'aucun homme au a au monde, il y en a
                    aussi qui jamais ne portent leurs affaires aux « county COURTS, parce qu'ils ont
                    moins à recevoir que dans les hautes « Cours. Tant qu'il y aura concurrence
                    entre les deux juridictions, ils « choisiront les Cours supérieurs. La
                    législation qui met en opposition « l'intérêt et le devoir est mauvaise. »</p>
                <p>La réduction considérable des frais de procédure résultant de l'acte de 1846 a
                    rendu assez difficile au début l'établissement des county COURTS, par suite de
                    la résistance des hommes de loi dont elles lésaient les intérêts. Du point de
                    vue de l'étude des procédés de la législation anglaise, il n'est pas sans
                    intérêt de montrer par quels degrés on en est arrivé au point actuel.</p>
                <p>En FRANCE, si l'on établissait une juridiction nouvelle, on ferait table rase, et
                    l'on donnerait au tribunal nouveau une compétence exclusive sur les matières
                    dont la connaissance lui serait attribuée. Ce n'est pas ainsi qu'on procède en
                    Angleterre.</p>
                <p>Le législateur de 1846, supposant qu'il suffisait pour attirer les plaideurs
                    devant une juridiction qu'elle fût moins coûteuse que les autres tribunaux et
                    qu'elle fût placée à leur porte, se contenta de créer les county COURTS, de
                    supprimer seulement quelques petites juridictions locales des hundred, manors,
                    etc. devant lesquelles étaient habituellement portées les demandes pour les
                    petites dettes, et d'ordonner qu'aucuns dépens ne seraient accordés au demandeur
                    devant les Cours inférieures, lorsque la condamnation obtenue serait au-dessous
                    de 20 £ (300 fr.) on contract, à moins que le juge ne certifiât que la matière
                    de l'affaire exigeait qu'elle fût portée devant lui. Mais il n'avait pas assez
                    tenu compte de la routine et de l'influence des attorneys.</p>
                <p>Les procès n'arrivaient pas aux county COURTS, dans les Cours des imdersheriffs
                    où les fonctionnaires étaient payés by fees, les certificats auto- </p>
                <pb n="399"/>
                <p>risant le recouvrement des dépens étaient toujours accordés, et les abus qu'on
                    avait voulu faire cesser continuèrent.</p>
                <p>Trois ans plus tard, en 1 849, les frais des attorneys devant la palace Court
                    ayant provoqué une clameur générale, cette Cour fut supprimée aux
                    applaudissements de tous, dit Gilmours à qui j'emprunte ces détails. Les juges
                    et autres officiers de la Cour furent indemnisés; les attorneys qui occupaient
                    devant la Cour ne reçurent aucune compensation. Mais en supprimant la palace
                    COURT, on laissait substituer plusieurs autres Cours auxquelles on pouvait
                    adresser les mêmes reproches, et elles continuèrent à lever des frais
                    exorbitants pour de très-petites affaires.</p>
                <p>Il fallut faire encore un pas en avant. En 1852, un nouvel acte abolit, avec
                    indemnité, les hundred Courts d'Offlow et d'Hemlingford du comté de CHESTER,
                    dont les exactions avaient acquis une fâcheuse notoriété, et faisant appel aux
                    tribunaux inférieurs eux-mêmes pour mettre un terme à l'abus des frais, il
                    autorisa les conseils des villes, bourgs ou cités à exclure de leur juridiction
                    toutes les affaires de la compétence des county Courts du district. Mais cet
                    appel ne fut pas écouté, et quoiqu'une indemnité fut accordée pour la diminution
                    des droits et émoluments qui devait résulter de la mesure pour les juges et
                    officiers, un seul conseil, le conseil de BIRMINGHAM, usa de l'autorisation.</p>
                <p>Il a enfin fallu recourir à des mesures plus efficaces. Le statut de 1867 a
                    enlevé à la juridiction des Cours inférieures not cf record toutes les affaires
                    dela compétence des county Courts. LORSQUE, dans les affaires portées sans
                    nécessité devant ces COURS, la condamnation prononcée est inférieure à 10 £ (230
                    fr.), les dépens doivent être taxés comme ils l'eussent été devant les county
                    Courts. Aux termes du même statut, devant les Cours supérieures of record,
                    lorsque la condamnation est inférieure à 20 £ on contract ou 10 £ on tort,
                    aucuns dépens ne sont accordés au demandeur, à moins que le juge ne certifie sur
                    le registre du greffe {on the record) qu'il y avait eu un motif suffisant pour
                    porter l'affaire devant la COUR, mesure qui équivaut à la suppression de la
                    compétence de ces cours dans le plus grand nombre des affaires de la compétence
                    des county Courts. Dans les actions on contract portées devant les Cours
                    supérieures,lorsque la somme réclamée ne dépasse pas 50 £(1,250 fr.) ou lorsque
                    la demande originaire est réduite par payement, ou par compensation non
                    contestée, ou autrement à une somme qui ne dépasse pas 50 £, le défendeur peut
                    demander que l'affaire soit renvoyée aux county Courts compétentes, et le renvoi
                    doit être ordonné, à moins qu'il ne soit démontré au juge qu'il y a nécessité de
                    maintenir l'affaire devant la Cour supérieure. Le renvoi se fait d'une ma- </p>
                <pb n="400"/>
                <p>nière très-simple et sans frais. Le demandeur remet l'original de la citation
                    (the original writ) et l'ordonnance de renvoi au registrar de la county Court
                    indiquée; le registrar fixe le jour de l'audience dont les parties sont
                    informées par lettres (notice sent by post) ou autrement.</p>
                <p>Dans les procès in equily, lorsqu'un procès pendant devant la haute Cour de
                    chancellerie aurait pu être commencé in county COURT, sur la demande de l'une ou
                    l'autre des parties ou même d'office, le juge, en tout état de cause, peut
                    ordonner le renvoi.</p>
                <p>Ces mesures, quoique trop compliquées peut-être et moins efficaces certainement
                    qu'une attribution de compétence exclusive, ont atteint cependant le résultat
                    qu'on en attendait. Les affaires sont venues aux county Courts en grand nombre,
                    et comme en même temps leur juridiction était augmentée, les Cours supérieurs
                    ont vu rapidement décroître la quantité des procès dont elles étaient
                    encombrées. Eu 1867, avant le statut, le nombre des affaires portées devant les
                    Cours supérieures avait été de 127,702; en 1868, après le statut, il est tombé
                    subitement à 83,174, ce qui représente une diminution de près d'un tiers en une
                    seule année. En 1869, il n'est monté qu'à 81,778, et à 72,660 en 1870. En 1870,
                    les Cours supérieures ont renvoyé sur la demande des parties pour être jugées
                    par les county Courts 597 affaires, dont 466 parce que la demande était
                    inférieure à 5O £, et 131 pour actions en diffamation, séquestration, séduction,
                    saisie illégale, malicious prosecutions, etc., sur l'allégation que les
                    plaignants n'auraient pu payer les dépens. Dans ces dernières affaires, les
                    dommages réclamés variaient de 50 à 1,000 £ (de 1,230 à 25,000 fr.), et les
                    sommes accordées se sont élevées à plusieurs milliers de livres.</p>
                <p>Aujourd'hui, l'amélioration apportée par les county courts au système général de
                    l'administration de la justice en Angleterre est unanimement reconnue. Jl serait
                    impossible, même si l'on pouvait en concevoir la pensée, de revenir, je ne dirai
                    pas à ce qui existait avant leur institution, mais même à leur institution
                    restreinte telle qu'elle résultait de l'acte de 1846. L'expérience a démontré
                    aux Anglais les avantages que procurent aux justiciables : un tribunal qui, pour
                    me servir de leur expression favorite, apporte la justice jusqu'à la porte de
                    chaque citoyen (carry home justice to every man door); une procédure simplifiée
                    qui permet une prompte solution des procès; l'abaissement des frais qui permet à
                    tous, même aux plus pauvres, d'obtenir réparation et justice. Loin de penser à
                    revenir sur leurs pas, ils demandent qu'on avance plus hardiment et plus
                    complétement dans cette nouvelle voie. L'opinion publique s'était déjà assez
                    vivement prononcée à cet égard moins de deux ans après la mise en vigueur de
                    l'acte de 1867, pour qu'au mois d'octobre 1869 le gouvernement ait adjoint à la </p>
                <pb n="401"/>
                <p>grande commission nommée en septembre 1867, dont j'ai précédemment parlé, une
                    commission supplémentaire chargée spécialement de rechercher : « les résultats
                    et l'effet de la constitution actuelle des « county COURTS, des Courts of
                    quarter sessions et de toutes les Cours « inférieures civiles et criminelles,
                    ainsi que les relations qui devraient « exister soit entre ces Cours
                    elles-mêmes, soit entre elles et les Cours « supérieures. » Les procès-verbaux
                    de l'enquête faite par cette commission ont été récemment publiés, et son
                    rapport a été transmis au Parlement en 1872.</p>
                <p>Ce qui ressort le plus vivement de l'enquête, c'est le sentiment général du
                    service que les county Courts ont rendu aux populations en décentralisant
                    l'administration de la justice. « Les county Courts ont « jusqu'à présent
                    complétement atteint le but de leur création en faci- « litant le recouvrement
                    des petites dettes (dit M. Ruppert KETTLE, juge « du circuit 23, dont l'opinion
                    résume parfaitement celle du plus « grand nombre des déposants); mais
                    l'expérience de vingt-deux « années a surabondamment démontré que ce qui
                    manquait au pays, « c'était encore moins des tribunaux pour terminer les petits
                    procès « que des tribunaux locaux. C'est pour satisfaire à ce besoin que de- «
                    puis l'année 1846, presque à chaque session, le Parlement a étendu « la
                    juridiction des county Courts. Ces extensions et les grandes amé- « liorations
                    faites dans ces dernières années dans la procédure des « Cours supérieures,
                    quoique partielles, tendent au même but : favo- « riser l'administration locale
                    et l'uniformité de la procédure dans « toutes les branches de l'administration
                    de la justice. » La décentralisation et l'uniformité dans la procédure, tel est
                    le vœu général. Ce but si désirable, le plus grand nombre n'hésite pas à le
                    dire, il faut se hâter de l'atteindre en élargissant encore les attributions des
                    county Courts;pour la plupart même, ce n'est plus assez d'une extension
                    partielle de juridiction, il faut ériger les county Courts en tribunaux de
                    première instance devant lesquels devraient d'abord être portés tous les procès,
                    et attribuer aux registrars seuls la juridiction primitive des county COURTS, le
                    jugementdes demandes pour sommes ou contestations minimes.</p>
                <p>Après la nécessité de rapprocher la justice des justiciables et de la rendre plus
                    accessible à tous, ce qui apparaît le plus nettement dans l'enquête, c'est la
                    défaveur dont est frappé le jury civil. Tous les témoins se félicitent de ce que
                    le jugement par jurés est très-rare devant les county Courts; c'est une des
                    causes par lesquelles ils expliquent la rareté des appels, et la plupart
                    n'hésitent pas à dire qu'en général le jury n'est demandé que par les plaideurs
                    dont l'affaire est mauvaise et qui fondent leur espoir sur les erreurs possibles
                    des jurés. </p>
                <pb n="402"/>
                <p>Les objections contre le jury civil sont résumées très-vivement dans une des
                    dépositions des juges des county Courts. «Le système du jury n en matière
                    criminelle, dit le juge du circuit 27, est une institution « dont l'Angleterre
                    s'enorgueillit avec raison, mais le jury en matière « civile est un reste des
                    temps barbares où l'on supposait, et cela était « vrai, que le juge pouvait être
                    corrompu et gagné. Le jury civil a « pour résultat d'augmenter les incertitudes
                    des procès; de donner « au plaideurs les moyens de soulever des difficultés de
                    procédure « spéciales, et de permettre aux avocats de dénaturer les faits et
                    d'em- « ployer des artifices qu'on n'oserait produire devant un juge. En «
                    général les juges acceptent avec plaisir le jury parce qu'il les dé- « charge de
                    toute responsabilité; mais, excepté quelques maniaques « et quelques désœuvrés,
                    presque tous les jurés le regardent comme « une plaie. Pour remplir leurs
                    fonctions, ils sont obligés d'aban- « donner leurs affaires sans compensation,
                    et souvent on les fait venir « inutilement, soit parce qu'ils ne peuvent se
                    mettre d'accord et arri- « ver à une conclusion unanime, soit parce que le
                    procès est for- « cément ajourné au moment du débat. On a vu citer jusqu'à
                    trente c jurés successivement dans la même affaire,, et cette affaire a fini par
                    « un renvoi, parce que les preuves n'ont pas paru suffisantes aux jurés. « De là
                    des frais, des délais inutiles, des complications dans l'admi- « nistration de
                    la justice; des retards, non-seulement pour l'affaire en « discussion, mais pour
                    toutes les affaires qui la suivent sur le rôle « et qui attendent leur tour. Si
                    les jugements par jurés étaient fré- « quents, les affaires s'accumuleraient
                    sans pouvoir être jugées, ou il « faudrait augmenter le nombre des Cours. ENFIN,
                    les décisions du « jury sont dans un grand nombre de cas manifestement
                    mauvaises, ei soit parce que les jurés comprennent difficilement ou qu'ils n'ont
                    « pas l'habitude de démêler et de peser les preuves, soit parce qu'ils «
                    subissent l'influence des préjugés ou de l'esprit de parti, d'intérêts de «
                    classes ou de professions, de relations d'amitié ou de voisinage. Aussi «
                    presque toujours on n'a recours au jury dans les county Courts que « pour
                    essayer de tromper la justice. Je ne puis, ajoute-t-il en termi- « nant,
                    considérer le système du jury dans les procès civils que « comme une grande
                    erreur (gross blunder), une absurdité et un mal « même dans les Cours
                    supérieures. MAIS, dans les county COURTS, je le « dénonce comme une
                    abomination, comme l'origine d'ennuis et de « désagréments (inconveniences) pour
                    le public, de pertes et de dom- « mages pour les particuliers, et un moyen de
                    perpétrer des iniquités « sous le manteau de la justice. » Suivant le même
                    témoin, l'opinion qu'il exprime est partagée même par le barreau. Il en cite
                    comme preuve le fait remarquable, en effet, que dans son circuit, dont l'éten- </p>
                <pb n="403"/>
                <p>due en longueur est de 100 miles (16 kilomètres) et dans lequel, en 1869, les
                    county Courts ont été saisies de 13,647 demandes, sur 7,776 affaires entendues à
                    l'audience, il n'y a eu que 7 jugements par jurés.</p>
                <p>Ce n'est pas un sur mille, et « dans ce petit nombre, dit-il, j'ai ren- « contré
                    plusieurs exemples flagrants des maux que je viens de menti tionner. »</p>
                <p>Sans aller aussi loin que les déposants qui voudraient ériger les county Courts
                    en tribunaux de première instance, la commission, comme on va le voir, leur
                    donne des attributions assez larges pour que tout procès puisse être porté
                    devant elles. Si les mesures qu'elle propose étaient adoptées, il ne resterait
                    plus que quelques vestiges de l'ancienne organisation; en quelques années les
                    county Courts auraient conduit à une transformation complète et radicale de
                    toutes les vieilles institutions judiciaires. Ses conclusions se résument
                    ainsi:</p>
                <p>Les county Courts seraient annexées à la haute Cour de justice unique dans
                    laquelle vont prochainement se fondre toutes les Cours supérieures; réunies à la
                    haute COUR, elles deviendraient les parties constituantes d'un même système.
                    L'utilité pratique de la proclamation légale de cette annexion n'apparaît pas
                    bien nette, au premier aperçu, du point de vue des idées françaises sur les
                    institutions judiciaires; mais, du point de vue formaliste anglais, elle
                    entraîne des conséquences immédiates de la plus haute importance. La plupart des
                    difficultés de procédure qui entravent aujourd'hui l'administration de la
                    justice disparaîtraient. Elles naissent de l'inégalité des pouvoirs accordés aux
                    juges dans les différentes juridictions. « Les juges des county « Courts et les
                    fonctionnaires qui y sont associés devenant juges et « fonctionnaires de la
                    haute COUR, dit le rapport, en exerceraient de « plein droit les fonctions
                    etpourraient faire les actes pour lesquels, au- « jourd'hui, il leur faut
                    l'autorisation d'un règlement général ou d'une « ordonnance spéciale de la haute
                    Cour. La juridiction des county « Courts n'étant plus qu'une dérivation de celle
                    de la haute COUR, « l'étendue et le mode de son exercice ne seraient plus qu'une
                    question « d'administration. Il ne serait plus nécessaire de conserver des
                    formes « de procédure différentes, et il deviendrait possible de pourvoir à la «
                    solution de toutes les questions de common law, equity, admirally et «
                    bankruptcy au moyen d'une procédure simple et uniforme, com- « mune à toutes les
                    juridictions. »</p>
                <p>L'annexion des county Courts à la high court étant admise et convenablement
                    organisée, toutes les Cours locales et inférieures et les Cours spéciales, même
                    la Cour de bankruptcy de LONDRES, seraient supprimées. Le droit de nommer des
                    juges n'appartiendrait plus qu'à </p>
                <pb n="404"/>
                <p>la couronne; aucune municipalité, aucun autre corps et nulle personne n'aurait
                    plus le droit de tenir une Cour de justice.</p>
                <p>La juridiction des county Courts ne serait plus limitée ; elles pourraient juger
                    toutes les affaires quelle que fût leur nature, quel que fût l'objet et le
                    chiffre de la demande ; elles auraient juridiction exclusive in common law
                    jusqu'à 50 £ (1,250 fr.), sans distinction entre les demandes in contractât in
                    tort ; in admiralty, jusqu'à la même somme de 50 £ dans toutes les affaires
                    indistinctement. Au-dessus de 50 £, le défendeur, qui dans tous les cas devrait
                    être assigné devant les county COURTS, auraitledroit de transférer l'affaire à
                    la juridiction supérieure; ledemandeurauraitle même droit si la défense
                    impliquait une demande reconventionnelle au-dessus de 50 £ ; au-dessous de 50 £
                    la translation à la Cour supérieure, si la nécessité en était démontrée,
                    pourrait être ordonnée par décision du juge de la Cour supérieure sitting at
                    chambers (procédure équivalant à nos ordonnances sur requête).</p>
                <p>Dans les affaires in equity, où l'on reconnaît qu'il est impossible de fixer une
                    limite à la juridiction exclusive des county Courts en se fondant sur le chiffre
                    de la demande, le droit de removal (translation à la Cour supérieure) serait
                    déterminé suivant la nature des affaires par un règlement général, ou laissé à
                    l'appréciation du juge sitting at chambers. Dans les affaires de bankruptcy, les
                    procès entre la niasse des créanciers et les tiers seraient assimilés aux
                    affaires contentieuses ordinaires.</p>
                <p>Toutes les distinctions actuellement existantes dans la procédure entre la common
                    law, Yequity et Y admiralty seraient abolies, et tous les procès seraient soumis
                    à une procédure uniforme. La procédure actuelle des county Courts serait
                    complétée pour qu'elle puisse s'adapter à l'extension de la juridiction, tout en
                    la conservant simple et sommaire telle qu'elle est aujourd'hui et en l'amendant
                    de manière à la rendre encore plus efficace et plus économique. Parmi les
                    améliorations qu'elle a en vue, la commission indique : 1° la distribution des
                    affaires sur des rôles différents et à des audiences différentes, suivant que la
                    demande est contestée ou non contestée, pour ne pas retarder, par l'expédition
                    des affaires de pure forme, le jugement des affaires graves dans lesquels les
                    parties comparaissent avec des témoins;</p>
                <p>2° plus de facilité pour obtenir les jugements par défau', en prenant toutefois
                    des précautions pour que par des assignations contenant des mentions spéciales
                    (specially endorsed), l'attention du défendeur soit appelée sur la possibilité
                    d'une condamnation par défaut et la marche à suivre pour l'éviter; 3°
                    suppression de l'obligation de faire notifier les sommations de comparaître par
                    les bailiffs de la Cour et droit accordé aux parties de les notifier
                    elles-mêmes, ou de les faire noti- </p>
                <pb n="405"/>
                <p>fier par leur attorney; mais à moins d'une permission spéciale du juge, elles
                    devraient être notifiées à la personne elle-même; 4° suppression du banking
                    SYSTEM, c'est-à-dire du système qui transformait les greffes en une espèce de
                    banque, en les rendant les intermédiaires du payement fait par le débiteur de la
                    dette et des frais, et obligation pour le débiteur de payer directement au
                    créancier suivant les règles ordinaires du droit.</p>
                <p>Pour laisser au juge le temps de donner aux affaires importantes toute
                    l'attention qu'elles exigent, juridiction serait attribuée aux registrars pour
                    terminer les petites affaires. Ils continueraient *à rendre les jugements par
                    défaut, à fixer les époques des payements par à-compte dans les affaires non
                    contestées, et de plus ils statueraient, sauf quelques exceptions, sur les
                    demandes n'excédant pas 5 £(125 fr.) et, avec le consentement des parties, sur
                    toutes les matières rentrant dans la juridiction de la Cour. Il n'y aurait pas
                    d'appel de leurs décisions, mais chacune des parties aurait le droit, avant
                    l'audience, de demander que l'affaire fut renvoyée au juge, et les registrars
                    pourraient d'office lui renvoyer les affaires qui leur paraîtraient suffisamment
                    importantes.</p>
                <p>Dans chaque district, il y aurait un ou deux registrars, dont l'un siégerait tous
                    les jours dans la ville centrale du district et l'autre irait à de courts
                    intervalles siéger dans les autres villes qui seraient désignées. Le juge
                    resterait habituellement dans une ville centrale du circuit, où il devrait
                    résider et siéger à des intervalles rapprochés et fréquents à l'audience ou en
                    chambre du conseil. Il serait aussi obligé d'aller de temps en temps siéger dans
                    d'autres villes choisies dans le circuit, et il aurait le droit et le devoir
                    d'aller juger sur place tout procès dans lequel le nombre des témoins ou toute
                    autre circonstance rendrait ce transport convenable. Dans la pensée de la
                    commission, cette organisation permettrait de réduire dans une forte proportion
                    le nombre des circuits, des juges et des registrars.</p>
                <p>Elle recommande d'attribuer aux juges et aux registrars des appointements fixes.
                    Les droits ou fees sur les procès entreraient en totalité dans les caisses du
                    trésor; ils seraient revisés et considérablement réduits dans les county Courts.
                    Ces Coursétant annexées à la high COURT, on ne pourrait pas laisser subsister
                    l'étrange anomalie de laquelle il résulte qu'aujourd'hui, pour une demande de
                    20£ (500 fr.) in county COURT, on paye 1 £ 1 s. (26 fr.), tandis que dans la
                    Cour supérieure, pour une demande 2,000 £ (50,000 fr.), on paye 6 sh.</p>
                <p>(6',25). Les tarifs applicables aux procédures devant toutes les juridictions,
                    doivent être dressés par l'autorité et frapper de droits plus forts les
                    procédures devant la Cour supérieure que devant les county Courts. Le
                    recouvrement des droits serait fait au moyen de stamps ou timbres mobiles. Ce
                    mode serait plus simple, n'entraînerait aucuns IV. . 31 </p>
                <pb n="406"/>
                <p>frais, aucune comptabilité, et préviendrait les détournements et les fraudes dont
                    on se plaint aujoud'hui. Ce système est déjà en vigueur dans les Courts of
                    common law et in chancery ainsi que dans la procédure al chambers, et il donne
                    les résultats les plus satisfaisants.</p>
                <p>L'appel ne serait pas reçu dans les procès n'excédant pas 5 £ (125 fr.); de5à20 £
                    (500 fr.), il ne serait reçu que si le juge des county COURTS, ou un juge de la
                    haute Cour était d'avis que l'affaire à raison de circonstances spéciales,
                    comporte un appel. Dans tous les autres cas l'appel serait admis, mais ne
                    pourrait, comme aujourd'hui, porter que sur les questions de droit. Le juge
                    conserverait d'ailleurs le pouvoir, dans toutes les affaires, d'ordonner que le
                    procès serait plaidé une seconde fois devant lui et jugé de nouveau.</p>
                <p>Les juges, les deputy juges qui peuvent actuellement être nommés par le juge
                    qu'ils remplacent, et les registrars, ne pourraient plus être nommés que par le
                    lord chancelier. Les traitements ne seraient pas uniformes; ils varieraient
                    suivant l'importance des Cours auxquelles ils seraient attachés. Les juges, à
                    titre d'encouragement et pour les engager à faire tous leurs efforts pour rendre
                    d'excellents jugements to aim at excellence in their decisions), lorsqu'une
                    place deviendrait vacante et qu'ils auraient fait preuve de capacité, seraient
                    récompensés par une promotion à une Cour plus importante. Par la même raison,
                    les registrars pourraient être promus aux fonctions dejuges.</p>
                <p>Les registrars ne pourraient plus exercer comme attorneys ou barristers; mais un
                    certain nombre d'attorneys en exercice pourraient être nommés deputies ou agents
                    du registrar dans le district et remplir une partie de ses fonctions dans les
                    villes où il ne résiderait pas habituellement. Ils seraient indemnisés par un
                    petit droit imposé aux actes faits par eux.</p>
                <p>Toutes ces innovations, qui constituent une véritable révolution dans les
                    institutions judiciaires actuelles, ne paraissent pas avoir rencontré
                    d'objections sérieuses dans la commission qui les propose. Deux ou trois membres
                    seulement ont protesté contre l'extension des pouvoirs judiciaires donnés aux
                    registrars, et manifesté la crainte que la nouvelle organisation n'entraînât des
                    complications dans la procédure et des frais plus élevés. « A quoi bon,
                    disent-ils, changer une organisation qui donne des résultats satisfaisants? Pour
                    un malheureux, une petite affaire est aussi grave qu'une grosse affaire pour une
                    homme riche, et il a le droit comme lui d'être jugé avec toutes les garanties
                    supérieures de savoir qu'offre le juge. En montrant un avancement en espérance
                    aux juges et aux registrars, on les dégoûtera de leur position actuelle et on
                    leur donne un espoir qui ne pourra jamais être réalisé.</p>
                <p>Les changements proposés semblent impliquer l'emploi constant des barristers; ils
                    seront très-favorables aux hommes de loi, mais ruineux </p>
                <pb n="407"/>
                <p>pour les plaideurs qui auront à leur payer de lourdes taxes. » On leur répond
                    qu'il sera facile de ne prendre les registrars que parmi les hommes capables du
                    barreau, comme on y prend les juges, et que l'emploi des barristers et
                    l'élévation des taxes sont une simple question de règlement. Il n'est pas
                    douteux que, dès que la suppression des Cours supérieures, ou plutôt leur fusion
                    en une seule high Court sera accomplie, ce qui ne peut tarder, les réformes
                    proposées pour les Cours inférieures et les counly Courts seront aussi
                    réalisées; elles en sont la conséquence nécessaire.</p>
                <p>Après ces réformes, les institutions judiciaires de l'Angleterre se rapprocheront
                    singulièrement des nôtres, au moins quant à la forme et la hiérarchie; les
                    registrars correspondant à nos juges de paix; les counly COURTS, à nos tribunaux
                    de première instance; la haute COUR, à nos Cours d'appel ; et la Cour d'appel de
                    la haute COUR, à la Cour de cassation. Les différences les plus marquées
                    consisteraient dans le droit donné aux registrars de rendre les jugements par
                    défaut et sur» demande non contestée; l'ambulance des juges et des registrars;
                    le droit de removal qui, dans certaines affaires, permettrait à la high Court de
                    juger sans qu'il y ait eu décision des county COURTS, et la restriction du droit
                    d'appel aux questions de droit. Mais ces différences touchent moins à
                    l'organisation judiciaire proprement dite qu'à l'administration intérieure de la
                    justice et à la procédure.</p>
                <p>Le fait que les ANGLAIS, en cherchant une meilleure organisation judiciaire, sont
                    amenés à se rapprocher de celle qui existe actuellement en FRANCE, a une
                    importance sur laquelle il est peut-être utile d'insister au moment où en France
                    on veut toucher aux institutions judiciaires. Parmi les réformes proposées, il y
                    en a plusieurs qu'on allait emprunter à l'Angleterre et que l'Angleterre rejette
                    aujourd'hui. Ainsi on proclamait en France qu'il fallait enlever au gouvernement
                    la nomination des magistrats; en ANGLETERRE, on la lui attribue maintenant
                    exclusivement et l'on abolit toutes les juridictions électives, notamment les
                    juridictions municipales. On proposait la suppression d'un grand nombre de
                    tribunaux sans se préoccuper des inconvénients de trop centraliser la justice;
                    c'est pour décentraliser la justice, pour l'amener à la porte de chaque
                    justiciable que les Anglais se décident à sacrifier leurs vieilles institutions
                    vénérées. On voulait supprimer les Cours d'appel; les Anglais les instituent. On
                    soutient en France que la perspective d'un avancement est une cai^e de
                    corruption pour la magistrature; en ANGLETERRE, on demande l'avancement organisé
                    pour les magistrats comme un encouragement à bien remplir leurs fonctions et une
                    juste récompense des services ren lus. Enfin on demandait le jury civil à
                    l'instant où nos voisins en sont las, et où ses vices et ses inconvénients
                    commencent à le faire tomber en désuétude. </p>
                <pb n="408"/>
                <p>Ces enseignements, dont on fera bien de profiter, ne sont pas les seuls qu'on
                    puisse tirer des essais successifs et des enquêtes dont j'ai donné l'analyse. En
                    ANGLETERRE, en même temps que l'on réforme l'organisation judiciaire, on
                    simplifie la procédure et on la rend moins coûteuse. Il y a déjà longtemps qu'en
                    France aussi on a signalé dans la procédure des complications et des délais
                    inutiles, des lacunes regrettables, l'abus du papier timbré, et ce qu'il
                    conviendrait de faire pour que les écritures contribuent réellement à faciliter
                    l'instruction et le jugement des procès. Il serait temps de se souvenir qu'il
                    n'y a pas de bonne justice sans une procédure économique et expéditive, et de
                    réaliser enfin dans cet ordre d'idées les réformes que réclament les
                    justiciables et la magistrature. Sans adopter la nouvelle procédure anglaise, on
                    peut lui faire des emprunts utiles. On attribue l'ajournement tant de fois
                    répété de la réforme de la procédure en France à la crainte de la diminution qui
                    en résulterait dans les produits du timbre et aux questions que soulève la taxe
                    des frais des officiers ministériels. On trouverait la solution de ces
                    difficultés dans les tarifs anglais. Qu'on adopte leur nouveau système des
                    timbres mobiles proportionnels pour percevoir sur les demandes un impôt qui
                    remplacerait le papier timbré et ne grossirait plus les frais, sans distinction
                    entre les grands et les petits procès; qu'on attribue aux avoués, comme on
                    propose de le faire pour les attorneys, des émoluments indépendants du nombre de
                    pages qu'ils ont fait noircir, gradués suivant que l'affaire reste au-dessous
                    d'un certain chiffre ou le dépasse, et qui rémunèrent le service rendu par
                    l'étude réelle et la mise en état sérieuse des procès ; tout le monde y gagnera,
                    et rien ne s'opposera plus à la réforme de la procédure.</p>
                <p>On pourrait même avoir à faire de plus larges emprunts aux ANGLAIS, si l'on
                    persiste dans le projet d'une réduction du nombre des tribunaux d'arrondissement
                    dont plusieurs n'ont pas d'affaires à juger. La principale difficulté que
                    rencontre ce projet consiste dans la nécessité de ne pas trop éloigner les
                    tribunaux des justiciables, et d'éviter les retards dans les affaires urgentes,
                    ainsi que les frais qu'entrainerait pour les plaideurs l'éloignement du tribunal
                    du chef-lieu du département. Cette difficulté pourrait être résolue au moyen
                    d'une institution empruntée en partie aux county Courts. En supprimant les
                    tribunaux d'arrondissements, on sera obligé de laisser datis les villes où ils
                    siégent un juge, un substitut et un greffier pour l'instruction et l'expédition
                    des affaires criminelles. Rien n'empêcherait de donner à ce juge, qui dès
                    maintenant siége au civil et au criminel, le pouvoir de répondre les requêtes,
                    de rendre les jugements par défaut, les jugements sur dettes ou affaires non
                    contestées, et même sur toutes les affaires contentieuses, sauf le droit pour
                    les justiciables, dans toutes les affaires contradictoires, de demander leur
                    renvoi devant le tribunal de première instance siégeant </p>

                <pb n="409"/>

                <p>au chef-lieu du département. Ce droit de removal inventé par les ANGLAIS, bien
                    étudié et adapté à nos institutions et à nos habitudes judiciaires, supprimerait
                    les inconvénients du juge unique et diminuerait ceux de l'éloignement du
                    tribunal central, tout en laissant la faculté de terminer dans l'arrondissement
                    les affaires urgentes ou de simple administration, et permettrait de concilier
                    la réduction du nombre des tribunaux avec les intérêts des justiciables et ceux
                    d'une bonne administration de la justice. Ce n'est pas ici le lieu d'entrer dans
                    tous les développements que comporte cette idée; il me suffira de l'avoir
                    indiquée.</p>
                <p>Je ne sais si je me trompe, mais il me semble que pour réaliser leurs réformes,
                    les Anglais n'ont pas hésité à prendre dans nos institutions françaises ce qui
                    pouvait les aider à atteindre le but qu'ils se proposaient. Nous devons à notre
                    tour chercher à profiter des résultats de leur expérience. C'est là l'objet et
                    l'utilité de la législation comparée. Lorsque nous étudions les législations des
                    autres peuples, ce n'est pas seulement pour satisfaire une vaine curiosité,
                    c'est pour nous enrichir de leurs idées et de leurs progrès; c'est pour
                    découvrir, par la comparaison , les lacunes et les vices qui peuvent exister
                    dans notre propre législation et en trouver le remède.</p>
            </div>
            <div type="item">
                <p>M. le Secrétaire général dépose une notice de M. AMIAUD, notaire à Vars
                    (Charente), sur l'organisation du notariat en Russie et en Espagne:</p>
                <p>Dans le travail si plein d'intérêt qui vous a été présenté, en 1869, au nom de
                    votre commission du notariat, M. le rapporteur s'exprimait ainsi : « Nous
                    n'avons pu encore nous procurer, malgré des demandes et des démarches réitérées,
                    des renseignements précis sur la situation du notariat en Russie; nous le
                    regrettons d'autant plus que le notariat paraît y être organisé avec beaucoup de
                    soin... (1). » Ce regret devait appeler l'attention des membres du notariat qui
                    ont l'honneur d'appartenir à votre Société; à ce titre, j'ai voulu connaître la
                    législation notariale de ce peuple qui, depuis vingt-cinq ans surtout, marche
                    d'un pas rapide et résolu dans la voie du progrès social ; je me suis procuré,
                    non sans peine, le texte même, édité par la chancellerie impériale, des statuts
                    judiciaires russes, et je viens aujourd'hui, aidé des renseignements qu'a bien
                    voulu me fournir un savant professeur de l'Université de KARKOW, M. le docteur
                    KATCHÉNOWSKI, essayer de combler la lacune qui vous a été signalée.</p>
                <p>L'institution du notariat doit son existence, en RUSSIE, aux dernières réformes
                    judiciaires (1864), qui consacrèrent définitivement la distinc-</p>
                <note place="bottom">(1) Bulletin de la Société de Législation comparée, rapport de
                    la Commission du notariat, p. 14, 1869.</note>
                <pb n="410"/>
                <p>tion depuis si longtemps établie, dans notre pays, entre la juridiction
                    contentieuse et la juridiction volontaire. Le règlement spécial sur le notariat
                    porte la date du 14 avril 1866. Avant cette époque, les officiers publics qui
                    portaient le nom de notaires ou de tabellions n'étaient, à vrai dire, que des
                    agents de commerce d'un ordre secondaire, jouissant de peu de considération et
                    dont les attributions, fort restreintes, avaient simplement été indiquées par le
                    Code civil (1) (art. 495 et suiv.).</p>
                <p>Aujourd'hui, le notariat tient une place beaucoup plus importante dans l'Empire
                    et la législation russes : les notaires n'occupent point encore et n'occuperont
                    vraisemblablement jamais la situation exceptionnelle qu'ils ont en FRANCE, où
                    ils exercent comme une magistrature tutélaire, directrice de tous les grands
                    intérêts de la famille; où ils sont une corporation puissante, s'administrant
                    elle-même, ayant une discipline qui lui est propre et comme une sorte
                    d'autonomie. Le législateur russe, à tort peut-être, n'a pas jugé à propos
                    d'organiser le notariat en colléges ou arrondissements notariaux, avec des
                    Chambres de discipline, comme l'ont fait à l'exemple de la France : la BELGIQUE,
                    le grand-duché de Luxembourg (2), la Bavière (3), l'Autriche (4), l'Espagne (5),
                    comme se propose aussi de le faire l'Italie (6). Les notaires sont des
                    fonctionnaires de l'État; ils sont rangés, pour l'ordre hiérarchique, dans la
                    huitième classe (7), et, à ce titre, jouissent des priviléges et immunités
                    accordés aux seules fonctions publiques. C*est dire que le législateur russe n'a
                    point admis le principe de la propriété des offices consacré par notre loi de
                    1856. La France est d'ailleurs, on peut le remarquer en passant, le seul pays en
                    Europe où les notaires aient encore le droit de choisir leurs successeurs.</p>
                <p>Comme les notaires russes exercent un monopole (art. 1), et que les parties, du
                    moins pour certains actes, doivent nécessairement recourir à leur ministère, ils
                    sont tenus d'obéir à la réquisition des clients. Ils sont même, à cet égard,
                    soumis à des règles beaucoup plus strictes que les notaires français : ceux-ci,
                    en effet, bien qu'ils soient obligés d'avoir une résidence fixe, peuvent
                    s'absenter momentanément, sans</p>
                <note place="bottom">(1) Fœlix et DEMANGEAT, Traité du droit international privé,
                    1.1", p. 444.</note>
                <note place="bottom">(2) Loi du 3 octobre IS41, art. 5G à 64.</note>
                <note place="bottom">(3) Loi du 10 novembre 1861.</note>
                <note place="bottom">(4) Loi du 25 juillet 1871, chap. VIII, §§ 124 et suiv.</note>
                <note place="bottom">(5) Loi du 28 mai 1802, art. 42, et règlement notarial du 30
                    décembre 18G2, art. 111 et suiv.</note>
                <note place="bottom">(6) Projet de loi voté par le Sénat italien le 15 janvier 1869,
                    art. 78 et suiv.</note>
                <note place="bottom">(7) Tous les fonctionnaires, en RUSSIE, sont divisés, quant au
                    grade, en quatorze classes. La quatorzième, qui est la dernière, confère déjà à
                    la personne du titulaire les droits et prérogatives de la noblesse. Pour que la
                    noblesse devienne héréditaire, il faut que le fonctionnaire parvienne au grade
                    de la septième classe.</note>
                <pb n="411"/>
                <p>commettre aucune infraction à leurs devoirs professionnels, si surtout ils ont le
                    soin, pendant leur absence, d'assurer le service de leur étude, en se faisant
                    substituer. En RUSSIE, au contraire, les notaires étant employés de l'État et
                    chargés comme on le verra de la perception de certains impôts, ne peuvent
                    quitter leur résidence qu'en vertu d'une autorisation et après avoir obtenu du
                    président du tribunal de l'arrondissement un congé régulier et la nomination
                    d'un remplaçant (art. 38,</p>
                <p>39). Ils doivent même être présents dans leurs études tous les jours pendant six
                    heures, et les heures sont portées à la connaissance du public par une affiche
                    extérieure.</p>
                <p>Il y a des notaires dans les villes capitales, dans les chefs-lieux de
                    gouvernement, d'arrondissement, et il peut en être institué, en cas de besoin,
                    dans les villes les plus importantes de chaque arrondissement; comme en FRANCE,
                    ils sont répartis dans le pays, eu égard au chiffre de la population de chaque
                    localité, mais sans que la loi fixe aucune règle précise, et au gré du ministre
                    de la justice qui statue après avis préalable du ministre de l'intérieur et du
                    ministre des finances (art. 4).</p>
                <p>Dans les villes, bourgs, bourgades et villages où il n'y a pas de notaire, la
                    constatation légale des conventions est abandonnée aux soins du juge de paix
                    (art. 2).</p>
                <p>Le législateur russe n'a pas cru utile, et avec raison, de créer plusieurs
                    classes de notaires: cette distinction, qui n'a plus sa raison d'être, qui a été
                    abolie en Hollande (1), qui n'existe pas en BAVIÈRE, en AUTRICHE, en ESPAGNE,
                    dans le nouveau projet de loi italien, qui est l'objet des plus vives critiques
                    en Belgique (2), a été repoussée par les jurisconsultes qui ont préparé le
                    règlement notarial; chaque notaire exerce donc ses fonctions dans les limites de
                    la juridiction du tribunal sous la surveillance duquel il se trouve placé; et,
                    dans ces limites, il peut instrumenter pour toutes personnes, même pour celles
                    qui résident dans le ressort d'un autre tribunal. Mais tout acte passé hors de
                    la</p>
                <p>(1) C'est une des principales modifications apportées à la loi de ventôse par la
                    loi hollandaise du 9 juillet 1842. (Voir l'analyse complète de cette loi dans la
                    Belgique judiciaire, t. I", p. 1739.)</p>
                <p>(2) Plusieurs tentatives ont été faites, à diverses époques, pour obtenir en
                    Belgique l'unité de ressort, notamment en 4834, en 1843, en 1846, 1848 et 1863;
                    chaque fois des influences puissantes ont fait échouer les projets de loi
                    présentés parle gouvernement. Mais la question vient d'être reprise à nouveau
                    l'année dernière par M. RUTGEERTS, le savant professeur de droit notarial à
                    l'Université de LOUVAIN, dans un mémoire adressé à la Chambre des représentants
                    et au Sénat. Nous espérons que ses efforts seront couronnés de succès; il a pour
                    lui le bon droit et l'opinion de tous ceux qui travaillent dans l'intérêt
                    général du nofariat. (Voir cet excellent mémoire, publié à LOUVAIN, chez
                    FONLEYN, in-8°, 1872.)</p>
                <p>En FRANCE, M. Germain SARRUT, dans un rapport fait le 11 juillet 1848 à
                    l'Assemblée nationale, a reconnu que la division des notaires en trois classes
                    est une distinction fâcheuse et aujourd'hui inutile. </p>
                <pb n="412"/>
                <p>juridiction assignée au notaire est nul comme acte notarié (art. 20,</p>
                <p>21,22). ,</p>
                <p>C'est le premier président de la Cour impériale qui nomme les notaires, sur la
                    proposition du président du tribunal de l'arrondissement, et cette nomination ne
                    doit avoir lieu que lorsque le candidat a subi avec succès l'examen
                    professionnel devant une commission composée du président du tribunal de
                    première instance, du notaire supérieur et du procureur impérial; cet examen
                    porte sur la confection des actes notariés, la législation civile et notariale
                    (art. 15 et 16). Il ne paraît pas qu'il soit exigé de stage, comme en France et
                    dans la plupart des autres pays, ni de grade dans les études littéraires et
                    juridiques, comme en BAVIÈRE, en AUTRICHE, en Espagne (1). Mais la capacité
                    intellectuelle ne suffit pas; il faut encore, conformément à l'article 5 de la
                    loi, être citoyen russe, majeur, exempt de toute flétrissure judiciaire et
                    n'exercer aucune autre fonction gouvernementale ni publique.</p>
                <p>Sous ces conditions, toute personne indistinctement peut aspirer au notariat.
                    C'est là une exception remarquable aux règles du statut général russe, d'après
                    lequel les nobles seuls peuvent exercer les fonctions publiques; elle a dû être
                    faite pour assurer le service notarial contre le manque de fonctionnaires et
                    pour faciliter à la bourgeoisie l'accès aux fonctions nouvelles. En RUSSIE, la
                    noblesse est encore vraiment la tête de la nation, et à l'exception du haut
                    commerce qui arrive vite à la fortune, c'est presque exclusivement dans
                    l'aristocratie qu'il faut aller chercher l'intelligence, l'éducation et la
                    richesse. On pouvait donc craindre qu'en face des exigences du législateur et du
                    chiffre relativement élevé des cautionnements, les nouvelles fonctions ne
                    fussent pas suffisamment recherchées. De là l'exception formulée dans l'article
                    6 et aussi la disposition de l'article 7 qui permet au ministre de la justice de
                    nommer d'office des notaires là où les besoins du service rendraient cette
                    mesure nécessaire.</p>
                <p>(1) Il y a, chez tous les peuples, une tendance marquée à élever le niveau
                    intellectuel du notariat. Cette tendance s'est manifestée dans toutes les lois
                    qui ont été promulguées depuis vingt ans; toutes exigent, en dehors du stage, la
                    justification de l'étude du droit dans les Universités du pays; en Hollande et
                    en ITALIE, où la réorganisation du notariat est de nouveau à l'étude, des
                    jurisconsultes et des praticiens autorisés ont demandé que le titre de docteur
                    en droit soit exigé de tout candidat. C'est que «de nos jours, plus que jamais,
                    le notaire est indispensablement « forcé de se livrer à des études ardues,
                    constantes, opiniâtres; sans elles, il ne &lt; saurait se maintenir à la hauteur
                    que ses fonctions ont atteinte, et moins encore « conserver à ces dernières la
                    place qui leur est due. » (Jeannest-Saint-HILAIRE, Dvt notariat, p. 413.) En
                    FRANCE, cependant, les tentatives de réforme, en ce sens, ont été repoussées; et
                    la chambre des notaires de Paris a refusé, en 1835, un legs de 200,000 francs
                    qui lui avait été fait, à la charge d'instituer un cours de droit notarial.</p>
                <p>La chambre donnait pour motif de son refus que le cours était inutile et pourrait
                    être dangereux. (V. DALLOZ, Rép., v° NOTARIAT, n°
                    91.)<!-- break in hathi --></p>
                <pb n="413"/>
                <p>Avant d'entrer en exercice, tout notaire doit prêter le serment professionnel
                    (art. 16) et verser dans la caisse du trésor public, soit en argent, soit en
                    obligations du trésor, un cautionnement comme garantie des fautes ou des
                    irrégularités dont il peut se rendre coupable.</p>
                <p>Ce cautionnement est, en RUSSIE, surtout pour les notaires des petites villes,
                    beaucoup plus élevé qu'en France. C'est ainsi qu'il a été fixé à 4,000 roubles
                    (16.000 fr.) pour les chefs-lieux d'arrondissement et à 2,000 roubles (8,000
                    fr.) pour les autres localités moins importantes.</p>
                <p>J'ajoute qu'aux termes de l'article 210 de la loi, chaque notaire doit verser à
                    la fin de l'année, pour augmenter le fonds de garantie, le tiers de l'excédant
                    de ses produits d'étude, quand ses produits dépassent 2,400 roubles dans les
                    capitales et chefs-lieux de département,</p>
                <p>1,200 roubles dans les chefs-lieux d'arrondissement.</p>
                <p>Pendant leur exercice, les notaires russes sont directement soumis à la
                    surveillance du tribunal de première instance dans la juridiction duquel se
                    trouve leur étude, et comme il6 sont nommés par le pouvoir judiciaire, le
                    pouvoir judiciaire seul aussi peut les révoquer de leurs fonctions, mais après
                    jugement (art. 16-20). Toutes plaintes dirigées contre un notaire, en ce qui
                    concerne les actes de son ministère, doivent par conséquent être adressées au
                    tribunal de la résidence de ce notaire. Elles sont instruites de la manière et
                    dans les délais prévus par les articles 60 et suivants du
                    règlement.national.</p>
                <p>Les attributions des notaires comprennent, en outre de la délivrance de divers
                    certificats indiqués par la loi russe, des extraits et copies, la confection des
                    actes de toute espèce (art. 65). TOUTEFOIS, les parties sont libres de faire
                    donner à leurs conventions la forme soit des actes sous seing privé, soit des
                    actes notariés. La loi ne fait d'exception (art. 66) que pour les actes relatifs
                    à la mutation du droit de propriété immobilière ou à la restriction de ce droit;
                    ces actes doivent, sous peine de nullité, être rédigés en la forme authentique
                    (1).</p>
                <p>Les actes doivent être écrits dans la langue russe; les signatures</p>
                <p>(1) Les notaires français ont souvent réclamé contre les inconvénients des actes
                    sous signatures privées, si préjudiciables à la sûreté des affaires et aux
                    intérêts du trésor public; à plusieurs reprises, ils ont demandé au législateur
                    d'exiger la forme authentique pour tous les actes constitutifs de la propriété
                    immobilière. Leurs demandes ont toujours été écartées; il est facile de voir
                    cependant, par l'étude des législations étrangères, dont la Russie nous offre
                    ici un exemple, qu'ils ne parlaient pas seulement au nom de leur intérêt
                    personnel, comme on le leur a souvent osé reprocher, mais bien au nom de
                    l'intérêt général de la propriété; car, comme le disait M. Persil lui-même, « il
                    n'y a pas une bonne raison pour ne pas demander, à * la transmission de la
                    propriété, dépossession complète et incommutable, ce que « l'on exige pour la
                    constitution de l'hypothèque, véritable aliénation partielle. »</p>
                <p>(Consult. article de M. Bergson sur le régime foncier des États du nord de
                    l'EUROPE, danB la Revue critique, t. XI et XII, p. 163 et 541.) </p>
                <pb n="414"/>
                <p>seules apposées sur les actes ou certificats peuvent être faites en langue
                    étrangère, pourvu qu'elles soient accompagnées de la traduction en écriture
                    russe. Le législateur ici n'a pas cru pouvoir déroger aux lois existantes :
                    peut-être la position géographique du pays et ses rapports encore peu fréquents
                    avec le midi de l'Europe ne permettent-ils pas d'accepter sur ce point une
                    innovation importante dont l'Italie a l'intention de donner l'exemple, en
                    permettant aux notaires du royaume d'instrumenter en langue étrangère, pourvu
                    qu'ils soient assistés d'un interprète et que la traduction, jointe à
                    l'original, soit signée des parties, de l'interprète et des témoins (art. 45, 46
                    du nouveau projet de loi italien). Mais tout porte à croire que cette idée se
                    répandra et recevra partout son application; la facilité sans cesse croissante
                    des moyens de communications, en multipliant les relations, impose à chaque
                    nation, vis-à-vis des étrangers qui la visitent, des devoirs nouveaux. PUIS,
                    comme le disait naguère un savant jurisconsulte italien, il ne faut voir là
                    qu'une conséquence naturelle du principe qui tend à prévaloir partout dans les
                    lois civiles : l'admission des étrangers à une parité de droits avec les
                    nationaux.</p>
                <p>L'int ervention d'un second notaire dans les actes notariés n'a pas été non plus
                    admise en Russie. Tout acte notarié doit être signé de deux témoins, de trois,
                    quand il s'agit d'un acte de transmission de biens i mmeubles ou de droits
                    immobiliers; et la présence réelle des témoins est même exigée, non-seulement au
                    moment de la signature, mais pendant la confection entière du contrat, quand
                    l'acte est un testament ou intéresse une personne sourde, aveugle ou muette.
                    Remarquons à ce propos avec quelle sollicitude les jurisconsultes russes se sont
                    étudiés à faciliter les fonctions de la vie civile aux sourds et aux
                    sourdsmuets. La loi russe ne pouvait pas déclarer incapable des actes de la vie
                    civile celui qui est privé de l'ouïe ou de la parole, ou même de ces deux sens à
                    la fois, mais elle devait reconnaître qu'il est dans un état d'i nhabileté
                    relative qui exige certaines précautions particulières. Cette matièr e a donc
                    été soigneusement réglementée par les articles 106 à H 3.</p>
                <p>AINSI, quand le sourd sait lire, il doit prendre lui-même connaissance de l'acte
                    auquel il participe et déclarer si cet acte répond à ses intentions; mention de
                    cette déclaration doit ensuite être faite au contrat, et si le sourd sait
                    écrire, il écrit de sa main qu'il a lu l'acte et l'approuve. Le notaire se
                    trouve-t-il au contraire en présence d'un sourd ou d'un sourd-muet illettré, il
                    doit en ce cas réclamer, outre les témoins ordinaires, l'intervention de deux
                    personnes connaissant la partie infirme et sachant comprendre les signes dont
                    elle se sert. Ces personnes signent l'acte avec les témoins et le notaire. C'est
                    à peu de chose près l'ensemble des formalités exigées par le nouveau projet de
                    loi italien (art. 47, 48). Il serait désirable que des dispositions sembla- </p>
                <pb n="415"/>
                <p>bles fussent introduites dans la législation française, où la validité des actes
                    consentis par les sourds et sourds-muets est laissée à l'appréciation souveraine
                    des tribunaux (1). .</p>
                <p>Les règles tracées par les articles H à 16 de la loi de ventôse an XI sur la
                    certification de l'identité des parties, leur capacité, sur la forme des actes,
                    renonciation des noms des parties et des témoins, celle du lieu et de la date,
                    la prohibition de tout blanc, de toute surcharge, de toute rature, addition,
                    interligne, sont trop sages et trop bien combinées pour ne pas avoir été
                    reproduites dans la loi russe où elles font l'objet des articles 67, 72, 73,
                    74,99 et suivants. Pour donner encore plus d'autorité à l'affirmation
                    authentique, le législateur russe, comme le législateur français, a prescrit aux
                    notaires l'observation de deux formalités matérielles indispensables. D'après
                    l'article 24, tout notaire doit apposer sur ses actes un sceau portant ses noms,
                    prénoms et residence, avec les armes du gouvernement dans lequel il exerce. L
                    empreinte de ce cachet et le fac-similé de la signature du notaire sont
                    conservés au chef-lieu de chaque arrondissement, dans les archives nationales,
                    pour servir au besoin de pièce de comparaison (art. 25) et permettre aux tiers
                    de vérifier la signature qu'on leur oppose.</p>
                <p>Tous les actes russes, à l'exception des divers certificats dont la délivrance
                    est autorisée par les articles 128 à 147, sont rédigés en minute et le notaire
                    ne peut en délivrer extrait ou copie-qu'aux personnes autorisées par une clause
                    spéciale du contrat, à leurs héritiers ou fondés de pouvoirs. Tout autre qui
                    voudrait prendre communication d'un acte devrait, comme en FRANCE, obtenir
                    préalablement une autorisation judiciaire. C'est assez dire que les notaires
                    russes sont soumis au secret professionnel dans toutes les affaires et tous les
                    actes qui leur sont confiés (art. 23).</p>
                <p>Le législateur russe s'est aussi vivement préoccupé de la conservation des actes
                    notariés ; non-seulement il en a assuré la garde et le dépôt par la création de
                    fonctionnaires spéciaux dont je parlerai plus loin, mais encore c'est dans le
                    même but qu'il a définitivement consacré l'usage, déjà établi dans le pays,
                    d'écrire les actes, non pas sur des feuilles séparées, comme en FRANCE, mais sur
                    un registre spécial à ce destiné, coté, parafé, et qu'on appelle le Livre des
                    actes. Cette manière de procéder peut présenter quelques avantages, celui
                    notamment d'éviter la perte des minutes et aussi de garantir les clients contre
                    toute tentative de substitution frauduleuse; mais, outre que ces faits
                    très-graves, devienhent de plus en plus rares, par suite de la</p>
                <p>(1) Cass., 30 novembre 1844 ; MONTPELLIER, 1" décembre 1852 (S. Dev., 1853,
                    2-7);</p>
                <p>PAU, 9 janvier 1867 (Revue du NOTARIAT, n° 2019); Cass., 14 février 1872(fle»ue
                    du NOTARIAT, 1872, n- 4078); Aubry et RAU, t. I", 4' édlt., p. 363; DEMOLOMBE,
                    Donat. et test., t.1", n" 350 et suiv.; t. IV, n" 269 et suiv. </p>
                <pb n="416"/>
                <p>responsabilité sérieuse des notaires, il faut convenir que ces avantages ne sont
                    pas de nature à contre-balancer certains inconvénients inévitables. On peut en
                    effet objecter avec raison que si, pour quelque affaire soit civile, soit
                    criminelle, le tribunal a besoin de prendre connaissance de l'original d'un
                    acte, il faut transporter le volume entier, ce qui doit nuire au secret des
                    affaires et suspendre pendant tout le temps de la communication la confection
                    des actes et la marche des affaires; en outre comme, en vertu de l'article 34,
                    tout livre des actes, quand il est achevé, doit être déposé aux archives
                    notariales de l'arrondissement, il en résulte nécessairement pour les parties
                    qui dési rent consulter leurs titres, des déplacements onéreux, désagréables et
                    certainement préjudiciables à la rapidité des transactions. Je ne crois donc pas
                    que le système russe mérite d'être adopté, et s'il y avait lieu, comme on l'a
                    dit (1), de modifier la législation française en vue de mieux assurer la
                    conservation des actes, je préférerais encore la nouvelle loi italienne, plus
                    équitable et mieux appropriée aux exigences modernes (2).</p>
                <p>Mais si je crois devoir critiquer l'usage du protocole ou livre des' actes, je ne
                    puis qu'approuver, d'un autre côté, l'obligation imposée par la loi aux notaires
                    russes, non-seulement de tenir note sur d es registres spéciaux des opérations
                    qui leur sont confiées, mais aussi d'avoir une comptabilité d'étude régulière.
                    Il est vraiment inexplicable qu'en FRANCE, où la réglementation est quelquefois
                    poussée jusqu'à l'excès, on n'ait point encore exigé des notaires la tenue de
                    livres semblables pour l'inscription des dépôts de fonds et des frais
                    d'études.</p>
                <p>Beaucoup de notaires, surtout dans les campagnes, n'ont aucune espèce de
                    comptabilité; il serait utile, non-seulement dans l'intérêt des clients et de
                    l'ordre public, mais même dans l'intérêt de ces fonctionnaires, de leur imposer
                    cette obligation. M. Rouher en fit, en 1851, la proposition à l'Assemblé
                    législative; mais cette innovation, 1 ée à d'autres réformes d'une application
                    plus difficile, fut ajournée avec ces dernières. La législation russe paraît
                    très-rigoureuse sur ce point ; elle exige que chaque notaire tienne six
                    registres particuliers: 1 • un répertoire des actes, certificats et protêts; 2°
                    un livre pour la transcription de tous les contrats autres que ceux relatifs à
                    la propriété immo-</p>
                <note place="bottom">(1) BORDIER, les Archives de la FRANCE, PARIS, 4855.</note>
                <note place="bottom">(2) En ITALIE, le notaire demeure pendant sa vie et pendant
                    tout le temps de sa résidence dans la juridiction d'un collége, le dépositaire
                    des actes qu'il a reçus. Après la mort ou la démission, les répertoires et tous
                    les actes sont déposés dans des archives spéciales au chef-lien de chaque
                    province. Mais l'article 38 du nouveau projet de loi accorde au notaire
                    démissionnaire ou destitué pendant sa vie, et à ses héritiers pendant vingt ans,
                    la moitié des taxes et droits que les archives retirent de la délivrance des
                    copies (Riordinamento del nolariaio, chap. III ; Revue du droit international,
                    article de M. PIERANTONI, 1870, p. 212-213).</note>
                <pb n="417"/>
                <p>bilière; 3° un livre spécial pour ces derniers actes; 4» un registre pour la
                    comptabilité de l'étude et sur lequel doivent être inscrits tous les frais et
                    honoraires auxquels chaque acte a donné lieu; 5° une table alphabétique de
                    toutes les affaires; 6° enfin un livre où sont enregistrés les dépôts de titres
                    et autres documents confiés au notaire. La division intérieure et matérielle de
                    ces registres, le nombre des cases sur chaque page, la rubrique de chaque
                    division et jusqu'au format, tout est réglementé avec un soin minutieux. Les
                    registres sont soumis au contrôle des personnes déléguées spécialement par le
                    tribunal d'arrondissement, des inspecteurs de l'État et des municipalités; car,
                    je l'ai déjà dit, le notaire russe n'est pas seulement un fonctionnaire chargé
                    de recevoir les conventions des parties, il est aussi un percept eur de l'État
                    et des villes, chargé de recouvrer certains impôts (art. 26 et s., 193 et s.).
                    Ainsi il reçoit et doit porter en recette sur ses registres:</p>
                <p>1° Le droit dû au gouvernement, c'est-à-dire le timbre qui est proportionnel à
                    l'importance de chaque affaire, et un droit fixe de 3 roubles qui est perçu sur
                    tout acte relatif à une mutation de propriété immobilière;</p>
                <p>2° Le droit dû aux localités dans lesquelles l'acte est confectionné; cet impôt
                    est du double du prix du papier timbré employé pour le c ontrat; il est versé
                    dans la caisse communale et affecté à l'entretien des divers services
                    communaux;</p>
                <p>3° Les honoraires de rédaction, de délivrance des copies, extraits, les frais de
                    voyage, etc.</p>
                <p>AINSI, malgré de nombreuses ressemblances, le notariat russe se distingue sur
                    plusieurs points du notariat français; il est une autre et plus grave différence
                    dont je dois vous entretenir: c'est l'existence, à c ôté des notaires
                    ordinaires, d'un autre ordre de fonctionnaires qui portent aussi le nom de
                    notaires (protonotaires, notaires supérieurs), mais qui touchent de si près aux
                    juges des tribunaux de première instance, dont ils ont, du reste, le traitement,
                    les droits et les prérogatives (art. 43), qu'on ne sait trop, en définitive, si
                    ces officiers appartiennent à la juridiction volontaire ou à la juridiction
                    contentieuse. A ne considérer que leurs attributions, ils ressemblent dans une
                    certaine mesure, à nos conservateurs d'hypothèques; mais avant de faire
                    connaître teur mission, je dois vous dire quelle est leur histoire et d'où ils
                    tirent leur origine. Vous savez quelle importance on a toujours attachée, dans
                    tous les pays, à la transmission de la propriété immobilière, de quelles
                    précautions solennelles et rigoureuses les peuples du nord entourent encore tous
                    les contrats qui ont pour objet l'acquisition, l'augmentation ou la restriction
                    du droit de propriété (1).</p>
                <note place="bottom">(1) BERGSON, le Régime foncier des États du nord de l'EUROPE,
                    1858, in-8°; An-</note>
                <pb n="418"/>
                <p>Presque partout en ALLEMAGNE, en SUÈDE, en NORWÉGE, en DANEMARK, dans la Russie
                    et la POLOGNE, il y a dix ans, les actes relatifs à la propriété des immeubles
                    ne devenaient authentiques qu'après avoir été confirmés judiciairement, ou bien
                    même ne pouvaient être reçus que par les juges ou autres fonctionnaires attachés
                    aux tribunaux. Aussi quand, en 1863, l'organisation notariale fut mise à l'étude
                    en RUSSIE, ce ne fut pas une des moindres difficultés à résoudre que de savoir
                    si l'on conférerait aux notaires seuls le soin de consacrer les mutations
                    immobilières. Quatre opinions diverses se manifestèrent.</p>
                <p>La première, tout en laissant aux notaires le soin de confectionner les actes,
                    considérait, au surplus, toute innovation comme excessivement dangereuse,
                    alléguait l'insuffisance des notaires russes pour résoudre les questions
                    juridiques qui pourraient se présenter à l'occasion du droit de propriété et
                    soutenait qu'il valait mieux, conformément aux dispositions du Code de 1857,
                    confier la confirmation de ces actes aux corps judiciaires qui, sous tous les
                    rapports, présentent beaucoup plus de garanties dans ces sortes d'affaires.</p>
                <p>Une seconde opinion voulait que tout acte de mutation immobilière fût rédigé par
                    un notaire qui ne s'occuperait que de la confection du contrat, sans examiner
                    les questions de propriété. L'acte ainsi fait n'aurait aucune force légale et,
                    pour l'acquérir, devrait être soumis, dans un délai de six mois, à un notaire
                    supérieur qui serait chargé des archives hypothécaires et résiderait dans la
                    circonscription judiciaire dans laquelle l'immeuble vendu serait situé. Ce
                    nouveau fonctionnaire pour consacrer l'authenticité, serait chargé d'examiner
                    l'origine de propriété de l'immeuble et, après cet examen, renverrait l'affaire
                    au tribunal qui donnerait enfin la confirmation légale au contrat. Cette
                    procédure, dont la longueur et les innombrables formalités n'étaient point
                    faites pour augmenter le crédit et encourager les mutations d'immeubles, fut
                    repoussée comme la première.</p>
                <p>La troisième opinion, la plus radicale, cherchait à prouver que l'intervention
                    des tribunaux ne faisait qu'entraver la marche des affaires au grand détriment
                    de la propriété foncière; que la coopération du notaire supérieur n'était pas
                    moins inutile et qu'il suffirait d'un seul notaire pour donner à tous les actes
                    leur force légale et définitive.</p>
                <p>C'était tout simplement le système de la loi de ventôse dont la FRANCE, la
                    BELGIQUE, la Hollande n'ont point eu à souffrir.</p>
                <p>Il fut aussi repoussé et le législateur russe adopta un système qui est un moyen
                    terme entre notre législation française et le formalisme compliqué de l'ancien
                    droit civil russe: il institua près de chaque tribunal d'arrondissement un
                    notaire supérieur, avec mission d'abord loine de Saini-JOSEPH, Concordance des
                    lois hypothécaires, passim; Rapport de la commission du notariat, p. 64. </p>
                <pb n="419"/>
                <p>de conserver les archives notariales du ressort, c'est-à-dire les livres d'actes,
                    registres, documents et sceaux de tous les notaires ordinaires, puis et surtout
                    de confirmer les contrats relatifs aux biens et droits immobiliers, et de leur
                    donner la consécration légale que conférait auparavant à ces actes le pouvoir
                    judiciaire. C'est ainsi qu'après avoir créé les notaires, après leur avoir
                    accordé le droit de conférer l'authenticité à toute espèce de convention (art.
                    65), le législateur semble avoir eu peur de son œuvre et s'être en quelque sorte
                    repenti de la puissance qu'il déléguait à ces nouveaux fonctionnaires dont
                    l'écriture allait avoir l'autorité de la loi elle-même; et c'est ainsi, par
                    suite, que pour tous les actes de ventes, partages, donation, legs, etc., pour
                    tous ceux enfin relatifs à un droit immobilier, les attributions notariales se
                    trouvent partagées entre deux fontionnaires:</p>
                <p>1° Le notaire ordinaire qui doit s'assurer simplement de l'identité des parties,
                    de leur capacité légale; 2° le notaire supérieur qui, de son côté, n'a plus qu'à
                    se préoccuper de l'existence des biens faisant l'objet du contrat, et à
                    rechercher si ces biens peuvent être, vendus par celui qui se prétend
                    propriétaire.</p>
                <p>Les formalités de la confirmation confiée au notaire supérieur, bien que
                    simplifiées par le nouveau règlement notarial, sont encore fort» compliquées. Je
                    crois inutile et peu intéressant de les rappeler ici; je me bornerai à dire que,
                    dans la législation actuelle, l'intervention du juge, comme agent consécrateur
                    du droit de propriété, a été définitivement écartée; que le notaire supérieur
                    doit tenir note, sur des registres spéciaux, de tous les actes confimés, ainsi
                    que de toute opposition ou mainlevée, par conséquent de tous les actes contenant
                    soit une mutation, soit une restriction ou un dégrèvement du droit de propriété
                    et qu'il est aussi dans ses attributions de délivrer à toute personne copie ou
                    extrait de tous les actes relatifs à un immeuble inscrit sur les registres, si
                    cette personne représente une autorisation du propriétaire de l'immeuble. Ces
                    indications sont obtenues à l'aide du registre des affaires confirmées, dans
                    lequel chaque immeuble est inscrit sous son nom et son numéro particulier, avec
                    mention du nom de son propriétaire, des diverses mutations qui le concernent,
                    des charges ou des mainlevées dont il a été l'objet, et avec renvoi aux titres
                    et numéros correspondants du livre des actes confirmatifs.</p>
                <p>J'avais donc raison de dire que les notaires supérieurs russes offrent quelque
                    ressemblant avec nos conservateurs d'hypothèques. Je dis: quelque ressemblance,
                    car le système hypothécaire est tout à fait, en RUSSIE, à l'état rudimentaire et
                    il est encore fort difficile d'obtenir des renseignements complets sur la
                    situation des immeubles. Plusieurs projets tendant à introduire « les livres et
                    registres fonciers » ont été présentés, en 1863, lors de l'étude des réformes
                    judiciaires, mais ces </p>
                <pb n="420"/>
                <p>tentatives ont échoué. Pour composer les registres fonciers proposés, il eût
                    fallu se servir principalement des livres confirmatifs; or, ces livres ne
                    contenaient pas alors tous les changements survenus dans l'état hypothécaire des
                    immeubles, et les états descriptifs eux-mêmes de la propriété foncière
                    laissaient beaucoup à désirer. Par suite, tout en admettant l'utilité de la
                    réforme, le législateur s'est décidé à l'ajourner, comme étant prématurée, et à
                    la préparer par une réglementation minutieuse des attributions confiées aux
                    notaires supérieurs. « On a cru meilleur, disent les travaux préparatoires de la
                    loi sur « l'organisation notariale, de conserver encore les livres confirmatifs
                    « actuels et d'obliger en outre les notaires supérieurs à tenir les regis- «
                    tres des affaires confirmatives, c'est-à-dire les livres dans lesquels « ils
                    doivent noter toutes les affaires soumises à leur confirmation et se «.
                    rapportant soit à la mutation du droit de propriété, soit à la restric- « tion
                    de ce droit sur un immeuble. Ces indications faciliteront provi- « soirement la
                    réunion dans un seul lieu des renseignements sur la « confection des actes
                    relatifs à chaque immeuble et aideront les trace vaux qui ont pout but
                    l'introduction dans notre pays du système « hypothécaire. MAIS, avec l'état
                    actuel de la propriété foncière en ( « RUSSIE, et avant que nous puissions
                    savoir dans quelle mesure les « notaires supérieurs nouvellement créés seront
                    capables de remplir « la mission difficile qui leur est confiée, l'établissement
                    immédiat des « livres foncier est impossible. »</p>
                <p>Je n'ai plus que quelques mots à dire au sujet des honoraires dus aux notaires
                    russes : le principe établi par l'article 51 de la loi de ventôse est aussi en
                    vigueur dans la législation russe. D'après l'article 208 du règlement de 1866,
                    les notaires peuvent fixer à l'amiable avec leurs clients la rémunération de
                    leurs travaux; mais si l'accord ne peut s'établir, l'honoraire est fixé par le
                    tribunal, d'après un tarif légal en date du 27 juin 1867. TOUTEFOIS, en donnant
                    ce tarif aux notaires, le gouvernement russe a pris soin de les prévenir que ce
                    n'était qu'une taxe provisoire, et qu'elle pourrait être modifiée et complétée
                    au fur et à mesure que l'expérience en ferait connaître le besoin. Le
                    législateur russe n'a donc point cru, comme certaines personnes affectent de le
                    croire en FRANCE, qu'un tarif général des actes notariés est impossible; mais il
                    a pensé, avec raison, qu'un travail aussi délicat et aussi important est, avant
                    tout, une œuvre d'expérience pratique, et c'est pourquoi il a déclaré que ce
                    premier tarif n'était et ne pouvait être qu'un essai. On y trouve, du reste, les
                    principes généralement admis comme bases de la rémunération notariale et la
                    division des honoraires, en honoraires fixes ou proportionnels, suivant la
                    nature des actes. Les notaires ont droit aussi à des frais de voyage et de
                    déplacement fixés d'après la résidence et l'éloignement des localités. </p>
                <pb n="421"/>
                <p>Vous le voyez, MESSIEURS, c'est encore notre loi de ventôse qui fait le fond et
                    comme la base de la législation russe, et à l'exception de quelques divergences
                    qui s'expliquent soit par nos traditions historiques, soit par le caractère
                    particulier des institutions russes, nous retrouvons les principales
                    dispositions de notre loi organique dans le règlement notarial du 14 avril
                    1866.</p>
                <p>Mais ce n'est pas seulement le nord de l'Europe qui accepte le type de notre
                    législation notariale : il y a deux ans à» peine, le 25 juillet 1871,
                    l'AUTRICHE, « dont le notariat végétait jusqu'alors misérable- « ment (1) »,
                    donnait pour base au nouveau règlement de cette institution, tous les grands
                    principes qui ont fait le développement et la force du notariat français. Le
                    projet de loi qui doit régénérer le notariat italien, adopté par le Sénat en
                    1869, retardé dans sa réalisation par de graves événements politiques, n'attend
                    plus que la consécration du Parlement.</p>
                <p>L'Espagne elle-même possède, depuis le 28 mai 1862, une des meilleures lois
                    notariales européennes (2). Mais pour en parler, avec les éloges qui lui sont
                    dus, j'éprouve quelque embarras. VOICI, en effet, ce que je lis dans le rapport
                    de notre commission de 1869: « Il ne nous est parvenu que quelques
                    renseignements relatifs à l'Es- » pagne Ces renseignements sont trop incomplets
                    pour nous permettre « d'y puiser une réponse à notre questionnaire; nous le
                    regrettons peu, et « n'avons même pas fait de sérieux efforts pour combler cette
                    lacune. Dans « ce pays, en effet, l'organisation du notariat et, d'une manière
                    plus géné- » raie, du mode de constatation des conventions est encore dans
                    l'enfance, « et son étude serait nécessairement dépourvue d'intérêt. Il nous
                    suffira » d'observer qu'en Espagne et dans l'Amérique espagnole, les notaires
                    pa- « raissent n'être que des écrivains publics, moins considérés encore que «
                    dans l'Italie du Sud. &gt;i ET, dans un livre trés-répandu, un des membres les
                    plus importants du notariat français, l'honorable président du Comité général
                    des notaires, M. Jeannest-Saint-HILAIRE, a écrit (3): « En ESPAGNE, la situation
                    morale des notaires est bien inférieure à celle « des notaires romains; leurs
                    actes ne justifient que trop le manque de conu sidération qui s'attache à leur
                    caractére; le cynisme de la misère est tel, » chez les notaires espagnols, qu'il
                    leur faut faire des faux, non pour s'en-</p>
                <p>(1) Revue de droit international, article du docteur Geyer sur la législation
                    autrichienne, .187 3, p. 180.</p>
                <p>(2) Nous devons la communication de celte loi et d'un grand nombre de documents
                    intéressants à l'obligeance de M. Torrès-CAMPOS, secrétaire de l'Académie de
                    MADRID, correspondant de la Société de législation comparée.</p>
                <p>(a) Dm notarial et des offices, p. 153-57-58.</p>
                <p>IV. - 38 - </p>
                <pb n="422"/>
                <p>« richir, mais pour vivre. Inutile de dire que la preuve testimoniale est «
                    admise d'une manière illimitée contre leurs actes (1). »</p>
                <p>Un des notaires les plus distingués de MADRID, membre de plusieurs sociétés
                    savantes, directeur d'une revue estimée, don Francisco MORCILLO, a, dans un
                    discours prononcé l'année dernière à l'ouverture des conférences de l'Académie
                    notariale, protesté contre ces appréciations. « Nous devons, dit-il, prendre la
                    défense de notre honneur outragé; le « notariat français a de lui-même une haute
                    idée. Je le respecte infiniment; « mais par malheur il a trop peu d'estime pour
                    le notariat des autres pays. « Je vais examiner de quel droit il prétend
                    s'élever au-dessus de nous et "essayer de démontrer que le notariat espagnol,
                    qui a la'même origine et « a traversé les mêmes épreuves que le notariat
                    français, s'est bien sou- « vent trouvé dans de meilleures conditions que ce
                    dernier, et qu'actuelle- « ment, non-seulement par notre organisation, par notre
                    instruction pro- « fessionnelle, mais aussi par notre façon d'instrumenter et
                    par la considé- '' ration que les lois attachent à notre caractère, nous ne
                    sommes pas « inférieurs aux notaires français. » (P. 7 et 8).</p>
                <p>Don F. Morcillo fait ensuite l'histoire comparée des deux législations depuis
                    saint Louis jusqu'à la loi de ventôse, pourla FRANCE, et depuis Alphonse le Sage
                    jusqu'à la loi du 28 mai 1862, pour l'Espagne. Je ne parlerai que pour mémoire
                    de cette partie du travail de mon savant confrère, où il s'étudie peut-être un
                    peu trop spirituellement à relever, après M. Jeannest-Saint-HILAIRE, les petites
                    satires dont les poètes et les prédicateurs du moyen âge poursuivaient les
                    notaires français de l'époque. La seconde partie du discours, toute théorique,
                    est une étude sérieuse des lois notariales des deux pays, en ce qui
                    concerne:</p>
                <p>1° L'organisation du notariat, sa discipline, son indépendance des pouvoirs
                    publics;</p>
                <p>2° Les conditions de capacité exigées des notaires;</p>
                <p>3" La manière d'instrumenter dans les deux pays;</p>
                <p>4° Enfin la valeur légale des actes notariés et la considération dont la loi
                    entoure les fonctions notariales.</p>
                <p>(1) M. Jeannest-Saint-Hilaire paraît avoir puisé ses renseignements juridiques
                    dans un ouvrage publié antérieurement à la loi de 1862 et qui remonte, si je ne
                    me trompe, à 1837.</p>
                <p>Quant aux détails qu'il donne sur la situation morale du notariat espagnol, il y
                    a tout lieu de croire que l'honorable écrivain a été induit en erreur;
                    peut-être, dans les localités rurales, pouvait-on bien trouver, avant 1862,
                    quelques pauvres notaires que le peu d'importance de leur office réduisait à
                    être écrivains publics ou secrétaires de municipalités, ce qui diminuait
                    assurément leur considération; mais, même à l'époque où écrivait M.
                    Jeannest-Saint-HILAIRE, ces faits étaient l'exception et non la règle, et depuis
                    longtemps, dans les villes principalement, les notaires espagnols jouissent
                    d'une grande Influence et d'une légitime considération. </p>
                <pb n="423"/>
                <p>Sur ces divers points, Don F. Morcillo ne cache pas ses préférences pour la
                    législation espagnole; il a, je dois l'avouer, quelquefois raison; permettez-moi
                    de vous présenter un court résumé de sa discussion.</p>
                <p>En FRANCE, les notaires sont répartis sur l'étendue du territoire, d'après la
                    population des localités et sur une décision plus ou moins arbitraire du
                    Gouvernement (art. 31 de la loi de ventôse). En ESPAGNE, d'après un décret royal
                    du 28 décembre 1866, et conformément à l'article 4 de la loi de 1862, pour fixer
                    le nombre et la résidence des notaires, on a consulté toutes les autorités
                    civiles, judiciaires et territoriales du royaume, ainsi que les chambres
                    notariales, et l'on a pris en considération, non pas seulement la population,
                    mais encore, afin de mieux garantir l'intérêt public et celui des
                    fonctionnaires, on a tenu compte du nombre des transactions, de la facilité des
                    communications, du produit probable de chaque étude, enfin de toutes les
                    circonstances qui pouvaient avoir quelque influence sur la décision.
                    L'indépendance des notaires vis-à-vis du gouvernement est à peu près assurée de
                    la même manière dans les deux pays. Dans l'un comme dans l'autre, le notaire est
                    institué à vie, il ne peut être changé de résidence sans son consentement,
                    suspendu ni destitué sans jugement (art. 44 de la loi de 1862).</p>
                <p>Mais une des plus regrettables différences entre les deux législations, dit Don
                    F. MORCILLO, est la division des notaires français en trois classes pour
                    l'exercice de leurs fonctions et l'étendue de leur ressort.</p>
                <p>C'est là un vice d'organisation et une inégalité irritante ; les charges, les
                    devoirs imposés à tous les notaires sont les mêmes, la responsabilité est égale,
                    les conditions de capacité invariables, et cependant les notaires de première et
                    de seconde classe en France ont le privilége d'exercer dans tout le ressort de
                    la Cour ou de l'arrondissement, pendant que le notaire de canton, qui les voit
                    venir chpz lui, ne peul sortir de son territoire. Une situation aussi injuste
                    encourage l'intrigue et détruit l'harmonie entre les notaires. La loi espagnole,
                    qui ne reconnaît qu'une seule classe de notaires, est incontestablement
                    préférable.</p>
                <p>Les attributions des juntes notariales espagnoles sont à peu de chose près les
                    mêmes que celles des chambres de discipline en France.</p>
                <p>Prononcer certaines peines disciplinaires, communiquer avec la direction générale
                    du notariat et les juntes des autres compagnies, instruire les affaires qui leur
                    sont soumises par le gouvernement ou le tribunal de première instance du
                    ressort, prévenir les différends entre notaires, administrer les fonds de la
                    caisse commune et de la caisse de secours pour les veuves et les fils orphelins
                    des notaires décédés, telle est en résumé leur mission. Remarquons toutefois
                    cette sage disposition de la législation espagnole, d'après laquelle le pouvoir
                    judi- </p>
                <pb n="424"/>
                <p>ciaire ne peut donner suite à aucune poursuite disciplinaire contre un notaire,
                    sans que préalablement la chambre de sa compagnie en ait été avertie. La junte
                    notariale se compose d'un président ou doyen, de deux censeurs, d'un trésorier
                    et d'un secrétaire; tous doivent être choisis parmi les notaires résidant au
                    chef-lieu de la Cour d'appel, qui est l'arrondissement notarial. Ils nomment un
                    délégué et un sousdélégué dans chaque ville où siège un tribunal de première
                    instance, afin d'avoir une action immédiate et plus directe sur les notaires les
                    plus éloignés. Le devoir de ces délégués est de veiller rigoureusement au
                    maintien de la discipline intérieure, à l'uniformité des usages et à tout ce qui
                    touche à l'honneur de la corporation qu'ils représentent.</p>
                <p>C'est ainsi, dit notre auteur, que la cohésion et l'unité d'action sont plus
                    fortes dans nos chambres notariales que dans les chambres fran- çaises; leur
                    situation au centre du chef-lieu judiciaire leur donne un caractère officiel
                    plus sérieux et une autorité plus grande dans leurs rapports avec la direction
                    générale et les tribunaux. Grâce à ces bonnes relations avec les pouvoirs
                    publics, relations qui sont déjà un honneur pour le notariat espagnol, on n'a
                    jamais eu à déplorer des lois semblables à l'ordonnance française du 30 décembre
                    1842 qui a supprimé l'inamovibilité du notariat algérien, à celle du 27 janvier
                    1843 sur la discipline, qui a soulevé en France l'opinion publique contre les
                    notaires en dévoilant les préventions du pouvoir contre l'institution.</p>
                <p>Enfin la magistrature espagnole^ loin de chercher par une sévérité excessive à
                    humilier les notaires dans leur amour-propre et leur dignité, a toujours été
                    juste envers eux et les a toujours entourés de cette considération qui est une
                    des conditions essentielles de leur existence.</p>
                <p>Il peut y avoir quelque part de vérité dans ces réflexions de l'écrivain espagnol
                    ; les échecs que l'influence du notariat français a subis à plusieurs reprises
                    proviennent assurément du défaut d'action des chambres sur les compagnies et de
                    leur incurie coupable qui, en engendrant l'indifférence pour les intérêts
                    généraux du notariat, produisent un relâchement de plus en plus sensible dans la
                    discipline intérieure de la corporation. Mais le mal vient aussi d'ailleurs, et
                    c'est pourquoi je ne crois pas que l'organisation des juntes notariales
                    espagnoles puisse, beaucoup mieux que la nôtre, détruire ou prévenir les abus
                    dont nous souffrons. Les chambres françaises suffiraient à cette tâche, si elles
                    avaient à cœur de faire respecter les règlements et la profession; si, de son
                    côté, le gouvernement, comprenant l'importance considérable du notariat dans
                    l'ordre social, exigeait de tous les jeunes gens qui s'y destinent des études
                    préparatoires sérieuses et une instruction en rapport avec les graves intérêts
                    qui leur seront confiés.</p>
                <p>Je touche ici à l'un des défauts les plus graves de notre législation notariale,
                    aussi Don F. Morcillo n'a-t-il point oublié de signaler ce côté </p>
                <pb n="425"/>
                <p>faible du notariat français, et d'en tirer argument en faveur du notariat
                    espagnol, dont il cite avec une complaisance quelque peu exubérante toutes les
                    gloires anciennes et modernes (1). ', La pratique, la routine, l'empirisme,
                    dit-il, en parlant du notariat fran- '' çais, tels sont les éléments
                    d'instruction, telle est la science que la loi « exige dans ce fortuné pays. Non
                    pas cependant, ajoute-il, qu'il n'y ait en « France des notaires très-distingués
                    et très-instruits, et même des litté- « rateurs en renom; mais, en ESPAGNE, la
                    loi exige plus de garanties de « capacité et veille avec un soin plus scrupuleux
                    à l'instrnction scientifique « du notaire (2). AINSI, tout candidat doit être
                    d'abord bachelier ès-lettres; » puis, en outre du certificat de stage dans une
                    étude, il faut qu'il ait suivi, « dans une Université du pays, les cours de
                    droit civil, commercial et pénal, « qu'il connaisse une partie du droit
                    administratif et du droit privé interna- « tional, la procédure civile,
                    l'histoire et l'organisation du notariat espagnol » ENFIN, l'examen
                    professionnel est aussi plus sérieux qu'en France. « Vous savez les objections
                    qu'on a faites et qu'on fait encore en France à l'introduction d'un régime
                    d'instruction plus complet et plus vigoureux; le stage est sans doute une
                    excellente préparation, une préparation indispensable à l'exercice des fonctions
                    notariales; mais qui ne voit aujourd'hui que la loi de ventôse est insuffisante,
                    et que nous ne vivons plus dans ces temps où le notaire avait peut-être un plus
                    grand besoin d'autorité morale que d'instruction scientifique? A cette heure, il
                    lui faut l'une et l'autre; j'ajouterai que, sans capacité éprouvée, l'influence
                    utile du fonctionnaire, quelle que soit d'ailleurs sa position sociale, devient
                    impossible. La loi actuelle est impuissante à donner au notariat moderne cette
                    influence. JETONS,du reste, les yeux autour de nous : déjà la BAVIÈRE,
                    l'AUTRICHE, la RUSSIE, la HOLLANDE, avec l'ESPAGNE, nous ont devancés dans cette
                    voie de réforme; en ITALIE, les notaires eux-mêmes et la commission nommée pour
                    préparer la nouvelle, loi notariale demandent que le grade de docteur en droit
                    soit exigé de tous les aspirants comme une condition nécessaire pour relever la
                    profession (3); et, depuis plus de dix ans, la BELGIQUE, reconnaissant sur ce
                    point l'imperfection de la loi de ventôse, s'est empressée de modifier sa
                    législation (4).</p>
                <p>(1) Don F. Morcillo est beaucoup plus laconique dans son énumération des auteurs
                    français qui oct honoré ou honorent encore le notariat : nous prendrons la
                    liberté de lui rappeler les noms sans doute oubliés par lui de MM. MASSÉ, LORET,
                    Garnier-</p>
                <p>DESCHÈNES, LEDIU, SERIEYS, Harel-DELANOË, MAILLAND, MICHAUX, de MADRE,
                    PAULTRE,</p>
                <p>VRAYE, et d'autres encore que leurs travaux incessants signalent à la
                    reconnaissance de leurs confrères.</p>
                <p>(2) Discurso..., p. 44.</p>
                <p>(3) Revue de droit international, 1870, p. 13.</p>
                <p>(4) Loi du 1" mai 1857, circulaire du ministre de l'intérieur du 20 octobre
                    1857</p>
                <p>(*/onileur du notariat belge, 22 novembre. 1857). Voir à ce sujet la critique de
                    la </p>
                <pb n="426"/>
                <p>Les autres points de contact étudiés par don F. Morcillo dans son discours sont
                    moins importants: l'auteur compare les deux définitions du notaire données par
                    la loi de ventôse et la loi espagnole et cherche à établir que la définition de
                    la loi de 1862 (1), plus large et moins spéciale, explique mieux les
                    attributions de ces fonctionnaires, chargés de donner le caractère de la foi
                    publique à l'infinie variété des conventions humaines; il critique la faculté
                    accordée dans notre pays au notaire de délivrer des actes en brevet, comme
                    pouvant être très-préjudiciable aux parties; et, oubliant sans doute que la loi
                    francaise a pris soin de limiter cette espèce d'actes dont il est le plus
                    souvent inutile de conserver minute, il prend prétexte de cette imperfection, en
                    tout cas bien légère, pour démontrer combien la législation espagnole offre,
                    sous ce rapport, plus de garanties anx contractants dont les actes, tous réunis
                    et reliés soigneusement dans le livre appelé PROTOCOLE, sont ensuite déposés aux
                    archives nationales.</p>
                <p>ENFIN, dit don F. MORCILLO, l'auteur du rapport soumis à la Société de
                    législation comparée a commis une erreur en affirmant : que la preuve
                    authentique est une idée essentiellement française, et ailleurs: qu'en ESPAGNE,
                    la preuve des contrats ne paraît pas organisée d'une façon autre qu'en
                    Angleterre. « Nos voisins ignorent donc, dit-il, qu'en Espagne les actes
                    notariés, « depuis des siècles, font pleine foi devant tous tribunaux, qu'ils
                    sont pré- « férés à toute autre espèce de preuve (2)? Ils ignorent donc cette
                    décision « de notre Cour suprême de justice d'après laquelle les tribunaux
                    doivent « maintenir aux écritures publiques leur force légale, tant qu'elle ne
                    sont « pas arguées de faux (3)? Ils ignorent donc que, dès le XIIIe sièle, le
                    roi « Alphonse-le-SAGE, dans son immortel Code des parties, ordonnait d'ajouter
                    « foi aux écritures authentiques, même contre les déclarations des témoins,
                    "quand le notaire jouissait d'ailleurs d'une bonne réputation et quand « l'acte
                    était conforme au protocole (4)? Ils ignoren.t donc que la loi 114, « titre
                    XVIII, de la troisième partie du même Code dit : Tout acte émanant « d'un
                    notaire public, et qui mentionne le nom dis deux témoins, le jour, le « mois,
                    l'année où il a été fait, prouvera par lui-même'la convention écrite? « Ils
                    ignorent donc enfin que les actes notariés ont, depuis un temps im- « mémorial,
                    reçu de notre droit la force exécutoire, si bien que leur seule « présentation
                    devant les tribunaux suffit pour faire ordonner la saisie des ,' biens du
                    débiteur (5)? » législation française dans l'excellent Commentaire de la loi de
                    ventôse de M. UNTGEERIS, t. II, p. 135.</p>
                <p>(1) • Notario es el funcionario pùblico autorizado para dar fé, conforme à las
                    leves, de lus contratos, y demas actos extrajudiciales. » (Art. 1".)</p>
                <p>(2) Art. 279 du Code de procédure civile.</p>
                <p>(3) Sentence du 29 décembre 1854.</p>
                <p>(4) Sentence de la Cour suprême du 8 novembre 1860.</p>
                <p>(5) DISCURSO, p. 60-61. </p>

                <pb n="427"/>

                <p>Par ce simple résumé du discours de don F. MORCILLO, il est facile de voir que le
                    notariat espagnol est, depuis la loi de 1862, résolument entré dans la voie
                    d'une régénération sérieuse et durable.</p>
                <p>C'est la conviction que j'ai acquise par la lecture des autres documents adressés
                    à la Société et dont il serait trop long de vous donner ici l'analyse, car ils
                    constituent l'ensemble très-complet des lois et ordonnances sur le notariat
                    promulguées depuis 1862. Il est fâcheux que ces documents nous soient parvenus
                    si tardivement, et nous ne pouvons qu'exprimer nos regrets des appréciations
                    trop sommaires du rapport publié en 1869.</p>
            </div>
            <div type="item">
                <p>L'ordre du jour étant épuisé, M. GREFFIER, président, s'exprime ainsi:</p>
                <p>Mes chers collègues,</p>
                <p>Je vais prononcer la clôture de notre quatrième session; l'honneur de la
                    présidence, en me donnant cette mission, me prend à l'improviste et je ne puis
                    avoir la pensée de vous adresser un discours préparé pour la circonstance;
                    quelques paroles seulement suffiront à l'accomplissement de mon devoir, et
                    peut-être ne vous en plaindrez-vous pas.</p>
                <p>Que pourrais-je d'ailleurs vous dire à la fin de cette session, que vous ne
                    sachiez déjà sur notre Société? La notice récemment rédigée pour préparer notre
                    admission dans la classe des établissements d'utilité publique fait un tableau
                    aussi exact que satisfaisant de notre • situation.</p>
                <p>La Société de législation comparée compte aujourd'hui plus de cinq cent cinquante
                    membres. L'augmentation notable qu'elle a reçue nous rassure sur un point qui a
                    bien son intérêt: elle élève le chiffre de nos ressources financières à un
                    chiffre dont l'importance nous permettra de donner à nos publications une
                    extension plus considérable. C'était là, vous le savez, un peu le souci de
                    l'honorable rapporteur de la commission des finances au commencement de cette
                    session. Grâce à DIEU, nous pouvons avoir pleine confiance aujourd'hui;
                    d'ailleurs votre conseil de direction veille avec sollicitude sur toutes les
                    questions qui touchent à notre libre existence, et il a'par-dessus tout à cœur
                    de donner à la publication des études, cette partie essentiellede notre œuvre,
                    tout le développement qu'elle comporte.</p>
                <p>Quant aux travaux de la SOCIÉTÉ, c'est d'abord le Bulletin mensuel qui atteste le
                    zèle et le talent d'un grand nombre d'entre vous. 11 n'est guère de pays dont la
                    législation n'ait fait l'objet d'une lecture intéressante et sérieuse. Je n'ai
                    pas besoin de prononcer ici des noms bien connus de tous pour éveiller des
                    sentiments de gratitude et de vive sympathie.</p>
                <p>Après le BULLETIN, c'est ['Annuaire. Celui de 1871 était considérable </p>
                <pb n="428"/>
                <p>déjà ; il a été partout accueilli avec une faveur que nous pouvons dire légitime.
                    Celui de 1872 va vous être distribué; il sera plus digne encore de l'attention
                    des savants et des jurisconsultes de tous les pays.</p>
                <p>Laissez-moi vous dire, mes chers collègues, par la révélation d'un seul chiffre,
                    ce que la publication de ce livre coûte de travail, d'énergie, de savoir et de
                    désintéressement; trente-cinq collaborateurs apportent leur concours à sa
                    rédaction, pour les traductions, les notices et les explications qu'il renferme.
                    Trente-cinq des nôtres trouvent encore, après les occupations de leurs fonctions
                    et de leurs professions, le courage de se mettre à une œuvre qui offre souvent
                    de grandes difficultés. Je veux les remercier de tant d'efforts, au nom de tous,
                    et permettez-moi de le dire, en mon nom personnel.</p>
                <p>Pour moi, MESSIEURS, le véritable attrait de ces études de législation comparée,
                    ce n'est pas seulement l'acquisition de ces belles connaissances qui nous
                    viennent de la science du Droit et de l'Histoire ; il est grand assurément
                    celui-là, mais il en est un plus grand encore: j'y trouve en effet la
                    satisfaction d'un sentiment profondément patriotique!</p>
                <p>Je lis nos BULLETINS, je lis notre Annuaire pour m'instruire, sans doute, et j'en
                    ai besoin, mais je les lis surtout parce que j'y cherche et parce que j'y trouve
                    le moyen de comparer notre législation française et nationale avec les
                    législations des autres peuples; parce que le plus souvent, et c'est là pour mon
                    patriotisme et sa consolation et sa joie, je peux suivre à la trace, dans ces
                    lois étrangères, le germe développé des pensées puissantes et libérales qui ont
                    inspiré nos meilleures lois.</p>
                <p>Je lis notre Annuaire parce que, loin d'y trouver l'occasion et le triste droit
                    de blâmer les institutions sociales et les lois de mon pays, je reconnais que
                    chacun y puise à pleines mains, et souvent des textes et plus souvent encore des
                    principes que nous avons proclamés les premiers, il y a près d'un siècle, et que
                    chaque législateur s'efforce de mesurer ou d'étendre, suivant les besoins, les
                    mœurs et le génie de sa nation.</p>
                <p>VOILÀ, MESSIEURS, pourquoi je suis touché de l'importance de notre œuvre, de
                    l'ardeur et du désintéressement de nos collaborateurs de YAnnuaire et du
                    BULLETIN, et voilà pourquoi je leur dis et je vous dis à tous : Travaillons pour
                    nous instruire et pour instruire les autres, travaillons pour montrer au dedans
                    et au dehors qu'il y a encore une France qu'on doit aimer, respecter et honorer,
                    puisque même après ses douloureuses épreuves, elle apporte un si puissant
                    concours au progrès et à la civilisation.</p>
                <p>La séance est levée à dix heures et demie.</p>
            </div>
            <fw place="end">L'Éditeur-Gérant: COTILLON.<lb/>1835 — Parii. — Imprimerie Arnous de
                Rivière et C*, 26, me Racine.</fw>
        </body>
    </text>
</TEI>
