<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2019-03-28">March 28, 2019</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Available facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/bulslecmp40&amp;i=1"
                        >Hein</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164884">Hathi Trust
                        (Indiana)</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/osu.32437010822852">Hathi Trust (Ohio
                        State)</ref></note>
                <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k415024m"
                    >Gallica</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164884"><title>Bulletin de
                            la Société de législation comparée., v.39-40 1910-11.</title></ref>
                    <date when="1911-01-01">Janvier 1911</date>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 40</biblScope>
                    <biblScope unit="issue">No. 1</biblScope>
                    <biblScope unit="page">000-000</biblScope>
                    <extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent></bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="frontMatter">
                <p>N° 1. — Janvier 1911.</p>
                <p>BULLETIN MENSUEL</p>
                <p>DE LA SOCIÉTÉ</p>
                <p>DË LÉGISLATION COIPALIÉI</p>
            </div>
            <div type="tableOfContents">
                <head>SOMMAIRE.</head>
                <p>Séance du 14 décembre 1910. — Présentation de M. Abdourabman Adil Bey. — Membres
                    nouveaux. — Ouvrages offerts à la Société. — Allocution de M. le Président
                    Ernest Cartier. — Éleclion d'un président, d'un viceprésident et de quatre
                    membres du Conseil de Direction. — Communication par M. Léon Adam d'une itude de
                    M. Albert Caleii sur le régime légal des sociétés par actions en droit
                    bulgare.</p>
                <p>Conseil de Direction.</p>
                <p>Réunion des sections. — Section de la langue anglaise. — Section de 1» langue
                    française. — Section des langues du Nord. — Seclion des langues du Midi et de
                    l'Orient.</p>
                <p>Mouvement législatif. — Nouvelle-Zélande.</p>
                <p>Comptes rendus d'ouvrages. — Le Gnitvenicment local en ANGLETERRE, par M.
                    Itecllich (tr.iduc ion par M. Oualid), t. I": M. Sauvagnau. — Kleines Handbuch
                    des gesnmlen REIHTES, par M. P. Posener; M. E. Leduc. — Nature juridique du
                    droit dis gens. Le droit et la justice dans la société des ÉTATS, par M
                    Popoviliev; M A. Caleu. — bas Notariat in San MARINO, par M. V Pappafava; M. F.
                    Daguin. — Traite de droit commercial, par M. C. Vivanle itraduction de M.
                    ESCARRAI, t. 1"; M. Sai vagnac. — Traité général de la responsabilité ou de
                    l'action en dommage*-intérêts en di hors drs contrats, pur M Snurdat; M. E.
                    Ledit. — Les Codes annotés de Sirey Code civil (5° édition), tome I", par MM.
                    Jean et Charles Sirey; M. F. Daguin. — La communauté de biens conjugale;
                    origines et évolutions du régime légal; son amélioration, par M. &lt;j. Aubéry;
                    M Laurent Baii.ly. — Polémiques de presse sur l'institution dit divorce, par M.
                    H. Hayem; M. SAUVAGNAC.</p>
            </div>
            <div type="section" feature="reunions">
                <head>SÉANCE DU 14 DÉCEMBRE 1910.</head>
                <p>Présidence de M. Ernest GAUTIER, Président.</p>
                <p>La st-ance est ouverte à quatre heures et quart.</p>
                <p>M. le Secrétaire général présente les excuses de MM. G IMOUDEL, A. LEPOITTEVIN,
                    BERTHÉLEMY, A. Drioux et P. de Pral.</p>
                <fw place="bottom">XLH. 5</fw>
                <pb n="66"/>
                <div type="item">
                    <p>M. le Président présenta à l'Assemblée M. Abdouraiiman Adil BKY, Bâtonnier
                        des avocats à la Cour d'appel de CONSTIINTINOPLE, venu en France pour
                        assister aux foies du centenaire du rétablissement de l'Ordre des avocats,
                        et pour étudier nos institutions judiciaires. Il lui souhaite la
                        bienvenue.</p>
                    <p>M. Abdourahman Adil Bey remercie M. le Président des aimables paroles qu'il
                        vient de lui adresser et l'Assemblée de l'accueil qu'elle veut bien lui
                        faire. Il déclare qu'en effet il a été envoyé par le Barreau de
                        Gonstantinople en FRANCE, pays pour lequel il éprouve la plus vive
                        sympathie, afin de se rendre compte de l'organisation et du fonctionnement
                        îles institutions publiques et privées d'ordre juridique. La Société de
                        Législation comparée, •dont les publications ont tant de réputation, ne
                        pouvait manquer d'attirer son attention. Il est heureux d'avoir été mis à
                        même de suivre ses'^travaux.</p>
                </div>
                <div type="item" feature="membres">
                    <p>M. le Président donne lecture de la liste des membres nouveaux admis parle
                        Conseil de direction, dans sa dernière séance. (Jette liste comprend les
                        noms de:</p>
                    <p>MM. Arosivmkna (l'ablo;. Président de la République il.' PANAMA, à
                        Panama:</p>
                    <p>Bakaloff (G.), président du TRIBUNAL, à Stara-Zagora (Bulgarie);</p>
                    <p>IIoi.i ait, (llarry), professeur a l'Université &lt;t« Néuehatol, an château
                        de PESCTIX, à PESEUX, canton dcNeuchàtel (Suisse);</p>
                    <p>Lêvy (Marcel), licencié en droit, 4, rue Edou.ml-lïetaiJLE, à Paris;</p>
                    <p>Masson (Paul|, premier clerc de notaire, 249, rue Saint-llouorë, à Pai
                        is;</p>
                    <p>Pioi.a (Ginscppe), avocat, à Bellune (Italk);</p>
                    <p>Tchakc-Kian-LIN, licencié eu droit, à l'École des langues étrangères, à
                        WUCHANG, province de llupeh (Chine):</p>
                    <p>Le Secrétariat de la ville d'Amsterdam (section de l'état civil), h l'Hôtel
                        de VILLE, ii Amsterdam (Pays-Bas).</p>
                </div>
                <pb n="67"/>
                <div type="item" feature="bibliographie">
                    <p>M. le Secrétaire général dépose sur le bureau la liste des ouvrages offerts à
                        la Société:</p>
                    <p>Les constitutions modernes, par F. h. Dareste et I'. Dareste;</p>
                    <p>2 vol. in-8° offert par l'éditeur M. A. Challamel.</p>
                    <p>Le gouvernement local en ANGLETERRE, par J. Redlich 'et W.</p>
                    <p>Hirst; traduction française par W. OUALID, tome 1, vol. in-8", offert par les
                        éditeurs MM. Giard et Briére.</p>
                    <p>Code pénal de l'Empire du JAPON, broch. in-8", offerte par la traducteur M.
                        L. II. Lœnholm.</p>
                    <p>Ltdèe d' une science du droit universel comparé,broch. in-8". offerte par
                        l'auteur M. G. del Vecchio.</p>
                    <p>La taxation des bénéfices industriels et commerciaux et l'impôt sur le revenu
                        en ESPAGNE, par L. Baudin de la Valette; vol. in-8', offert par M. S. Du
                        Boys.</p>
                    <p>Congrès pénitentiaire international de \VASLIINGLON,i'.)lO. liapports
                        présentés par la Société générale des prisons, sur les questions inscrites
                        au programme; vol. in-8", offert par la Société générale des Prisons.</p>
                    <p>Termin-Kalendar fur Deutsche RECMSANWIUte und NOLARÉ, 1911 ; vol. in-12,
                        offert par M. A Chaumat.</p>
                    <p>Industries de la construction mè&lt;anique[en Belgique], tome 1: vol. in-8",
                        offert par l'Office du travail belge.</p>
                    <p>Association nationale des porteurs français de valeurs étrangères. Rapport
                        annuel, exercice 1909; vol. in-8", offert par l'Asbociation nationale des
                        porteurs français de valeurs étrangères.</p>
                    <p>Tralado de Direito commercial URAZILEIRO, vol.l; vol. in-8". offert par
                        l'auteur M. Carvallio de Mendonça.</p>
                    <p>Les actions de travail, par Jean Granier; vol. in-8", offert par les éditeurs
                        A1M, Larose et Tenin.</p>
                    <p>Manuel de la défense des enfants traduits en JUSTICE, vol- in-12, offert par
                        l'auteur M. E. Passez.</p>
                    <p>Les communes et les lois de séparation; vol. in-8", offert par l'auteur M.
                        Albin Curet.</p>
                    <pb n="68"/>
                    <p>Saggio del programmata di un corso di Diritto pénale coloniale; liroch.
                        in-8". offerte par l'auteur M. le professeur Ugo Conti.</p>
                    <p>Du règlement différentiel des marchés h terme dans les Bourses du commerce;
                        vol. in-8°, offert par l'auteur, M. Etienne Leduc.</p>
                    <p>1° La loi territoriale et les traités diplomatiques devant les juridiction*
                        des États contractants, pai A. Prudhomme;</p>
                    <p>2" Traité de Droit maritime, par D. DANJON, tome I;</p>
                    <p>3° La clause dr négligence et la clause de non-responsabilité des faute* dans
                        le contrat de transport par mer, par F. SAUVAGE, préface de M. Paul
                        Govare;</p>
                    <p>4° Projets de réforme des conseils de préfecture; par M. M" ltcrvieu;</p>
                    <p>3 vol. et l broch. in-8°, offert par les éditeurs MM. Pichon et
                        Durand-Auzias.</p>
                    <p>Traité élémentaire de droit criminel il l'usage des étudiants en droit de
                        deuxième année, par C. Degois ; vol. in-8°, offert par les éditeurs MM.
                        Larose et Tenin.</p>
                    <p>Comm. Avv. Jacopo Daisini. Necrologia; broch. in-8°, offerte par l'auteur M.
                        V. Inama.</p>
                    <p>Les codes annotés de Sirey. Code civil, 5e édition, tome I, vol. in-i".
                        offert par les éditeurs, MM. Marchai et Godde.</p>
                    <p>Statuiez of thc United Statesof America 1909-1910; 2 vol. in-4°, offerts par
                        la Bibliothèque du Congrès de Washington.</p>
                    <p>Statistique des Chemins de fer français au 31 décembre 1908:</p>
                    <p>I. FRANCE, Intérêt général; vol. in-4°, offert par M. le Ministre des Travaux
                        publics.</p>
                    <p>1» G. Cattaneo. Délia frode fallimentare e délia relativa revocatoria:</p>
                    <p>2° A. RAVETTA, l.'acquisto del tcsoro; note alV arlicolo 717 del codice
                        civile;</p>
                    <p>3° S. Risso. Il termine di disdetta nel contratto di mezzadria;</p>
                    <p>4° Doit. Sarfatli. Origine e svolgimento del diritto d'autore in nghilterra
                        .■</p>
                    <pb n="69"/>
                    <p>5" Doli. Matilde Jacoangeli. La dichiarazione del crede di non reconoscere la
                        forma del proprio autore o del procuratore di costui, non suspende,
                        l'esecuzione cambiaria;</p>
                    <p>6" L. C. Grosso-Campana. Del diritto spettante all' imputato di fare
                        opposizione alla ordinanza della cornera di consiglio e del giudice
                        istruttore;</p>
                    <p>1°G. Frola. Del Provvedimento definitivo emanato insedeamminislrativa;</p>
                    <p>8° M. Ricca-Barberis. Il Possessore della cosa d'altri e il rimborso delle
                        spese;</p>
                    <p>9^M. Ricca-Iiarberis. Una divergenza fra le redazoni del nuovo codice civile
                        -svizzero; dO° Il divorzio nel principato di Monaco;</p>
                    <p>H" Allemandi Patro. I comitati delle oblazioni di beneficenza;</p>
                    <p>12° A. Castellari. Questioni sugli articoli 91 e 92 del codice di proc.
                        civile;</p>
                    <p>13° V. Gayola. La piccola proprietà rurale in Russia:</p>
                    <p>14" E. Gurrone. Cuìitributo alla teorica delln domanda giudi-' zialc:</p>
                    <p>13 brodi, et 2 voi. in-8°, offerts par « l'Istituto «Giuridico della R.
                        Università di Torino » et les auteurs.</p>
                    <p>L'Inslruzione primaria e popolare in ITALIA, con speciale riguardo all' anno
                        scolastico 1907-1908; trois forts vol. in-fol. offerts par S. E. M. le
                        Ministre de l'Instruction publique du Royaume d'Italie.</p>
                    <p>Draft cioil and commercial code for the Kingdom of.Siam.</p>
                    <p>Obligations. Submitted tothe acling minister of Justice ; vol. infoi, offert
                        par l'un des auteurs, M. Padoux.</p>
                </div>
                <div type="item">
                    <p>M. le Président Ernest Cartier prononce l'allocution suivante:</p>
                    <p>MESSIEURS,</p>
                    <p>En raison des pertes nombreuses éprouvées par la Société de Législation
                        comparée pendant l'année qui vient de s'écouler, et <pb n="70"/>de l'hommage que je dois rendre à leur mémoire, je ne puis qu'indiquer d'un
                        mot les travaux accomplis au cours de dos séances. Vous verrez qu'ils ne le
                        cèdent en rien, soit pour la variété, soit pour l'étendue, soit pour
                        l'érudition à ceux des années précédentes. Eu voici la liste sans
                        commentaire.</p>
                    <p>1° Situation juridique des enfmts naturels dans les nouvelle? législations de
                        la SUISSE, de la principauté de Monaco et de la Belgique par M.
                        Champcommunal: t° Étude sur le chèque en Grèce par M. Triantaphyllidès:</p>
                    <p>3" Elude sur le chèque en Autriche par M. Thailer;</p>
                    <p>4° Élude sur le droit matrimonial musulman par M. Paul Jovanovit' h;</p>
                    <p>5° Note sur l'Institut américain de droit pénal et de criminologie par M.
                        Sansas;</p>
                    <p>6° Note sur la confédération balkanique par M. Albert Caleb;</p>
                    <p>7" Note sur les tribunaux pour enfants par M. Julhiet;</p>
                    <p>8" Etude par M. Francis Rey sur le Code pénal du Royaume de Si a m;</p>
                    <p>9° Etude sur l'unification des lois et sur le projet de publication des Codes
                        comparés et d'une union législative en matière de procès entre étrangers par
                        M. Fildermann;</p>
                    <p>10° Note sur la suppression des capitulations en Bulgarie par M. Albert
                        Caleb.</p>
                    <p>Je dois aborder maintenant la nomenclature douloureuse de nos collègues
                        disparus. Jamais notre Société n'a été aussi éprouvée. Jamais la mort n'a
                        fauché dans nos rangs avec plus de rigueur. Nous n'avons pas perdu moins de
                        vingt et un membres, et parmi eux des hommes éminents qui jetaient sur la
                        Société de Législation comparée le plus vif éclat.</p>
                    <p>Je citerai d'abord parmi nos associés étrangers M. PASSAVER, avocat à
                        Saint-Pétersbourg, membre correspondant, M.WINGLENS,</p>
                    <p>('•gaiement membre correspondant, chef de bureau au Ministère des Affaires
                        étrangères à la HAYE, M. Augusto Da COSTA, ministre du Brésil à ROME, M.
                        .Nicolas MANDREA, ancien président de la Cour de cassation de ROUMANIE,
                        ancien professeur à l'université,</p>
                    <p>M. Cesario de Miranda de RIBEIRO, juge à la Cour d'appel du District fédéral
                        des Etats-Unis du Brésil. M. Albert Padoa BEY, avocat à la Cour d'appel
                        d'ALEXANDRIE, ancien Bâtonnier,</p>
                    <p>M. REYNOLDS, professeur de Droit à Yale-University à New-Ilaven (Connecticut
                        , M. TASHIRO, conseiller à la Cour de cassation de TOKIO, M. Joseph
                        PERGAMAINTE, avocat à la Cour d'appel d'ODESSA,</p>
                    <pb n="71"/>
                    <p>■ et enfin, MESSIEURS, un ancien chef d'ÉTAT, dont la présence parmi nous
                        illustrait notre société, M. Pedro MONLT, ancien président de la République
                        du Chili.</p>
                    <p>La variété des origines de ces correspondants, l'importance de leurs
                        fonctions montrent à quel point la Socii té de Législation comparée étend
                        ses ramifications sur le globe tout entier.</p>
                    <p>M. Pavlicek était né le t novembre 1838 à kralové-Dvur en Bohème.</p>
                    <p>En 1861, il fut reçu Docteur en droit de l'Université de PRAGUE, et en 1871,
                        il devenait avocat à Prague-Karlin. Il a composé de nombreux ouvrages sur le
                        droit civil tchèque et autrichien. Dès la fondation de l'Académie tchèque de
                        François Joseph 1", en I8U0, M. Pavlicek en fut nommé membre. Il appartenait
                        à la Cour de l'Etat de Vienne et il a rempli avec distinction plusieurs
                        fonctions dans l'administration communale et districtuelle, ainsi que dans
                        la Chambre des avocats du royaume de Bohème. Il est mort le i mai 1909,
                        laissant la réputation d'un savant distingué.</p>
                    <p>J'en dirai autant de M. Jacopo BAISINI, jurisconsulte italien du plus haut
                        mérite. Né à BRENTANICO, dans le TRENTIN, le \i septembre 1828, il avait été
                        reçu docteur en Jurisprudence à PAVIE, en 1851; puis il était venu se fixer
                        à Milan où il exerçait la profession d'avocat à la Courd'appel. On lui doit
                        de nombreux ouvrages de Droit fort estimés dans son pays, dont plusieurs ont
                        été traduits en allemand. C'est surtout vers le droit international que ses
                        études avaient été dirigées. Dès 1867, il avait fondé à Milan l'ufficio
                        giuridico internaziooale, et, en 1il avait été nommé professeur de droit
                        international à l'université de Pise. Son talent reconnu lui avait valu de
                        haules distinctions.</p>
                    <p>En 1891, il était nommé commandeur de la couronne d'Italie; dans la même
                        année il recevait les palmes d'officier de l'Instruction publique, et enfin
                        il devenait membre de la Société des « Agiati » de Roveredo.</p>
                    <p>La France n'a pas été moins éprouvée que l'étranger, et les perles que nous
                        avons subies dans notre pays nous sont d'autant plus sensibles que nous
                        avons connu ces collègues disparus, que nous avions pour tous une sérieuse
                        estime et pour quelques-uns une profonde admiration.</p>
                    <p>M. LAIR, conseiller à la Cour d'appel d'ALGER, a rempli loin de nous une
                        belle carrière de magistrature. Ses travaux lui avaient mérité le litre de
                        correspondant de l'Institut. M. Eugène MARBEAU, ancien Conseiller d'ETAT,
                        portait un nom vénéré entre tous. Fih <pb n="72"/>du fondateur des crèches, il avait continué l'œuvre de son illustre père, et
                        y apportait, avec un zèle éclairé, un dévoùment absolu.</p>
                    <p>M. Deroisin avait débuté avec éclat au Barreau de Paris. Il avait été nommé
                        en 1851, sous le Bàtonnat de GAUDRY, secrétaire de la conférence des
                        avocats. Ses publications avaient été couronnées par l'Académie des Sciences
                        morales et politiques.</p>
                    <p>PUIS, il s'est retiré à Versailles dont il était devenu MAIRE, et en lh80, il
                        était élu Conseiller général de Seine-et-Oise.</p>
                    <p>En M. Charles de Loméuie nous avons perdu un membre zélé de cette Société. Il
                        en avait été le secrétaire, et avait collaboré à notre Annuaire. Il
                        appartenait à une famille considérable dans les lettres. Il était fils de
                        Louis de LOMÉNIE, de l'Académie fran- çaise, et petit-fils de Charles
                        LCNORMANT, de l'Académie des inscriptions, qui avait épousé la nièce et
                        fille adoptivc de Mme Récamier. Ancien auditeur au Conseil d'ÉTAT, M. de
                        Loménie était l'auteur de publications historiques fort estimées. Il avait
                        notamment collaboré avec son père à l'étude si intéressante et l'on peut
                        dire définitive de ce dernier sur les Mirabeau.</p>
                    <p>Plus active encore avait été la collaboration de M. Alexandre de HAYE, ancien
                        professeur au collège Stanislas. Son œuvre littéraire était considérable.
                        Non content d'écrire dans les journaux, et notamment dans les Débats, il
                        avait publié un grand nombre d'ouvrages importants, parmi lesquels je
                        citerai les lettres de Beaconsfield et une histoire de Desaix. Profondément
                        dévoué à notre SOCIÉTÉ, il avait été membre du Conseil de direction,
                        vice-président de la section anglaisé, et apportait à nos travaux le plus
                        utile concours.</p>
                    <p>M. Barthélémy Terrât était un homme d'une science profonde et en même temps
                        de la conscience la plus scrupuleuse. Il avait débuté brillamment dans la
                        carrière juridique. Reçu très jeune docteur en DROIT, il se présentait peu
                        après au cours d'agrégation où il obtint le rang de second. Nommé professeur
                        à la Faculté de DOUAI, il voyait s'ouvrir devant lui l'avenir le plus
                        brillant. Mais dès l'instant où fut fondé l'Institut catholique de PARIS, il
                        n'hésitait pas à descendre de sa chaire officielle pour se vouer à
                        l'enseignement libre. De 1876 à 1910, c'est-à-dire pendant près de
                        trente-cinq ans, il a occupé sans interruption avec une suprême distinction
                        et un inlassable dévoùment une des' chaires de Code civil de la Faculté de
                        droit catholique, Il avait été Président du Cercle du Luxembourg. Membre
                        important de la Société</p>
                    <pb n="73"/>
                    <p>d'éducation et d'enseignement, il fut, à la mort de M. de LAPPARENT, appelé à
                        la présidence du syndicat de l'enseignement secondaire et supérieur. Au
                        milieu de ces occupations multipliées il avait encore trouvé le temps
                        d'écrire. Il avait fait de nombreuses publications et préparé un manuel,
                        malheureusement resté en portefeuille à l'usage des étudiants.</p>
                    <p>Quelle belle intelligence, quel noble esprit, quel grand cœur,</p>
                    <p>MESSIEURS, que M. Emile Cheysson!</p>
                    <p>On a rapproché son existence si remplie, si utile, si constamment vouée au
                        bien, et la mort soudaine qui l'avait arraché à tant de nobles travaux, de
                        la destinée d'un grand philanthrope,</p>
                    <p>Georges PICOT, enlevé l'an dernjer à l'admiration et à l'affection du monde
                        savant et du monde de la bienfaisance.</p>
                    <p>L'éloge que l'on a fait de l'un peut s'appliquer à l'autre.</p>
                    <p>Le trait commun à ces deux grands hommes de bien était une activité dévorante
                        et un zèle inlassable pour l'humanité.</p>
                    <p>L'un et l'autre apportaient dans la distribution de leurs bienfaits l'esprit
                        de méthode qui a fait de la charité moderne une véritable science réglant
                        les élans du cœur.</p>
                    <p>Gomme Georges PICOT, Emile Cheysson avait fait deux part? dans sa vie, l'une
                        vouée à sa carrière d'ingénieur, l'autre consacrée au bien.</p>
                    <p>Comme ingénieur des Ponts-el-CHAUSSÉES, M. Cheysson avait parcouru avec le
                        plus grand éclat tous les degrés de la hiérarchie, depuis ses débuts à Reims
                        en 1859, jusqu'il sa nomination au poste d'Inspecteur général en 1898.</p>
                    <p>Il avait été chargé de missions difficiles, et il s'en était acquitté avec
                        succès. C'est lui notamment qui, pendant le siège de PARIS, fut appelé, en
                        qualité de Directeur du service des moulins, à improviser les moyens de
                        mouture. Il réussit, au delà du vraisemblable, à alimenter Paris en
                        farines.</p>
                    <p>Pendant l'exposition de 1867, il avait été mis en rapport avec Le PLAY,
                        l'organisateur de cette exposition. Très vite il se rallia aux doctrines de
                        l'illustre économiste. n Cette phase de ma carrière, disait-il, a décidé du
                        reste de ma vie. »</p>
                    <p>Chargé après la guerre de la direction du CREUSOT, il se trouvait mis à la
                        tète d'une population de quinze mille ouvriers.</p>
                    <p>Avec l'esprit d'observation qui le caractérisait, il étudia leurs mœurs, leur
                        vie familiale, leurs misères, et il en dégagea nettement l'idée du devoir
                        social.</p>
                    <pb n="74"/>
                    <p>Itès lors sa voie lui était tracée; il allait consacrer toutes ses forces ;'i
                        l'amélioration physique et morale du sort des classes déshéritées.</p>
                    <p>Knumérer seulement les écrits qu'il publia, les discours qu'il prononça, les
                        institutions qu'il fonda pour combattre le paupérisme excéderait les bornes
                        de celle rapide étude.</p>
                    <p>Le monde savant rendait justice à ses efforts, et en 1901, l'Académie des
                        sciences inorales et politiques lui ouvrait ses rangs.</p>
                    <p>Un esprit aussi ouvert, aussi élevé que celui de M. CHEYSSON, devait
                        s'intéresser à l'étude de la Législation comparée. AUSSI, était-il de bonne
                        heure devenu membre de notre SOCIÉTÉ, dont il suivait les travaux autant que
                        le lui permettaient ses innombrables occupations. Il avait été l'un de nos
                        vice-présidents. Sa perte est vivement ressentie parmi nous.</p>
                    <p>C'est également avec un sentiment de profonde tristesse que nous avons appris
                        la mort de notre ancien président, M. Henri Barboux.</p>
                    <p>Il avait été, avec M. RIBOT, l'un des fondateurs de la Société de Législation
                        comparée. 11 avait commencé par en être le secrétaire général, et ses
                        communications non moins que la pari importante qu'il prenait aux
                        discussions, n'ont pas peu contribué à l'essor de cette institution.</p>
                    <p>De cette grande et belle existence je ne puis retracer que les traits
                        principaux.</p>
                    <p>C'est d'abord une précocité singulière qui suivra Barboux dans toute sa
                        carrière. Originaire de CHÂTEAUROUX, il avait fait de brillantes études au
                        lycée de cette ville. Aussi distingué dans les sciences que dans les
                        lettres, il aurait pu choisir l'une ou l'autre voie, et il se sentait attiré
                        vers l'Ecole polytechnique.</p>
                    <p>Le coup d'Klat de décembre, en frappant son père, lui interdit les carrières
                        ressortissant au gouvernement, et tout de suite il se décida à faire son
                        droit et à entrer au Barreau.</p>
                    <p>Il y montra d'emblée sa supériorité.</p>
                    <p>Nommé premier secrétaire de la Conférence des avocats en 1860, sous le
                        bâtonnat de Jules FAVRE, il prononçait l'année suivante un remarquable éloge
                        de Bethmont.</p>
                    <p>C'était le prélude des succès retentissants qui devaient marquer son
                        existence professionnelle.</p>
                    <p>Il n'est pas sans intérêt de rappeler la cause qui le mit tout de suite hors
                        de pair. Il s'agissait de religieux qui avaient une <pb n="75"/>difficulté à propos d'un îuur mitoyen. Un jugement un peu trop radical leur
                        avait refusé le droit d'ester en justice sous le prétexte que leur
                        congrégation n'était pas autorisée. Barboux démontra devant la Cour que ces
                        congréganistes n'étaient pas hors la loi, que c'étaient des citoyens comme
                        les autres, et il fit reconnaître leur droit.</p>
                    <p>A partir de cette époque, il n'est pour ainsi dire pas une grande affaire
                        dans laquelle l'appui de sa parole n'ait été réclamé, depuis le procès de
                        Panama jusqu'à celui des instituteurs contre Monseigneur l'archevêque de
                        PARIS, dont il avait accepté la défense, et que la mort seule, arrachant le
                        dossier de ses mains défaillantes, l'a empêché de plaider.</p>
                    <p>D'autres ont dit, avec les développements nécessaires, les éminentes qualités
                        oratoires de BARBOUX, son talent fait de précision, de clarté, d'élévation,
                        la trame serrée de son argumentation, et ce souci de la forme, qui le
                        recommandait au choix de l'Académie française. Ajoutons-y la noblesse de son
                        caractère, sa Hère indépendance qui ne craignait pas de dire la vérité aux
                        puissants du jour, et enfin la bonté de son cœur qui le rendait cher à tous
                        ceux qui l'approchaient.</p>
                    <p>Un talent aussi éminent devait appeler sur Barboux les honneurs
                        professionnels, et là encore se retrouve la précocité dont je parlais tout à
                        l'heure. Entré de bonne heure au Conseil de l'ORDRE, il en demeura le
                        secrétaire, c'est-à-dire le membre le plus jeune, jusqu'au moment où il fut
                        élu bâtonnier, et il me confia qu'il avait eu quelque embarras à rédiger, en
                        qualité de secrétaire du CONSEIL, le procès-verbal de son élection comme
                        bâtonnier.</p>
                    <p>BARBOUX, on peut le regretter dans l'intérêt du pays, n'avait aucune ambition
                        politique. Il aurait obtenu de ses compatriotes de l'Indre le mandat qu'il
                        aurait sollicité d'eux. Il n'en avait pas le goût, non qu'il se
                        désintéressât des destinées de son pays.</p>
                    <p>Comme président de l'Union libérale il donnait son avis de haut sur les
                        affaires publiques. Mais il lui répugnait de prendre part à la mêlée des
                        parfis.</p>
                    <p>Sa seule ambition, en dehors de sa carrière d'avocat, était d'entrer à
                        l'Académie française. A la mort du grand bâtonnier ROUSSE, la voix unanime
                        du Barreau désignait Barboux pour lui succéder. Mais on sait que l'Académie
                        française n'admet pas la transmission héréditaire de ses fauteuils. S'il est
                        d'usage dans l'auguste compagnie que l'éloquence judiciaire y ait un
                        repré-</p>
                    <pb n="76"/>
                    <p>sentant, elle entend être juge du moment où elle lui ouvrira ses rangs.</p>
                    <p>Rousse fut donc remplacé par un littérateur démérite, et c'est à la mort de
                        Brunetière que Barboux fut élu.</p>
                    <p>Il n'a pas joui assez longtemps de cet honneur qui comblait ses vœux les plus
                        chers, et qui jetait sur l'Ordre des avocats un lustre nouveau.</p>
                    <p>La Société de Législation comparée, qui a déjà payé à son président, lors de
                        ses obsèques, un juste tribut de regrets, renouvelle à sa mémoire l'hommage
                        de son deuil profond et de son admiration reconnaissante.</p>
                    <p>Celle liste funèbre, déjà si longue, semblait définitivement close, lorsqu'il
                        y a quelques jours, disparaissait un de nos collègues les plus estimés, M.
                        le premier président Harel.</p>
                    <p>C'était lui aussi, en même temps qu'un grand magistrat, un grand homme de
                        bien, un zélé philanthrope.</p>
                    <p>Entré jeune dans la magistrature, il était substitut à Versailles lorsque la
                        guerre éclata. On sait que, pendant le siège de PARIS, l'ennemi avait établi
                        à Versailles son grand état-major. Les Prussiens avaient émis la singulière
                        prétention de l'aire rendre la justice au nom du roi de Prusse. Le tribunal
                        s'y étant refusé, l'autorité allemande se vengea en faisant arrêter deux
                        magistrats du parquet, M. Harel et son collègue, M. de Raynal. Transférés en
                        ALLEMAGNE, et incarcérés dans la forteresse de MINDEN, puis internés dans
                        cette ville, les deux prisonniers ne furent remis en liberté qu'après la
                        signature du traité de paix.</p>
                    <p>Va siège de substitut à la Cour récompensa M. Harel de son courage. Il
                        parcourut rapidement les degrés de la hiérarchie, et lorsqu'il prit sa
                        retraite comme président de chambre, il fut nommé premier président
                        honoraire.</p>
                    <p>Pendant tout le cours de sa brillaute carrière, et malgré les lourds travaux
                        auxquels il était astreint, M. le premier président Harel n'avait cessé de
                        s'occuper dVuvres de bienfaisance.</p>
                    <p>Très assidu au Comité de défense des enfants traduits en justice de PARIS, il
                        était membre des Conseils de direction de la Société générale des prisons,
                        de la Société pour le patronage des jeunes détenus et des jeunes libérés du
                        département de la SEINE, de la Société de patronage des jeunes adultes
                        détenus dans les prisons de la SEINE, etd'aulres œuvres charitables.</p>
                    <p>Il avait pris une part importante aux Congrès de patronage de Bouen en 1905
                        et de Toulouse en 1907, et, il y a deux ans, il <pb n="77"/>avait été nommé président de l'Union des sociétés de patronage de France.</p>
                    <p>Noble existence, MESSIEURS, utilement remplie, à laquelle notre Société
                        adresse un adieu respectueux et attendri.</p>
                    <p>Je regrette d'avoir attristé la reprise de nos séances et la fin de ma
                        présidence par cette longue nécrologie. Si elle cause à nos cœurs une
                        affliction profonde, elle porte en elle-même sa consolation. Elle atteste en
                        effet la vitalité de notre Société en montrant que, sur tous les points du
                        globe, au sein des nationa-</p>
                    <p>1.tés les plus diverses, les hommes émineuts qui ont le culte de la science
                        juridique se font un honneur de demander leur affiliation à la Société de
                        Législation comparée, et de concourir à son rayonnement et à son éclat.</p>
                    <p>L'ordre du jour appelle l'élection d'un Président en remplacement de M.
                        Ernest CARTIER, président sortant et non rééligible. M. FALCIMAIGNE,
                        Conseiller à la Cour de CASSATION, est élu président pour deux ans.</p>
                    <p>Il est procède, ensuite, à l'élection d'un vice-président, en remplacement de
                        M. Etienne Héron de VILLEKOSSE, vice-président sorlantetnon rééligible, et
                        de quatre membres du Conseil de DIRECTION, en remplacement de MM.</p>
                    <p>BAILLIÈRE, E. GIRAUU, Paisavt et H. VERNEAUX, membres sortants et non
                        rèeligibles. Sont élus pour quatre ans:</p>
                    <p>MU. BELLOM, G. BLONDEL, Boutet et P. Nourrisson.</p>
                </div>
                <div type="item">
                    <p>M. Léon ADAM, avocat à la Cour d'appel de PARIS, donne lecture d'une Étude de
                        M. Albert CAJEB, docteur en droit, privat-docent à l'Université de GENÈVE,
                        sur le régime légal des sociétés par actions en droit bulgare.</p>
                    <p>Par suite de l'accroissement de l'activité productrice de l'homme, les
                        sociétés par actions ont pris de nos jouis une importance considérable et
                        prépondérante. 11 serait téméraire à une époque comme la nôtre d'intense
                        développement industriel, de suractivité commerciale et manufacturière, de
                        contester l'uti<pb n="78"/>lité, les avantages de ces sociétés. En effet, l'association des capitaux —
                        que personnifie par excellence la société anonyme — jointe au travail sous
                        toutes ses formes, a été [le moyen le plus efficace pour réaliser fies
                        progrès dans le domaine de l'industrie, du commerce et des finances. Sans
                        celte puissance collective du travail, beaucoup d'inventions et
                        d'entreprises, qui aujourd'hui se trouvent en pleine prospérité, n'auraient
                        pu atteindre et conserver cette extension et ce degré de perfection qu'elles
                        ont actuellement. Cette vérité, il faut l'avouer, n'a pas été méconnue ni
                        contestée, même par les adversaires les plus acharnés de ce mode de
                        groupement. En ce qui concerne le principe même, tous, sans distinction de
                        conception économique ou sociale, qu'ils soient individualistes ou
                        interventionnistes— réserve faite bien entendu, au sujet des conséquences de
                        son application — sont d'accord sur celte vérité primordiale, qu'il est
                        possible de contrôler on observant ce qui se passe tous les jours dans le
                        monde du travail.</p>
                    <p>Si cela est vrai pour les grands pays qui comptent des siècles d'existence et
                        par conséquent d'expériences, faut-il a fortiori l'admettre pour les pays
                        nouveaux qui se créent de toutes pièces, qui, admis désormais à vivre leur
                        vie propre, entrent résolument dans la voie du progrès et dans la grande
                        famille des nations civilisées. On peut môme affirmer pour ces derniers,
                        sans courir le risque d'être taxé d'exagération, que la vérité que nous
                        proclamons plus haut joue un rôle plus décisif encore : elle est en quelque
                        sorte incorporée dans les conditions de la vie elle-même.</p>
                    <p>Ce type de société, si répandu aujourd'hui, est un produit de la civilisation
                        moderne et de la concentration capitaliste qui s'accentue chez tous les
                        peuples industriels et commerçants. En effet, qu'on se figure, par exemple,
                        dans ces pays neufs où tout est à faire, où tout « se fonde », une
                        entreprise de chemins de fer, l'installation d'une grande fabrique ou usine
                        pour l'établissement desquels non seulement plusieurs millions seraient
                        nécessaires, mais encore où l'énergie et le talent, les aptitudes
                        personnelles de plusieurs catégories de personnes travaillant chacune dans
                        une sphère d'activité qui lui est propre, sont indispensables — qu'on se
                        ligure, disons-nous, l'homme se livrant à de si vastes entreprises sans
                        faire appel à l'association des capitaux! Dans l'état actuel do la vie
                        économique, il sérail presque impossible d'imaginer une pareille
                        situation.</p>
                    <p>Dans le groupe de ces petits ÉTATS, nous n'hésiterons pas à</p>
                    <pb n="79"/>
                    <p>faire entrer le nouveau royaume de Bulgarie dont il sera question dans ce
                        travail. Nous estimons qu'il n'y a aucune honte à être classé parmi les
                        petits, si on arrive plus tard à s'imposer aux grands, soit par la fécondité
                        de son travail et de ses manifestations les plus diverses, soit par l'œuvre
                        accomplie.</p>
                    <p>La Bulgarie ne pouvait et ne devait pas échapper à cette grande loi
                        universelle d'évolution. Comme la plupart des institutions juridiques dans
                        ce pays aussi, la société anonyme, étant née des besoins de la vie pratique,
                        est devenue une nécessité moderne, un besoin qui s'impose. Il n'est pas de
                        si petite localité qui ne compte aujourd'hui une ou plusieurs organisations
                        de cette espèce. Gomme partout ailleurs — dans les pays disciplinés et
                        économiquement organisés —, la société anonyme joue en Bulgarie dans la
                        question sociale un rôle si considérable, et son influence sur la production
                        qu'elle a considérablement augmentée, a fait surgir un si grand nombre de
                        conflits entre les classes diverses de la société, qu'il n'est plus possible
                        à quiconque s'intéresse à la question de travail de ne pas s'y arrêter
                        longuement, la plupart des grandes entreprises industrielles ou étatistes
                        nécessitant, non seulement le concours d'un nombre infini de travailleurs,
                        mais encore des sommes si énormes qu'il serait difficile de les trouver en
                        la possession d'un seul individu.</p>
                    <p>On sait que le développement des sociétés anonymes, sinon kur origine, est de
                        date plutôt récente, C'est la France qui a été le centre du mouvement. Elle
                        a posé, il y a un siècle, les bases de la réglementation moderne de ce genre
                        de groupements; aussi le champ d'études que nous offre ce pays à cet égard
                        est très instructif.</p>
                    <p>Celte base, introduite dans les autres législations du continent, a évolué
                        considérablement depuis une quarantaine d'années surtout. Son impulsion a
                        été prodigieuse au cours du xix" siècle.</p>
                    <p>Un peu partout on a ajouté à la réglementation primitive d'inuombrables
                        dispositions de détail; ce n'est pas en vain, par conséquent, qu'on a
                        affirmé qu'il n'y a pas une matière sur laquelle on ait autant légiféré
                        depuis quarante ans que celle des sociétés anonymes, le législateur
                        contemporain perpétuellementoscillant entre la préoccupation de réprimer la
                        spéculation coupable, et celle de favoriser l'essor économique du pays.
                        Malgré de grandes lacunes et certaines défectuosités, la loi française de
                        1867 sur les sociétés anonymes est une œuvre importante qui a servi de
                        modèle aux législations étrangères, en constituant <pb n="80"/>une base solide de travail aux projets de loi sur la matière élaborés dans
                        les pays d'Orient. La Bulgarie qui s'est inspirée souvent de la législation
                        française dans d'autres domaines, ne pouvait manquer de subir encore son
                        influence dans cette matière, d'auliint plus que, malgré la conception qu'on
                        s'en fait et malgré les régimes légaux fort différents auxqueW on l'a
                        soumise, la société anonvrae s'est développée partout, dans les pays
                        civilisés, sous une forme similaire, ne variant que par certains détails,
                        les principes directeurs demeurant, ou à peu près, rigoureusement
                        analogues.</p>
                    <p>Les anciennes conceptions du droit positif en matière de sociétés se sont
                        modifiées et se trouvent actuellement en pleine transformation. En outre,
                        les œuvres législatives auxquelles la création des sociétés a donné
                        naissance ont modifié les principes du Code de Commerce. A des besoins
                        nouveaux, résultant des exigences économiques et sociales nouvelles, ont
                        succédé des dispositions législatives et di-s normes nouvelles de droit
                        conformes aux intérêts des personnes qui, à différents titres, «e trouvent
                        mêlées dans la gestion d'une société. Comme partout, en Bulgarie aussi, le
                        rôle du législateur dans ce domaine a été et est des plus délicats. Il aura
                        à tenir compte dans 1a réglementation légale d'une société, d'intérêts
                        souvent opposés, à concilier et à rapprocher dans la mesure du possible des
                        désirs la plupart du temps contraires. D'une part, en effet, il se trouvera
                        en présence d'actionnaires qui mettent leur argent dans les entreprises,
                        avec l'espoir avoué de réaliser des bénéfices et qui. par conséquent, ont un
                        intérêt primordial à ce que la société, dépositaire de leurs petites
                        épargnes, soit sagement et 1 &gt;yalement administrée. D'autre part, le
                        législateur se trouvera en face d'intérêts plus puissants, ceux des
                        fondateurs, administrateurs ut contrôleurs des sociétés. Ces derniers, —
                        recrutés ordinairement dans les classes les plus aisées, à qui on abandonne
                        la gestion des affaires sociales,agissant sans contrôle ou à peu près,
                        appelés à décider souverainement et sans appel dans bien des cas, ayant pour
                        l'admiiiistration des biens sociaux des pouvoirs les plus étendus — se
                        trouvent, une fois leur responsabilité engagée, en conflit avec les
                        actionnaires dont les intérêts ne se confondent pas avec les leurs. Si l'on
                        pense, dans le même ordre d'idées, que les | erles de la société sont
                        beaucoup plus cruelles et sensibles pour les petites bourses, pour les
                        modestes économies qui, — an lieu de se hasarder dans les périls de la
                        spécula<pb n="81"/>tion, auraient dù s'accumuler dans les caisses d'épargne on autres
                        établissements analogues — on est amené à se demander lesquels de ces
                        intérêts également respectables mais opposés, appellent le plus la
                        sauvegarde du législateur : s'il doit favoriser les uns au détriment des
                        autres ou si, au contraire la sollicitude pour les deux parties en cause,
                        doit être la même? Poser la question, c'est la résoudre. Tous doivent
                        naturellement êlre traités sur un pied d'égalité. Si le législateur doit
                        intervenir dans la réglementation des sociétés anonymes, sa mission doit
                        être toute d'équité et de justice. En présence de ces intérêts
                        contradictoires, dans un domaine où les exigences économiques des
                        différentes classes de la population peuvent se trouver en conflit, le rôle
                        du législateur est d'agir avec une extrême circonspection.</p>
                    <p>Mais il doit avant tout, nous semble-t-il, empêcher le drainage d'une épargne
                        trop conliante.</p>
                    <p>Nous verrons par l'exposé qui suit, comment le législateur bulgare,
                        suffisamment averti par les expériences faites ailleurs, a pu se rendre
                        digne de sa lâche et a pu doter le jeune Etat bulgare d'une législation sur
                        les sociétés qui, si elle n'est pas la perfection même, contient les
                        dispositions les plus modernes et les plus libérales, dénotant un souci
                        constant de protéger les intérêts quand ils sont digues de l'être, de
                        réprimer impiloyablement les ahus, quels qu'ils soient,de faire disparaître
                        les fraudes d.-uis la mesure du possible et d assurer ainsi à ce rouage
                        économique de premier ord.e qu'est la société anonyme, une marche normale et
                        progressive.</p>
                    <p>Les dispositions légales sur les sociétés, tout eu se rapprochant beaucoup de
                        la législation française, ne sont pas dispersées dans le Code bulgare comme
                        en France. Celte circonstance a permis à cette partie de la législation
                        bulgare d'être dominée par des idées d'ensemble, facilitant ainsi l'expo-é
                        de la m.itière.</p>
                    <p>En BULGARIE, un Code unique renferme toutes les dispositions légales sur les
                        sociétés de commerce : c'est le Code de commerce, relativement récent, mis
                        en vigueur le 1" janvier 1898, modifié le 5 janvierl'JOi et qui areinplacé
                        leCode de commerce, ottoman, appliqué jusqu'à cette date. Ce dernier s'était
                        largement inspiré en matière de sociétés, du droit français. Le nouveau Code
                        de commerce bulgare, au contraire, a adopté les règles du Code</p>
                    <fw place="bottom">XLII. 6</fw>
                    <pb n="82"/>
                    <p>hongrois relativement aux sociétés. Ces dernières, comme ou le sait, ont été
                        eiaprualées au Code de commerce allemand de 1861, et reproduites dans lo
                        nouveau Code de 189Ï, actuellement en vigueur. En outre, le Gode bulgare a
                        emprunté au Code fédéral suisse «tes obligations, sa réglementation,
                        spécialement eu ce qui concerne le régime de publicité des société».</p>
                    <p>Le Gode eoasacre expressément quatre sortes de société* commerciales : les
                        sociétés, eu nom collectif, les sociétés en commandite, les sociétés par
                        aetions et les associations (art. 68), et deux se*tes de sociétés par
                        actions : la société anonyme et la société en commandite par aetions.</p>
                    <p>Ces deux grandes espèces de sociétés par actions sont soumises eu principe au
                        même régime légal. 11 existe cependant, en ce qui concerne les commandites
                        par actions, des différences-et tles particularités tenant à l'existence
                        d'un élément personnel.</p>
                    <p>AINSI, pour ne citerque celle-ci, le Code prescrit que les associés
                        commandités, tenus personnellement et solidairement des engagements sociaux,
                        doivent, lors de la constitution de la société, participer à.la formation du
                        capital pour une somme au moins Obçale à, «elle sawserite par les associés
                        commanditaires (art.i2U).</p>
                    <p>Cornai*: dans, presque toutes les autres législations, les commandités sont
                        de droit, fondateurs de la société, assument la cbargja d* la direction des
                        affaires sociales, composent le coaseil d'administration,, etc.</p>
                    <p>A raison, d'une part, de la responsabilité illimitée d'une partie de ses
                        membres et du grand risque qu'elle leur fait courir,, et'à raison d'autre
                        part, de ce que la commandite, d'une portée plutôt restreinte, ne permet pas
                        de réunir les capitaux nécessaires aux grandes entreprises, — cette forme de
                        société paradions est peu ewplojée. En revanche, les sociétés anonymes sont
                        trèsaombueuses, surtout daas les régions industrielles.</p>
                    <p>La Bulgarie a suiisi, l'évolution des pays d'Occident. Elle a eu besoin,,
                        pour développer sou commerce et son industrie naissante, de recourir à eette
                        espèce de société qui, seule, lui assurait lanWoion;des- capiteux
                        indispensables aux entreprises de longue haleine, supérieures-à la durée
                        normale de la vie humaine. Si ce principe est vrai, et à juste titre,
                        partout ailleurs, il s'afferme aviee plus d'évidence dans les pays qui
                        s'efforcent d'atteindre l'essor économique des pays plus éclairés. Le
                        législateur a beaucoup contribué à ce travail. D'abord, il a doté la
                        Bulgarie d'une législation très libérale. Pour cela, il n'avait qu'à suivre
                        l'impul<pb n="83"/>sion donnée par les pays d'Oecident plus avancés dans cetïe weie; il- faut
                        reconnaître, à son honneur,yqu'il n'a pas failli à. sa tâche. ENSUITE, avec
                        la suppression de l'autorisation préalable — exigée jusqu'à.l'entrée en
                        vigueur du nouveau Gode de commerce — les sociétés anonymes ont pris une
                        extension considérable, à tel point que la plus petite localité, occupant
                        une place plus ou inoins marquée dans le commerce local, en possède,
                        quelques-unes. » a Nous passerons en revue les prescriptions les plus
                        Importantes du Code.</p>
                    <p>Pour les formalités constitutives, de la société, le Code bulgare a combiné
                        les disjiositinns de la loi française avec celles du Code fédéral suisse des
                        obligations, spécialement, pour ce dernier, en ce qui a trait au moment où
                        la société peut commencer légalement à fonctionner.</p>
                    <p>Constitution de la société. — Observons d'abord qwe la soeiétépar actions est
                        commerciale, alors même qu'elle n'a pas pour but défaire des opérations de
                        commerce (art. 449), comme le prévoit le Code fédéral, suisse des
                        obligations.</p>
                    <p>Le Code no lise pas expressément le minimum) du nombre des fondateurs.
                        CEPENDANT, comme en droit français, on peut déduire de la disposition de
                        l'article tfi2 qu'iKen faut au moins sept. Cet article, en effet, stipule
                        que l'assemblée constitntive appelée, entre autres, à se prouonceu sur la
                        question de savoir si ta société; doit être formée ou non, ne peut
                        valablement délibérer que si elle compte sept souscripteurs d'actions anj
                        moins, représentant le quart du capital saàmL Les deux qualités d'associé et
                        de fondateur sont donc inséparables. AINSI, te Code luimême repousse la
                        doctrine d'après laquelle « la qualité de fondateur d'une société peut
                        parfaitement rcsuller d'autres actes que de la souscription d'actions »(t)«
                        Les statuts, sont presque toujours dressés par acte autlwni- ïique, devant
                        notaire. On a généralement recours à cet officier public, parce que c'est
                        lui qui, plus tard, aura a délivrer le cer-</p>
                    <p>(1, Su* cetto controverse, on connu Itéra avec profit, entre autres las
                        Adtnalex di-vit commerci W, livrai -on d'O'îlobrif 1907, p. :i8î, rr 9 et
                        le» note*.</p>
                    <pb n="84"/>
                    <p>tificat attestant que le capital soci il a été entièrement souscrit, et sur
                        le vu duquel la société | our a êtj inscrite au registre du commerce
                        (1).</p>
                    <p>Pour que la société puisse prendre naissance il faut: a) Que le capital
                        social soit intégralement souscrit; b) Que les 30 pour 1U0 de ce capital
                        soient versés; c) Que 10 pour 100 de la valeur nominale de chaque action
                        soient versés en espèces, si un taux durèrent n'est pas fixé dans les
                        statuts; cl) Que les statuts soient rédigés; e) Que la société soit inscrite
                        au registre du commerce.</p>
                    <p>Ces différents faits doivent être vérifiés en première assemblée générale des
                        souscripteurs, convoquée à la diligence des fondateurs, deux mois au plus
                        tard après la dernière souscription.</p>
                    <p>Cette assembléo approuve les statuts, nomme le premier conseil
                        d'administration, s'il n*est pas désigné daus les statuts, et le conseil de
                        surveillance.</p>
                    <p>Les statuts sociaux munis des signatures légilnées de tous les membres du
                        conseil d'admini-tralion et accompagnés de* pièces attestant que toutes les
                        formalités constitutives ont été régulièrement accomplies (certificat du
                        notaire justifiant la souscription intégrale du capital social ainsi que le
                        versement du taux prévu sur chaque action; procès-verbal de la première
                        assemblée' déclarant que les vérifications exigées par la loi ont été faites
                        en temps utile, que les conseils ont été nommés, etc.). doivent être
                        produits devant le tribunal départemental du lieu où la société a son siège
                        principal, ainsi que devant les tribunaux des sièges des différentes
                        succursales. Le tribunal, a rès avoir vérifié la sincérité des pièces et
                        déclarations qui lui sont soumises, procède à l'inscription au registre du
                        commerce et à la publication, dans le Moniteur officiel ou dans d'autres
                        feuilles contenant des annonces légales, des statuts et des énonciations de
                        nature à faire connaître la nouvelle société au public, comme la raison
                        sociale et le siège social de la société, sa durée et son objet, le</p>
                    <note place="bottom">(1) En BULGARIE, le nolire est fonctionnaire de l'État. Il
                        est attaché au tribunal départemental et est placé sous la surveillance
                        directe du président du tribunal. Le recrutement des notaires et leurs
                        altrihulions sont régis par une loi spéciale o loi sur les notaires et les
                        juges de paix remplissant les fonctions de notaires », du 31 janvier 1885,
                        Recueil des lois bulgares, Imprimerie nationale, Solla.</note>
                    <pb n="85"/>
                    <p>chiffre de son capital et la valeur nominale de ses actions, la date des
                        statuts, l'espèce d'actions émises, etc.. etc.</p>
                    <p>AINSI, c'est le tribunal lui-même qui est substitué au préposé au registre du
                        commerce; l'examen des pièces produites ne peut, par conséquent, qu'offrir
                        plus de garantie, étant fait par un organe aussi impartial. Une fois
                        l'inscription et la publication faites, la société existe comme personne
                        juridique et jouit de toutes les prérogatives attachées a celle qualité.</p>
                    <p>L'infraction aux différentes formalités constitutives n'a d'autre conséquence
                        que la responsabilité civile et solidaire de ceux qui la commettent. Le Code
                        bulgare ignore, comme le Code fédéral suisse des obligations, le régime des
                        nullités de sociétés.</p>
                    <p>Lorsqu'il est fait des apports en nature ou qu'il est stipulé des avantages
                        particuliers, le Code exige que ces apports et avantages soient mentionnés
                        dans les statut?. Une assemblée de souscripteurs originaires, dile
                        constitutive, approuve l'évaluation faite dans les staluls, lixe le nombre
                        d'actions à attribuer à ce genre d'apporleurs et se prononce sur la quotité
                        des avantages accordés aux fondateurs ou autres actionnaires. Eu aucun cas,
                        cependant, celte évaluation né peut être supérieure à celle du projet des
                        statuts. Le législateur a encore, dans cette matière, spécifié que:</p>
                    <p>1° Dans le vote émis par cette assemblée, chaque action a droit à une voix.
                        Mais quel que soil le nombre de ses actions, l'actionnaire ne peut avoir
                        plus de dix voix;</p>
                    <p>2° L'actionnaire qui fait l'apport est privé du droit dévote;</p>
                    <p>3° La majorité qui approuve doit être composée de sept souscripteurs au
                        moins, représentant le quart du capital social.</p>
                    <p>Ici encore, l'infraction à la loi ne vicie point la société; elle n'engage
                        que la responsabilité civile de ceux qui la commettent ou s'en rendent
                        complices.</p>
                    <p>Les actions. — Comme en droit français, le Code détermine un taux minimum des
                        actions. Les sociétés anonymes ne peuvent diviser leur capital en actions ou
                        en coupures d'aclions de moins de 50 francs, lorsque le capital n'excède pas
                        200000 francs, de moins de 100 francs, lorsqu'il est supérieur.</p>
                    <p>Le Code ne fait aucune distinction entre les actions souscrites</p>
                    <pb n="86"/>
                    <p>86</p>
                    <p>(•outre numéraire et les actions d'apport, lesquelles sont immédiatement
                        négociables. Les actions peuvent être nominatives ou au porteur. Dans le
                        plus grand nombre de sociétés anonymes, elles sont au porteur; la loi exige
                        les actions nominatives dans un seul cas: les actions — déposées par les
                        administrateurs daas la caisse sociale ou ailleurs, suivant les cas, et
                        servant de garantie à leur gestion — doivent être nominatives.</p>
                    <p>L"action peut être au porteur dès que les ."&gt;0 pour 100 de sa valeur
                        nominale ont été versés. Jusqu'au versement de oO pour 100, le souscripteur
                        reste garant, môme lorsqu'il a aliéné soji action; la société ne peut lui
                        accorder sa libération, même s'il est de bonne foi (art. J."&gt;8).</p>
                    <p>Le Gode ne contient aucune autre disposition relative à la cession des
                        actions. En pratique et suivant une jurisprudence ^constante, on admet que
                        le souscripteur d'une action nominative, &gt;qui a cédé son action, cesse
                        d'être obligé, si la société accepte son cessionnaire. Le transfert, pour
                        être valable, doit être inscrit sur le livre des actionnaires et au registre
                        du commerce (1).</p>
                    <p>L'Indication de l'espèce d'actions émises par la société, leur nombre et leur
                        valeur nominale, doivent figurer dans le projet de statuts et dans le
                        contexte de ces derniers, destiné à Ja publication dans les feuilles
                        contenant les annonces légales.</p>
                    <p>Mentionnons encore que le Code prohibe toute augmentation du taux nominal des
                        actions pendant toute Ja durée de Ja société. Il défend, en outre, toute
                        nouvelle émission d'actions avant le versement complet du montant des
                        actions primitives.</p>
                    <p>L'infraction a ces dispositions entraine la nullité de la nouvelle émission
                        et la responsabilité civile de ceux qui, en la commettant, auraient causé un
                        dommage à la société, aux actionnaires ou même aux tiers.</p>
                    <p>ENIIN, une disposition formelle de la loi contraint en quelque sorte chaque
                        souscripteur en particulier à réfléchir avant de s'engager; il prévoit, à
                        cet effet, l'obligation d'un bulletin de souscription — disposition qui est
                        encore à l'état de projet en France. Chaque souscripteur doit signer un
                        bulletin spécial, contenant toutes les indications de nature à éclairer le
                        futur actionnaire sur l'étendue de son engagement, sur la société</p>
                    <note place="bottom">(1) Ce»egiet«e est tenu » la disposition du public, qui
                        peut le con-inltir gratuitement.</note>
                    <pb n="87"/>
                    <p>dont il sera désormais associé, sur le mode de libération dos actions, etc.
                        L'engagement qui en résulte est, par conséquent, réfléchi et sérieux.</p>
                    <p>Obligations. — Le Code contient quelques prescriptions relatives à l'émission
                        d'obligations. Les plus importantes sont:</p>
                    <p>L'émission doit être prévue dans l'acte constitutif de U société ou dans les
                        statuts. Le vote de l'assemblée générale qui la décide doit, pour être
                        définitif, être approuvé par les ministres des finances et du commerce. En
                        outre, le capital-obligations ne peut, en aucun cas, être supérieur au
                        capital-actions existant au moment de l'émission, estimé d'après le dernier
                        bilan annuel.</p>
                    <p>Organes de la société. — L'organisation de la société comprend l'assemblée
                        générale des actionnaires, le conseil d'administration et le conseil de
                        surveillance.</p>
                    <p>L'assemblée générale doit se réunir une fois au moins par année. Elle a les
                        mêmes attributions que l'assemblée générale en l'rance. ORDINAIREMENT, ce
                        sont les administrateurs ou les contrôleurs qui la convoquent. TOUTEFOIS,
                        afin de sauvegarder les droits de la minorité, la loi permet aux
                        actionnaires de se réunir malgré le conseil, pour prendre des décisions qui
                        sont de leur ressort. L'assemblée peut, en effet, être convoquée à la
                        requête d'actionnaires représentant un cinquième du capital social (les
                        statuts peuvent fixer une quotité moindre). Le Code a égalemenl prévu la
                        résistance de l'administration à cette requête, et il a indiqué le moyen de
                        la surmonter. Si. dans les hait jours qui suivent la demande, l'assemblée
                        n'est pas convoquée, c'est le tribunal départemental qui s'en charge au lieu
                        et place du conseil. Cette sanction est toujours efficace; aussi voit-on
                        rarement des exemples de résistance persistaute.</p>
                    <p>L'assemblée a légalement le droit de modifier les statuts, mais à condition
                        qu'elle réunisse, pour prendre une décision de ce genre, les actionnaires
                        représentant les trois quarts au moins du capital social. Le Code n'a pas
                        spécifié quelles sont, parmi les modifications à apporter au pacte social,
                        celles qui ne peuvent l'être qu'à l'unanimité des actionnaires ou à un antre
                        quorum quelconque. En d'autres termes, les pouvoirs extraordinaires n'ont
                        pas été nettement définis. En revanche, il a indiqué</p>
                    <pb n="88"/>
                    <p>quelles sont les décisions de l'assemblée générale qui, pour être opposables
                        aux tiers, doivent être enregistrées au tribunal et publiées par ce dernier
                        dans les formes que nous connaissons déjà, et pour autant qu'elles
                        contiennent des clauses différentes de l'acte constitutif. Ce sont les
                        décisions relatives:</p>
                    <p>1) A la modification des statuts; i) A la dissolution de la société:</p>
                    <p>3) A la fusion de la société avec une autre société.</p>
                    <p>Comme on le voit, les tribunaux jouent en Bulgarie un rôle prépondérant dans
                        beaucoup de questions concernant les sociétés. Ce fait est significatif, en
                        ce sens qu'il démontre la confiance dont ceux ci jouissent dans le pays. Ne
                        nous en plaignons pas : cette substitution ne peut que présenter plus de
                        garantie pour les intéressés.</p>
                    <p>Le Conseil d'admitiislration est composé de trois.actionnaires au moins
                        mandataires à temps, révocables ad nutum. Les membres du conseil
                        d'administration sont solidairement respon sables envers les personnes
                        lésées (actionnaires ou tiers) de tout le dommage qu'ils leur causent en
                        violant la loi ou les statuts, ou pour excès de pouvoir, alors même que
                        l'assemblée générale des actionnaires leur accorderait décharge complète.
                        L'exercice de l'action en responsabilité dépend alors exclusivement du tiers
                        lésé; l'assemblée générale n'est plus entièrement maîtresse de l'action; une
                        transaction entre la société et les administrateurs n'arrête pas les actions
                        individuelles.</p>
                    <p>L'administration est aussi solidairement responsable en cas de fictivité de
                        versements ou d'apports promis par les actionnaires, de distribution de
                        dividendes fictifs et de tenue irrégulière des livres prescrits pas la
                        loi.</p>
                    <p>CEPENDANT, le membre du conseil d'administration, qui aura porté à la
                        connaissance du conseil de surveillance ou de l'assemblée générale la
                        décision incriminée, sera déchargé de toute responsabilité (art. 198,
                        analogie avec la législation belge).</p>
                    <p>Les administrateurs, devant être actionnaires, doivent déposer dans la caisse
                        sociale, en argent ou en actions nominatives, une garantie égale à la
                        centième partie du capital social au moins, mais pas inférieure à oOOO
                        francs. CEPENDANT, les statuts peuvent stipuler que cette garantie ne pourra
                        être supérieure à loOOO francs pour les sociétés à capital de 5 millions et
                        au-dessous, et de 30000 francs pour celles qui dépassent ce chiffre.</p>
                    <pb n="89"/>
                    <p/>
                    <p>Ces sommes sont affectées exclusivement à la garantie de la gestion.</p>
                    <p>L'action sociale appartient à l'assemblée générale. CEPENDANT, dans le but de
                        protéger la minorité, le Code accorde aux actionnaires représentant 1/3 du
                        capital social le droit de solliciter du tribunal la nomination d'experls
                        aux fins de vérifier les opérations de l'administration. Le résultat de la
                        vérification doit être communiqué aux requérants. Ces derniers doivent
                        déposer en garantie au greffe les actions qui leur appartiennent et
                        supporter les frais de l'expertise. Celle faculté est indépendante de celle,
                        reconnue aux actionnaires, d'exercer l'action sociale, comme en droit
                        français, quand la société ne le l'ait pas, toutes les fois qu'il y a eu
                        violation de la loi ou des statuts (art. art, 181, 18;!). En outre, les
                        actionnaires représentant 1/5 du capital social peuvent aussi demander la
                        convocation de l'assemblée générale. Si les administrateurs s'y refusent, le
                        tribunal procède à cette convocation à la requête do la partie la plus
                        diligente.</p>
                    <p>Les statuts peuvent même abaisser la quotité des actions représentées (art.
                        18o), disposition que nous ne saurions approuver.</p>
                    <p>ENFIN, une particularité du Code bulgare oblige les fondateurs d'insérer dans
                        les statuts d'uue société qui a pour but le crédit, la clause que toute
                        demande de crédit, adressée à cette dernière, doit être examinée d'abord par
                        uue commission de trois membres, choisis parmi les personnes reconnues
                        compétentes dans le ressort où la société a son principal établissement, et
                        qui décide souverainement et sans appel si le crédit demandé doit être
                        accordé.</p>
                    <p>Dans les sociétés importantes il y a, à côté de l'administration, la
                        direction qui gère directement ies affaires et à laquelle on applique, en
                        cas de responsabilité, les règles relatives aux mandataires commerciaux
                        (art. io à 47, C. com.). La direction est placée sous le contrôle permanent
                        de l'administration et peut être recrutée parmi les actionnaires ou parmi
                        les tiers.</p>
                    <p>Le Conseil de surveillance se compose de trois membres au moins, actionnaires
                        ou non, révocables ad nutum, sous réserve d'indemnité s'il y a lieu, sujets
                        bulgares(l), et ayant élu domicile</p>
                    <note place="bottom">(1) Si le Conseil est composé de trois membres seulement,
                        tous les trois doivent élre sujets bulgares. S'il est composé de plus de
                        trois membres, la moitié plus un, c'est-à-dire la majorité, doit être formée
                        de sujets bulgares. Restriclion qui ne s'explique pas très bien, d'autant
                        plus que des étrangers à la société peuvent faire partie du Conseil.</note>
                    <pb n="90"/>
                    <p>dans le royaume. Le conseil est chargé légalement d'un contrôle permanent de
                        la gestion. Ses membres examinent en détail les comptes do l'exercice annuel
                        et peuvent en tout temps prendre connaissance des livres et des différentes
                        pièces relatives à ia gestion, quand bon leur semble; ils font rapport à
                        l'assemblée générale. Cette dernière ne peut statuer sur les bénéfices à
                        répartir entre les actionnaires que sur le vu de ce rapport. 11» ont ensuite
                        l'obligation de convoquer l'assemblée générale, lorsqu'ils constatent ou
                        bien des violations à la loi ou aux statuts, ou bien desomissions coupables
                        lésant les intérêts de la société.</p>
                    <p>La sanction de ces différentes obligations est la responsabilité de tous les
                        membres du conseil vis-à-vis des personnes lésées (actionnaires ou
                        tiers).</p>
                    <p>Le con.-eil de surveillance peut être aussi, suivant les cas. déclaré
                        solidairement responsable avec l'administration.</p>
                    <p>ENFIN, le bilan annuel des profits et pertes doit-être remis, accompagné du
                        rapport des contrôleurs, au tribunal départemental qui le vérifie et qui
                        peut infliger une amende de 1000 francs pour les fausses énonciations qui y
                        seraient contenues, sans préjudice à de plus amples dommages-intérêts à
                        allouer aux personnes lésées, s'il y a lieu. On voit, par ces quelques
                        prescriptions, que le contrôle, érigé en organe permanent et complètement
                        indépendant de l'administration, donne des résultats plus eflicaces, grâce
                        surtout à l'ingérence des autorités judiciaires.</p>
                    <p>Le Code contient encore un certain nombre de règles sur la dissolution, la
                        liquidation et la fusion des sociétés. Rien de particulier à signaler dans
                        ce domaine.</p>
                    <p>La faillite des sociétés anonymes est régie par le chapitre X du Code de
                        commerce, qui fait partie des dispositions générales sur la faillite.
                        D'après cette loi, la faillite est le seul moyen d'exécution forcée contre
                        les sociétés anonymes, quel que soit leur objet. Mais toute société anonyme
                        qui n'est pas encore en liquidation peut, après déclaration de faillite,
                        obtenir le bénéûce du concordat comme tout commerçant. Le concordat peut
                        avoir pour effet la cessation de l'entreprise, objet de la société, ou bien
                        sa continuation dans des conditions nouvelles nettement désignées dans
                        l'acte. .Nous ne pouvons pas entrer dans tous les détails de la loi bul<pb n="91"/>gare sur les sociétés. Qu'il nous suffise de uonsluler en concluant qu'elle a
                        introduit les dispositions les plus récentes et les plus libérales des
                        législations occidentales. Cela se comprend aisément, quand on songe que le
                        Code de commerce bulgare est tout récent, et qu'un des mérites du
                        législateur a été d'avoir voulu profiter de tous les progrès que les pays
                        d'Occident ont réalisés.</p>
                    <p>On ne pourrait, en effet, demander à un pays, émancipé il y a à peine une
                        trentaine d'années, la longue expérience des peuples qui vivent librement
                        depuis des siècles, et dont le développement ne s'est heurté à aucun
                        obstacle.</p>
                    <p>De reste, cette tendance progressive de la législation bulgare se manifeste
                        également dans les autres branches du droit. AINSI, selon l'avis de juristes
                        compétents, le Code pénal bulgare passe pour un des meilleurs du contineut.
                        Les lois dans le domaine civil qui ont modifie le ■ Medjelé s (Code civil
                        turc) (1), sont imbues de l'esprit le plus libéral. Le jour où le dernier
                        vestige de la domination turque aura disparu, le jour où le Code civil sera,
                        pour ainsi dire, totalement nationalisé, ce jour-lâ la législation bulgare
                        prendra rang parmi les meilleures du continent.</p>
                    <p>La séance est levée à six heures.</p>
                    <note place="bottom">
                        <p>(I) Un oukase princier ilu 27 janvier IFLO'i a sanctionné la lui volée
                            par le Sohranié sur « les biens, la propriété et l'usufruit » (Moniteur
                            officiel, n" 26, iln 7 novembre 1904).</p>
                        <p>La partie du Gode civil qui n'est pas encore bulgare, est celle relative
                            nu droit des personnes (mariage, divorce, etc.) et au contrat de
                            mariage; sous ces rapports, ce n'est pas le droit turc qui est en
                            vigueur, mais le droit canon spécial à chaque religion. Imtln. îles lois
                            relativement récentes oui réglé la matière des successions coutrats et
                            obligations, nationalité, prescription, hypothèques, etc.</p></note>
                </div>
            </div>
            <pb n="92"/>
            <div type="section" feature="conseil">
                <head>CONSEIL DE DIRECTION</head>
                <p>EXTRAIT DU PROCÈS-VERBAL DE LA SÉANCE</p>
                <p>DU 1!» DÉCEMBRE J910.</p>
                <p>Présidence de M. FALCIMAIGNK, Président.</p>
                <p>Le Conseil réélit, pour 1910, la Commission des finances, qui reste composée de
                    MM. A. CHAUMAT, Hubert-Vali.eroi'x et E. Héron de Vili.ekosse.</p>
                <p>M. le Président invite le Conseil à élire, conformément aux statuts et au
                    règlement, un secrétaire général, quatre secrétaires, un trésorier et des
                    secrétaires adjoints pour l'année 1911.</p>
                <p>M. Fernand Daguin est réélu secrétaire général;</p>
                <p>MM. Maurice DUFOURMANTKLLE, Casimir CHEUVREUX, Daniel Buret et Marcel Sacvagnac
                    sont réélus secrétaires.</p>
                <p>M. Edmond Aux est réélu trésorier.</p>
                <p>MM. Léon ADAM, Edmond BINOCHE, Paul GOULÊ, Dlc.hesne, Leduc et Baumann sont
                    réélus secrétaires adjoints.</p>
                <p>Sur la proposition de M. le Secrétaire général, le Conseil arrête, ainsi qu'il
                    suit, la composition des bureaux des sections:</p>
                <p>SECTION DE LA LANGUE ANGLAISE.</p>
                <p>Président : M. P. Hubert-Vallerojx.</p>
                <p>Vice-Présidents : MM. du Boys et Decugis.</p>
                <p>Secrétaires : MM. A. de LAVERGNE, Lecarpe.ntier el G. Lacoin.</p>
                <p>SECTION DES LANGUES DU NORD.</p>
                <p>Président : M. Ch. Lyon-Caen.</p>
                <p>Vice-Présidents : MM Esmein et P. Hamei..</p>
                <p>Secrétaires : MM. Nast. Reiti.inger et D. Hassklot.</p>
                <pb n="93"/>
                <p>SECTION DES LANGUES DU MIDI ET DE L'ORIENT.</p>
                <p>Président : M. Léon Lallbmand.</p>
                <p>Vice-prèridenl» : MM. Lankyrie cl F. Le Pelletier.</p>
                <p>Secrétaires : MM. TKIANTAPHÏLLIDÈS, Simien et Le Hénaff.</p>
                <p>SECTION DE LA LANGUE KRANÇAISE.</p>
                <p>Président : M. A. Chaumat.</p>
                <p>Vice-Préxidenl* : MM. Celieii cl Frèrejouan du Saint.</p>
                <p>Secrétaires : MM. SERRE, Lêmonon el Lavoli.ée.</p>
                <p>Le Conseil vole le budget de la Société pour ramier 1911:</p>
                <p>BUDGET POUR L'ANNÉE 1911.</p>
                <p>Recettes.</p>
                <p>Propositions Propositions de de Ghi lires arrêté-</p>
                <p>M. le Secrétaire lit Commission par • général.</p>
                <p>, des finances. le Conseil.</p>
                <p>Cotisations de l'année coufrancs francs francs 20.000 &gt;• 20.000 »</p>
                <p>20.000 »</p>
                <p>Cotisalions arriérées ....</p>
                <p>1.000</p>
                <p>1.000 »</p>
                <p>1.000 »</p>
                <p>Droit d'entrée (membres nou-</p>
                <p>200</p>
                <p>200 »</p>
                <p>200 »</p>
                <p>Venle des publications . . .</p>
                <p>3.S00 »</p>
                <p>3.800 »</p>
                <p>3.800 »</p>
                <p>Intérêts des capitaux ....</p>
                <p>903,75</p>
                <p>003,75</p>
                <p>903,75</p>
                <p>Totaux 25.903, 75</p>
                <p>25.903,75</p>
                <p>25.903,75</p>
                <p>Dépenses.</p>
                <p>1.000 i.000 » i.000 .1</p>
                <p>Annuaire étranger 7.100</p>
                <p>7.100 »</p>
                <p>7.100 &gt;• 2.11)0</p>
                <p>2.100 »</p>
                <p>2.100 »</p>
                <p>Bibliothèque 1.800</p>
                <p>1.800 »</p>
                <p>1.800 « Fr»is d'encaissement el de 2.200</p>
                <p>2.200</p>
                <p>2.200 »</p>
                <p>Affranchissements et dislri-</p>
                <p>2.100 &gt;</p>
                <p>2.100 »</p>
                <p>2.100 .1</p>
                <p>Circulaires et convocations.</p>
                <p>500 il 500 »</p>
                <p>500 »</p>
                <p>3.000</p>
                <p>3.600 »</p>
                <p>3.600. n Agent et garçon 1.650 « 1.550 &gt;• 1.550 v Chauffage el éclairage . .
                    .</p>
                <p>450</p>
                <p>450 »</p>
                <p>450 „ Dépenses imprévues . . .</p>
                <p>203,75</p>
                <p>203,76</p>
                <p>203,75</p>
                <p>Totaux.</p>
                <p>25.903,75</p>
                <p>25.933,75</p>
                <p>25.903,7.r»</p>
                <p>Le Conseil désigne, pour représenter la Sociélé au prochain Congrès des Sociétés
                    savantes : MM. (1. Dlondei.,</p>
                <p>R. dis la GHASSEKIE, Yilley et Lkbhet.</p>
            </div>
            <pb n="94"/>
            <div type="section" feature="sections">
                <head>RÉUNION DES SECTIONS</head>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DE LA LANGUE ANGLAISE.</head>
                    <p>Séance, du 2 décembre 1910. — Présidence de M. P. Hubkrt-VAIILKROUX,
                        président.</p>
                    <p>Présents : MM. Huberl-YALLEROUX, F. DAGUIN, P. CHEUVREUX, E. GIRAUD, F.
                        Goulé. BUUMANN, H. DEEUGIS, D. Hasselol. A.-C. RIVAS, A. de Lavergne et
                        Baguenier Desormeaux.</p>
                    <p>Excusés : MM. SIBERT, B#ach, du Boys et de Prat.</p>
                    <p>M. le Séerétairc général rend coin pie de l'état des travaux. \nnuaire
                        étranger de 1910 (lois de 1009). — Graude-llrelagnc et Irlande-. La notice
                        générale est confiée à M.Décugis; le chap. 12, sur le jeu dans les
                        assurances maritimes a été remisa M. Fromageot ; le chap. 44 est confié à M.
                        Cheuvreux; chap. 19, la traduction a été remise par M. Hasselot. —
                        États-UNIS, notice générale confiée h MM. ,Goulé et Alix; Loi sur le
                        COPYRIGHT, à MM. Couhin et Ducliesne; Code pénal, à M. LEPoittevin.—
                        CALIFORNIE,h M.de Lavergne. — ILLINOIS,h M. Reulos. — LOUISIANE, à M. K.
                        Giraud. — MASSACHUSSETLS, à M. P. Baillière. — New-YORH, à M. P. Bureau.—
                        WISCONSIN, à M. Sansas. — CANADA,</p>
                    <p>ONTARIO, à M. Louis Roussette. — Nouvelle-Écoste et Nouveau-</p>
                    <p>BRUMWICK,kM. Sansas. — Inde ANGLAISE, à M. Cheuvreux et àM. Courtnev Ilbert.
                        — CEGLAN, à M. Cheuvreux. - AUSTRALIE, à M. Duchesne. — Notwelle-Galles du
                        SUD, à M. Alix. - Nouvelle-Zélande, à M. du Boys. — Iles FIDJI, à M.
                        Huberich.</p>
                    <p>Bulletin. — M. Sibert compte faire, en février, la communication qu'il a
                        promise sur le Statut des fonctionnaires en Angleterre. — M. Baumann est
                        chargé de rendre comple d'une note sur un projet de création d'un office
                        législatif international. — M. Deeugis rédigera une note sur des
                        publications de l'Ecole internationale delà Paix.</p>
                    <p>Comptes rendus: M. Giraud se charge du compte rendu d'un Sommaire sur le
                        commerce et les finances des États-Lnis; M. Sau.vagnac rendra compte de
                        l'ouvrage intitulé : Le Gouvernement local en Angleterre.</p>
                    <p>La séance est levée à cinq heures et demie.</p>
                </div>
                <pb n="95"/>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE.</head>
                    <p>Séance du vendredi 9 décembre 1909. Président e de M. A.</p>
                    <p>CHAUMAT, président.</p>
                    <p>Présents : MM. A. CHAUMUT, F. DAGUIN, H. SERRE, BURET, E. Héron de
                        VILLEFOSSE, Frèrejouan du SAINT, Paul HENRY, E. BINOCHE, Laurenl-</p>
                    <p>Bailly el H. Baguenier-Desormeaux.</p>
                    <p>Excusés : MM. CELIER, Adam.</p>
                    <p>M. le Secrétaire général rend compte de l'état des travaux.</p>
                    <p>Annuaire étranger de 1910 (lois de 19091. Grand-Duché de LUXEMBOURG, : M.
                        Branls a remis le commentaire de la loi concernant les intérêts moratoires
                        en faveur des artisans. — Haïti : la notice esl confiée à M. Poujol. —
                        CANADA, Dominion : notice confiée à M. Gervais. — Québec : notice confiée à
                        M. Roclier.</p>
                    <p>Annuaire français de 191 1 t lois de 1910). — Toutes les lois onl été
                        distribuées.</p>
                    <p>Ouvrages remis pour compte rendu : à M. L. Bailly : Ln communauté de biens
                        conjugale, par M. G. Aubéry; à M. E. Binoche : Les successions en droit
                        comparé, par M. Fildermann; à M. R. Verneaax:</p>
                    <p>La vie internationale, par M. le Ticonrte Combes de Lestrade; à M.</p>
                    <p>Leduc: Traité de la RESPONSABILITÉ, par M. Sourdat; à M. P. Henri:</p>
                    <p>Les PANDECTES, tomes I à IV, par M. Von Wetter; à M. Sauvagnac:</p>
                    <p>Le règlement différentiel dans les marchés à terme, par M. l.educ, et La loi
                        territoriale et les traités diplomatiniies, par î.î. Prudliomme.</p>
                    <p>La séance est levée à cinq heures el demie.</p>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DES LANGUES DU NORD</head>
                    <p>Séance du vendredi 16 décembre 1ÎH0. -- Présidence de M. P.</p>
                    <p>HAMEL, vice-président.</p>
                    <p>Présents : MM. P. HAMEL, F. DAGUIN, E. Leduc et Baguenier-Désormeau.v.</p>
                    <p>Excusés : MM. Ch. Lyon-CAEN, Bellem. BAILLIÈRE, BAMNANN, Alfred NAST,
                        Dufourmantelle et Bottenheim.</p>
                    <p>M. le Secrétaire général rend compte de l'état des travaux.</p>
                    <p>Annuaire étranger de 1910 (lois de 1909). — Autriche : M. i. Delpech a remis
                        ta traduction Je 1* loi du 2ri décembre, contre l'obstrue<pb n="96"/>lion. — Bohême : M. Tilsch a remis la notice. — Pays-Bus : la notice sera
                        demandée à M. Israëls. — tta.nema.rk : la notice «era demandée à M. Host. -
                        Suéde : à M. Uppstrôm. — Norvège : à M. Plalou. — Russie : à M. Mallieux. —
                        Finlande : à M. Khrslrôm. Serbie:</p>
                    <p>M. Pavlr.vitrh a remis la notice — Bulgarie : la notice sera faiie par M. le
                        lieuteuani-co onel Lamoucbe.</p>
                    <p>Annuaire étranger de 1911 (lois de 1910). — Allemagne :1a notice générale
                        sera rédigée par M Drioux; les lois du 22 mai 1910, sur la compétence du
                        tribunal d'Empire et sur la molifiealion de la loi sur l'Ordre des avocats,
                        sont confiées à M. Dubarle; les loi* du ;2 mai, sur l'exécution de la
                        convention de Berne relative à la protection des œuvres littéraires et sur
                        la responsabilité de l'Km pire à raison des actes de ses fonctionnaires,
                        sont confiées à M. Lyon-Caen; la loi du N juin, sur les fotutionnai'es des
                        colonies, est réservée. — Prime : la notice générale est confine ii MM. Et.
                        Leduc et I aumann; la loi du ï5 juillet lï'IO sur les établissements publies
                        d'assurances contre l'incendie sera demandée à M. Cosmao-Dumanoir. —
                        Autriche : notice générale confiée à M. Louis Kisenmann; la loi du 14
                        janvier, sur la durée du travail et la fermeture des magasins dans les
                        professions commerciales, est confiée à M. K. Leduc; la loi du 16 janvier
                        sur le contrat de travail des employés est confiée à M. Branls. i Bulletin.
                        — M. Louis Eisenmann promet une communication sur le Statut des
                        Fonctionnaire» en Aulricbe-HONGRIE, pour la séauce générale de mars
                        1911.</p>
                    <p>La séance est levée à cinq heures trois quarts.</p>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <p>SECTION DES LANGUES DU MIDI ET DE L'ORIENT.</p>
                    <p>Séance &lt;lu vendredi 23 décembre 1910. — Présidence de M. Léon Lam.emind,
                        président.</p>
                    <p>Présent* : MM. L. LALLEMAND, F. DAGUIN, Berge. RIVAS, TIIANLAPHYLLIILÈS, Adil
                        BEY, UOULÉ, LHUILLIER, Sauvagnac et Baguenier-Désormeaux.</p>
                    <p>Excusés : MM. DELAMARRE, SUMIEN, Lepellelier.</p>
                    <p>M. le Secrétaire général rend compte de l'état des travaux:</p>
                    <p>Annuaire étranger de 1910 (lois de 1909) — Italie : M. L. Bahinet sera prié
                        de faire la notice générale. — ■Saint-Marin : notice confiée à M. F Daguin.
                        -- iïx/&gt;ague : M Tories Campos a remis la notice qui sera tr« lui&lt;e
                        p.ir M. le cmnie Mau'ice Delamarre. — Portugal : notice conliée à M. F
                        Lepellelier. — Roumanie : notice confiée à M"" Alimanesnatio. — Turquie :
                        notice confiée a M. le lieutenant-colonel La<pb n="97"/>mouche. — Grèce : M. Triantaphyllidès accepte de rédiger la notice concernant
                        les lois de 1008 et de 1909. — Cuba : notice confiée à M. Goulé. —
                        République Dominicaine : notice confiée à M. Borno. — Mexique : notice
                        confiée à M. Lhuillier. — Colombie : notice confiée à M. Prudhomrae. —
                        Équateur : notice confiée à M. Sumien. — Venezuela : notice confiée à M. F.
                        DAGUIN, qui traduira aussi la nouvelle Constitution. — l'érou : notice
                        confiée à M. Prudhomme. — Chili : notice confiée à M. Ballesteros. —
                        République Argentine: notice confiée à M. Prudhomme. — Brésil : notice
                        confiée à M. Solidonio Leite. — Siam : notice confiée à M. Padoux. —
                        Gualémala:</p>
                    <p>M. Goulé traduira la loi sur l'émigration. — Salvador : notice confiée à M.
                        G. Brunei.</p>
                    <p>Bulletin. — M. Pompéi a promis une étude sur le régime des cultes en
                        Portugal. M. Gamblin a promis de remettre prochainement la traduction d'un»
                        étude sur le régime des cultes en ESPAGNE, envoyée pai-</p>
                    <p>M. Covian y Junco. M. Langa Rascano a promis une étude sur le régime des
                        cultes en Roumanie — M. Iiepelletier fera une étude sur le Statut des
                        fonctionnaires en Espagne. M. Pappafava a envoyé une notice sur
                        l'organisation politique ei judiciaire des Iles SAMOA, dont la iraduclion a
                        été confie ù M. Caleb.</p>
                    <p>La séance est levée à cinq heures trois quarts.</p>
                </div>
            </div>
            <fw place="bottom">XL1I.</fw>
            <pb n="98"/>
            <div type="section" feature="mouvement">
                <head>MOUVEMENT LÉGISLATIF</head>
                <p>Liste des principales lois et des principaux décrets publiés en France et à
                    l'étranger.</p>
                <div type="subsection" state="nz">
                    <head>NOUVELLE-ZÉLANDE.</head>
                    <p>Principales lois votées par le Parlement néo-Zélandais. durant la session de
                        1909.</p>
                    <p>N* 8. — (Public and gênerai aets). Loi ayant pour objet la colonisation
                        ouvrière du pays (for the Closer Seulement of Land) par l'établissement de
                        sociétés de colonisation territoriales pourvues de la garantie de
                        l'État.</p>
                    <p>N° 9. Loi ouvrant un crédit de .t 2.000.000 en vue d'offrir au Roi un navire
                        de guerre.</p>
                    <p>N" 10. — Loi relative au paiement des droits dus pour mutations par décès ou
                        donations entre vifs (Estâtes duties, succession duties et Gift duties).</p>
                    <p>N° 11. — Loi de consolidation relative aux hôpitaux publics et aux
                        institutions charitables, à la distribution des secours et à l'établissement
                        d'hôpitaux privés (133 articles).</p>
                    <p>N° 12. — Loi relative aux sociétés de secours mutuels (Friendly
                        societies).</p>
                    <p>N° 13. — Loi relative à la procédure devant les Tribunaux inférieurs.</p>
                    <p>N° 15. — Loi de consolidation en 441 articles sur la propriété indigène
                        (native land).</p>
                    <p>N" 23. — Loi réglementant les réunions de courses (Race meetings).</p>
                    <p>N" 28. — Loi en 102 articles organisant la défense de la colonie.</p>
                    <p>N° 30. — Loi relative à rétablissement et à la surveillance d'institutions de
                        réforme pour la réception et la détention des ivrognes invétérés et des
                        femmes déchues (habituai Inebriates et Fallen Women).</p>
                    <p>N" 31. — Loi créant un service des avances consenties par l'État et dos
                        garanties données par lui (N. 2 Stale-yuaranteed advance office).</p>
                    <pb n="99"/>
                    <p>N° 35. — Loi fixant le budget des dépenses pour l'année finissant le 31 mars
                        1910.</p>
                    <p>N* 36. — Loi réservée à l'approbation de la Couronne et modifiant la
                        législation relative à la navigation et aux gens de mer (Shipping and Seamen
                        act).</p>
                    <p>N° 7. — (Local et personal acfs). Loi autorisant l'archevêque catholique
                        romain de Wellington à vendre, hypothéquer, échanger et louer certains
                        terrains, emprunter, etc., en vue notamment de la construction d'une église,
                        d'un presbytère et d'un couvent à Wanganui.</p>
                    <p>S. Du Boys.</p>
                </div>
            </div>
            <pb n="100"/>
            <div type="section" feature="comptes">
                <head>COMPTES RKNDUd D'OUVB,^GE8</head>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DE LA LANGUE ANGLAISE.</head>
                    <div type="item">
                        <p>Le Gouvernement local en ANQLCLERRE, par M. Joseph REDLICH, de la Faculté
                            de droit el de science politique de l'Université devienne.</p>
                        <p>Avec des additions par M. Francis W HIRST, de l'INNERTEMPLE,
                            Barristerai-law. Traduction française par M. W. OUALID, chargé de
                            Conférences à la Faculté de droit de Paris. Tome I*'. I vol in-8" de la
                            Bibliothèque internationale de droit public. Prix : broché, 12 fr. Relié
                            (reliure de la Bibliothèque), 13 fr. MM. Giard et BRIÈRE,
                            libraires-éditeurs, 1911.</p>
                        <p>Ce livre très remarquable contient l'étude systématique du «
                            Self-Gouvernement » anglais.</p>
                        <p>On paratt en général avoir une opinion erronée sur le « Self-Gouvernement
                            » Anglais; on aurait tendance à supposer que le système anglais
                            correspond à l'idée de décentralisation. C'est là une erreur que font
                            loucher du doigt les distingués auteurs de cette œuvre.</p>
                        <p>S'inspirant des faits et des divisions administratives de l'ANGLETERRE,
                            MM. Redlich et H. Hirst prouvent que la soi-disant autonomie locale
                            anglaise n'existe pas en pratique; que bien au contraire cette autonomie
                            locale paratt être absorbée par le pouvoir central dont l'influence
                            indicatrice se fait sentir sur les finances locales et partant de là,
                            sur l'activité générale des organes administratifs locaux.</p>
                        <p>Ce premier volume contient l'histoire du développement du «
                            Selfgouvernement » anglais jusqu'à l'époque contemporaine et la
                            constitution actuelle du gouvernement municipal. Cette partie est des
                            plus instructives au point de vue du droit public, car elle constitue
                            une analyse très complète des sources et de l'étendue de l'activité
                            municipale.</p>
                        <p>Voici une brève énuméralion des titres de chapitre qui permet d'apprécier
                            la méthode qu'ont suivie les auteurs relativement à cette question. —
                            Sources et étendue des pouvoirs légaux des municipalités anglaises —
                            Base territoriale et personnelle des « bourgs municipaux ». — Le Conseil
                            municipal et les élections municipales. Organisation interne du Conseil.
                            — Sphère d'activité du gouvernement municipal. — Finances municipales :
                            domaine, revenu, dépenses, dettes, taxes et impôts. — Organisation
                            judiciaire du bourg.</p>
                        <p>Ajoutons que la traduction de M. Oualid est excellente; à aucun moment on
                            n'éprouve l'impression de lire une œuvre traduite, tant le style est
                            correct, clair et bien français.</p>
                        <pb n="101"/>
                        <p>Tous ceux qui ont eu l'occasion de se livrer à ce genre de travail savent
                            les efforts parfois considérables qu'il en coûte pour exprimer avec
                            aisance et exactitude dans sa langue maternelle un texte étranger.</p>
                        <p>Le talent de traducteur développé par M. Oualid doii être l'un des
                            garants du succès légitime que nous souhaitons à ce beau travail.</p>
                        <byline>Marcel Sauvagnac.</byline>
                    </div>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DES LANGUES DU NORD.</head>
                    <div type="item">
                        <p>Kleines Handbuch des gesumten Rechtes. Eiu gyslemit&gt; c'ies Lehrbuch
                            fur Studierende und CANDIDATEN, par M Paul Posener; 4 vol. in-8% BERLIN,
                            1909, Erich Weber.</p>
                        <p>En exposant en quatre manuels à l'usage des étudiants, l'ensemble des
                            matières juridiques, M. Posener a voulu mettre en relief l'unité réelle
                            de toutes les manifestations du droit.</p>
                        <p>Son premier volume est consacré à une introduction générale et à
                            l'histoire du droit, y compris le droit romain; le second volume traite
                            du droit civil, dans lequel M Posener fait rentrer le droit commercial;
                            le troisième de la procédure et du droit pénal; le quatrième du droit
                            constitutionnel, du droit international et de l'économie politique.</p>
                        <p>Le dessein de M. Posener le condamnait à quelque brièveté dans ses
                            développements ; mais il a su ne jamais sacrifier la clarté et ne jamais
                            rien négliger d'essentiel. Les étudiants allemands consulteront sans
                            doute ses manuels avec profit; mais les étrangers le peuvent faire
                            aussi.</p>
                        <byline>Etienne Leduc.</byline>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>Nature juridique du droit des gens (Droit international public). — Le
                            droit et la justice dans la Société des États (Discours de RECTORAT,
                            prononcé le 21 novembre 1909), par M. POPOVILIEV, docteur en droit,
                            professeur et recteur de l'Université de Sofia. Imprimerie de la Cour.
                            SOFIA, 1910.</p>
                        <p>M. Popoviliev est recteur et professeur de droit international à
                            l'Université de Sofia. Ces charges ne l'empêchent pas de se départir de
                            la louable habitude qu'il a prise de doter, presque tous les ans, la
                            science juridique d'une nouvelle publication, apportant ainsi un appoint
                            très sérieux à l'étude de cette branche du droit — le droit des gens —
                            qui a été à tort négligé depuis un certain nombre d'années par les
                            mattres de la philosophie du droit.</p>
                        <p>Nous connaissons de cette science ce que les traités internationaux nous
                            enseignent, eu égard à leurs effets et aux conséquences de leur
                            violation. C'est surtout au point de vue politique que les
                            jurisconsultes <pb n="102"/>se sont efforcés d'en déduire les principes directeurs pour les appliquer
                            aux conflits surgissant entre les membres de la grande famille des
                            nations civilisées. Les recherches scientifiques, abstraites,
                            philosophiques, Se rattachant étroitement à la science du droit des
                            gens, ont été à peine effleurées, pour ne pas dire complètement laissées
                            en arrière de ses sœurs.</p>
                        <p>Nous avons eu l'occasion (Bulletin 1905, p. 358) de signaler à nos
                            lecteurs les études très détaillées auxquelles s'est livré dans ce
                            domaine le savant professeur bulgare. C'est à l'occasion de l'apparition
                            de l'annuaire de l'Université de Sophia pour 1908-1909, que nous sommes
                            heureux de saluer la venue du premier opuscule ci-dessus.</p>
                        <p>L'auteur y étudie, dans deux parties distinctes, le dualisme entre les
                            deux éléments du droit des gens, soit l'élément naturel et l'élément
                            positif.</p>
                        <p>S'appuyant sur les classiques du droit des gens — si j'ose m'exprimer
                            ainsi — comme GROTIUS, ZOUCH, PUFFENDORF, WOLF, Martens et autres,</p>
                        <p>M. P. suit pas à pas l'accomplissement dans le droit des gens, de
                            l'évolution de la pensée juridique au profit du positivisme en rejetant
                            tout droit qui' ne provient pas d'une source humaine et librement
                            consentie, sans contester toutefois la grande part que le droit naturel
                            a prise dans la formation du droit inlerétatique écrit. L'auteur est
                            d'avis que tout dualisme quelconque est impossible en matière de droit
                            des gens, et insiste sur la nécessité de l'abandon du soi-disant droit
                            naturel ou non positif dans la réglementation des rapports entre Etats.
                            On lira avec beaucoup d'intérêt et profit cette dissertation
                            philosophico-juridique sur le droit des gens, sa nature juridique et les
                            sanctions qu'il comporte, sanctions qui, quoique dénuées de caractère
                            juridique mais simplement morales ou matérielles, n'en sont pas moins
                            efficaces.</p>
                        <p>Le second opuscule contient des aperçus sur l'arbitrage obligatoire entre
                            Etats qu'on ne saurait 'trop recommander. L'auteur s'élève notamment
                            contre le fait d'exclure de son domaine les questions dites politiques
                            d'une importance prépondérante; celles, par exemple, qui touchent les
                            intérêts vitaux, l'honneur et l'indépendance de l'ETAT, — distinction
                            qui fut, comme on le sait, préconisée par les conférences successives de
                            la HAYE, — ces réserves étant arbitraires pour notre auteur et devant,
                            disparaître, parce que nuisibles et indéterminées.</p>
                        <p>Comme pour ses précédents travaux écrits en bulgare, M. P. a résumé ten
                            quelques pages d'un français très littéraire, les principaux points de
                            son exposé, afin de les mettre à la portée de ceux qui ignorent cette
                            langue slave.</p>
                        <p>Les conclusions du savant professeur de Sofia sont de celles qui font
                            méditer. Elles ne tendent à rien moins qu'à ouvrir de nouveaux horizons
                            dans l'étude du droit des gens, et à ébranler les conceptions
                            traditionnelles, quelque peu démodées, que nous avons de cette branche
                            du droit.</p>
                        <byline>Albert Caleb.</byline>
                    </div>
                </div>
                <pb n="103"/>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DES LANGUES DU MIDI ET DE L'ORIENT.</head>
                    <div type="item">
                        <p>Das Notariat in San MARINO, par M. VI. Pappafava (traduit en allemand, de
                            l'italien, par M. A. Simon); 27 p. in-8"; Innsbruck; WAGNER, 1910.</p>
                        <p>M. Vladimir Pappafava poursuit la série de ses publications sur
                            l'organisation du notariat dans les différents pays du monde. Cette
                            fois, il a choisi, comme objet de son étude, un des États les plus
                            petits de l'EUROPE, mais, en même temps, un des plus anciens, la
                            République de Saint Marin.</p>
                        <p>Le notariat n'y diffère guère de ce qu'il est en Italie. AUSSI, l'auteur
                            a-t-il cru pouvoir se borner à signaler les points sur lesquels il y a
                            divergence entre les deux législations.</p>
                        <p>Les premières pages de son travail sont destinées à faire connaître au
                            lecteur le régime politique et administratif en vigueur à Saint
                            Marin.</p>
                        <p>Il est regrettable que M. Pappafava n'ait pas consulté l'Annuaire de
                            législation étrangère, avant de les écrire. Il y aurait vu que la
                            Constitution actuelle n'est plus l'ancienne CONSTITUTION, d'après
                            laquelle l'autorité politique suprême était confiée à un Grand-CONSEIL,
                            dont les membres, nommés à vie, se recrutaient par voie de cooptation.
                            De grandes réformes ont été introduites, depuis 1905. Aujourd'hui, les
                            membres, du Grand-Conseil sont élus pour neuf ans, par le suffrage
                            universel (V. la loi du 29 août 1907). D'aristocratique, la Constitution
                            est devenue démocratique. Il aurait été utile de le dire.</p>
                        <p>Quoi qu'il en soit et malgré ces légères inexactitudes, qui auraient pu
                            être facilement évitées, la brochure est intéressante à lire et se
                            recommande à tous ceux qui désirent avoir des données précises sur le
                            rôle des notaires dans la minuscule république.</p>
                        <byline>Fernand Daguin.</byline>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>Traité de droit commercial, par M. Césare VIVANTE, traduit sur la 31"
                            édition italienne par M. Jean ESCARRA, préface de M. Albert Wahl.</p>
                        <p>Tome 1" : Les commerçants; 1 vol. in-8° de xxxix-558 pages. Bibliothèque
                            internationale de droit privé et de dr&amp;it criminel. V. Giard et E.
                            BRIÈRE, éditeurs, PARIS, 1910. Prix de l'ouvrage complet (en
                            souscription), 4 vol., brochés 112 fr.; reliés 11(5 fr.</p>
                        <p>On ne saurait trop féliciter les savants directeurs de la Bibliothèque
                            internationale de Droit privé et de Droit criminel d'avoir eu l'heureuse
                            pensée de songer à la publication française du traité du célèbre
                            commercialiste italien. Cet ouvrage à la fois théorique et pratique
                            peut-être <pb n="104"/>est le pins complet et le meilleur qui soit en Italie. Sa réputation est
                            trop bien et justement assise pour qu'il soit nécessaire d'insister
                            longuement.</p>
                        <p>Le traité de M. Cesare Vivante est divisé en quatre volumes
                            respectivement consacrés, le tome I, aux COMMERÇANTS, le tome II, aux
                            SOCIÉTÉS, le tome III, aux Titres de crédit, le tome IV, aux
                            Obligations. Le tome I, qui parait aujourd'hui comprend les matières
                            suivantes. L'introduction (§§ 1 à 4) comporte une étude sur l'unité du
                            droit privé, suivie d'aperçus développés sur la législation et la
                            littérature commerciales.</p>
                        <p>Le livre I traite du droit commercial en général. Les sources (§§ 5 à
                            10), les actes de commerce (§§ 11 à 14) en forment les deux
                            chapitres.</p>
                        <p>Les personnes sont étudiées dans le livre II, divisé en deux parties,
                            dont la première (les Commerçants) termine ce volume et dont la seconde
                            fait l'objet du tome II intégralement consacré à ces personnes morales
                            que sont les Sociétés. Quatre chapitres : I, caractères et capacités des
                            commerçants (§§ 15 et 16); — II, droits et obligations des commerçants
                            (§§ 17, 18 et 19) — firmes, livres, publicité du régime matrimonial); —
                            III, les courtiers (§§ 20 à 23). — IV, la représentation (§§ 24 à 27).
                            Un appendice consacré à la faillite civile clôture ee volume, unique
                            contribution de tout l'ouvrage à la matière de la faillite, dont
                            l'auteur a volontairement écarté l'étude de son programme. — Des index
                            et une table font du livre un précieux instrument de travail d'un
                            maniement sûr et aisé.</p>
                        <p>La traduction confiée à M. Jean Escarra est fort belle et dénote un souci
                            dans la précision des termes joint à l'élégance de la forme qui lui fait
                            le plus grand honneur.</p>
                        <p>La préface de M. Wahl n'est point l'un des moindres intérêts de ce
                            premier volume. Le savant professeur, avec son talent particulier fait
                            de netteté et de clarté, a su heureusement faire ressortir les idées
                            directrices du travail de M. Cesare Vivante.</p>
                        <byline>Marcel Sauvagnac.</byline>
                    </div>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE</head>
                    <div type="item">
                        <p>Traité gênerai de la responsabilité ou do l'action en dommagesintérêts en
                            dehors des contrats, par M. A. SOURDAT, conseiller honoraire à la Cour
                            d'appel d'Amiens. Sixième édition, complètement revue et mise au courant
                            de la législation et de la jurisprudence, par M. Louis SOURDAT, docteur
                            en droit, président du tribunal civil d'Alencon.—2 vol. in-8°, PARIS,
                            1911, Marchai et Godde.</p>
                        <p>Le Traité de la Responsabilité de M. Sourdat est connu depuis trop
                            longtemps pour que l'éloge en reste à faire. La nouvelle édition que <pb n="105"/>nous donne aujourd'hui M. Louis SOURDAT, s'écarte aussi peu que possible
                            du texte primitif; mais l'auteur a apporté tous ses soins à mettre
                            l'ouvrage au courant des lois et de la jurisprudence récente, de façon à
                            lui conserver toute sa valeur pratique.</p>
                        <p>C'est en effet, avant tout, un livre pour les praticiens que M. Sourdat
                            s'est proposé d'écrire. 11 n'accorde que peu de place aux controverses
                            purement théoriques; au contraire les exemples y abondent et tous les
                            arrêts rendus dans une hypothèse quelconque où les principes de la
                            responsabilité ont été mis en jeu y sont cités.</p>
                        <p>L'auteur ne s'est pas préoccupé seulement de dégager pour chaque série
                            d'espèces les causes et l'étendue de la responsabilité admise; il a
                            traité en même temps de la compétence, du mode de saisir de l'action les
                            tribunaux civils ou répressifs, des preuves, de la solidarité, de
                            l'exécution des condamnations, de la prescription. L'ensemble des
                            questions qui se posent dans une hypothèse donnée est donc traité en une
                            même partie de l'ouvrage. Le traité de M. Sourdat fournit ainsi aux
                            magistrats comme aux avocats un guide commode, sûr et complet.</p>
                        <p>L'auteur a pris soin du reste que le livre répondit à son titre de:</p>
                        <p>Traité général de la Responsabilité.</p>
                        <p>Aucun point de cette vaste matière n'est laissé de côté.</p>
                        <p>Le premier volume est consacré à la responsabilité que l'on encourt par
                            son fait personnel, que cette responsabilité résulte de délits atteints
                            ou non par la loi pénale ou de quasi-délits; le' second volume à la
                            responsabilité à raison du fait d'autrui et des choses que l'on a sous
                            sa garde. Dans ce second volume, les questions soulevées par la
                            responsabilité des accidents du travail sont très complètement traitées;
                            des chapitres détaillés y sont également consacrés à la responsabilité
                            des compagnies de chemins de fer, à celle de l'État et des communes, à
                            celle des administrateurs et des conseils de surveillance dans les
                            sociétés anonymes et dans les sociétés en commandite.</p>
                        <p>Notons enfin qu'une table analytique très développée facilite beaucoup
                            les recherches.</p>
                        <byline>Etienne Leduc.</byline>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>Les Codes annotés de Sirey. Code civil; 5' édition complètement refondue
                            et mise au courant par M. Jean SIREY, avec le concours de M. Charles
                            Sirey (tome premier). — 1 vol. gr. in-8"; Paris; Marchai et Godde;
                            1911.</p>
                        <p>Les Codes annotés de SIREY, continués par P. GILBERT, ont eu déjà quatre
                            éditions successives, les deux dernières publiées, après revision, par
                            M. Jean Sirey. Aujourd'hui, nous venons annoncer aux lecteurs du
                            Bulletin l'apparition du premier volume d'une cinquième édition,</p>
                        <pb n="106"/>
                        <p>mise au courant de la législation et de la jurisprudence actuelles par M.
                            Charles SIREY, avocat à la Cour d'appel de Paris.</p>
                        <p>Il n'est pas un magistrat, un avocat, un avoué ou un notaire qui ne
                            connaisse, pour l'avoir consultée avec profit, cette remarquable
                            .publication. AUSSI, nous paraît-il superflu d'en faire l'éloge. Sa
                            réputation est trop solidement établie pour iu'i| soit possible de rien
                            ajouter à ce qui en a été dit précédemment. D'ailleurs, le fait seul
                            d'avoir atteint sa cinquième édition indique suffisamment avec quelle
                            faveur elle a été accueillie par le public spécial auquel elle
                            s'adresse.</p>
                        <p>Le volume qui vient de paraître contient la première partie du Code civil
                            annoté. Il embrasse la série des articles qui vont de l'article l"à
                            l'article 710, et, par conséquent, les deux premiers livres du code.</p>
                        <p>Rien n'a été changé à la forme de l'ouvrage. Le plan qui avait fait ses
                            preuves, est resté le même. Sous chaque article les commentateurs ont
                            placé des notes, tirées de la doctrine et de la jurisprudence, dont
                            l'objei est d'expliquer et de fixer le sens de ses dispositions; en lêle
                            du commentaire de chacun d'eux, un index alphabétique renvoie aux
                            différents numéros qui le composenl.</p>
                        <p>Le livre étant destiné essentiellement et exclusivement à la pratique,
                            les auteurs se sont abstenus de toute dissertation oiseuse et ont
                            systématiquement laissé de côté les questions qui n'ont d'intérêt qu'à
                            l'Ecole.</p>
                        <p>Indépendamment des arrêts et jugements récents, dont ils ont tiré parti
                            pour leurs annotations, ils ont reproduit un certain nombre de lois et
                            de décrets, rendus au cours des dernières années et qui relèvent plus ou
                            moins directement du droit civil, tels que la loi sur le libre salaire
                            de la femme mariée et la contribution des époux aux charges du ménage,
                            la loi sur le service des enfants assistés, où se trouvent des
                            dispositions relatives à la tutelle des pupilles de l'Assistance
                            publique, le décret du 3 octobre 1910, relatif à la naturalisation en
                            TUNISIE, etc.</p>
                        <p>MM. Sirey déclarent, dans l'avertissement placé au début du volume,
                            qu'ils seront récompensés de leurs peines, si le monde du Palais
                            accueille avec bienveillance leur nouvelle édition. Nous pouvons leur
                            prédire qu'ils recevront la récompense qu'ils ambitionnent, et que les
                            praticiens s'empresseront d'utiliser un instrument de travail aussi
                            précieux et aussi consciencieusement forgé.</p>
                        <byline>Fernand Dagmn.</byline>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>La communauté de biens conjugale; origines el évolutions du régime légal:
                            son amélioration par M. Gaétan AUBÉRY, docteur en droit, membre de la
                            Société de législation comparée, Procureur de la République à
                            Barcelonnette; avec préface de Maurice VIOLLETTE, avocat à la Cour
                            d'appel, Député d'Eure-et-LOIR, 1 vol. in-8°.</p>
                        <p>M. Gaétan AUBÉRY, auteur de l'ouvrage « La Communauté de biens <pb n="107"/>conjugale » peut prétendre avoir fait une œuvre nouvelle par
                            l'originalité de son plan et ses développements.</p>
                        <p>On peut affirmer qu'il n'a laissé aucun point dans l'ombre et qu'il a
                            jeté une lumière complète sur les questions multiples qui gravitent
                            autour de cette autre question primordiale : i Doit-on, dans l'état
                            actuel de nos mœurs, conserver en France le légime légal de la
                            communauté de biens entre époux ».</p>
                        <p>Notre législation, depuis quelque vingt ans, est entrée dans une période
                            de transformations successives. Notre régime politique actuel, d'une
                            part, l'élan donné à la diffusion de l'instruction dans toutes les
                            classes de la société, d'autre part, ont modifié bien des institutions
                            qui se recommandaient d'une tradition parfois séculaire. Doit-on toucher
                            à cette institution en apparence intangible, enracinée dans nos mœurs,
                            et englober dans ce mouvement réformateur le système légal de la
                            communauté entre époux?</p>
                        <p>Cette question à l'ordre du jour dans certains milieux du monde politique
                            et du monde judiciaire n'a pas échappé à l'attention de M. Aubéry.</p>
                        <p>Il a de main de maître, après une étude consciencieuse et fouillée de
                            l'histoire du régime de la communauté en FRANCE, où elle a pris
                            naissance, abordé l'examen de notre législation actuelle en faisant
                            ressortir le caractère absolu, parfois arbitraire, des droits du mari
                            sur les biens communs. Il montre les avantages qu'offre ce système sans
                            omettre d'énuméreret de critiquer, le cas échéant, ses inconvénients. Il
                            passe en revue en les exposant avec une clarté remarquable les lois
                            récentes extensives de la capacité de la femme mariée, loi du 9 avril
                            1881, complétée en 1895, du 20 juillet 1886, du 6 février 1893, du 7
                            décembre 1897, du 12 juillet 1907, du 13 juillet 1907, constituant
                            toutes autant de brèches partielles pratiquées dans le principe de la
                            toute-puissance maritale.</p>
                        <p>PUIS, suivant une tendance nouvelle de l'élude du droit, qui consiste à
                            mettre en parallèle nos institutions avec celles des autres pays, il
                            fait une incursion pleine d'intérêt dans les législations
                            étrangères.</p>
                        <p>Enfin après s'être scrupuleusement conformé au plan qu'il s'était tracé,
                            l'auteur complète son œuvre par des vues personnelles dans le sens du
                            maintien de ce régime dans notre législation sous certaines conditions :
                            La communauté, régime séculaire et essentiellement fran- çais, doit^ètre
                            maintenue, car elle reflète l'essence même du mariage qui constitue une
                            association de personnes et d'intérêts, mais si le principe doit être
                            accepté, il y aurait lieu d'élargir la capacité de la femme et de lui
                            attribuer, ce qui n'est que justice, une part dans les acquêts, c On
                            partagerales acquêts comme on partage les sentiments, les espoirs et les
                            tristesses de la vie. »</p>
                        <p>C'est là une idée neuve qui s'impose, suivant nous, à la méditation du
                            législateur.</p>
                        <p>AMENDER, épurer, moderniser le régime nuptial de communauté, en <pb n="108"/>le mettant au diapason des mœurs actuelles en tenant compte d'une
                            capacité plus grande de la femme, tel est le dernier mot de la question,
                            mot plein de vérité et de justice qui vaut mieux que tout système
                            subversif qui voudrait faire table rase d'une constitution
                            traditionnelle pour édifier sur ses ruines le régime de la séparation
                            des biens.</p>
                        <p>Espérons que ce cri sera entendu, et que les réformes législatives
                            futures seront dirigées dans le sens que l'auteur indique dans cet
                            ouvrage qui se recommande à l'étude de tous ceux que la question de la
                            réforme de notre régime matrimonial peut intéresser.</p>
                        <byline>Laurent Bailly.</byline>
                    </div>
                    <div type="item">
                        <p>Greffier au Tribunal civil de la Seine.</p>
                        <p>Polémiques de presse sur l'institution du divorce (an IX-an XI), par M
                            Henri HAYEM, ouvrage couronné par l'Académie de Législation de Toulouse.
                            1 vol. in-8°. Arthur ROUSSEAU, éditeur, 1910.</p>
                        <p>Le très distingué auteur de ce livre a condensé avec science et art tout
                            ce qui se rapporte à celte passionnante question du pour ou du contre le
                            divorce. L'ouvrage comprend trois chapitres, le premjer conlient
                            l'histoire anecdotique des principales polémiques de presse relatives à
                            l'institution du divorce (an IX-an XI); le second chapitre expose des
                            arguments pour et contre le divorce dans les polémiques de presse (an
                            IX-an XI); le troisième chapitre comprend les polémiques sur le divorce
                            dans la presse de 1908 comparées à celles de la presse des ans
                            IX-XI.</p>
                        <p>Le sujet est donc parfaitement divisé : il contient des développements du
                            plus haut intérêt; si l'on ajoute que le style en est aussi élégant que
                            facile à lire, ou doit espérer un grand et légitime succès à celte œuvre
                            qui dénote chez son auteur des qualités scientifiques historiques et
                            philosophiques de tout premier ordre.</p>
                        <byline>Marcel Sauvagnac.</byline>
                    </div>
                </div>
            </div>
            <fw place="end">L'Éditeur-Gérant : F. PICHON.<lb/>08053. — Imprimerie LAHURE, 9, rue de
                FLEURUS, à Paris.</fw>
        </body>
    </text>
</TEI>
