<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title level="m" type="main">International Law Corpus</title><editor>Will Hanley</editor></titleStmt><editionStmt><edition><date when="2019-03-28">March 28, 2019</date></edition></editionStmt><publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher><pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace></publicationStmt>
    <notesStmt>
        <note>Available facsimiles:</note>
        <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/bulslecmp13&amp;i=1">Hein</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/hvd.32044097749675">Hathi Trust (Harvard)</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/osu.32437010822431">Hathi Trust (Ohio State)</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/uiug.30112020456171">Hathi Trust (Illinois)</ref></note>
        <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k111000p">Gallica</ref></note>
    </notesStmt><sourceDesc>
            <bibl>
                <ref target="https://hdl.handle.net/2027/uiug.30112020456171"><title>Bulletin de la Société de législation comparée.,  v.13(1884).</title></ref>
<date when="1884-05-01">May 1884</date>
<biblScope unit="volume">Vol. 13</biblScope>
<biblScope unit="issue">No. 5</biblScope>
<biblScope unit="page">000-000</biblScope>
<extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><div type="frontMatter"><p>N° 5- — Mai 1884.
</p>
<p>BULLETIN DE LA SOCIÉTÉ</p><p>DE LÉGISLLT10N 00MPLBEE<!-- break in hathi --></p></div><div type="tableOfContents"><head>SOMMAIRE.</head><p>Séance du 2 avril 1884. —- Membres nouveaux. — Ouvrages offerts :1 la Société. -— Étude de MM. ARNAUNÉ et A. LEBON sur les débats du Parlement
anglais, relatifs à la représentation pr0portionnelle. — Observations de
M. le Président et de MM. BABINET et PICOT.</p><p>Réunion des Sections. — Section de la langue anglaise. — Section de la
langue française.</p><p>Chronique législative. — Reichstag allemand. -— Landtag prussien.</p><p>Comptes-rendus d’ouvrages. — A Digest of the Law of Em‘dencæ par sir
James Stephen; M. DAINVILLE. — Histoire du droit et des institutions politiques, civiles et judiciaires de l’ANGLETERRE, par M. E. Glasson; M. J.</p><p>CHALLAMEL. — 0 azylach i ekstradycii, par M. G. Roszkowski; M. PREUX.
— Minhadj at-Talibin (t. l), traduit par M. van den Berg; M. P. V1AL. —
Manuel de droit constitutionnel, par M. Saint-Girons; M. P. DARESTE. —
Étude sur les assurances sur la vie, par M. F. Paulmier; M. H. Mon-</p><p>N1mo. — Critique du projet de loi sur la transportation des récidivistes
et l‘abolition de la surveillance, par M. Chauffard; M. P. VML. —- Du
domaine conge'able au bail a convenant, par M. de Villeneuve; M. Chr.</p><p>DAGUIN. — Notice historique sur le notariat, par M. Pappafava (traduc-
' tion de M. Auziu-Turenne); M. P. Boumssmux.</p></div><div type="section" feature="reunions"><head>SÉANCE DU 2 AVRIL 1884.</head><p>Présidence de M. BARBOUX.</p><p>La séance est ouverte à huit heures et demie. Le procèsverbal de la dernière séance est lu et adopté.
xv. 23
</p><pb n="326"/><p>M. le Président donne communication de la liste des membres nouvellement admis par le Conseil de Direction. Ces
membres sont :</p><p>MM. Aucan (Émile), avocat à la Cour d'appel, 20, rue de Berlin (Paris).</p><p>AULOGI: (François), juge suppléant au tribunal civil,AVOCAT, à Roanne
(Loire).</p><p>BARKOWSKI (J.), avocat consultant du consulat général de RUSSIE,</p><p>49, rue des Mathurins (Paris).</p><p>BASSE (Roger), avocat, 4, place DELILLE, à Clermont-Ferrand (Puyde-Dôme).</p><p>DAvm (Charles), inspecteur adjoint des forêts, 30, rue du Faubourg-</p><p>Montmartre (Paris).</p><p>Fuma (Jean), attaché au ministère des añ‘aires étrangères, 14, rue
Thévenot (Paris).</p><p>FAOMCAOR, avocat à la Cour d’appel, 15, rue de Douai (Paris).</p><p>Guzsnans (Raoul de), licencié en droit, 29, rue Jacob (Paris).</p><p>JANVIER (Louis-Joseph), docteur en médecine, diplômé de l'École
des sciences politiques. IL, me de l'École-de-Médecine (Paris).</p><p>RETTIG (lljalmar), juge-substitut, à Stockholm (Suède).</p><p>Scœux (Marcel de), avocat à la Cour d’appel, 147, boulevard Saint-</p><p>Michel (Paris).</p><p>SPEISER (Fritz), docteur en droit, greffier du tribunal civil, à Bâle
(Suisse). _
TODARO DELLA GALIA (Antonio), avocat à la Cour de cassatio , 10, via
FORMAGGI, à. Palerme (Sicile).</p><p>LA FACULTÉ DE DROIT DE L'INSTITUT CATHOLIQUE DE PARIS, 74, rue de
Vaugirard.</p><p>M. le Secrétaire général dépose sur le bureau les ouvrages
suivants, ofierts à la Société (1) :</p><p>Bulletin des lois et décrets du gouvernement égyptien (année 1883),
avec table; brochures offertes par M. Vidal-BEY, directeur de l'École
de droit du Caire.</p><p>Mémorial des percepteurs et des receveurs des communes et hospices
(I) Une erreur s’est glissée dans la dernière liste d'ouvrages offerts à la
Société(Voy. Bulletin d‘avril 1884,p.248); l’ouvrage intitulé :( Commentaire
et explication pratique de la loi des 27-28 février 'sur l‘aliénation des valeurx mobilières appartenant aux mineurs » a été attribué à tort à M. Arthur Desjardins; son auteur est M. Paul GOULET, avocat a la Cour d‘appel de
Paris.
</p><pb n="327"/><p>-—’-327—-—
(n" i, 2, 3 :janvier, février. mars 1884); fascicules offerts par le
Comité de direction de la Revue.</p><p>Précis de droit commercial, comprenant le commentaire du Code de
commerce et des lois qui s‘y rattachent (l‘asc. 3); ouvrage offert par les
auteurs, MM. Ch. Lyon-Caen et L. lienault, professeursà la Faculté
de droit et à l’École des sciences politiques.</p><p>Statuts du Massachuselts et statuts de l'État de New- York (f883);</p><p>2 volumes in-8‘ offerts par M. René MILLET, sons-directeur au Ministère des affaires étrangères.</p><p>Lista general de les señores academicos de la Real Academia de jurispmdencia y legislacion; brochure offerte par l’Académie de jurisprudence et de législation de Madrid.</p><p>Rapport au Président de la République française, suivi de deux
décrets et d’un précis concernant la législation civile annamüe; bruchure offerte par le Ministère de la marine et des colonies.</p><p>Essai sur la nature de la pétition d‘hérédité (Extrait de la Revue
critique de législation et de jurisprudence}; brochure offerte par l’auteur, M. A. Pillet. docteur en droit.</p><p>Recueil général des lois et des arrêts en matière civile, criminelle,
administrative et de droit public (cahiers 1 et 2 de 1884); brochures
offertes par le directeur, M. Fuzier-HERMAN, ancien magistrat.</p><p>Manuel de droit constitutionnel; ouvrage offert par l‘auteur, M. A.</p><p>Saint—GIRONS, avocat à la Cour d'appel de Lyon. .</p><p>Archiu für T heorie und Prast des allgemeinen deutschen Handelsund Wechselrechts (tome XLI, 1881), publié par H. Buscb; volume
offert par M. CLUNET, avocat à la Cour d’appel de Paris.</p><p>Entcheidungen des Reichs-Oberlzandelsgerichts (tomes XXl et X.\’ll;</p><p>18774878); deux volumes offerts par M. Clunet.</p><p>Le Congrès de Paris (1856) et la jurisprudence internationale;
brochure offerte par l'auteur, M. Arthur DESJARDINS, avocat général
à la Cour de cassation.</p><p>M. Auguste ARNAUNÉ, docteur en droit, et M. André
LEBON, chef du cabinet du Président du Sénat, donnent communication d‘une étude sur les débuts du Parlement anglais,
relatifs à la représentation proportionnelle.</p><p>La théorie de la représentation des minorités ou de la représentation proportionnelle a été plus d'une fois développée et discutée
en FRANCE, soit dans les. débats du PARLEMENT, soit dans les écrits
des publicistes. Il nous a semblé intéressant de mantrer com-
</p><pb n="328"/><p>ment, dans d’autres pays, cette même question est née, sous
quelle forme elle s’est produite, comment elle a été résolue ou
pour quelles raisons elle a été écartée.</p><p>L’Angleterre prend naturellement place au premier rang de nos
études. Sa vieille expérience des libertés parlementaires, sa
manière toute pratique, et parfois terre à terre, de poser les problèmes et d’en dénouer les difficultés, donnent une importance et
une saveur toute particulières à l'analyse des débats que cette
question a suscités dans le Parlement britannique.</p><p>Une chose frappe d’abord dans ces débats. La préoccupation
dominante en Angleterre est de faire avant tout du Parlement en
des assemblées locales des a machines » assurant la prompte et
bonne exécution de la besogne qui leur incombe. On ne s'y astreint
point à en construire les organes d’après des formules abstraites,
des principes absolus. Les circonscriptions électorales, par
exemple, ne sont pas arrêtées suivant une règle uniforme : les unes,
bénéficiant d’une antique tradition, possèdent encore un droit de
représentation parlementaire, alors que leur population ne semble
plus en rapport avec l’importance de ce privilège, et que telle ville
voisine, plus populeuse, n’a point de représentation distincte, mais
est noyée dans le collège de comté. D’autres, de création récente,
jouissent, il est vrai, d’une représentation plus nombreuse, mais le
nombre de leurs députés n’est point déterminé par la seule considération de la population : leur richesse, leur industrie, leur
importance intellectuelle entrent en ligne de compte.</p><p>Il est un autre point, difficilement accessible aux esprits élevés
dans le milieu politique français, qui ne mérite pas moins l’attention. Dans toute assemblée, si restreinte que puisse sembler sa
mission, les ANGLAIS, unis sur la forme de leur gouvernement, ont
à cœur d’assurer l’existence d’une opposition. Ils estiment, avec
raison, qu’une majorité abandonnée à elle-même est nécessairement exposée à commettre des fautes, et que les avertissements
et les conseils de ses adversaires lui sont aussi utiles que sa propre
discipline. MAIS, comme on pourra le constater par la suite, ils sont
loin d’attacher une importance capitale à la nécessité d'assurer à
cette minorité une représentation exactement proportionnelle au
nombre de ses adhérents.</p><p>La représentation des minorités est en Angleterre une question
récente. Sans doute, on pourrait citer une proposition de M. PRAED,
en 183l, une autre de lord Grey en 1836-, mais ce sont la en quelque sorte des manifestations individuelles, et c'est seulement en
1854, mieux encore en 4867, que l’idée a pris corps et s'est intro-
</p><pb n="329"/><p>duite, partiellement, au moins, dans la législation. Est-elle destinée à recevoir, en ANGLETERRE, une application plus générale? Il ne
nous appartient pas de le préjuger. ACTUELLEMENT, elle est dans
cette condition défavorable que les membres les plus éminents du
parti libéral, à commencer par M. GLADSTONE, comptent parmi les
adversaires de son principe, etqu’elle n’a que partiellement l’appui
des conservateurs qui, après l’avoir introduite dans la loi, n’y ont
trouvé que des mécomptes.</p><p>Il importe encore, pour bien comprendre la suite de cette étude,
de dégager une considération toute spéciale à l'ANGLETERRE, qui a
beaucoup influé sur certains partisans de la représentation des
minorités. Plusieurs d’entre eux, en efl‘et, ont déclaré qu'ils renonceraient aux divers systèmes inaugurés depuis 1867 le jour où
l’élection se ferait, par toute la Grande-BRETAGNE, au scrutin uninominal dans des circonscriptions réparties également suivant la
population.</p><p>Tel est le milieu moral et politique dans lequel s’est agitée la
question qui nous occupe.</p><p>La question de la représentation des minorités s'est posée dans
trois occasions : pour les élections parlementaires, pour celles des
conseils scolaires et pour celles des aldermen. C’est dans cet ordre
que nous exposerons les discussions du Parlement anglais.</p><p>I</p><p>ÉLECTIONS LÉGISLATIVES</p><p>On sait que les membres de la Chambre des communes sont élus
par trois sortes de collèges : les universités, les comtés et les
bourgs. Le collège de comté comprend, en principe, tous les électeurs, citadins ou ruraux. EXCEPTIONNELLEMENT, certaines agglomérations urbaines, certaines universités en sont détachées et érigées
en collèges électoraux distincts. Le comté est la règle, le droit
commun; le bourg ou l'université, l’exception, le privilège. Les
conditions de l‘électorat varient suivant les collèges. Dans les universités, le grade tient lieu de cons. Dans les bourgs et dans les
comtés un certain cens est requis. Mais le taux en est difl‘érent suivant qu’il s’agit d’un comté ou d'un bourg. C'est ici le lieu de
signaler une disposition de l’acte de 1867 dont il est souvent question dans les débats que nous reproduisons. L‘acte de 1867 élève à
l’électorat, dans les bourgs, toutes les personnes qui occupent un
</p><pb n="330"/><p>-—330—
logement indépendant (householders), pourvu qu‘elles y soient
imposées à la taxe des pauvres.</p><p>Bien que le principe incontesté de la constitution britannique
soit que les membres de la Chambre des communes repréa
senlent des communautés, des corps organisés considérés comme
des êtres distincts des électeurs qui les composent, le nombre
des sièges attribués aux difl'érents Collèges est inégal. il est tenu
quelque compte, dans la distribution des sièges parlementaires,
de l'importance que donnent à certains collèges leur population,
surtout leur richesse, leur activité commerciale ou intellectuelle.</p><p>C’est ainsi qu’un certain nombre de bourgs et de comtés nomment
trois membres du PARLEMENT, et que la cité de Londres en élit
quatre.</p><p>C'est précisément à ces collèges c tbree-eornered » et à la cité
de Londres que s’applique la clause des minorités de l'acte de
1867.</p><p>Dès avant 1867, deux efforts avaient été tentés dans le même
sens, par M. Praed en 1831, dans la discussion du premier bill de
réforme, et en 1854 par lord J. Russe". Le projet de réforme électorale présenté en 1851 par lord J. Russe“, au nom du cabinet
ABERDEEN, contenait, en effet, une clause appliquant le système du
vote limité dans ces collèges.</p><p>Dans les grandes cités, dans les comtés importants, disait lord
J. Russell (1), il arrive parfois que le candidat élu ne l’emporte
guère que de cent ou de cent cinquante voix sur le candidat malheureux dont le nom a réuni 2.000, 3.000, 4.000 sufl'rages. Un
nombre considérable d’électeurs est ainsi privé de toute représentation. C‘est de l’avis de tous les hommes d’expérience une cause
d’irritation. Plus un collège électoral est nombreux, plus il est
nécessaire que, par une sorte de compensation, les membres qu'il
envoie à la Chambre des communes le représentent dans son
ensemble, et l'ensemble d’une communauté n'est pas représenté
d’une manière exacte, lorsqu'un groupe considérable est exclu du
bénéfice de la représentation. -— Enfin, la clause aura pour efl‘et
d'adoucir l’aigreur des luttes électorales.</p><p>Dans la discussion qui suivit le discours de lord John Russe“,
deux membres seulement M. J. G. Phillimore et M. Hume firent
allusion à la clause des minorités. Le premier demanda ironiquement à lord J. Russell s’il était disposé à appliquer le principe du
vote limité à la procédure parlementaire. Sur trois mesures, on en</p>
<note place="bottom">(1) Hamard‘s Parliam. (126., t. CXXX, col. 498 et suiv.</note>
<pb n="331"/><p>pourrait prendre deux du goût de la majorité, l'autre du goût de
la minorité. M. Hume se borna à déclarer que les institutions de
l’Angleterre reposent sur le principe des majorités, et qu’il serait
fâcheux de porter atteinte à ce principe.</p><p>La session de 1854 se termina sans que le bill put être discuté.</p><p>Aucun vote ne fut donc émis sur la question de la représentation
des minorités. '</p><p>En 1860, lord J. Russell saisit de nouveau la Chambre des communes d’un projet de réforme électorale; mais il ne renouvela
point, dans cette circonstance, sa proposition relative à une repré
sentation spéciale des minorités, parce qu’elle ne lui paraissait
pas avoir l’appui de l’opinion publique (1).</p><p>Le bill qui est devenu l’acte de réforme de 1867 ne contenait de
même aucune disposition de cette nature.</p><p>C’est au cours de la discussion dans la Chambre des lords que,
sur la proposition de lord CAIRNS, et malgré l‘opposition du gouvernement, la clause des minorités fut introduite dans le projet
de loi.</p><p>Deux autres systèmes de représentation des minorités avaient été
précédemment soumis, sans succès. à la Chambre des communes,
l’un par M. J. Stuart MILL, l’autre par M. Lowe.</p><p>M. J. Stuart Mill avait développé dans la séance du 30 mai
1867 (2), une proposition dont la portée dépassait de beaucoup
celle de l’amendement de lord CAIRNS, et qui rompait même avec les
principes traditionnels de l’organisation électorale du Royaume-</p><p>Uni.</p><p>Le nombre des membres du Parlement attribués à chaque
collège électoral au lieu d’être fixe, aurait été déterminé pour
chaque élection d’après les règles suivantes: Prendre le nombre
total des votes émis dans tout le royaume pour la même élection;
diviser ce nombre par 658, prendre le quotient et négliger la frac—
tion, s'il y en a une. '</p><p>Chaque collège nommera un nombre de membres égal au nombre
de fois que ce quotient sera contenu dans le total des votes émis
par ses électeurs.</p><p>Chaque électeur aura le droit de voter oralement ou par écrit.</p><p>S’il vote par écrit, le bulletin de vote contiendra une liste de noms
disposée suivant l’ordre de ses préférences. Le vote écrit, comme
le vote oral, ne pourra être compté qu’à un seul candidat; mais si
(l) HANSARD, t. CXLV‘I, col. 2063.</p>
<note place="bottom">(2) Hamard. t. CLXXXVII. col. 1343 et suiv.</note>
<pb n="332"/><p>le candidat dont le nom se trouve en tète de la listea déjà un
nombre de voix suffisant pour être élu, le bulletin sera compté
au candidat dont le nom est porté en seconde ligne.</p><p>Pour être élu, il faudra obtenir, soit dans un seul collège, soit en
réunissant des votes émis dans des collèges différents, un nombre
de voix égal au quotient indiqué ci-dessus. — Si le quotient
n’est pas obtenu par 658 candidats, on prendra, pour compléter
le chitl‘re de 658, ceux des candidats dont le nom aura réuni le
plus de suffrages. Chaque membre représentera le collège dans
lequel il aura en le plus grand nombre de voix.</p><p>Il sera pourvu aux vacances qui se produiront, par suite de la
nomination à une fonction publique, de l’élévation à la pairie ou
de la mort d’un membre du PARLEMENT, par le groupe ou la majorité
du groupe de votants qui ont élu le dernier titulaire.</p><p>L’amendement que je soumets à la Chambre des communes,
disait M. J. Stuart MILL, n’est pas inspiré par l’esprit de parti. Le
principe que je défends ne relève ni de la démocratie, ni de l'aristocratie; il n’est ni tory, ni whig, ni radical; à vrai dire, il doit
entrer dans le patrimoine de tous les partis, si ceux-ci préfèrent à.
une série de triomphes passagers un traitement toujours conforme
aux principes de la justice; car loin de permettre a un parti
d’abaisser tous les autres, son admission aurait pour résultat de
sauver ceux qui risquent d’être écrasés.</p><p>Il y a dans le système représentatif de l’ANGLETERRE, comme dans
celui des autres nations, un vice qu’il faut corriger.</p><p>Ce vice, nous le connaissons tous, nous en tenons compte dans
nos calculs. MAIS, comme nous réputons le mal incurable, nous
cherchons à nous en dissimuler la gravité : la Chambre se préoccupe en ce moment d’assurer le bénéfice de la représentation à des
personnes qui ne sont pas en possession du droit de vote. Je lui
signale ce fait que tous les électeurs actuels ne sont pas représen—
tés. Une énorme fraction du corps électoral reste sans représen—
tation directe dans nos Parlements : c'est l’ensemble des minorités
qui ont été battues dans les élections, et de celles qui, désespérant
du succès, ont renoncé à demander le scrutin (1). Tous ces électeurs
sont « légalement disqualifiés » pendant toute la durée du Parlement; la plupart d’entre eux le sont définitivement, car le plus
souvent ceux qui ont été vaincus une fois le sont de nouveau.</p>
<note place="bottom">(1) La procédure électorale, en ANGLETERRE, comporte trois actes : la pré—
sentation, l‘élection ou proclamation provisoire et le scrutin. MAIS, il n‘y a
lieu de passer au scrutin que lorsque, le nombre des candidats étant supérieur a celui des sièges, le résultat de l‘élection est contesté.</note>
<pb n="333"/><p></p><p>Leur nombre n’est pas intérieur en moyenne au tiers, et peut
même se rapprocher de la moitié du nombre total des électeurs.</p><p>Mais les majorités locales elles-mêmes sont-elles fidèlement
représentées? Sans doute leur élu siège avec le parti auxquel elles
appartiennent. C’est beaucoup. Ce n’est pas assez... L’électeur
désire avoir pour représentant « l’homme en qui il a le {plus de
confiance en toutes choses, et non pas seulement au point de vue
de la fidélité à son parti. Ce devoir est tellement irréalisable, grâce
au système actuel, qu’on peut le prendre pour un rêve.
« L’électeur doit forcément choisir entre les candidats des deux
grands partis. Et il y a juste autant de candidats de chaque parti
qu’il y a de sièges; en présenter davantage serait susciter des
divisions dans le parti et la plupart du temps préparer sa défaite.</p><p>Comment devient-on candidat? C’est, parfois, qu’on a eu la fortune de prendre position le premier, ou d’être battu dans une
élection précédente, que les hommes sages du parti n’avaient pas
voulu attronter parce qu‘ils en prévoyaient le résultat. En général,
le candidat est désigné par une demi—douzaine de leaders locaux,
qui peuvent être d’honnêtes politiciens, mais qui peuvent aussi
être des intrigants sans honneur; qu’ils soient d'ailleurs d’une
espèce ou de l’autre, ils choisiront le gentleman qui est disposé
à dépenser le plus d’argent: lorsque cette condition essentielle
d'éligibilité se trouve chez les concurrents à un égal degré, ils
choisissent de préférence celui qui n’a d’autres opinions que celles
du parti; les opinions particulières qu’un candidat ne veut pas
abdiquer lui font perdre des voix et augmentent les chances du
parti adverse. »</p><p>Qu’en résulte-H]? C’est qu’il n’y a peut—être pas un électeur en
Angleterre qui soit vraiment représenté. Ceux qui le sont le mieux
sont vraisemblablement les électeurs qui ont été subornés « car
ils ont bien voulu pour député le candidat qui leur a fait le plus
de dons ou de promesses d‘argent et de places (bribery). ».</p><p>Voilà le mal, voici le remède. Il faut permettre aux électeurs de
porter leur suffrage sur d’autres noms que ceux des candidats
locaux, et donner à leur vote une valeur en déclarant élues les personnes qui auront recueilli dans difl'érents collèges un nombre
suffisant de voix. La franchise électorale serait en quelque sorte
attachée au groupement d'un nombre déterminé d’électeurs. Quel
serait ce nombre? Cela dépendrait du nombre des sièges existant à
la Chambre des communes comparé au nombre total des électeurs
du pays.</p><p>Mais une objection se présente aussitôt, objection redoutable
</p><pb n="334"/><p>qui arrête beaucoup de personnes dès les premiers pas et les
détourne de pénétrer plus avant dans le sujet. On reproche à notre
combinaison de détruire le caractère local de la représentation.</p><p>Chaque collège, dit-on, est un groupe ayant des intérêts communs
et des aspirations communes; si l’on disperse ce groupe, en permettant aux électeurs d’en former d’autres à leur gré, ces intérêts,
ces aspirations ne seront plus représentés. J’admets parfaitement
que les intérêts et les sentiments des localités doivent avoir une
représentation. J’ajoute qu’ils ne cesseront pas d’en avoir une. Ces
intérêts, ces sentiments ne sont autres que ceux des électeurs. et
l’amendement a pour objet de permettre une expression plus libre
et plus entière des préférences de chaque électeur. L'esprit de
localité ne perdra pas son influence.</p><p>A dire vrai, la minorité seule usera de la faculté que vous lui
donnerez. La majorité préférera toujours élire un candidat local, et
le seul effet de la clause, en ce qui la concerne, sera de contraindre
ses leaders locaux à choisir le meilleur candidat possible, de
crainte que les électeurs du parti ne portent leur suffrage sur
d’autres noms. Les intérêts locaux auront, par conséquent, une
représentation; ils auront même une représentation meilleure.</p><p>SI, toutefois, la Chambre attachait quelque importance à l’ob—
jection, je lui proposerais du moins d’admettre, à titre d’expérience, une application limitée du nouveau principe. On pourrait.
tout en maintenant le système actuel, accorder aux électeurs qui
demanderaient à être inscrits comme membres d’un collège national, un nombre de représentants proportionnel à leur nombre, et
n‘admettrc le nouveau principe que pour l'élection de ces représentants.</p><p>Passant àune autre objection, M. Stuart Mill cherchait à dissiper
une impression dont on a peine, disait-il, à se défendre en lisant le
livre de M. Haro: il semble que le système nouveau soit d'une complication extrême; mais on éprouve la même impression en lisant
un exposé de la manière dont les lettres sont distribuées au Post-</p><p>Office, où cependant le nombre des erreurs est relativement très
rare.</p><p>On pensera peut-être qucj’exagère l’importance du système de la
représentation personnelle, qu’il importe assez peu que les minorités soient représentées directement, puisqu’klles le sont d’une
manière indirecte. Les conservateurs n’ont pas de sièges pour
Towers HAMLETS, les libéraux pour West KENT, mais ailleurs les
libéraux et les conservateurs ont de nombreux représentants : les
vaincus doivent se consoler en pensant aux victoires de leur parti
</p><pb n="335"/><p>__ 335 _
sur beaucoup d'autres champs de bataille. Leur parti est victorieux; mais cela peut—il nous suffire? Si notre système représentatif ne doit assurer que la représentation des partis, que ne votet—on par tory, whig et radical? le leader du parti victorieux dans
le collège choisirait lui-même le membre du Parlement; on aurait
de la sorte une admirable représentation des trois partis.</p><p>Mais la Constitution de l’Angleterre existe dans l’intérêt des
citoyens, non dans l’intérêt des partis. Il ne faut pas que les sentiments, les opinions, les intérêts d’une communauté soient subordonnés à des préoccupations de parti. Ce qu’il faut, c'est que toute
opinion ait ses représentants lorsqu’elle est partagée par un nombre raisonnable d’électeurs. C'est que chacun puisse voler « pour le
sujet anglais qui représente le mieux ses opinions, et auquel il
aimera le mieux confier le pouvoir d’apprécier pour lui les matières
sur lesquelles il n’a pas d’opinion. »</p><p>J’ai déjà fait observer, ajoutait M. Sluart—MI1L, que ma proposition
relève à la fois et au plus haut degré des principes conservateurs et
des principes libéraux. Je vais le démontrer.</p><p>Ce que les conservateurs redoutent le plus dans une réforme parlementaire, c’est que certaines classes ne soient noyées dans la
foule des classes ouvrières. Le système de l’amendement préservera de ce danger toute minorité un peu importante. C’est aussi
une thèse du parti conservateur, et une de ses meilleures thèses,
qu’il est désirable que les membres du Parlement ne soient pas
des hommes frappés au même coin, qu’une certaine variété de sentiments, d'intérêts, de tournure d’esprit est nécessaire dans cette
CHAMBRE, que l'on y doit trouver des personnes capables de donner
surles questions spéciales de quelque importance des renseignements sûrs et des conseils. Cet avantage nous est assuré par les
institutions existantes. Toutes les classes de la nation sont aujourd’hui représentées dans la CHAMBRE, à. l’exception de la classe
ouvrière, que nous allons investir du droit de suffrage. Beaucoup
de conservateurs craignent que cette variété dans la représentation
ne disparaisse. Notre proposition la garantiroit à un degré qui n'a
jamais été obtenu, et en assurerait l’existence. même sous le régime
du suffrage universel. Les classes riches et cultivées ne s’éloigneront pas de la politique, comme cela s’est produit en Amérique :
leurs chefs seront élus, sinon par la majorité d’un collège, du moins
par un groupement de minorités. Tel est le point de vue conser—
vateur.</p><p>L’amendement n’est pas moins conforme aux principes démocratiques.
</p><pb n="336"/><p>« Quels sont ces principes? C’est que chacun soit représenté, et
le soit d’une manière égale. Suis—je représenté parjle membre contre
lequel j’ai voté. contre lequel je voterai encore? Tous les électeurs
ont-ils un droit de vote égal, lorsque les représentants de la moitié
moins un des électeurs sont choisis par la moitié plus un. » La
majorité seule est représentée. Ce n’est pas démocratique. Avec
l'extension du suffrage, la majorité appartiendra aux classes laborieuses. Mais la démocratie n’a pas pour règle de déposséder une
classe privilégiée pour livrer à une autre les mêmes privilèges.</p><p>Il fautque la majorité soit représentée par une majorité, et la
minorité par une minorité. C’est ce qui n’a pas lieu. « Supposez que
les membres du Parlement soient élus par les trois cinquièmes des
électeurs et résolvent une question importante à la majorité de
deux contre un ». Ce sont les deux cinquièmes de la nation qui
gouvernent: c’est la minorité, ce n’est pas la majorité.</p><p>L’amendement permettra la représentation des classes ouvrières
qui sont actuellement en minorité dans la plupart des collèges élec—
toraux; mais plus on se rapprochera du suffrage universel, plus il
sera favorable aux classes riches.</p><p>Avec le système de la représentation proportionnelle, plus de
brusques changements de politique : on ne verra plus un parti
aujourd’hui impuissant, demain trop puissant dans les Chambres;
tout au contraire, son pouvoir politique grandira ou [déclinera
simultanément dans la Chambre et dans le pays.</p><p>M. J. Stuart Mill constatait ensuite que la perfection théorique de
son système devait engendrer quelque défiance et contribuaità
son insuccès. Il signalait l'agitation dont la question était l’objet en
ALLEMAGNE, en FRANCE, en ltalie, en SUISSE, dans les colonies aus—
traliennes et aux ÉTATSUNIS, et il concluait, s’adressant à la majorité
conservatrice :
a On croit que le pouvoir politique risque de passer aux classes
les plus nombreuses et les plus pauvres. Contre la prédominance de
ces classes, et de toutes autres classes, la représentation personnelle de chaque votant, et la représentation pleine et entière des
minorités est la meilleure des sauvegardes. C’est la meilleure et la
plus durable, car elle oppose aux dangers de la fausse démocratie
les principes de la vrai démocratie ». Tout démocrate qui comprend ses propres doctrines doit en reconnaître la justice et l'impartialité.</p><p>Après cet exposé, plusieurs membres prirent la parole, notamment lord CRANBORNE, M. MORRISSON, M. SERJEANTGaselee et le chan—
</p><pb n="337"/><p>celier de l’Êchiquier (M. Disraéli). il n’y eut pas à proprement parler
de discussion, mais un simple échange d’observations au cours des-quelles lord GRANBOME, en reconnaissant la réalité du mal signalé
par M. Stuart MILL, déclara qu’il était imputable en partie à ce dernier et à son école. M. Stuart Mil! et son école se laissent guider
par les philosophes, c’est pour des raisons d’ordre théorique qu’ils
sont partisans du « household » et non pour des considérations
d’utilité pratique. Il està craindre maintenant que l’esprit peu spé—
culatif de l’ANGLETERRE, après s’être laissé entraîner par les philosophes, ne se refuse à admettre les remèdes purement théoriques
qu’ils lui proposent pour guérir les maux résultant de l’extension du
suffrage; — on a mis du vin nouveau dans les vieilles bouteilles -—
voilà la source de toutle mal.</p><p>L’amendement fut retiré.</p><p>Un amendement, présenté par M. LOWE,dansla séance du 4juillet, fut au contraire l’objet d’une discussion très nourrie. M. Lowe
proposait que « toutes les fois qu’il y aurait une élection contestée, et qu’il serait par suite nécessaire de procéder au scrutin,
dans un comté ou dans un bourg représenté par plus de deux
membres, et que plus d’un siège serait vacant, chaque électeur eût
le droit d'émettre un nombre de votes égal au nombre des sièges à
remplir, et put, soit donner tous ses votes à un seul candidat, soit
les répartir entre les candidats de son choix (1).</p><p>A l’appui de sa motion, M. Lowe présentait deux arguments: un
argument de droit, un argument d’utilité.</p><p>Le résultat d’une élection, disait—il, doit être évidemment le
triomphe de la majorité. Mais il est juste que dans l’élection elleméme, la minorité ne soit pas dans une situation inférieure à celle
de la majorité, par le seul fait qu‘elle est minorité. Ce principe
d’égalité et de justice n’est pas respecté dans les collèges qui nomment plus de deux membres du Parlement. Supposez qu’un collège
« three-comered » aità pourvoir à la vacance de ses trois sièges
parlementaires; la majorité présente trois candidats; la minorité
n’en présente qu'un seul: en concentrant toutes les voix du parti
sur un seul nom, on cherche à bénéficier de la dispersion possible
des voix de la majorité. AINSI, les électeurs de la minorité n’émettront qu’un vote, ceux de la majorité en émettront trois. Au con—
traire, dans les élections qui ne portent que sur un siège, ou sur
deux sièges, chaque parti présentant un nombre égal de candidats,
la minorité jouit de la plénitude de son droit électoral. Il faut qu’il
(l) HAMARD, t. CLXXXVIII, col. 1036-44; 1069 et suiv.
</p><pb n="338"/><p>_ 338 _
en soit de même dans les collèges three-cornered. Pour atteindre
ce résultat, divers procédés peuvent être employés: ou peut ne
donner à chaque électeur que deux votes ou qu'un seul vote. Mais
ces systèmes doivent être écartés parce qu'ils priveraient les électeurs d’une portion des droits dont ils sont actuellement investis.</p><p>Il faut donc reconnaître à l'électeur le droit d'émettre trois suffrages dans tous les cas, soit qu’il les disperse sur plusieurs candi—
dats, soit qu’il les accumule sur un seul nom.</p><p>Passant à l'argument d'utilité, M. Lowe se défendait de chercher
une combinaison qui pût permettre à la minorité du Parlement de
tenir en échec le parti au pouvoir. Dans sa conviction, les jours
des partis étaient comptés. De quelque ingéniosité que fassent
preuve les partis, il leur sera impossible de résister aux volontés
des misérables bouseholders désormais maîtres de la franchise.</p><p>Mais du moins si la motion était adoptée, il y aurait quelque
variété dans la représentation. La propriété et l‘intelligence, coalisées à la faveur de cette clause, ne pourront certes pas tenir tête à
la démocratie que l'on va créer; mais pour leur plus grand avantage et pour celui du pays, elles enverront au Parlement des
hommes dont le caractère difl‘érera de celui de la classe purement
démocratique qui est sur le point de l’envahir.</p><p>D‘un autre côté, lorsque l’attention des électeurs intelligents sera
attirée par une question spéciale, comme celle du libre échange,
ou par quelque autre grand principe, il leur sera loisible de
donner plusieurs voix au candidat qui représentera leurs vues.</p><p>De la sorte, une opinion en grandissant dans le pays, grandira
dans la Chambre : une majorité pourra se former graduellement
sur la question, et il ne sera plus besoin de recourir à une agitation extérieure. On ne verra plus un parti perdre brusquement le
pouvoir; et cela n‘est pas sans importances dans le nouvel ordre
de choses. On peut en effet prévoir quelles seront les conséquences des innovations qui vont être votées d’après ce qui se
passe dans les autres pays. Qu’arrive-t-il aux États-Unis notamment? c‘est que des milliers d‘électeurs sont traités comme s’ils
n’existaient pas. Il s’agit de savoir si l’Angleterre sera, de même,
divisée en deux camps ennemis, ou si l’on y conservera ce goût des
opinions moyennes qui est le trait caractéristique des nations vraiment libres.</p><p>M. Thomas Hughes essaya comme M. Love de justifier en droit
le principe de la représentation des minorités. Il fit observer que
c'était la pratique de la CHAMBRE, lorsqu'elle charge un comité
d’étudier un sujet sur lequel elle veut légiférer, de composer ce
</p><pb n="339"/><p>comité d’un nombre égal de membres de la majorité et de la mino—
rité, à l'exception du chairman. Mais on insista surtout sur les argu—
ments de pure utilité. Dans le bourg que représentait M._Thomas
HUGHES, sur 26.000 électeurs, “3.000 à peine prenaient part au vote.</p><p>Les autres 10.000 s'abstenaient parce qu’ils n’avaient pas de chance
d’élire un candidat de leur choix. On détourne ainsi l’Anglais des
affaires publiques, disait l’orateur, et cela n'est pas bon. Il dépensera le surplus de son énergie, s’il appartient aux hautes classes,
sur le turf ou à la chasse; si c'est un homme de la classe moyenne,
dans la poursuite du lucre; si c’est un ouvrier, dans l'abus du
gm.</p><p>Enfin M. Gorst exprima l’opinion que le bill de réforme aurait
des conséquences funestes pour le caractère des hommes qui
entrent dans la vie publique, parce qu'ils seraient forcés de faire
de la popularité. L‘adoption d’un système de représentation des
minorités préviendrait ce danger.</p><p>11 ramènerait aux afl'aires publiques, ajoutait M. MORRISSON, tous
ceux qui s’en éloignent parce qu’ils sont, en fait, disqualifiés. Il
réduirait les dépenses d‘élection et ferait cesser la corruption.</p><p>Il fortifierait enfin le gouvernement en le faisant reposer sur une
majorité qui serait l’image plus exacte du pays.</p><p>A leur tour les adversaires de la motion soulevèrent la question
de droit, de justice, et la question d’utilité.</p><p>Si l'on ménage une représentation spéciale aux minorités de
Manchester ou de BIRMINGHAM, dit M. Shaw chèvre, on ne peut
refuser la même faveur aux minorités des 300 autres collèges.</p><p>M. Lowe avait du le reconnaître, en effet. Mais l’application de la
nouvelle clause aux bourgs et comtés qui n’élisent que deux représentants, aurait pour conséquence de permettre àla minorité d'envoyer à la Chambre des communes autant de membres que la
majorité. M. Lowe a donné pour base à ses propositions des considérations de justice abstraite; on ne voit pas la justice abstraite
des résultats auxquels elle conduit. Au surplus ces considérations
n’ont guère de valeur; en avance que dans les collèges « three—cor,—
nered » les minorités ne peuvent émettre qu’un seul vote ; mais si
elles ne présentent qu'un seul candidat, c'est qu’elles le veulent
bien.</p><p>Dans les collèges à deux représentants, disait aussi sir Rob.</p><p>COLLIER, la motion de M. Lowe aurait pour effet d’assurer à une
minorité du tiers plus un, une représentation égale à celle de la
majorité. Restreinte aux collèges « three-cornered », elle a encore
de singulières conséquences. Si l’on donne à un bourg un, deux,
</p><pb n="340"/><p>trois représentants, c’est afin qu'il ait dans la Chambre une
influence égale à un, à deux ou à trois. Le bourg qui nomme trois
membres du PARLEMENT, MANCHESTER, par exemple, ne serait
cependant représenté dans le scrutin que par un seul d’entre eux,
le vote de l'un des élus de la majorité étant neutralisé par celui du
représentant de la minorité. Cette grande cité descendrait au rang
des plus petits bourgs: elle serait assimilée à un bourg comme
Totnes.</p><p>Pour soutenir que les minorités doivent avoir une représentation
spéciale, on invoque: 1° la nécessité de les protéger contre les
tyrannies de la majorité; 2° l’utilité qu’il yaurait à assurer la représentation de l’intelligence et de la richesse, dont les possesseurs
peuvent se trouver en minorité.</p><p>Protéger les minorités contre les tyrannies de la majorité? ce ne
ne serait vraiment pas possible. Si la majorité veut être tyrannique,
aucun artifice ne l’en empêchera. Elle saura faire tourner à son
profit les combinaisons destinées à la paralyser; de quelque manière
qu’on fasse les cartes, la partie est gagnée par celui qui a le plus
d’atouts. Il n’est d’ailleurs pas vrai que les minorités soient opprimées. « Toute minorité sérieuse a une influence, même dans les
élections où elle n’obtient aucun siège. Les électeurs en effet ne se
groupent pas en partis séparés par une ligne de démarcation bien
tranchée: c’est par degrés successifs que les opinions s'étagent en
quelque sorte d’un extrême à l’autre ; et c’est un fait d'expérience
que lorsque le représentant d’un collège exagère les tendances de
son parti, il est abandonné par les hommes modérés dont la défection met son élection en péril. Cela suffità contenir les partis. Et
il en est ainsi même aux Etats-Unis. La situation des minorités est
d’ailleurs meilleure en Angleterre à raison du nombre des membres
du Parlement et de l’attribution de plusieurs sièges au plus grand
nombre des collèges. — AINSI, il y a 8 comtés qui élisent 3 mem—
bres. Dans ces comtés la minorité à 5 sièges : la majorité en
a 19. 58 comtés élisent 2 membres : dans 16 d'entre eux chaque
parti obtient un siège; les conservateurs obtiennent les 2 sièges
dans 32, et les libéraux dans 40: la proportion est de 80 à 36, c’est
à peu de chose près ce qui résulterait de l’application du vote cumulatif dans les collèges « three-membered. » — Sur 91 bourgs ayant
une population supérieure à 10.000 âmes, 34 élisent un membre
de chaque parti, 44 élisent 2 libéraux, 13 élisent 2 conservateurs,
en tout 123 libéraux contre 60 conservateurs : c’est la proportion
que donnerait le vote cumulatif dans des collèges à 3 candidats. Il
en est de même dans les bourgs écussais qui n'élisent qu’un membre.
</p><pb n="341"/><p>_341_
Le système actuel est donc favorable à la représentation des minorités, et il présente cet avantage de lier le membre du Parlement
à l’ensemble du collège électoral qu’il représente.</p><p>Mais on a dit qu’il faut assurer la représentation des classes
riches et instruites. Ç’a toujours été l’honneur de la Chambre que
ses membres représentent l’ensemble de leur collège etn'ont en
garde que l'intérêt de tous. Si la clause passe on ne s'occupera plus
que des intérêts et des aspirations de la classe dont on sera l’élu.</p><p>La majorité délivrée du souci de se concilier les hommes modérés,
la minorité certaine d'avoir un représentant voudront élire des
hommes d'opinions plus tranchées. La minorité libérale des comtés
élira un radical; la minorité conservatrice des villes choisira un
homme dévoué à sa caste, fanatique, égoïste et probablement
odieux aux autres classes de la cité.</p><p>Il est très important que les hautes classes de la nation n’aient
pas une situation à part, qu’elles ne soient pas dispensées de se
mêler au vulgaire. Leur influence légitime sombrerait, si l’on arrétait ce mélange incessant des classes et des intérêts qui est la vie du
gouvernement représentatif.</p><p>On estime que dans les nouveaux collèges la minorité vaudra
mieux que la majorité. C’est peut-être un argument contre le bill
tout entier; mais cet argument n’est pas de nature à convaincre
ceux qui pensent que l’extension de la franchise est justifiée et que
le nouveau corps électoral vaudra tout autant que l’ancien, si même
il ne lui est pas supérieur.</p><p>M. J. Bright fit également allusion à cetargument. Il est très
remarquable, dit-il, que la proposition que je combats a été sonmise à la Chambre par un membre dont l’attitude sur la question
de l'extension du suffrage a été, dans cette session et dans la précédente, très nette et très persévérante. M. Lowe a supplié la Chambre
sur un ton agonisant de ne pas se précipiter dans l'abîme de ruine
où lord Derby et le Chancelier de l’Échiquier veulent entraîner
leurs partisans. Une seule chance nous resterait, l'honorable
membre l’a dit; cette proposition est la dernière flèche du carquois.</p><p>En bien, cette proposition dont le vote nous sauverait d'un terrible
danger n’aurait d’application que dans huit ou dix collèges. Autant
vaudrait enlever d'une avalanche une poignée de neige. Si les
appréhensions des honorables membres étaient fondées, il faudrait
revenir sur les décisions prises par laCHAMBRE, car la combinaison
toute nouvelle par laquelle on espère remédier à l’extension de la
franchise ne saurait avoir d’efficacité.</p><p>Que l’on ne dise pas, poursuivait-il, que la minorité est privée</p><fw place="bottom">XV. 24</fw><pb n="342"/><p>—-342—
de toute représentation. C’est, au contraire, un fait, que jusqu’à
présent la minorité du pays a gouverné, grâce aux défauts de notre
système représentatif. Il n’est pas d'ailleurs de pays libre dans
lequel la minorité ne soit pas représentée. Il en est ainsi même aux
États-Unis. Et puisqu‘on a parlé des États-UNIS, je n’hésite pas à
dire que si votre système avait existé dans ce pays, jamais on n'y
aurait triomphé de la résistance désespérée des États sécessionnistes. Les américains savent bien et tout anglais devrait savoir
qu’une combinaison qui diminue le pouvoir représentatif, parce
qu'elle a pour conséquence l'envoi de députés désignés par de
petites coteries qui sont en un endroit majorité, minorité sur un
autre point, mais qui n'ont pas d’influence réelle sur la nation, ne
peut que mener à l’aflaiblissement et a l'aunihilalion du pouvoir
exécutif. Il n’y a dans ce sujet matière a discussion que pour l’Uni—
versz‘tg collage debatz’ng society ou les Debatz’ngs clubs d’0xt‘ord et de
Cambridge.</p><p>On nous dit qu‘il n’y aura pas grand mal à ce que deux des repré—
sentants d’un collège siègent d’un côté de la Chambre et le troisième de l’autre côté. Sans doute, et personne ne se plaint que le
très honorable membre pour le South Lancashire siège dans l’opposition pendant que ses deux collègues votent avec la majorité. Mais
comment sommes-nous arrivés à ce résultat? Aux dernières élections nous avons opposés trois candidats aux trois candidats conservateurs. Ona lutté pour obtenir les suffrages : toutes les questions
d’intérêt publics ont été débattues, on a discuté tout ce qui concer—
nait l’état de ce pays. Supposez que le système en discussion eût
fonctionné. Nous aurions su parfaitement que nous ne pouvions
obtenir qu’un siège; nos amis auraient su de même qu’ils n’en pouvaient emporter que deux : les candidats auraient été choisis par
les comités, proposés à Newton on the Willows et élus sans que la
population en eût la moindre connaissance. On aboutirait ainsi à
l’état stagnant.</p><p>On n’hésite pas à reconnaître que la clause devrait être appliquée
aux collèges qui n’élisent que deux représentants. Autant vaudrait
dire que la Chambre sera composée de libéraux et de tories en
nombre égal. Le speaker prononcerait.</p><p>Si la nation tout entière ne formait qu’un seul collège électoral,
nommant ses 658 députés, je comprendrais que la minorité se plaignit de n'être pas représentée. Mais il n'en est pas ainsi. Prenez
Liverpool et Manchester. Les députés de Liverpool sont conservateurs; ceux de Manchester sont en général libéraux. La minorité
de Manchester est représentée par les membres pour Liverpool.
</p><pb n="343"/><p>-—343—
Quelles seront les conséquences de la clause?</p><p>La cité de Londres nomme quatre représentants. Je présume
qu’elle a 20.000 électeurs. Je ne sais pas quelle est d’une manière
exacte leur répartition entre les deux partis; mais je suppose qu’il
y ait 12.000 libéraux et 8000 tories, qui votent en masse pour les
candidats du parti. Les libéraux émettront 48.000 votes répartis
entre leurs quatre candidats. Les torics connaissant leur intériorité
numérique, donneront leurs quatre voix au même candidat qui en
obtiendra 32.000, c’està-dire beaucoup plus que les élus de la
majorité. Je disais il y a quelques teutpsàmes électeurs de Birtningham que cela ressemblait fortàces courses de baudetsoù la victoire
appartient au dernier. Supposez maintenant que les libéraux de la
cité de Londres ne présentent que trois candidats, et que les tories
briguent 2 sièges. Chaque parti donnera de la sorte 16.000 voix à
chacun de ses candidats, et les tories auront emporté deux sièges
sur cinq. Je m’étonne que le membre pour Calne qui a l'horreur
naturelle de tout ce qui est révolutionnaire fasse une semblable
proposition.</p><p>Il pense sans doute qu’elle aura pour résultat de prévenir les
brusques revirements d’opinion. Mais ce n'est que graduellement
que les collèges électoraux changent d’opinion. Voyez le temps
qu’il a fallu aux tories pour reconquérir dans le South Lancashire
la majorité que nous avions gagnée dans la lutte pour le libre-
échange.</p><p>La clause doit être repoussée, parce que, sans efficacité contre les
dangers que l’on signale, elle aurait pour résultat de détruire la vie
de notre représentation.</p><p>Enfin, c’est une nouveauté que l'on introduit dans un bill qui
jusqu'à présent était absolument conforme à nos antiques traditions
constitutionnelles.</p><p>Je ne savais pas, répliqua lord CRANBORNE, que M. Bright fût un
admirateur aussi fervent de notre ancienne constitution; je ne l’en
blâme pas. Mais ce serait une erreur funeste de croire que l'on
peut détruire plus qu’à moitié notre constitution, et sous couleur
de conservatisme, défendre religieusement le reste. Notre ancienne
constitution était monarchique, la monarchie est morte; elle était
aristocratique, vous venez de condamner l'aristocratie; elle faisait
une place raisonnable à la démocratie, aujourd'hui la démocratie
l’occupe tout entière. Il faut bien recourir à de nouveaux principes
pour contre balancer la prépondérance que vous donnez à une seule
classe de la nation, contrairement à toutes nos traditions. Que
l'expérience soit nouvelle, on n’en peut douter. Dites que vous
</p><pb n="344"/><p>—
ouvrez une ère de prospérité, que vous avez découvert une source
d’honneur, de puissance, de richesse pour la nation, mais ne vous
abusez pas vous-même : c’est une nouveauté.</p><p>On nous a demandé, et c’était justice, d'augmenter le nombre
des représentants des grands collèges; vons avez à décider maintenant si cette augmentation d’influence tournera au profit du
nombre ou si elle ne servira pas plutôt à assurer ce qui doit être
l’objectif de tout système électif, c’est-à—dire une exacte représentation de toutes les classes de la communauté. Dans ces collèges,
la propriété, l’intelligence, l’énergie, tout ce qui vous donne
l’autorité dont vous jouissez sur la nation, seront écrasées par le
nombre.</p><p>Nous ne réclamons aucun privilège, maisla liberté; nous demandons seulement le droit de plaider notre propre cause face à face
avec nos maîtres de demain.</p><p>On a dû remarquer que les défenseurs de la motion de M. LOWE,
dont nous venons d’analyser les discours étaient des adversaires
déterminés du bill de réforme. S’ils soutenaient le principe du
vote cumulatif, c’est qu’ils espéraient que {son application dans un
certain nombre de comtés et de bourgs, quelque faible qu’en fût
le nombre, servirait de digue au torrent démocratique. Mais l'amen—
dement rencontrait aussi des sympathies parmi certains des partisans de l’extension de la franchise, auxquels il semblait être un
acheminement vers le principe posé par Stuart Mill que la repré—
sentation de la nation devrait appartenir à la nation tout entière,
« that the whole people should be represenled by the whole people. »</p><p>M. Stuart Mill lui-même prit la parole pour le soutenir. « J’es—
père, dit—il, que mon honorable ami M. Bright me pardonnera, si
le discours très conservateur qu’il vient de prononcer, le premier
certainement que je lui aie entendu faire sans l’approuver, ne me
détermine pas à abjurer les opinions éminemment démocratiques
que je professe depuis un grand nombre d’années. »</p><p>Deux principes dominent cette question. Le premier est que
tout ensemble de personnes ayant des intérêts, des sentiments
communs, doit autant que possible obtenir dans la Chambre une
influence proportionnelle à celle dont il est en possession dans le
pays.</p><p>Ce principe admis, il ne peut être question d’étendre la combinaison proposée par M. Lowe aux collèges qui nomment deux
membres seulement, car dans ceux-ci elle aurait pour résultat de
donner au tiers des électeurs une situation égale _à celle de la
majorité.
</p><pb n="345"/><p>—-</p><p>Le second principe sur lequel je me fonde pour demander la
représentation des minorités— dussent les membres de la Chambre
s’en étonner —— c’est qu'il faut assurer le gouvernement à la majorité. La légitime prépondérance de la majorité ne peut être assurée
sans la représentation des minorités. En elfet, la majorité dans
cette Chambre résulte de l’élimination successive de deux minorités, celle qui est battue dans les élections et celle qui est battue
dans nos scrutins. Il se peut que ces deux minorités réunies
dépassent de beaucoup la majorité qui domine dans la Chambre.</p><p>Le gouvernement n’appartiendra à la majorité vraie de la nation,
que lorsque toutes les minorités vraies seront comptées.</p><p>On objecte que les membres du Parlement ne doivent représenter que les communautés. Je ne puis concevoir que les membres de cette Chambre représentent ces abstractions qui s’appellent
des noms de comté ou de bourg, ou des briques et du mortier,
ou un coin de terre. Ils ne peuvent représenter que les habitants
de ces localités. Si dans l’une d’elles, les deux tiers des électeurs
sont conservateurs et le tiers restant libéral, il est faux de dire
que le membre conservateur représente les libéraux. Un collège
n’est pas pleinement représenté si la minorité ne l'est pas.</p><p>Une autre objection a été faite. Elle a fourni à M. Bright l’un des
développements les plus éloquents de son discours. La clause,
a—t-il dit, fera disparaître les contestations d’élections et avec elles
toute la lumière qu’elles font sur les affaires du pays, tout l’intérêt
qu’elles excitent la nation à y porter. C’est au contraire le système
actuellement en vigueur qui mérite ce reproche. Comment une
minorité comprenant seulement le tiers des électeurs pourrait-elle
concevoir l’espérance de devenir majorité? Et si elle n’a pas cet
espoir, quel motif aurait-elle de tenter la fortune des élections?</p><p>SUPPOSEZ, au contraire, que, grâce à la nouvelle clause, la mino—
rité emporte un siège sur trois, elle voudra s’emparer d’un second
siège. La majorité, de son côté, voudra les avoir tous. Dans ces
conditions, l’on ne peut vraiment craindre qu’il n’y ait plus d’élections contestées.</p><p>On dit encore que le gouvernement sera afl‘aibli. Mais le système
actuel peut avoir pour résultat de donner au gouvernement qui
n’a eu dans le pays qu’une faible majorité, une majorité considérable dans la Chambre. Et il n’est certes pas désirable que le
gouvernement soit fort, lorsque le plus léger changement dans le
vote des communautés peut le priver d’une majorité dont l’importance le leurre.</p><p>M. Stuart Mill ajoutait que la mesure, bien que proposée par
</p><pb n="346"/><p>M. LOWE, n'était pas une simple machine de guerre contre le bill
de réforme.</p><p>M. DISRAËLI, chancelier de l’ÉEHIQUIER, se prononça très nettement contre la proposition de M. Lowe. -— Il y a, dit-il, une singulière disproportion entre la largeur des principes posés par
l’honorable membre pour Gaine et l’application qu’il en propose.</p><p>Mais il est évident que le principe, s’il est bon, doit être appliqué
à tous les collèges électoraux, comme il ne doit être appliqué à
aucun d’eux s’il est mauvais. Quelle serait la conséquence d’une
application générale des combinaisons de M. Lowe? Ce serait la
neutralisation et l’émasculation de la plupart des collèges électo—
raux; ce serait la remise des destinées du Royaume Uni aux petits
bourgs qui ne nomment qu'un membre, c’est-à-dire à l’Écosse et
au pays de Galles.</p><p>On pourra dire que si le principe est bon, il faut l’appliquer coûte
que coûte. Mais ce principe est détestable; il aurait pour résultat
de créer une représentation stagnante, et une représentation stagnante ne peut donner naissance qu’à un pouvoir exécutif impuissaut. Presque tous les représentants du royaume seraient réduits
à la condition des députés des anciens bourgs de nomination
(nominees). Ils ne seraient plus élus par un peuple libre, à la lumière
du soleil, mais nommés comme l’étaient les représentants d'Old
Sarum. Je ne puis croire que le pays désire l'adoption de sem—
blables projets. J’ai toujours pensé, quant à moi, que le vote cumulatif et les autres systèmes de représentation des minorités étaient
d'excellents procédés pour introduire dans cette Chambre des
hommes à lubies (crotchety men); il y en a peu en ce moment, mais
je ne crois pas qu’il faille légiférer pour accroître le nombre de ces
spécimen.</p><p>L’honorable membre pour Stamford (V“ Cranborne) a tracé au
début de son diséours un tableau effrayant de notre situation
politique. La monarchie est morte, s’est-il écrié; l’aristocratie est
domptée, et la démocratie triomphe. L’honorable 10rd a été
ministre de la couronne. S’il a emporté de son passage aux affaires
cette opinion que la monarchie est morte, son sentiment n’est
certes pas d’accord avec celui de ses collègues. Le souverain
exerce sur tous les départements ministériels un pouvoir constitutionnel de critique dont les effets sont des plus salutaires. L’aris—
tocratie est domptée_? Elle ne le sera point tant qu'elle produira
des hommes comme mon honorable ami. Si elle n’en produisait
plus, ce ne seraient pas les attaques de l’extérieur qui la renverseraient, mais sa propre décrépitude. La démocratie triomphe, et
</p><pb n="347"/><p>pourquoi? par suite de l’extension du droit de suttrage aux « householders »? C’est là la démocratie? Eh bien ! il y a en Angleterre
4,500,000 maisons d’habitations. La moitié seulement en est habitée par des personnes habiles à exercer la franchise. Les bourgs
d’Angleterre qui nomment 334 membres — et vous savez dans
quelles conditions — ne comptent que 1.500.000 maisons, et l’extension de la franchise ne profitera qu’à 300.000 personnes, à
350.000 si l’on veut. Depuis 15 ou 16 ans, vous faites des propositions dont l’effet aurait été d’accroître le nombre des électeurs
d’au moins 200.000, et parce que nous portons l’augmentation a
300 ou 350.000, vous vous écriez que la démocratie triomphe, et
vous voulez rompre avec toutes nos traditions.</p><p>La cause du vote cumulatif était perdue. Sir George Grey essaya
de sauver celle de la représentation des minorités en reprenant
l’opinion émise dans la discussion par M. MORRISSON, à savoir qu’il
vaudrait mieux adopter le système du vote limité proposé en 1854
par lord J. Russe“. Mais cet amendement a la nouvelle clause ne
pouvant être proposé si l’on ne passait pas à une seconde lecture,
il fallait d’abord voter pour la motion de M. Lowe.</p><p>De nouveau, M. Lowe adjura la Chambre avec véhémence de
voter une proposition qui pouvait atténuer dans quelque mesure
les conséquences de l’énorme révolution que déchatnait le gouvernement.</p><p>La clause fut écartée par 314 voix contre 173, soit à 141 voix de
majorité.</p><p>La tentative de lord Cairns fut, on le sait, plus heureuse. Sur son
initiative, la Chambre des Lords adopta deux clauses nouvelles,
relatives, l’une aux collèges « three-cornered n, l’autre à la cité de
LONDRES, et portant qu’aucun électeur ne pourrait, dans les élections contestées des collèges de la première catégorie, voter pour
plus de deux candidats, et pour plus de trois candidats dans celles
de la cité de Londres.</p><p>L’amendement que je propose, dit lord CAIRNS, n’aura probablement aucune influence sur la répartition des sièges entre les
partis. On peut donc l’apprécier en lui—même, abstraction faite de
toute préoccupation de parti. '</p><p>La création de collèges représentés par trois membres du Parlement est, à vrai dire, une mesure tout à fait en dehors de ce qu’on
appelle communément les vieilles lignes de notre constitution. Elle
nous impose l’obligation et nous fournitl’occasion d’examiner une
question fort importante, celle de la non—représentation des minorités considérables qui peuvent exister en certains lieux. Les huit col-
</p><pb n="348"/><p>..348—.
lèges «three cornered », actuellement existant, et les quatre collèges
de la même espèce que ce bill va créer, comptent ensemble deux
millions trois cent mille personnes (1 ). En supposant que la minorité
soit du tiers dans chacun d’eux, sept ou huit cent mille personnes
sont privées de toute représentation sous le régime actuel. Il est
incontestable que dans nos grandes villes, c’est dans la minorité
que l'on trouve la plus grande somme de propriété et d’intelligence. Et cependant cette minorité n’a pas d’influence sur le gouvernement du pays. La question est d'autant plus grave que très
probablement les réformes, dont la distribution des sièges au Parlement pourra être l’objet, auront pour résultat d'augmenter le
nombre des collèges « three—cornered ».</p><p>Je sais bien qu'il est de mode de répondre que si ces minorités
ne sont pas représentées d’une manière directe, elles le sont indirectement. Mais je sais aussi que c’est l’argument que l’on invoquait en 4832 pour refuser à Manchester la franchise parlementaire.</p><p>Passant à l’examen des avantages de sa proposition, lord Cairns
en indiquait de trois sortes. La nouvelle clause devait profiter au
pays, aux membres élus à la faveur de ses dispositions, enfin aux
collèges électoraux. Au pays, d‘abord. Les élus de la minorité
seront des hommes d’une grande intelligence et d‘une grande indépendance de caractère. La représentation des minorités rendra les
mêmes services que les petits bourgs (small boroughs), sans être
entachée des mêmes vices. Elle donnera des hommes modérés qui
seront un élément de conservation dans les temps d’émotion populaire. Elle conservera une certaine variété dans la représentation.</p><p>Prenez les représentants des grands comtés agricoles, prenez ceux
des grandes villes manufacturières : les grands comtés ayant des
intérêts analogues, les grandes villes ayant aussi des intérêts analogues, leurs représentants ont les mêmes vues politiques. Ils
expriment les vœux de la majorité qui les élit. Il serait intéressant
de connaître aussi les sentiments de la minorité. Il est très vrai
que le Parlement ne doit s’inspirer que de l’intérêt général. MAIS,</p><p>(l) Il y avait avant l'acte de 1867 neuf collèges dans ce cas. Huit d'entre eux
nommaient a trois sièges du Parlement; le neuvième, la Cité de LONDRES,
avait quatre représentants. L‘acte de 1867 créa quatre nouveaux collèges
- three cornered », LIVERPOOL, MANCHESTER, Birmingham et Leeds. et divise
l‘un de ceux qui existaient précédemment, celui du South LANCASHIRE, en
deux collèges, nommant chacun deux membres. En ÉCOSSE, Glasgow nomme
aussi trois représentants. Le nombre des c three cornered constituencies »
était donc porté a douze. Si l’on y ajoute la Cité de LONDRES, on voit que la
clause dont lord Cairns prit l'initiative s’applique à. treize collèges. (Disc.
de lord CAIRNS, Hansard. t. CLXXXLX, col. 433 et 434.
</p><pb n="349"/><p>-—349-—
on sait que l'intérêt particulier modifie dans les différentes localités
l’aspect des questions d’intérêt général. Il serait de la plus haute
importance de connaître, non seulement les vues des localités,
mais encore celles des groupements particuliers qui existent dans
ces localités.</p><p>Je passe aux avantages qui résulteraient de la clause pour les
élus du collège « three cornered ». Il existe actuellement entre les
membres qui siègent pour le méme collège, mais représentent des
politiques différentes, une rivalité qui est un fâcheux obstacle à
leurs relations. Cette rivalité n'aurait plus de raison d’être.</p><p>Au point de vue des collèges eux-mêmes, la clause aura des elfets
heureux. Elle préviendra l’irritation que cause à la minorité son
exclusion perpétuelle des affaires publiques, son écrasement irrémédiable par la force du nombre, la désaffection que cette situation
lui inspire pour les affaires du pays.</p><p>Enfin elle mettra un terme aux contestations d'élection et, partant, aux faits de corruption.</p><p>On a soulevé deux objections. On a dit que le système devrait être
logiquement étendu aux collèges qui nomment deux membres et
qu’alors le Parlement serait paralysé. Cette objection ne peut être
opposée qu’au système du vote cumulatif. On a dit encore, et ceci
est plus sérieux, que la clause serait inefficace en cas d'élection
partielle. Cela est vrai, mais cela ne suffit pas pour faire rejeter la
proposition.</p><p>Sans concevoir d’alarmes, sans avoir d’anxiété sur les résultats de
l‘introduction dans les collèges électoraux d’un nombre considérable de personnes qui jusqu’à présent ne pouvaient voter, mesure
qui altère le système en vertu duquel l'élection des membres du
Parlement appartenait à une classe privilégiée et choisie, je croit,
qu'à tout hasard, au moment où l’on accrolt la force du nombre,
il ne faut pas perdre de vue les intérêts de la propriété et de
l'intelligence.</p><p>Le comte de MALMESBURY, lord du sceau privé, déclara que le
gouvernement ne pouvait accepter la proposition de lord Cairns.</p><p>C’est une nouveauté, dit—il, en contradiction avec le caractère du
peuple anglais, qui aime à poser les questions par blanc ou noir,
et qui a l’habitude d'obéir aux majorités. Le bill, en donnant
un représentant supplémentaire à LIVERPOOL, LEEDS, Manchester
et BIRMINGHAM, a voulu augmenter leur influence dans les
« lobbies » (l). La motion de lord Cairns réduirait cette influence,</p>
<note place="bottom">(1) On sait qu‘à la Chambre des communes, on vote en passant par l‘un des
couloirs (lobbies) qui donnent accès dans la salle.</note>
<pb n="350"/><p>car le vote de l'un des membres élus par la majorité serait neu—
tralisé par le vote de cet « outrigger n qui représenterait la minorité-</p><p>Je pense d’ailleurs que le système des collèges « three-cornered » est
mauvais (1), etj’espère qu’on n’en augmentera plus le nombre. On
a dit qu’ils ont été imaginés en 1832 parce que le gouvernement
ayant opéré des « distranchisments » sans avoir préalablement déterminé le nombre des nouveaux bourgs, se trouva avoir dans les
mains trop de sièges. Ne sachant qu’en faire, il aurait donné un
troisième membre à plusieurs collèges. On a parlé de l’àpreté des
luttes électorales : il est certain que si le Parlement était renouvelé
tous les ans ou même tous les trois ans, il y aurait à s’en préoccuper. Mais dans les circonstances actuelles, les élections contestées
présentent les plus grands avantages. Elles dégagent périodiquement l’opinion réelle des masses profondes de la nation.</p><p>Le comte de MALMESBURY, dit lord J. RUSSELL, a reproché à la
motion d’être une neuveauté, soit; mais devons—nous repousser
toutes les nouveautés? Depuis que le gouvernement de parti est
organisé dans ce royaume, il est nécessaire d’avoir au sein de la
Chambre des communes de nombreux représentants du gouvernement et par suite, il est indispensable que l’on puisse trouver dans
cette Chambre des hommes capables d’en remplir les offices.</p><p>A qui peut-on offrir ces charges? Aux grands manufacturiers?</p><p>Ils ne peuvent négliger leurs affaires pour un traitement qui est
dérisoire eu égard à leurs profits commerciaux. Aux grands propriétaires des comtés? Ce sont des hommes dévoués à l’agriculture, de bons magistrats dans les « quarter sessions », mais ils n’ont
aucun goût pour les labeurs du gouvernement et préfèrent les agréments et le confort du a home ». Les bourgs de nomination avant
1832. et depuis la réforme, de petits bourgs qui n’étaient pas
d’ailleurs des bourgs de nomination, envoyaient au Parlement les
hommes qui consacrent leur vie à la politique, tel que sir Robert
Peel. Les bourgs de nomination ont disparu, les petits bourgs vont
disparaître. Trouverons-nous dans les grands collèges urbains Ou
.ruraux des hommes qui veuillent et qui puissent prendre la charge
du pouvoir? Voilà pourquoi il ne suffit pas de reprocher à la clause
d’être une nouveauté. On ne peut rien changer dans le mécanisme
compliqué de notre gouvernement sans se mettre dans la nécessité
de toucher à tous ses organes.</p><p>La proposition aura pour résultat d’introduire dans le Parlement
(l) Le gouvernement n‘avait pas proposé d‘attribuer un troisième député
a MANCHESTER, BIRMINGHAM, Liverpool et Leeds. Cette disposition avait été
introduite dans le bill par voie d’amendement.
</p><pb n="351"/><p>—
des hommes modérés qui pourront retenir les partis dans les
occasions où aucune solution absolue n’est complètement juste.</p><p>On soutient que la représentation de la majorité ne sera pas
entière. Comment pourrait-elle raisonnablement se plaindre de
n’avoir que deux sièges sur trois? En revanche, la communauté tout
entière sera représentée. Ainsi cessera l’irritation qui a poussé
parfois dans les villes manufacturières des hommes très respectables, des hommes de poids et d’éducation, mécontents de ne
compter que comme une unité dans les élections, à soutenir des
candidats radicaux. Dans les comtés comme dans les villes, les
ruptures que causent actuellement les luttes électorales seront
moins fréquentes, sans que d’ailleurs l’intensité de la vie publique
en soit diminuée, car il ne s'agit que de douze collèges. Vous allez
apporter un grand changement dans notre vieille et mystérieuse
Constitution; vous ne pouvez que prendre en considération les
motions qui ont pour objet de mettre ces modifications en har—
monie avec la forme du gouvernement que nous admirons et que
nous aimons tous. ‘
Le comte Spencer et le comte Stanhope parlèrent dans le même
sens. Le premier soutint que le système en vigueur, ayant pour
résultat d’éloigner les minorités des élections, ne permettait pas la
réalisation de l’un des principaux objets du régime représentatif,
qui est d’intéresser aux affaires publiqnes le plus grand nombre
possible des membres de la Société. Il ajouta que l’extension de la
franchise, dont nul ne pouvait prévoir les conséquences, rapprocherait sans doute le jour où le pays serait divisé en circonscriptions
égales, et qu’il serait heureux qu’à ce moment le pays eût fait
l’expérience de la combinaison proposée par lord Cairns.</p><p>Le comte Stanhope insista particulièrement sur cette idée. Le
gouvernement, dit—il, va échapper aux classes moyennes qui le
gèrent depuis trente ans et passer aux classes salariées, à celles qui
vivent d’une paye hebdomadaire. C’est un immense changement.</p><p>Personne ne peut dire ce qu’il produira. Nous faisons un saut dans
l’ombre. Comme le prince du conte persan, nous retomberons
peut—être sur un lit de roses, mais nous pourrions bien rouler sur
un tas de cailloux. L’amendement lui paraissait avoir tant d’importance qu’il regrettait que le gouvernement n’eût pas proposé la
création d'un grand nombre de « three cornered constituencies »
auxquelles on aurait appliqué le système du vote limité.</p><p>La question de l’effet possible de la clause sur les luttes électorales, agitée déjà dans la Chambre des communes, fut également
soulevée dans la Chambre des lords. Tandis que le comte Russe“ et
</p><pb n="352"/><p>—
le comte Cowper ne se préoccupaient que de l‘apreté de ces luttes
qui brisent parfois les relations les plus amicales, le duc de MARIBOROUGH, lord président du Conseil privé, y voyait un élément
considérable de l’activité politique. Le résultat inévitable de la
clause, disait-il, sera de réduire le nombre des candidats qui
se présentent aux électeurs de leur propre mouvement. Tout se
réglera entre les comités électoraux. On en arrivera au système
du ticket américain; les élections ne seront plus une occasion
d’entendre la voix du pays. Les meneurs de chaque collèges se
constitueront eux-mêmes en comité, et l’électeur n’aura plus à
choisir que le candidat de leur choix. La Chambre des communes
ne sera plus cette grande assemblée, investie de la confiance et
entourée du respect de la nation; ce sera un corps composé d'élémonts hétérogènes, divisés, mal définis, dont les décisions auront
moins de poids et d’autorité. Le vote par lequel la Chambre des
communes a déjà repoussé, à une forte majorité, une proposition
du même genre a été certainement inspiré par l’intuition instinctive que cette grande assemblée a toujours eu de ses légitimes
intérêts.</p><p>Le comte de Camarvon répondit que la suppression des luttes
électorales dans douze collèges ne pourrait conduire à la stagnation
politique. Défendant la motion du reproche de nouveauté, il
s’écria qu’un gouvernement qui proposait des mesures révolu—
tionnaires n’avait pas le droit d'user de cet argument. 11 faut
aviser. Il y a présentement une tendance à supprimer les petits
bourgs et à augmenter l’influence des grandes villes. Or le caractère de la représentation de celles-ci s’abaisse de plus en plus. Et
c’est naturel. Toutes ces villes sont démocratiques. Elles réduisent
leurs représentants au rôle de simples délégués. C’est une situation
que ne sauraient accepter des hommes indépendants. Notre gouvernement devient démocratique. Eh bien! il y a deux formes
de démocratie. Il y a la pure démocratie du « mob » ; il y a une
forme plus élevée de la démocratie, utopique peut—être, mais qui
mérite la sympathie des esprits cultivés. — C’est l’organisation
de la représentation intégrale du pays. Donnez—nous cette démocratie.</p><p>Lord HOUGHTOU, le comte de Shrewsbury et le vicomte Stratford de Bcdclill‘e parlèrent dans le même sens.</p><p>La clause fut adoptée par 142 voix contre 5l, à la majorité de
91 voix.</p><p>La clause spéciale à la cité de Londres fut ensuite adoptée sans
division.
r*- \u\
‘\<!-- break in hathi --></p><pb n="353"/><p>—-353-—
Ainsi que le chancelier de l’Ëchiquier le fit observer à la Chambre
des communes (I), la minorité se composait presque entièrement
de membres du ministère. Aussi le gouvernement sans dissimuler à
la Chambre des communes son éloignement pour le principe de la
représentation des minorités, lui demanda d’accepter l'amendement des lords afin de ne pas compromettre le succès du bill.</p><p>M. Disraèli s’abstint donc de prendre part aux débats. Mais
M. GLADSTONE, rappelant l’ardeur qu’avait mise le chancelier de
l‘Échiquier à combattre la motion de M. LOWC, put se féliciter
ironiquement de l’avoir pour leader. La proposition Cairns avait
ainsi la mauvaise fortune d’être désavouée par un des leaders
de la Chambre et formellement combattue par l'autre.</p><p>La motion de rejet fut faite par M. Bright (2).</p><p>Le caractère de la proposition qui nous est soumise n'est pas
douteux, dit M. Bright. Il ne s’agit pas de donner une représentation aux minorités, mais, de refréner la démocratie, de parer aux
dangers que nous fait courir le bill extravagant du chancelier de
l’Échiquier. Il est incompréhensible que des démocrates comme
l’honorable membre pour WESTMINSTER, votent une semblable
mesure. Ils estiment sans doute que c’est se rapprocher du principe de la représentation intégrale dont ils sont les partisans. Mais
personne ne songe à mettre en pratique le système' de M. HARE, et
dès lors on commet une injustice sans mélange à l’égard des
bourgs « three-cornered. »</p><p>Le chancelier de l’Échiquier a parlé de la majorité considérable
que la proposition a réunie dans la Chambre des lords; mais dans
cette Chambre une proposition analogue, celle de M. LOWC, a en
contre elle une majorité bien plus considérable, d'autant plus
respectable qu’elle s’est formée dans la Chambre dont les privilèges sont en question.</p><p>C’est une nouveauté dont personne ne réclame l’introduction,
dont le gouvernement ne veut. pas, dont le principe n’a été discuté
dans aucun meeting, qui est contraire à toutes nos traditions. —
Depuis que nous avons un PARLEMENT, les minorités ont toujours
pris leur parti de la défaite —- j’entends lorsque la lutte a été loyale,
— et n’ont attendu que du temps l’accroissement de leur nombre
et leur transformation en majorité.</p><p>M. Bright reprochait encore à l’amendement d’introduire une
différence injustifiable et inconstitutionnelle entre l’élection devant
(l) HAMARD, t. CLXXIX, col. 1110.</p>
<note place="bottom">(2) IIANSARD, t. CLXXXIX, col. 1125 et suiv.
a</note>
<pb n="354"/><p>les « hustings » (1) et l’élection au scrutin, puisque c’est seulement
lorsque le résultat de l’élection préliminaire serait contesté que les
électeurs seraient privés du droit de voter dans l’élection définitive
pour les trois candidats.</p><p>L’amendement est encore contraire au principe de la représentation des communautés. Désormais, chaque collège aura deux
voix, l’une dira blanc, l’autre noir: c'est ainsi qu’un jongleur fait
sortir de la même bouteille du porte, du champagne, du lait et de
l’eau.</p><p>Enfin M. BRIGHT, après avoir reproduit plusieurs des arguments
présentés dans les précédentes discussions, invoquait l'opinion des
électeurs des quatre grandes villes intéressées dans la question.</p><p>Leur sentiment s’était manifesté dans un meeting tenu a Manchester. Ils suppliaient la Chambre de leur retirer ce funeste présent d’un membre supplémentaire qui semblait n’avoir pour objet
que de neutraliser l’un des représentants qu'ils possédaient déjà.</p><p>M. Beresford-Hope opposa aux prétentions de M. Bright et de
ses électeurs la modération dont faisaient preuve les conservateurs
de Stocke-upon-TRENT, en réservant un siège à la minorité libérale.</p><p>M. Bright est l’avocat du nombre. Grand est le pouvoir du roi
Mob : voilà sa devise. Il néglige les nombres au-dessous de mille.</p><p>La multitude lui plaît parce qu’elle est multitude. Il tombe cependans sous le sens que dans les grandes villes les minorités aussi
sont nombreuses. M. Bright nous annonce que cinq mille électeurs
de Manchester refusent le troisième membre dont on veut les
gratifier. Mais puisqu’il aime à se reporter aux vieilles époques de
notre constitution, qu’il se rappelle qu’autrefois, les bourgs se
soucient peu d’être représentés au PARLEMENT, le gouvernement les
contraignait à élire leurs représentants.</p><p>On parle de nouveauté. Mais nous nous embarquons sur une
mer inconnue, à la recherche de terres inexplorées, pourquoi
monter sur nos antiques vaisseaux? On introduit dans le corps
électoral des millions d‘électeurs dont la valeur reste à démontrer.</p><p>(l) Jusqu‘en 1872, les candidats étaient présentés au peuple dans des
baraques en planches (hustt‘ngs‘) élevées sur une place publique, ouvertes
sur le devant et divisées en autant de loges qu‘il y avait de concurrents.</p><p>Après les harangues des candidats, l‘officier électoral interrogeait la foule
et proclamait le résultat de l’élection a mains levées; l‘élection était définitive si les candidats évincés ne réclamaient pas le scrutin. Une loi de 1872,
connue sous le nom de c balle: au », a maintenu les trois actes de l‘élection,
mais en a changé le caractère traditionnel. Les t bustings », nommaient,
sont supprimés.
</p><pb n="355"/><p>En admettant qu’ils aient toutes les qualités qu'on leur attribue,
ils n’ont pas d’éducation politique. Quelles que soient les fautes
commises par les vieilles classes gouvernementales, ce sont elles
qui nous ont donné la liberté civile et religieuse, la réforme de
1832 et le libre-échange. Ces classes ont certainement le droit de
conserver quelque place dans l’édifice politique que leur génie a
élevé.</p><p>M. Knatchbull-Hugessen répondit à son tour à l'argumentation
de M. Bright. M. Bright a dit : deux membres du Parlement
siègent pour Birmingham. Cette ville doit avoir une représenta—
tion plus large qu’un bourg comme Arundel. Mais si vous donnez
un troisième membre à Birmingham et que vous le fassiez élire
par la minorité, il tiendra en échec un des élus de la majorité et
de la sorte, Birmingham n’aura qu’un représentant comme Amndel. — On peut répondre que M. Bright et son collègue ne représentent pas Birmingham tout entier, mais seulement 6 ou 7.000
électeurs sur 10 ou 12.000. 4 ou 5.000 électeurs ne sont pas
représentés, bien qu’ils forment un groupe bien plus nombreux
que plusieurs Arundel. — Sans doute, en ce qui concerne les
intérêts de parti, les trois membres de Birmingham se diviseraient; deux passeraient dans un couloir, le troisième dans l’autre.</p><p>Mais dans les nombreuses questions où l’intérêt de parti n’est pas
engagé, dans toutes les questions d’intérêt local, dans toutes celles
qui touchent aux intérêts commerciaux et manufacturiers dont
l’importance donne à Birmingham le droit de faire entendre sa
voix, les trois membres se rencontreront dans le même couloir
Au surplus, pourquoi un troisième membre est-il donné à BIRMINGHAM, à Manchester? C’est pour tenir compte de leur importance
dans le pays. Mais cette importance dépend-elle de la majorité des
électeurs? Le grand corps des marchands conservateurs de la Cité
de Londres compte-HI pour rien dans l’importance de ce collège?</p><p>L’honorable membre pour Birmingham parle aussi de la population de ces villes. Cet argument est bien dangereux. Toutà l’heure
on comparait Birmingham à Arundel. Mais on peut faire d’autres
comparaisons. 331 des membres de cette Chambre sont élus par
200 bourgs de l’Angleterre et du pays de Galles. Plus de la moitié
de la population de ces bourgs montant à 9.000.000 d’âmes est
contenue dans 17 collèges, les 8 collèges métropolitains (y compris
Greenwich) et 9 autres grands bourgs. Ces 17 collèges ont 34 repré—
sentants. Si l'on tenait compte de la population, ils en devraient
avoir plus de 160 dont 85 seraient attribués aux collèges métropolitains. Que resterait-il au 11 millions d'habitants des petits bourgs
</p><pb n="356"/><p>et des comtés ? L’argumentation de M. Bright mène droit à l’établis—
sement de districts électoraux et à une rénovation complète de la
distribution du pouvoir électoral dans ce pays.</p><p>Examinant ensuite les avantages que présentait la clause.</p><p>M. Knatchbull-Hugessen reproduisit la plupart des arguments invoqués dans les discussions précédentes.</p><p>Après divers discours en sens contraire de MM. NEWDCGATE,</p><p>GOSCHEN, et HUBBARD, M. Gladstone prit la parole.</p><p>Le gouvernement, après avoir engagé la Chambre a voter l’amendement, s’était abstenu de prendre part à la discussion. M. Glasdtone manifesta les regrets que lui causait cette attitude. Il avait du
moins la satisfaction de penser qu’il exprimait le sentiment de la
majorité de la Chambre qui sans doute ne voudrait pas se déjuger.</p><p>La mesure qui vous est soumise constitue une innovation importante et par son objet actuel et par l’extension qu’elle peut recevoir.</p><p>Il appartient aux conservateurs de l’Angleterre de nous venir en
aide pour sauvegarder les vieilles institutions du pays. Je suis mau—
vais calculateur en ces matières ; mais je crois que le résultat
immédiat de la mesure sera favorable au parti libéral. Cela ne peut,
à aucun degré, altérer mon opinion. Supposez une élection con—testée importante, et songez aux manœuvres, aux pressions qui se
produiraient; l’électeur ne serait plus un être raisonnable et doué
de pensée, mais une unité qu’il faudrait faire voter pour A et pour B,
ou pour A et pour C, ou pour B et pour C.</p><p>En ce qui concerne l’influence du vote limité sur les contestations électorales dont je ne méconnais d’ailleurs pas l’utilité,j’estime
qu’il ne serait pas mauvais de diminuer les contestations. Aussi
longtemps que les Anglais seront Anglais il y aura des élections
centestées.</p><p>Mais je ne suis pas partisan du vote limité. La seule représen—
tation des minorités qui soit bonne et honnête est celle qui se produit naturellement à la faveur d'une élection portant sur trois
sièges. .</p><p>On a dit que nous marchions en Angleterre vers la substitution du
principe de la représentation des personnes à celui de la représentation des communautés. Les partisans de cette idée, M. Stuart MILL,
par exemple, considérant que la mesure proposée repose sur ce
nouveau principe, l’adoptent dans l’espoir qu’elle sera plus tard
développée. D’autres membres estiment que la poflée pratique de
l’amendement est si restreinte qu’il n'y a aucun danger à le voter.</p><p>Il ne m’appartient pas de blâmer les uns ou les autres, mais on
voit la divergence absolue des vues de ceux qui se rencontreront
</p><pb n="357"/><p>ce soir dans le même couloir. Aux conservateurs de réfléchir aux
conséquences de leur vote.</p><p>On a donc proclamé le principe de la représentation personnelle.</p><p>La Chambre des communes — la plus ancienne, la plus grande, la
plus vénérable assemblée législative du monde, et aussi dans un
autre sens la plus jeune, celle dont l’avenir est le plus brillant —
la Chambre des communes a été de tout temps exclusivement
composée de représentants des communautés. Il faudra si l’on
change ce principe modifier les termes de l’ordre royal adressé aux
habitants de la cité de LONDRES, du South-LANCASHIRE, de MANCHESTER, LIVERPOOL, etc... On ne convoque pas la majorité de ces
bourgs à élire des représentants et la minorité à en élire d’autres.</p><p>Les membres du Parlement représentent l’ensemble de la communauté.</p><p>On ne peut nous presser de voter, sans études, sans réflexion,
neuf jours à peine après que la proposition en a été faite à la
Chambre des LORDS, une mesure qui entraîne une modification
aussi grave. Il faut nous donner le temps de considérer s’il ne faut
pas faire du nouveau principe une entière application, et si en
ne l’admettant que partiellement, on ne l’inaugure pas en commettant la plus grave des injustices.</p><p>Le chancelier de l’Échiquier a proclamé qu’il avait le plus grand
souci de n’opérer aucun « disfranchisment ». Eh bien! prenez la
cité de Londres. Supposez qu'il y ait 20.000 électeurs (Le South-</p><p>Lancashire en a davantage). Chaque électeur a aujourd’hui pour un
vingt millième le droit de choisir les quatre représentants de la
cité. Vous allez lui enlever le quart de son pouvoir électoral. En
choisissant les électeurs de certaines villes pour faire l’expérience
de votre combinaison, vous commettez une injustice. Et quelles
villes choisissez-vous? Celles qui sont à la tête de l’opinion. La
traite des noirs, la législation des céréales, le libre-échange, la réforme parlementaire, toutes les grandes réformes se sont préparées
dans ces grands collèges. Vous les frappez cependant.</p><p>On objecte que sous le régime actuel 250.000 électeurs, par
exemple, sont privés de représentation, que ce groupe est intelligent, considérable. Prenez garde qu’en raisonnant de la sorte, vous
reconnaissiez le principe du nombre. Vous dites : la majorité de
Liverpool n’aura pas le droit de nommer le troisième membre
parce que 250.000 électeurs n’ont pas de représentants. SOIT, donnez
leurun représentant. Mais que ce ne soit pas aux dépens de la
majorité. Savez-vous où est actuellement la représentation des
minorités? à ARUNDEL, à MARLBOROUGH, à Honiton. Pourrez-vous</p><fw place="bottom">XV. 255</fw><pb n="358"/><p>-—358—
maintenir le privilège de ces bourgs, si vous admettez le droit
arithmétique de la minorité de Liverpool? Vous donnez à Beverley
un membre par 5.000 habitants. Liverpool en a un pour 100.000
habitants. Je pense que le membre pour Beverley votera avec nous
cette nuit, car nous luttons pour les communautés. Vous risquez
de donner aux majorités de ces villes le droit de se prévaloir de
leur nombre; et vous en arriverez à diviser le pays en circonscription électorales d’égale étendue.</p><p>Après un discours de M. LOWE, la motion de M. Bright fut rejetée
par 253 voix contre 204 à la majorité de 49 suffrages.</p><p>L’amendement de la Chambre des Lords relatif à la cité de
Londres fut ensuite approuvé presque sans débat par 252 voix
contre 188 à la majorité de 64 voix.</p><p>Dès le 14 février 1870, deux ans à peine après la première application de la clause des minorités aux élections parlementaires,</p><p>M. Hardcastle déposa à la Chambre des communes, de concert avec
MM. Vernon Harcourt et Th. POTTER, un bill tendant à l’abrogation
de cette clause dans les actes de 1867 et de 1868 (1). Suivant l’usage,
la première lecture du bill Hardcastle ne donna lieu à aucune discussion (2). Néanmoins, M. GLADSTONE, alors premier ministre, en
profita pour prendre position : il rappela que la CHAMBRE, en 1867,
s’était prononcée contre la représentation des minorités, que la
clause dont M. Hardcastle demandait l’abrogation ayant été introduite dans la loi sur l’initiative des lords, la Chambre des communes n’y avait adhéré que pour ne pas compromettre le sort de la
réforme électorale tout entière. M. Gladstone indiquait ainsi qu’il
soutiendrait le bill; mais, comme il le déclara formellement au cours
de la seconde lecture, il ne faisait pas de son adoption une question
de cabinet (3).</p><p>La seconde lecture occupa la séance du 15 juin (4) : appuyée par
MM. HARDCASTLE, Gladstone. GRAHAM, Henley et HIBBERT, la proposition fut combattue par MM. COLLINS, MORRISSON, HARDY, WALTER,</p><p>NEWDEGATE, DODSON, BUXTON, FAWCETT, BATHBONE, DISRAÈLI, le
(l) Le premier de ces deux actes vise les élections anglaises, le second les
écossaises.</p>
<note place="bottom">(2) HANSARD, t. CXCIX, col. 267 et suiv.</note>
<note place="bottom">(3) Il est à. remarquer que M. LOWE, chancelier de l‘Echiquier dans le ministère GLADSTONE, l‘un des plus ardents partisans de la. clause des minorités
en même temps qu‘opposé de la réforme électorale, n‘assieta pas aux débats
du bill Hardcastle. Cette absence fut très vivement critiquée par les adversaires du bill.</note>
<note place="bottom">(4) HANSARD, t. CCIl. col. 129 et suiv.</note>
<pb n="359"/><p>—
colonel Loyd Lindsay et sir G. Grey. Avec le débat de 1867 c'est la
seule occasion où les deux leaders des partis whig et tory prirent
part à une discussion de ce genre en matière d‘élections législatives;
encore M. Disraèli ne le fit-il que dans une mesure très restreinte ;
il déclara seulement que tout en demeurant hostile au principe de
la représentation des minorités comme il l’avait été en 1867, il
croyait cependant inopportun de modifier l’acte de réforme après
une expérience si courte et limitée à un si petit nombre de circonscriptions qu’elle n’altérait pas sensiblement le caractère de la
Constitution anglaise Tous les autres orateurs entendus par la
Chambre en cette occasion étaient des hommes de seconde, voire
de troisième ligne; il en fut de même dans la plupart des débats
ultérieurs, où d'ailleurs, de même qu'en1870, libéraux et conservateurs se partagèrent également entre les deux camps adverses.</p><p>L'esprit de parti proprement dit n’était pas en jeu en effet, tous
les orateurs le reconnurent successivement. Les libéraux, partisans
du bill HARDEASTLE,M. Hardcastle lui—même, combattaient dans une
certaine mesure contre leurs propres intérêts : dans les six cir—
conscriptions urbaines où la clause des minorités était appliquée,
les bénéfices avaient été égaux pour les torys et les whigs; dans les
sept circonscriptions rurales, au contraire, c'étaient en général des
libéraux qui avaient été élus à la faveur du vote limité (I). Ce fait,
établi par M. Hardcastle au début de son discours du 45 juin, était
de nature à donner à sa proposition une certaine apparence de
désintéressement qui ne pouvait lui nuire.</p><p>Lord CAIRNS, poursuivait M. HARDCASTLE, lord Cairns a donné à la
Chambre des lords, en 1867, deux arguments principaux en faveur
du vote limité dans les circonscriptions élisant trois députés. Le
premier peut se résumer ainsi : m’accorder que deux voix à l’électeur, ce n’est pas lui faire tort, mais le placer dans la même situation que s’il votait dans une circonscription élisant seulement deux
députés. Mais autant vaudrait dire qu'on peut enlever un député
à la circonscription sans lui faire de tort. Lorsque après avoir
accordé trois députés à tel collège, à raison de sa richesse, de son
importance industrielle ou commerciale, vous décidez ensuite que
la majorité des électeurs ne pourra y élire que deux députés sur
trois, vous diminuez d’autant le poids que vous aviez d’abord attribué aux volontés de ce collège dans le règlement des affaires
publiques (2).</p><p>(I) M. Collins déclara que le système faisait perdre trois sièges aux conservateurs sur l’ensemble des circonscriptions auxquelles il s’appliquait.</p>
<note place="bottom">(2) Ce même argument, présenté sous une forme plus frappante, se re-</note>
<pb n="360"/><p>—
Le second argument de lord Cairns portait sur la nécessité de
permettre aux personnes étrangères aux agitations électorales de se
faire représenter, et d’ouvrir les portes du Parlement aux candidats
recommandables par leur science ou leur valeur morale, mais
n’ayant point d'intérêts dans la localité où se fait l’élection. OR,
’expérience a donné tort à lord Cairns sur ce dernier point : il n’y
a pas eu un seul exemple d’un député élu par la minorité et
n’ayant point d’intérêts commerciaux ou industriels dans la circonscription même; des hommes célèbres pour leurs opinions philanthropiques, comme J. HOARE, à MANCHESTER, ou pour leur passé
politique, comme M. MASSEY, à LIVERPOOL, ont été sacrifiés à des
candidats locaux.</p><p>Joignez à cela que le système de 1867 n’est pas applicable aux
élections partielles : la majorité s’empresse de reprendre le siège
occupé par la minorité: à LONDRES, un conservateur, élu de la minerité, étant mort, a été aussitôt remplacé par un libéral. Il se produit
dans ce cas le même fait que dans toutes les circonscriptions élisant
moins de trois députés: la majorité seule fait entendre sa voix (1).</p><p>On dira peut-être que ces inconvénients proviennent de l’institution du vote limité; qu’avec le système HARE, par exemple, ils distrouve dans le discours prononcé à Leeds par M. J. BRIGHT, le 18 octobre 1883,
à la suite de la conférence nationale du parti libéral tenue dans cette ville.</p><p>ACTUELLEMENT, disait M. BRIGHT, 142 villes ont droit a 176 députés; quatre,
d‘après la loi de 1867, en ont douze, à. raison de trois chacune. Qu'arrive—t-il
dans ces quatre dernières avec la représentation des minorités? Sur douze
députés, un tiers élu par la minorité annule a la Chambre des communes
le vote d'un des deux autres tiers élus par la majorité. Les quatre villes ne
comptent donc en réalité dans les scrutins politiques que pour quatre voix;
c’est dire qu’elles sont dans une situation égale, parfois même inférieure à
celle d‘autres circonscriptions urbaines beaucoup moins importantes, et ce
résultat est manifestement contraire a la pensée primitive du législateur qui
leur avait assigné trois représentants.</p>
<note place="bottom">(1) On pourrait peut-être citer l’exemple contraire de Manchester : dans
une élection partielle d‘octobre 1883, le parti libéral, qui forme la majorité
dans cette ville, renonça à. présenter un candidat pour laisser le siège au
parti conservateur qui l’avait occupé aux élections générales de 1880, en
vertu de la clause des minorités. Ou bien il y a la un admirable exemple des
mœurs politiques anglaises que l'on ne saurait trop mettre en lumière; ou
bien l‘attitude du parti libéral a été commandée par des considérations plus
machiavéliques que désintéressées. L’élection d‘un troisième député libé—
ral, que l‘on était certain de ne pouvoir faire réélire au prochain renouvellement intégral de la Chambre des communes, eût pu, en effet, rendre la
lutte plus difficile, en forçant le comité libéral a choisir entre trois députés
sortants les deux candidats qu‘ils présenterait à. nouveau aux suffrages des
électeurs.</note>
<pb n="361"/><p>paraîtraient et qu’alors le principe, excellent en soi, de la représentation des minorités, recevrait utilement son application. Mais
ce système, outre qu’il opérerait une véritable révolution dans la
constitution, est inapplicable : il est trop compliqué; les listes de
candidats y sont trop longues pour que l’électeur puisse voter en
connaissance de cause; les suffrages se porteraient soit sur les candidats locaux, ce qui reviendrait au même que dans le système
actuel, soit sur les chefs de listes, les seuls vraiment connus du
pays; ou bien, si l'électeur n’a point de fortes convictions politiques,
il voterait suivant les préférences de telle association, les Tectotallers ou toute autre, et ce ne seraient plus des opinions politiques
qui seraient représentées.</p><p>D’ailleurs, le principe même est-il aussi bon qu'on veut bien le
dire? Au fond, c’est un expédient, presque une ruse (a dodge) pour
assurer aux minorités un pouvoir qui doit appartenir à la majorité.</p><p>Il ne faut pas perdre de vue qu’en ANGLETERRE, la Chambre représente des corps représentatifs (2's lite representatt‘ve of representative
bodz’es) et non point des individus; les députés d’une circonscription
doivent apporter ici l’opinion de la majorité de la communauté
qu’ils représentent. Quant à la minorité, Cobden a tracé son rôle
dans la dernière lettre qu’il a écrite avant de mourir :
« Après tout, disait COBDEN, c’est l’opinion qui doit être représentée. Si la minorité croit que les vraies opinions sont celles
qu’elle professe et non celles de la majorité, qu‘elle discute, qu’elle
fasse de l’agitation jusqu’à ce que ses opinions acquièrent la prédominance. n
A peine M. Hardcastle avait-il terminé son discours, que
M. Collins réclamait la question préalable, disant que la discussion
viendrait avec bien plus d’à-propos lorsque le Parlement serait saisi
d’un projet de nouvelle répartition des sièges. Pour lui, d’ailleurs,
la modification de l’acte de 1867 aurait en deux conséquences également fâcheuses : elle aurait empéché la minorité d’être représentée; elle aurait permis aux électeurs, habitant certaines circonscriptions, de voter pour plus de deux députés, ce qui, disait-il,
était absolument contraire à la tradition, et, à l’appui de cette
manière de voir, M. Collins rappelait qu’avant 1832 l’électeur ne
disposait jamais que de deux voix, qu’en 1832 on créa plusieurs districts à trois députés, mais que depuis cette époque la Chambre
s’était, à plusieurs reprises, montrée hostile à l'accroissement du
nombre de ces districts, et qu’en instituant le vote limité en 1867,
on avait repris l’ancienne tradition anglaise.</p><p>De 4832 à 1852, poursuivait M. COLLINS, les districts à trois
</p><pb n="362"/><p>députés n’ont pas été représentés par des députés de même nuance:
on ne votait pas alors pour une liste entière avec la discipline que
nous avons vue depuis 1852; la minorité trouvait le moyen d'obtenir un ou deux sièges.Lorsqu’une organisation plus savante des
partis a permis à la majorité d’absorber à son profittoute la représentation d'un de ces districts, il a fallu chercher un correctif: de
là la tentative faite par lord J. Russell en 1854; de là le système
inauguré en 1867.</p><p>On veut abroger ce système. Mais pourquoi? Le député élu par la
minorité réunit plus de voix que chacun des deux élus qui se partagentles voix de la majorité (1). Pourquoi vouloir que ses électeurs
ne soient plus représentés? On ne saurait dire qu’ils le sont suffisamment par le député de leur parti élu dans une autre circons—
cription : la représentation serait virtuelle, non directe; de plus,
tel district conservateur a intérêt à élire un commerçant, tel autre
un industriel; dira-t-on qu’une minorité conservatrice industrielle
sera suffisamment représentée par le commerçant conservateur élu
dans quelque autre localité? Cela n’est pas soutenable. Avec de
semblables idées on dégoûterait vite les minorités de la vie politique (2).</p><p>En prenant la parole pour répondre à M. COLLINS, M. Gladstone
n’hésita pas à reconnaître, lui aussi, que les dispositions de l’acte
de 1867 avaient tourné à l’avantage des libéraux. MAIS, disait-il, ce
résultat ne change en rien les principes qui doivent régir la matière.</p><p>M. Collins a combattu le système de la triple représentation de
certains districts; il n’a pas soutenu la représentation des minorités. L’honorable membre a prétendu que la tradition constante
jusqu’en 1832 était de ne jamais donner plus de deux voix à un
électeur : or de tout temps, la cité de Londres a en quatre députés;
il en était de même autrefois pour le bourg de Meleombe REGIS, et
au commencement du siècle pour le comté d’York. La tradition</p><p>(1) Voici quelques chiffres fournis par M. Collins au cours de son argumentation :</p><p>Dans le BERKSHIRE, 2 députés conservateurs ont réuni 3,200 voix; 1 libéral a en !,500 voix-
— CAMBRIDGESHIRR,2 - — 3,700 -—- t — 3,200 —
— HEREFORDSHIRE, 2 — — 3,300 -—- 1 — 2,000 —
— flertfordsltire, 2 députés libéraux — 3,600 —— tconservat. 3,300 —
A LIVERPOUL, 2 — — 10,000 — t —- 15,000 --</p>
<note place="bottom">(2) Sans se prononcer formellement à cet égard, M. Collins était de ceux
qui estiment qu’une nouvelle distribution des sièges, en prenant la popula—
tion pour base de la formation de collèges à un député, sufl‘irait à assurer la
représentation des minorités. telle qu‘on la conçoit en Angleterre.</note>
<pb n="363"/><p>est donc loin d’être aussi constante qu’a bien voulu le dire
M. Collins.</p><p>S’agit-il de savoir si les minorités doivent être représentées? Pas
le moins du monde : elles l’étaient avant 1867 etle seraient aujourd’hui sans clause spéciale. Dans les collèges à trois et même à deux
députés, il est difficile de faire voter un électeur pour une liste
entière; d’ailleurs la minorité d’un collège est majorité dans un
autre.</p><p>Lorsqu’en 1867 le bill revint amendé par la Chambre des lords,</p><p>M. DISRAÈLI, hostile au nouveau principe, le soutint cependant par
esprit de déférence et de transaction. Quant aux véritables partisans de cette innovation, ils se contentaient pour l’instant d’une
expérience restreinte, sauf à la généraliser plus tard. L’expérience
s’est faite; elle a'été peu favorable, vexatoire même dans plusieurs
circonscriptions; le système a été condamné par l’opinion; il est
peu probable qu’on l'étende à de nouveaux collèges. Pourquoi ne
pas y renoncer?</p><p>On a parlé de l’acte de réforme de l’Université d’0xford en 1854,
on a dit qu’il constituait un précédent sérieux en faveur d’une
clause spéciale garantissant la représentation des minorités. Mais
les considérations mémes qui m’ont amené à recommander cette
clause pour une université, me conduisent à la combattre en
matière de représentation parlementaire. Et M. Gladstone continuait en ces termes :
«Le principe de la représentation parlementaire est que chaque
collège doit être considéré comme formant à lui seul une entité,
une communauté; ce dont nous avons besoin dans cette Chambre
c’est d’avoir l’opinion dominante de la communauté. Nous n’avons
pas besoin de voir, représentées en miniature, les diverses nuances
d’opinion qui peuvent sur le moment s’y rencontrer, mais de
connaître le sentiment de la majorité qui représente l’ensemble de
la communauté... Comme l‘a si bien dit M. Disraéli en 1867 :
« Si les minorités ne sont pas satisfaites de l’état de choses actuel,
a qu’elles se mettent à l’œuvre et qu’elles multiplient leurs efforts
« jusqu’aujour où elles deviendront majorité. a
«Dans le cas d’0xford, nous nous proposions un but précisément contraire. Ce but était de constituer l’Université en dehors
des collèges, parce qu’autrefois ces derniers l’avaient trop absorbée. Nous voulions avoir une représentation générale et désirant
vivement que les collèges ne fussent pas représentés comme des
entités distinctes, nous avons introduit la clause des minorités... »</p><p>PUIS, passant à un autre ordre d’arguments et faisant allusion à
</p><pb n="364"/><p>la prochaine introduction du secret du vote dans la législation,</p><p>M. Gladstone ajoutait :
«Il est évident que si la Chambre adopte le secret du vote, la
clause des minorités acquerra une importance et une force beaucoup plus considérables. ACTUELLEMENT, il est possible à une grande
majorité qui surveille les opérations électorales, de se défendre
comme elle l’a faità BIRMINGHAM, à Glasgow et ailleurs; mais si le
vote secret est admis, cette manière de voter deviendra totalement
impossible, et la majorité sera privée des moyens de défense naturels et légitimes qu’elle possède aujourd'hui (1) in
M. Gladstone terminait en promettant « son concours cordial »
à la proposition Hardcastle et en exprimant l’espoir quela majorité
qui avait repoussé la clause des minorités en 1867, avant le vote
des lords, se retrouverait en 1870 pour l’abroger. '</p><p>Les trois discours qui viennent d’être analysés forment la partie
la plus importante du débat de 1870, et servirent de thème à tous
les autres orateurs. Parmi les partisans de la proposition Hard—
castle, deux seulement méritent de retenir un instant l’attention.</p><p>M. llibbert se prononça pour la division des grandes circonscrip—
tions en collèges élisent un seul député. M. HENLEY, un conservateur, reprochait à la clause des minorités d’enlever toute liberté
aux électeurs : après une dissolution, disait M. HENLEY, les partis
se voient forcés de présenter à nouveau les députés sortants sous
peine d’être battus complètement, si ces députés sont en concours
avec des candidats de même nuance divisant les voix du même
parti.</p><p>Quant aux adversaires de la proposition, aux défenseurs du système de 1867, ce n’est pas sans formuler certaines réserves et
exprimer certains regrets qu’ils soutenaient leur thèse. Sir G. Grey
reconnut qu‘à BIRMINGHAM, à GLASGOW, partout enfin où la majorité était très considérable dans un sens, le vote limité n’avait
donné aucun résultat. M. WALTER, élu de la minorité du BERKSHIRE,
déclara qu’il avait occupé son siège avant même la réforme de
1867 ; il avoua que la clause avait pour effet de priver le candidat
de la minorité des voix modérées du parti adverse et de mettre
l’élu plus directement dans la main de ses électeurs, au détriment
(l) La pensée de M. Gladstone n‘est pas ici très clairement exprimée, mais
se comprend aisément. Avec le vote limité ou le vote cumulatif, chaque
parti doit compter par avance les voix dont il dispose et dès que ses candidats ont obtenu le nombre de suffrages strictement nécessaire faire reporter
sur d'autres les voix des électeurs qui n'ont pas encore voté. Le vote secret
rend ce contrôle presque impossible.
</p><pb n="365"/><p>de son indépendance. M. Rathbone avait été désappointé de voir
certains hommes éminents échouer malgré le vote limité; il expliquait en partie ce fait par le désir très naturel qu’a un chef de
parti d’être le premier député d’une circonscription et non point
l’élu de la minorité; il ajoutait que le vote limité permet à un
député de conserver son siège plutôt que d’en conquérir un.</p><p>M. Fawcett préférait le vote cumulatif au système en vigueur. Plusieurs enfin, MM. Walter et Dodson notamment, ne demandaient
le maintien du vote limité qhe jusqu’à une répartition nouvelle des
sièges sur la base d’un député par collège. Mais toutes ces nuances
d’opinion étaient effacées par des considérations d'ordre supérieur
que MM. MORISSON, NEWDEGATE, Buxton et Fawcett firent valoir avec
le plus d‘énergie.</p><p>L’innovation introduite en 1867, disaient ces orateurs, est émi—
nemment conservatrice et conforme aux traditions anglaises.</p><p>AUTREFOIS, en effet, la représentation des minorités était assurée par
le moyen des bourgs pourris; aujourd’hui elle serait fort compromise si l’on n’instituait, pour remplacer ces bourgs pourris,'quelque
mécanisme spécial empêchant la majorité d'accaparer tous les
sièges. Voyez par exemple le LANCASHIRE, auquel le système de 1867
n’est pas applicable : il compte 4 circonscriptions, élisant 8 députés qui sont tous conservateurs. Aux dernières élections, les
conservateurs ont obtenu 26.000 voix, les libéraux, 24,000 ; il suf—
firait donc de changer l’opinion d’un peu plus de 1.000 électeurs,
soit environ 4 p. 100, pour que les 8 députés actuels fussent remplacés par 8 libéraux, ce qui serait un changement de 100 p. 100
dans la représentation. Supposez que ce fait se généralise et toute
une moitié du pays ne sera pas représentée; en réalité, si la minorité a des députés, elle n'en a point un nombre proportionnel à.
son importance.</p><p>On a parlé de Manchester où le conservateur a été élu avec plus
de voix que chacun des deux libéraux, de Liverpool et du Berkshire où la minorité a préféré un candidat local à un étranger émiment. A MANCHESTER, les libéraux sont divisés, les conservateurs
unis; à LIVERPOOL, dans le BERKSHIRE, la minorité a cru être mieux
représentée par ceux qu’elle a choisis que par des étrangers si
éminents qu’ils fussent. Ces faits ne sont pas de nature à infirmer
le principe.</p><p>Le principe, quel est-il? Le Parlement n’est pas destiné à enregistrer simplement les décisions des collèges électoraux; il a un
caractère délibératif. On n’est pas député de telle ville ou de tel
comté; on est membre du Parlement. Il y a utilité majeure à ce
</p><pb n="366"/><p>que la minorité soit admise dans la Chambre pour éclairer les
délibérations. car toutes les grandes réformes ont été accomplies
péniblement et lentement par l’effort de minorités persévérantcs.</p><p>Dès lors, comment abandonner au hasard, aux accidents de la
lutte électorale le soin d’assurer cette représentation (I). Un orga.
nisme spécial est nécessaire pour que toute minorité, tout groupe
d’intérêts, voire même l’association des TEETOTALLERS, puisse faire
entendre sa voix au Parlement. Ce sera à la fois un stimulant, et
pour la minorité et pour la majorité : 1?! première sera encouragée
à la lutte; la seconde ne sera plus tentée de s’endormir dans son
triomphe.</p><p>Une dernière considération, toute anglaise celle-là, fit la plus
grande impression sur la Chambre : malgré des réserves formelles
sur le principe en jeu, M. Disraéli s’opposa à la proposition Hardcastle qu’il considérait comme prématurée. Au vote, la question
préalable divisa les voix en deux parties égales : 181 contre 181.</p><p>Pour permettre à la Chambre de se prononcer à nouveau, le speaker
se joignit aux adversaires de la question préalable. Sur le fond, la
proposition Hardcastle fut rejetée par 183 voix contre 175.</p><p>Le débat de 1870 est le seul où partisans et adversaires de la
représentation des minorités dans les élections législatives se
livrèrent une bataille sérieuse; les discussions de 1872 et de 1878
qui vont être résumées présentèrent un caractère tout théorique;
mais la dernière, celle de 1878, est particulièrement intéressante à
raison des vues politiques qui y furent développées.</p><p>La proposition MORRISSON, discutée en 1872 (2), portait sur deux
réformes qui, bien que distinctes en apparence, sont pour l’Angleterre en étroite corrélation l'une avec l’autre : nouvelle répartition
des collèges électoraux sur la base de la population et avec trois dépu—
tés parcollège; application du système Hare ou du quotientpréférentiel dans l’intérieur de chacun des collèges ainsi constitués. M. Morrisson n’avait d’ailleurs aucun espoir de triompher dans cette
session méme: sa seule ambition, il le dit lui-même, était de provoquer une discussion non point tant sur la représentation des
minorités que sur la représentation proportionnelle des partis. En
plaçant la question sur ce terrain, il se privait de l’une des armes
les plus solides dont puisse disposer un orateur anglais ; en effet,</p>
<note place="bottom">(1) M. Fawcett citait à. l'appui un fait qui tient à. la mauvaise distribution
des sièges en Angleterre : dix députés avaient obtenu un total de 1870 voix
et étaient entrés a la Chambre; dix candidats avaient échoué en réunissant
85,000 sufi’rages.</note>
<note place="bottom">(2) HANSARD, t. CCXII, col. 89’) et suiv.</note>
<pb n="367"/><p>les hommes d’État britanniques, presque unanimes, on a pu le
voir, à réclamer la présence d'une opposition dans les assemblées
délibérantes, sont loin d’être d’accord sur la nécessité de donner à
cette opposition une force exactement proportionnelle à celle dont
elle dispose dans le pays légal.</p><p>Après avoir fait observer qu’aussit0t que le parti libéral, alors au
pouvoir, serait rentré dans l’opposition, la réforme électorale lui
servirait de cri de ralliement, M. Morrisson fit la critique du système actuel de répartition des sièges. Aujourd’hui, dit-il, ce sont
des collections de maisons, des étendues de terrains qui sont représentées, les circonscriptions étant formées d’après leur importance
relative; il est grand temps de substituer à la représentation des
choses matérielles celle des opinions, et, pour atteindre ce but, il
faut arrêter le tableau des circonscriptions suivant le chifi‘re de la
population. Dira-t-on aussi qu’il convient de tenir compte de la
richesse publique pour faire cette nouvelle répartition? d’après les
rendements de l’z'ncome-taœ, on obtiendrait les mêmes résultats
qu’en se bornant à considérer les données des recensements décennaux.</p><p>En partant de ce principe, on a proposé de former les collèges
de manière à accorder un député à chacun d’eux. Ce système,
l’exemple de l’Amérique le prouve surabondamment (1), ce système
conduit à arranger les circonscriptions suivant l’intérêt de tel ou
tel parti; en Angleterre même, en 1868, on a découpé le West RIDING,
contrairement aux lois géographiques, pour y tailler une circonscription conservatrice; de même à DARMONTH, après la réforme de
1832, pour y trouver une majorité libérale. D’autre part, ce procédé
empêche les électeurs de choisir leurs candidats, et il rend les
comités omnipotents ; il fait entrer à la Chambre un nombre considérable de médiocrités. Ici encore l’exemple de l’Amérique est
concluant, et l’on peut ajouter que, dans un pays où les partis se
serrent de près, la tentation est grande de s’assurer la majorité
en corrompant quelques électeurs.</p><p>Il convient donc de donner plusieurs députés à chaque circonscriptions; néanmoins l’imp0rtance du suffrage accordé à chaque
électeur doit être égale. Il n’existe aucune raison de maintenir
l’inégalité actuelle : pourquoi ici l’électeur n’a-t-il qu’une voix, alors
que, dans la circonscription voisine, il en a 2, 3 ou 4, suivant le
nombre des députés? Quel que soit ce nombre, l’électeur ne doit
(I) M. Morrisson cita deux cas qui se sont produits dans les États de Massa—
chusetts et d‘0hio.
</p><pb n="368"/><p>avoir qu’une seule voix. Mais alors on rencontre un écueil: supposons un collège de dix mille électeurs élisant dix députés; si six
mille électeurs portent leurs voix sur un même candidat, les quatre
milles autres éliront les neuf députés restant; autrement dit, si les
votes sont gaspillés, ce sera la minorité du pays qui fera la majorité
du Parlement. [l a donc fallu chercher à éviter l’écueil; le système
HARE, appliqué en DANEMARK, paraît le plus satisfaisant à cet égard.</p><p>L’électeur vote sur une liste où il inscrit les noms de plusieurs candidats par ordre de préférence; lorsque le premier inscrit a obtenu
le nombre de voix nécessaires pour être élu (1.000 dans l'hypothèse
précédente), les voix qu'il obtient en surplus sont reportées sur le
deuxième, et ainsi de suite. Par là aucun gaspillage de votes; parla aussi chaque électeur n’a qu’une voix, et il n’est pas à craindre
que des minorités trop infimes obtiennent des sièges puisqu’il faut
atteindre le quotient électoral pour être élu.</p><p>L’idéal sans doute serait d’avoir un collège unique pour tout le
pays; mais on n’y peut encore songer. En adoptant le système Hare
on fera un grand pas en avant; la corruption et l’intimidation
seront moins en usage; les électeurs intelligents reviendront au
scrutin dont ils s’écartent trop aujourd’hui; les députés n'auront
plus besoin de s’humilier devant une minorité corrompue; les
nouvelles vérités enfin auront des représentants autorisés à la
Chambre et le Parlement pourra voter en connaissance de cause.</p><p>Deux orateurs seulement appuyèrent la proposition de M. Morrisson avec des arguments intéressants. M. Hughes revint principalement sur cette considération que, le pays devenant de jour en
jour plus démocratique, il fallait rechercher tous les moyens d’em‘
pêcher l’autorité des cliques et des coteries, et constate qu’actuellement un tiers des électeurs se désintéressait de la politique.</p><p>M. Collins fit surtout le procès des petites circonscriptions électorales : elles sont utiles, dit-il, quand les patrons qui en disposent
font élire des hommes intelligents; sinon, elles sont extrêmement
nuisibles, car elles ouvrent le Parlement à des hommes « extrêmes,
fanatiques et bornés »; quant aux électeurs, ils sont mal représentés:
àLondres il y a 21 libéraux sur 22 députés, alors que un quart ou
un tiers des électeurs appartient au parti conservateur.</p><p>Les objections faites contre la proposition Morrisson ne porterent pas à proprement parler sur le principe, mais sur la forme.</p><p>D’ailleurs, on ne saurait trop le faire remarquer, la question de la
représentation des minorités est constamment obstruée en Angle—
terre par celle de la mauvaise répartition des sièges. C'est presque
uniquement à ce point de vue que se placèrent la plupart des adver-
</p><pb n="369"/><p>saires de M. Morrisson; c’est sans doute aussi ce qui explique que
parmi ces derniers, l’on rencontre M. NEWDEGATE, l'un des plus
fervents apôtres de la représentation des minorités.</p><p>Sir Ch. DILKE, MM. Biennerhasset et Newdegate reprochèrent smtout à la proposition de n'être pas applicable aux pays qui en ont le
plus besoin, àsavoir l’Écosse et l’Irlande (l), de ne pas établir l’égalité de suffrage dans les villes et comtés avec l’égalité de représentation, de maintenir les universités comme collèges électoraux
distincts, de fondre le corps électoral des villes dans celui des
comtés en conservant une franchise électorale différente, suivant
qu’il s’agit d’un habitant de bourg ou de comté, de baser la répartition des sièges sur le chiffre de la population et non sur le nombre
des électeurs, d'accroître enfin dans des proportions trop considérables le nombre des députés de certaines circonscriptions.</p><p>Quant à la représentation des minorités on en parla à peine. Sir
Ch. Dilke émit la pensée qu'il ne faut pas trop se préoccuper d’assurer l’élection d’hommes illustres, car ces hommes ont peu de
temps à donner aux intérêts de leur circonscription. Pour M. BIENNERHASSET, avec le système proposé, «le vrai titre à occuper un
siège à la Chambre serait de n’être pas voulu par la grande majorité
du collège que l’on représente nominalement... de ne pouvoir
après les plus grands efforts, obtenir le suffrage d’un huitième des
électeurs inscrits, et de ne pas réunir sur son nom une voix pour
quatre voix données au candidat adverse. » M. J. Lowther enfin,
partisan du principe, déclara que le vote unique est le plus déplorable procédé de représentation des minorités, car il diminue le
pouvoir de l’électeur; le vote cumulatif est bien préférable, parce
les minorités respectables peuvent seules en tirer profit; le vote
limité a également donné les meilleurs résultats (2), et mieux vau—
drait en étendre l’application que d'inaugurer un nouveau système.</p><p>Le gouvernement s’abstint d’intervenir dans le débat. La proposition Morrisson fut repoussée.</p>
<note place="bottom">(1) M. Biennerhasset cita les faits suivants : en lrlande, 19 collèges comprennent un total de 120,000 habitants; 20 autres en ont chacun autant et
n‘élisent que 2 députés chacun; 59 députés représentent 6,000 électeurs et
1,500,000 habitants; 42 députés représentent 157,000 électeurs et 4,000.000
d‘âmes. Il résulte évidemment d‘une telle organisation que la majorité du
Parlement peut souvent représenter la minorité des électeurs, celle même
du pays, et l’on comprend aisément que l‘Angleterre soit en général plus
désireuse de faire une nouvelle répartition des sièges que de s‘occuper des
minorités.</note>
<note place="bottom">(2) Le speaker de la CHAMBRE, M BRAND, lui devait son siège au Parlement.</note>
<pb n="370"/><p>—- 370 -—
Il faut arriver à 1878 pour rencontrer en Angleterre un nouveau
débat parlementaire sur la représentation des minorités dans les
élections législatives (l). Bien qu’en 1872, un orateur eût déclaré
que la question faisait chaque jour de grands progrès, l’opinion
publique ne semblait pas très vivement intéressée à en juger par
ce qui se passa en 4878; la CHAMBRE, en efl‘et, ne se trouvant plus
en nombre après quelques discours, la séance dut être levée sans
qu’aucune décision eût été prise. Néanmoins, la discussion qui eut
lieu à cette occasion est du plus haut intérêt; M. COURTNEY, l'un
des hommes les plus éminents du parti radical, y prit une part
active, et la représentation des minorités fut ouvertement présentée
comme une sorte d’antidote aux maux inséparables de la démocratie.</p><p>Le débat naquit d’un projet de résolution présenté par M. Biennerhasset et disant qu’il est désirable « que tout le corps électoral
soit mis à même dejouir de cette représentation directe aujourd’hui réservée aux majorités; qu’aucune sécurité elfective n'existe
pour la juste représentation des minorités, et que, dans toute la
mesure du possible, toutes les opinions devraient avoir le moyen
d’être représentées, en proportion exacte avec le nombre des
électeurs qui les professent. 1:</p><p>Il est bien évident qu’un seul système peut donner satisfaction
aux divers désirs exprimés par M. Blennerhasset: celui de M. BURE,
ou du quotient, avec l’unité absolue du collège et les listes de
préférence. Aussi l’auteur de la motion l’indiquait—il avant tout
autre, saufà laisser à un comité de la Chambre le soin d‘étudier
de plus près la question, et justifiait-il son choix par une critique
du vote limité et du vote cumulatif, le premier permettant à une
majorité bien organisée d'écarter la minorité, le second incertain
dans ses résultats et amenant un grand gaspillage de votes. Les
deux procédés sont également empiriques comparés au système
Hare.</p><p>En tout cas, une réforme est nécessaire, disait M. Blennerhasset
après avoir rappelé les opinions de Stuart Mill et de Prévost
l’aradol. Aujourd‘hui les comités sont tout—puissants; les hommes
distingués sont exclus de la Chambre; aux dernières élections, les
candidats malheureux ont obtenu 891,000 voix, la Chambre a été
élue par 1,593,000 électeurs; à un moment donné la majorité de
la Chambre peut donc représenter la minorité du pays, surtout si
l’on considère la valeur inégale d’un suffrage suivant telle ou telle</p>
<note place="bottom">(1) COMMUNES, 8 mars 1878; Han:ard‘s t. CCXXXVIII, col. 979 et suiv.</note>
<pb n="371"/><p>circonscription, puisque le nombre des électeurs ayant droit à un
député et partant l’importance de chaque vote varie dans la proportion de un à cent cinquante. On parle de représentation indirecte des minorités; mais d’abord elle n'est pas proportionnelle;
puis c’est dire que deux injustices se compensent, car dans deux
circonscriptions on suppose une minorité sacrifiée.</p><p>On objecte que le système détruira le caractère local de la
représentation: ce caractère sera maintenu dans son ensemble;
d’ailleurs, le principe ne doit pas être poussé trop loin, car on est
député du pays, non d’un collège. On dit encore que cela ouvrira
les portes du Parlement à des maniaques, à des hommes à lubies
(croie/tels); le système actuel ne l’empêche pas; et quand même? si
ces lubies sont partagées par un grand nombre de personnes, elles
doivent être représentées; toutes les idées nouvelles sont l’œuvre
de la minorité, et il ne suffit pas d’une pétition pour les faire
connaître à la CHAMBRE, car la pétition ne fait pas connaitre la
valeur relative qu’elles ont dans le pays.</p><p>En excluant la minorité, la Chambre est privée de très bons
éléments, d’éléments modérés; les libéraux des comtés, les conser—
vateurs des villes, toujours battus par le parti adverse. Il y a plus :
l’extension de la franchise électorale est imminente; la répartition
des électeurs en collèges électoraux égaux en sera la conséquence
nécessaire et prochaine; partout les électeurs pauvres et ignorants
auront ainsi la majorité; le pouvoir étant partout aux mains de
la même classe, la représentation nationale sera uniforme et par
conséquent afi'aiblie. La proposition adoucira ces maux; elle ne
privera pas la majorité de son droit d’occuper le pouvoir, mais
elle empêchera la représentation nationale d’être accaparée par
une seule classe de la population. La proposition n’est point réac—
tionnaire, mais à la fois libérale et conservatrice: libérale, parce
qu'elle assure la représentation exacte du pays et que chaque
corps électoral sera vraiment en communauté d’idées avec son élu;
conservatrice, parce qu’elle empêche la suprématie exclusive du
nombre et qu’elle maintient dans la représentation nationale la
variété, la discussion, la délibération utile; enfin, la proposition
est une sauvegarde et contre la passion populaire et contre la réaction oligarchique.</p><p>A M. Biennerhasset succéda M. Balfour qui, bien que partisan
du principe, estimait la proposition inopportune. On nous demande,
dit-il, d’administrer un antidote pour un poison que la Chambre a
refusé de prendre en rejetant tout récemment un bill de réforme
électorale déposé par M. Trevelyan. La réforme est pour longtemps
</p><pb n="372"/><p>ajournée, et c’est lorsqu'elle reviendra en discussion qu’il conviendra d’examiner la question soulevée par M. Blennerhasset.</p><p>MAIS, en tout cas, il ne faut point parler du droit de la minorité, ce
n’est point affaire de droit, mais d’utilité et d’opportunité; la
Chambre n’a d’autre mission que d’organiser le meilleur mécanisme parlementaire pour expédier la besogne. Quand le suffrage
sera étendu, de grands courants politiques se formeront; les passionnés formeront la majorité, les gens à sang-froid seront avec la
minorité. Alors il conviendra d’assurer à.ces derniers une place au
Parlement; mais aujourd’hui il suffit d'avoir discuté la question:
un vote serait complètement inutile.</p><p>A ce moment se place l’incident capital du débat, le discours
de M. COURTNEY, ardent partisan de la proposition. L’éminent
orateur débuta par un brillant exposé des inconvénients du système en vigueur, montrant que, suivant la répartition des collèges,
le verdict peut différer du tout au tout avec un même corps
électoral. Aux dernières élections générales le Lancashire a élu
vingt-deux conservateurs avec 102,000 voix, et onze libéraux avec
104,000 voix; cela parce que les libéraux sont accumulés dans le
district de Manchester. Supposons un collège unique comptant
10,000 électeurs, dont 6,000 d’un parti, 4,000 de l’autre, élisent
10 députés; ces 10 députés seront du parti dominant. Mais divisez
le collège en dix circonscriptions de 1,000 électeurs, élisant
chacune un député; il se peut que les 4,000 électeurs de la
minorité soient répartis à raison de 550 dans 7 districts, les 150
restant dans les trois autres; dès lors vous aurez 7 députés d’une
nuance qui n’a réuni que 4,000 voix, tandis que 6,000 électeurs
n’en auront pas plus de 3. Les catholiques romains qui sont un
million n’ont pas un siège au Parlement depuis la suppression du
collège d’Arundel; les ouvriers sont à peine représentés; Stuart
Mill a été exclu du Parlement par le district de Westminster et
cependant il compte, semble-t-il, assez de partisans dans le pays;
en 1867 on a sectionné 10 comtés qui ont élu 67 conservateurs et
7 libéraux; avec la représentation proportionnelle le rapport eût
été de 2 à 1. Qu’en résulte-Ml? A la Chambre c’est une majorité
de la majorité ainsi formée qui vote les lois; elle peut fort bien
représenter en fait la minorité du pays. Les deux partis qui se
disputent le pouvoir se privent du concours des éléments modérés,
l’on arrivera peu à peu à avoir deux camps extrêmes « comme en
France»; dans l’intérieur d’un même parti il n’y a plus de
nuances possibles. M. Gladstone se plaignait récemment de la
tendance qu’a la Chambre des communes à tourner a à la plouto-<!-- break in hathi --></p><pb n="373"/><p>cratie et à la gérontocratie a; plus le suffrage deviendra populaire,
plus il en sera ainsi, plus aussi les hommes distingués entreront
difficilement au Parlement.</p><p>Est-ce à dire que le système Haro soit seul capable de fournir le
remède indispensable? Ce système semble n’avoir qu'un avenir
éloigné; mais on pourrait généraliser dès maintenant le vote cumulatif en formant des circonscriptions à cinq ou six députés, de
manière que chaque cinquième ou chaque sixième des électeurs
puisse être représenté. M. LOWE, qui l’a proposé en vain en 1867,
croit aujourd’hui que la démocratie supprimera toute disposition
législative favorable à la représentation des minorités. Je ne le crois
pas, disait M. Courtney : sans doute, la Confédération de Birmin—
gham a réclamé cette suppression, mais c’est qu’elle sait fort bien
que le pouvoir des comités, le sien même est menacé; il n’en
résulte nullement que la démocratie soit du même sentiment.
« La Chambre en elle-même est une pure démocratie : chaque
député y a autant de pouvoir qu’un autre. ou rencontre-t-on
autant de protection pour la minorité?... On nous dit souvent que
le flot démocratique nous envahira sous peu; mais}il est déjà venu,
et nous nous débattons au beau milieu... Depuis la réunion du
Parlement actuel, nous avons vu, par intervalles, des courants
d'opinion tantôt dans un sens, tantôt dans un autre; la prudence et
la raison n’y étaient pour rien, mais un sentiment, une impression, une passion s’était emparé pour un instant de l’esprit
public... »</p><p>Et après avoir rappelé l'affaire PLIMSOLL, la question de l'esclavage, la guerre d’0rient, pour montrer l’agitation populaire et son
action sur les votes de la CHAMBRE, comme sur les résolutions,
parfois même les revirements du ministère, M. Courtney concluait :
« L’influence de la démocratie à l’heure actuelle commande
donc la réflexion; quand je songe à ce qui s’est passé depuis dixhuit mois, je suis vraiment reconnaissant que tout danger de guerre
ait été écarté. Le gouvernement serait entré en campagne au milieu
d’un éclat de l’enthousiasme populaire; mais il eût été bien fortuné
si, douze mois plus tard, il ne s‘était trouvé en butte à la défiance et
au mépris. En pensant aux récentes perturbations de la passion
populaire, qui peut dire ce qu’elle attaquera au premier jour? qui
peut prévoir le résultat? En soutenant la motion de mon honorable
ami, je ne puis, en tout cas, être accusé de ne pas rechercher quelque chose de réel, de solide, de substantiel. L’objet de la motion
est de faire de la Chambre une image plus fidèle de la population,
en y ret;nant des hommes dont les sièges ne seront point soumis</p><fw place="bottom">V. 26</fw><pb n="374"/><p>—
aux vues changeantes de circonscriptions de hasard; c’est d’assurer
ici, tout au moins, un refuge à la vérité, un refuge où un homme
pourra dire ce qu’il pense, alors qu’il compterait mille ou dix
mille adversaires; c’est d’assurer au gouvernement du pays l’ordre
et la stabilité, en conciliant l‘émancipation complète avec tout ce
qui, dans le passé, a fait le pays grand, noble et fier. Il est aussi
bien conservateur que libéral de vouloir identifier tout le monde
avec le gouvernement; c’est seulement en s’attachant ainsi aux traditions du passé que l’on peut regarder l’avenir avec espoir. n
Ces éloquentes paroles ne parvinrent ni à réveiller l’intérêt de la
Chambre ni à convaincre les adversaires de la proposition. M. Jen—
kins et sir G. Bowyer voulurent répondre aux théories exposées par
M. Courtney‘; sans avoir le même talent, ces orateurs développè—
rent cependant quelques vues intéressantes qu’il est utile d’enregistrer ici.</p><p>M. Courtney se fait d’étranges illusions, dit M. Jenkins : une
Chambre de 658 membres ne résistera jamais aux grands courants
de la passion populaire, alors même que les minorités y seraient
représentées. Actuellement d’ailleurs, il n’est pas d’opinion digne
d’attention qui ne soit représentée au Parlement; si les catholiques
en sont exclus, peut-on dire qu’ils aient eu à en souffrir? NULLEMENT, et il est parfaitement inutile de recourir à un mécanisme
compliqué; d’autant que ce mécanisme est nécessairement arbitraire : une minorité peu nombreuse peut néanmoins être très
importante, et iln’existe aucun bon motif pour déterminer de telle
ou telle manière le quotient de voix qui donnera droit à la représentation; on peut même dire que certaines minorités ne doivent
pas être représentées, et que la présence dans la Chambre de
députés élus par elles serait un malheur pour le Parlement. On
a beaucoup parlé de l’Amérique; mais d’où provient la démoralisation politique de ce pays? De ce seul fait que la minorité riche
s’abstient, et laisse la place libre aux ignorants. Pour éviter ce danger, on propose un mécanisme compliqué. Atteindra-t-on le but?
«Je ne le crois pas et, pour ma part, je préfère laisseràla minorité
la responsabilité de travailler au succès de ses idées... que de protéger les gens contre leurs propres fautes. la Et sir G. BOWYER, qui
voulait l’égalisation des districts électoraux de manière que la
majorité de la Chambre représentét bien réellement la majorité du
pays, se refusaità aller plus loin que le système de 1867 dans la voie
de la représentation des minorités : « En effet, disait-il, le gouver—
nement parlementaire est le gouvernement par les partis, le gou—
vernement par les majorités; une fois admis le principe de la
</p><pb n="375"/><p>—-3‘75—
représentation des min0rités, il sera très difficile de tracer la
limite où l’on doit s’arrêter; et, même si l‘on y réussit, on détruira
dans bien des cas tout l’organisme du gouvernement de parti, en
mettant les partis en équilibre (1). »</p><p>MM. Heygate et Parker appuyèrent encore le principe de la proposition BLENNERHASSET, sans cependant se montrer partisans du
système Rare; pour eux, le danger était surtout dans les luttes de
classes qui résulteraient de la prochaine égalisation des collèges et
de la franchise, le remède dans la multiplication des collègesàtrois
députés avec usage du vote limité. Répondant à sir G BOWYER,</p><p>M. Parker fit une remarque ingénieuse : la tendance de la démocratie, grâce à l’accession d’électeurs moins éduqués que les
anciens, plus sujets à se laisser guider par des impressions fugitives,
est d’élire des majorités plus nombreuses dans un sens ou dans
l’autre, et d’augmenter ainsi les oscillations du pendule politique;
or, des majorités trop nombreuses sont peu profitables à ceux—là
même qui les dirigent, parce qu’elles sont peu dociles et peu
exactes dans l’expédition des affaires parlementaires.</p><p>A ce moment, le speaker ayant constaté que la Chambre n’était
pas en nombre, le débat fut suspendu; il ne fut pas repris :</p><p>M. Blennerhasset et ses amis étaient satisfaits d'avoir soulevé la
question, et ne jugeaient pas utile de provoquer un vote.</p><p>Depuis 1878, la suppression de toute clause favorisant la représentation des minorités, autrement que par une nouvelle répartition des sièges et des districts électoraux, est devenue une sorte
d’article de foi pour la grande majorité du parti libéral anglais,
actuellement au pouvoir. Tout récemment, la Conférence nationale
réformiste réunie à LEEDS, où cinq cents associations libérales
étaient représentées, a voté une résolution dans ce sens à l'unanimité et sans discussion (2); de même, l’association libérale de
Bristol (3). Dans un meeting libéral tenu à Cannon-Slreet le
16 novembre 1883, M. FORSTER, ancien secrétaire d’État pour
l’Irlande dans le ministère GLADSTONE, hostile à la représentation
proportionnelle (4), a néanmoins déclaré que si, lors de la réforme
électorale, depuis si longtemps promise, on donnait cinq ou six</p>
<note place="bottom">(1) En ce qui concerne spécialement les catholiques, sir G. Bowycr estimait
qu’avec les progrès de l‘esprit public les dissidences religieuses s’eflaceraient
devant les questions politiques; il n‘y avait donc pas lieu, selon lui, de s‘en
occuper.</note>
<note place="bottom">(2) Le Times. 19 octobre 1883.</note>
<note place="bottom">(3) Le T trucs, 15 novembre 1883.</note>
<note place="bottom">(4) Probablement le system: Hare.</note>
<pb n="376"/><p>‘—
députés à certaines circonscriptions, il y aurait lieu, dans l’intérêt
des minorités et du pays, d'enlever a la majorité le pouvoir d’élire
seule tous les représentants d’un même collège; M. Forster semble
favorable au vote cumulatif. En déposant récemment à la Chambre
des communes son projet de réforme électorale, M. Gladstone s’est
déclaré hostile à tout système spécial tendant à la représentation
des minorités; il a d'ailleurs ajouté que la question se poserait seulement lorsque le Parlement serait saisi d’un projet de remaniement des circonscriptions. La fondation d’une association de députés en vue d’assurer la représentation des minorités ne permet
en rien de préjuger le sort réservé aux propositions qui ne manqueront pas de se produire lors de la discussion du bill de réforme.</p><p>Il
SCBOOL-BOARDS</p><p>Le bill sur l’éducation élémentaire, devenu l'acte du 9 août
1870, (t) confiait dans chaque district scolaire, a un conseil élu,
le soin de créer les écoles nouvelles dont le besoin se ferait sentir.</p><p>Le gouvernement voulait faire élire ce conseil par l’assemblée municipale, mais sur la proposition de sir Ch. DILKE, il fut décidé que
l’élection en serait faite directement par les contribuables. C’est au
cours de la discussion de l’amendement DILKE, que lord Fréd. Cavendish fut amené à exposer ses vues au sujet de la représentation des minorités et à annoncer qu'il demanderait l'introduction
du vote cumulatif dans l’élection des conseils scolaires.</p><p>Lord Fréd. Gavendish (2) ne se dissimulait nullement les préventions que rencontre en Angleterre la clause des minorités, mais il
était frappé de cette considération que les objections qu’elle soulève pour les élections législatives n’ont aucune valeur quand il
s’agit d’élections locales. Au Parlement en effet la multiplicité et
la variété des collèges assure aux minorités une représentation qui,
pour n’être pas rigoureusement proportionnelle, n'en existe pas
moins d’une façon satisfaisante. Mais dans une élection locale faite
au scrutin de liste, si l'on n’adopte pas quelque mécanisme spécial,
on est exposé à voir la minorité totalement exclue des affaires : tel
est le cas pour les sch001-boards dans le projet du gouvernement.</p>
<note place="bottom">(1) Annuaire de législation étrangère, t. l, 26.</note>
<note place="bottom">(2) COMMUNES, 4 juillet 1870; HANSARD, t. CC“, col. 1400 et suiv.</note>
<pb n="377"/><p>Les conséquences peuvent être désastreuses, car, il ne faut pas
se le dissimuler, ce sont des questions confessionnelles qui diviseront les électeurs en cette matière, et, si un schoohboard est exclusivement composé de membres appartenant à la même confession,
les enfants de la minorité ne recevront pas dans les écoles, un traitement égal à ceux de la majorité. Supposez au contraire que la minorité ait accès au CONSEIL, les rivalités de secte seront apaisées;
toutes les confessions seront associées dans l’œuvre de l’extension
de l’instruction, et chacune recevra satisfaction dans l’enseignement donné dans les diverses écoles. Pour obtenir ce résultat, le
système le meilleur et le plus simple est le vote cumulatif. On peut
sans doute objecter que ce système conduit nécessairement au renouvellement intégral des school-boards peu nombreux et au renouvellement annuel par moitié de ceux qui sont plus considérables. Mais qu’importe? les conseillers sortants, dont le concours
sera vraiment utile, se feront aisément réélire.</p><p>Lord Fréd. Cavendish avait nettement porté le débat sur le terrain religieux. M. Dixou l’y suivit pour combattre la clause des minorités. Si la mission du school-board est toute administrative,
dit—il, la clause est inutile, car la question de confession sera toujours subordonnée aux capacités administratives des candidats. Si
cette mission est aussi religieuse, l’amendement annoncé par lord
Fréd. Cavendish n’aura d’autre effet que d’introduire dans le conseil scolaire des éléments de discorde; plutôt que d’en arriver là,
mieux vaudrait enlever au conseil toute compétence dans les questions confessionnelles.</p><p>Cet argument émut l’un des chefs du parti conservateur, sir Stafford Norlhcote.
« Si j‘ai bien compris, dit-il, l’honorable membre, qui vient
de parler, dit que la paix sera bien mieux assurée dans le sein
du school—hoard par l’exclusion totale de la minorité. Mais nous
n’avons pas seulement à nous préoccuper de rendre la vie agréable
dans le conseil scolaire; il nous faut constituer un corps qui représente exactement les opinions des intéressés, c’est-ædire celles des
contribuables en général, et surtout des parents. »</p><p>Quelques instants plus tard, après l’adoption de l’amendement
DILKE, lord Fréd. GAVENDISH, proposa le texte qui est devenu partie intégrante de l’article 29 de la loi (1). Soutenu par M. FORSTER,
vice-président du comité du Conseil pour l’éducation, par MM.</p><p>W. H. Smith et FAWCETT, et par lord Robert MONTAGU, comme de-</p>
<note place="bottom">(1) HANSARD, t. CCII, col. 1420 et suiv.</note>
<pb n="378"/><p>vaut assurer une représentation équitable des intérêts confessionnels et permettre aux school-boards de suivre une politique de
compromis et d'entente, l’amendement fut vivement combattu par
MM. Assheton CROSS, Vemon Harcourt et Jessel. POURQUOI, disaient ces derniers, pourquoi faire pour le school-board ce qui n'a
été fait pour aucun autre conseil local? Pourquoi recourir à ces
(I méthodes fantastiques » en vue de gouverner l’Angleterre autrement que par l’antique loi des majorités? Le vote cumulatif est
d‘ailleurs absurde, parce qu’il considère chaque électeur comme
trois ou quatre hommes réunis en un seul; il permet certaines combinaisons qui font élire la majorité des représentants par la mino—
rité des électeurs. Son adoption compromettra le succès de la loi
tout entière.</p><p>L’intervention de M. GLADSTONE, premier lord de la TRÉSORERIE,
détermina cependant le vote de la Chambre. Rappelant d’abord
que. comme son collègue du ministère, M. FORSTER, il était opposé
à la clause des minorités pour les élections législatives, il reconnut
que la situation n’était pas la même pour les school-boards, et que
peut-être y aurait-il lieu un jour d’examiner la question dans son
ensemble au regard de toutes les élections locales.
« AUSSI, poursuivait M. GLADSTONE, il conviendrait d'adopter le
système proposé qui paraît le meilleur en matière d’éducation;
peut—être même n’y a-t-il jamais en un cas où il fut plus désirable
et plus important de courir au besoin quelques risques pour assurer
dans les conseils, la représentation la plus complète....»</p><p>Malgré la réserve avec laquelle il accueillait l’innovation proposée, M. Gladstone y adhérait donc à titre d’expérience utile.</p><p>L’amendement fut voté sans scrutin.</p><p>Dès l’année suivante, après les premières élections de conseils
scolaires, M. DIXON, sur la demande de la Ligue nationale de l’éducation, proposa d’ahroger dans l’acte du 8 août 1870 les dispositions
relatives à la représentation des minorités, et de les remplacer par
le sectionnement des collèges. Le débat eut lieu le 12 juillet 1871;
le gouvernement s’abstint d’y prendre part.</p><p>Bien que l’expérience ait été courte, dit M. Dixon (1), elle a
cependant suffi pour que l’opinion se prononçàt contre le système
du vote cumulatif. Partout le mal a été profond, et l'exemple de
Birmingham montre de quelle nature est ce mal. A BIRMINGHAM,
il existe deux grands partis, les non-sectairiens et les sectairiens,
respectivement représentés, dans les questions d’éducation, par la
(l) HANSERD, t. CCVII, col. 1525 et suiv.
</p><pb n="379"/><p>—— 37‘.)—
Ligue et l’Union. La présence de catholiques romains et de wesleyens
trouble quelque peu l’équilibre de ces deux partis; mais, dans
l’ensemble la Ligue et l’Union correspondent aux libéraux et aux
conservateurs. OR, aux dernières élections législatives générales,
leslibéraux ont réuni 22.500 voix, les conservateurs 9.000, soit 5
contre 2. Avant l’élection du conseil scolaire, l’Union avait proposé
à la LIGUE, pour éviter la lutte, d’élire 5sectairiens et 10 non-sectai—
riens. Le jour du vote, il est arrivé que les conservateurs ont eu
10.000 voix au lieu de 9.000, les libéraux 19.000 dont 15.000 nonsectairiens au lieu de 22.500. Comment expliquer ce résultat inattendu? Les libéraux sont convaincus qu’il est du à l’excitation
inusitée des passions religieuses et aux services rendus aux sectairiens par l’administration paroissiale. D’autre part, les non-sectairiens n’ont pas employé les mêmes armes, et, dans un district,
n’ont pas été suffisamment disciplinés. Le système du vote cumu—
latif n’a pas été compris par les électeurs les plus pauvres et les
plus ignorants, qui votent en général avec les libéraux ; en réalité,
dans bien des cas, les électeurs se sont vus par là privés de leur
droit de vote. Les non-sectairiens ont en 15.000 voix, les sectairiens
10.000, les catholiques romains un peu plus de 3.000; au lieu
d’obtenir un nombre proportionnel de représentants, les premiers
en ont en 6 au lieu de 8 qui devaient leur revenir, les seconds 8 au
lieu de 5, les derniers 1 au lieu de 2. Les candidats non-sectairiens
étaient cependant, au contraire de leurs adversaires, des hommes
très versés dans les questions d’éducation. Dira-t-on que les libé—
raux ont présenté trop de candidats et que là est la cause de leur
déboire? Mais ils avaient tout lieu de se croire autorisés à agir
comme ils l’ont fait; si le résultat a été mauvais, c’est que le système l’est, et vraiment l'avantage d’assurer aux catholiques l'accès
au conseil, alors qu’ils peuvent y faire de l‘obstruction sans être
jamais assez forts pour y faire triompher leurs opinions, cet avantage ne contrebalance point les inconvénients signalés.</p><p>Si l’acte de 1870 n’assure pas une bonne représentation des contribuables, cela tient encore à un autre motif: le vote cumulatif
entraîne un grand gaspillage de suffrage. Pour élire Mlle Garrett à
LONDRES, et presque partout pour faire passer des catholiques, on
leur a donné deux fois plus de voix qu’il n’était nécessaire. Avec le
ballot: le mal serait encore plus grand, et ne pourrait être évité
qu’en faisant agir l’électeur comme on manœuvre une marionnette,
d’autant que les listes de candidats sont trop longues pour que
l’électeur puisse voter en connaissance de cause. Enfin, au point
de vue des mœurs politiques, l’effet a été déplorable: les questions
</p><pb n="380"/><p>religieuses ont noyé les questions d’éducation, et les divisions des
partis se sont accentuées.</p><p>Ce qu'il convient de faire, concluait M. DIXON, c’est de remplacer le collège unique avec vote cumulatif par le système qui
est généralement adopté dans les élections municipales: des sec—
tions élisant trois représentants avec renouvellement par tiers tous
les ans.</p><p>M. Dixon ne rencontra d’autre appui pour sa proposition que
celui de M. Vernon Harcourt qui, avec une certaine vivacité peu
profitable à sa cause, reprocha au principe de la représentation
des minorités d’être dirigé contre les libéraux et d’avoir une valeur
purement philosophique, comme le vote des femmes, l’indemnité
parlementaire, etc. Les adversaires de M. DIXON, MM. COLLINS,</p><p>MORRISSON, NELLY, Auberon HERBERT, BAINES, WINTERBOTHAM, les
lords Fréd. Cavendish et SANDON, réunirent au contraire contre la
proposition des arguments topiques et concluants.</p><p>Pour tous ces orateurs, une même considération de principe
s’imposait: la nécessité d’assurer dans le sein du school-board une
opposition qui empêchAt la majorité de commettre des fautes (l).</p><p>Allant plus loin encore, lord Fréd. Cavendish et M. Baines affirmérent que dans certaines localités, à Leeds notamment, la loi de
1870 n’eût pu être appliquée si la minorité n'avait pas été représentée; l’obligation de l’instruction primaire, que cette loi permettait aux conseils scolaires d’organiser, et que la plupart des grandes
villes avaient adoptée, eût rencontré trop d’opposition sans le
concours de la minorité à l’œuvre des conseils. Ainsi donc c'est
dans l'intérêt même de la majorité qu'il convenait de maintenir
le principe attaqué par M. DIXON, car le school-board ayant
qualité pour faire des règlements, tous les partis doivent être admis
à discuter ces règlements.</p><p>Quant aux arguments de fait présentés par M. DIXON, on reconnut que sans doute la représentation n’avait pas été exactement
proportionnelle à [a force des partis; mais le fait fut attribué à la
mauvaise organisation de ces derniers et à l'ignorance où ils étaient
encore de la valeur de l’instrument placé entre leurs mains. Le
gaspillage des votes existe (2), mais dans une faible mesure: à Man—</p>
<note place="bottom">(1) Cette idée se rattache étroitement à celle que nous avons déjà exposée,
à savoir qu‘au contraire du Parlement un conseil local ne compte pas des
représentants de toutes les nuances d‘opinions s'il est élu par un collège
unique.</note>
<note place="bottom">(2) M. Morrisson cita dans ce sens l‘élection de M" ANDERSON, à Marylebone.
sans en donner les chiffres.</note>
<pb n="381"/><p>chester les élus ont eu 330.000 suffrages sur 399.000 (1), à Shet-
field (2) les deux tiers, et de même à Lambeth. Pour BIRMINGHAM,
il est vraiment étrange que les libéraux, ayant en la moitié des
voix, prétendent occuper tous les sièges. Partout enfin les résultats
ont été satisfaisants: les théoriciens ont été éliminés et remplacés
par des hommes pratiques ; les conseils scolaires valent toutes les
autres assemblées locales ; ils ont véritablement géré dans l’intérêt
de tous et non d’une coterie; on peut même citer celui de Londres
comme un modèle pour l'esprit de tolérance et de conciliation qui y
règne.</p><p>Dès lors, pourquoi changer le système électoral ? Le sectionne—
ment n’a point tous les avantages qu’on lui suppose: il donne la
peinture d’une section, mais non point, disait M. Collins « la miniature de toutes les classes de contribuables ». A Birmingham. aucun
catholique ne pourrait être élu; ailleurs, aucun ouvrier, aucune
femme; ce serait grand dommage (3).</p><p>L’ajournement à trois mois, proposé par M. COLLINS, fut voté sans
division.
il semblait que la question fut définitivement résolue : elle se
posa à nouveau en 4872 à propos du bill pour l’éducation en
Écosse (4). Le projet du gouvernement reproduisait presque intégralement l’acte de 1870 pour l’Angleterre maisne contenaitpoint la
clause surles minorités. M. Forster s’explique sur ce point, en disant
qu’il avait voulu laisser l’initiative à l’Écosse dont il ignorait les
sentiments; mais que du moment où les députés écossais proposeraient d’étendre à leur pays l’application du système anglais, il
appuierait l’amendement sans vouloir cependant l’imposer à la
Chambre. « Dans l’ensemble, ajoutait-il, je crois que l’efl‘et de la
clause des minorités à élé de diminuer les difficultés plutôt que de
les accroltre ».</p><p>Un amendement reproduisant les termes de l’article 29 de l’acte
de 1870 avait été en ell‘et déposé par sir Edw. COLEBROOKE, et soutenu par MM. SINCLAIR, AYTON, R. W. Dufl‘, GRAHAM, sir J. Hay et
lord Edw. FITZMAURICE, au moyen des mêmes arguments qui avaient
(l) 15 représentants, 44 candidats.</p>
<note place="bottom">(2) 54 candidats.</note>
<note place="bottom">(3) M. Auberon Herbert laissa entrevoir sa prédilection pour le vote préférentiel sur le vote cumulatif, mais, pour le moment, comme tous les autres
orateurs dans le même sans, libéraux et conservateurs, il se contentait du
système en vigueur.</note>
<note place="bottom">(4) COMMUNES, 6 juin 1872: HANSARD, t. CCII, col. 1299 et suiv.</note>
<pb n="382"/><p>—
prévalu dans la Chambre en 1870. Sans une disposition de ce genre,
disaient ces orateurs, toutes les écoles d’un district seront d’une
même confession; la minorité ne doit pas gouverner, mais elle
doit être entendue ; en ÉCOSSE, il existe des catholiques, des épiscopaux qui, malgré les services rendus par eux à la cause de l’éducation populaire, risqueraient fort d’être éliminés des conseils par la
majorité presbytérienne, au grand détriment de l’œuvre entreprise;
tant que l’on n’aura pas supprimé l’enseignement religieux dans
les écoles, ajoutait M. GRAHAM, il faudra assurer des sièges de conseillers scolaires aux représentants de toutes les confessions; et
pour prouver que le vote cumulatif ne permet pas à des minorités
trop infimes de faire triompher leurs candidats, lord Edw. Fitzmaurice cita le cas de sa propre défaite aux élections pour le school—
board de Londres.</p><p>Les adversaires de l'amendement COLEBROOKE, MM. DIXON, Mac-</p><p>LAREN, Craufurd et ANDERSON, reproduisirentégalementlesarguments
des débats précédents: la religion ne doit pas entrer en jeu dans
les luttes électorales pour les conseils scolaires; d’ailleurs un grand
nombre de catholiques et d’épiscopaux sont assurés d’être élus sans
qu’il soit besoin de leur ouvrir une porte réservée; l'acte de 1870
a créé de grandes division en Angleterre; l’expérience a été maladroite et il serait mauvais de l’étendre. Le seul fait remarquable
dans cette discussion fut l’opposition de M. CRAUFURD, qui, bien
qu’appartenant à l’église épiscopale, la plus intéressée à la réforme,
semble—ML, s’éleva avec énergie contre la proposition de sir Edw.</p><p>Colebrooke qu’il qualifia de « flétrissure » pour la population écos—
saise.</p><p>Mais une considérationl’emportasur toutes les autres: pourquoi
faire à l’Écosse une situation différente de l’Angleterre? L’amendement fut soumis à une division et réunit 162 voix contre 36.</p><p>III</p><p>ÉLECTIONS MUNICIPALES</p><p>L'administration municipale d’un bourg anglais se compose
d'un conseil élu par les contribuables, soit en général par 'quartier
(wards), soit avec unité de collège; le conseil élit à son tour un
maire et plusieurs aldermen, qu’il peut prendre dans son sein ou en
dehors parmi les personnes éligibles aux fonctions de conseil-
</p><pb n="383"/><p>—
lers (I). Par exception, dans la cité de LONDRES, les aldermen sont
élus par chaque quartier. MAIS, dans les municipalités de province,
ils sont toujours élus par le conseil, si bien que la minorité de ce
dernier ne réussit pas en général à être représentée parmi eux proportionnellement à son importance; bien plus, la faculté qu’a la
majorité de prendre en dehors du conseil des aldermen qui auront
ensuite droit de vote dans l’assemblée municipale est pour elle un
moyen d'opprimer plus sûrement la minorité en s’adjoignant de
nouvelles recrues (2).</p><p>Le 22 avril 1872, à la Chambre des Communes (3), au cours de
la discussion d’un bill modifiant certains détails de la législation
municipale, M. Collins appela l’attention du gouvernement sur ce
point et déposa une motion tendant à appliquer le vote cumulatifà
l’élection des aldermen, le système actuel ne lui paraissant pas
assurer une bonne représentation des villes. A l’appui de cette proposition, M. Wheelhouse cita le cas de Leeds où, depuis la loi mu—
nicipale de 1832, aucun conservateur n’avait pu être élu aux fonctions de maire ou d’alderman. A défaut d’élection des aldermen
par quartier, comme à LONDRES, il fallait donc recourir au vote
cumulatif pour empêcher l’abus du pouvoir de la majorité.</p><p>MM. BRUCE, Gourley et Carter ayant fait sommairement remarquer
que cette observation n’avait aucun rapport avec le bill en discussion, la motion fut retirée par son auteur et n’eut pas d’autre
suite.</p><p>En 1871, M. Heygate déposa à la Chambre des Communes une
proposition aut0risant les conseils municipaux à employer le vote
cumulatif pour l’élection des aldermen, mais ilne put obtenirla mise
(l) La loi municipale du 18 août 1882 a confirmé et coordonné sur ce point
diverses dispositions des lois de 1835, 1872, 1875 et 1878. Voir sur la loi de
1882 une intéressante étude de M. A. DEHAYE, Annuaire de législation
étrangère, 1;. X11, p. 103.</p>
<note place="bottom">(2) Nous croyons inutile d'entrer dans le détail d'une discussion qui eut
lieu le 27juin 1836 a la Chambre des lords (Hansard. t. XXXIV, col. 920 et
suiv.). Un désaccord profond s’étant manifesté entre les deux Chambres du
Parlement au sujet de la loi municipale pour l‘IRLANDE, lord Grey suggère
comme terrain de transaction l‘institution du vote limité sur la base des cinq
huitièmes dans l‘élection des conseillers. Il ne formule pas de proposition
ferme, et sa suggestion, assez bien accueillie par un ou deux orateurs, ne
donna pas lieu a un débat spécial. Lord Grey s‘était inspiré d‘une disposition
contenue dans un bill qui devait être présenté a la Chambre des communest
relatif aux legs de charité : cette disposition disait que les électeurs ne pourraient voter que pour la moitié des trustees à élire.</note>
<note place="bottom">(3) Homard. t. CCX. cc]. 1617.</note>
<pb n="384"/><p>—
à l'ordre du jour. L’année suivante il reproduisait cette proposition
qui vint en discussion le 14 juillet (4). Cette fois le débat fut approfondi.</p><p>Ce n'est point ici une question de parti, dit en débutant M. Beygate; le vice qu’il convient de réformer dans l’organisation actuelle
de la représentation municipale, intéresse également toutes les
opinions. Pour les conseillers, l’élection se fait en général par quartier. et chaque quartier est ainsi représenté par des hommes de
son choix: sur ce point, rien à changer. Mais pour les aldermen qui
sont élus par l’ensemble des conseillers, la minorité est certaine de
n’en pouvoir élire aucun: les aldermen ne représentent pas exacte—
ment le sentiment public, et comme chacun d’eux est appelé à
administrer un quartier, il arrive fréquemment qu’un quartier représenté par des conseillers qui sont en minorité dans le conseil, se
voit imposer un alderman d’opinions contraires aux siennes. De
plus , l’assemblée municipale étant soumise au renouvellement
partiel, il se produit parfois ce fait que les aldermen, élus par la
majorité de la veille, votent avec la minorité d'aujourd’hui et forment ainsi une majorité absolument factice. Cette situation est
d’autant plus dangereuse que les élections municipales deviennent
de jour en jour plus politiques.</p><p>Trois moyens se présentent pour remédier au mal. Le premier
est de faire élire les aldermen par les électeurs de chaque quartier; ce système est en vigueur dans la cité de Londres et la proposition n’y change rien (2). Le second consisterait à les faire élire
pour chaque quartier par les conseillers de ce quartier: on peut
objecter que dans ce cas, le nombre des électeurs serait trop peu considérable. Le troisième enfin est de maintenir l’élection par l’ensemble
du conseil, mais avec le vote cumulatif : par ce moyen, lareprésentation des électeurs sera exacte, et l'on ne saurait dire que la loi des majorités sera violée, car le vote cumulatifn’a nullement pour résultat
de transférer à la minorité le pouvoir légitime de la majorité, mais
de lui donner la part d’influence à laquelle elle a droit.</p><p>De nombreux orateurs prirent la parole dans le même sens, parmi
lesquels MM. ASSHETON, MORLEY, TENNANT, EARP, WHEELHOUSE, Serjeant Spinks et Rathbone. Divers faits curieux furent produits au
débat: à BRISTOL, où les conservateurs ont une voix de majorité dans
le conseil, les t6 aldermen sont conservateurs; à LEEDS, où il y a
(l) HOMARD, t. CCXXV, col. 1425 et suiv.</p>
<note place="bottom">(2) M. Heygate ne dit pas pourquoi il ne propone pas simplement l’extension
de ce système.</note>
<pb n="385"/><p>50.000 électeurs et quarante-huit conseillers, un seul alderman sur
16 est conservateur; partout enfin un parti politique monopolise
les élections. Qu'en résulte-t-il ? le grand principe que le contribuable doit être représenté est outrageusement violé, et si capable
que soit un homme d’administrer les affaires municipales, il n’entrera pas dans le corps des aldermen pour peu qu'il fasse partie de
la minorité politique.</p><p>Quant aux remèdes à ces abus quelques divergences se manifestèrent entre les partisans de la proposition Heygate: les uns parlaient de supprimer les aldermen et de confier leurs fonctions aux
conseillers ayant obtenu le plus de voix; d’autres parlaient d’étendre
le système électoral de Londres; d’autres enfin préféraient ouver—
tement le principe de la représentation des minorités, mais sans se
montrer très ardents en faveur du vote cumulatif qu’ils considéraient comme un instrument assez imparfait. Avec la représentation
des minorités, disait M. RATHBONE, chaque parti ayant la faculté de
choisir un nombre de représentants proportionnel à sa propre
importance, choisira nécessairement les plus dignes; la mesure est
conservatrice, car elle est un obstacle aux grandes fluctuations
électorales; elle est aussi libérale, car elle assure la représentation
de chaque portion de la communauté; enfin son application est
facile dans les élections secondaires. Mais pour tous les orateurs,
pour M. Heygate lui-même, il s’agissait bien moins d'obtenir un
résultat immédiat que de saisir le gouvernement et l’opinion de la
question.</p><p>MM. DODDS, Rowley BILL, Dixon et Newdegate s’élevèrent avec
vivacité contre la proposition lieygate. Plusieurs d’entre eux
voyaient la véritable solution des difficultés pendantes dans la suppression des aldermen, d'autres dans leur élection par les contribuables. De nombreux arguments furent néanmoins apportés contre
le principe même de la représentation des minorités et en particulier contre le vote cumulatif.</p><p>M. Dodds contesta d’abord énergiquement cette assertion de
M. Heygate que les élections municipales prennent chaque jour un
caractère politique plus accentué et que les partis ne sont pas exactement représentés dans les assemblées municipales; il cita plu—
sieurs cas de villes où la majorité des électeurs étant notoirement
libérale, celle des aldermen était cependant conservatrice. L’opinion
n'est pas favorableà la réforme prop0sée, poursuivait-il, parce qu’elle
permettrait à la minorité du conseil d’élire des personne qui n’auraient jamais osé affronter le suffrage des électeurs. L'expérience
du vote cumulatif dans l’élection des school-boards n’a pas été assez
</p><pb n="386"/><p>satisfaisante pour qu’on songe à l'étendre. D’ailleurs la réforme,
d'après les termes de la proposition HEYGATE, n’est que facultative
pour les municipalités: c'est trop ou pas assez, et l’on aurait du
commencer par donner le vote cumulatifaux électeurs avant de le
donner au conseil. Enfin, quant au principe même actuellement en
jeu, l’on ne peut que se reporter aux déclarations faites en 1867 par
M. DISRAÉLI, chancelier de l'ÉCHIQNIER, au sujet d’une proposition
de M. Lowe. Cette réforme, disaibil alors au nom du gouvernement,
rendrait la représentation « stagnante n et par conséquent le peuvoir exécutif faible.</p><p>Ce fut surtout le vote cumulatif qui fut l'objet des attaques les
plus répétées. M. NEWDEGATE, partisan de la représentation des minorités, se prononça contre la proposition actuelle, parce que, selon
lui, le vote cumulatif appliqué aux élections pour les schoolboards avait donné les plus mauvais résultats : il permet aux minorités infimes d'être représentées, et cela souvent par de simples
obstructionnistes (1); il empêche enfin les courants profonds dans
la masse électorale.</p><p>Un point sur lequel tous les orateurs, partisans et adversaires de
la proposition, étaient pleinement d’accord, c’est que la question
n’était pas encore suffisamment mûre. Le sous-secrétaire d’État
pour l‘intérieur, sir Henry Selwin-lbbetson (2), lit valoir cette considération pour s’opposer à l’ajournement demandé par M. Dodds
et réclamer la question préalable. Sans doute, disait-il, il convient
d'enlever tout caractère politique aux élections municipales, mais
a je ne suis pas disposé à dire que la Chambre soit assez bien
informée pour justifier la croyance qu'en adoptant le système proposé on porterait au mal un coup suffisant. » A part le vote cumu—
latif employé dans les élections scolaires et le vote limité en usage
dans les collèges législatifs élisant trois députés, il n'y a point de
précédents, et les partisans du principe ne sont pas d’accord sur
les moyens. L’opinion ne s’est pas encore prononcée; le gouvernement considère que la question mérite une attention sérieuse, mais
qu’elle exige un complément d’études.</p><p>MM. Heygate et Assheton Cross se rallièrent à ses observations,
tout en faisant remarquer qu’il était peu probable que les munici—</p><p>(1) M. Rowley Bill parla sans la nommer d'une ville où un ancien juge de
paix, condamné à six mois de prison pour voies de fait s‘était fait élire au
schoolboard en téte de la liste; une fois dans le conseil, il s‘était conduit de
telle façon que tous ses collègues avaient dû donner leur démission.</p><p>(2) Le cabinet conservateur était alors présidé par M. Disraëli.<!-- break in hathi --></p><pb n="387"/><p>palités pétitionnassent en faveur de leur propre réforme. La question
préalable fut votée sans division.</p><p>Depuis 1875, aucun débat ne s’est produit au Parlement anglais
sur la représentation des minorités en matière municipale. La
discussion de la loi du 18 août 1882 n’a donné lieu à aucune proposition analogue à celle de M. HEYGATE, etl’élection des aldermen
est demeurée régie par les anciennes règles.</p><p>A la suite de la communication de MM. Arnauné et LEBON,
quelques observations sont échangées entre MM. BABINET,</p><p>PICOT et ARNAUNÉ.</p><p>L’ordre du jour de la séance appelle, en dernier lieu, la
cdmmunication de M. Botton sur le mouvement qui se produit en BELGIQUE, en faveur de la représentation proportionnelle. M. le Président informe l’assemblée de l’impossibilité
dans laquelle s’est trouvé l’auteur de terminer son travail,
faute de documents suffisants. En conséquence, la commu—
nication de M. Botton est renvoyée à la séance générale du
11 juin.</p><p>La séance est levée à onze heures.
</p></div><pb n="388"/><div type="section" feature="sections"><head>RÉUNION DES SECTIONS.</head><div type="subsection"><head>SECTION DE LA LANGUE ANGLAISE.</head><p>Séance du 11 avril 1884. — Présidence de M. PICOT. — Présents:</p><p>MM. F. DAGUIN, KELLY, WEIL, REGAD, CHEUVREUX, BAILLIÈRE, VIAL, Hubert-</p><p>VALLEROUX, Leydet. — Excusés :MM. GIGOT, GIRAUD, MORGAND, Passez et
Chr. Daguin.</p><p>Annuaire de 188i. —— Grande-Bretagne : M. Barclay a remis la tra—
duction de la loi sur les sociétés, et M. le comte HUGO, celle de la loi sur
les trainsà bon marché. Il est décidé que la loi sur les Provident Societies
ne fera pas l’objet d’un travail spécial et sera seulement analysée dans
la notice générale. —-—- États-Unis : M. Weil se charge de la notice sur
l’État de Massachussets. — M. Vial remet la notice sur l'État de Nevada.</p><p>Bulletin. -— M. Hubert—Valleroux veut bien se charger de préparer une
communication sur les Building—societies à Londres; cette communication
sera prête pour la séance du 11 juin. —M. Leydet se plaint d’une mesure
récente prise par M. le doyen de la Faculté de DROIT, qui interdit l‘entrée
de la. bibliothèque de l’École à toutes autres personnes qu’aux étudiants.</p><p>La Section s’associe aux observations de M. Leydet et exprime le désir qu’il
soit fait toutes démarches nécessaires pour que la mesure en question soit
rapportée.</p></div><div type="subsection"><head>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE.</head><p>Séance du 25 avril 1884. — Présidence de M. CH. Tmncnamr. —- Présents : MM. BOULLAIRE, Berr de TURIQUE, THEURAULT, Fernand DAGUIN, Meynard de FRANC, VIAL, ALPY, H. de VILLEFOSSE, Louiche-Desfontaines. — Excusés : MM. RENAULT, BONNASSIEUX, CHALLAMEL, de Saint-AUBAN, Cortot et
Chr. Daguin.</p><p>Le procès-verbal de la dernière séance est lu et adopté sans observations.</p><p>Annuaire français de 1884. — Tous les travaux ont été remis; M. de
Saint—Auban sera prié de bien vouloir se charger de la confection de la
Table analytique des Matières.</p><p>Annuaire français de 1885. — La loi sur les syndicats professionnels
a été confiée à M. Hubert—Valleroux; la. loi municipale, à M. Robiquet.</p><p>Annuaire étranger de 1884. —Monaco : rien à distribuer. — Belgique : M. Vial remet son travail sur la loi du 10 juillet 1883, concernant
les livrets et portant abrogation de l'article 1781 du Code civil; M. Berr
de TURIQUE, l’analyse de la loi du 21 février 1883 modifiant les dispositions relatives à la revision des listes des éligibles au Sénat. — Suisse :</p><p>M. Lehr a envoyé les notices de Fribourg et de Neuchâtel. — Ilaïli :C'est
la première fois qu’apparaît dans les comptes—rendus des travaux de la
Société le nom de ce pays; un de nos nouveaux collègues, qui en est origi—
.— ÿ _ . ÏM___ ‘ _ _
-._‘—' '- " .
</p><pb n="389"/><p> nuire, M. JANVIER, 8 bien voulu se charger de retracer en quelques pages
l’histoire de sa législation nationale, et de nous donner une notice sur les
principales lois promulguées en 1883.</p><p>Bulletin. — Sont distribués pour compte rendu : La propriété foncière
en ÉGYPTE, par Yacoub Artin-BEY, à M. Meynard de Franc; le Minhadjat-Talibin (t. 11), a M. Vial; le Répertoire des assurances, par I. Badon—PASCAL, a M. Boullaire.</p><p>La séance est levée à 5 heures.<!-- break in hathi -->
</p></div></div><div type="section" feature="chronique"><head>CHRONIQUE LÉGISLATIVE.</head><p>REICHSTAG ALLEMAND
sassrou D’ÉTÉ DE 1883</p><p>Le 3 avril 1883, le Reichstaga repris le cours de ses séances, interrompu
depuis le 16 février.</p><p>La session qui s’ouvrait devait être marquée par le vote de lois imporo
tantes : parmi elles, l’une, partie intégrante du système de réformes sociales
et économiques médité par le Chancelier de l’empire, était la loi des assurances ouvrières contre les maladies; une autre revisait la loi organique
qui jusqu’alors avait réglementé les métiers; une troisième enfin n’était rien
moins que le budget de l’exercice 1884—1885, dont la proposition, destinée
à réaliser le budget biennal désiré par le prince de BISMARCK, avait, à l’ori—
gine, soulevé de nombreuses objections de la part du Parlement.</p><p>Loi des assurances ouvrières contre les maladies. — c Laloi alle—
mande d’assurance ouvrière contre les maladies, disait en janvier dernier
M. Léon Say dans une conférence au cercle Saint—SIMON, n’est pas autre
chose qu’une loi rendant obligatoire pour les ouvriers leur participation à
une société de secours mutuels.
&lt; Leprince‘ de Bismarck a respecté les dili‘érentes sociétés de ce genre
qui existaient sous des titres divers, comme les caisses de fabrique, les
caisses de corporations de mineurs et autres. On sait qu’en Alsace surtout,
les grands industriels ont fait des merveilles en organisant sous leur patro—
nage un grand nombre d’institutions d‘épargne et de prévoyance; toutes
ces organisations spéciales sont maintenues à la condition de les soumettre
à la surveillance de 1’État et de conformer leurs statuts à la loi.</p><p>( L’obligation s’applique aux ouvriers de l‘industrie, mais ne s’étend pas
aux ouvriers agricoles ou forestiers.....
c Les communes sont tenues.de constituer des caisses de secours partout</p><fw place="bottom">XV. 27</fw><pb n="390"/><p>_390_
où les industriels n’en auront point établi... et..., si l’assurance se trouve
en perte, elles doivent, sur leurs fonds, pourvoir à l’insuffisance (1).)</p><p>Telle est, en effet, résumée en quelques lignes, l’économie de la nou—
velle loi. Mais cet ensemble n'a pas été créé sans de longues discussions
et même il n'a pas échappé à une protestation lue a la tribune par l'un
des représentants du parti socialiste, M. DIETZ, de Hambourg.</p><p>Trois points ont surtout fourni matière a discussion : 1° le principe même
de l’obligation, premier objet de la loi; 2° la limitation de l’application de
la loi aux ouvriers de l’industrie; 3" enfin l’intervention de la commune ou
de l’État dans l‘organisation des sociétés d’assurances.</p><p>Sur le premier point, la protestation a été portée à. la tribune par M. de
Bühler, au nom de la liberté; sur le second, le parti progressiste propo—
sait l’extension du bénéfice de la loi aux ouvriers agricoles, et les socialistes
demandaient une rédaction plus large encore; enfin, sur le troisième, le
même parti politique soutenait l'intervention directe de l’empire, au lieu
et. place de celle des communes intéressées.</p><p>Une fois la loi votée dans sa teneur définitive, il restait un point à régler:
celui de la date où elle entrerait en vigueur. La date primitivement fixée
était le l"juillet 1884; mais, sur la motion de M. Gutfleisch, elle a été
reportée au 1" décembre et cela pour deux motifs; le premier est déduit
du temps nécessaire pour obtenir les votes des Parlements particuliers des—
tinés à pourvoir à l'exécution de la loi; le second se justifie par cette consi—
dération que la date du 1“ décembre est celle où la population est la plus
sédentaire et où, par conséquent, les opérations de recensement sont le
plus aisées.</p><p>Le caractère social de la loi a paru, comme nous l’avons dit, au parti
socialiste exiger une explication du vote contraire qu’il allait formuler;
c’est M. Dietz qui l'a portée à la tribune.</p><p>( La loi des assurances ouvrières contre les maladies, a-t—il déclaré, ne
parait ni à moi, ni à mes amis politiques, répondre aux exigences que la
classe ouvrière est en droit d’attendre d’un semblable texte législatif, et
cela à plusieurs points de vue, qui sont :</p><p>( 1° La restriction de la loi aux ouvriers à salaire, laquelle en fait une loi
d’exception; de même l‘exclusion des ouvriers agricoles;</p><p>( 2' Le maintien des caisses de fabrique, qui laisse subsister entre les
mains des capitalistes un moyen d‘oppression;</p><p>( 3‘ La situation précaire dans laquelle se trouveront les caisses ouvrières
indépendantes existant actuellement;</p><p>( 4“ La restriction des pouvoirs des administrateurs des caisses de
secours;
« 5' Enfin le caractère bureaucratique et policier de la loi, contre lequel
aucun amendement n'a prévalu. )</p><p>Le Parlement n’a pas cru, comme M. DIETZ, à l’inutilité des réformes du
projet de loi; car il l’a adopté par 216 voix contre 99.</p>
<note place="bottom">(1) Journal des Débat: du 30jauvicr lé84.</note>
<pb n="391"/><p>Loi modifiant la c Gewerbeordnung ». — La Gewerbeordnung ou
Loi organique sur les métiers, est le texte qui détermine les conditions
suivant lesquelles les difl‘érentes industries peuvent être exercées. La nouvelle rédaction de cette loi les répartit, comme l‘ancienne, en diverses
catégories, suivant qu’elles exigent ou non une autorisation administra—
tive, à raison du caractère dangereux qu’elles peuvent présenter ou des
mesures de police générale qu’elles provoquent.</p><p>Une des dispositions principales de la loi est celle qui concerne l’exer—
cice ambulant des métiers. Le projet du gouvernement et de la commission a innové sur l’ancien texte par la sévérité qu'il montre a leur égard,
et nous ne croyons pas inutile de reproduire les considérations par lesquelles le rapporteur, M. le docteur HARTMANN, a justifié la rédaction pro—
posée au Parlement.</p><p>( Il est incontesté, a dit M. HARTMANN, que de nombreux abus dommageables se sont manifestés dans l’exercice ambulant des métiers... Ce sont
ces abus que le projet du gouvernement cherche aujourd’hui à prévenir.....</p><p>Le premier des points de vue auxquels il s’est placé a été la nécessité de
restreindre le cercle des professions que l‘autorisation administrative rend
susceptibles d’être exercées de la sorte; puis une plus grande rigueur dans
l’énumération des conditions exigées de ceux qui la sollicitent; ensuite —
et ceci est une innovation qui a soulevé beaucoup de critiques —— le droit
de retirer une autorisation précédemment accordée.....; puis l‘utilité de
mesures sévères en ce qui concerne les mineurs et les enfants; enfin la
détermination de pénalités plus graves, pour réprimer les infractions à la
loi. )</p><p>Le Reichstag s’est assoeié aux vues du gouvernement en adoptant la loi.</p><p>Nous signalerons en passant une intervention aux débats du Chancelier
de l’empire, par une lettre dont lecture a été donnée au REICHSTAG, le
2 mai 1883.</p><p>Rappelant une motion de M. Richter ainsi conçue:</p><p>( Plaise au Reichstag décider : d'inviter l’administration militaire à interdire tout usage des ateliers, cantines, etc.. de l'armée a la population
civile, etc..... )</p><p>Le Chancelier a fait la déclaration suivante :</p><p>( En vertu de l‘article 17 de la Constitution de l‘empire..... qui remet à
S. M. l’empereur, sous la responsabilité du chancelier, la garde des lois de
l’empire, et de l’article 63, qui place l’armée entière sous le commandement de l'empereur, j’ai l’honneur de vous faire remarquer que l’administration militaire ne possède au sein ou auprès du Reichstag aucune représentation qui lui permette de recevoir d‘invitation de la part de ce haut
corps de l’État. »</p><p>Le chancelier, d’ailleurs, s’est déclaré prêt à soumettre au Bundesrath et
à l’empereur les propositions émanées du Parlement. ( MAIS, ajoute—ML,
j’ai cru devoir, au nom de l’empereur, détruire l’hypothèse possible que
l‘administration militaire serait tenue de se conformer aux invitations
directes qui pourraient lui être adressées par le Reichstag. )
</p><pb n="392"/><p>La lettre du chancelier n’a donné lieu a aucun incident.</p><p>Budget de l’exercice 1885—1885. —- On se rappelle qu‘en présentant le
projet de budget de l’exercice 1883-1884, le gouvernement impérial avait
également soumis au Reichstag celui de l’exercice 1884—1885 (1). C’était la
réalisation de l’idée du budget biennal, émise dans le discours du trône qui
avait ouvert la session de 1881.</p><p>On se rappelle également que le Parlement s’était montré hostile au
dessein gouvernemental et n’avait confié à la commission que le budget de
l’exercice 1883-1884, décision qui avait amené le président du Reichstag à
déclarer que le projet concernant l’exercice 1884-1885 serait discuté sans
avoir été soumis à son examen.</p><p>Le 14 avril, l’empereur crut devoir, par un message adressé au REICHSTAG,
insister sur la nécessité d‘en aborder promptement la délibération. Ce mes—
sage, lu à l’Assemblée par le ministre des finances, M. SCHOLZ, appelle l’at—
tention du Parlement sur la multiplicité des travaux qui lui sont départis
et sur l’urgence de les mener rapidement à bonne fin. c Si la défense de la
société par la loi contre les socialistes est un devoir, dit en substance l’EMPEREUR, la protection des ouvriers par la. législation ne s’impose pas moins
au même titre. C’est dans cet ordre d’idées qu’ont été élaborés les projets
législatifs qui concernent les assurances en cas de maladies et en cas d’accidents. OR, ces projets ne sont que les prédécesseurs d’une série nouvelle
relative à l’organisation de caisses de secours pour la. vieillesse et les inva—
lides du travail, et si le Reichstag ne prend pas garde qu’il a encore a dis—
cuter le projet de budget pour la période 1884—1885, il arrivera que le
temps lui manquera pour examiner les projets de loi qui concernent la
classe ouvrière. Aussi l’empereur, de concert avec les gouvernements confédérés, croit—il le moment venu de voter le budget de l’exercice 1884-1885. )</p><p>Ce message a, comme il était aisé de le prévoir, fait monter à la. tribune
M. RICHTER, qui avait précédemment combattu avec vivacité le projet d‘un
budget biennal. MAIS, malgré l’opposition que cette innovation avait son—
levée, le budget de l’exercice 1884-1885 n’en a pas moins été voté par le
Reichstag. Il se solde en équilibre et se chiffre en dépenses à la somme de
590,819,344 mares, dont 544,327.866 pour les dépenses permanentes et
46,491,478 pour les dépenses momentanées. Ces chiffres sont inférieurs de
4 millions de mares environ à ceux que proposait le gouvernement.</p><p>Loi concernant les ports militaires de l’empire. -- Un crédit de
830,552 mares, additionnel au budget de 1883—1884, a été ouvert par le
Reichstag au gouvernement impérial. Cette somme, qui doit être parfaite
par les gouvernements intéressés proportionnellement à. leur population,
doit être versée au grand»duché d’Oldenbourg. (Je payement est nécessité
par l’ad0ption d’une loi délimitant les ports militaires de l’empire : le même
texte détermine les pouvoirs du. chef de la station maritime chargé d’as—
surer la conservation de ces ports.</p><p>Proposition du docteur Thilénius (inspection du Rhin et de ses</p>
<note place="bottom">(1) Voir le Bulletin de juillet 1883, p. 567.</note>
<pb n="393"/><p>-—393—
affluents). — Les contrées que traversent le Rhin et ses affluents ont été,
comme on sait, dévastées récemment par de terribles inondations. Il n‘est,
du reste, guère de séances où le président du Reichstag n’ait eu à annoncer
l'envoi, en général, parles colonies allemandes réparties sur tous les points
du globe, de sommes destinées à secourir les inondés. Le 1" septembre, ces
secours atteignaient un total de 1,775,342 mares, 10.</p><p>Le docteur THILÉNIUS, en présence des désastres des 'rives du RHIN, a
proposé {au Reichstag d‘exprimer le vœu qu’une commission composée
d‘hommes compétents fût chargée d’étudier les conditions du cours du
Rhin et de ses affluents supérieurs afin d’élaborer des mesures susceptibles
de prévenir de semblables malheurs.</p><p>Après une discussion, au cours de laquelle il a été fait mention de la
perfection du service hydrométrique de la SEINE, le Reichstag a émis un
vote favorable à la prise en considération de la motion du docteur Thilé—
nius.</p><p>Interpellation de M. Johannsen. —— On se rappelle les mesures prises
par l’administration prussienne‘à l’égard de l’application de la loi militaire dans le Schleswig du Nord : elles imposaient aux sujets danois, pas-
' sibles par leur âge du service militaire, l‘obligation de s’y soumettre en
Prusse ou de s’expatrier. Divers incidents nés de l’exécution de cet ordre
ont provoqué une interpellation de la. part de M. JOHANNSEN, député de la
province. M. SCHOLZ, ministre des finances, présent a la séance, s’est empressé, préalablement à tout développement de la. question, de déclarer
qu’il refusait d’en accepter la discussion; l’interpellation s’est donc réduite
à un échange de vues entre les membres du Reichstag. Le Parlement a
exprimé le désir de voir les intéressés épuiser toutes les voies de recours
administratif qui leur étaient ouverts, avant d’en venir à. le saisir de leurs
réclamations.</p><p>Interpellation de M. Richter (question électorale). — Le gouvernement ayant retardé du 13 janvier au 17 mai les opérations électorales destinées à. combler une vacance du REICHSTAG, M. Richter a cru devoir en
faire l’objet d’une question à. la. tribune. M. HERRFURTH, sous—secrétaire
d’ETAT, a fourni des explications basées sur les formalités de la revision des
listes électorales; mais elles n’ont pas en le don de satisfaire l’interpellant,
qui s’est borné d’ailleurs à maintenir sa protestation.</p><p>Socialistes. —Ls loi dirigée contre la démocratie sociale a fourni au
gouvernement bavarois l’occasion de demander au Reichstag l‘autorisation
de diriger des poursuites contre le député socialiste, M. de Vollmar. Le
Parlement a renvoyé la. demande à l’examen d‘une commission.</p><p>M. de Vollmar s’est trouvé en outre impliqué avec son coreligionnaire
politique, M. FROHME, dans un incident qui a motivé, de la part de
M. KAYSER, une proposition tendant à. diriger des poursuites contre cer—
tains fonctionnaires de la police. Ces députés, revenant d’un congrès socia—
liste qui s’était tenu à COPENHAGUE, se virent arrêtés à la frontière prussienne, le jour même de l’ouverture du REICHSTAG, et furent, par cette cir—
constance, mis dans l’impossibilité d’y assister.
</p><pb n="394"/><p>-</p><p>Dans la séance du 26 avril, le Chancelier fit donner lecture au Reichstag
d’une lettre dans laquelle il énonçait les faits qui précédent et justifiait le
zèle des fonctionnaires incriminés, en déclarant qu'ils n’avaient point violé
l’immunité résultant de la session du REICHSTAG, leurs actes ayant en lieu
en dehors de cette période.</p><p>M. Kayser n’en a pas moins demandé, le 1" mai, que des poursuites
fussent dirigées contre ces fonctionnaires, et, sur la proposition de
M. WINDTHORST, le Reichstag a confié l’examen du projet à une commis—
sion (1).</p><p>Pendant la courte session où a été ratifié le traité de commerce conclu
entre l’empire et l’Espagne (août et septembre 1883), le parti socialiste a
cru devoir protester contre le maintien, par le gouvernement saxon, du
petit état de siège à Leipzig. Sans entrer dans la discussion de l’ordonnance royale, M. de Vollmar s’est borné à donner lecture au Reichstag
d'une protestation motivée et signée par tous les représentants de la démo—
cratie sociale au Parlement.</p><p>Traités et conventions internationales. — Pendant la session d’été
de 1883, le Reichstag a ratifié:</p><p>1° Les conventions conclues avec l'Autriche-Hongrie (30 septembre 1882),
la Belgiqne (7 février 1873) et la Hollande (11 décembre 1873), pour régler
l’exercice de la médecine dans les provinces frontières par le personnel
médical des pays intéressés;</p><p>2" Un traité de commerce et un traité consulaire conclus entre l'empire
et la Serbie;</p><p>3° Un traité d’amitié, de commerce et de navigation avec les États—Unis
du Mexique;</p><p>4" Un traité de commerce et de navigation conclu avec l’Italie;</p><p>5° Une convention signée avec la France pour la protection respective
des œuvres artistiques et littéraires des deux pays.</p><p>Enfin, le Reichstag a été convoqué à une courte session de cinq jours, au
mois d'août 1883, pour donner son approbation au traité de commerce et de
navigation que l’empire venait de signer avec l’Espagne.</p><p>Le Parlement a voté un bill d’indemnité au Chancelier de l‘empire, pour
l'ordonnance, en date du 9 août, relative à l‘exécution provisoire de la con-</p>
<note place="bottom">(1) L‘Allgemeine Zeitung de MUNICH, du 11 avril 1884, a. publié le télégramme suivant, daté de Berlin. 10 avril, et que nous croyons devoir citer,
à. titre de document : ( Le président de la police, M. de Mada’i, a adressé aux
chefs de la police politique de Berlin une circulaire ainsi conçue :Les agents
de la police politique ont été récemment, de la part de quelques orateurs du
Reichstag et des organes de la presse sympathique à la démocratie sociale,
l’objet public d’attaques et de soupçons haineux. Le président de la police
regrette que la liberté de parole garantie aux membres du Reichstag ne lui
permette pas de faire en la circonstance application des dispositions insérées au Code pénal; mais il y voit une occasion d’assurer expressément les
agents dont il s‘agit de la satisfaction qu‘il éprouve de leur attitude et de leur
zèle dans le service. »</note>
<pb n="395"/><p>vention, et jsur la proposition de M. de KARDORTF, a adopté le principe de
l’extension à d’autres États de l’abaissement des droits de douane accordé
par les derniers traités à l’Espagne et à l’Italie.</p><p>Enfin, le Reichstag a donné son approbation à la convention internatio—
nale réglant la pêche dans la mer du NORD, à distance des côtes, et aadopté
un projet de loi destiné à en assurer l’exécution. M. GANIVET.</p><p>LANDTAG PRUSSIEN.</p><p>M. de PUTTKAMER, vice—président du ministère, a ouvert la session, en
l’absence du roi, le 20 novembre 1883.</p><p>Dans le discours d’usage, il ne s’est point expliqué sur les difficultés religieuses. Appréciant la situation des finances, il a déclaré que, malgré les
récoltes médiocres de l’année, on attend une augmentation des revenus
publics : les chemins de fer de l’État sont prospères, et la Prusse commence à. recevoir de l’empire une somme annuelle considérable (l); le
budget pourra donc s’équilibrer sans emprunt. Les charges communales
et scolaires deviennent, sans doute, fort lourdes, et les traitements des
fonctionnaires ne suffisent plus; mais on compte sur le Reichstag et sur les
impôts nouveaux qu’on espèrelui faire voter, pour guérir une partie de ces
souffrances: pour le reste, les Chambres prussiennes aviseront, et le gouvernement prépare un ensemble de mesures, qu’il soumettra plus tard à.
leur approbation. —Après cet exposé, le ministre aannoncé des projets
de lois relatifs aux impôts, à. l’administration, aux chemins de fer et à la
chasse.\ Ils sont venus, en effet, au LANDTAG, et nous les examinons ciaprès. '</p><p>Finances. — I. Le projet de budget pour 1884-85, s’élève en recettes et
dépenses, au chiffre de 1.112.781.982 marks, soit 1.066.205.546 marks de
dépenses ordinaires et 46.576.436 marks de dépenses extraordinaires. Il
dépasse de plus de vingt millions celui de l’année précédente (2).</p><p>La Chambre des députés a été saisie d’importants projets de réformes
fiscales. On sait que la législation prussienne établit deux taxes sur le
revenu: le Klassensteuer (impôt des classes), qui frappe les revenus ne
dépassant pas 3.000 marks, et l’Einkommensteuer (impôt sur le revenu
proprement dit), au-dessus de ce chiffre (3). Pour venir en aide aux par—</p>
<note place="bottom">(1) Dans la séance du 26 novembre 1883, le ministre des finances a donné
quelques détails sur ces points: l‘administration des chemins de fer de
l’État accuse pour 1882—83 un bénéfice de près de 26 millions, dont moitié
environ a servi à. l‘amortissement prévu par la loi. En ce qui touche les rap—
ports de la Prusse et de l’EMPIRE, les impôts indirects perçus par celui-ci lui
permettent non seulement de ne plus recourir aux États particuliers, mais
encore d‘obtenir des excédents de recettes qu‘il partage entre eux :la Prusse
a, pour son compte, 16 millions et demi dans l‘exercice actuel.</note>
<note place="bottom">(2) V. BULLETIN, 1883, p. 569.</note>
<note place="bottom">(3) V. Annuaire. 1871, p. 130. Notice de M. Gide.</note>
<pb n="396"/><p>tics les moins aisées de la population, ou a exempté du Klasaensteuer :</p><p>1° les personnes dont le revenu n’atteint pas 140 thalers ou 420 marks (l);</p><p>2“ les contribuables des deux classes inférieures, c’est-à—dire ceux qui ont
un revenu supérieur à 430 marks, mais n’excédantlpu 900 (2). Aujour—
d’hui, le gouvernement veutpousserplusloin1esdégrèvemcnts et soustraire
à l’impôt les troisième et quatrième classes, qui comprennent les revenus
de 901 marksà 1.200 inclus. L’exemption ne s’appliquerait qu’à la taxe
perçue par l’État : le projet, semblable en ce point à la loi de 1883, laisse
subsister les impositions communales qui, sous forme de centimes additionnels au KLASSENSTEUER, constituent une charge supplémentaire du
revenu. 11 disp0se que, pour asseoir cette perception, on attribuera une
cote fictive aux individus dégrevés. —- En demandant la libération des
revenus jusqu’à. 1.200 marks, le gouvernement propose de supprimer, pour
ceux qui excèdent cette somme la. vieille distiction du Klassensteuer et de
l’Einhommensteuer : il y aurait dorénavant un impôt unique, de 1 p. 100
sur les revenus les plus faibles, et s’élevant jusqu’à 3 p. 100 pour ceux de
10.000 marks et plus; la progression s’arrêterait la. — L'impôt atteindrait
d’ailleurs tous les revenus, soit de capitaux mobiliers, soit d’immeubles,
soit de professions quelconques.</p><p>A ce projet s’en joint un autre, qui en est le complément. Comme la
faveur faite aux troisième et quatrième classes enlèvera chaque année à
l’État une somme de plus de 4 millions et demi de marks, on veut remplacer cette ressource par un impôt sur la rente des valeurs mobilières
(Kapitalrentensteuer), qui, frappant même les emprunts d’État et les
livrets de caisses d’épargne, sera progressif, avec un maximum de 2 p. 100
et un minimum de 0,50 p. 100. — En seront toutefois dispensés, par raison
d’humanité : 1° les individus dont les capitaux mobiliers] ne produisent pas
annuellement plus de 600 marks; 2° ceux qui ont un revenu total n’excé—
dant point 2.000 marks; 3° les veuves, les enfants privés de leur père et les
infirmes, si l’ensemble de leurs revenus n’est pas supérieur à 4.000 marks.</p><p>Les deux projets, présentés ensemble a la CHAMBRE, y ont provoqué
de longues discussions, dans les séances des 15, 16 et 17 janvier. La
gauche a prétendu que le dégrèvement, loin de soulager les fortunes
modestes, aboutirait à les charger davantage. On ne pourra pas, a-t-elle
dit, maintenir longtemps les centimes additionnels au profit des communes, quand l’État aura renoncé au principal, et il faudra créer à leur
place des contributions indirectes, autrement lourdes pour le peuple. —
D’un autre côté, l’impôt sur la rente des valeurs mobilières s’applique a
un produit qu’atteint déjà la taxe générale du revenu, et grève ainsi double—
ment les propriétaires dont l’avoir est en portefeuille; la charge devient
même triple pour les banquiers, puisque, dans le système nouveau, les
revenus des capitaux qu’ils exploitent sont soumis à. la patente, a l’Einkommensteuer et au Kapz‘lalrentensteuer. M.Richter avivement fait res-</p>
<note place="bottom">(1) Loi du 25 mai 1873. ANNUAIRE, 1874, p- 130-</note>
<note place="bottom">(2) Loi du 26 mars 1883. Gesetz-SAMMLUNG, 1883, p. 37.
u. ..</note>
<pb n="397"/><p>sortir la dernière conséquence, et demandé comment on la conciliait avec
cette pensée du chancelier, que ( le marchand qui travaille et court des
( risques, doit être imposé moins que le rentier, qui n’a que la peine de
c prendre des ciseaux et de détacher ses coupons. s Il a également
remarqué qu’en frappant à. coups redoublés les rentes de capitaux, on
détournerait l’épargne des placements mobiliers, ce qui rendrait plus rares
les offres de crédit et aggraverait la condition des emprunteurs, particuliers
ou personnes morales. —— Enfin il a exprimé la crainte que les individus
dégrevés ne perdissent les droits électoraux attachés à l'existence d'une
contribution; il a même insinué que la réforme fiscale, annoncée comme
favorable aux classes les moins riches, pourrait bien avoir pour but de les
exclure de la vie politique.</p><p>Le ministre des finances, M. von SCHOLZ, a repoussé cette accusation, en
rappelant que le projet lui—mémé (g 53), réserve les droits électoraux des
intéressés. A son avis, le dégrèvement des revenus moyens est commandé
par la nécessité : les mesures d’exécution se multiplient d’une manière
efl‘rayante contre les débiteurs du Trésor qui appartiennent aux catégories
visées, et on ne peut, sans inconséquence, traiter avec cette rigueur des gens
dont on parle d’améliorer la condition économique. Il ne croit pas que la
suppression de la taxe jusqu’à. 1.200 marks entraîne fatalement celle des
centimes communaux, du moins tant que le Reichstag refusera son coucours aux réformes financières du chancelier.— Il ne pense pas davantage
que la mesure projetée influe sur le crédit. —Enfin, il se montre peu
touché des plaintes des capitalistes et spécialement de celles des banquiers,
le nouvel impôt qu’ils subiront formant, selon lui, l’équivalent des lourdes
charges qui, depuis de longues années, pèsent sur la propriété foncière.</p><p>V Les conservateurs ont reproduit à. l’envi ce dernier argument; quelques—
uns même ont profité de l’occasion pour soutenir l'une des thèses favorites
du parti contre les immunités accordées à la richesse mobilière et l’in-
fluence croissante des gens de Bourse. Néanmoins, ils n’ont pas adhéré
sans réserve aux idées du ministre. La CHAMBRE, jugeant que le projet
méritait une étude plus approfondie, l’a renvoyé aune commission de 28
membres.</p><p>II. En s’occupant des impôts qui grèvent le revenu, le Parlement ne
pouvait manquer de sentir un vice souvent signalé des lois prussiennes (1).</p><p>Dans les communes rurales des provinces de l’est et du Schleswig-HOLSTEIN,
ainsi que dans toutes les communes du HANOVRE, la taxe municipale du
revenu n’atteint ni les individus habitant hors de la localité (Foreusen),
ni les personnes morales : les biens de ces propriétaires ne subissent donc
que l’Einkommensteuer ou le Klassensteuer dû à l’État sans adjonction
de centimes additionnels. Cet abus, dont les sociétés anonymes ou en
commandite profitent surtout, a fait l‘objet d’une interpellation du député
STENGEL, le 12 décembre. Le gouvernement, par l’organe du ministre de
l’intérieur, s’est engagé à étudier la question sans attendre la réorganisation</p>
<note place="bottom">(1) V ANNUAIRE, 1883. p.366.</note>
<pb n="398"/><p>générale des impôts de communes, et, fidèle à sa promesse, a déposé, le
18’ février, un projet étendant à toutes personnes les charges dont il s’agit:</p><p>I’Etat lui-même doit les supporter, pour les industries, chemins de fer,
mines, domaines ou forêts qu'il exploite sur le territoire des communes, et
des dispositions particulières essaient de régler, en cequi le concerne l‘application de l’impôt. -— Après une courte discussion, le 26février, la Chambre
a renvoyé le texte ministériel à une commission de 2l membres.</p><p>111. Pour terminer l’exposé des réformes financières arrêtées ou pré—
parées, nous signalerons :</p><p>1° Une loi, votée par les deux Chambres (en dernier lieu par celle des
députés, le 26 janvier), sur la comp0sition du comité supérieur de l’admi‘
nistration de la dette publique (1);</p><p>2° Un projet renvoyé le 11 janvier à la commission du budget: il confère
au ministre des finances le pouvoir de fixer le taux de certaines émission
de rentes (2);</p><p>3° Un autre projet, relatif à l’impôt du timbre sur les ventes commerciales et les contrats d’entreprise, que la Chambre a renvoyé à sa commis—
sion de lajustice, renforcée de sept membres (3).</p><p>Lois administratives. — l. Le 23 février, le gouvernement aobtenu
de la Chambre des députés une réforme de l’administration du HANOVRE, à
laquelle il la pressait depuis longtemps de souscrire (4). on supprime les
anciennes circonscriptions maintenues après l’annexion, et on les remplace
par une division en cercles, analogue à. celle qu’ont reçue les autres parties
du royaume; de plus, on étend au HANOVRE, sous d’assez importantes
réserves, la loi du 29 juin 1875, concernant l’organisation administrative
des provinces de PRUSSE, BRANDEBOURG, etc. (5)</p><p>Ces innovations ne se sont pas fait admettre sans résistance. M. Windt—
horst a reproché au cabinet d’agiter le pays conquis et de l’arracher à ses
habitudes, pour créer entre lui etles provinces favorisées (Garde—provinzen)
une assimilation plus apparente que réelle, refusant au premier l’autonomie dont jouissent, dans une certaine mesure, les secondes. Il a énergiquement critiqué les conséquences que la législation nouvelle produira
sur la composition de la diète provinciale: tandis qu’actuellement cette
assemblée comprend, en HANOVRE, des membres de droit, titulaires de biens
nobles, et des membres élus séparément par les grands propriétaires, les
villes et les communes rurales, le système proposé ne reconnaît aucune
distinction entre les ordres ou classes sociales. et décide que la province
sera représentée dans son Landtag par les délégués des cercles ruraux et
urbains. OR, M. Windthorst voit avec peine disparaître l’élément aristo—
cratique, et rappelle que l’expérience a mal réussi à sa patrie en 1848. —
Ces observations n’ont pas empêché le vote de la loi.</p>
<note place="bottom">(1) Documents de la Chambre des députés, n" 55 et 69.</note>
<note place="bottom">(2) 1d., n° 37.</note>
<note place="bottom">(3) Documents de la Chambre des députés, n' 101.</note>
<note place="bottom">(4) V. ANNUAIRE, 1883, p. 372. -— Documents de la CHAMBRE, n° 7.</note>
<note place="bottom">(5) V. cette loi dans l'Annuaire de 1876, p. 327 et suiv.</note>
<pb n="399"/><p>II. Le gouvernement a été moins heureux avec sa tentative de réforme
des lois sur la chasse (1). Il voulait ne laisser l’exercice du droit de chasse
qu’aux propriétaires ayant 100 hectares au moins d‘un seul tenant. Comme
la loi du 7 mars 1850, encore en vigueur, se contente de 75 hectares (2),
nombre d’intérêts se seraient vus sacrifiés, et les très grands propriétaires
seuls auraient gardé la faculté de chasser sur leurs terres. Le projet appa—
raissait ainsi empreint d’un esprit aristocratique, dont témoignaient également plusieurs autres de ses dispositions, telles que le paragraphe 47, élevant le tarif des permis de 3 à 20 marks. La Chambre des seigneurs, saisie
la première, avait accentué cette tendance, en adoptant, malgré le ministre
LUCIUS, un amendement qui interdisait de chasser les dimanches et jours
fériés, avec armes à feu ou chiens. — L’émotion produite dans les campagnes par l’annonce de ces changements fut si vive que les conservateurs
renoncèrent à les soutenir devant la Chambre des députés : le repos obligatoire du dimanche trouva bien quelques partisans au centre; mais l’ensemble du texte se heurta à une opposition générale, et, le ll.jnnvier, on le
renvoya àune commission de 21 membres, mesure qui équivalait à un
ajournement indéfini.</p><p>111. La Chambre a renvoyé aussi à une commission, mais sans que
cette mesure eût une signification aussi défavorable : 1" un projet voté par
la Chambre des seigneurs, et modifiant quelques paragraphes de la loi du
27 mars 1872, sur les pensions civiles; 2° une proposition des députés
Strassmann et ZELLE, tendant à remanier le paragraphe 21 de la loi du
30 mai 1853, sur l’organisation municipale des villes dans les six provinces
de l’est (3).</p><p>Rachat des chemins de fer et travaux publics. — De nouveaux
rachats de chemins de fer ont obtenu sans grands débats l’approbation de
la Chambre des députés, dans la séance du 12 janvier. Il s’agit de lignes
situées dans l’est et le nord du territoire prussien et offrant une certaine
utilité stratégique et commerciale : celles de la Haute-Silésie — de Breslau-</p><p>Schweidnitz—FREIBURG, — de la rive droite de l’0der, — d’Altona—KIEL, —de Poseu—KREUZBURG, — enfin la partie du chemin de Hanovre-Minden qui
se trouve dans la principauté de Schaumburg—Lîppe. Cela fait un total de
3.328 kil. 18 (4).</p><p>En outre, la Chambre a chargé sa commission du budget d'étudier un
projet déposé par le ministre des travaux publics et concernant: 1' la
construction de voies ferrées d’importance secondaire; 2° la participation
de l’État à. l’établissement d’une ligne de Heide à la frontière danoise, le
long de la côte ouest du Schleswig; 3° le vote de crédits destinés à compléter et améliorer l’exploitation du réseau de l’État (5).</p>
<note place="bottom">(1) Docum. de la CHAMBRE, n° 44.</note>
<note place="bottom">(2) La loi pour l'Alsace-Lorraine n'en exige que 25. ANNUAIRE, 1882, p. 279
et suiv.</note>
<note place="bottom">(3) Documents de la Chambre des députés, n°‘ 68 et 25.</note>
<note place="bottom">(4) Documents de la Chambre des députés, n" 4 et 47.</note>
<note place="bottom">(5) Id., n‘ 62.
...,.,..-\_ _Î _ Î ‘,._‘_v»w‘_</note>
<pb n="400"/><p>—
Enfin une proposition tendant àla construction d‘un nouveau palais pour
la Chambre des députés a été renvoyée par elle à l'examen de son
bureau (1).</p><p>Droit civil. — Selon notre Code civil, encore appliqué dans le ressort
de COLOGNE, les créanciers privilégiés ou hypothécaires n’ont, comme tels,
aucun droit de préférence à. faire valoir sur la somme assurée, en cas de
sinistre de l’immeuble qui leur sert de garantie. — C’est cette règle, con—
sacrée par une jurisprudence constante, mais peu favorable au crédit, que
le gouvernement a voulu faire disparaître, et la Chambre des députés, se
rendant à d’excellentes raisons économiques, a volé, le 19 janvier l884, un
projet qui transporte ipso jure l'hypothèque ou le privilège sur l’indemnité
d’assurance dans la province rhénane. — On se souvient qu’une loi semblable a été faite en 1881, pour l’Alsaœ-Lorraine (2).</p><p>Une réforme d’un autre genre a été adoptée par la Chambre des seigneurs et soumise par celle des députés à l’examen d’une commission de
14 membres : elle consiste à introduire dans la province de Silésie le sys—
tème successoral des LANDGÙTER, déjà établi dans la WESTPHALIE, le BRANDEBOURG, etc. (3). — Ce même système fonctionne, avec de légères variantes, dans le HANOVRE, sous le nom de Hôferecht, en vertu de la loi du
2 juin 1874 et de celle du 24 février 1880, que les deux Chambres ont, dans
la présente session, modifiée sur un point de détail : le Häferecht pourra
désormais se constituer même sur les terres nobles qualifiées de Landtags—
fähige Rittergüter (4).</p><p>Organisation judiciaire. — Nous n’avons à. citer qu’une loi d’intérêt
médiocre, instituant un tribunal régional a Memel (5). — MAIS, si la légis—
lation est demeurée stationnaire, des débats intéressants se sont engagés à
la Chambre des députés, sur l’étendue des pouvoirs du ministre de la justice
en matière de nomination de magistrats. — M. Munckel a attaqué comme
illégal un arrêté du 1" mai 1883, émané de lui, et décidant que tout candidat aux fonctions de référendaire près d’un tribunal doit, après l’examen,
déclarer au président de l’Oberlandesgericht le chiffre de ses dettes, et lui
prouver qu’il a de quoi s’entretenir selon sa condition pendant cinq ans. —
A la suite d’observations échangées entre le ministre M. Friedberg et plusieurs députés, la Chambre a mis à l'étude une proposition Windtlmrst
tendant à demander le retrait de la mesure (séance du Il décembre). Dans
cette même séance, les Polonais se sont plaints de l’espèce d’ostracisme
appliqué aux magistrats originaires de POSEN, qui seraient, parait—il, relégués dans les emplois inférieurs; l’Administraüon a répondu qu’elle ne
refuse pas en principe l’avancement aux POLONAIS, mais qu’elle entend s’as-</p>
<note place="bottom">(1) Discussions de la Chambre des députés, page 1426.</note>
<note place="bottom">(2) Loi du 4 juillet 1881, ANNUAIRE, 1882, p. 292. V. Docum. de la Chambre
des députés, n‘ 61.</note>
<note place="bottom">(3) Docum. de la Chambre des députés, n° 39.</note>
<note place="bottom">(4) Id., n' 67.</note>
<note place="bottom">(5) Votée par la Chambre des SEIGNEURS, le 22 janvier 1884, et par celle des
députés, le 30 du même mois.</note>
<pb n="401"/><p>surer qu”ils rempliront dans leurs fonctions tous les devoirs de fidèles sujets
prussiens. Elle a dû enfin s’expliquer sur les déplacements des membres
des tribunaux, qu’on lui reproche d’envoyer inconsidérément des provinces
de droit français dans celles de LANDRECHT, et des pays slaves dans les pays
allemands, exposant ainsi les justiciables à trouver des juges mal au courant de la législation ou de la langue locale.</p><p>Droit politique. -— La Chambre des députés a statué sur une proposi—
tion STEM, ayant pour objet l’abolition du vote verbal et public et son rem—
placement par le scrutin secret dans les élections au Landtag et aux conseils municipaux (1). L’auteur de la proposition s’est attaché à démontrer
qu’il ne faisait point œuvre de parti, mais voulait seulement apporter à la
loi un changement bien des fois réclamé pour assurer la sincérité des élec—
tions. Aujourd’hui [plus que jamais, a-t—il dit, le vote doit être secret, si
l’on songe que le rachat des chemins de fer par l’État a démesurément
accru le nombre des fonctionnaires. D’ailleurs, l’influence du gouvernement n’est pas la seule qui se fasse sentir : les grands industriels, les capitalistes, etc.,texercent une pression sur ceux qui dépendent d’eux, et la
liberté du suffrage n’existe guère. Aussi les électeurs se montrent—ils peu
soucieux d'user de leurs droits; dans certaines villes, 15 p. 100 à peine
viennent voter pour le LANDTAG, tandis que les élections au REICHSTAG, qui
sont secrètes, attirent jusqu’à 60 et 70 p. 100 des citoyens insicrits. La ré—
forme demandée n’est pas, au reste, sans précédents en Prusse : Francfortsur—le—Mein élit au scrutin secret ses conseillers municipaux. — A la suite
de ce discours, de vives discussions, mêlées d’attaques personnelles ont en
lieu entre le ministre de l'intérieur et les membres de la gauche; le gouvernement et le parti progressiste se sont réciproquement imputé des faits
de corruption électorale, et la Chambre a clos le débat, le 6 décembre, en
repoussant la proposition, que les orateurs officiels lui avaient représentée
comme attentatoire au droit public prussien, et de nature à détruire chez les
électeurs le sentiment de la responsabilité, en même temps que le courage
civil. La majorité a été de 202 voix contre 163.</p><p>Affaires religieuses. -— Les négociations ont continué entre la Prusse
et la Curie romaine, et le gouvernement a fait de nouvelles avances à ses
adversaires, en graciant les évêques de Limburg et de Münster. Enhardi
par ces concessions, le parti du centre a demandé à la Chambre des députés
le rétablissement des articles 15, 16 et 18 de la Constitution du 31 janvier
1850, c‘est—à—dire l’abrogation des lois de 1873 et la reconnaissance, pour
l’Église catholique, ainsi que pour les autres communautés religieuses, du
droit de s’administrer librement, de correspondre sans obstacle avec ses
supérieurs et de n’avoir à subir aucune intervention de l’État dans la collation des fonctions ecclésiastiques, sauf les cas de patronage ou de titres
particuliers. La proposition, due à l’initiative de M. Reichensperger (2), a</p><p>(1) V. le texte de cette proposition dans les documents de la Chambre des
députés, n' 18. — Cpr. sur le système de vote usité en PRUSSE, Demomb; nos,</p><p>Constitutions européennes, t. li, p. 573 et suiv.</p>
<note place="bottom">(2) Docum. de la Chambre des députés, n“ 23.</note>
<pb n="402"/><p>_402_
fourni aux ultramontains et aux représentants du gouvernement l’occasion
de remettre en question le Kulturkampf. Les uns ont retracé les souffrances endurées par l’Église depuis le commencement de la lutte, et, sans
méconnaître la politique plus bienveillante du ministère actuel, ont déclaré qu’ils ne désarmeraient pas avant le retour complet au statu quo
ante bellum. Les autres se sont refusés à cette solution radicale du conflit,
et le ministre des cultes v. Gossler a déclaré péremptoirement que, si la
Chambre admettait les demandes du centre, le gouvernement ne proposerait pas le vote à la sanction royale. Soutenu par les protestants, il a obtenu
gain de cause le 19 janvier.</p><p>Battus sur ce point, les ultramontains ont bientôt repris l’offensive, les
29 et 30 janvier, à propos du budget des cultes. Le 29, M. Windthorst ayant
mis le gouvernement en demeure de réintégrer dans leurs diocèses les archevêques de Cologne et de Posen-GNESEN, M. von Gossler s’est prononcé
contre toute rentrée en grâce de ces deux prélats. Le 30, M. Bachem a conclu
au refus de crédit, à l’égard de la Cour royale, instituée en 1873 pour les
affaires ecclésiastiques : c’était une manière détournée de prendre encore
à partie les lois de mai. Malgré les efl‘orts du centre, le crédit a été voté
par une majorité de 147 voix contre 100.</p><p>Outre ces difficultés persistantes avec les catholiques, le gouvernement
s’est vu attaqué, le 7 février, par la droite protestante, qui réclamait la suspension des cours dans les écoles supérieures (Fortbildungsschulen) à
l’heure du principal service divin. Une proposition faite en ce sens par le
député Stœcker (l) a reçu l’approbation de la majorité, en dépit de l’opposition du ministre qui déclarait la mesure impraticable.</p><p>Traités. — Les Chambres ont ratifié un traité conclu le 2 juin 1883 avec
le Würtemberg et se rapportant à une rectification de frontières (2).</p><p>Divers. —— Nous signalerons à. cette place :</p><p>1° Une curieuse discussion sur un crédit demandé par le gouvernement
pour les musées de BERLIN, et que la Chambre a accordé (séance du 13 février);</p><p>2“ Des débats sur l’état actuel des universités et sur la vivisection (séances
des 29 janvier et 1" février);</p><p>3° Une proposition tendant à faire indemniser par la Prusse des districts
du Holstein qui, en 1863-64, ont fourni au Danemark des chevaux du
train, réquisitionnés en vue de la guerre. Ces districts n’ont pu se faire
payer par le DANEMARK, et, ayant épuisé en Prusse toutes les juridictions,
ils s’adressent à la Chambre des députés; ils prétendent que l’État prussien
est devenu leur débiteur, comme ayant succédé aux obligations de l’État de
HOLSTEIN, auquel les chevaux ont été livrés pour le Danemark. —Cette proposition, combattue par le commissaire du gouvernement, a été renvoyée à
la commission des pétitions (23 janvier 1884). E. CHAVEGRIN.</p><p>(l) Docum. de la Chambre des députés, n° 79.</p>
<note place="bottom">(2) Id., n° 40.</note>
</div><pb n="403"/><div type="section" feature="comptes"><head>COMPTES RENDUS D‘OUVRAGES</head><div type="subsection"><head>SECTION DE LA LANGUE ANGLAISE</head><p>A Digest of the Law ovaidence (Code de la loi sur la Preuve), par
Sir James Fitzjames Stephen. — LONDRES, 1881.</p><p>L’ouvrage de Sir J. F. STEPHEN, conçu sous forme de recueil méthodique,
de codification de la législation et de la jurisprudence actuellement en
vigueur, nous donne en 143 articles, d’un texte succinct et clair, un résumé
des règles générales de la procédure anglaise sur la Preuve.
. L’auteur a choisi la forme d’un Code et nous ne saurions que l‘en féliciter; reconnaissons d'ailleurs en cela une tendance des auteurs anglais
bonne à signaler. Chacun sait en effet combien, lorsqu’il s’agit de la légis—
lation anglaise, les textes sont nombreux sur un sujet, une loi venant se
grefl‘er sur une autre; la jurisprudence elle-même n‘a-t—elle pas force de
loi? AUSSI, coordonner tous les actes législatifs, y rapporter tous les arrêts
importants, c’est la une tâche difficile, et nous devons en tenir compte à.
ceux qui l’entreprennent et réussissent.</p><p>D‘ailleurs, si le législateur tend de plus en plus, en ANGLETERRE, à. rédiger
des Acts aux articles courts et précis, véritables petits Codes sur un sujet
spécial, n’est-ce pas à l’influence de Stephen lui-même, de CHA1MERS, de
Dicey et de quelques autres qu’est dû ce progrès. C‘est ainsi, notamment,
que sir J. F. STEPHEN, après avoir rédigé ce qui est devenu le Indien
Evidence Act (Act I of 1872), fut prié par lord COLERIDGE, alors attorney
genéral, d’entreprendre le même travail pour l’Angleterre; ce bill, adopté
par lord COLERIDGE, fut présenté par lui au Parlement en 1873; il attend la
sanction législative.</p><p>Le projet de loi a servi de base au présent ouvrage, toutefois avec quelques différences notables : le premier proposait certaines modifications à
la législation en vigueur, le second ne devait reproduire et ne reproduit
que cette même législation.</p><p>L’auteur a divisé son sujet en trois parties. La. première traite des faits
qui peuvent être prouvés au cours d'un procès : ce sont et le fait même,
base du procès, et celui qui s’y rattache. La loi n‘autorise pas la preuve
d’un fait semblable à celui en litige, mais n’en relevant pas directement;
c’est, dit—on, res inter alios acta. Ainsi quelqu’un est poursuivi pour
crime;on ne sera pas autorisé à établir que pareil crime a été commis
antérieurement par l‘accusé (art. 10). Bien plus, il est interdit, dans un
procès criminel, d‘invoquer la mauvaise réputation de l‘accusé, à moins
que l’on n'ait mis en avant sa bonne réputation : en ce cas, en effet, la
preuve contraire est admise (art. 56).</p><p>Dans la deuxième partie sont examinés les différents modes de preuves:
celles-ci sont orales ou écrites. Dans toutes conventions constatées par
</p><pb n="404"/><p>—-404-—-
écrit, l’acte fait preuve entre toutes les parties sans qu'elles puissent y contredire par aucune déposition orale, sauf dans certains cas spécialement
désignés (art. 90); toutefois la loi autorise la preuve d’une convention ver—
bale modifiant ou annulant les clauses de l’acte.</p><p>A qui incombe la preuve; comment doit—elle être reçue par les tribunaux; quelles personnes peuvent être témoins? telles sont les questions
étudiées dans la troisième partie. Sans entrer dans les détails, nous tenons
à mentionner deux articles intéressants. L’un a trait à la forme du ser—
ment; en principe, la déposition doit être précédée de la prestation du ser—
ment. Sur son refus de le prêter, le témoin, nous dit Sir J. F. Stephen dans
son article 123, doit faire, avec l'autorisation du juge, la déclaration
suivante : s Je promets et déclare solennellement que la déposition faite par
moi devant la Cour sera la vérité, toute la vérité, rien que la vérité. ) Dès
lors, s’il apporte un faux témoignage, il sera poursuivi comme parjure.</p><p>D’après l’autre article (art. 117), les médecins ne peuvent invoquerle secret
professionnel. En est—il de même pour les membres du clergé? l’auteur
pense que oui, sans pouvoir l’affirmer d’une manière positive. Il y a doute
surtout quand il s’agit du prêtre catholique romain.</p><p>Cette rapide analyse ne peut qu’indiquer la valeur du livre de Sir Ste—
phen, où bien d’autres passages seraient à citer; complété par de nombreuses notes rejetées a la fin du volume et par des exemples venant à
l’appui des principaux articles, il forme un traité sur la Preuve dont la
lecture ofl‘re autant de profit que d’intérêt. E. Damvxnna.</p><p>Histoire du droit et des institutions politiques, civiles et judiciaires
de l’ANGLETERRE, comparés au droit et aux institutions de la FRANCE,
depuis son origine jusqu'à nos jours, par M. Ernest GLASSON, membre
de l’Institut(tomes IV, V et V1). — PARIS, Pédone-LAURIEL, 1883.</p><p>Nous avons rendu compte, au commencement de l'année dernière, des
trois premiers volumes de ce livre, si considérable. Trois volumes nouveaux
viennent de s’y ajouter; l‘ouvrage est aujourd‘hui complet. Il a sa place
parmi les œuvres juridiques les plus importantes de ce temps, et le monde
savant lui a fait l‘accueil qu'il méritait.</p><p>A la fin du 111' volume, nous avions vu les deux législations, anglaise et
française, jusque—là si ressemblantes, entrer dans des voies diverses et
commencer a se séparer. Le lin” et le XV‘ siècles sont une époque de
formation pour le droit anglais. De 1327 à 1509, depuis l‘avènement
d’Édouard 111 jusqu’à l'avènement d’Henri VIII, nous voyons se fonder,
sous l’influence des vieilles mœurs saxonnes, la plupart des règles d’orga—
nisation judiciaire, de droit civil et de procédure qui ont gouverné l’Angle—
terre jusqu'à nos jours. — &lt; Au point de vue du régime politique, des
institutions judiciaires, de la législation criminelle, du droit civil, le régné d’Édouard lll mérite d‘attirer tout particulièrement l’attention du ju—
risconsulte et du publiciste. C'est sous ce prince que s’établit la forme actuelle du PARLEMENT, par la séparation des lords et des communes. Dans
</p><pb n="405"/><p>la procédure, de nombreuses améliorations furent introduites; un acte du
Parlement substitua le latin au français dans les procédures judiciaires et
effaça ainsi une des traces les plus fortes de la conquête normande. De son
côté, le pouvoir royal prit une nouvelle extension dans l’administration de
la justice : la nation perdit le droit, dont elle n’avait pas su se servir sagement, d’élire les principaux magistrats subalternes, les shérifl‘s et les conservateurs de la paix; à ces derniers on substitue. des juges de paix. Dans
le droit civil, d’importantes dispositions vinrent compléter le régime de la
famille; le système des obligations prit une forme plüs pratique; le nombre des actions se multiplia encore et les droits furent mieux protégés. Le
jury fut amélioré; le régime de la propriété, déjà fortement établi, poursuivit son développement lent et régulier. Dans le droit criminel, un statut
opéra une véritable révolution; le nombre des trahisons fut limitativement
et rigoureusement déterminé pour mettre un terme à l‘arbitraire qui avait
régné jusqu‘alors. &gt; — Des mesures énergiques furent prises pour limiter
l’enrichissement de l'ÉGLISE, et pour enrayer les abus auxquels donnaient
lieu les lettres de provision.</p><p>Le règne de Richard 11, malgré les difficultés causées par l'insurrection
des LOLLARDS, continua la lutte contre les établissements de main—morte. De
cette époque date le régime des uses, et la jurisprudence des fidéicommis.
c Les fonctions de chancelier furent considérablement augmentées et c’est
de cette époque que date vraiment sa juridiction d’équité; la juridiction .
du Parlement fut mieux précisée; la cour du connétable et du maréchal
fut réformée; celle de l’amiral fut organisée; on élargit les pouvoirs des
juges de paix; enfin plusieurs abus de procédure furent réformés. )</p><p>De nouvelles dispositions importantes furent prises, sous Henri IV, pour '
améliorer la. justice. Après les épisodes sanglants de la guerre des Deux-</p><p>ROSES, les mêmes préoccupations se firent jour, et de nouvelles réformes
furent introduites dans l’organisation judiciaire; la cour de chancellerie
prit une importance considérable et devint une des premières juridictions
du royaume; les sherifl‘s perdirent leur ancienne juridiction criminelle qui
fut transportée aux juges de paix. La propriété foncière s’organisa; le régime auquel elle fut dès lors soumise se rapproche sensiblement de celui
qui est encore en vigueur aujourd’hui. — De cette même époque datent
les mesures qui ont commencé la subordination de l‘Irlande a l’Angleterre.</p><p>Le tome V comprend trois nouvelles époques.
« Le règne de Henri VIII ouvre une période nouvelle dans l’histoire de
l’Angleterre et de ses institutions. Nous savons comment se sont successivement formées et constituées, pièce par pièce, la famille, la propriété, l’or—
ganisation judiciaire, la procédure. C’est d’un autre côté que va maintenant se porter l’activité de la nation et de son gouvernement. Le XVI' siècle sera tout entier occupé à la réforme religieuse; le siècle suivant sera
absorbé par des difficultés politiques intérieures entre la nation et la
royauté qui, fortifiée par la réforme religieuse et tentée par l’exemple des
rois de FRANCE, essayera de fonder le régime de la monarchie absolue. )</p><fw place="bottom">XV. 28</fw><pb n="406"/><p>— L’auteur trace à grands traits l’histoire de ces deux époques. Il remarque que, si les honteuses passions d‘Henri VILI ont été le signal et l‘occa—
sion de la révolte contre HOME, les principes de la réforme étaient en
harmonie parfaite avec les habitudes d’esprit des Anglais. Avec M. TAINE,
il nous montre ces hommes portant dans l'interprétation de 1’Êcriture
leurs procédés de légistes et de plaideurs, et mettant au service de la. conviction raisonnée qu’ils se sont faite leur passion froide, leur obstination
intraitable, la roideur héroïque de leur caractère et, pour tout dire, leur
inflexible intolérance. — Au XVII' siècle, il s’engage une lutte terrible entre
le roi, qui s‘efforce d’amoindrir les pouvoirs rivaux qui l’entourent et tend
à. l’absolutisme, et les représentants de la nation qui travaillent avec une
ardeur égale à dompter la monarchie en la discutant jusque dans son
principe. L'exemple de la FRANCE, où la royauté était sans contrepoids,
encourageait les Tudors à. créer à leur profit une théorie de droit divin qui
légitimét leur autorité, tandis que les revendications libérales allaient jusqu’à réclamer des institutions républicaines. —-— Après avoir oscillé quel—
que temps entre des essais de gouvernement populaire et des tentatives de
restauration de la monarchie absolue, la nation se fit elle-même un roi
selon son bon plaisir, dans la personne d’un stathouder, et les libertés pu—
bliques, un instant menacées, trouvèrent enfin leur sauvegarde dans l’éta—
blissement d’un régime constitutionnel, dont la déclaration des droits, de
1688, fut la préface solennelle. — La fin du V” volume est consacrée à
l‘étude des dernières transformations que subirent les institutions politiques
et privées de l’Angleterre depuis Guillaume 111 d’0range jusqu’à la mort
de Georges III, en 1820.</p><p>Le VI' et dernier volume est une étude approfondie du droit actuel.</p><p>Les réformes successives qui, de 1820 à 1882, ont amélioré toutes les bran—
ches de l’organisation politique et civile du pays achèvent le développe—
ment historique de l’ouvrage, en même temps qu'ils mettent sous les yeux
du lecteur le tableau de la législation actuelle. -— La monarchie anglaise
est une royauté limitée et héréditaire, fondée sur l’accord intervenu entre
la nation et la maison royale. En théorie, les prérogatives de la couronne
sont considérables; en fait, elle ne joue qu’un rôle d’apparat. Ses actes
sont subordonnés à la volonté du cabinet, dont elle ne saurait se rendre
indépendante sans compromettre son existence même. Le droit de créer
des pairs est, avec celui de dissolution de la Chambre des communes, le
plus important pour la royauté. Mais il est exercé, comme le droit de dis—
solution, par le cabinet. Représentant de l’État à. l’intérieur, le souverain et
de nombreuses fonctions administratives à remplir; mais en fait son rôle
est aussi nul dans le pouvoir exécutif que dans le pouvoir législatif. Le roi
est aussi le chef de l’Église; mais les règlements ecclésiastiques qu’il prend
n’ont force de loi qu’avec l’assentiment du Parlement. En réalité, le seul
droit sérieux que le souverain puisse exercer est le droit de choisir ses
ministres. —'— Le rôle du cabinet est au contraire très étendu. Respon—
sable devant la Chambre des communes, il j0uit, tant qu’il conserve sa
confiance, d‘une autorité presque sans limites. « C’est lui qui dirige la
</p><pb n="407"/><p>Chambre et non la Chambre qui le dirige. Dans les moments graves, il
peut même forcer la main à la majorité par la menace de la dissolution.</p><p>Le pouvoir exécutif et le pouvoir législatif exercent ainsi une action réciproqu'e l’un sur l’autre ; la Chambre peut refuser sa confiance au cabinet et
dans ce cas celui-ci, s’il veut rester au pouvoir, n’a d’autre ressource que
la dissolution. Pour qu’un gouvernement de cabinet puisse fonctionner
d’une façon aussi 'régulière, il faut que les Chambres soient décidées à
soutenir le ministère et a lui laisser une force d’action considérable. Le
gouvernement parlementaire ne dépend donc pas seulement des CHAMBRES,
mais encore de la nation... » La tradition est ici d’une importance extrême
pour contenir des écarts qui pourraient mettre en péril le gouvernement
parlementaire : « Personne ne connaît mieux le régime parlementaire que
les hommes d’État anglais, et ils sont tous d’accord pour reconnaître que
ce régime ne peut pas fonctionner régulièrement si la majorité des dépu_—
tés ne se compose pas de gens modérés, sans différences marquées sur la
forme du gouvernement, sans préjugés vulgaires. C’est aux électeurs qu’il
appartient de s’inspirer de ce sage précepte; tel est le corps électoral, telle
estla Chambre. a
« Le Parlement se compose, encore de nos jours, du roi, de la Chambre
des lords et de celle des communes. Mais l’importance et les rapports de
ces trois pouvoirs se sont singulièrement modifiés, même depuis la fin de
la précédente période... ACTUELLEMENT, tout le gouvernement gravite autour
des Communes; celtes-ci constituent le pouvoir prépondérant qui change
à volonté les dépositaires du pouvoir exécutif et exerce sur eux une sur—
veillance constante. La constitution de l’Augleterre offrirait de grands dangers dans une démocratie, parce qu’elle y donnerait à. l’assemblée prépondérante une omnipotcnce absolue. Benjamin Constant avait déjà fait
remarquer qu’une nation n’est libre qu’autant qu’il existe un frein pour
retenir les députés. Le frein de la Chambre des communes, c’est l’in-
fluence modératrice des hautes classes, l’autorité traditionnelle de la Chambre haute, le respect du principe monarchique, enfin le prestige des ins—
titutions qui ont fait la grandeur du pays. )</p><p>Le chapitre relatif au droit civil contient les documents les plus intéres—
sants sur l’état de la famille, sur le régime des successions et sur la propriété foncière en Angleterre. — Puis trois chapitres sont consacrés à.
l’examen des juridictions civiles avant la réforme de 1873 et depuis cette
réforme. — La justice criminelle, la procédure civile, la procédure criminelle et le droit pénal forment l’objet de chapitres distincts, également fort
étendus. —— Un dernier chapitre est attribué à. l’étude de l’organisation judiciaire et de la procédure propres à certaines parties de l’Angleterre :
l’ÉCOSSE, l’IRLANDE, Londres et la CITÉ, les îles normandes, les _comtés de
Lancastre et de Durham. .</p><p>Une conclusion très brève couronne l’ouvrage. L’auteur y annonce l’avènement lent et régulier de la démocratie qui pénètre l’un après l’autre tous
les organes du corps social. Il semble même, dit-il, que l’esprit démocratique soit sur le point de se glisser jusque dans les institutions civiles. La
</p><pb n="408"/><p>refonte des lois est dans un perpétuel mouvement, et, tout en saluant avec
joie les réformes bienfaisantes, on se demande avec mélancolie ce que de—
vient la vieille ANGLETERRE, ses institutions, ses mœurs, ses monuments.</p><p>JULES CHALLAMEL.</p></div><div type="subsection"><head>SECTION DES LANGUES DU NORD.</head><p>0 azylach i ehstradycii zeszcczgolnem uwzglcdnicniem stosunkow
Auslro-chiershiéj Monarchii (les asiles et l’extradition, spécialement
par rapport à la monarchie austro-hongroise), par le docteurCustave Roszkowski. —- In—8"; VARSOVIE, 1882.</p><p>Bien que cet ouvrage envisage les asiles et l’extradition, surtout dans
leurs rapports particuliers avec la législation austro—hongroise, il n’en constitue pas moins une étude des plus complètes de cette importante matière
dansles différentes législations. L’auteur étudie d’abord le droit d’asile dans
son histoire, dans son état actuel et dans ses conditions essentielles. Dans la
deuxième partie de son traité, M. Roszkowski s’occupe de l’extradition,
tant dans ses conditions que dans ses formes ou ses effets; il indique les
progrès qui pourraient être réalisés en cette matière, et se montre souvent
d’accord avec l’Institut de droit international aux travaux duquel il consacre un chapitre. Un appendice nous donne le tableau des traités d‘extradition conclus par la monarchie austro-hongroise avec les divers ÉTATS,
ainsi que la statistique des extraditions en Autriche—Hongrie. Il est suivi du
texte même des principaux traités.</p><p>Telle est la rapide esquisse d’un livre qui est rempli de faits intéressants,
de documents précieux et qui témoigne chez son auteur de recherches
étendues et consciencieuses. J. PREUX.</p></div><div type="subsection"><head>SECTION DES LANGUES DU MIDI ET DE L’ORIENT.</head><p>Minhadj-at-Talibin (le Guide des zélés croyants), manuel de jurisprudence musulmane selon le rite de Châû; texte arabe publié par ordre du
gouvernement néerlandais, avec traduction en français et annotations, par
L.-W.-C. Van den Berg. — 1" vol., BATAVIA, imprimerie du gouvernement, 1882.</p><p>La Société de législation comparée a en dernièrement connaissance de
la publication ci-dessus indiquée qui doit être considérée comme un véritable document oflîciel de jurisprudence. Dans ses possessions de l’archipel
indien, le gouvernement hollandais a laissé à la population musulmane,
qui forme la grande majorité de ses sujets, ses chefs immédiats et sa légis—
lation civile et religieuse. La base de cette législation est le Coran; mais
le Coran n’est au point de vue législatif que ce que la loi des douze tables
était pour les ROMAINS, c’est-à—dire le point de départ d’un grand nombre
de commentaires et de décisions qui sont consacrés comme donnant le sens
</p><pb n="409"/><p>de la loi. Les commentaires adoptés dans la Malaisie sont ceux du rite de
CHÂFI, et un des plus importants est celui dont le titre se trouve en téte de
cette notice. Cet ouvrage, qui date du VIIe siècle de l'Hégire, n‘avait pas
encore été publié; le gouvernement hollandais en a ordonné la publication
qui a été confiée aux soins de M. Van den Berg. Le texte arabe yest
accompagné d’une traduction en français et d‘un grand nombre d’annotations dont les plus importantes sont des renvois au Code civil français.</p><p>L’étude du Minhadj-al-Talibz‘n est donc singulièrement facilitée pour
nous.</p><p>Le premier volume que j’ai sous les yeux contient en premier lieu les
prescriptions religieuses relatives à. la purification, à la prière, aux jeûnes,
aux pèlerinages et aux cérémonies funéraires; — puis, en second lieu,
les règles qui concernent la vente, l’échange, le salam ou vente de choses
fongibles, et le nantissement. C‘est dans cette seconde partie qu’on trouve
un grand nombre de rapprochements entre la loi française et la loi musulmane. J’en citerai seulement deux a titre d’exemple. CHÛFI, en conformité
avec les principes de nos lois, déclare que la vente est parfaite par le consentement réciproque des parties sans qu’il soit besoin de termes sacramentels; il ajoute qu'on ne peut vendre des choses qui ne sont pas dans le
commerce, comme les chiens ou le vin qui sont choses impures. - D’autre
part, le nantissement est parfait par le seul consentement, sans qu’il soit
besoin, comme dans notre droit, de la tradition de l’objet mobilier donné
en gage.</p><p>La publication de M. Van den Berg aura trois volumes. La Société fera
en sorte de se procurer les deux derniers, afin qu’une étude complète puisse
être faite de l’ouvrage. P. Vrac.</p></div><div type="subsection"><head>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE.</head><p>Manuel du droit constitutionnel, par M. Saint—GIRONS, lauréat de
l’INSTITUT, avocat à la Cour d'appel de LYON, professeur à la Faculté libre
de droit. 1 vol. in-8". PARIS, Larme et FORCEL, 1884.</p><p>Nous avons déjà en occasion de rendre compte (1881. p. 234) de l’étude
du même auteur sur la séparation des pouvoirs. M. Saint—Girons aborde
aujourd‘hui le droit constitutionnel dans son ensemble. Pour se conformer,
toutefois, aux programmes officiels, il a laissé de côté tout ce qui a trait
aux droits des citoyens et à leurs rapports avec les pouvoirs publics, pour
ne s’occuper que de l‘organisation et des attributions de ces pouvoirs.</p><p>On retrouvera dans ce nouvel ouvrage de M. Saint-Girons les qualités
qui distinguaient le premier. Il fait bonne et exacte justice des sophismes
qui en cette matière, plus qu'en toute autre, encombrent la science, et qui,
tant de fois réfutés, ont toujours besoin de réfutation. Ses principes sont
fondés sur le bon sens et l’expérience, et on appréciera le talent avec lequel il sait les mettre en relief. C’est ainsi, par exemple, que dès le
début de soulivre, il donne, de ce qu'on aappelé la souveraineté nationale,
*
—W-s'ë -s-\r - -_,a—-—.-- _____.‘ \,
</p><pb n="410"/><p>-—410—
une définition qui mérite d’être retenue. « Ce n‘est pas, dit-il, le droit de
commander, ni la source du pouvoir, mais plutôt le droit de n'être commandé que suivant la justice et l’intérêt national, d’obéir uniquement aux
pouvoirs qui trouvent dans la justice et l’utilité de leurs actes une perpétuelle légitimité. ) Il y aurait bien quelques réserves à. faire sur cette définition; mais elle a au moins le grand avantage d’exclure les idées de
volonté générale et de puissance déléguée qui faussent le droit constitutionnel a sa base.</p><p>En cherchant à éclaircir et à définir les principes, l’auteur n’a pas
seulement dégagé des idées exactes; il a cherché aussi, et avec une
grande raison, croyons-nous, à se placer sur le terrain du droit, en élaguant tout ce qui est abstraction métaphysique. &lt; Nous avons voulu, dit-il,
faire œuvre de jurisconsulte. »Cette tendance ne saurait être trop ap«
prouvée. Le droit constitutionnel est du droit et rien que du droit. Cette
idée clairement aperçue suffit a dissiper presque toutes les erreurs et les
confusions.</p><p>Est—ce à dire que M. Saint-Girons y soit resté complètement fidèle? Nous
voudrions le dire. Mais ce n’est pas seulement la spéculation métaphysique qui est étrangère au droit, ce sont aussi les considérations politiques.</p><p>Ici notre critique va plus loin que le livre qui nous occupe. Le mélange du
droit et de la politique est en cette matière une sorte de tradition dont il
n’est pas aisé de s’affranchir. Un seul auteur a su le faire, et la grande
sensation produite par le Staatsrecht des Deutschen Reis/tes de M. La—
band a prouvé qu’il avait touché juste. L’élimination, sans doute, a été
poussée loin :d’un trait de plume, par exemple, M. Laband écarte du
domaine du jurisconsulte toute la théorie des droits des citoyens : ( Ce ne
sont pas, dit-il, des droits, car ils n‘ont pas d’objet. ) La sévérité de cette
condamnation a été relevée ailleurs (V. notamment GIERKE, article du
Jahrbuch de SCHMOLLER, 1883, 4‘", HEFT, p. 37). Mais si M. Laband atrop
réduit le domaine du droit, il n’en a pas moins rendu un service signalé
en donnant l’exemple d’en tracer les limites. Il faut bien reconnaître que
M. Saint—Girons ne les a pas toujours respectées.</p><p>Pour préciser, nous relevons, au chapitre des élections, une intéressante
dissertation sur la représentation des minorités. L’auteur y consacre seize
pages où il fait preuve de beaucoup d’éradition et de clarté d‘exposition
(peut—être aurait—il pu s’étendre sur le système du danois ANDRÆ, qui a été
avec Thomas Hare. le promoteur de la réforme électorale, et qui a eu la
bonne fortune de la faire passer dans la législation de son pays). Mais c’est la
un sujet complètement étranger au droit. Sans doute il est avantageux et
équitable d’assurer aux minorités une représentation correspondante à leur
force réelle; nous sommes loin d’y contredire. Mais les minorités ne sont
pas un sujet de droit, pas plus que l’ensemble des électeurs qui prennent
part à un scrutin. La représentation des électeurs par les élus n’est pas
davantage un principe de droit, pas plus que les pouvoirs des élus ne dérivent d’un mandat ou de quelque autre relation de droit entre eux et leurs
électeurs. Le droit constitutionnel ne voit dans une assemblée (nous som-
</p><pb n="411"/><p>mes ici tout à fait d’accord avec l’auteur), qu‘un des organes de la puissance publique, investi de certaines attributions. C’est assurément une
question de grande importance que de savoir comment elle sera composée; c’est une question politique de premier ordre : ce n’est pas une
question de droit.</p><p>Nous en dirons autant de la responsabilité ministérielle, dans le sens
purement politique. dontM. Saint—Girons traite au chapitre x. Ce chapitre fournit un exemple remarquable du mélange qui peut se produire
entre les questions de droit et les questions purement politiques. Sous la
rubrique de &lt; collaboration des pouvoirs publics a, l’auteur traite à la fois
du partage d'initiative en matière législative, du rôle du Parlement et du
gouvernement en matière de relations extérieures, qui sont afl‘aires d’attributions et de définitions juridiques au premier chef, et de la théorie du
gouvernement parlementaire qui est une branche de la politique où le
droit n’a rien ou peu de chose à voir. Elle repose tout entière, en efl'et,
sur la nécessité de négocier pour s’entendre. C’est une nécessité qui existe
entre les particuliers comme entre les organes de l'État. Les individus qui
ne savent pas se concilier entrent en procès. Les pouvoirs publics qui ne
veulent pas s‘accorder entrent en conflit. Mais comme le conflit des
pouvoirs publics peut avoir des conséquences désastreuses, il vaut mieux
l’éviter que d’avoir à le trancher. Il faut donc négocier. Le cabinet n’est
pas autre chose qu’un instrument de négociation perpétuelle entre le gouvernement et les Chambres. C’est ce qu’il aété dès son origine. On sait
que dans la Constitution anglaise, le cabinet n’a pas d’existence légale et
que Blackstone ne le mentionne pas. Vouloir ériger les règles du gouver—
nement parlementaire en principes de droit, c’est les détruire. (Il faut, dit
M. Saint—Girons (p. 441) choisir les ministres conformément à. la loi des
majorités... Braver le Parlement soutenu par l’opinion publique, ce serait
un acte révolutionnaire, et dans tout pays jaloux de ses libertés, le pré—
lude d’une émeute. » Nous ne saurions être de cet avis. Le gouvernement
qui choisit ses ministres contrairement au vœu de la majorité du parlement et de l’opinion publique peut commettre une faute; on peut juger
sévèrement sa conduite; mais il est dans son droit strict; l’émeute que
cette nomination soulèverait serait injustifiée, et le gouvernement aurait
le droit de la réduire et de la réprimer par tous les moyens légaux.</p><p>Ces exemples suffiront a faire saisir la portée de notre critique. Il n’est
presque pas de matière où la difficulté ne se retrouve, et où elle n’influe
sur les solutions.</p><p>A un autre point de vue, on peut se demander si dans le plan général
du livre, M. Saint-Girons a bien fait d’abandonner la distinction qu’il pose
très nettement au début (p. 71), entre les organes et les fonctions de la puissance publique. A force d’analyser les fonctions politiques, suivant l’au—
teur, on arriverait à en admettre autant que de ministères ou même que
de chefs de bureau. C‘est là, croyons-nous, une exagération, provenant de
la confusion entre les fonctions de la puissance publique et les objets sur
'M‘“"-" M“- *"°c“‘m h*‘-W
</p><pb n="412"/><p>-—412-—
lesquels elle s’exerce. Quoiqu’il en soit, nous voyons beaucoup d’inconvé—
nients à ne pas traiter séparément des organes et des fonctions. On se
trouve ainsi conduit à retomber plus ou moins dans l’erreur relevée
pourtant par l'auteur lui—même, et qui consiste à. spécialiser chaque fonc—
tion dans un organe. C'est ainsi qu’il définit le Parlement ( l'ensemble des
représentants, élus directement ou indirectement par la nation, et dépositaires principaux, mais non exclusifs, de la fonction législative. L’auteur
reconnaît bien que cette fonction s’exerce en dehors du Parlement; mais il
n’a peut—être pas assez marqué que le Parlement en exerce bien d’autres, et
que ce n’est même pas là sa fonction principale. Outre les attributions finan—
cières, que l’auteur distingue avec raison du vote des lois, les attributions
de contrôle, qu‘il détache au chapitre des « moyens d’influence réciproque
des deux pouvoirs ), et les attributions en matière de relations diplomatiques, dont il traite ailleurs, encore les attributions administratives du
Parlement méritaient une étude spéciale. La déclaration d’utilité publique,
l’approbation d’un emprunt départemental, l’approbation d’une concession,
la ratification d’une vente domaniale, la délimitation d’un canton, sont des
actes que les Chambres passent par centaines et qui n’ont que la forme de
lois; en réalité ce sont des actes administratifs. La doctrine allemande
distingue depuis longtemps les lois en la forme et au fond : Geselze in formellem, in materiellem Sinne; et le conseil d’ÉTAT, adoptant cette distinction, s’est récemment reconnu compétent pour interpréter sur renvoi
de l‘autorité judiciaire des actes administratifs émanés de la Constituante et
de la Convention (Arr. 7 août 1883, p. 739). Peut—être l’auteur aurait—il
songé à mettre en relief ces importantes attributions s’il avait traité de
l’administration d’une manière générale et non pas seulement àpropos
des attributions du chef de l’État.</p><p>Cette même doctrine le conduit à maintenir la déplorable expression de
4 pouvoir exécutif a, comprenant l’ensemble du gouvernement, de l’admi—
nistration et même de la justice. Il n’en est pas de plus contraire aux
principes établis par M. Saint—Girons lui—même. Elle suppose une autorité
souveraine dont le gouvernement ne serait que l’exécuteur. Que cette au—
torité soit le Parlement ou d’une manière abstraite, la loi, l’erreur est
grave. Le gouvernement qui agit, qui gouverne, qui administre, qui or—
donne, qui contracte, se meut dans les limites que la loi lui trace, mais il
a son initiative propre, il n’exécute pas l‘ordre d’autrui. Il n‘exécute pas
plus la loi en gouvernant, pour adopter la comparaison de M. LABAND,
que nous sommes encore amené à citer, que le commerçant qui tire une
lettre de change n’exécute le Code de commerce. Chose remarquable : suivant l’observation très juste du même auteur, quand le gouvernement
exécute véritablement une injonction des CHAMBRES, c’est précisément
lorsque le Parlement agit dans la sphère de ses attributions administratives, ainsi quand il déclare l’utilité publique d’une expropriation que le
gouvernement est chargé de poursuivre. C’est bien plutôt l'autorité judi—
ciaire qui exécute ou plus exactement qui applique la loi aux cas particuliers dans les jugements qu’elle rend, en quoi elle ne fait pas acte de gou-
</p><pb n="413"/><p>—
vernement ni d’administration, mais exerce une fonction particulière
et qui a ses règles propres. Nous ne saurions donc admettre avec M. Saint—
Girons que « l’analyse philos0phique ne permette de distinguer que la loi
( et l’exécution de la loi » (p. 517). L’exécution de la loi nous paraît une
expression très vague et souvent fausse, et qui est très loin de tout
embrasser.</p><p>Nous voudrions ajouter qu’à notre sens, la justice est, à tous égards, es—
sentiellement différente du gouvernement et de l’administration; qu‘il
existe, quoi qu’en dise M. Saint-GIRONS, une distinction capitale et de
principe entre le Conseil d’État annulant pour excès de pouvoirs un acte
administratif, et la Cour de cassation refusant de sanctionner par une peine
un règlement illégal (p. 521). Il faut nous borner. Les longs développe—
ments dans lesquels nous venons d’entrer prouvent l’importance que nous
croyons devoir attacher à un ouvrage destiné à tenir son rang. Le droit
constitutionnel est délaissé aujourd’hui ; il est temps qu’on y revienne. Rien
ne saurait en plus faciliter l’étude que des livres consciencieux et appro—
fondis comme celui de M. Saint-Girons. P. Dsnasra.</p><p>Critique du projet de loi sur la transportation des récidivistes et
l'abolition de la surveillance, par M. CHAUFFARD, président du tribunal de
Lavaur. — GRENOBLE, Baratier etDardelet.</p><p>La brochure de M. le président Chauffard contient une étude intéressante
que ce magistrat a publiée à la fin de l’année dernière sur le projet de loi
relatif à la transportation ou a la relégation des récidivistes. Dans l’opinion
de l’auteur, ce projet de loi est contraire aux principes du droit; il laisse
une trop grande latitude à l’administration pour l’application de la transportation dont la nature même n’a pas été définie; de telle sorte qu’on ne
sait si elle sera une peine ou seulement une conséquence perpétuelle des
peines encourues par les récidivistes. Le projet a également, selon
M. CHAUFFARD, le grave défaut d’être contraire à l’équité; l’auteur établit
en effet, par la comparaison des textes, qu‘on peut trouver un grand nombre
de cas où des hommes plus coupables et plus dangereux seront exempts de
la transportation, tandis que d‘autres plus dignes d’intérêt se verront appliquer cette grave mesure. Enfin le projetde loi, en faisant résulter la trans—
portation d’un fait brutal, c’est—à-dire de la simple constatation de la récidive dans des conditions déterminées à l’avance, anéantit la possibilité de
peser pour chaque cas la nécessité et la justice de la mesure à prendre.</p><p>Pour remédier à ces inconvénients, M. Chauffard propose de définir
nettement la nature de la transportation, de déclarer qu’elle sera seulement
une transformation de la surveillance de la haute police telle qu’elle existe
actuellement, de décider que l’application de cette mesure sera, pour chaque
cas, ordonnée par les tribunaux, et qu’elle pourra n’être pas perpétuelle.</p><p>L’auteur a résumé son article sous la forme d’un projet de loi dont il propose l‘examen aux Chambres. P. VML.
</p><pb n="414"/><p>Étude sur les assurances sur la vie, tant au point de vue fiscal
qu’au point de vue civil, par M. Fernand PAULMIER, avocat au barreau
de Dunkerque.</p><p>QUAND, en 1875, l’Assemblée nationale, par la loi du 21—23 juin (art. 6)
soumit les assurances sur la vie au droit de mutation par décès, le monde
des assurances s’émut. Il ne s’agissait, il est vrai, que d’une loi fiscale votée
sous la pression de nécessités budgétaires, mais il était évident pour tous
que le législateur n’avait pas consulté seulement les intérêts du Trésor. On
reconnaissait dans cette loi l’influence de vieux préjugés qui faillirent
étouffer l'assurance sur la vie dans son berceau, et qui, créant aujourd’hui
des théories erronées sur la nature de cette assurance, la menacent encore
dans son existence.</p><p>M. de Courcy avait à cette époque essayé de lutter contre l’établissement
de l’impôt. Il avait su, dans une courte brochure : L’impôt et l’assurance
sur la vie, mettre en vive lumière les puissantes objections économiques
que suscitait le projet de loi. Mais on ferma les yeux, et le projet fut voté.</p><p>C’est au lendemain de ce vote que fut composée l’étude de M. Fernand
PAULMIER, bien qu’elle vienne seulement d’être publiée. Aussi nous pensions
que l’auteur l’avait écrite sous l’empire de la légitime émotion causée par
la loi nouvelle; nous pensions que M. Paulmier avait eu pour but de combattre les théories dont cette loi semble être un reflet, et qu’il s‘était attaché à démontrer l’inanité d’une doctrine déniant à l’assurance surla vie son
véritable caractère d’assurance pour en faire un prêt à intérêts. Il lui eût
été facile alors de faire la critique de la loi de 1875, et de montrer qu’un
droit de mutation par décès frappant les capitaux assurés était un contre—
sens juridique.</p><p>Ce n’est pas ainsi que M. Paulmier a conçu son travail : son dessein n’est
pas de combattre mais d’exposer; il accepte la loi telle qu’elle est, et se
propose seulement d’en montrer les conséquences fiscales et civiles. S’il
nous est permis de formuler, non pas une critique, mais un simple regret
sur la manière dont l’ouvrage est conçu, nous devons reconnaître qu’au
point de vue où l’auteur s’est placé, son étude se distingue par de grandes
qualités de netteté et de précision. L’exposition des questions traitées est
claire, méthodique et intéressante. Après avoir donné dans une première
partie l’état de la doctrine et de la jurisprudence avant la loi du 21—23 juin
1875,1’auteur nous fait voir dans sa deuxième partie le mécanisme fiscal
de cette loi. PUIS, dans une dernière partie, il dégage des nombreux arrêts
de la jurisprudence qu’il rapporte la théorie générale aujourd’hui appliquée au contrat d’assurance sur la vie.</p><p>Enfin l’auteur termine par un projet de loi qui n’est guère lui-même que
la consécration de la jurisprudence.</p><p>Nous sommes peu partisan de ce projet de loi. Le système de nos cours et
tribunaux est sujet et critique; et nous pensons que, s’il venait jamais à être
consacré par le législateur, il y aurait peu de chances de voir jamais l’assurance sur la vie s‘acclimater parmi nous. C’est d’ailleurs en un sens tout
différent que sont conçues les législations étrangères dans leurs disposi-
</p><pb n="415"/><p>—Mâ——
tions relatives à cette matière. Nous sommes convaincu que ces législations
sont plus en harmonie avec la nature du contrat d’assurance sur la vie que
ne l’est actuellement la jurisprudence française, et, selon nous, les efforts
de la doctrine devraient tendre à modifier cette jurisprudence. On amèneraitainsi le législateur à puiser dans l‘analyse exacte du contrat les élément d’une loi; et les souscripteurs de polices pourraient alors atteindre le
butqu’ils se proposent : mettre à l’abri de la misère ceux qu’ils ont mission
de protéger. Henry Momaan.</p><p>Du domaine congéable ou bail à convenant, par M. L. Henry de VILLENEUVE, avocat, docteur en droit. — 1 vol. in—8“; PARIS, A. Chevalier-</p><p>MARESCQ, 1883.</p><p>ÉTUDIER, dans ses détails historiques et juridiques, un contrat resté toujours spécial aux pays armoricains, rechercher les origines de ce contrat, le
suivre dans son développement et ses applications, tel est le plan général de
l’ouvrage de M. Henry de Villeneuve.</p><p>L’auteur a divisé son intéressant travail en trois parties, précédées d’un
chapitre préliminaire, dans lequel il définit le bail à domaine congéable :</p><p>Un contrat synallagmatique, par lequel le propriétaire d’un héritage, en
retenant la propriété du fonds, en concède précairement la jouissance à
un tiers, qui acquiert en outre les constructions, plantations et autres
travaux qui l’ont amélioré, à. charge de payer une redevance annuelle, et
sauf le droit expressément ou tacitement réservé au profit du propriétaire
de congédier ce preneur, après un temps convenu, c’est—à—dire de le dé—
posséder, de l’expulser, mais en lui remboursant la valeur des édifices et
superfices acquis par lui lors du contrat, ou créés depuis » (p. 2).</p><p>Quelle est l’origine du bail à. convenant? telle est la question que se pose
notre confrère au début du chapitre premier de la première partie de son
traité. Bien qu’il règne sur ce point la plus grande incertitude et que les
données que nous pouvons avoir en cette matière aient un caractère très
problématique, M. de Villeneuve croit que ce n‘est ni dans le colonat romain, ni dans le contrat d’emphytéose que nous devons rechercher l’origine de ce contrat. Le droit du domanier est, en effet, à la fois plus large
et plus étroit que celui de l’emphytéote. Le premier est propriétaire des
édifices et superfices dont on devra, en cas d'expulsion, lui rembourser la
valeur; il pourra être congédié lors même qu’il paierait la redevance, mais
( seulement àcertaines époques, s’il a soin de se faire concéder des baillées
( d’assurance a (p. 16). Le second, sauf convention contraire, a une tenure
perpétuelle dont il ne peut être expulsé s’il paye régulièrement le vectigal; et, même au cas d’éviction résultant du non paiement, il ne recevra
aucune indemnité. Ce n’est guère qu’au V' siècle de l’ère chrétienne que
remonterait, d‘après l’auteur, l’institution du bail à convenant. A cette
époque eut lien vers l’Armorique une grande migration des habitants des
îles britanniques, refoulés par l’invasion saxonne. Les Armoricains ne
pouvaient abandonner aux fugitifs la pleine propriété d’une portion de
àARAAAAÂ<!-- break in hathi --></p><pb n="416"/><p>—
leurs terres; ils avaient, d’autre part, une certaine répugnance étraiter
comme serfs les représentants d’une nation-sœur; aussi imaginèrent-ils le
domaine congéable dans le but de concilier les intérêts des anciens et des
nouveaux possesseurs du sol. Après nous avoir présenté sur l’origine du
bail à convenant cette théorie, qui n’est, il le reconnaît lui-même, « qu’une
« simple supposition s (p. 26), M. de Villeneuve termine la première partie
de son travail par un examen historique très complet de la question dans
l'ancien droit, dans le droit intermédiaire et le droit actuel.</p><p>L’auteur consacre la seconde partie de son ouvrage à l’étude du domaine
congéable au point de vue juridique. Après avoir recherché la forme que
doit revêtir ce bail, et la capacité qu'il faudra exiger des parties qui voudront former un contrat de cette nature, il examine d‘une façon détaillée les
droits et devoirs du bailleur d’une part, et ceux du colon de l’autre. Enfin,
dans une troisième partie, il traite du droit qu'a le foncier d’expulser le
colon, et des indemnités que pourra réclamer ce dernier, comme prix
des édifices et superfices qu’il abandonne à son bailleur.</p><p>Le travail de M. de Villeneuve nous fournit des éclaircissements nombreux et précis sur un contrat curieux et généralement peu connu. Notre
confrère, en se livrant à l’étude quelque peu aride d’un contrat spécial à la
BRETAGNE, nous semble avoir bien compris que c’est seulement par l’histoire
des institutions de nos diverses provinces qu’il nous sera permis de reconstituer un jour, d‘une façon complète, notre histoire nationale. Il a apporté
une pierre a l’édifice, et nous ne saurions trop l’en féliciter.</p><p>Christian DAGU1N.</p><p>Notice historique sur le notarial, depuis les temps les plus reculés
jusqu’à nos jours, par M. le D' Wladimir PAPPAFAVA, traduit par M. Ch.</p><p>Auzias—TURENNE, avocat à Grenoble. — GRENOBLE, 1883, 16 p. in—8".</p><p>Cette notice de notre confrère M. Pappafava nous offre , en treize
pages, une histoire du notariat. L’auteur commence son œuvre au temps
où 4 la bonne foi régnait sur la terre » et la termine avec l’indication des
plus récentes modifications de la législation notariale au xrx' siècle. C’est
dire qu’il a voulu renfermer bien des choses en peu de lignes.</p><p>Nous ne savons dans quelles conditions M. Pappafava a rédigé ce petit
travail, trop sommaire assurément pour comporter d’analyse. Peut-être
a—t-il paru d’abord sous forme de conférence? Il méritait, en tout cas, d’être
signalé à raison du nom de son auteur. P. Bonmssxaux.<!-- break in hathi --></p></div></div><fw place="end">
[Éditeur-Gérant .- F. PICHON.<!-- break in hathi -->
nmnnsnm c. MARPON S1' 2. FLAIMAKIUN
aux IAGINE, 26, A PARIS.
</fw></body></text></TEI>