<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader><fileDesc>
    <titleStmt>
        <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
        <editor>Will Hanley</editor></titleStmt>
    <editionStmt>
        <edition>
            <date when="2019-03-28">March 28, 2019</date>
        </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
        <publisher>FSU History Department</publisher>
        <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
    </publicationStmt>
        <notesStmt>
            <note>Available facsimiles:</note>
            <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/bulslecmp1&amp;i=1">Hein</ref></note>
            <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/hvd.hn4nbc">Hathi Trust (Harvard)</ref></note>
            <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k414845w">Gallica</ref></note>
        </notesStmt>
        <sourceDesc>
        <bibl>
            <ref target="https://hdl.handle.net/2027/hvd.hn4nbc"><title>Bulletin de la Société de législation comparée.,  t.1 (1869-72).</title></ref>

            <date when="1872-07-01">July 1872</date>
<biblScope unit="volume">Vol. 1</biblScope>
<biblScope unit="issue">No. 8 (1872)</biblScope>
<biblScope unit="page">000-000</biblScope>
<extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>N° 8. — Juillet 18»*.</p><p>BULLETIN</p><p>DE LA SOCIÉTÉ</p><p>N LÉGISLATION COMPARÉE</p><div type="section" feature="reunions"><p>Séance du 24 iuillet 1872.</p><p>Présidence de M. Aucoc.</p><p>La séance est ouverte à huit heures un quart.</p><p>A l'occasion du procès-verbal de la dernière séance, M. Bufnoir
demande l'insertion de la note suivante:</p><p>M. Rolin-Jaequemyns ayant contesté l'exactitude, en ce qui le
concerne, du compte rendu du congrès de Stuttgard présenté par
M. Bufnoir à la Société de législation comparée dans la séance du
15 mai dernier, M. BUFNOIR, pour couper court à toute discussion,
a adressé à M. Rolin-Jaequemyns la proposition, qui a été agréée par
ce dernier, de publier l'extrait suivant du compte rendu officiel et in
extenso des séances du congrès:
« M. ROLIN, avocat à Gand: Vous m'excuserez si je m'exprime aussi
« mal dans votre langue. Je suis un avocat belge, ou pour mieux dire
« un avocat flamand. {Bravo.)
« Nous aussi nous avons reçu des Français notre procédure civile;
« mais nous n'en sommes pas aussi contents que les habitants des proit vinces rhénanes, et nous sommes en voie de la réformer. Je devais
o appeler votre attention sur ce fait, car il peut être intéressant pour
o l'Allemagne qu'un pays francisé rejette la procédure civile française,
o Nous avons tellement à nous plaindre de la liberté absolue de proii duire in infinitum de nouveaux faits et de nouveaux moyens de
u preuve, que, je dois le dire, il se fait en Belgique une réaction ex-
« cessive contre ce principe.
a Le nouveau projet de Code de procédure civile belge ne veut pas
« seulement, comme le projet allemand, restreindre cette liberté dans
m. 22
</p><pb n="286"/><p>« une certaine mesure, mais il exige que tous les faits et tous les
« moyens de preuve soient, au début de l'instance, articulés par écrit.
« Je crois que le projet de Code de procédure civile pour l'Alle-
« magne a fait une heureuse transaction entre la nécessité d'imprimer
« une marche rapide aux procès et la liberté nécessaire aux parties ou
a à leurs représentants judiciaires. Je suis donc d'avis qu'en ce point
« aussi la Belgique doit se régler sur l'Allemagne plutôt que sur la
a France et s'y rattacher par une annexion, non pas politique à la vé-
« rité, mais scientifique. [Bravo.)
a Je me rangerai donc, en tant que cela m'est permis comme
« membre du JURISTENTAG, à l'avis de l'honorable auteur de la propo-
« sition. » (Bravo.)</p><p>Le professeur Dr GNEIST, rapporteur (pour une motion d'ordre]:
o Je crois que c'est remplir un devoir à l'égard d'une nation amie que
« de nous reconnaître honorés de ce que le préopinant a pris la pa-
■a rôle; et nous lui sommes assurément reconnaissants de ses comte munications qui étaient intéressantes pour nous tous. Je dois seule-
« ment prier M. le Président d'inviter le préopinant à s'abstenir de
« prendre part au vote, car nos statuts ne le permettent pas.</p><p>Le Président: « Le préopinant doit se rendre à l'observation qui
« vient d'être faite. »'</p><p>M. l'avocat Rolin: « Naturellement. »</p><p>Sous le bénéfice de cette observation, le procès-verbal est adopté.</p><p>M. le Président fait connaître que le Conseil de direction a,
dans sa dernière réunion, prononcé l'admission des membres
dont les noms suivent:</p><p>MM. GODEFROY, député aux États-Généraux à la Haye.</p><p>De pinto, à la Haye.</p><p>Beelœerth van BLOULAUD, à la Haye.</p><p>CAILLEMER, professeur à la Faculté de droit à Grenoble.</p><p>BROUILLIER, professeur à la Faculté de droit à Grenoble.</p><p>LAGROLET, avocat, 51, rue Saint-GEORGES, Paris.</p><p>BLONDEL, agrégé à la Faculté de droit de Nancy.</p><p>BOLTHY, il, rue Médicis, Paris.</p><p>Salcazeuille fils, rue Porte DIJEAUX, à Bordeaux.</p><p>SCHEYRER, 151, rue de Grenelle Saint-GERMAIN, Paris.</p><p>WORMS, avocat, "18, rue JACOB, Paris.</p><p>NORSA, avocat, 7, via RASTRELLI, Milan (Italie).</p><p>ALDEMAR, juge au tribunal de la Seine.</p><p>Ai'pay, juge suppléant au tribunal de la Seine.
</p><pb n="287"/><p>M. le Secrétaire général dépose sur le bureau divers ouvrages
dont il n'a pu encore être rendu compte. — Ces ouvrages sont
les brochures dont les titres suivent:</p><p>Del credito navale, mémoire présenté par le ministre de l'agriculture
et du commerce d'Italie au ministre garde des sceaux, offert par
M. Jacopo VIRGILIO, professeur d'économie politique à Gênes;</p><p>Ont Orsakerna till aterfoll till brott (Considérations sur les causes
de la récidive), par M. d'Olivecrona;</p><p>La justicia, su dogma et su culto, par don José Torrès-MENA, avocat
et député à Madrid;</p><p>Le premier fascicule du tome IV du Corso completo di diritto civile
comparato italiano, par M. Prancesco de FILIPPIS, professeur à Naples;</p><p>La cassazione et lo statuto, par M. Giovanni CARIANO, avocat;</p><p>Relazione sull'opera dei fasciculli usciti dagli asili, par M. Carlo
Fiorilli.</p><p>M. Lehmann dépose également au nom de M. Clémente PIZZAMIGLIO, avocat, qui le lui a envoyé pour en faire hommage à la
SOCIÉTÉ, un ouvrage dont il est l'auteur, intitulé : Dei giurati in
Italia.</p><p>M. GREFFIER, conseiller à la Cour de cassation, a la parole pour
rendre compte de plusieurs ouvrages de M. VIDARI, professeur à
l'Université de PAVIE, sur la lettre de change. — Il s'exprime en
ces termes:</p><p>Un savant professeur de droit commercial à l'Université de PAVIE,
dont le nom a déjà plusieurs fois été cité avec honneur dans les travaux de notre SOCIÉTÉ, M. VIDARI, nous a fait hommage d'un beau volume, publié en 1869, qui a pour titre : Traité de la lettre de change,
étude critique de législation comparée, et d'une brochure considérable,
formée de la réunion de plusieurs articles publiés dans une estimable
revue italienne, VArchivio GIURIIICO, à l'occasion de trois projets de
loi sur les lettres de change, préparés en SUISSE, en Belgique et en
Italie. La brochure est plus récente que le livre, elle est datée
de 1871.</p><p>Le grand ouvrage et la brochure poursuivent un même but: l'exposition et le développement des idées qui, d'après l'auteur, doivent
aujourd'hui prendre une place prépondérante et définitive dans toutes les législations sur les lettres de change. Ils nous montrent un des
vieux contrats de notre droit commercial aux prises, quant à l'un de
</p><pb n="288"/><p>ses instruments les plus considérables, avec les attaques habiles, énergiques et géminées d'éminents jurisconsultes modernes, et plus encore
avec les tendances manifestes des législateurs de plusieurs nations
voisines. Au nom des besoins économiques et juridiques du commerce
et de l'industrie, au nom même de la science, on veut rajeunir le vieil
arbre, ou au moins raviver sa sève, en faisant disparaître, par des
amputations profondes, quelques-unes des branches considérées depuis longtemps par nos jurisconsultes comme les bases essentielles de
son existence.</p><p>II y a près d'un siècle, POTHIER, dans un de ses traités si lumineux et
si français, avait défini le contrat de change de cette façon bien simple et qui va à toutes les intelligences : « un contrat par lequel je
vous donne ou je m'oblige à vous donner une certaine somme en an
certain lieu, pour et en échange d'une somme d'argent que vous vous
obligez de me faire compter dans un autre lieu; c'est le contrat de
change que les docteurs appellent cambium locale, mercantile, trajeetitium. Ce contrat s'exécute par la lettre de change, lettre revêtue
d'une certaine forme prescrite par la loi, par laquelle vous mandez an
correspondant que vous avez dans un certain lieu de m'y compter, ou
à celui qui aura mon ordre, une certaine somme d'argent en échange
d'une somme d'argent ou de la valeur que vous avez reçue de moi ou
réellement ou en compte », puis il ajoute : « la lettre de change n'est
pas le contrat de change, elle le suppose, elle l'établit, mais elle n'est
pas le contrat même ».</p><p>Cette définition et du contrat et de son instrument naturel était,
cela n'est point douteux, en parfait accord avec l'origine et l'histoire
dela lettre de change; qu'on en attribue l'invention aux Juifs chassés de FRANCE, ou aux Florentins exilés de leur patrie par les GIBELINS,
ou aux marchands qui fréquentaient, au moyen-âge, les foires célèbres de la° France ou de l'ITALIE, la lettre de change reposait sur cette
idée très-simple et très-pratique: éviter les transports d'argent, bien
dangereux à certaines époques, et les voyages si longs et si difficiles,
en se procurant, au moyen de la remise d'une somme d'argent en un
lieu, un écrit susceptible de passer de mains en mains, pour arriver
dans un autre lieu où le tiers, auquel il est adressé, payera à celui qui
en sera porteur la somme indiquée.</p><p>AUSSI, messieurs, la condition que la lettre de change fut tirée d'un
lieu sur un autre était-elle, dans le droit ancien, une condition essentielle à la validité de l'acte, ou plutôt à son existence comme lettre de
change: c'était sous l'ordonnance de 1673 un principe absolument
reconnu.</p><p>Le Code de 1807 en contient une prescription formelle (art . 110},
</p><pb n="289"/><p>et pour que cette prescription ne soit pas éludée par les parties,
notre loi déclare simple promesse toute lettre qui contient une supposition soit des lieux d'où elle est tirée, soit du lieu où elle est payable.</p><p>C'est, vous le voyez, lu cambium trajectitium dans toute sa vérité.</p><p>Vous savez, messieurs, quelle fut la fortune de notre Code de 1807,
et je n'ai pas besoin de rappeler ici les noms des nombreux États qui
le prirent pour guide dans la première partie de ce siècle.</p><p>Mais le commerce, qui vit surtout de liberté, s'est singulièrement
transformé, grâce à la facilité et à la rapidité des voies de communication, aux traités internationaux et aux besoins si légitimes des
peuples d'échanger entre eux les produits de leurs industries respectives ; les mœurs et les habitudes commerciales ont, dans cette transformation, rencontré parfois des législations gênantes et par trop protectrices, souvent elles ont adopté des pratiques un peu tortueuses, et
par la même dépouillées de toute sanction légale, pour s'atfranchir
d'une tutelle importune ; d'autres fois elles se sont attaquées à la loi
elle-même et en ont demandé le changement ou l'abrogation.</p><p>Les formes compliquées de la lettre de change, les conditions nombreuses et très-rigoureuses de son existence et de sa validité devaient
nécessairement l'exposer aux critiques des commerçants; sous l'inspiration de leurs plaintes, des publicistes et des jurisconsultes commencèrent contre ces instruments de circulation et de crédit une lutte
des plus sérieuses et des plus animées.</p><p>M. Vidari nous rend compte, dans son Traité delà lettre de change,
de cette lutte toute scientifique dans laquelle, parmi les novateurs,
apparaissent les noms des FREMERY, des Eynert (1837), des Mittermayer (1840) et des Demangeât.</p><p>Nous n'entrerons point dans l'examen de ces discussions pleines
d'intérêt assurément, mais non pas toujours, du côté des jurisconsultes allemands au moins, de lumière et d'évidence. Elles ont d ailleurs trouvé leur synthèse dans ce monument si considérable du
droit commercial que vous connaissez tous, l'ordonnance allemande
du 24 novembre 1848, devenue la loi de toute l'Allemagne par la loi
du 9 juin 1869.</p><p>Grand partisan des idées qu'elle consacre, M. Vidari les développe
dans son TRAITÉ, les rapproche de celles qui trouvent leur sanction dans
les Codes de commerce français et italien, et leur donne le plus souvent la préférence. La lettre de change n'est plus, dit-il, suivant l'expression d'EYNERT, le papier-monnaie du marchand; l'usage en devient
facultatif à tous ceux qui peuvent contracter des obligations civiles,
et il donne ainsi la définition de la lettre de change proprement dite:</p><p>C'est un écrit revêtu de certaines formalités, au moyen duquel une
</p><pb n="290"/><p>personne s'oblige à faire payer ou à payer elle-même, sous des garanties particulièrement rigoureuses, une certaine somme d'argent en un
lieu et un temps fixé ou à vue, à une personne déterminée ou à son
ordre. Désormais, ajoute-t-il, plus de remise de place en place, plus
de concours nécessaire de trois personnes, plus d'indication de valeur
fournie.</p><p>L'ouvrage tout entier du savant professeur tend au succès des
principes introduits dans la loi des lettres de change par l'ordonnance
de 1848.</p><p>Ce simple compte rendu dépasserait les bornes d'un travail de ce
genre, si nous entreprenions de relever ici les développements, et nous
pouvons dire les enseignements précieux, que contient ce volume qui
ne compte pas moins de 700 pages; il nous suffira de dire qu'à côté
d'un examen approfondi de tout ce qui touche la lettre de change,
c'est-à-dire à côté d'un commentaire de ce titre du Code italien de
1865, M. Vidari place une critique, toujours nette et toujours élevée,
des dispositions de ce Code contraires aux idées réformatrices qu'il
préconise, et signale les avantages de la législation allemande en beaucoup de points; il s'étonne en beaucoup d'autres que, réformé en
1865, le Code de commerce de son pays n'ait pas emprunté davantage
aux prescriptions des lois qui régissent l'ALLEMAGNE, l'Autriche et
d'autres Etats encore. Le Traité de la lettre de change est, en un mot,
une œuvre de législation comparée où les commissions de révision
pourront largement puiser, à quelque pays qu'elles appartiennent:
l'histoire, la philosophie du droit, l'économie politique ou la science
mridique y apparaissent à chaque page, avec leurs enseignements et
leurs principes. Ai-je besoin d'ajouter que les tendances les plus
libérales s'y manifestent, sans préjudice pourtant du respect des lois
conservatrices de la justice et du droit.</p><p>MAIS, messieurs, si le traité de la lettre de change est une œuvre
complète, qu'il est difficile d'analyser dans un simple compte rendu, la
brochure toute récente, dans laquelle M. Vidari nous met au courant
de l'état actuel des études, dont la révision de la législation commerciale, et particulièrement des dispositions concernant les effets de
commerce, est l'objet dans plusieurs des États voisins de la FRANCE,
rentre tellement dans l'ordre des travaux de notre Société que vous
nous pardonnerez peut-être de signaler à votre attention quelques-uns
des points principaux sur lesquels portent ces études législatives.</p><p>Trois pays s'occupent en ce moment de la révision de leurs lois commerciales, la SUISSE, l'Italie et la Belgique; trois projets considérables
sont préparés. M. Vidari les examine tous avec l'attention d'un homme convaincu, cherchant dans une œuvre nouvelle la confirmation<!-- break in hathi --></p><pb n="291"/><p>des idées qu'il a propagées avec ardeur et qui réalisent à ses yeux un
grand et désirable progrès.</p><p>La loi allemande est son type; il n'y voit presque aucun défaut, à
peine quelques lacunes et seulement quelques signes de défaillance
dans l'affirmation de principes d'ordre secondaire.</p><p>C'est donc à cette loi qu'il va confronter, en quelque sorte, les projets élaborés; malheur aux dispositions qui s'en écarteront d'une
façon trop marquée!</p><p>La brochure contient d'abord quelques renseignements historiques:</p><p>En SUISSE, dès le mois de mai 1856, des délégués des cantons de
ZURICH, Bâle-ville, BERNE, Saint-GALL, ARGOVIE, LUCERNE, FRIBOURG,</p><p>Soleure et du Valais s'étaient mis d'accord pour l'admission d'un projet de concordat sur la lettre de change rédigé par M. Buschart-</p><p>FUSTEMBERGER, conseiller d'Etat à Bâle, projet adopté avec quelques
modifications par le canton de Soleure en 1857, de Berne en 1859, de
Lucerne en 1860, de Bâle-ville en 1863 et de Schaffouseen 1865. Ce
concordat a été reproduit, pour une grande partie, dans un projet de
Code de commerce préparé, pour toute la SUISSE, par M. MUNZINGER,
professeur de droità BERNE, par ordre du gouvernement fédéral, et
revu par une commission fédérale, qui l'a approuvé en 1864. Un
grand nombre d'Etats l'ont même déjà adopté et mis en pratique.</p><p>En BELGIQUE, et jusqu'à 1864, notre Code français était seul appliqué. A cette époque le Parlement belge, sur l'initiative du gouvernement, avait entrepris une révision complète de la législation commerciale; mais, chose étrange, s'écrie M. VIDARI,la commission proposa, en ce qui concerne la lettre de change, de maintenir les dispositions en vigueur, sauf quelques prescriptions relatives au billet à ordre.</p><p>Mais la Chambre des représentants, par l'organe de sa commission,
déclara que le titre de la lettre de change devait être l'objet d'une révision complète et scrupuleuse (le mot est en italique et ne manque
pas d'ironie pour le projet). En effet, on se mit à l'œuvre, et dans la
session de 1867 un projet de réforme fut présenté.</p><p>En ITALIE, au mois de septembre 1869, une commission du gouvernement avait reçu mission de proposer les réformes devenues nécessaires en matière de législation commerciale, et un ordre du jour, en
donnant cette mission au gouvernement, avait formellement exprimé
la volonté de la Chambre qu'on prit pour base des réformes à opérer
l'ordonnance allemande de 1848. L'œuvre de la commission instituée
par le gouvernement est également terminée.</p><p>Il faut maintenant pénétrer dans l'intérieur de ces monuments que
les sanctions législatives n'ont pas encore consacrés. Prenons M. Vidari
pour guide et examinons-en les parties les plus importantes.
</p><pb n="292"/><p>Ne nous arrêtons point au nom qu'on a gravé au fronton de chacun
d'eux : de la lettre de change ou du mandat à ordre, des effets de commerce, de la cambiale; M. Vidari y trouve à redire. Les mots ont assurément leur importance, mais l'usage a ses exigences et parfois sa
tyrannie nécessaire.</p><p>Allons tout droit au principe souverain que chacune des commissions a installé en maître au point culminant de l'œuvre.</p><p>La lettre de change continuera-t-elle à être exclusivement l'instrument du contrat de change, ainsi que le prescrivent les Codes français,
belge et italien î La remise de place en place doit-elle disparaître,
comme le demande M. Vidari et comme l'ordonnance allemande le
prescrit ? La lettre de change est-elle une obligation soumise à des lois
propres? est-elle une monnaie courante, frappée sans doute d'un coin
spécial et rigoureusement gravé, mais affranchie des règles qui s'inspirent de la condition des parties contractantes et de leur capacité?</p><p>C'est là, vous le comprenez facilement, qu'a dû porter le principal
effort de la révision des lois anciennes.</p><p>Le projet suisse est de tous celui qui, presque sur tous les points, se
rapproche le plus de la loi allemande. Il rejette donc la condition de
remise de place en place, et fait, autant qu'il est possible, de la lettre
de change, un titre de crédit destiné à remplir la plupart des offices
économiques de la monnaie.</p><p>Les projets italien et belge admettent le même principe sans aller
aussi loin dans plusieurs des conséquences.</p><p>C'est là le progrès par excellence, aux yeux de M. Vidari. La transformation est heureuse, dit-il, non-seulement au point de vue du caractère qu'elle imprime désormais à la lettre de change, mais elle est
heureuse aussi en ce qu'elle fait disparaître la raison des dissimulations
et des fraudes trop nombreuses, contre lesquelles la justice a pendant
trop longtemps fait tant d'efforts impuissants Ne pouvons-nous pas
dire que l'abolition de la contrainte par corps ne sera pas non plus
étrangère à la diminution du nombre des fraudes dont parle M. VIDARI,
fraudes qui avaient précisément pour objet de soumettre à ce moyen
de violente coercition des personnes que leur condition ou leur qualité devaient en affranchir?</p><p>Qui pourra souscrire une lettre de change ? Les projets suisse et
italien reconnaissent cette faculté à toutes personnes capables de contracter une obligation civile.</p><p>Le projet belge maintient au contraire que les signatures de femmes
et de filles non commerçantes ou marchandes publiques, sur une lettre
de change, ne valent que comme simples promesses. Cette disposition
du projet belge est absolument injustifiable, dit M, VIDARI, alors que
</p><pb n="293"/><p>la lettre de change a perdu son caractère historique et n'est plus
qu'un instrument de crédit commun à toutes les classes de personnes.</p><p>Si des incapables de s'engager ont signé une lettre de change, le
projet suisse déclare la lettre valable à l'égard des personnes capables;
notre auteur invite les rédacteurs des projets belge et italien à faire de
ce principe l'objet d'une disposition formelle. Les règles du droit civil
ne trouvent pas ici leur place, dit-il; que le droit civil se cristallise et
se momifie, c'est un mal que le droit commercial ne doit point
imiter.</p><p>Les trois projets ont aussi effacé la condition de l'indication de la
valeur fournie, vieille et inutile précaution qui devait disparaître.</p><p>Comme le billet de banque, la lettre de change régulière en la forme
doitcontenir une promesse de payement absolue et indépendante, négociable en tous pays, sans souci de sa valeur juridique pour tout ce qui
touche à son origine et à sa cause.</p><p>Mais les trois projets, comme l'ordonnance allemande, exigent l'indication du nom de la personne à l'ordre de laquelle la lettre doit être
payée ; c'est-à-dire qu'aucun d'eux n'admet la lettre de change au
porteur, et cependant la loi américaine et la loi anglaise pour les Indes
l'admettent sous cette forme!</p><p>Quant à l'endossement, tous les projets, suivant l'expression de
M. VIDARI, cheminent dans la même voie; ils n'exigent point l'indication de la valeur fournie, ni la date de la négociation; la signature
de l'endosseur suffit à la validité de l'endossement.</p><p>Le projet belge contient une disposition qu'on ne trouve point dans
les autres; il porte en effet que l'endossement emporte transfert des
hypothèques qui garantissent la lettre de change et qui, par exemple,
résultent d'une ouverture de crédit dont les lettres de change sont une
conséquence.</p><p>M. Vidari représente, comme une des innovations les plus utiles et les
plus fécondes des trois projets, celle qui reconnaît la validité des endossements en blanc, rigoureusement défendus par les codes français et
italien, et auxquels la jurisprudence a donné un effet juridique insuffisant. Notre auteur espère que les commissions en tireront, après un
nouvel examen, l'innovation plus hardje de la validité de la lettre de
change au porteur.</p><p>Nous ne pourrions, sans étendre ce travail au-delà de toute mesure,
suivre pas à pas les projets en question et vous signaler toutes les innovations de détail qui s'y trouvent consacrées, particulièrement au sujet de l'acceptation, du paiement par intervention, de l'échéance, des
protêts et des voies de recours. Elles sont pour la plupart empruntées
à l'ordonnance allemande de 1848, et d'ailleurs nous pouvons dire
</p><pb n="294"/><p>sans trop d'orgueil qu'un grand nombre des dispositions proposées
sont en réalité la traduction sons forme législative des décisions de
notre jurisprudence française.</p><p>Permettez-nous donc de ne pas aller plus loin dans notre analyse,
et de finir cette lecture en appelant votre attention sur deux points
qui ne manquent ni d'intérêt ni d'actualité.</p><p>Le Code de commerce français, et tous ceux dont il est le prototype
contiennent, pour le cas de destruction ou de perte de la lettre de
change, des prescriptions qui permettent au porteur de se garantir
contre cet événement malheureux, d'arriver en quelque sorte à la reconstitution du titre perdu et d'en obtenir le paiement. Le système est
sûr, sans doute, et d'une exécution pratique, quoique compliquée;
la nécessité de parcourir une double échelle en remontant du dernier
endosseur au tireur, pour revenir de celui-ci au tiré, donne lieu à des
pertes de temps et à des lenteurs incompatibles avec la rapidité des
opérations commerciales et les besoins du crédit.</p><p>L'ordonnance allemande de 1848, sans abroger le système par
lequel le porteur peut se procurer une autre lettre de change pour
remplacer celle qui est perdue, a établi une procédure qui a été adoptée par un grand nombre d'Etats allemands. Au moyen de cette
procédure le propriétaire d'une lettre de change (art. 73) perdue peut
demander, devant le tribunal du lieu du payement, l'annulation de cette
lettre, Y amortizazione suivant l'expression italienne; on crée par là
une déchéance opposable à celui qui présente la lettre après un délai
généralement très-court.</p><p>Voici particulièrement pour la Prusse comment cette procédure
est organisée':</p><p>Le demandeur est tenu de fournir une copie de la lettre ou du
moins d'en indiquer les parties essentielles, et de produire tous les
documents que le tribunal jugera utile de consulter, pour acquérir
la conviction du droit de propriéfé du demandeur et de la perte de la
lettre. Le tribunal fait ensuite publier une invitation au porteur inconnu de la lettre de la produire en justice dans un délai déterminé,
faute de quoi la lettre sera déclarée annulée. Cette invitation est affichée au prétoire ou à un autre lieu public, jugé convenable, et dans
le local de la bourse, s'il en exfste une au lieu du payement. Elle est
publiée une fois dans la feuille officielle et trois fois dans un journal du
pays ou un journal étranger. Le délai pour produire la lettre est au
moins de six mois et au plus d'un an, à compter du jour de l'échéance.</p><p>Si le possesseur de la lettre la produit, il en est donné avis au demandeur en annulation, qui peut alors faire valoir ses droits contre lui. Si
le possesseur ne se déclare pas, le tribunal, sûr la poursuite et diligence
</p><pb n="295"/><p>du demandeur, déclare la lettre annulée. Le porteur peut alors demander le payement à l'accepteur. Il aurait pu, même avant l'annulation
et aussitôt la procédure introduite, demander ce paiement en donnant
caution, ou exiger le dépôt du montant de la lettre dans une caisse
publique.</p><p>Cette procédure, qui a pour but de forcer l'accepteur à payer, sans
être exposé à l'action du possesseur inconnu, ne dispense pas le porteur de faire protester la lettre, s'il veut ou est forcé d'exercer un
recours contre les endosseurs.</p><p>Vous reconnaîtrez facilement, dans cette procédure, les traits principaux du système qu'une loi récente vient d'organiser dans notre pays,
au sujet des titres au porteur perdus, volés ou détruits.</p><p>Déjà, je le sais, cette loi a été attaquée, comme méconnaissant les
principes qui régissent les effets de la possession des cheses mobilières
et la fameuse maxime qu'eu fait de meubles possession vaut titre.</p><p>Il me semble pourtant que, si elle n'est pas à l'abri de toute critique,
cette loi donne satisfaction par des prescriptions nouvelles à des intérêts nouveaux. La fortune publique a subi une transformation considérable; les titres au porteur, dont il y a soixante-dix ans on ne voyait
que les dangers, et dont assurément on ne pressentait pas la faveur
qui les entoure aujourd'hui, sont recherchés et préférés à ces valeurs
et à ces créances, défendues par la puissante, mais bien lourde armature de nos lois civiles. Si ce genre de biens, si la propriété ainsi
constituée est entrée dans nos habitudes avec ses dangers, mais aussi
avec ses incontestables- avantages, la législation ne doit-elle pas se
plier à ces formes et à ces habitudes nouvelles? Les protections ne
doivent pas rester les mêmes quand les droits à protéger sont changés, et les délais des échéances peuvent bien, sans préjudice véritable
pour les principes, s'accélérer un peu quand la circulation des valeurs
est si rapide.</p><p>AUSSI, messieurs, le projet suisse n'a-t-il pas manqué d'adopter,
en matière de lettre de change, la procédure d'annulation, avec des précautions et suivant des formes que nous ne pouvons indiquer en
détail. Il ne paraît pas qu'il en a été de même pour les projets belge
et italien, qui ont sur ce point conservé les règles établies par le Code
de commerce; ils ont pourtant reconnu la faculté pour le porteur
d'exiger, en vertu d'une ordonnance du juge, le versement dans la
caisse publique du montant de la lettre de change adirée.</p><p>ENFIN, messieurs, et pour terminer, nous vous ferons connaître le
sentiment de M. Vidari sur une question que les malheurs de notre
patrie ont fait naître, relativement aux lettres de change tirées de
</p><pb n="296"/><p>l'étranger sur des maisons de France et qui n'ont pu être protestées
dans les délais déterminés par le Code de commerce.</p><p>Disons d'abord que l'article 86 de la loi allemande reconnaît que
lorsqu'une lettre de change est tirée sur une place étrangère, la forme
des actes nécessaires pour l'exercice ou pour la conservation des
droits qui en résultent est réglée par la législation de cette place. Il
n'est pas douteux, d'ailleurs, que cette disposition ne s'applique pas
seulement à la forme intrinsèque des protêts, mais encore aux délais
et au mode d'accomplissement de tous les actes qui doivent être faits
pour l'exécution ou la conservation des droits des intéressés.</p><p>Les trois projets belge, italien et suisse ont reproduit presque textuellement le texte de la loi allemande.</p><p>Or vous le savez, messieurs, une loi française du 13 août 1870 avait
décidé que lestdélais dans lesquels devaient être faits les protêts et
tous actes concernant les recours, pour toute valeur négociable souscrite avant la promulgation de la loi, étaient prorogés d'un mois, et
que le remboursement ne pouvait être demandé aux endosseurs
et autres obligés pendant le même délai.</p><p>Cette loi était-elle opposable aux endosseurs étrangers? ceux-ci
pouvaient-ils au contraire repousser le recours du porteur qui n'avait
point fait protester la valeur à l'époque prescrite par la loi ordinaire?</p><p>Un arrêt de la Cour supérieure de LEIPZIG, du 21 février 1871, avait,
en cassant une décision de la Cour de BERLIN, décidé que la loi fran-
çaise ne pouvait être invoquée au regard des endosseurs étrangers, et
avait déclaré en conséquence le porteur déchu, faute d'un protêt régulier, de tout recours contre ces derniers.</p><p>Cet arrêt causa une vive émotion, parmi les commerçants d'abord,
et bientôt parmi les jurisconsultes de France et d'ailleurs. Dès le mois
de juin suivant, M. Vidari combattait la décision de la Cour de Leipzig
dans la revue Arckivio giuridico, et soutenait cette thèse d'une évidente vérité : que la loi française n'avait pas prorogé l'échéance des
lettres de change payables en FRANCE, mais le délai dans lequel le
protêt devait être dressé; que cette loi, rendue par suite d'une force
majeure reconnue par le législateur, n'avait statué en réalité que sur
un acte d'exécution et sur le délai dans lequel il devait être fait pour
la conservation des droits des intéressés, et que dès lors elle était
applicable aux lettres de change souscrites en pays étrangers et
payables en France.</p><p>L'arrêt de Leipzig a sans doute trouvé des défenseurs, surtout en
Allemagne; mais sa doctrine ne devait pas faire fortune, au moins en
Italie.</p><p>L'opinion de M. Vidari a été consacrée dernièrement par deux ar-
</p><pb n="297"/><p>rôts dela Cour de cassation de Turin du 6 mars 187-2, rapportés avec
une note importante, qui reproduit le texte même de la décision de la
Cour suprême de LEIPZIG, dans le premier cahier du Recueil de
MM. Dalloz pour l'année 1872.</p><p>M. Vidari n'a point laissé passer cette occasion d'aflirmer de nouveau son sentiment en cette matière, et, dans un article de VArehivio
GIURIDICQ du mois de mai 1872, il rend compte des décisions de la
Cour de cassation de TURIN, et s'applique à démontrer la sagesse de
ses deux arrêts.</p><p>Il est temps, et plus que temps peut-être, de clore ce compte rendu;
nous le ferons en citant la conclusion par laquelle M. Vidari termine
et résume son étude des trois projets de loi qui font l'objet de sa brochure.</p><p>Tous les projets réalisent, dit-il, de grands progrès, et par progrès
il faut entendre celui qui a pour but final la transformation par la loi
de la lettre de change en un titre de crédit, ainsi que la pratique économique l'a déjà opéré.</p><p>Mais tous les projets n'ont pas marché d'un pas égal.</p><p>Le projet belge et le projet italien sont restés trop loin en arrière
du projet suisse, ils ont trop souvent encore supprimé la cause et maintenu les effets ; de là des lacunes, des obscurités, de la confusion.</p><p>Le projet suisse est préférable sous tous les rapports aux deux autres; il a, suivant M. VIDARI, jamélioré la loi allemande elle-même, et
plus il l'a serrée de près, mieux il en a montré la conception heureuse et le plan fondamental.</p><p>Voilà le modèle qu'auraient dù suivre les auteurs du projet italien.</p><p>Il fallait le copier souvent et ne s'en éloigner que lorsqu'on était suide faire mieux; le modifier pour créer une œuvre originale, quand
tout le monde ressent le besoin d'une législation internationale sur
cette matière, en prenant pour type la lai allemande, c'est s'éloigner
du but, et cela est mauvais.</p><p>Ed è maie; tel est le dernier mot de la brochure de M. Vidari.</p><p>L'œuvre projetée pour son pays ne satisfait point à ses vœux ; il avait
consacré le beau volume dont nous vous avons parlé en commençant
à la divulgation, à la vulgarisation des principes de la loi allemande;
il y avait accumulé toutes les ressources de la science juridique et
pratique, combattu avec, ardeur les Codes existants, exalté, un peu
trop peut-être, les innovations germaniques. Assurément les auteurs
du projet italien se sont souvent inspirés de ses enseignements, et ses
arguments ont triomphé de plus d'une prescription ancienne vigoureusement défendue; mais le professeur de Pavie demandait qu'on
élevât un monument nouveau et harmonieux dans toutes ses lignes;
</p><pb n="298"/><p>il aperçoit encore quelques parties conservées de l'ancien édifice; elles
tranchent par leur antique couleur sur les parties nouvelles; il s'en
plaint avec quelque amertume, et comme un reproche ou mieux comme
un avertissement, il adresse aux commissions ce dernier mot : Ed è maie.</p><p>Oui sans doute, messieurs, il vaudrait mieux, pour l'ordre et pour
l'harmonie des détails, construire sur une table rase et ne rien laisser
subsister de l'ancien édifice; et bien souvent, nous aussi, nous avons
pu dire en lisant nos lois nouvelles: Ed è maie. Pourtant ne nous plaignons pas outre mesure de la timidité du législateur; il est des cas, il
est des temps surtout, où ce serait un grand mal que la satisfaction
entière et absolue donnée à des aspirations nouvelles et à des idées
ardentes de progrès et de transformation. On pourrait se tromper sur
l'état des mœurs et des esprits, et quand le monument serait par terre,
s'apercevoir qu'il suffisait, pour l'adapter aux idées et aux besoins
du pays, d'en modifier quelques parties et de faire pénétrer dans quelques autres plus d'air, plus de jour et plus de liberté; mais il serait
trop tard, et c'est alors, quand tout serait détruit, que le sage pourrait dire, en songeant au passé et même en rêvant aux légitimes aspirations de l'avenir: Ed è maie.</p><p>Pour éviter le danger des réformes trop radicales et trop hâtives,
souhaitons, messieurs, que les lois s'inspirent des mœurs publiques et
économiques et de leurs transformations naturelles ; qu'elles les suivent dans leurs manifestations légitimes; demandons qu'elles s'y conforment dans une juste mesure, mais ne désirons pas qu'elles les
devancent, et que, par une action téméraire, elles les engagent dans
des voies inconnues où elles ne serviraient ni le bien public, ni la
justice, ni la vérité.</p><p>Après cette communication, M. AUCOC, obligé de quitter la
séance, est remplacé au fauteuil de la présidence par M. Greffier.</p><p>Celui-ci donne la parole à M. RIBOT, secrétaire général, pour
une communication verbale sur le Congrès pénitentiaire de LONDRES, auquel il vient d'assister. M. Ribot termine cette communication en annonçant à la Société qu'il aura l'honneur de lui
soumettre l'année prochaine un exposé complet des résultats
du Congrès.</p><p>M. Demongeot est appelé ensuite à donner à la Société connaissance de sa communication sur les travaux législatifs aux
</p><pb n="299"/><p>Etats-UNIS, pendant l'année 1872. — Cette communication est
ainsi conçue:</p><p>Deux de nos collègues, MM. Ribot et Démarest, nous ont rendu
compte cette année des travaux du Parlement anglais et du Parlement
allemand. J'ai à vous entretenir moi-même aujourd'hui du mouvement
législatif des États-Unis. Mais je rencontre dans cette tâche deux
difficultés qu'ils n'ont point éprouvées: la première, c'est que j'embrasse une session tout entière, et une session très-chargée; la seconde, c'est que je dois toucher non-seulement aux travaux intéressants du CONGRÈS, mais encore aux travaux des 37 législatures d'ÉTATS,
qui conservent la plénitude du pouvoir de légiférer en toute matière
civile, criminelle ou de procédure. Ces législatures ne sont point réduites au rôle modeste que le Congrès des juristes allemands laissait
aux chambres des divers États de l'Empire. Elles font un grand usage
de l'initiative parlementaire, et la variété des objets auxquels elles
touchent, avec plus ou moins de maturité ou de succès, ne nous permet guère de les suivre dans cette communication, sans nous exposer
au reproche de longueur ou de confusion. Mais puisque ce travail doit
être écrit, je ne craindrai pas de multiplier les détails, si je parviens
à vous présenter un tableau fidèle de la situation législative et politique de la société américaine, deux points de vue qu'en AMÉRIQUE,
moins que partout ailleurs, il est possible de séparer.</p><p>DROIT POLITIQUE ET CONSTITUTIONNEL.</p><p>Composition des assemblées politiques de l'Union.</p><p>1. Le Congrès a procédé cette année à une nouvelle répartition du
nombre des représentants entre les divers ÉTATS, pour tenir compte
des résultats du neuvième recensement général qui venait d'être terminé. Le nombre total des représentants est porté de 243 à 292; il
est réparti, autant que possible, à raison d'un représentant par
130,000 habitants; les États récemment admis dans l'UNION, tels que
Névada et Nébraska, dont la population est inférieure à ce chiffre, ont
néanmoins un représentant. La population des États-Unis peut s'élever
ainsi jusqu'à 100 millions d'habitants, sans que la Chambre des représentants dépasse 750 membres; quant au Sénat, il ne comprend que
deux membres pour chacun des 37 États qui forment l'Union; et lorsque
les sept territoires, représentés aujourd'hui par de simples délégués
sans voix délibérative, seront admis à se constituer en États (non
compris le district de COLOMBIE,siège du gouvernement, qui reste sous
</p><pb n="300"/><p>l'autorité directe du Congrès), les sénateurs atteindront le nombre
maximum de 88. Cette composition des deux assemblées paraît concilier sagement, dans le présent et dans l'avenir, les conditions d'une
délibération régulière avec celles d'une représentation équitable des
groupes les plus divers de population.</p><p>2. Le nombre des électeurs présidentiels est, dans chaque ÉTAT,
égal aux nombres réunis des sénateurs et des représentants. Il est
porté de 317 à 366. La Nouvelle-ANGLETERRE, groupe des 7 plus anciens
États de l'UNION, ne gagne à la révision qu'un seul électeur sur 40.</p><p>Les anciens États esclavagistes ont passé au contraire de 120 à
138 électeurs, par suite de l'admission des anciens esclaves aux droits
politiques, en vertu du XVe amendement à la CONSTITUTION, voté en 1870,
et dont vous trouverez le texte dans le prochain annuaire de la Société;
la population esclave, qui n'était comptée que pour les trois cinquièmes
de sa valeur, est maintenant comprise en totalité dans le recensement.</p><p>L'ancienne confédération du Sud forme ainsi le groupe d'États le plus
fort de l'Union. Les États du centre ont 73 électeurs, et ceux de l'OUEST,
y compris les États du PACIFIQUE, l'Orégonet la CALIFORNIE, US.</p><p>3. Ces derniers sont ceux dont l'accroissement a été le plus rapide
et a le plus gravement rompu l'équilibre des partis politiques aux
États-Unis. La nomination de LINCOLN, le premier président choisi
dans l'Ouest et élu par l'influence des États de l'OUEST, a provoqué la
guerre de sécession. Si les États de l'Ouest s'alliaient politiquement à
ceux du SUD, leurs anciens ennemis, auxquels ils confinent par la vallée
du MISSISSIPI, ils domineraient l'Union sans conteste. Un pareil rapprochement ne semble pas improbable, depuis qu'au sein du parti
républicain s'est formée une minorité dissidente qui a préconisé tout
à la fois l'amnistie et le rapprochement des races, défendu l'indépendance particulière des États contre les tentatives de centralisation et
les excès du pouvoir militaire, dont la condition exceptionnelle du Sud
favorisait les progrès, et accepté enfin, pour les prochaines élections,
l'appui des anciens démocrates.</p><p>Droit de suffrage. — Vote des femmes.
i. Un nouvel élément politique réclame aujourd'hui, avec une
certaine autorité, sa place dans l'Union: c'est l'élément féminin.</p><p>L'indépendance des femmes en AMÉRIQUE, la facilité avec laquelle
les mœurs permettent de les associer à l'exercice de toutes les professions et même aux agitations de la vie publique, la plénitude
de la capacité civile dont elles jouissent depuis longtemps, maîtresses absolues de leurs biens même pendant le mariage, enfin le
</p><pb n="301"/><p>respect dont elles sont entourées au sein de la plus complète liberté,
tant de circonstances, étrangères aux habitudes comme aux lois européennes, paraissent donner à leurs prétentions nouvelles des chances
sérieuses de succès. Personne en Amérique ne songerait à mettre en
doute leur discernement politique; c'est même à ce discernement qu'on
s'adresse pour écarter leur revendication; c'est parce qu'elles sont
libres, indépendantes, propriétaires, admises à l'exercice de toutes les
professions lucratives, qu'on conteste leur intérêt à réclamer une prérogative nouvelle dont elles n'auraient aucune occasion de tirer profit
personnel.</p><p>5. Le gouverneur de Massachusetts a recommandé cette année,
dans son message, de conférer aux femmes, par un amendement à la
CONSTITUTION, le droit de suffrage et l'aptitude aux fonctions publiques.</p><p>La proposition fut solennellement appuyée, au sein de l'ASSEMBLÉE, le
jour de la délibération, des sympathies du clergé. Mais un adversaire
du projet émit l'avis de suspendre toute discussion, tant que la majorité des femmes, consultées officiellement dans chaque municipalité,
ne se serait pas prononcée en faveur de la mesure. Il espérait que les
femmes elles-mêmes repousseraient l'offre qui leur était faite. Cette
idée d'un plébiscite féminin, adoptée une première fois, mais remise
aussitôt en délibération, suivant une procédure assez fréquemment
usitée dans les Chambres américaines et désignée sous le nom de
reconsidération, fut définitivement écartée par la voix prépondérante
du président.</p><p>Un contre-projet, ayant pour objet d'ouvrir des registres dans les
mairies où les femmes désirant exercer le droit de suffrage viendraient
se faire inscrire, succomba de même. ENFIN, la proposition primitive
fut rejetée.</p><p>6. La raison décisive d'opposition qui ait été présentée, c'est que
l'admission des femmes au vote procède d'une notion de droit abstrait,
et que le droit de vote n'est pas un droit abstrait, qu'il dépend de la nature des relations sociales. Or les femmes n'ont aucun droit à revendiquer; elles jouissent d'une liberté qui n'est restreinte que parles
liens du mariage, et ces liens, elles les contractent volontairement;
qu'ont-elles donc à faire du droit de suffrage? Est-il besoin de doubler
le nombre des votants, pour arriver dans les scrutins au même résultat?</p><p>Ce raisonnement, comme on voit, et c'est un trait de mœurs américaines, fait abstraction des droits de la femme célibataire; voilà sans
doute le motif pour lequel il n'est pas universellement goûté, ainsi
que le témoigne certaine pétition au Congrès que ses auteurs demandaient à présenter et à défendre elles-mêmes. Mais il est douteux que</p><fw place="bottom">III. 23</fw><pb n="302"/><p>ces femmes représentent le sentiment de la majorité des personnes de
leur sexe.</p><p>7. Les femmes n'en jouissent pas moins en Amérique d'une influence
considérable. Au moment même où l'Assemblée de BOSTON, pourtant
animée de sentiments très-libéraux, refusait de les admettre à la vie
politique, la ville de MONTPELLIER, dans l'État de VERMONT, connue pour
ses tendances conservatrices, plaçait, par un vote presque unanime,
une femme à la tête du service de l'éducation, en la nommant surintendante des écoles publiques. Il est vrai que cette haute position fut
modestement refusée, malgré les instances des électeurs.</p><p>Dans l'illinois, une loi vient d'être votée et mise en vigueur, pour
permettre aux femmes d'exercer la médecine, le droit, la théologie, en
un mot toutes les professions civiles, au même titre que les personnes
de l'autre sexe; mais elle ne les admet pas aux charges électives et les
dispense de siéger au jury, ce qui déroge gravement aux principesde
l'émancipation, telle que la comprennent les partisans du suffrage
féminin.</p><p>8. Ceux-ci forment une vaste association, composée d'adhérents dfs
deux sexes, qui tient des meetings et tente de jouer un rôle dans le
conflit des élections présidentielles. N'ayant pu réussir à faire prévaloir
ses vues, appuyées sur le texte du XVe amendement à la CONSTITUTION, dont nous aurons à vous entretenir, auprès de l'opposition
républicaine dissidente qui engage en ce moment la campagne avec
l'alliance des démocrates, ils se sont tournés du côté de l'administration et ont adopté, dans leur convention annuelle tenue à New-YORK,
un programme qui est la contre-partie, habilement rédigée, du programme d'opposition voté à Cincinnati.</p><p>Lois électorales.</p><p>9. La lutte pour la réélection présidentielle s'annonce aujourd'hui
plus vive que jamais; le Président semble d'ailleurs avoir pris ses
sûretés avant de s'engager dans ce conflit. Il vient d'obtenir du Congrès un acte destiné à assurer la liberté des élections, mais qui pourrait se transformer aisément, dans des mains peu scrupuleuses, en un
moyen d'influence administrative.</p><p>Depuis la fondation de l'UNION, les élections politiques, même pour
les assemblées fédérales, ont lieu par les soins, sous la direction des
autorités et suivant les formes particulières de chaque État. Mais le
XV amendement à la CONSTITUTION, du mois de mai 1870, en étendant
le droit de suffrage à tout citoyen, sans distinction de race, de couleur ou d'ancienne condition servile, a armé le Congrès du pouvoir d'é-
</p><pb n="303"/><p>dicter toutes les mesures nécessaires pour faire observer cette règle.</p><p>C'est sur cette disposition que le Congrès s'est appuyé pour mettre,
par une loi du 28 février 1871, les élections politiques fédérales, dans
les villes de plus de 20,000 âmes, où les cas de fraudeset d'intimidation sont plus fréquents, sous le contrôle de deux inspecteurs (supervisors) désignés par les Cours fédérales, et assistés d'officiers exécutifs (deputy-marshals) ayant le pouvoir d'ordonner des arrestations.</p><p>10. La constitutionnalité de cette loi, qui portait atteinte aux vieilles
prérogatives des ÉTATS, a été mise en doute; toutefois, par sa teneur
même, elle rentrait dans le cas des lois d'exception. Mais cette année
la majorité du Sénat, dévouée à l'administration du PRÉSIDENT, a proposé d'étendre ces dispositions à tout collège ou district électoral qui
en réclamerait l'application par l'organe de quelques citoyens recommandables.</p><p>Chose étrange! malgré les résistances de la minorité, la Chambre
haute, formée de délégués des législatures d'ÉTATS, et chargée à ce titre
de défendre leur indépendance particulière, vota néanmoins, peu de
temps avant l'ajournement, une loi qui faisait passer les opérations
électorales dans les attributions du pouvoir fédéral. La Chambre des
représentants fut moins empressée et refusa de déclarer l'urgence, qui
ne pouvait être prononcée qu'à la majorité des deux tiers des voix, ce
qui remettait la délibération au Congrès suivant.</p><p>11. Alors le Sénat s'avisa d'un expédient qui donne une assez fâcheuse idée de la loyauté des mœurs parlementaires aux États-Unis.</p><p>Sur une loi de budget (civil appropriations bill) dont il était saisi,
après le vote de la Chambre des représentants, et qu'il était impossible de rejeter sans refuser au pouvoir exécutif les moyens de faire
fonctionner les divers services, il greffa, comme un amendement naturel et indivisible, le Force-BILL, auquel cette Chambre s'obstinait à refuser le privilège de l'urgence. Cet artifice est d'autant plus triste que
le Sénat, dans un intérêt de célérité, venait de décider qu'aucun amendement ne serait mis à l'ordre du jour, qui n'aurait pasuneconnexité
évidente avec l'un des articles du budget, et que les explications données à l'appui de chaque amendement ne devraient pas excéder une
durée de cinq minutes. C'est sous régime de discussion sommaire
que le Sénat prétendait enlever le Force-BILL, et il s'y trouva 28 voix
contre 23 pour en reconnaître la connexité comme amendement avec
la loi de finances en discussion.</p><p>12. Lorsque Vappropriations bill revint à la Chambre des représentants, augmentée de l'en forcement bill,\\ y produisit un grave scandale ; une minorité républicaine s'unit aux démocrates pour élire deux
commissaires, dont la fermeté d'opinion bien connue résisterait éner-
</p><pb n="304"/><p>giquement dans une conférence aux prétentions exorbitantes du Sénat.</p><p>C'était la veille de l'ajournement, fixé au 11 juin à midi. La conférence
dura dix heures; pendant qu'elle siégeait, le bruit se répandit dans la
soirée que, si les démocrates de la Chambre tentaient, suivant une tactique familière aux AMÉRICAINS, de traîner la discussion en longueur
jusqu'à midi, pour empêcher le vote, le Président tenait une proclamation toute prête et convoquerait à une demi-heure d'intervalle le
Congrès en session extraordinaire, afin de lui faire voter le bill, dût-il
prolonger pour cela les séances jusqu'en novembre.</p><p>En présence de cette menace, les commissaires fléchirent; mais ils
obtinrent deux amendements au bill: le premier portait de deux à
dix le nombre des électeurs recommandablessurla demande desquels
seraient nommés les inspecteurs fédéraux des élections; le second
supprimait les deputy-marshals, officiers compétents pour ordonner
des arrestations.</p><p>Ce n'était pas assez pour vaincre les objections de la Chambre; la
discussion y provoqua des vivacités qu'aucune assemblée française
contemporaine n'a connue. Deux fois dans la journée la session fut
prolongée par une résolution commune de la Chambre et du Sénat,
la première fois jusqu'à six heures, la seconde fois jusqu'à neuf heures
du soir. Une nouvelle conférence mixte se réunit; elle fit à l'opposition une troisième concession : c'est que les inspecteurs n'auraient aucune autorité, qu'ils se borneraient à suivre, comme simples
témoins, la révision de la liste électorale et les opérations du scrutin,
pour en adresser un rapport au gouvernement de l'Union. Réduite à
ces termes, la mesure pouvait sembler relativement inoffensive.</p><p>13. Tandis que le gouvernement insistait ainsi pour obtenir le vote
de la loi électorale, un sénateur de l'opposition républicaine déposait
une proposition d'amendement à la CONSTITUTION, ayant pour objet de
rendre au suffrage universel l'élection du Président. Cette proposition
était présentée comme un retour à la sincérité des choix dans l'élection, comme l'unique remède à l'omnipotence des conventions organisées par les hommes de parti, qui désignent d'avance à l'attention
publique et imposent au corps électoral le candidat dont ils édifient
seuls la notoriété, réduisant ainsi à une fiction ridicule le rôle des
électeurs présidentiels. Le mandat impératif est partout imposé. L'élection directe se pratique en réalité dans les conventions préparatoires ; mais elle y est faussée par les menées despotiques des politicians qui formeront ensuite la clientèle du candidat heureux et se
partageront sous ses auspices le butin des places.</p><p>14. Le nouveau Congrès fera-t-il à cette proposition un accueil plus
</p><pb n="305"/><p>sérieux que le Congrès actuel? Celui-ci n'a pas eu le loisir de l'examiner; mais il est douteux qu'elle ait pu y rencontrer plus d'adhésions que la proposition antérieure d'un autre amendement, ayant pour
objet de déclarer non rééligible le Président en exercice, il suffit de
parcourir en effet l'histoire de la session actuelle pour reconnaître à
quel point la préoccupation d'une réélection prochaine fausse tous les
ressorts du gouvernement et combien elle fait perdre de temps en accusations stériles.</p><p>Mais le Congrès a admis en matière électorale deux innovations qui
procèdent du même esprit d'uniformité et de centralisation. Désormais
les élections présidentielles auront Heu simultanément, à une époque
déterminée, dans tous les États de l'Union; et le vote pour les représentants au Congrès sera donné, nonobstant toute disposition contraire
des lois propres à chaque ÉTAT, par bulletin écrit ou imprimé.</p><p>Il n'est pas inutile d'ajouter que la proposition de soumettre les
candidatures pour la présidence au suffrage direct du peuple et d'abolir la charge de vice-président, avait été précédée, à la Chambre des
représentants, par une autre proposition, sur laquelle nous aurons à
revenir, et qui appliquait aussi le suffrage universel et direct à l'élection des sénateurs. On ne voit pas, en effet, quel profit les États particuliers retirent de la désignation des sénateurs par leur législature, si
l'assemblée gardienne de leur indépendance renie son origine et manifeste sans cesse un esprit contraire à celui de son institution.</p><p>Droit ecclésiastique.— Séparation de l'Église et de l'État.— Serment
en justice. — Rôle politique de la magistrature.</p><p>15. Au nombre des amendements à la CONSTITUTION, présentés cette
année, s'en trouve un qui correspond à la fameuse proposition dont un
député, non moins libéral que chrétien, s'est fait l'organe dans l'Assemblée française; il montre à quel point la question religieuse préoccupe en tout pays les représentants des intérêts conservateurs.</p><p>Il avait pour objet d'introduire dans le pacte fondamental qui remonte à l'indépendance américaine et qui, jusqu'à ce jour, a suffi pour
concilier, dans ce grand pays, le progrès etla libertéavec le respect de
la loi et le développement régulier de la démocratie, une reconnaissance plus explicite de la vérité biblique, une sorte de profession de
foi chrétienne,</p><p>Cette proposition souleva des protestations nombreuses; l'opinion
publique s'en émut et la combattit par voie de pétitionnement; l'un
des chefs de l'opposition républicaine, le sénateur SUMNER, déposa au
nom de la ville de BOSTON, la plus intelligente et la plus lettrée del'Amé-
-
</p><pb n="306"/><p>rique, une pétition couverte de plus de 10,000 signatures, qui représentait tout amendement à la CONSTITUTION, impliquant la reconnaissance de Dieu ou du CHRIST, comme une violation de la liberté de conscience.
t6. En Amérique aussi, malgré l'influence considérable que M. de
Tocqueville attribue aux traditions puritaines sur les destinées de la
démocratie, il y a donc deux manières d'entendre, non les rapports de
la société religieuse avec la société civile ou politique (ces rapports
sont depuis longtemps réglés sur les bases de la séparation et de l'indépendance réciproque), mais l'introduction de la foi religieuse parmi
les principes d'autorité qui sont la garantie de l'ordre social.</p><p>Prestation de serment en justice. — Cette difficulté s'était élevée depuis longtemps à l'occasion de la prestation du serment en justice qui
garde par tradition, en Amérique comme en Angleter re, la forme confessionnelle, ou pour employer l'expression consacrée à l'étranger, ecclésiastique. Les scrupules de certains témoins ont paru respectables
et ont été levés par des dispositions législatives analogues à celles du
dernier acte voté par le Parlement anglais, dont vous trouverez la traduction dans VAnnuaire de la Société. MAIS, comme vous le faisait remarquer M. Baiboux dans sa dernière communication, le législateur
anglo-saxon se montre moins soucieux de respecter la liberté du témoin dans le choix d'une formule qui l'engage, que d'éviter les méprises résultant de l'emploi d'une formule par laquelle il ne se croirait
point lié. Aussi les juges s'attribuent-ils le droit d'apprécier si la conscience du témoin est liée par telle ou telle forme de serment, au lieu
de s'en remettre à sa propre déclaration; et l'on a vu cette année encore, à BOSTON, un témoin mis en prison, sous l'inculpation de mépris de
la COUR, pour avoir refusé de prêter le serment sous la forme ecclésiastique que le juge lui déférait, en raison de l'Église particulière à laquelle
il était censé appartenir.</p><p>Cette difficulté de jurisprudence n'est point encore tranchée par l'autorité d'une Cour suprême. Une proposition pour la résoudre législativement dans l'État de Massachusetts fut ajournée. En vain la minorité
se borna-t-elle à recommander, en cas de doute, le serment à main
levée, qui n'a aucun caractère confessionnel, 'au lieu du serment
prêté sur les Évangiles. L'amendement fut écarté, comme la proposition primitive, sur cette observation caractéristique que la distinction n'avait pas d'intérêt pratique, puisque, quelle que fût la forme
déférée par le juge, le témoin n'en tombait pas moins sous le coup des
lois qui punissent le parjure.</p><p>47. Influence de la religion. —• On peut assurer que si une profession de foi chrétienne était introduite, d'après l'amendement proposé,
</p><pb n="307"/><p>dans la Constitution des États-UNIS, elle ne ferait que compromettre
l'influence légitime et salutaire de la religion sur les institutions et
sur les mœurs politiques, influence que M. de Tocqueville représentait
comme le meilleur frein des passions démocratiques et qu'il attribuait
sans hésiter, non-seulement aux traditions puritaines des premiers
colons, mais à la complète séparation de l'Église et de l'État. Là où
il n'y a aucun motif de conflit, les raisons d'alliance prévalent aisément. En AMÉRIQUE, la religion est partout dans les institutions; mais
l'Église ne s'y rencontre nulle part.</p><p>Quelques membres de la législature de New-York se couvrirent
cette année de ridicule par l'esprit d'économie mal entendue qui leur
fit rejeter un crédit pour l'acquisition de deux Bibles à déposer dans
la bibliothèque de l'Assemblée. Telles sont les mœurs: en France le
ridicule aurait peut-être atteint l'allocation du crédit.</p><p>Un pasteur ouvre par une prière chaque séance des Chambres
législatives; mais les mœurs ne lui permettraient pas de briguer les
suffrages et de siéger lui-même comme représentant. Lorsque dans la
Chambre de MASSACHUSETTS, la discussion sur l'admission des femmes
au droit de vote fut mise à l'ordre dujour, le chapelain dans sa prière
crut devoir exprimer ses vœux pour le succès de cette proposition.</p><p>A peine s'était-il retiré qu'un membre demanda au président s'il
était permis à une personne qui n'avait pas séance à la Chambre d'y
exprimer son opinion sur l'objet de la délibération. Le président
répondit négativement ; divers ordres du jour furent aussitôt proposés
pour réserver le droit du chapelain de prier comme il l'entendait.</p><p>Mais le président, appuyé par la presque unanimité de la CHAMBRE,
refusa de les mettre aux voix, en faisant observer qu'il ne pouvait y
avoir lieu d'introduire une motion de blâme contre un membre pour
avoir usé de son droit, en exprimant sur un incident de la séance une
opinion conforme au règlement de l'Assemblée.</p><p>Ainsi les pouvoirs publics se placent partout sous l'autorité morale
de la religion; mais ils écartent avec un soin jaloux toute tentative
d'empiétement, toute manifestation^ même sous forme de vœu ou de
conseil, qui donnerait à l'Église accès sur le domaine politique.</p><p>18. Séparation de l'Église et de l'État. — Le principe de la séparation de l'Église et de l'ÉTAT, universellement admis en AMÉRIQUE, laisse
pendante la solution de toutes les graves diflicultés que soulèvent la
constitution de l'association religieuse et l'exercice des droits civils par
cette association. Mais l'Amérique ne connaît qu'un pouvoir pour
régler en dernier ressort toutes les contestations de cette nature; ce
pouvoir n'est pas l'ÉTAT, c'est la magistrature, qui réserve elle-même
les droits de l'autorité religieuse. Ce sont lestribunaux qui, d'après les
</p><pb n="308"/><p>lois des États-UNIS, régleraient les graves dissentiments qui viennent de
provoquer en FRANCE, sous l'autorité du pouvoir politique, la réunion
d'un synode général de l'Église réformée.</p><p>La Cour suprême des États-Unis a statué récemment sur un pourvoi formé par divers membres d'une Église presbytérienne de Louis-</p><p>Ville (Kentucky), qui s'était divisée depuis plusieurs années au sujet
de l'abolition de l'esclavage.</p><p>La communauté une fois démembrée par suite de cette scission, à
quel parti devaient revenir les biens?</p><p>L'Assemblée générale de la vieille Église presbytérienne d'Amérique
se prononça en faveur de la majorité, la Cour de l'État en faveur de la
minorité, qu'elle envoya en possession. La Cour des États-Unis vient
de décider que si les biens, dans l'intention des donateurs ou acquéreurs, n'ont reçu aucune affectation religieuse spéciale, s'il n'avaient
d'autre destination que celle de subvenir d'une manière générale aux
besoins de l'ÉGLISE, les cours de justice civile ne pourraient qu'homologuer la décision du tribunal ecclésiastique supérieur de l'Église à
laquelle appartient la congrégation divisée; mais que pour les biens
donnés ou achetés en vue de favoriser la propagation d'une doctrine
ou la profession d'une forme de culte particulière, l'autorité religieuse
devenait un juge suspect, que les tribunaux civils devaient faire
respecter l'intention primitive, et dans ce but apprécier eux-mêmes,
s'il y avait lieu, quelle branche de la congrégation dissidente représentait le mieux la foi du disposant.</p><p>19. Rôle considérable de la magistrature. — Cet exemple montre de
quelle autorité les tribunaux sont investis pour le règlement de toutes
les questions qui présentent un intérêt social. Ils sont juges même de
la constilutionnalité des lois, et nous verrons leur adhésion mise en
doute ou invoquée comme un argument dans les débats législatifs, à
propos, par exemple, de l'établissement d'un mode électoral compatible avec la représentation des minorités.</p><p>A ces attributions considérables et d'un caractère vraiment contentieux, il y a une tendance marquée et moins salutaire à joindre des
attributions d'un caractère purement administratif. La liberté entraîne bien des abus, surtout par le rôle que la politique ou l'intérêt
privé jouent dans le choix des fonctionnaires; elle favorise les duperies, notamment dans les grandes entreprises financières ou dans les
concessions de travaux publics. Le besoin de contrôle s'est donc fait
sentir, même en Amérique; et pour l'exercer, on a songé au corps
que l'opinion entoure de plus de prestige, la magistrature; on lui attribue la nomination des officiers de police, la surveillance des émissions
</p><pb n="309"/><p>de valeurs négociables. Le résultat n'a pas été heureux, et la magistrature s'est trouvée inutilement compromise.</p><p>Depuis que le système de l'élection, même pour les magistrats,
s'est généralisé, les exemples de corruption se sont multipliés en
raison de la gravité des intérêts qui en dépendaient : on a vu les élections des juges dirigées et faussées dans le but d'assurer une large
tolérance aux compagnies financières placées sous leur contrôle.</p><p>Dans un des derniers numéros de la Revue des Deux-MONDES,</p><p>M. Blerzy rapportait l'histoire de deux juges, l'un d'ALBANY, l'autre
de New-YORK, mettant simultanément une compagnie de chemin de
fer sous séquestre, et en confiant l'administration provisoire à chacun
des deux grands fmanciers rivaux qui se proposaient de l'absorber.</p><p>Dans l'État de MISSOURI, le crédit public fut mis au service des compagnies de chemins de fer en construction, au moyen de bons dont les
juges avaient à surveiller l'émission; ils autorisèrent des émissions
frauduleuses. La législature de l'État ayant alors subordonné, dans
chaque comté, l'émission des bons à un vote général des citoyens,
obtenu à la majorité des deux tiers, la Cour ajourna l'époque du vote,
afm de donner aux entrepreneurs le temps de commencer les travaux
et d'amener ainsi, sur le territoire des comtés défavorables à l'émission, une quantité d'ouvriers étrangers, admis au vote après trente
jours de résidence suffisante pour déplacer la majorité.</p><p>20. Défauts de la magistrature élective. — De pareilles intrigues,
conduites à l'ombre des tribunaux et sous leur autorité, montrent à
quelles tentations les juges sont désormais exposés dans l'exercice de
ces pouvoirs extraordinaires, quelle grave atteinte ils portent à l'esprit
de la magistrature; et nous ne citons pas les exemples les plus scandaleux. Une pareille confusion d'attributions achève l'œuvre de démoralisation commencée par la pratique du système électif, dont
M. de Tocqueville avait depuis longtemps signalé le péril.</p><p>Aujourd'hui le juge devient plus que jamais un homme politique;
il est élu en récompense de services politiques; il ne rompt aucunes
relations avec son parti, continue à en suivre les réunions, à en présider les meetings. M. de Tocqueville voyait dans l'étendue et le prestige du pouvoir judiciaire le contre-poids de la démocratie américaine; depuis lors la démocratie a envahi la magistrature, l'a composée
à son gré; elle ne rencontre plus d'obstacles. On aperçoit le moment
où la Cour suprême des États-UNIS, qui préside aux relations si délicates des États et de l'UNION, pourrait être elle-même débordée. C'est
un juge de la Cour suprême qui se place aujourd'hui, comme candidat
à la présidence, à la tête du mouvement socialiste.</p><p>21. Défaut de sécurité. — Aussi le respect de la justice est-il fort
</p><pb n="310"/><p>ébranlé; et ce déclin, si regrettable, se traduit par des impatiences
violentes de la population, qui de temps en temps remet en vigueur
la vieille loi du Lynch. Le juge et l'attorney, coupables dans l'État de
Missouri de l'émission frauduleuse de bons pour les chemins de fer,
étaient mis en accusation. Une bande s'empara du train où ils se
trouvaient, et rencontrant de leur part une vive résistance, les massacra dans la lutte, ce qui leur épargna le supplice du gibet déjà
préparé. Ces faits ne sont pas rares; nous pourrions en citer cette
année même plusieurs autres exemples, notamment dans les États de
l'Illinois et de Tenessee.</p><p>22. Des mœurs aussi violentes, l'affaiblissement dé l'autorité sous
toutes ses formes par l'influence prédominante des intrigants politiques
et le despotisme ou la corruption des majorités qu'ils gouvernent, conduisent naturellement le pouvoir central, responsable de la paix publique et de la sécurité des personnes, à se concentrer de plus en plus,
surtout lorsqu'il est représenté par un chef militaire.</p><p>Le pouvoir présidentiel a grandi depuis l'insurrection, et le régime
exceptionnel sous lequel il a longtemps maintenu les États sécessionnistes à la suite de la guerre, ont favorisé beaucoup d'empiétements.</p><p>C'est une tendance dont il est facile de se rendre compte par l'étude
de trois questions pendantes, qui touchent aussi à l'organisation religieuse, à l'organisation judiciaire et à la condition des femmes: le
mormonisme, le gouvernement des anciens États sécessionnistes et les
prérogatives du Sénat.</p><p>GOUVERNEMENT DES TERRITOIRES.</p><p>Admission de nouveaux États dans l'Union.—Question du mormonisme.</p><p>23. LORSQUE, en 1848, les mormons s'établirent dans la vallée du
Grand-Lac-SALÉ, ils se croyaient à l'abri des atteintes de la civilisation
américaine et pouvaient se gouverner suivant leurs maximes théocratiques. L'Utah fut constitué pour eux en territoire, et leur chef, Brigham
YOUNG, nommé gouverneur par le président Fillmore. Mais peu à peu
l'accroissement de leurs richesses excita l'envie de hardis aventuriers
qui près d'eux vinrent aussi chercher fortune. Alors deux populations
se trouvèrent en présence, qui sont devenues de force presque égale en
nombre, et dont les lois comme les mœurs provoquent de perpétuels
conflits. La protection du gouvernement de "Washington était acquise
à l'élément qui observait le mieux les lois de l'Union; elle se manifesta par la destitution du gouverneur patriarche, Brigham Young.</p><p>Depuis lors, la rivalité n'a fait que s'aigrir; des mines importantes
ont été ouvertes, malgré la résistance des mormons; Sait Lake City est
</p><pb n="311"/><p>devenue la principale gare centrale du chemin de fer du Pacifique. Les
intérêts, comme les mœurs, sont aux prises, et chaque jour la situation
paraît plus tendue: c'est une querelle de races.</p><p>24. Il est difficile de nier que les officiers fédéraux n'aient apporté
dans le gouvernement de l'Utah un esprit de persécution et un désir
de frapper vivement l'opinion publique, que l'état moral du pays ne
justifiait en rien. La prospérité du territoire de l'Utah s'est développée
depuis quelques années avec une rapidité prodigieuse; il renferme tous
les éléments d'une civilisation prospère et éclairée, à une seule exception près, la polygamie. Les mœurs y accordent aux femmes autant de
liberté que dans le reste de l'Amérique : elles y jouissent même du
droit de vote; elles touchent généralement le même salaire que les
hommes et se créent sans trop d'effort une situation indépendante.</p><p>Toutes les sectes religieuses peuvent librement, en face du mormonisme,
fonder des églises et des écoles du dimanche. Les mormons eux-mêmes
invitent à la libre discussion et se montrent moins exclusifs dans leur
foi que beaucoup d'autres sectes chrétiennes. L'instruction est encouragée; les enfants des deux sexes, élevés ensemble, reçoivent une éducation libérale sous la direction de maîtres choisis en raison de leur
capacité et en dehors de toute considération de mormonisme. Les
sciences et les arts sont cultivés; les auditeurs se pressent à des conférences publiques d'astronomie. Il semble difficile que la civilisation
ne puisse triompher peu à peu de la polygamie, sans recourir à des
moyens violents. Cet usage même n'est dans la secte qu'une conséquence de cette interprétation trop littérale des ÉCRITURES, qui a
toujours été une tendance puritaine. La question»de la polygamie
tient donc à une erreur d'opinion; ce n'est pas par une répression
rigoureuse et intolérante qu'il paraît juste ou politique de la résoudre.</p><p>25. Tel est cependant le parti qu'ont pris les magistrats nommés
par le gouvernement central. La croisade contre le mormonisme a été
prêchée à Washington par le R. D' Newmann. C'est sous l'impression
de ses discours que le Président a nommé les juges à la Cour suprême
de l'Utah et a résolu de les soutenir, même par un déploiement de
forces militaires.</p><p>L'Utah est un territoire : le personnel de ses tribunaux, chargés
d'appliquer les lois votées par la législature territoriale, n'est pas toujours distinct de celui des tribunaux fédéraux, investis de la compétence relative aux lois de l'Union. %</p><p>26. La loi organique du territoire "dispose que, pendant les six premiers jours de sa session, la Cour suprême de l'Utah siège comme Cour
de district ou de circuit pour juger les causes qui tombent sous l'applica-
</p><pb n="312"/><p>tion des lois fédérales; puis elle s'ajourne et se constitue en Cour territoriale afin de juger celles qui, dans les États particuliers, sont de la
compétence des cours des ÉTATS, en matière correctionnelle, de droit
commun (common law) ou d'équité (chancery). Dans le premier cas,
elle est assistée pour la procédure d'un attorney et d'un maréchal
nommés par le gouvernement de l'Union; dans le second, par des
officiers de même titre institués, en 1 869 et 1870, par la législature du
territoire.</p><p>C'est après avoir clos la première partie de sa session que la Cour
suprême a condamné, par application d'un statut territorial de 1852,
quelques notables mormons, polygames, et, de ce chef, prévenus
d'adultère. Mais le jury avait été convoqué par les officiers de l'UNION,
sinon cette interprétation d'une loi mormone, retournée contre ses
auteurs, n'eût pas prévalu.</p><p>Le Congrès des États-Unis a bien passé, en 1862, une loi de l'Union
contre la polygamie, dont l'application pouvait être poursuivie devant
la Cour suprême siégeant comme Cour fédérale; mais cette loi accordait aux délinquants une prescription de cinq ans, dont la plupart des
mormons notables, mariés et polygames depuis longtemps, auraient
justement réclamé le bénéfice. Tel est le motif pour lequel les poursuites ont été intentées en vertu du statut territorial édicté, par les
mormons eux-mêmes, contre les gens qui mènent habituellement une
vie licencieuse, mais interprété cette fois par un jury de gentils (c'est
le nom donné à la classe des citoyens de l'Utah opposés au mormonisme) dans un sens bien différent de la pensée du législateur.</p><p>27. Les mormons soutiennent que l'affaire étant de celles qui ne
sont point régies par les lois de l'UNION, ne pouvait être instruite, et
le jury convoqué, que par les soins des officiers territoriaux; ils plaident la nullité de tous les jugements rendus par la Cour siégeant
comme tribunal de droit commun ou d'équité. Tel est le singulier
débat de compétence et de procédure qui a provoqué un immense
mouvement en faveur de l'érection du territoire en État. Au fond, les
mormons n'ont jamais subi l'autorité des États-Unis que dans la mesure
inévitable; ils ont constitué par anticipation au sein du territoire l'État
de DESERET, dans la reconnaissance duquel ils placent tout leur espoir
pour le salut de leur institution domestique.</p><p>28. La législature s'ajourna donc pour faire place à une convention
qui se réunit, malgré le veto du gouverneur sur le bill de convocation,
pour rédiger urçe constitution à soumettre au Congrès. Le travail fut
très-rapide, et l'on prétend que, là convention étant illégale, le défaut
d'indemnité n'a pas été sans influence sur la promptitude avec laquelle
les délégués s'en sont acquittés. Ils ont pris pour modèle la constitu
</p><pb n="313"/><p>tion de l'État de Nevada. La discussion a porté notamment sur deux
points qui montrent combien les questions électorales absorbent l'attention en AMÉRIQUE, dans le bon et le mauvais sens tout à la fois:
le premier est l'adoption du vote cumulatif pour assurer la représentation des minorités à la législature; le second est le rejet, à une grande
majorité, d'une proposition ayant pour objet d'assurer la liberté du
vote par l'interdiction d'employer, suivant l'usage général, des bulletins portant des signes extérieurs. Quant à la question du vote des
femmes, il y a longtemps qu'elle était affirmativement résolue dans la
pratique par la législature de l'Utah.</p><p>29. Mais le fait caractéristique de cette courte session est la formation, au sein même de la majorité mormonne, d'une minorité dissidente, composée de mormons très-éclairés, qui n'ont pour leurcompte
jamais pratiqué la polygamie et qui, sans en discuter la moralité ou le
mérite religieux ni violenter la conscience de leurs collègues, proposèrent, en raison des nécessités de la civilisation moderne dont une
société éclairée ne peut s'isoler, l'abolition de cet usage, sous la condition que l'État de Deseret serait reconnu par le Congrès. On n'a pas
grande confiance en Amérique dans la fermeté avec laquelle des tribunaux et des jurys mormons auraient fait respecter cet engagement
légal. Mais les vieux patriarches du mormonisme ne se sont point
donné le tort de l'hypocrisie et ils ont refusé de condamner, même
pour la forme, une institution qu'ils élevaient à l'égal d'une obligation religieuse.</p><p>30. Son œuvre terminée, la convention s'est ajournée jusqu'à nouvel
ordre, en adoptant un mémoire de réclamations au Congrès et ordonnant un nouveau recensement, pour constater un accroissement de population qui justifiât l'admission du territoire au nombre des États de
l'Union.</p><p>En effet, un acte du CONGRÈS, sur la répartition des collèges électoraux en AMÉRIQUE, interdisait la création de tout État nouveau dont
la population n'atteindrait pas le chiffre requis pour l'élection d'un
représentant; quant aux sénateurs, il y en a toujours deux par ÉTAT,
ancien ou récent, quel que soit le nombre des représentants.</p><p>A peine les délégués au Congrès avaient-ils quitté Sait Lake City
qu'un mouvement d'opposition publique s'organisait parmi leurs adversaires, qualifiés dans la langue américaine de gentils. Des meetings
se réunirent dans le but de protester contre l'admission du territoire
en qualité d'État dans l'Union. On y représentait, dans ce cas, la guerre
civile comme imminente. Malgré leur culture et leurs formes policées,
les mormons sont accusés d'un fanatisme religieux qui va jusqu'au
meurtre. Plusieurs accusations de ce genre n'ont pas encore été bien
</p><pb n="314"/><p>éclaircies devant les tribunaux, et l'on attribue la difficulté de faire la
lumière à l'intimidation des témoins; aussi les postes militaires ont-ils
été renforcés par ordre du Président dans les districts judiciaires.</p><p>31. La constitution future de DESERET, soumise au vote populaire,
avait réuni un peu plus de 26,000 suffrages, dont moitié sans doute
donnés par des femmes. La négociation à Washington pour la ratification en Congrès n'avançait pas. La Cour suprême ajournait également
son arrêt sur les pourvois criminels qui lui étaient déférés et laissait
ainsi en suspens la grave question de la compétence des officiers de
police judiciaire de l'UNION, et des jurys formés par eux, devant les
Cours fédérales statuant par application des lois du territoire.</p><p>Pour augmenter la confusion, un bill était introduit au Congrès dans
le but de trancher législativement la difficulté; il réglait le point de
compétence en faveur des officiers de l'UNION, quelle que fût la loi en
vertu de laquelle la poursuite serait intentée; quant au point de droit
criminel débattu, par suite du soin que les mormons prenaient d'éviter
la pratique d'un usage délictueux, en dépouillant leurs unions multiples des caractères civils du mariage, le bill le résolvait dans le sens le
plus rigoureux : il disposait que les poursuites pour polygamie seraient intentées d'après la notoriété et justifiées par la simple preuve de
la cohabitation.</p><p>32. Cependant les mormons, sans attendre le résultat de leurs instances auprès du Congrès pour faire confirmer leur nouvelle constitution, renvoyée par le Sénat au comité des territoires, la mettaient
provisoirement en pratique et procédaient à l'élection des sénateurs
du futur ÉTAT, tandis que quatre cents femmes, dont plusieurs invoquaient leur expérience personnelle des mœurs du mormonisme, faisaient déposer au Congrès une protestation contre la suppression du
régime territorial.</p><p>Enfin la Cour suprême de l'Union trancha, le 15 avril dernier, l'importante question de compétence qui lui était déférée au sujet de nombreuses affaires. Elle rendit son arrêt dans une espèce insignifiante, celle
de la confiscation de liqueurs mises en vente sans licence; mais cet arrêt
entraînait la nullité de la plupart des décisions judiciaires rendues soit
au civil, soit au criminel, par les Cours de l'Utah. La Cour suprême
reconnaissait en effet que ces COURS, bien que composées de juges
nommés par le gouvernement de l'UNION, n'étaient point Cours fédérales dans le sens de la CONSTITUTION, et qu'elles devaient procéder par
application des statuts territoriaux. En conséquence 136 prisonniers,
condamnés illégalement, furent aussitôt élargis, et parmi eux le patriarche des mormons, Brigham Young; l'allégresse que la secte en
ressentit ne fut malheureusement pas exempte de violences.
</p><pb n="315"/><p>33. A la suite de ces arrestations reconnues illégales, la difficulté
entre le gouvernement fédéral et la législature du territoire se complique d'une question financière. Qui supportera les frais de justice considérables qu'ont entraînés ces poursuites? L'arrêt de la Cour suprême
ne permet plus de les inscrire au budget de l'UNION, et la législature
ne consentira pas à les prendre à sa charge.</p><p>Le Congrès seul a l'autorité nécessaire pour mettre fin au débat et il
n'a point hâte de se prononcer. Le comité des territoires diffère le
dépôt de son rapport sur la demande d'admission du nouvel État.</p><p>L'Assemblée montre son mauvais vouloir à l'égard des mormons, en
leur retirant le chemin de fer de Sait Lake City à Colorado RIVER, la
principale voie de communication du territoire, dont ils avaient déjà
commencé les travaux, pour la concéder régulièrement aux gentils.</p><p>Ceux-ci se composent surtout de mineurs, prêts à toutes les entreprises, et désormais en possession des principales sources de richesse
dans le territoire; cette circonstance seule leur assure, dans l'avenir,
le succès, à moins de spoliations violentes.</p><p>Jusqu'à présent cependant, les mormons forment la majorité de la
population du territoire qui s'élève à 85,000 habitants. Elle dépasse
celle de l'État voisin de Névada, dont ils invoquent, avec quelque apparence de justice, l'admission dans le sein de l'Union comme un précédent en leur faveur. L'État voisin de Névsida, qui sépare l'Utah de
la CALIFORNIE, envoie deux sénateurs et un représentant au Congrès;
le territoire de l'UTAH, malgré son importance supérieure tant au point
de vue de la richesse que de la population, n'est représenté, comme
chacun des huit territoires dépendant de l'UNION, que par un délégué
sans voix délibérative. L'anomalie est choquante. Mais les hommes
d'État de l'Amérique sont aujourd'hui peu favorables à cette extension
prématurée de l'UNION, dont l'inconvénient se fait surtout sentir par
l'altération de l'esprit du Sénat; il semble qu'on a déjà trop légèrement introduit, au sein de cette assemblée gardienne des traditions
politiques et lentement renouvelable dans sa composition, un élément
nouveau, dont l'importance numérique excède à un degré prodigieux
celle des intérêts représentés.</p><p>GOUVERNEMENT DES ETATS.</p><p>Les anciens États sécessionnistes. — Le rétablissement de l'Union. —
Le bill des droits civils. — L'amnistie.</p><p>34. Rétablissement de F Union. — Le CONGRÈS, qui vient de clore sa
dernière session, est le premier qui ait réuni dans son sein les repré-
</p><pb n="316"/><p>sentants de tous les États de l'AMÉRIQUE, même de ceux qui pendant
six ans avaient soutenu avec une infatigable énergie la guerre de sécession. Quatre ans après le triomphe des armes fédérales, l'Union politique était donc pleinement rétablie, en droit comme en fait. Est-elle
rétablie moralement?</p><p>De pareilles plaies ne se cicatrisent point sans péril. Les nécessités d'une lutte entreprise au nom de la liberté civile ont obligé le
gouvernement fédéral à devancer, sous la pression de l'opinion publique et dans un intérêt politique évident, l'époque où la race esclave aurait pu supporter le régime de l'émancipation complète.</p><p>Non-seulement, en vertu du XIIIe amendement à la CONSTITUTION,
voté en 1865, l'esclavage a été aboli dans toute l'étendue du territoire de
l'UNION, mais le XVe amendement, voté au mois de mai 1870, a reconnu le droit de suffrage aux anciens esclaves, sans distinction de race ni
de couleur, et a investi le Congrès de tous les pouvoirs nécessaires
pour leur en assurer l'exercice, malgré les résistances locales.</p><p>3a. Malheureusement le XIV° amendement, suite peut-être inévitable,
mais douloureuse de la guerre civile, maintenait des exclusions politiques, non plus contre les noirs, mais contre les blancs qui avaient,
pour prendre part à la révolte, résigné des fonctions électives, diplomatiques, administratives, judiciaires ou militaires, soit auprès du
gouvernement de l'UNION, soit auprès du gouvernement d'un État. C'était priver les démocrates vaincus de leurs représentants politiques naturels.</p><p>Les noirs n'étaient point capables en général de se gouverner euxmêmes; en vain se seraient-ils réconciliés avec leurs anciens maîtres
pour leur rendre le pouvoir; ceux-ci étaient légalement incapables de
l'exercer. ALORS, du nord au sud de l'UNION, on vit affluer une nuée
de politicians, personnages sans consistance à l'affût de toutes les occasions de profit, qui captèrent la confiance des noirs, briguèrent leurs
suffrages, obtinrent une partie des sièges dans les législatures d'ÉTATS,
prirent en main la direction des affaires, et les conduisirent si bien
qu'aujourd'hui (je me dispense de vous donner le chiffre des emprunts
qui ont accru les dettes publiques et dont le produit a été impudemment gaspillé) plusieurs États du SUD, notamment les CAROLINES, sont à
la veille d'une banqueroute imminente.</p><p>36. Loi martiale. — En vain les blancs essayèrent-ils d'opposer au
désordre une résistance légale; ils ne pouvaient élire un démocrate
recommandable qui ne fût sous le coup de l'incapacité politique et
dont la nomination ne fût annulée par les cours fédérales. Alors s'organisa la résistance occulte; des associations secrètes ordonnèrent d'impitoyables représailles, procédèrent par la main d'hommes masqués à
</p><pb n="317"/><p>des exécutions sommaires, éloignèrent les noirs du scrutin, frappèrent
mystérieusement les traîtres ou les transfuges, combattirent en un
mot le despotisme par la terreur. Le CONGRÈS, sous le coup de ces événements, crut devoir déléguer au PRÉSIDENT, dans sa session de 1871,
le pouvoir de proclamer la loi martiale et de suspendre le writ d'habeas
corpus.</p><p>Cette année, au mois d'avril, le Président dénonçait encore au
CONGRÈS, dans un message énergique, les horreurs commises par la
société secrète, dite Ku-Klux RING,- et demandait la prolongation,
pendant la période électorale, des pouvoirs exceptionnels qui devaient
expirer, aux termes de l'acte de 1871, avec la session du Congrès. Le
Sénat seul fit à cette invitation uneréponse favorable.</p><p>37. Bill d'amnistie et bill des droits civils. — Il y avait un meilleur
moyen de dissuader les démocrates du Sud de leurs procédés de conspiration : c'était de leur rendre l'arme de l'opposition légale, la plénitude de leurs droits politiques. La majorité de la Chambre des représentants inclinait vers l'amnistie générale. Mais le PRÉSIDENT, appuyé
sur la majorité sénatoriale, n'admettait que les amnisties partielles.</p><p>D'ailleurs, comment rétablir l'égalité complète au profit des anciens
rebelles, tandis qu'elle ne l'était pas encore en faveur de citoyens innocents? En vain les noirs étaient-ils admis à l'exercice des droits civils
et politiques, les préjugés de race persistaient : dans le Nord et l'OUEST,
où la population de couleur augmente plus rapidement que dans le
SUD, les nègres ne peuvent fréquenter les mêmes écoles, siéger dans
les mêmes jurys, se faire inhumer dans les mêmes cimetières que les
blancs; ils ne peuvent, même en offrant les prix les plus élevés, se
faire admettre dans les meilleurs hôtels ou dans les wagons de première classe de chemins de fer. C'est pour mettre un terme à toutes
ces distinctions blessantes que le sénateur Sumner présenta un bill,
dirigé en partie contre les maîtres d'hôtel et les entrepreneurs de
transports, coupables d'opposer des refus de service, malgré l'offre de
payement, et désigné sous le titre un peu ambitieux de bill des droits
civils.</p><p>38. Deux fois le bill d'amnistie générale et celui des droits civils,
rapprochés l'un de l'autre par voie d'amendement ou de contre-projet, ont été rejetés en bloc au Sénat par la voix prépondérante du
vice-président Colfax. Les partisans de l'un des bills étaient généralement opposés à l'autre. On objecta que la distinction des écoles était
dans les mœurs, que chaque race y tenait également, qu'on ne pouvait imposer la réunion contre le gré des intéressés. Le sénateur Sumner ne parvint pas même à faire voter le principe des écoles mixtes</p><fw place="bottom">III. 24</fw><pb n="318"/><p>communes dans le district de Colombie (villes de Washington et de
Georgetown) placésous l'autorité directe du Congrès.</p><p>Enfin on profita de son absence pour mutiler le bill des droits civils,
en le réduisant aux difficultés d'admission dans les hôtels, restaurants
et chemins de fer. Sous cette forme, il passa au Sénat, mais fut
ajourné par la Chambre des représentants qui refusa de déclarer l'urgence.</p><p>39. Le bill d'amnistie, plus heureux, fut aussi voté par le Sénat et
signé par le PRÉSIDENT, mais avec une restriction qui maintenait l'exclusion des anciens officiers, magistrats, ministres, sénateurs ou représentants du gouvernement fédéral. Les anciens fonctionnaires des
États du Sud étaient seuls relevés de l'incapacité. L'exclusion n'atteint
pas nécessairement les ennemis les plus redoutables de l'Union ; elle a
un caractère purement moral, flétrit une trahison estimée plus grave
et ne pèse en définitive que sur 150 ou 200 personnes, tandis que
l'amnistie en décharge 2 à 3,000. Ainsi en six ans, on peut s'étonner
que les conséquences politiques d'une insurrection, qui avait elle-même
tenu six années le gouvernement en échec, aient été presque entièrement réparées. Ce grand acte ouvre sans doute une ère nouvelle de
prospérité pour l'UNION, de restauration pour les États du Sud; il doit
nous apprendre à ne jamais désespérer de la paix sociale.</p><p>LÉGISLATION ECONOMIQUE ET FINANCIERE.</p><p>Compétence du Sénat pour la préparation des lois de finances.</p><p>40. La discussion des lois de finances remplit toujours une grande
partie des séances du CONGRÈS, car elles rentrent essentiellement dans
ses attributions; elles ne l'exposent pas à un conflit de compétence
avec les législatures des États. Mais elles ont pris depuis dix ans un
intérêt particulier, en ce que l'Union liquide depuis cette époque les
charges de la guerre de la sécession et révise peu à peu, dans le cours
de cette liquidation, les principes d'une législation économique, compromise par des mesures fiscales que l'urgence des besoins n'avait
pas permis de discuter à loisir. A cet égard, la situation des États-</p><p>Unis n'est pas sans analogie avec la nôtre, et je ne crois pas sortir du
cercle ordinaire de nos études en vous i'exposant à grands traits ; la
question financière soulève d'ailleurs des difficultés constitutionnelles
qui ont pris cette année plus de gravité, à raison de l'importance des
intérêts engagés.
il. Situation financièredes États-Unis. — En 1871, l'Union amé-
</p><pb n="319"/><p>ricaine, malgré la rapidité de l'amortissement de sa dette, avait déjà
procuré aux contribuables, depuis la guerre, un dégrèvement de près
de 1,200 millions de francs.</p><p>La Chambre des représentants vota alors la suppression des droits
de douanes perçus à l'entrée de la houille, du sel, du thé et du café;
c'était une réduction nouvelle de plus de 100 millions. Saisi de ce
bill, le Sénat pensa qu'il ne pouvait l'adopter en connaissance de
cause qu'après un examen d'ensemble de la situation fmancière de
l'Union et de divers moyens de l'alléger; il chargea son comité des
finances de lui préparer sur ce sujet un rapport général, dans l'intervalle des deux sessions. C'est ce rapport que le sénateur Shermann a
déposé dans la séance du 14 mars de cette année: il est rédigé avec
une précision et une entente des divers points de vue de la question
qui donnent une haute idée de la capacité des Chambres américaines
en matière fiscale.</p><p>4"2. Compétence du Sénat en matière de lois de finances. — Tout
d'abord le comité des finances a été arrêté par un scrupule constitutionnel.</p><p>Aux termes du § 1", section VII, article 1" de la CONSTITUTION, a toutes les lois relatives à la levée des impôts doivent émaner de la Chambre des représentants, mais le Sénat peut, comme pour les autres lois,
y proposer et y apporter des amendements. »</p><p>OR, substituer des contributions intérieures à des taxes perçues en
vertu d'un tarif douanier ou supprimer les unes au lieu des autres,
est-ce user du droit d'amendement ou usurper le droit d'initiative?</p><p>Le comité des finances, favorable à l'extension des pouvoirs de
l'assemblée dont il faisait partie, invoqua nettement la jurisprudence
passée en faveur de la première interprétation. CEPENDANT, malgré la
connexité des deux sources de revenus qui ne diffèrent que par le
mode d'imposition, et pour éviter toute cause possible de conflit, il
voulut, tout en examinant l'ensemble du système financier, se borner,
comme la Chambre des représentants, à une réduction sur les droits
de douanes; il renferma en même temps le total des réductions dans
les limites proposées de 100 et quelques millions, bien qu'il lui parût
aisé de le porter au double, sur un budget total de 1,800 millions environ, parmi lesquels 1,100 étaient perçus sur les denrées à l'importation, 600 recouvrés comme produit de contributions intérieures
presque toutes indirectes, et 100 puisés à diverses sources, concessions
de terres publiques, etc.</p><p>43. Système économique des États-Unis. — Le comité des finances
constate que, grâce au système protecteur résultant des tarifs élevés
</p><pb n="320"/><p>— ^20 —
établis pendant la guerre, dans un but purement fiscal, de nombreuses
industries ont été créées, des capitaux, des ouvriers européens ont été
attirés dans le pays; et sans examiner si cette direction artificielle
donnée au travail national et au travail étranger était la plus profitable, il reconnaît que les établissements dont la fondation a été provoquée par les lois antérieures ont droit au strict maintien de leurs
conditions d'existence. Ce régime d'ailleurs n'a point arrêté l'essor du
commerce extérieur, puisque les importations se sont élevées en 1809
à 2 milliards environ, en 1870 à 2,2.'i0 millions, en 1871 à près de
2,000 millions, tandis que les exportations atteignaient successivement
2 milliards, 2,RK)0, 2,800 millions.</p><p>44. Partant de ce principe, le comité du Sénat pense que c'est sur
les sources de revenus intérieures qu'il faut faire porter les réductions,
que les contributions indirectes qui en forment la presque totalité
doivent disparaître, à l'exception des droits sur les alcools, le tabac,
la bière, que tout le monde s'accorde à regarder comme une matière
essentiellement imposable; que Vincome-tax qui, par suite d'allégements successifs, ne rapporte presque plus rien, doit, au contraire,
être développé, mais refondu en entier, de manière à éviter les inconvénients d'un mode inquisitorial de recouvrement, et à le faire peser
principalement sur le revenu delà propriété en épargnant le produit
du travail et de l'industrie personnels; c'est dans ce sens qu'après une
expérience de vingt-cinq ans, sir Robert Peel transforma l'assiette de
l'impôt en Angleterre.</p><p>Le Sénat a donc, en matière de finances, une tendance absolument
contraire à celle de la Chambre des représentants; mais il ne se refuse
pas à un remaniement du tarif douanier. Seulement il distingue entre
les droits sur le charbon et le sel et les droits sur le café et le thé,
parce que l'importation, dans le premier cas, ne forme que l'appoint
de la production nationale, tandis qu'elle pourvoit en totalité, dans
le second cas, au besoin de la consommation intérieure. La question
est donc économique d'une part ; de l'autre, elle est simplement fiscale.</p><p>La suppression du droit sur le charbon ne profiterait qu'à laNouvelle-</p><p>ÉCOSSE, et lui créerait des intérêts contraires à la politique d'annexion,
dont l'éventualité ferait dès lors peser sur elle, sans compensation, une
partie des charges de l'Union. Quant au sel, le droit n'est pas élevé;
il faut craindre de compromettre par un point le système de protection : le libre échange du charbon et du sel amènerait le libre échange
Je fers et des laines.</p><p>Aussi le comilé n'admet-il qu'une forte réduction, au lieu de la décharge complète des droits sur la houille, le sel, le thé. le café, et
propose-t-il une réduction correspondante sur divers autres articles du
</p><pb n="321"/><p>tarif, les gros meubles, le plomb, le riz et surtout les matières premières.</p><p>45. Le rapport se termine par une opposition entre les saines doctrines de l'économie politique et les théories absolues de la protection
ou du libre échange, qui toutes deux sont également contraires à l'idée
d'un tarif productif, puisqu'une protection excessive équivaut à la
prohibition. Aussi les articles d'un tarif sont-ils à régler en détail, pour
chaque objet et pour chaque pays, en tenant compte des différences
dans les conditions de la production. Quelle comparaison établir à cet
égard entre l'Angleterre et l'Amérique? L'une est surtout industrielle
et manufacturière, l'autre agricole; l'une fait le commerce au dehors,
l'autre à l'intérieur; l'une produit peu de matières premières, l'autre en
produit plus qu'aucune nation du monde; d'un côté, richesse accumulée, faible taux de l'intérêt, main-d'œuvre à bon marché; de l'autre, défaut
de capitaux, intérêt élevé, main-d'œuvre chi're; faut-il s'étonner qu'aux
États-UNIS, malgré l'exemple contraire de la Grande-BRETAGNE, les tarifs
douaniers soient devenus et restés la principale source de recettes?</p><p>L'exemption ne peut être complète que pour les matières premières et
les denrées exotiques d'un usage commun. Cependant le dégrèvement
de taxes si nombreuses qui pesaient sur le travail national doit entraîner une réduction correspondante, soit 10 p. 100, des droits à l'entrée
sur les tissus et les métaux ouvrés, qui dépasseraient la juste mesure
d'une protection modérée.</p><p>46. Le Sénat alla plus loin que son rapporteur dans la voie que
celui-ci lui avait tracée et où il essaya même de le retenir. Il toucha à
la fois aux taxes intérieures et extérieures; il revint à l'exonération
complète du thé et du café, dont l'imposition avait un caractère purement fiscal, mais sans affranchir ni le charbon ni le sel, et en supprimant toutes les taxes indirectes, dites stamp taxes, sauf sur les spiritueux, les liqueurs maltées et fermenlées et le tabac; enfin il abolit
l'income-lax, sous la forme usitée, à partir du mois de juillet, et interdit même le recouvrement des cotes qui restaient encore dues; on voit
par là quelle antipathie cette forme d'impôt avait soulevée.</p><p>47. Il est probable qu'en opérant ainsi, comme résultat d'une année
d'études, un remaniement complet du système fiscal de l'UNION, le
Sénat ne soupçonnait point le sort qui était réservé à son œuvre et que
le rapporteur du comité des finances lui avait pourtant laissé entrevoir.</p><p>En recevant le bill sénatorial qui avait si complètement transformé l'économie du sien, la Chambre des représentants résolut à la presque
unanimité de le déposer sur le bureau, comme une proposition nouvelle, et de lui faire subir à ce titre toutes les formes réglementaires
d'instruction. M. DAWES, rapporteur du comité des voies et moyens,
montra la portée de ce dissentiment entre les deux assemblées sur un
</p><pb n="322"/><p>point capital de droit constitutionnel; il rappela le motif pour lequel
le Sénat, dont la composition ne se prête pas à une représentation
équitable des divers groupes de population sur lesquels les charges
publiques pèsent également, était privé de l'initiative parlementaire
en matière fiscale. C'est en vain qu'un grand homme d'ÉTAT, M. CLAY,
avait essayé de saisir directement le Sénat d'un tarif. Or comment reconnaître le simple exercice du droit d'amendement dans l'élaboration
d'un bill qui, au lieu d'abolir quelques taxes déterminées, entraine une
révision générale de l'assiette etdu mode de recouvrement des diverses
sources de revenus, tant intérieurs qu'extérieurs?</p><p>Ces raisons emportèrent l'adhésion de la CHAMBRE, malgré l'inconvénient signalé de rendre peut-être impossible la préparation d'un
nouveau bill financier avant la fin de la session. Un message fut adressé
au Sénat pour l'informer de celte résolution.
-48. Conflit d'attributions entre les deux Chambres du Congrès. —
Le message de la Chambre fut reçu avec indignation par le Sénat ; le
comité des finances invoqua la jurisprudence passée en faveur de la
prérogative qu'il désirait ajouterà celles, déjà si nombreuses, que la
Constitution lui attribue, à l'exclusion de la Chambre basse, pour le
contrôle des nominations de personnel et des négociations diplomatiques. C'est sans doute afin de combattre cette prétention qu'un représentant proposa, à la même époque, un amendement à la CONSTITUTION,
en vue de soumettre l'élection des sénateurs au suffrage universel
direct.</p><p>49. Le comité des prérogatives du Sénat auquel la résolution de la
Chambre des représentants fut renvoyée, se montra cependant moins
absolu dans la forme que celui des fmances. Il consentit à reconnaître
que le Sénat avait excédé ses pouvoirs, à lui donner tort, mais par des
motifs différents de ceux de la Chambre basse et en formulant, pour
l'avenir, des principes de jurisprudence favorables aux tentatives d'usurpation.</p><p>Son rapport est un type de l'esprit qui domine dans le règlement de
ces conflits d'attributions politiques, esprit de procureur qui trouverait difficilement accès dans une assemblée française, et qui manifeste
cette influence des légistes, célébrée par M. de ïocqueville comme la
sauvegarde de la liberté et le correctif de la démocratie. Seulement
cette influence est aujourd'hui dévoyée; elle ne s'exerce plus dans
un sens favorable à l'indépendance des États; elle tend au contraire
à développer le pouvoir fédéral, comme un élément de protection
contre le despotisme des partis dans chaque localité; elle se met
au service de l'autorité exécutive : fortement unie au PRÉSIDENT, U
majorité du Sénat a tenté cette année, à plusieurs reprises, non-seule-
</p><pb n="323"/><p>ment d'amoindrir la Chambre basse, mais d'en surveiller à l'avenir la
composition, fût-ce au prix d'une ingérence présidentielle dans les
opérations électorales, jusqu'alors exclusivement confiées aux États;
c'est la lutte du suffrage à deux degrés contre le suffrage direct, l'effort
de la classe éclairée, depuis longtemps menacée dans ses privilèges
de classe dirigeante par l'action prépondérante des politicians, vers
un accroissement de centralisation propre à lui donner un point d'appui et de résistance. Quel sera le succès de cette politique, quel en est
le mérite? Il nous paraîtrait téméraire de l'augurer dès à présent;
mais la tendance est caractéristique depuis la guerre de sécession; elle
se manifeste à la fois par des subtilités de légistes et par des prétentions
de l'autorité executive et militaire; nous en relèverons encore d'autres
signes, et nous vous demandons la permission de nous arrêter un instant sur l'étrange argumentation du comité des prérogatives, parce
qu'elle met en lumière les dispositions du Sénat.</p><p>50. Le rapport pose d'abord en principe que l'exercice légal du
droit d'amendement ne se mesure pas à l'importance des dispositions
introduites sous cette forme, mais que la compétence du Sénat dépend
à cet égard de la nature des lois dont il est saisi par l'initiative de la
Chambre basse, et qu'il n'en excède pas les limites, tant qu'il ne propose que des modifications tendant au même objet. Puis il rappelle
que la Constitution n'a posé de restriction à l'initiative parlementaire
du Sénat qu'en matière de lois concernant la levée d'impôts et non
l'affectation des produits de l'impôt. Invoquant l'analogie des termes
employés pour défmir les pouvoirs du Congrès en ce qui concerne la
levée des forces militaires, il établit que le droit de voter la levée de
l'impôt emporte celui d'en fixer létaux, par conséquent de l'augmenter ou de le diminuer; car la diminution d'une taxe équivaut à l'établissement d'une taxe moindre. Le Sénat peut donc proposer, comme
amendement à une loi portant des réductions de taxe, la réduction de
taxes différentes. TOUTEFOIS, dans l'espèce, la loi émanée du Congrès
ne stipulait pas la réduction, mais la suppression absolue des taxes sur
le thé et le café; une pareille loi ne peut être assimilée, au point de vue
des compétences, à une loi concernant la levée d'impôts, puisque après
la suppression complète il ne reste plus de taxe à percevoir, même suivant un tarif réduit; c'est donc à tort que le Sénat a proposé des réductions sous forme d'amendements; il sortait ainsi de l'objet de la
loi et ne pouvait, pour s'y renfermer, que proposer l'abrogation de taxes
sur d'autres articles.</p><p>D'après cet étrange raisonnement, difficile à prévoir après l'analogie
tirée du droit de voter la levée des forces militaires, droit qui entraîne sans doute celui de les licencier, le Sénat n'avait excédé ses
</p><pb n="324"/><p>pouvoirs qu'en montrant de la réserve; il n'avait fait trop que parce
qu'il ne faisait pas assez, et il se ménageait la faculté de rentrer à
l'avenir dans les limites de sa prérogative, en se bornant à proposer
des mesures plus radicales. Tel est le sens daus lequel il consentit à
admettre le grief de la Chambre basse; tel est l'étrange terrain de conciliation sur lequel il se plaça pour entrer en accommodement avec
elle.</p><p>A la lecture d'un semblable document, on peut se demander ce qu'il
est advenu de la gravité proverbiale du Sénat américain, dont notre
collègue M. Guyho faisait récemment encore l'éloge, sur la foi des
impressions un peu surannées de M..de TOCQUEVILLE, et si le suffrage
à deux degrés n'aurait pas naturellement pour effet de représenter les
passions plutôt que les lumières de la classe moyenne.</p><p>51. Modifications au régime douanier. — Nous rapporterons rapidement la suite de ce débat, désormais purement fiscal, parce qu'il ne
présente plus qu'un intérêt économique et ne soulève aucune question
constitutionnelle.</p><p>Le nouveau travail du comité des voies et moyens de l'Assemblée
aboutit à la présentation de deux bills, l'un portant suppression de
tous droits sur le thé et le café, point déjà concédé par le Sénat, qui
ne pouvait plus y rencontrer d'objections, et qui procurait une réduction totale de 80 millions de francs; l'autre, désigné sous le titre de
Tariff-tax bill, impliquant une révision complète du système fiscal,
pour assurer une nouvelle réduction d'environ 150 millions.</p><p>Le premier de ces deux bills fut passé rapidement daus les deux
CHAMBRES, malgré la proposition faite au Sénat d'y introduire de nouvelles exonérations par voie d'amendement, suivant la doctrine du
comité des prérogatives, et signé par le PRÉSIDENT, pour entrer en vigueur le 1" juillet suivant. Il stipulait même la restitution des droits
précédemment acquittés sur les approvisionnements qui, à cette époque, ne seraient point encore sortis des entrepôts publics et magasins
généraux, pour entrer dans la circulation commerciale.</p><p>52. Cette adhésion facile aux nouvelles propositions de la Chambre
était, dans la pensée des protectionnistes du Sénat, et notamment des
métallurgistes de PENSYLVANIE, une première satisfaction donnée aux
contribuables qui permettrait de gagner du temps et d'atteindre la fin
de la session sans voter la révision générale, sur laquelle les intérêts
divers représentés à la Chambre n'entreraient pas de sitôt en accommodement. Vous voyez, messieurs, que ce n'est pas en France seulement que ces questions fiscales passionnent, qu'elles provoquent des
assertions contradictoires, qu'elles s'éternisent d'armée en année et de
session en session. Mais l'Amérique en est heureusement venue à
</p><pb n="325"/><p>l'époque des dégrèvements ; elle a montré moins d'hésitations, formulé
moins de réserves, perdu moins de temps en discussions vaines, alors
qu'il s'agissait de faire appel au crédit et de créer à tout prix des ressources; elle n'a pas mesuré publiquement, article par article, le poids
de ses charges, et marqué sans discrétion le terme fatal de sa solvabilité.</p><p>Lu comité des voies et moyens se divisa sur la rédaction duTarifftax-bill; incapable de réunir une majorité absolue dans un sens déterminé, il entra dans la voie des transactions; et Ton eut ce singulier
spectacle d'un bill rédigé sous l'influence de deux libres échangistes,</p><p>MM. Burehard et FINKELNBURG, rapporté sur la demande de ses collègues par le président, M. DAWES, qui se réservait néanmoins de le
combattre, amendé par une partie de la minorité, à l'insu de l'autre,
dans des termes que celle-ci repoussait, de telle sorte que la Chambre
demanda avec étonnement comment une majorité s'était formée au
sein d'un comité de neuf membres qui comprenait deux minorités,
l'une de deux, l'autre de trois membres, et parmi eux le rapporteur du
projet. C'était le dernier terme de la confusion.</p><p>53. Je n'ai pas l'intention de vous indiquer comment le Congrès est
parvenu à en sortir. MAIS, après avoir résumé le discours du sénateur
SHERMAN, je dois noter au passage les arguments présentés en sens
contraire par les représentants autorisés de la doctrine du libre
échange.</p><p>M. Finkelnburg soutint que, la question de protection industrielle
mise à part, le tarif en vigueur laissait une marge très-étendue pour
les réductions proposées; car, depuis la guerre, le prix des objets manufacturés n'avait cessé de décroître en AMÉRIQUE, tandis qu'il augmentait en Europe. Les tarifs excessifs avaient compromis le commerce d'exportation et notamment refoulé au Canada celui des cuirs
et des bois d'ébénisterie avec l'Europe et l'Amérique du Sud; tout
cela, au profit d'industries protégées, qui ne représentaient pas plus de
10 p. dOO de la production totale des États-Unis.</p><p>Une réduction minime apporterait un grand soulagement aux consommateurs; car les 100 millions qui échapperaient au trésor sur le coton,
la laine, le cuir, le sel, le cuivre et le fer, leur en coûtaient 350 ou 400,
par suite des majorations faites par le commerce, qui atteignent principalement les objets de consommation courante, tels que les tissus et les
vêtements communs. Les maîtres de forges transforment leurs lingots
de fer en lingots d'or. Lorsque les frais de main-d'œuvre ne dépassent
pas 25 p. 100 dela valeur du produit fabriqué, un droit de 25 p. 100
ad valorem procure au travail une protection de 100 p. 100. Dans ces
conditions, M. Finkelnburg adjure les deux partis d'adhérer au projet,
</p><pb n="326"/><p>les libres échangistes, parce qu'ils ne peuvent espérer mieux, et les
protectionnistes, parce qu'en repoussant des réductions minimes, ils
provoqueront une réaction radicale contre le système de la protection,
même modérée.</p><p>M. BURCBARD, passant de la protection modérée au libre échange,
calcula, dans un discours plein de verve, ce que coûtait [au consommateur la protection des diverses industries, et après avoir chiffré les
exactions de chaque Éiat sur ses voisins, par suite de la répartition
géographique de ces industries, il évalua à une balance de 300 millions le montant des gratifications prélevées, sur les États du Sud et
de l'OURST, parles manufactures de l'Est. Ceci explique pourquoi, en
tenant compte de la distribution des partis politiques entre les divers
États de l'UNION, les démocrates ou conservateurs sont presque tous
libre-échangistes et les républicains protectionnistes, sauf les dissidents de l'OUEST, qui se rapprochent des démocrates et ont obtenu
leur appui pour les prochaines élections présidentielles.</p><p>54. Suppression de l'income-tax. — Après un mois de discussions
dans les deux CHAMBRES, d'ajournements, de conférences, le Tarifftax bill fut voté, avant la fin de la session deux fois prolongée, dans
des termes qui portent à 260 millions environ le total des réductions
accordées cette année. Ces réductions comprennent l'abolition de
l'income-tax, impôt impopulaire que les libre-échangistes ont racheté
par un sacrifice de 10 p. 100 sur le produit des laines. Vous le voyez,
messieurs, en Amérique aussi les deux systèmes d'impositions sur les
matières ou sur les profits ont été discutés; et, après une expérience
suffisante, c'est le premier qu'on a préféré maintenir, à l'époque des
dégrèvements.</p><p>DROIT INTERNATIONAL.</p><p>Obligations découlant d'une déclaration de neutralité,
attributions diplomatiques du Sénat.</p><p>55. A la veille d'une réélection présidentielle, les accusations de
parti, dénonciations d'abus et demandes d'enquête ont tenu plus de
place dans les séances des Chambres américaines que les questions
législatives.</p><p>Les partisans de l'administration au sein du Sénat ne se firent pas
faute d'accuser la minorité républicaine dissidente de faire perdre
des mois entiers en attaques passionnées, dirigées contre le pouvoir
exécutif dans un intérêt politique, et de laisser en souffrance des
bills de la plus grande importance, pour se donner le loisir de satisfaire ses rancunes. Telle est en effet l'image de cette session.
</p><pb n="327"/><p>56. Enquête sur les ventes d'armes à la France. — La vente
d'armes an gouvernement français pendant la guerre n'a pas
causé moins d'émotion au Sénat américain que dans notre commission parlementaire des marchés. Mais elle a surpris l'opinion
publique qui, tout informée qu'elle fût des approvisionnements considérables faits par la France aux États-UNIS, ne s'était point préoccupée de la manière dont ils lui avaient été procurés. C'est au reçu de
la dépêche télégraphique annonçant l'issue d'un procès célèbre devant
la Cour de Paris que M. Sumner déposait sur le bureau du Sénat
une résolution pour la nomination d'une commission d'enquête,
investie de pleins pouvoirs à l'effet de rechercher les ventes d'armes
faites par le gouvernement des États-Unis pendant la guerre, les
circonstances dans lesquelles elles avaient été consenties, les personnes
qui avaient prêté leur entremise, les parties réellement intéressées, les
sommes effectivement versées ou touchées par celles-ci.</p><p>57. Cette question ne mériterait pas de nous arrêter, malgré l'intérêt
français qui s'y trouve engagé, si elle n'avait soulevé de graves débats
sur la manière dont la neutralité devait être observée, par suite de la
déclaration du Président notifiée aux agents diplomatiques des puissances belligérantes.</p><p>Il était allégué que les armes vendues provenaient des arsenaux de
l'ÉTAT, que des cartouches avaient été fabriquées pour être livrées
avec les armes. Le Sénat se voyait ainsi amené, par la proposition d'enquête, à édifier lui-même un mémoire de réclamations pour le compte
du cabinet de BERLIN, et cela, dans le moment même où il produisait,
sur le différend de l'ALABAMA, sa demande d'indemnités pour dommages indirects, et poussait ainsi à leurs dernières limites les conséquences et les obligations rigoureuses découlant du principe de la neutralité.</p><p>Toutefois ces questions de droit international qui nous auraient
spécialement infëressés, notamment celle de savoir si la déclaration de
neutralité devait interrompre l'exécution des marchés conclus avec un
agent français, si la responsabilité du gouvernement fédéral était suffisamment couverte, soit pour l'exécution des marchés anciens, soit pour
la conclusion de marchés nouveaux, par l'interposition de commissionnaires, dont l'entremise dissimulait à peine la qualité du véritable
destinataire, sont les dernières que le congrès ait songé à résoudre.</p><p>Dans un intérêt politique, il a préféré, même par des moyens un peu
forcés, établir une présomption de bonne foi complète en faveur des
employés et officiers des arsenaux. AINSI, cette étude de droit international se transforme pour nous en une étude de mœurs parlementaires.
</p><pb n="328"/><p>58. Le parti de l'administration, ne pouvant se refuser à une
enquête, détourna le coup par une diversion offensive sur le terrain
de ses adversaires. Cette tactique parlementaire offre un exemple
curieux des institutions qui concernent la justice politique aux États-</p><p>Unis. Le sénateur Conckling déposa un amendement, ayant pour
objet d'étendre la compétence de la commission d'enquête à la recherche des relations qui, dans cette affaire, pouvaientavoir été entretenues
par des citoyens ou sénateurs américains avec des espions ou émissaires étrangers, allusion aux révélations faites par M. de CHAMBRUN,
secrétaire de la Légation française. Il donna lecture d'un texte de
loi qui punissait ces relations d'une amende de 5,000 dollars et d'un
emprisonnement de trois ans au plus. Cette loi, faite pour réprimer
l'ingérence de citoyens sans mandat dans les rapports diplomatiques
du gouvernement des États-Unis avec un gouvernement étranger,
remontait à 1798; elle avait alors été dirigée par le parti de la guerre
contre M. LOGAN, de PENSYLVANIE, qui employait volontairement à
Paris ses bons offices pour aplanir les différends qui menaçaient de
devenir, entre la Fiance et l'AMÉRIQUE, une cause de rupture. Cette
loi a été invoquée deux fois depuis cette époque, une première fois
contre Nicholas TRIST, qui mit fin sans autorisation, par un traité, à la
guerre mexicaine, une seconde fois contre M. Reverdy JOHNSON, pour
arrêter les tentatives directes de règlement amiable du différend de
l'ALABAMA, sans en référer au gouvernement des États-UNIS, entre
les particuliers lésés et le gouvernement anglais.</p><p>59. Parvenu à ce degré d'aigreur, le débat au sein du Sénat américain ne connut plus de bornes. Les démentis furent échangés avec une
vivacité peu digne de la gravité de l'assemblée. L'opposition fut accusée
de vouloir détacher du gouvernement la portion allemande de la population américaine, de n'épargner pas même la personnalité du Président. Sous prétexte de se justifier, elle saisit cette occasion de revenir
sur les abus de la douane de New-YORK, objet d'un* enquête, sur ce
pouvoir mystérieux plus fort que la crainte de l'opinion publique, plus
fort que l'autorité du secrétaire de la trésorerie; et, s'eslimant enfin
vengée par ces insinuations, elle déclara, tout en protestant contre la
qualification absurde d'espion ou d'émissaire donnée à un agent diplomatique étranger, qu'elle voterait elle-même l'amendement avec tout
le dédain qu'il méritait.</p><p>60. Après une semaine de débats irritants, la proposition d'ouvrir
une enquête fut adoptée à la presque unanimité, mais sans le préambule dont l'administration avait énergiquement repoussé les allégagations. L'unanimité coûtait d'autant moins au Sénat dans cette circonstance, qu'en ordonnant une enquête, il entendait bien qu'il n'y fut
</p><pb n="329"/><p>procédé que pour la forme; afin qu'on ne se méprît pas sur ses intentions, la majorité exclut du Comité les auteurs mêmes de la proposition, y comprit plusieurs de ses adversaires, et donna la présidence
au plus hostile d'entre eux.</p><p>Le COMITÉ, embarrassé lui-même des apparences de partialité qui
résultaient de sa composition, invita M. Schurz à suivre ses séances et
à interroger des témoins; mais quand son tour fut venu de déposer,
l'attitude du Comité changea et le fit presque passer du rôle d'enquêtenr au rôle d'accusé.</p><p>Quelques jours après, M. SUMNER, appelé lui même comme témoin
et instruit par l'exemple de son collègue, se retrancha derrière son.
inviolabilité de sénateur pour refuser toute explication.au sujet du
droit qu'il avait exercé de provoquer une enquête et d'apporter à la
tribune des motifs de suspicion. Il protesta ensuite contre la formation du COMITÉ, dont il déclina la compétence, invoqua les anciens
usages parlementaires que l'Angleterre avait consomment suivis depuis ELISABETH, et qui confiaient aux auteurs mêmes d'une proposition
d'enquête ie soin de la faire aboutir, tandis que Jefferson imposait
aux membres qui l'avaient combattue le devoir d'y rester désormais
étrangers et de décliner tout mandat pour diriger une instruction dont
ils souhaitaient l'échec; il refusa en définitive de prêter serment et se
borna à déposer un exemplaire de son discours accusateur au Sénat.</p><p>Assigné le lendemain par un exploit en règle, il renouvela sa protestation et l'appuya sur de nouvelles autorités, avant de consentir à déposer sous serment; il le fit d'ailleurs avec une foule de rélicences,
dans la crainte de compromettre les auteurs de renseignements confidentiels.</p><p>61. Les conclusions du Comité d'enquête furent des plus rassurantes
pour la conscience publique. 11 déclara, dans son rapport au Sénat:
i° Que le secrétaire d'État de la guerre avait pleine autorité pour
vendre des armes inutiles;</p><p>2° Que le produit de la vente avait été régulièrement encaissé par le
Trésor;</p><p>3° Qu'aucune vente n'avait été faite à des agents connus d'un gouvernement belligérant, aucun acte commis, qui violât les obligations
découlant de la déclaration de neutralité;</p><p>4° Qu'aucun agent de l'administration n'avait tiré profit de ces ventes;</p><p>5° Que tout le bénéfice était pour le gouvernement qui venait de se
débarrasser, aux conditions les plus avantageuses, d'armes désormais
hors dfe service.</p><p>62. C'est seulement après avoir ainsi déclaré que la résolution d'en-
</p><pb n="330"/><p>quête n'était fondée que sur un tissu « de faussetés, de préventions,
de soupçons inqualifiables, » que le Comité se risque enfin à toucher
le point de droit international. 11 décide « que les acquéreurs eussent-ils
été agents de la France ou soupçonnés de l'être, le gouvernement, engagé dans des ventes d'armes avant la guerre, avait le droit de les
continuer après,et défaire des livraisons, soit à «Louis-NAPOLÉON, soit
à Frédéric-GUILLAUME, » sans violer la neutralité, pourvu qu'il agît de
bonne foi, non dans la pensée de favoriser les armes de l'une ou de
l'autre nation, mais dans le but légitime de se défaire d'un matériel
excessif. »</p><p>Ce n'est pas à nous d'examiner dans quelle mesure l'autorité de ces
conclusions, attaquées par les sénateurs Schurz et Sumner dans deux
discours à sensation, qu'ils jetèrent au public des tribunes comme un
réquisitoire contre la politique présidentielle, pourrait être affaiblie,
en fait et en droit, par la direction même que l'enquête avait reçue.</p><p>L'historique précédent serait dépourvu d'intérêt, s'il ne fournissait un
exemple curieux de la procédure législative dans les Chambres américaines et de la tactique parlementaire en usage. L'Amérique moderne
nous est si peu connue, car nous en sommes presque restés au livre
de M. de TOCQUEVILLE, que les mœurs publiques nous instruisent plus
encore que les lois.</p><p>63. Différend de l'Alabama. — Me plaçant à ce point de vue, je ne
crois pas sortir de l'objet de cette communication, si je vous indique
le caractère des négociations qui ont abouti au règlement du différend
de l'ALABAMA, sans toutefois vous raconter les phases ni discuter le
principe, plus politique que juridique, de la demande d'indemnité
pour dommages-intérêts. En effet, ces négociations ont mis en relief
l'un des traits les plus saillants de la Constitution américaine et l'un de
ceux qui montrent le mieux la différence de son fonctionnement avec
celui du régime parlementaire.</p><p>En ANGLETERRE, malgré le secretobligé des transactions diplomatiques,
dont les ministres responsables devant les Chambres sont les premiers
juges et dont ils font admettre fréquemment l'opportunité, les demandes
d'interpellations, qui ne peuvent être indéfiniment ajournées et dont
la seule proposition indique les tendances, la ligne politique, les craintes
des divers partis, suffisent pour maintenir le cabinet sous le contrôle
du PARLEMENT, dans une défiance permanente des retours de l'opinion
publique, tandis que les journaux, informés des dispositions du gouvernement et de l'esprit qu'il apporte à la solution des difficultés pendantes, traduisent toutes les inquiétudes avec autant de variété que
d'éclat. On ne peut pas dire que la presse anglaise se soit agitée dans
le vide; elle était certainement en mesure de s'associer aux efforts de
</p><pb n="331"/><p>la diplomatie, et sans la pousser dans la voie des refus péremptoires
et des susceptibilités compromettantes, elle lui a prêté un utile appui.</p><p>64. En Amérique aussi, la presse a montré de l'indépendance
et de la modération; malgré ce point d'honneur chevaleresque dont
les nations sont encore trop pénétrées et qui les fait reculer presque
toujours devant le. désaveu formel de prétentions qu'un plaideur de
bonne foi s'empresserait de retirer, — la présente négociation en est un
exemple, — il s'est rencontré des journaux pour taxer de ridicule l'espoir de faire admettre en Angleterre l'examen par un tribunal, même
pro forma, de réclamations qui, si elles pouvaient être admises, risqueraient d'entraîner une banqueroute nationale.</p><p>Mais au moment où ils tenaient ce langage, le mal était fait, et la
politique américaine irrévocablement engagée. Le Président et le ministre des affaires étrangères [slaie département) n'ont pas seuls la direction de la diplomatie; ils la partagent continuellement avec le Sénat;
mais cette assemblée de soixante membres, délibérant en comité secret, est aussi impénétrable que le Conseil des Dix à Venise. De l'opinion de ses membres, de leurs passions, de leur influence et du sens
dans lequel ils l'exercent, l'opinion publique ne sait rien que par des
indiscrétions suspectes; et lorsqu'enfin elle est informée, la question,
déjà résolue, n'a plus pour personne qu'un intérêt historique. AINSI,
dans ce pays de liberté excessive et de démocratie sans contre-poids,
il est un service public abandonné à la direction exclusive de quelques
personnes; et pourtant ce service est celui où les fautes risquent le
plus d'être irréparables, où elles engagent le plus gravement, et pour
un plus long avenir, les destinées de la nation.
n n'est pas impossible que l'Amérique aussi se réveille un matin au
bruit d'une déclaration de guerre, après s'être paisiblement endormie
la veille, bercée de rêves et d'assurances pacifiques. A cet égard, la
comparaison que M. de Persigny aimait à faire des institutions américaines avec le régime impérial n'est pas sans vérité. Il y a cette différence cependant, que les intérêts de la candidature présidentielle n'approchent pas de la gravité d'intérêts dynastiques, et que le Sénat, dont
le Président n'a point choisi les membres, n'est pas tenu de se faire
complice de sa politique ou docile instrument de sa fortune.</p><p>DROIT ADMINISTRATIF.</p><p>Organisation des services civils.</p><p>65. Vous n'avez pas oublié, messieurs, une intéressante communication de M. GONSÉ, dans la séance du mois de juin 1869, au sujet
</p><pb n="332"/><p>de l'enquête ouverte en Amérique sur le personnel des fonctionnaires publics. M. Gonse résumait ainsi les abus révélés par le rapport que la commission parlementaire formée en 1866, partie de
sénateurs et partie de représentants, déposait enfin après deux ans
d'études: « Les fonctions publiques sont le prix de la brigue; les
fonctionnaires sont pour la plupart incapables; beaucoup sont notoirement concussionnaires. »</p><p>Le mal n'a pas diminué depuis cette époque, et l'enquête ouverte
cette année sur les fraudes commises à la douane de New-YORK,
enquête qui a rempli les colonnes des journaux pendant plusieurs
mois, prouve que l'opinion publique n'est pas moins émue qu'autrefois; elle paraît même plus susceptible encore, à la veille d'une réélection présidentielle.</p><p>66. La commission de 1866, dite joint select COMMITTEE, avaitdéposé
au mois de mai 1868 un bill en treize articles, pour placer le concours
à l'entrée de toutes les carrières et régler l'avancement soit à l'ancienneté, soit par examen. M. Gonse en a traduit le texte dans le
Bulletin comme document annexe de sa communication. Qu'est
devenu ce bill? Sans doute l'attention du Congrès a été détournée
par d'autres mesures plus urgentes; cardans un message de 1870,
le PRÉSIDENT, sous la pression de l'opinion publique, excitée par les
obstacles que rencontrait un secrétaire d'État dans ses tentatives de
réforme et d'épuration, signalait encore l'utilité d'un meilleur mode
de recrutement du personnel des services civils. PUIS, sans indiquer
un nouveau plan de réforme ni se référer aux travaux antérieurs, il
nommait lui-même une commission, dont il adopta le projet assez
vague au mois de décembre dernier, pour en appliquer les dispositions à partir du 1" janvier suivant. La commission, au lieu de se
dissoudre, se transforma eu bureau consultatif pour toutes les modifications dont l'expérience révélerait l'utilité.</p><p>67. Cependant le Congrès répondait à l'invitation présidentielle par
la nomination d'une autre commission spéciale, qui, au bout de six
mois, proposait d'interdire par une loi à tout sénateur ou représensentant d'adresser aucune recommandation verbale ou écrite aux
chefs de service, pour des questions de personnel, à moins que son
avis ne lui fût demandé, et dans ce cas, de répondre autrement que
par écrit.</p><p>Cetie proposition bizarre fut accueillie dans le Sénat par la résolution, plus bizarre encore, de demander au PRÉSIDENT, en le laissant
libre toutefois d'apprécier lui-même l'opportunité d'une réponse, la
liste des recommandations qu'il avait reçues de divers sénateurs notables et la suite qu'il leur avait donnée. Quelques membres jetèrent
</p><pb n="333"/><p>an milieu de ce conflit de personnalités une lueur de gaieté, en apportant par avance l'aveu des recommandations qu'ils avaient faites et de
l'accueil qu'elles avaient rencontré. Le débat s'engagea gravement sur
la question de savoir dans quelle forme une recommandation devait être
conçue pour donner prise au blâme, et si une simple apostille, en
marge d'une demande, pouvait être assimilée à d'importunes démarches dans les bureaux ministériels. Enfin la résolution fut adoptée,
après le rejet caractéristique d'un amendement qui étendait la mesure
d'enquête à tous les sénateurs.</p><p>Cependant la commission sollicitait vainement une indemnité en
faveur de ceux de ses membres qui, déjà employés dans les bureaux
ministériels, ne pouvaient fournir un supplément de travail sans recevoir un supplément de traitement. On répondit que cette fwçou
d'inaugurer la réforme ne lui concilierait pas la faveur de l'opinion.</p><p>68. TOUTEFOIS, des questions plus sérieuses furent traitées. Tandis
que d'un côté de l'assemblée on révélait, avec anecdotes à l'appui,
l'inanité de la réforme inaugurée contre l'abus de la faveur et du
népotisme, et en général l'inanité de (otite réforme, même fondée sur
l'admission au concours, de l'autre on proposait de donner les directions de poste, objets de compétitions nombreuses, à l'élection publique, et d'interdire toute démarche politique aux employés ou agents
de l'administration.</p><p>Ces deux propositions semblaient contradictoires; comment des
fonctions électives pourraient-elles être dépouillées de tout caractère
politique? Et la première, celle qui concernait le développement du
système électif, indiquait assez la secrète préoccupation et le découragement volontaire de l'assemblée :au fond elle sentait que la principale source du mal venait de ces mutations considérables, dans le
personnel des fonctionnaires, qui marquaient l'avènement de chaque
parti soit à la présidence, soit au Sénat; aucun parti ne voulait renoncer aux chances d'avoir un jour sa part de la curée des places;
dans cette situation, l'élpction, toute défectueuse qu'elle fût comme
garantie du mérite des titulaires, présentait cet avantage de disperser,
au point de la faire évanouir, la responsabilité des choix.</p><p>69. Quand l'affectation d'un crédit de 250,000 francs, votée sous
forme d'amendement par le Sénat, pour assurer l'application des
rè§les de recrutement adoptées au mois de décembre précédent, fut
renvoyée à l'examen de la Chambre basse, la majorité ne tarit pas
d'éloges sur la pureté de l'administration présidentielle, de railleries
sur la vanité des innovations réformatrices, les dénonça même comme
un piège de l'opposition, et finit par réduire le crédit au chiffre illusoire dê 50,000 francs.</p><p>111. 25
</p><pb n="334"/><p>Malgré l'insuffisance de pareilles ressources pour l'application d'un
système général d'éxamens, auxquels le Comité consultatif devait
présider, avec le concours de personnes compétentes dans chaque
spécialité, le Président ne renonça pas à son projet, et le 17 avril,
peu de jours après la dernière discussion de la Chambre des représentants, il publia l'ordre exécutif suivant (executive order):
a Le Comité consultatif du service civil ayant achevé la classification
des services auxquels s'appliquaient les règles précédemment adoptées,
nous a recommandé un certain nombre de mesures propres à les
rendre efficaces. Ces mesures seront mises à exécution aussitôt que
possible; en conséquence, les règles approuvées le 19 décembre dernier sont remaniées conformément au texte ci-joint. Nous comptons
sur le zèle des fonctionnaires de tous les services. Les cotisations,
réunies pour un objet politique, sont désormais interdites; et si le droit
de toute personne en place de s'occuper de politique est reconnu, si le
droit de suffrage doit être exercé comme l'acquittement d'un mandat
obligatoire par tous les citoyens qui en jouissent, aussi bien dans les
fonctions publiques que dans la vie privée, l'honnêteté, la capacité, non
l'activité politique, seront désormais les seuls titres à conserver un
emploi. a Signé : Grant.
« Par le président,
« Hamilton FISH, secrétaire d'État. »</p><p>Suivait le texte, développé en dix-neuf articles, des règles nouvelles,
que nous traduirions m extenso, pour l'opposer au bill de 1868 dont
M. Gonse nous a fait connaître la teneur, s'il ne devait trouver place
dans l'Annuaire de l'année prochaine, et dont nous nous bornons à
présenter ici un résumé méthodique.</p><p>70. On peut distinguer, dans l'économie du règlement, quatre sortes
d'emplois:</p><p>1° Ceux pour lesquels les candidats seront soumis au concours,
comme les employés des ministères, à WASHINGTON, etc.;</p><p>2° Ceux qui doivent être conférés sur la production de certificats,
mais seulement après que le candidat aura satisfait aux épreuves
d'un examen : tels sont les consulats rapportant de 5 à 15,000 francs
par an;</p><p>3° Ceux qui doivent être autant que possible donnés par avancement
aux employés d'un grade inférieur du même service, comme les emplois de receveur des douanes, etc.;</p><p>4" Ceux pour lesquels la nomination n'est subordonnée à aucune
condition nouvelle, comme les ministres à l'étranger, les chefs des
services ministériels, etc.
</p><pb n="335"/><p>71. Pour les employés inférieurs de la première catégorie, le concours est ouvert, après avis public de la vacance, entre tous les candidats ; le gouvernement choisit sur la liste des trois premiers dressée
par ordre de mérite. Pour les emplois d'avancement, le concours est
d'abord ouvert entre les fonctionnaires du grade inférieur, et le titulaire choisi parmi eux, s'il s'en trouve de capables.</p><p>Le Comité consultatif, nommé par le Président avec l'autorisation
du CONGRÈS, préside aux examens qu'il ordonne, même hors de WASHINGTON, afin de pourvoir aux vacances qui se produisent dans la capitale ou en province. Le concours est donc ouvert, pour les emplois
des bureaux ministériels, dans toute l'Amérique. Mais afin d'éviter une
compétition trop grande, le Comité consultatif a droit de faire, sur
recommandations, un triage préalable des candidats. II n'est pas interdit aux examinateurs eux-mêmes de prendre connaissance de recommandations, écrites ou verbales, et d'en tenir compte pour leur
jugement. Avec une pareille latitude, l'égalité du concours ne risquet-elle pas d'exister en théorie plus que dans la pratique?</p><p>72. La seconde catégorie d'emplois, comprenant la plus grande
partiedes consulats, est donnée après un examen, mais non au concours.</p><p>Le premier choix est déterminé par la comparaison des certificats
produits. Encore les candidats appartenant déjà comme fonctionnaires
au même service sont-ils dispensés, pour un changement ou un avancement, de nouvel examen. C'est le régime de la recommandation
pure.</p><p>Pour la troisième catégorie d'emplois, ni examen, ni concours.</p><p>Mais la nomination doit être faite sur la présentation des supérieurs
hiérarchiques, qui garantissent la capacité du candidat et font valoir
ses titres à l'avancement.</p><p>Inutile de parler de la quatrième catégorie, qui reste dans le pouvoir
discrétionnaire du PRÉSIDENT, sauf ratification par le Sénat.</p><p>73. Que faut-il penser de pareilles garanties? Elles nous paraissent
rappeler d'assez loin les examens pour l'inspection des finances, l'auditorat au conseil d'État en FRANCE, ou pour l'entrée dans les bureaux
de l'hôtel de ville à Paris; elles n'offrent rien de semblable aux preuves
de capacité soutenues que procurent, dans notre pays, pour un per
sonnel très-nombreux, le passage par les grandes écoles du gouvernement.</p><p>Peut-être, après tant et de si longues discussions, malgré les paroles
de confiance et les fermes résolutions du Président GRANT, la réforme
du personnel des services civils est-elle moins avancée aux États-Unis
qu'elle ne paraissait l'être lors de la présentation du bill de 1868:
les règles proposées ne sont pas meilleures, la foi dans leur efficacité
</p><pb n="336"/><p>semble affaiblie; les crédits alloués ne suffisent pas pour en faire sérieusement l'épreuve; l'opinion publique, dont la patience est depuis
longtemps lassée, reste dupe ou feint de l'être ; la Chambre des représentants, à la suite de débats, que les propres amis du Président ont
semés d'insinuations désobligeantes au sujet de sa sincérité, a ajourné
encore une fois, sans doute en vue des élections, les divers bills dont
elle était saisie; et la fraction républicaine dissidente continue à
arborer, pour cette lutte prochaine, le drapeau de la réforme. Nous
allons voir que les mêmes difficultés se rencontrent dans l'administration municipale.</p><p>ORGANISATION MUNICIPALE.</p><p>Administration des grandes villes. — Tutelle administrative.</p><p>Instruction publique.</p><p>74. Je n'ai point à vous retracer l'histoire des scandales qu'a révélés l'enquête sur l'administration municipale de New-York depuis
plusieurs années ; ils dépassent tout ce que, dans notre pays de gestion financière rigoureusement contrôlée, l'imagination peut concevoir,
en fait de concussions, majoration de factures, mandats fictifs et
autres moyens de déprédations. Ils tombaient à la charge, non d'un
parti, mais d'une association occulte mêlée à toutes les grosses
entreprises financières, exploitant à son profit l'influence et les suffrages d'un parti; situation commune en AMÉRIQUE, où trop souvent les
hommes d'un caractère honnête, d'une éducation soignée, d'une condition indépendante, se retirent par dégoût des affaires publiques et
les abandonnent à la direction d'intrigants sans mandat, qui en tiennent tous les fils et en recueillent secrètement tous les profits.</p><p>75. Ancienne Charte de New-York. — La réaction produite par cette
déplorable enquête amena la nomination d'une Législature qui se
• donna le titre ambitieux de Réform législature, et dans laquelle néanmoins siégeaient encore quelques-unes des personnalités les plus gra vement compromises par les dernières révélations. Le premier soin de
cette Législature fut de charger un comité de rédiger une nouvelle
charte pour la ville de New-York.</p><p>Vous U•ouverez dans la livraison du Ie' juin 1870 de la Revue des
Deux-MONDES, un article du regrettable M. COCBIN, sur le régime municipal des grandes villes, qui contient un exposé complet et une critique sévère de l'ancienne charte de New-York; cette charte était calquée
sur la constitution d'un État autonome, avec deux Chambres populaires
et des officiers exécutifs, ayant à leur tête un chef qui porte le titre de
maire. M. Cochin n'hésitait pas à affirmer que cette organisation, résultat d'une étrange confusion entre les conditions d'un gouvernement
</p><pb n="337"/><p>politique et celles d'une administration municipale, était, malgré ses
rouages compliqués, la plus défectueuse de toutes pour une grande
cité. L'événement devait bientôt justifier ses prévisions; les plus tristes
abus se sont fait jour à travers ce contrôle énervé par le morcellement
des attributions et la dispersion des responsabilités.</p><p>76. Nouvelle Charte.— Aussi la nouvelle charte proposée paraît-elle
marquer un retour à la concentration de pouvoir dont l'organisation
municipale française ne s'est jamais écartée. Elle n'institue qu'un seul
conseil, Board of ALDERMEN, assez analogue au Conseil d'État français,
modèle éprouvé de bonne organisation pour un corps administratif
délibérant, en ce qu'il doit réunir dans la même assemblée les membres ordinaires, au nombre de quarante-cinq, ayant voix délibérative,
et les commissaires chargés de l'administration active, analogues à nos
conseillers d'État en service extraordinaire, mais avec voix consultative
seulement, savoir : cinq commissaires pour les travaux publics, cinq
pour les squares et promenades, six pour la police, cinq pour l'assistance publique, cinq pour les finances et un chef du contentieux.</p><p>77. Vote cumulatif. — Cette réunion a été cependant critiquée,
comme contraire au principe de la dualité des pouvoirs délibérants,
chargés de secontenir réciproquement, principe dont l'importance, au
point de vue politique, ne fait plus question aux États-Unis. Aussi le
Comité des 70, auteur de la CHARTE, a-t-il essayé d'apporter à son institution le correctif que M. STUARTMill recommande comme le frein des
démocraties unitaires, la représentation des minorités; il proposa l'élection par scrutin de liste et au moyen du vote cumulatif.</p><p>Comment celte innovation devait-elle être accueillie dans une cité où
la minorité à investir par là d'une représentation obligée était la majorité
de la veille, à peine renversée, c'est-à-dire un ramassis de dupes ou de
voleurs, que l'on estimait trop heureux d'avoir échappé pour la plupart à la rigueur de poursuites judiciaires? Supposez que l'on propose
au parti conservateur français d'assurer une représentation équitable à
la minorité formée des adhérents de l'INTERNATIONALE, vous aurez une
idée de l'impression produite sur une partie de la Législature par la
proposition des 70.</p><p>Le vote cumulatif fut donc combattu par les arguments qu'on lui
oppose partout, et par d'autres, spéciaux à l'AMÉRIQUE, l'inconstitutionnalité d'abord, ensuite la corruption électorale. Ce n'est pas en France
assurément, où la corruption vénale pratiquée directement sur l'électeur est si rare, qu'on s'imaginerait de faire observer que, si le même
nom peut être répété sur chaque bulletin autant de fois qu'il y a de candidats à élire, la quantité des électeurs à acheter individuellement, pour
assurer une élection, diminuera dans la proportion même du nombre
</p><pb n="338"/><p>des élections à faire. Voilà comment le scrutin de liste pur, avec le
despotisme de majorités infimes qu'il favorise, paraît encore préférable
en Amérique au scrutin de liste amendé, tel qu'il se pratique dans les
collèges dits à trois coins de l'Angleterre.</p><p>78. La même CHARTE, supprimant un des offices de trésorerie, confondait à New-York les attributions de receveur et de payeur, généralement distinctes en Amérique : l'un, chargé de contrôler la régularité
des justifications produites à l'appui des dépenses; l'autre, de les acquitter. Ce point n'a pour nous qu'un intérêt secondaire. Mais comme
un statut antérieur avait attribué au receveur principal de la ville de
New-YORK, qui forme à elle seule un comté, la perception des taxes du
comté et des taxes de l'ÉTAT, ainsi que l'encaissement des fonds consignés par ordonnance du juge, il en résulte qu'une seule personne allait centraliser à New-York la garde et le mouvement de tous les fonds
publics ou litigieux, confusion qui n'est admise en France que dans
les petites communes rurales. C'est ici le lieu de rappeler, avec M. de
TOCQUEVILLE, qu'en France c'est l'État qui met ses percepteurs au service des communes, tandis qu'en Amérique ce sont les communes qui
prêtent leurs receveurs à l'État. Toute la question de la centralisation
ou de la décentralisation administratives se résume dans ce seul
trait.</p><p>79. Le bill fut voté par l'Assemblée à la majorité de 89 voix contre
28; mais le principe du suffrage cumulé fut vivement contesté; on remonta, pour le combattre, à la Constitution de 1777, et plusieurs des
membres de la majorité, tout en votant pour la CHARTE, parce que l'organisation municipale de New-York avait besoin de réforme, n'hésitèrent pas à déclarer qu'ils ne se portaient point garants de son mérite
et s'attendaient même, dans l'application, à un échec complet.</p><p>80. Au Sénat, la discussion fut reprise à un autre point de vue. On y
critiqua la formation de commissions administratives, véritables directoires, dont l'organisation paraissait mal appropriée aux besoins d'un
service public. MAIS, toute défectueuse qu'elle était, et l'on ne s'en dissimulait pas les défauts, elle s'imposait comme une conséquence nécessaire du vole cumulatif; depuis qu'on se défiait de l'omnipotence
d'un maire, chargé sous sa responsabilité de choisir les chefs de service,
il fallait attribuer dans ce choix une part d'influence à chacune des
fractions politiques représentées au sein du corps municipal; de là, la
création d'administrations collectives, où tous les partis trouveraient
place, mais en grevant le budget de la cité de charges considérables,
pour le traitement d'un personnel aussi nombreux de fonctionnaires
salariés.</p><p>Le mode de nomination proposé pour les commissions de cinq mem-
</p><pb n="339"/><p>bres, à raison de quatre choisis par les aldermen et le cinquième par
le maire, donna l'occasion de faire ressortir combien les assemblées,
où la responsabilité se divise et s'évanouit, parce qu'elle devient impersonnelle, sont impropres à choisir de bons agents. On critiqua aussi la
brièveté de la durée des divers mandats, qui ne permettrait pas aux
chefs des services d'en prendre réellement possession et de s'y consacrer avec zèle; la fréquence des élections, qui dégoûterait les électeurs du scrutin et romprait tout esprit de suite dans l'administration,
surtout si l'on ne divisait pas le Conseil municipal (common council) en
deux assemblées, dont l'une, renouvelable à plus long terme, conserverait la tradition; enfin la confusion des attributions législatives et
exécutives dans un seul corps: le Board of aldermen.</p><p>Le Sénat rétablit la division du Conseil municipal en deux bureaux:
l'un dit des aldermen, composé de trente membres nommés à raison
de six par chacun des cinq collèges électoraux du Sénat; l'autre dit
des assistant aldermen, composé de quarante-deux membres, deux
nommés par chacun des vingt et un collèges électoraux de la Chambre
basse. Il maintint à une forte majorité le vote cumulatif, porta à trois
ans la durée des fonctions de maire, appliqua aux membres élus du
common council la règle de la gratuité absolue, règle nouvelle en AMÉRIQUE, et jugée trop rigoureuse, au moment où l'on proposait d'élever
l'indemnité des membres de la Législature; il l'étendit même aux commissaires des bureaux exécutifs, sauf au président, qui devait être
chargé dans chacun d'eux de l'expédition quotidienne des affaires, et
attribua enfin la nomination des six commissaires du bureau de police
à deux juges désignés par la Cour suprême, expédient dont l'usage,
trop fréquent aux États-UNIS, n'a généralement réussi qu'à compromettre la magistrature, sans garantir les services placés ainsi sous sa
garde de l'abus des influences politiques ou des tripotages financiers.</p><p>11 rétablit enfin l'office de trésorerie, dont la suppression était imprudemment proposée par pure raison d'économie.</p><p>81. De ces amendements nombreux, l'ASSEMBLÉE, à la suite d'une conférence avec le Sénat, ne laissa subsister que la distinction des deux
offices de trésorerie et la gratuité des fonctions d'ulderman ou de commissionner, c'est-à-dire de membre du Conseil municipal ou des bureaux exécutifs. Les présidents seuls des bureaux exécutifs, nommés
par le maire, révocables ad nutum, sauf les titulaires des deux offices
de finances, et chargés de l'expédition quotidienne des affaires, durent
recevoir un traitement. Quant aux commissaires élus par le Conseil
municipal, ils ne pouvaient être révoqués que par arrêt motivé du gouverneur de l'ÉTAT, dans la forme et avec les garanties adoptées pour la
révocation des shérifs. La même disposition s'appliquait au maire et à
</p><pb n="340"/><p>l'un des officiers de fmances, le contrôleur ou receveur, tandis que
l'autre, le payeur ou CHAMBERLAIN, était révocable par arrêté motivé du
maire. La durée de toutes les fonctions électives ne dépassait pas un an.</p><p>Exception était faite pour les six commissaires du bureau de la sûreté
publique, présidés directement par le maire, renouvelables par moitié
tous les trois ans et révocables pour cause grave, après avoir été entendus, par un vote du Conseil municipal pris à la majorité des deux
tiers.</p><p>Ainsi ramenée par la conférence mixte à sa teneur primitive, sauf
quelques modifications de détail, la Charte fut votée par le Sénat, à la
majorité de 23 voix contre 5. Et malgré cette imposante majorité, malgré les longues discussions qui l'avaient préparée, malgré l'urgence
d'une réforme et l'impossibilité de l'accomplir par une reprise complète
de l'œuvre législative, avant la fm de la session, le gouverneur de
l'État opposa son veto dans un message motivé, dont les longs développements ne peuvent être passés entièrement sous silence, car ils
montrent trop bien l'esprit de l'administration locale aux États-Unis.</p><p>82. Veto du gouverneur. — Comme on pouvait le prévoir, après la
publication d'une consultation de plusieurs juges de New-YORK, le gouverneur objecta l'inconstitulionnalité du vote cumulatif. Il reconnaît
cependant que ce mode de votation est pratiqué par plusieurs ÉTATS,
notamment par celui de l'ULINOIS, qui l'applique déjà dans les élections politiques, et qui l'introduit dans les élections municipales. Mais
la Constitution de New-York dispose formellement que tout citoyen
prendra part à l'élection de tous les officiers municipaux; or ce texte
est-il respecté dans un système qui oblige chaque citoyen, sous peine
d'user en pure perte de son droit de vote, à accumuler ses suffrages
sur la tête d'un ou plusieurs candidats, en négligeant une partie des
autres? Cet argument n'est qu'une subtilité, à peine digne de réfutation; car, si on le poussait jusqu'au bout, il faudrait soutenir que le
bulletin blanc, abdication par l'électeur de son droit, est aussi inconstitutionnel que cette distribution savante des suffrages qui permet à
l'électeur de préférer, s'il le veut, la certitude d'un succès partiel aux
risques d'un échec complet. Ce qui est plus sérieux, c'est le danger
d'accroître l'influence des comités électoraux, par suite de la discipline
rigoureuse qui, dans ce système, paraît une condition absolue de
succès.</p><p>Le gouverneur ne condamne pas en principe tout essai de représe ntation des minorités; mais il ne rencontre de conditions régulières
d'administration que dans la division permanente des électeurs en
deux partis, ni plus, ni moins, qui se disputent le pouvoir. Alors le
droit des minorités est suffisamment garanti par les compensations qui
</p><pb n="341"/><p>s'établissent entre les résultats, d'un collège à l'autre. Le tort de l'ancienne charte de New-York est d'avoir inauguré le scrutin de liste et
tenté dans cette grande ville une expérience qu'aucune autre cité américaine n'avait faite.</p><p>Partout l'élection a lieu par quartiers ou circonscriptions; si le nombre des circonscriptions est insuffisant, qu'on le multiplie, au risque
d'accroître outre mesure le nombre des membres de l'assemblée. Voilà
le seul droit des minorités. Mais ce droit se borne à l'obtention d'un
ou plusieurs sièges dans le Conseil municipal. Introduire la minorité
dans la composition des bureaux exécutifs, c'est de l'anarchie; jamais
une administration, qui rencontrera des appuis et des critiques des
deux côtés de l'assemblée, ne sera aussi vigilante et ne réprimera les
abus avec autant de suite qu'elle ne le fait sous le coup d'une opposition compacte, conséquente et résolue. Le gouverneur formule ainsi le
desideratum de tout régime parlementaire; mais l'organisation des
partis la plus favorable au fonctionnement de ce régime s'imposet-elle
par voie de constitution, et les coalitions nécessaires pour aboutir à la
formation d'une majorité et d'une minorité unique n'entraînent-elles
pas aussi des concessions qui font perdre aux partis quelque chose de
leur sincérité et de leur dignité tout à la fois?</p><p>83. Mais ces critiques sont évidemment secondaires dans la pensée
du gouverneur. Ce qui lui importe particulièrement, c'est l'autorité du
maire, affaiblie par le concours des bureaux exécutifs : « Il est surprenant, dit-il, que ces hommes d'intelligence et d'expérience, ayant
quelques notions des affaires publiques, proposent sérieusement de
confier en fait tous les pouvoirs administratifs à un corps de 45 membres, de quelque manière qu'ils soient élus; un corps au sein duquel
la responsabilité, émiettée et rejetée de l'un à l'autre, finit par disparaître. 11 me paraît inconcevable que ces hommes nous proposent, pour
gérer les affaires d'une grande et riche cité, un système faux qu'aucuu
d'eux ne songerait à appliquer dans une entreprise privée, dans le
commandement d'un navire, la direction d'une banque, d'une imprimerie, d'une manufacture ou d'une ferme. La nature humaine répugne à cette administration par des bureaux à plusieurs têtes... Un
seul chef de l'exécutif, concentrant toute la responsabilité, tant de ses
propres actes que de ceux de ses subordonnés, telle est la première
condition de toute administration publique ou privée... Comment le
maire serait-il, aux termes de la charte, responsable de l'ordre public et
de la bonne marche des affaires si, privé de tout pouvoir effectif, il ne
représente que le chef honoraire de la cité. »</p><p>84. Est ce le gouverneur de l'État de New-York qui s'exprime ainsi,
ou le général Bonaparte critiquant le grand électeur de Sieyès? On
</p><pb n="342"/><p>pourrait s'y tromper, si le gouverneur ne s'empressait de donner pour
modèle la Constitution même des États-UNIS, comme si la ville n'avait
point été compromise par une copie trop fidèle de cet instrument politique.Il oublie d'ailleurs ou il omet de rappeler que le maire.ce chef purement honoraire de la cité, a un droit de veto sur les décisions du Conseil municipal identique à celui du Président de l'Union; qu'il nomme
et révoque, sans le contrôle d'un Sénat, les présidents salariés des bureaux exécutifs; que ces bureaux ne peuvent, sans son consentement,
destituer les chefs de service élus par eux, tels que les ingénieurs en
chef des travaux publics et des ports ; qu'enfin le Conseil municipal
n'intervient dans l'exécutif que par la nomination d'une partie des
commissaires composant les bureaux.</p><p>Sans doute les nominations faites par des corps délibérante sont
vicieuses: « Votre conseil, écrivait le maire de CHICAGO, consulté sur
le projet de charte, nommera des voleurs, partagera le butin avec eux,
et personne ne répondra du pillage. » Ceci est officiel; voilà les conditions
du gouvernement en Amérique. Mais nous ne pouvons oublier que cette
réunion, soit au sein du Conseil municipal, soit au sein des bureaux
exécutifs, de fonctionnaires actifs et de membres délibérants, rappelle
l'organisation même du Conseil d'État français, le corps qui adonné les
meilleurs exemples de bonne administration. De même que le maire a
droit de veto sur les délibérations du Conseil municipal, qu'il ait en
général droit de passer outre aux résolutions des bureaux, sur l'avis
conforme du président nommé par lui, et l'analogie avec le Conseil d'État
sera complète, les défauts de l'administration collective seront corrigés;
ils ne sont pas d'ailleurs bien graves, si l'on en juge par le petit nombre
de cas dans lesquels en France les ministres ont usé de leur droit
de décision contre l'avis du Conseil d'ÉTAT, et par le mérite très-contestable de leurs décisions en pareil cas. D'ailleurs l'administration
collective se rencontre depuis longtemps, avec les mêmes caractères,
dans les municipalités de Berlin et de VIENNE, où le magistrat exécutif
élu n'est pas un fonctionnaire, mais une commission.</p><p>85. Nous ne croyons donc pas que la Charte de3 70 méritât les dédains du gouverneur; mais il exprimait cependant l'opinion commune
en Amérique. Partout l'élection des conseillers municipaux se fait par
quartiers, et la multiplicité des collèges est le moyen ordinaire d'équilibrer les partis au sein du corps municipal: Chicago (pop. 350,000
habitants) a 40 aldermen; Pittsburg (86,000 habitants), 26 aldermen
et 60 conseillers municipaux ; Cleveland (92,000 habitants), 30 aldermen ; Cincinnati (216,000 habitants), 24 aldermen et 46 conseillers
municipaux. La division du corps municipal délibérant en deux assemblées est aussi le remède ordinaire du despotisme et de l'impa-
</p><pb n="343"/><p>tience des majorités. BALTIMORE, CINCINNATI, Pittsburg ont adopté ce
principe, qui paraît déplacé dans une administration municipale, et
dont plusieurs autres grandes villes, CHICAGO, Saint-LOUIS, Buffalo ne
tiennent pas compte jusqu'à présent. Partout le maire est nommé
directement par le suffrage universel, ainsi qu'un petit nombre de fonctionnaires; il nomme lui-même tous les autres, sauf dans quelques
cas confirmation par le Conseil municipal. Chicago est la ville où le
pouvoir du maire est le plus affaibli par l'indépendance de bureaux
administratifs irresponsables; mais on modifie en ce moment cette
organisation, et l'on reconnaît que le mal vient surtout, non du mode
de nomination, mais de l'impossibilité pour le maire de suspendre ou
de révoquer les titulaires.</p><p>86. Ainsi le pouvoir personnel, discrétionnaire, se fait jour en
AMÉRIQUE, sans autre contre-poids que la responsabilité plébiscitaire.</p><p>Les employés inférieurs sont à la merci des chefs de bureaux comme
ceux-ci sont à la merci des maires; il n'y a pas de corps de fonctionnaires permanents, dont la situation soit entourée de quelques garanties; nous avons retrouvé le même vice dans le personnel des administrations civiles de l'État. C'est que malheureusement la politique
est partout en Amérique. Ces minorités, dont le gouverneur redoute la
représentation au Conseil et l'immixtion dans la conduite des affaires,
ne sont pas des minorités de quartiers divisés par des intérêts municipaux ; ce sont des minorités politiques, dont l'ingérence troublerait
tout dans un intérêt étranger à la cité; une mauvaise gestion paraît
supportable, tant que les malversations ne s'y glissent point; aussi pour
conjurer les tentations, les fonctionnaires municipaux touchent-ils
de gros traitements, et les conseillers, presque partout, d'assez larges
indemnités : le maire de Cincinnati reçoit 15,000 francs par* an, celui
de Buttalo 15,000, celui de Chicago 20,000, celui de Baltimore
25,000. Le projet de charte allouait au maire de New-York 50,000 fr.,
aux chefs des bureaux exécutifs de 25 à 40,000 francs, aux ingénieurs en chef 35,000, au receveur (controller) 50,000, au payeur
(Chamberlain) 100,000 francs, pour tenir lieu de toutes remises. La
concentration des attributions entre les mains du maire a entraîné à
New-York des déprédations énormes; on la préfère encore à la dissémination des petits gaspillages. Voilà pourquoi le gouverneur de New-</p><p>York l'a emporté et a vu confirmer son veto par 79 voix contre 38, au
sein de l'Assemblée qui pouvait cependant passer outre, à la majorité
des deux tiers.</p><p>87. Tutelle administrative. — Il y a plus; la crainte dès abus ramène
les AMÉRICAINS, tout à la fois à la centralisation et à l'idée de la tutelle
administrative; mais tandis qu'en France c'est dans un intérêt politique
</p><pb n="344"/><p>qu'elles sont instituées, aux États-Unis elles n'ont d'autre objet que
l'intérêt même des communes. Le projet de charte de New-York
donnait au gouverneur de l'État le droit de révoquer, pour raisons
graves, les principaux fonctionnaires municipaux, même les fonctionnaires élus directement par le peuple. Cette clause apparaissait pour
la première fois en Amérique. Mais la charte de Baltimore portait déjà
que le maire pourrait être destitué par le gouverneur, s'il était convaincu devant une Cour de justice de malversation ou de négligence.</p><p>88. Du droit de révocation au droit de nomination la pente est facile.</p><p>Aussi voyons-nous qu'une loi, votée en 1871 par la Législature de
New-JERSEY, lui réservait la nomination des principaux commissaires
chargés de l'administration de Jersey City; tels étaient les membres du
bureau des travaux publics, du bureau de la police, du bureau desecours
contre les incendies. Cette année, une proposition ayant pour objet
d'étendre la même mesure aux membres du bureau de l'éducation fut
ajournée. Le gouverneur de l'État en profita pour signaler aussitôt,
dans un message à la Législature, les inconvénients du système inauguré
par la charte de l'année précédente, qui, tout en laissant aux électeurs
le choix du maire et des aldermen, remettait la gestion effective, même
la gestion fmancière, aux mains.de commissaires étrangers, disposant
seuls d'un budget plus considérable que celui de l'État. Il affirmait
qu'une pareil le loi ne pouvait être soutenue que par ceux qui y trouvaient un intérêt pécuniaire et concluait au rappel de la charte. En
conséquence unbill fut introduit pour rendre aux habitants de Jersey
City la nomination de tous leurs officiers municipaux.</p><p>89. Il est inutile d'insister sur l'importance de tels précédents.</p><p>Mais à la suite du contrôle sur les personnes apparaît le contrôle direct
sur les affaires, la tutelle administrative proprement dite. La Charte
de Baltimore soumet le vote des emprunts à lapprobation de l'assemblée générale de Maryland et à la ratification par les citoyens de la
ville. La nouvelle charte de New-York exigeait de même l'autorisaiion
de la Législature, et cette disposition n'a rencontré aucune critique.</p><p>L'autonomie municipale n'est-elle pas sérieusement menacée par ce
droit d'approbation, désigné sous ce nom nouveau, bien que d'ailleurs
il se réduise dans l'espèce à un droit de veto?</p><p>90. Education. — Peut-être avez-vous été surpris, messieurs, au
nombre de ces bureaux exécutifs si nombreux, de n'en rencontrer aucun
qui concerne l'éducation. C'est qu'en Amérique l'éducation, considérée
comme un intérêt de premier ordre, ne saurait, à ce titre, dépendre exclusivement de l'autorité municipale. Elle forme à New-York un service
à part, largement doté, dirigé par un bureau de trente commissaires
</p><pb n="345"/><p>élus directement par le peuple. En toute autre matière, le Conseil municipal dispose souverainement des fonds de la commune; il contracte
en son nom des engagements, recouvre les revenus, vote les contributions et les dépenses; mais il ne peut ouvrir de crédits, affecter une
propriété, allouer une subvention, pour un objet d'éducation, que sur
le rapport conforme et l'avis favorable du bureau qui représente le département de l'instruction publique. Un autre article dispose qu'aucune subvention, en argent ou en nature, ne pourra jamais être légalement accordée aux écoles, privées ou religieuses (sectarian), qui ne
se conformeraient pas aux lois générales de l'État sur les écoles publiques et ne seraient point placéessous l'autorité du même département.</p><p>En ce qui concerne les écoles religieuses (sectarian), cette disposition
donne force obligatoire à une règle d'ailleurs généralement observée
en Amérique; il a même été proposé cette année, soit de l'imposer à
toutes les municipalités de l'État de New York par un bill de la Législature d'ALBANY, soit de l'introduire dans la Constitution de l'État sous
forme d'amendement.</p><p>91. Vous jugez par là de l'esprit dans lequel l'instruction est dirigée
aux États-Unis. Les principes universellement reçus dans cette matière, qui marquent le caractère distinctif de l'école américaine, ont
été formulés cette année avec une grande précision dans un document
résumé, portant la signature des présidents des Universités et des principaux collèges, ainsi que des surintendants de l'instruction publique
des divers ÉTATS, et rédigé de concert entre eux sur la demande du
chargé d'affaires du Japon. Faut-il aller jusqu'au Japon chercher un
État qui trouverait profit à s'approprier les maximes suivantes:</p><p>Les écoles publiques, comprenant trois degrés d'instruction, l'école
primaire, l'école de grammaire et l'école supérieure, sont principalement entretenues au moyen de contributions, mais en partie aussi
par des dons et sur le produit de la vente de terres publiques. L'État
a un intérêt d'ordre public à assurer la fondation d'écoles, dans lesquelles tout enfant de l'un ou de l'autre sexe puisse recevoir les premiers éléments d'éducation; l'éducation universelle est un objet qui
appelle la sollicitude des autorités. Mais l'Union se repose de ce soin
sur les États particuliers} ceux-ci formulent les règles générales et
contrôlent incessamment la marche du système adopté; les détails
d'application sont du ressort des districts scolaires, sous l'autorité de
l'État.</p><p>Les Universités et collèges pour le haut enseignement sont entretenus, tantôt sur les fonds publics, tantôt sur le produit de dotations. Ils
sont fréquemment l'objet de lois favorables, et reçoivent une charte
officielle spéciale.
r
</p><pb n="346"/><p>Les écoles privées sont partout reconnues et protégées. Mais les
écoles publiques sont ouvertes à tous gratuitement; aucune doctrine
religieuse n'y peut être enseignée, bien que la lecture y soit généralement faite de la Bible; l'instruction morale est donnée à un point de
vue social et patriotique.</p><p>92. Nous ne serions point complètement exact, si nous n'ajoutions
qu'en dépit de cette égalité de tous devant l'instruction, il existe aussi
des écoles spéciales pour les enfants déréglés, appelées vulgairement
écoles de haillons (ragged schools), que les préjugés de race survivent
à l'extension des droits civils et politiques, et que c'est seulement cette
année qu'une proposition a été introduite au CONGRÈS, par le sénateur
SUMNER, dans le but de supprimer toute distinction de couleur pour
l'admission des enfants aux écoles publiques. Au reste, des efforts
énergiques et soutenus ont développé rapidement l'instruction des
noirs dans les États du Sud; il fallait les rendre dignes du dangereux
honneur que le Congrès leur avait fait en leur accordant, par le
XVe amendement à la CONSTITUTION, l'exercice des droits politiques. Mais
là comme dans les autres États de l'UNION, les progrès de l'instruction,
malgré les sacrifices, on pourrait dire même les prodigalités dont elle
est l'objet, sont retardés par l'insuffisance du personnel enseignant,
par ce préjugé, si répandu dans les deux mondes, que le premier venu
est capable d'enseigner sans préparation, et qu'à cette tâche difficile
suffira le dévouement enthousiaste de personnes distinguées des deux
sexes qui, loin d'en faire leur profession, y consacrent trois ou quatre
années de leur jeunesse, pour y renoncer après avoir acquis un peu
d'expérience, à la veille de rendre de bons services.</p><p>93. Nouvelle Charte. — Nous passerons rapidement, messieurs, sur
la fin de cet exposé. A peine le Sénat recevait-il le message par lequel
le gouverneur l'informait de son veto, qu'en quarante-huit heures il
votait à l'unanimité une nouvelle charte, qu'il paraissait tenir en réserve
dans la prévision d'un échec de la précédente. Cette charte fut ensuite
adoptée par l'ASSEMBLÉE, sans discussions ni conférences, sauf sur l'amendement relatif aux écoles confessionnelles, que l'Assemblée tint à
rétablir, malgré l'opposition du Sénat, fondée, non sur l'esprit, mais
sur l'inutilité d'une pareille disposition, qui n'aurait d'efficacité que
dans un acte constitutionnel ; sans quoi toute loi relative à la levée de
taxes pourrait la rapporter ou l'enfreindre.</p><p>Cette nouvelle charte établissait un Conseil municipal divisé en deux
bureaux, l'un des aldermen, au nombre de 15, nommés à raison de
3 par chacun des 5 districts électoraux du Sénat, l'autre des assistant
aldermen nommé par scrutin individuel dans chacun des 21 districts
</p><pb n="347"/><p>électoraux de l'Assemblée. Le maire et les aldermen ou assistant aldermen étaient élus pour 2 ans et recevaient un traitement fixé à
50,000 francs pour le maire, à i 0,000 francs pour chacun des conseillers
municipaux de l'un ou de l'autre bureau. Le maire avait la nomination
des chefs de chaque département exécutif; mais cette nomination
n'était faite que pour la durée de son propre mandat ; il pouvait les
révoquer avant ce terme par arrêté motivé; le même droit de révocation appartenait au gouverneur de l'ÉTAT, tant à l'égard du maire que
des divers officiers municipaux ou exécutifs, dans la' forme prescrite
pour la destitution des shériffs.</p><p>Des précautions étaient prises en vue de prévenir les malversations,
l'intérêt personnel des officiers ou agentsdans la gestion des affaires municipales. Aucun vote ne pouvait être pris en matière d'engagements
financiers, d'aliénation de biens municipaux, de levée de taxes, d'ouverture de crédits, si ce n'est à la majorité des deux tiers des voix dans
chaque bureau. Enfin tout officier ou fonctionnaire pouvait être poursuivi, à raison de son vote ou de sa gestion, par un particulier, et condamné envers lui à des dommages et intérêts quelconques, s'il avait
agi dans un esprit de fraude ou de corruption.</p><p>94. Cette fois encore le gouverneur opposa son veto, après l'ajournement de la Législature; mais sans discuter le mérite du document,
il se borna à alléguer l'inconvénient des élections municipales prescrites à trop bref délai par la charte, et la difficulté de concilier celte
précipitation avec l'application de la nouvelle loi électorale qui lui
était également soumise. Ce motif touche à une série de difficultés qui
ont occupé une large place dans les discussions et que nous avons
volontairement omises, celles qui concernaient le renouvellement du
personnel en exercice. Les questions de personnes n'auraient-elles
pas à deux reprises dominé les questions de principes?</p><p>95. Nous ne pensons pas toutefois que ce nouveau veto soit à regretter, soit pour la ville de New-YORK, soit, d'une manière plus générale, pour l'histoire de l'administration municipale. Nous ne voyons
pas, en effet, en quel point essentiel ce document diffère de l'ancienne
charte, dont M. Cochin faisait la critique : ce sont les mêmes assemblées populaires, presque la même composition, le même mode d'élection, la même instabilité à tous les degrés de la hiérarchie, le même
arbitraire dans le choix des fonctionnaires non élus, qui suivent la
fortune du maire et sortent de charge au même terme. Les fruits,
nous les connaissons : a Notre administration des villes, écrit le docteur LIEBER, est mal conduite; elle est corrompue, déréglée, coûteuse.</p><p>Même dans un pays de suffrage universel, ce n'est pas l'opinion pu-
</p><pb n="348"/><p>hliqnR qu'il s'agit de faire représenter au Conseil municipal ; c'est
l'intérêt des contribuables et des habitants réels. »</p><p>Telle est aussi la solution recommandée par M. Cochin : distinguer
le suffrage municipal du suffrage politique, le droit de bourgeoisie du
droit de cité. Malheureusement le suffrage universel ne se laisse point
éluder ainsi. Et d'ailleurs,'quand la caisse municipale est alimentée en
grande partie par le produit de droits de consommation, comment refuser à tout pourvoyeur de cet inévitable octroi sa qualité de contribuable, et par conséquent d'électeur? Mais avant de heurter si franchement la démocratie, n'était-ce pas un heureux expédient que ce
mode de représentation des minorités qui offrait, dans la lutte électorale, à la portion la plus éclairée de la population, les avantages
résultant d'un groupement réfléchi et d'une discipline intelligente?</p><p>LÉGISLATION INDUSTRIELLE.</p><p>Socialisme américain. — Loi des huit heures.</p><p>9C. La préparation des élections présidentielles a donné l'occasion
de constater que le mouvement socialiste se propage en AMÉRIQUE,
bien que les conditions qui le rendent redoutable en Europe n'existent
pas au même degré dans le nouveau monde, que ses adhérents sont
même assez nombreux et assez disciplinés pour former un parti dans
l'ÉTAT, organiser des conventions de délégués, et y élire régulièrement,
suivant l'usage des partis politiques aux États-UNIS, un candidat à la
présidence.</p><p>97. A la vérité, l'idée même du droit au travail, entraînant l'obligation pour l'État de créer des branches d'industrie, afin d'employer ks
pauvres, a été écartée ; la convention a rejeté de même celle du mandat impératif, avec la sanction d'un plébiscite semestriel pour confirmer toutes les mesures législatives.</p><p>Programme socialiste. — Mais elle a adopté un programme qui, à la
suite d'un préambule très-démocratique, propose sous forme de résolution:</p><p>Au point de vue du règlement des rapports du capital et du travail:
la création d'une banque d'État et l'émission directe d'un papier de
circulation, ayant force libératoire, sans autre garantie que la solvabilité nationale, et échangeable à volonté contre des bons du trésor rapportant un faible intérêt;</p><p>Au point de vue du régime financier : la suppression de l'exemption
de taxe stipulée en faveur des bons du trésor, l'imposition des objet*
de luxe et la décharge de tous droits sur les objets d'un usage commun
</p><pb n="349"/><p>la suppression du système des emprunts qui procurent aux banquiers
des commissions lucratives, chaque génération devant supporter les
charges présentes, même extraordinaires;</p><p>Au point de vue de la direction industrielle : la modération par
l'État des tarifs des compagnies de chemins de fer ou de télégraphes;</p><p>Au point de vue de l'agriculture : la conservation des terres publiques, fréquemment cédées à de grandes associations, pour les distribuer par petits domaines aux colons pauvres;</p><p>Au point de vue de l'organisation du travail : la prohibition de l'importation des conlies chinois, la suppression du système d'entreprise du
travail dans les prisons, l'extension aux ouvriers payés sur les fonds
de l'État de la loi du Congrès qui limite à huit heures la journée de
travail des employés, et l'obligation imposée à tout concessionnaire de
travaux publics, à toute commune nouvellement reconnue, d'observer
la même règle.</p><p>Le programme se termine par deux résolutions politiques, l'une en
faveur de l'inéligibilité du Président à l'expiration d'un premier mandat, l'autre en faveur de l'amnistie générale et de la restitution de tous
leurs droits aux anciens sécessionnistes.</p><p>C'est sur un pareil programme que M. David DAVIS, ancien ami de
Lincoln et juge à la Cour suprême des États-UNIS, a été choisi comme
candidat à la présidence dans la convention réunie à COLUMBUS, État
de l'OHIO, sous le nom de Labor reform convention.</p><p>98. Le point le plus intéressant de ce document, dont nous n'avons
pas à relever toutes les erreurs économiques, est celui qui concerne la
loi des huit heures de travail, eight /tours lato, votée par le Congrès en
1868. L'agitation ouvrière, provoquée dans le but d'obtenir une réduction de la durée de la journée de travail, n'est pas en Amérique de
date récente. En septembre 1832, les ouvriers agricoles et industriels
de la Nouvelle-Angleterre avaient déjà formé une vaste association, qui
tint dans la salle des séances de la Législature de Boston un meeting
solennel : on y discuta les divers moyens de développer la culture intellectuelle dans la classe ouvrière, l'utilité d'une réduction de la journée
à dix heures de travail, le profit à retirer pour cet objet des relations
qui pourraient être entretenues avec les représentants connus des divers partis politiques. Ce mouvement aboutissait, en 1840, à une ordonnance du Président Martin Van BUREN, qui inaugura le système des
dix heures dans tous les établissements publics des États-Unis. Peu à
peu les établissements privés où s'exécutaient des travaux analogues
furent obligés, sous la menace de grèves, de se conformer à la même
règle. Il n'y eut pas de diminution sur les salaires. Dans les manufacs
tures de textiles seulement, la durée de douze heures fut maintenue; ce</p><fw place="bottom">III. 26</fw><pb n="350"/><p>n'est qu'en 1853 que les ouvriers obtinrent, dans les États de New-York
eide MASSACHUSETTS, une réduction à onze heures. A la même époque, les
divers groupes d'ouvriers mécaniciens de Boston tentèrent, mais vainement, de faire imposer par une loi le maximum de dix heures. Jusqu'en 1860, les prétentions n'allaient pas au delà. Mais en 1864 et 1865,
les ouvriers constructeurs de navires et les calfats obtinrent par des
grèves la réduction à huit heures de travail effectif. Les tailleurs de
pierre tirent accepter de même la journée de neuf heures. Les plombiers, après une concession momentanée du régime des huit heures,
durent accepter le retour à la journée de dix heures. Ces conflits s'élevaient dans la Nouvelle-Angleterre; ils provoquèrent la formation d'associations nombreuses, favorables aux prétentions des ouvriers; la
ligue des huit heures de BOSTON, fondée en 1869, présenta en 1870
et 1871, à la Législature de MASSACHUSETTS, des pétitions dans le but
d'obtenir par voie législative une réduction de la journée.</p><p>99. Loi des huit heures.— Elle pouvait invoquer, à cet égard, un précédent récent et considérable. Le Congrès revenant, pour l'accentuer
davantage, sur la réforme dont le Président Van Buren avait pris l'initiative, venait de limiter à huit heures par jour le travail des employés
du gouvernement. Le 6 juillet 1868, ce régime fut inauguré à l'arsenal
de CHARLESTOWN, où depuis il n'a cessé de rester en vigueur.</p><p>Mais la règle ne s'établit point sans difficulté. La portée de l'acte du
Congrès fut débattue et l'application à certaines catégories d'ouvriers
refusée par les architectes ou les ingénieurs. C'est qu'en effet, la plupart des ouvriers employés dans les travaux ne sont pas engagés directement par l'État; ils travaillent pour le compte de l'entrepreneur
adjudicataire, et l'État ne peut rien édicter en leur faveur qui n'ait été
prévu par le contrat d'adjudication, considéré dans le calcul des soumissions et ensuite dans le règlement des salaires. Telle est sans doute
l'origine de malentendus qui ne cessèrent qu'après un intervalle d'une
année, lorsque le PRÉSIDENT, par une proclamation, eut défini nettement les conditions dans lesquelles, d'après la nouvelle loi, les ouvriers
pouvaient être employés à l'exécution de travaux publics, et se fut
prononcé dans un sens favorable aux extensions contestées. MAIS, en
aucun cas, la législation ne pouvait avoir d'effets rétroactifs; or, les
ouvriers, sans se référer à l'époque de leur engagement, ou plutôt à
celle du contrat d'adjudication, s'étaient spontanément renfermés, depuis le passage de la loi, dans la limite de huit heures, résolution à
laquelle les entrepreneurs de travaux répondirent par une réduction
correspondante du cinquième des salaires. De là, conflit pendant et
réclamations rétrospectives appuyées sur la proclamation du Président.
</p><pb n="351"/><p>100. Ce conflit a été entin vidé cette année par l'adoption d'un
amendement à une loi de fmances, qui ne passa pas sans difficultés
dans les deux Chambres du CONGRÈS, et qui alloua, sur les fonds du
TRÉSOR, une paye supplémentaire d'un cinquième par journée aux ouvriers de l'État qui avaient subi, du 25 juin 1868 au 19 mai 1869, une
retenue sur leur salaire, lorsqu'il serait établi que cette retenue n'avait
eu d'autre motif qu'une contestation sur l'application de la loi des huit
heures.</p><p>101. Les résistances se poursuivent cependant. Au mois de mars
dernier, tandis que cet amendement au Deficiency bill était discuté
au CONGRÈS, une grève éclatait parmi les ouvriers de COLOMBIA, par
suite de la prétention émise par l'architecte surintendant des travaux
d'exiger une journée de dix heures. La grève ne cessa qu'après un
ordre formel du ministère, qui fit droit aux réclamations des ouvriers.</p><p>La question n'est donc pas encore définitivement tranchée; la solution n'entre pas dans les mœurs. Le Sénat accueillit une demande d'enquête dans le but de constater quelle avait été, sur le rendement de
l'industrie et les frais de fabrication, l'influence du régime des huit
heures appliqué dans les arsenaux et ateliers de l'État. Le sénateur
Sumner répondit à cette tentative de retour en arrière par le dépôt
d'une protestation qu'il présentait au nom de 100,000 cordonniers.</p><p>102. Les résultats de l'enquête ne sont pas favorables au nouveau
régime : le commandant de la manufacture d'armes de Springfield
et celui de l'arsenal de Rock Island constatent que c'était une illusion
d'espérer que l'ouvrier fournirait en huit heures le même travail qu'en
dix heures. On ne remarque pas que l'état de culture intellectuelle des
ouvriers soit assez avancé pour leur permettre de profiter noblement
de ces loisirs; les charpentiers et les mécaniciens ont seuls fait quelques progrès à cet égard; mais les maçons et les tailleurs de pierre
en sont incapables; les dépenses de cabaret ont augmenté.</p><p>Néanmoins l'architecte en chef du département de la Trésorerie a
prescrit par une circulaire, aux surintendants placés sous ses ordres,
l'application rigoureuse, à partir du 1" juin, de la loi des huit heures,
sans réduction de salaires, pour tous les travaux d'édifices publics dont
il aie contrôle. Le secrétaire de la Trésorerie a rappelé aussi, par l'entremise de l'architecte en chef, les entrepreneurs de la fourniture des matériaux, ^our la construction du nouveau ministère d'ÉTAT, à l'observation de a même règle.</p><p>103. On ne peut douter que l'exemple de l'État ne soit contagieux,
que l'industrie ne soit affaiblie dans la lutte, ébranlée dans sa fermeté, par celte condescendance de l'autorité publique. La loi tend à
devenir générale et presque tyrannique, en violant la liberté des con-
</p><pb n="352"/><p>ventions, bien qu'édictée au début pour un cas particulier et dans un
cercle légitime. Le Congrès s'est ajourné au milieu de l'émotion produite par les immenses grèves de New-York. Au Canada aussi, sous
la domination britannique, le même mouvement s'accuse; mais les
ouvriers, moins exigeants, n'arborent encore que le drapeau des
neuf heures. La disproportion, déjà frappante en AMÉRIQUE, entre la
rémunération du travail manuel et celle du travail intellectuel, tend à
s'accentuer davantage. Le jeune ingénieur qui lève et tient à jour les
plans d'une mine de houille gagne notablement moins que le piqueur
qui abat le charbon.</p><p>104. Il ne faut point s'étonner de ces différences dans un pays où
la démocratie règne sans conteste. Si la liberté politique est hautement proclamée, la liberté économique ne rencontre pas la même
foi; et quelque État de l'Amérique pourra nous donner prochainement, suivant le vœu de la ligue de BOSTON, une solution législative
de ce débat sur la journée de travail, qui implique un débat sur la
quotité des salaires, et qui semble par conséquent du domaine des
libres contrats. En tous cas, c'est un fait considérable qu'une pareille
cause ait déjà trouvé plus qu'un champion, je veux dire un représentant officiel, parmi les sept juges de la Cour suprême, ces magistrats
dont la sagesse seule, suivant l'opinion de M. de TOCQUEVILLE, garantit
l'indissolubilité de l'Union.</p><p>Le défaut d'instruction, les habitudes de cabaret, tels sont, aux
États-Unis comme en EUROPE, les obstacles à l'émancipation morale
de la classe ouvrière. Nous avons vu comment les Américains combattent le premier fléau; voyons de quelle manière ils s'attaquent à
l'autre.</p><p>LOIS DE POLICE.</p><p>Lois de tempérance.</p><p>405. L'ivrognerie est une des plaies de la société américaine. Mais
les remèdes qu'elle y apporte sont d'une énergie qui font un peu douter de leur sincérité.</p><p>Dans l'État de MASSACHUSETTS, les débits de boissons sont depuis
longtemps l'objet, non-seulement d'une surveillance rigoureuse, mais
des restrictions les plus étroites et même, dans certains cas, d'une prohibition absolue. Prohibitionnistes et non-prohibitionnistes forment
dans le Massachusetts deux partis qui se donnent rendez-vous, pour se
mesurer, au jour des élections; il ne s'agit pas ici du libre échange international, mais de la liberté d'un commerce tout local, celui des
boissons
</p><pb n="353"/><p>106. Cette année un nouveau liquor bill a été présenté, pour étendre
la prohibition aux liqueurs nialtées. Le Sénat l'a adopté et, cédant à
l'invitation du gouverneur, a résolu définitivement la question, sans la
renvoyer au vote des communes, qui jusqu'alors avaient toujours eu le
droit de se prononcer sur les règles de police concernant la fabrication
et la vente de l'aie ou de la bière.</p><p>Dans la Chambre basse, on fit surtout ressortir l'inconvénient de ces
statuts locaux, qui répriment dans une commune par une lourde
amende des actes permis dans la commune voisine. Un amendement, adopté à une forte majorité, étendit encore la prohibition
de vente au cidre, la seule liqueur fermentée dont le commerce
restât libre, d'après le projet du Sénat. Déjà la Chambre avait rejeté un autre amendement ayant pour objet de limiter la prohibition, soit aux jours de dimanche, soit aux personnes mineures.</p><p>Elle semblait donc se prononcer dans le sens d'une loi de tempérance
aussi générale que rigoureuse. Mais au moment du vote sur l'ensemble du projet, les adversaires renouvelèrent leurs efforts. Dans un
discours émaillé de souvenirs bibliques et de considérations morales,
ils s'élevèrent contre un système de lois pénales qui ne frappait qu'un
fait innocent ou un fait de complicité, celui de la vente, tandis qu'il
réservait toute son indulgence pour l'ivrognerie, charitablement recueillie et soignée dans les hôpitaux. Ils alléguèrent que l'ivrognerie
avait plutôt augmenté que diminué depuis les lois de prohibition.</p><p>107. Bien que ces critiques fussent dirigées contre l'ensemble de
ces lois plutôt que contre la nouvelle disposition proposée pour les
compléter, elles réussirent. Le bill échoua en troisième lecture à la
faible majorité de 77 voix contre 71 et 91 abstentions. Je n'aurais pas
fidèlement reproduit la physionomie de ce débat, si je n'ajoutais que
plus d'une fois les partis opposés se renvoyèrent le soupçon d'arrièrepensées politiques et de complaisance ou de corruption électorale.</p><p>Le lendemain, la proposition de revenir sur le vote et de reprendre le
bill en considération n'échoua, après un long débat, qu'à la minorité
d'une voix, 102 contre 103.</p><p>Mais presque aussitôt un nouveau bill fut introduit dans le même
sens. Il avait pour objet de prohiber la vente des liqueurs maltées qui
ne devraient pas être consommées à domicile. Ce bill traversa deux
lectures ; il échoua, sur le passage à la troisième, par un vote de partage, 103 contre 103.</p><p>Comme le Sénat s'était prononcé en faveur de la prohibition, laLégislature a ajourné cette mesure, bien qu'elle réunît dans son sein la majorité des suffrages ; le commerce de la bière a couru un grand péril.</p><p>Cette discussion montre combien l'examen renouvelé d'une même
</p><pb n="354"/><p>proposition dans la même assemblée, et surtout la discussion par deux
assemblées différentes, sont favorables, malgré les pertes de temps qu'ils
entraînent, à la maturité des réformes législatives, et combien ils entravent le vote hâtif de mesures radicales.</p><p>108. D'autres États ont également établi des lois de tempérance.</p><p>Elles sont conçues d'après deux modèles différents, tant au point de
vue des dispositions de fond qu'au point de vue de la compétence :ou
bien la vente au détail est absolument interdite, ou bien elle est autorisée par mesures individuelles, à charge par le débitant de répondre
civilement de toutes les conséquences dommageables qui pourraient
résulter de son commerce. Dans le premier cas, qui est celui du
MASSACHUSETTS, ce sont en général les cités qui décident de la prohibition; dans le second cas, la réglementation tout entière émane de la
Législature de l'État. AINSI, les lois de l'Ohio et de l'ILLINOIS, votées
l'année dernière, et qui ne concernent que la vente des liqueurs alcooliques, obligent le débitant, pour obtenir une licence, à faire garantir
sa moralité par le témoignage de ses voisins, à fournir caution d'indemniser toute personne qui aurait éprouvé quelque inconvénient de
l'usage de ses liqueurs, etc. L'effet de ces lois, quoique non prohibitives, est moins de contrôler que de supprimer le commerce et, par
suite, la consommation des liqueurs. Aussi provoquent-elles de vives
réclamations de la part des débitants, qui ont demandé à la Législature
de l'Illinois d'en modifier le principe, en limitant leur propre responsabilité au cas de vente de liqueurs falsifiées, et rejetant sur les ivrognes mêmes celle de leurs méfaits. Ce système n'a pas encore prévalu
en AMÉRIQUE, où l'on regarde l'ivrogne comme un coupable inconscient, presque comme une victime. AINSI, la Législature de l'Etat de
Wisconsin vient, malgré ces critiques, de voter une loi calquée sur
celle de l'Ohio. Mais un bill analogue échoua dans l'État de New-</p><p>Jersey.</p><p>109. Il y a toutefois tendance, de la part des représentants, à renvoyer la solution de ces questions délicates au vote des cités, en les
autorisant à appliquer le régime dela prohibition, si elles le jugent convenable. C'est le parti qui l'a emporté dans l'Assemblée d'Albany (État
de New-York) après le rejet d'un amendement conforme au système
de l'Illinois.</p><p>De même, dans l'État de PENSYLVANIE, après avoir réglementé la
vente des spiritueux, vins et bières,en quantité inférieure à une mesure
déterminée (un quart), et assujetti le débitant à se pourvoir d'une
licence, la Législature a prévu celte année le cas où l'opinion publique
réclamerait des mesures plus rigoureuses. Elle a disposé que tous les
trois ans, à l'époque des élections municipales, les électeurs seraient,
</p><pb n="355"/><p>dans chaque ville ou comté, appelés à se prononcer, par bulletin écrit
ou imprimé, pour ou contre l'octroi des licences; et dans le cas où le
résultat du vote sera contraire, aucune licence nouvelle ne pourra plus
être délivrée; les anciennes licences seront non avenues; le prix en
sera remboursé par le fisc, si elles ont été délivrées avant la promulgation de la loi; la prohibition absolue de vente de liqueurs en petites
quantités sera maintenue pendant les trois années qui suivront le vote
et jusqu'à l'émission d'un vote de majorité en sens contraire.</p><p>11O. Dans l'État de New-YORK, d'après le projet adopté par l'Assemblée d'ALBANY, le vote doit être renouvelé d'année en année; un
délai d'nn mois, après le vote, en cas de prohibition, est accordé aux
débitants pour liquider leur fonds. Les contraventions sont punies
d'une amende de 500 francs, et de 1,000 francs en cas de récidive.</p><p>A ces pénalités s'ajoute une sanction civile, le refus d'action pour le
payement de fournitures livrées en violation de la loi.</p><p>C'est ainsi que les Américains entendent les lois de tempérance.</p><p>Le système est, dans tous les cas, exclusivement préventif, et ne ressemble en rien à celui qui a prévalu cette année devant l'Assemblée
nationale et qui consiste à punir le délit d'ivroguerie sur la voie publique d'une amende de 5 francs.</p><p>Il me resterait, messieurs, à vous entretenir des points de droit civil,
criminel ou de procédure, dont les diverses législatures des États-Unis
se sont occupées. Souvent mes indications se réduiront à une simple
nomenclature; et comme cette partie, la plus sèche d'un exposé déjà
si long, se prête moms que la première aux développements d'une
communication orale, je vous prie de me permettre d'en renvoyer
l'insertion au Bulletin de notre prochaine séance de rentrée.</p><p>Vu l'heure avancée, M. le Secrétaire général dépose, pour être
insérée au BULLETIN, sans qu'il puisse en être donné lecture, un
exposé de l'organisation judiciaire en Alsace-LORRAINE, par M. LEDERLIN, professeur à la Faculté de droit de Nancy. — Cet exposé
est ainsi conçu:</p><p>Législation.. — 1. L'administration de la justice en Alsace-Lorraine
est régie par les actes législatifs et réglementaires suivants:</p><p>1) Loi du 14 juin 1871, confiant au tribunal supérieur de commerce
de la Confédération les fonctions de tribunal supérieur pour l'Alsace-</p><p>Lorraine.</p><p>2) Loi du 1-4 juillet 1871, concernant des modifications à introduire
dans l'organisation judiciaire.
</p><pb n="356"/><p>3) Ordonnance de l'empereur d'ALLEMAGNE, du 14 juillet 1871,
rendue pour l'exécution de la loi précédente.</p><p>4) Règlement du chancelier de l'EMPIRE, du 17 février 1872, sur
la préparation aux fonctions judiciaires en Alsace-Lorraine.</p><p>Le législateur allemand n'a pas créé pour l'Alsace-Lorraine un
système complet d'organisation judiciaire. Il s'est borné à remplacer
par des tribunaux nouveaux ceux que l'invasion et la conquête ont
dépossédés de leurs fonctions. Les tribunaux nouvellement institués
ont donc en général les attributions définies par la loi française; mais
le nombre en est réduit de moitié environ, et leur importance est
accrue, par l'agrandissement de leur ressort territorial, et, du moins
en ce qui concerne les tribunaux de première instance, par l'augmentation du nombre de leurs membres.</p><p>Ministre de la justice. — 2. A la tête de l'administration de la
justice, la loi du 14 juillet 1871, art. 3, place le chancelier de l'EMPIRE,
investi par elle des attributions du ministre de la justice.</p><p>Cour supérieure de justice. — 3. Les fonctions de la Cour de cassation sont transportées par la loi du 14 juin 1871, art. 1", au tribumi
supérieur de commerce de Leipzig [Bundes-Oberhandelsgericht) qui
devient ainsi, en toutes matières, Cour supérieure de justice pour
l'Alsace-Lorraine {Oberster-Gerichtshof fur Elsass-Lothringen).</p><p>La compétence et la procédure sont réglées d'après les lois en
vigueur en Alsace-Lorraine pour la Cour souveraine : néanmoins la
loi n'admet pas devant le tribunal supérieur de procédure spéciale aux
fins d'admission des pourvois (même loi, art. 2).</p><p>En attendant l'institution d'un magistrat du ministère public auprès
du tribunal supérieur de commerce de LEIPZIG, le président du tribunal doit, dans les affaires provenant de l'Alsace-LORRAINE, charger
des fonctions du ministère public un membre du tribunal, un magistrat du ministère public résidant à LEIPZIG, ou un avocat domicilié
dans la même ville (même loi, art. 3).</p><p>Les avocats établis en Alsace-Lorraine sont autorisés à plaider
devant le tribunal supérieur, et à faire tous les actes nécessaires pour
l'instruction des affaires, ainsi qu'à établir leur résidence au siège du
tribunal (même loi, art. 5).</p><p>Tribunal d'appel. — 4. Les deux Cours d'appel de Colmar et de
Metz sont remplacées par un tribunal d'appel unique [Appellations
Sericht), ayant son siège à Colmar (loi du 14 juillet 1871, art. 1",
ordonnance du 14 juillet 1871, art. 1").
</p><pb n="357"/><p>Ce tribunal d'appel est divisé en deux sénats ou chambres (Senate),
dont chacun est chargé du jugement des affaires civiles. L'une des
chambres remplit en même temps les fonctions de la chambre tirs
mises en accusation (Anklage-Senat), (ordonnance du 14 juillet 1871,
art. 3). Quant aux appels en matière de police correctionnelle, ils ne
sont pas portés devant la Cour; la loi (art. 6) en attribue la connaissance à une chambre composée de cinq juges du tribunal de première
instance saisi de l'affaire.</p><p>Le tribunal d'appel est composé de:</p><p>1° Un président, qui porte le titre de premier président (Erster-</p><p>Praesident) ; il est le chef de la COUR, et préside l'une des chambres;</p><p>2" Un président de sénat (Senats-praesident) qui préside l'autre
sénat;</p><p>3' Seize juges (RICHTER, Appellations Gerichts-Raethe).</p><p>(Ordonnance du 14juillet 1871, art, 4et5).</p><p>Les fonctions du ministère public sont remplies par:</p><p>Un procureur général (General-Prokurator);</p><p>Deux avocats généraux (General-Advoka(en);</p><p>Des procureurs d'État (Staats-Prokuratoren) dont le nombre est déterminé-suivant les besoins du service.</p><p>(Ordonnance du 14 juillet 1871, art. 6).</p><p>Le tribunal d'appel est assisté d'un secrétaire en chef (Ober-Secretair)
et d'un nombre de secrétaires (Secrétaire) proportionné aux besoins du
service. Il y a pareillement un certain nombre de secrétaires du parquet (Parket-Secretaire) (ordonnance du 14 juillet 1871, art. 7).</p><p>Le nombre des avoués attachés au tribunal d'appel est de neuf
(ordonnance, art. 8).</p><p>Tribunaux de district,— îi. Aux lieu et place des tribunaux de
première instance, la loi du 14 juillet 1871 institue des tribunaux de
district (Landgerichte), dont l'organisation est collégiale (art. 1").</p><p>Ces tribunaux sont au nombre de six, et ontleur siège dans les villes
de METZ, SARREGUEMINES, SAVERNE, STRASBOURG, Colmar et Mulhouse
(ordonnance du 14 juillet 1871, artl"). Ils remplacent les onze tribunaux de première instance précédemment établis à METZ, SARREGUEMINES, SAVERNE, STRASBOURG, Colmar et MULHOUSE, ainsi qu'à SARREBOURG, SCHLESTADT, THIONVILLE, Vie et Wissembourg ; ces cinq dernières villes n'auront pltis désormais que des justices de paix.</p><p>Chaque tribunal de district comprend une chambre civile (Civil-</p><p>Kammer) et une chambre correctionnelle (Straf-Kammer). Une seconde
chambre civile est instituée dans chacun des tribunaux de METZ, de
Strasbourg et de Colmar (ordonnance, art. 3.)
</p><pb n="358"/><p>La composition des tribunaux est la suivante:</p><p>Un président (Landgerick(s-Praesident), qui préside l'une des chambres;</p><p>Un ou plusieurs présidents de chambre (Kammer-Praesidcnten),
chargés de présider les chambres dans lesquelles le président ne siège
point;</p><p>Dix juges (RICHTER, Landgerichtsraethe) pour le tribunal de Strasbourg;</p><p>Neuf juges, pour chacun des tribunaux de Metz et de Colmar;</p><p>Huit juges, pour le tribunal de Mulhouse;</p><p>Sept juges, pour le tribunal de Saverne;</p><p>Six juges, pour le tribunal de Sarreguemines.</p><p>Les fonctions de juge d'instruction sont confiées à deux juges dans
chacun des tribunaux de STRASBOURG, METZ, Colmar et MULHOUSE, à un
seul juge dans les tribunaux de Saverne et de Sarreguemines.</p><p>(ORDONNANCE, art. A et 5).</p><p>Le ministère public est représenté dans chaque tribunal par un
procureur en chef [Ober-Prokurator), et par le nombre reconnu nécessaire de procureurs d'État (Staats-Prokuratoren) (ordonn., art 6j.</p><p>INy a de plus auprès de chaque tribunal un secrétaire en chef (Ober-</p><p>Secretair) et des secrétaires (Secrétaire), et auprès de chaque parquet, des secrétaires de parquet (Parhet-Secretaire); le nombre en est
fixé selon les besoins du service (ordonn., art. 7).</p><p>Le nombre des avoués attachés à chaque tribunal est fixé comme
suit:</p><p>Metz 10</p><p>Strasbourg 10</p><p>Colmar • 9</p><p>Mulhouse 8</p><p>Sarreguemines , 7</p><p>Saverne 7</p><p>(Ordonn., art. 8.)</p><p>La circonscription des tribunaux de district est déterminée par l'article 2 de l'ordonnance du 14 juillet 1871. Le tableau suivant indique
les nouvelles circonscriptions, et leur rapport avec celles des anciens
tribunaux de première instance:
</p><pb n="359"/><p>339</p><p>TABLEAU INDIQUANT LES CIRCONSCRIPTIONS DES TRIBUNAUX DE DISTRICT,
d'après l'article 2 de l'ordonnance du 14 juillet 1871.</p><p>SIEGE
des tribunaux.</p><p>ANCIENS ARRONDISSEMENTS
judiciaires.</p><p>ARRONDISSEMENTS ET CANTONS
ressortissant
aux tribunaux de district.</p><p>Metz.</p><p>Sarrcguemines.</p><p>Saverne.</p><p>Strasbourg.</p><p>Colniar.</p><p>Mulhouse.</p><p>Metz
Tliionvillc
Briey
Vie (Château-Salins).</p><p>Sarrcguemines. . . .
lieu
Vie (Château-Salins).</p><p>Saverne
Saverne.</p><p>I Sarrebourg.
\ Strasbourg.
'Schlesladt.
iSaint-Dié. .</p><p>Strasbourg.</p><p>Wissembourg.</p><p>I Saverne.. . .
i Schlestadt. . .</p><p>I</p><p>1 Colmar. . . .</p><p>Schlestadt.</p><p>Mulhouse.</p><p>Belfort. .</p><p>Tout l'arrondissement, sauf le canton de Kaulquemont.</p><p>Tout l'arrondissement.</p><p>Les parties de l'arrondissement réunies à l'Allemagne.</p><p>Canton de Chateau-Salins-Delme (1).</p><p>Canton de Dieuze.</p><p>Canton de Vie.</p><p>Tout l'arrondissement.</p><p>Canton de FAUIQUEMONL</p><p>Canton d'Albestroiï.</p><p>Canton de Saar-Union.</p><p>Tout l'arrondissement, sauf les cantons de Hochfelden et de Saar-</p><p>L'nion.</p><p>Tout l'arrondissement.</p><p>Canton de Wasselonne.</p><p>Canton de Molsheim.</p><p>Canton d'Obernai-Rosheim (t).</p><p>Canton de Schinneck-Saalcs (1).</p><p>Tout l'arrondissemont, moins les cantons de Wasselonne et de Molsheim.</p><p>Tout l'arrondissement.</p><p>Canton de Hochfelden.</p><p>Canton de Benfeld-Erslein (1).</p><p>Tout l'arrondissement.</p><p>Canton de Schlestadt.</p><p>Canton de Marckolshcim.</p><p>Canton de Ville.</p><p>Canton de Barr.</p><p>Tout l'arrondissement.</p><p>Les parties de l'arrondissement réunies &amp; l'Allemagne.</p><p>(I) Les cantons désignés par deux noms (Chateau-Salins-DELME, Obernai-ROSHEIM, Scbirmeck-SAALES, Benfeld-Erstein), sont formés de la réunion de deux anciens cantons.
</p><pb n="360"/><p>Justices de paix. — 6. A l'égard des justices de paix, la loi se
borne (art. 1") à annoncer un remaniement des circonscriptions; elle
charge le chancelier de l'Empire d'en fixer le nombre, le siège et les
circonscriptions (art. 2). Il n'a pas été publié, quant à présent,de règlement général sur cet objet; mais, dès avant la promulgation de la loi,
un certain nombre de tribunaux de paix ont été supprimés et leurs
cantons réunis à l'un des cantons voisins.</p><p>La loi ne parle pas plus de la compétence des juges de paix que de
celle des autres tribunaux; mais par le fait leur mission est réduite au
jugement des affaires civiles et à la juridiction non contentieuse, une
ordonnance du gouverneur général d'Alsace-LORRAINE, du 19 novembre 1870, ayant attribué aux commissaires de police cantonaux la
répression des contraventions.</p><p>Tribunaux de commerce. — 7. Les tribunaux de commerce de METZ,</p><p>STRASBOURG, Colmar et MULHOUSE, qui ont continué à fonctionner, sont
maintenus, et leur compétence territoriale est étendue à la circonscription des tribunaux de district siégeant dans les mêmes villes (loi
du 14 juill. 1871, art. l,r; ordonn. du Hjuill. 1871, art. 10). Par
suite, l'article 11 de l'ordonnance dispose que les tribunaux de commerce seront reconstitués; il a été procédé à cette reconstitution, par
voie d'élection, d'après les règles établies par le Code de commerce.</p><p>La loi ne parle pas de la juridiction commerciale dans les circonscriptions de Sarreguemines et de Saveme; cette juridiction appartient
donc aux tribunaux de district, en vertu de l'article 640 du Code de
commerce.</p><p>Cour d'assises el jury. —.8. La justice criminelle reste confiée à la
Cour d'assises [Schwurgerichtshof) et au jury (Jury).</p><p>Mais la formation des Cours d'assises est modifiée d'une manière
assez considérable. Elles ne sont pas instituées par département, ni
rattachées à la Cour d'appel, ainsi que le voulait la loi française (art.</p><p>251 et 252 du Code d'instruction criminelle). La loi du 14 juillet 1871
décide (art. 2) que les assises (Schwurgerichl) seront tenues au cheflieu des tribunaux de district qu'une ordonnance impériale déterminera et pour la circonscription qu'elle leur assignera. L'ordonnance
du même jour, dans son article 9, indique à cet effet les trois tribunaux de METZ, Strasbourg et COLMAR, en leur assignant respectivement
les arrondissements judiciaires de Metz et de SARREGUEMINES, de Strasbourg et de SAVEME, de Colmar et de Mulhouse.</p><p>Aux termes de l'article 5 de la loi, les assesseurs de la Cour d'assises
[Beisilzer im Schwurgerkhtshofe) sont choisis exclusivement parmi
</p><pb n="361"/><p>les membres du tribunal chargé de la tenue des assises; ils ne peuvent donc être désignés ni parmi les conseillers du tribunal d'appel,
comme le veut l'article 252 du Code d'instruction criminelle, pour la
Cour d'assises réunie au chef-lieu de la Cour d'appel, ni parmi les
juges de paix, ainsi que l'admet la législation de certains pays d'Allemagne. Les fonctions du ministère public sont confiées par le même
article au procureur en chef du tribunal et à ses substituts; néanmoins
il est loisible au procureur général de remplir personnellement ces
fonctions.</p><p>Dans le silence de la loi, les autres dispositions de la loi française
sur la formation des Cours d'assises et la composition du jury sont implicitement maintenues en vigueur. La Cour d'assises est donc composée d'un président, choisi parmi les membres du tribunal d'appel, et
de deux assesseurs; on suit pour leur désignation les règles établies
par les articles 79 et 80 du décret du 6 juillet 1810. Les assises sont
tenues de trois en trois mois aux époques fixées par le premier président du tribunal d'appel. Le jury est formé de la manière prescrite par
les lois françaises; toutefois, comme les circonscriptions assignées aux
Cours d'assises ne concordent pas avec celles des départements, l'ordonnance du 14 juillet 1871, article 9, charge le chancelier de l'Empire
de désigner le magistrat de l'ordre administratif qui dressera la liste
des jurés (Geschwornenlisle).</p><p>Justice administrative. — 9. La loi sur l'organisation judiciaire ne
parle point de la justice administrative, mais une loi du 30 décembre 1871, sur l'organisation de l'administration, contient à cet égard
les dispositions suivantes:</p><p>Art. 13. « Le conseil de préfecture est remplacé par un conseil
« composé du président de département (Bezirkspraesident) et des
« conseillers attachés à son administration (Ihm beigegebene Raethe),
« y compris le directeur des contributions (Steuerdirector) et le direc-
« teurdes forêts (Oberforstmeister), et qui porte le titre de Conseil imct périal de département (Kaiserlicher-Bezii•ksrath).
« La présidence de ce conseil appartient au président du départe-
« ment, qui peut néanmoins s'y faire remplacer.
« Les décisions sont rendues par trois membres au moins, le pré-</p><p>(1 sident y compris. Dans le jugement des affaires contentieuses, la
o voix du président est prépondérante en cas de partage.
« Les séances des conseils de département sont publiques pour
« toutes les affaires qui étaient jusqu'ici jugées en séance publique
« par les conseils de préfecture.
„ « Au surplus la marche des affaires, la procédure et les débats,
</p><pb n="362"/><p>« l'exercice des fonctions du ministère public, la forme et les délais
o des pourvois contre les décisions des conseils de département et le
« tarif des frais seront réglés par des décisions du chancelier de
a l'Empire. »</p><p>Barreau et offices ministériels. — 10. Nous avons reproduit plus
haut (n° 3) la disposition de la loi du 14 juin 1871 sur la plaidoirie et
l'instruction des affaires portées devant la Cour supérieure de justice
de Leipzig.</p><p>En ce qui concerne les autres tribunaux, la loi et l'ordonnance du
14 juillet 1871 laissent implicitement subsister, telles qu'elles l'ont
trouvée établie, l'organisation du barreau et des offices ministériels.</p><p>Néanmoins la loi (art. 2) réserve à l'Empereur le droit d'introduire
par voie d'ordonnance les modifications nécessaires, en ce qui touche
les conseils de discipline de l'Ordre des avocats, le nombre des avoués,
les chambres des avoués, des notaires et des huissiers.</p><p>En exécution de cette loi, l'ordonnance du 14 juillet 1871, article 8, a fixé le nombre des avoués attachés aux divers tribunaux:
nous en avons parlé plus haut (n" 4 et 5).</p><p>L'article 11 de l'ordonnance prescrit la reconstitution des conseils de
discipline de l'Ordre des avocats, des chambres des avoués, des notaires
et des huissiers.</p><p>La loi du 14 juillet contient, à propos de la langue judiciaire,
diverses dispositions applicables aux avocats et aux officiers ministériels et que nous analyserons au paragraphe suivant.</p><p>La même loi règle, dans ses articles 16 et 17, la nomination des
avoués, notaires et huissiers, ainsi que les conditions d'admission à
l'exercice de la profession d'avocat : nous en parlerons dans le paragraphe consacré à la nomination des magistrats (n° 12).</p><p>Enfin l'article 18 de la loi autorise le chancelier de l'Empire à retirer
à leurs possesseurs les offices vénaux de judicature, moyennant une
indemnité à régler d'après les principes suivis lors de la transmission
de ces offices, et eu égard à leur situation antérieurement au 1" juillet 1870. Les dispositions relatives au règlement de cette indemnité
sont tracées par une loi du 10 juin 1872, promulguée le 1b du même
mois.</p><p>Langue.—11. La langue allemande est déclarée languejudiciaire, et
doit être employée dans les débats et les actes officiels des tribunaux,
des parquets, des notaires, des avoués, des avocats et des huissiers. Si
parmi les personnes intéressées il s'en trouve qui ne connaissent pas
</p><pb n="363"/><p>l'allemand , on recourt à l'assistance d'un interprète (loi du 14 juillet
1871, art. 10).</p><p>Après avoir posé cette règle générale, la" loi admet les dérogations
suivantes:
a). Les débats devant les tribunaux de commerce peuvent avoir lieu
en langue française, quand toutes les personnes qui y concourent et y
sont intéressées connaissent cette langue, et que les parties, les témoins
ou les experts ne possèdent pas la langue allemande. La même exception s'applique aux débats des justices de paix et des tribunaux de
'police simple ou de police correctionnelle, et aux enquêtes judiciaires;
l'assistance de l'interprète n'y est pas obligatoire ; les enquêtes peuvent
même être rédigées en français (loi, art. 2).
b) Si les parties le demandent, il doit leur être délivré à leurs
frais des traductions françaises des expéditions des jugements rendus
en langue allemande (loi, art. 12).
c) Les avoués actuellement en fonctions et les avocats admis au
plein exercice de la profession sont autorisés à se servir de la langue
française pendant trois ans, dans les affaires déférées au jury et dans
les causes civiles de la compétence des tribunaux de district et du tribunal d'appel (loi, art. 14.)</p><p>(i) Jusqu'à nouvel ordre les débats auront lieu en français devant
les juges de paix de METZ, GORZE, Courcelles-Chaussy (Vigy-Pange),</p><p>VERNY, Château-Salins-DELME, VIE, Lorquin-Réchicourt, Schirmeck-</p><p>Saales et LAPOUTROYE, et devant le tribunal de commerce de Metz ; les
jugements de ces tribunaux seront rendus dans la même langue; l'usage
en est également permis aux huissiers desdits cantons. Si les personnes
qui concourent aux débats ou y sont intéressées connaissent l'allemand, cette langue doit être employée, sauf dans les actes des huissiers (loi, art. 15).
e) Dans les trois premières années, les actes notariés doivent être
rédigés dans les deux langues, si les parties savent l'allemand et que
le notaire ne le sache pas. Pendant le même délai, ces actes pourront
être faits en français seulement, et sans l'assistance d'un interprète,
si l'on se trouve dans les conditions prévues par l'article 11. Après l'expiration du délai de trois ans, les actes notariés intéressant des personnes qui connaissent l'allemand ne pourront être rédigés que par
des notaires possédant cette langue, et uniquement en allemand ; si
les parties ne savent que le français, les actes devront être dressés
dans les deux langues (loi, art. 13).
f) Ces dispositions ne s'appliquent pas aux notaires des cantons
désignés dans l'article 15, auquel l'usage de la langue française con-
</p><pb n="364"/><p>tinue à être permis, jusqu'à ce qu'il en soit autrement ordonné (loi,
art. 15).
g) Elles sont au contraire applicables aux actes officiels reçus par
les greffiers hors de la présence des juges (loi, art. 13).</p><p>Nominations dans la magistrature, etc. —12. Les membres du tribunal d'appel et des tribunaux de district et les magistrats du ministère
public sont nommés par l'Empereur. — Les juges de paix, les avoués
et les notaires sont nommés par le chancelier de l'Empire. — Les
secrétaires du tribunal d'appel et des tribunaux de district sont nommés par le premier président du tribunal d'appel et par le procureur
général. — Les secrétaires de parquet, les secrétaires des tribunaux de
commerce, les greffiers des justices de paix sont nommés par le procureur général (loi du 14 juillet 1871, art. 17).</p><p>Les lois actuellement en vigueur réglant les conditions d'aptitude
aux fonctions de la magistrature, à celles de juge de paix, d'avoué,
de notaire, l'admissibilité à l'exercice de la profession d'avocat, continueront à s'appliquer pendant un délai de cinq ans.</p><p>A l'expiration de ce délai, nul n'y sera admissible à moins d'avoir
fréquenté pendant trois ans les cours de droit d'une Université et
subi avec succès deux examens, séparés par un temps de préparation,
ou stage, suffisant pour l'instruction dans toutes les branches de
service.</p><p>Peuvent en outre être nommés aux emplois de l'administration de
la justice, ou autorisés par le chancelier à exercer la profession d'avocat, tous Allemands qui ont été dans l'un des États de l'Empire
reconnus admissibles à un emploi analogue ou aux fonctions de la
magistrature (loi du 14 juillet 1871, art. 16).</p><p>Pour l'exécution de cet article 16, le prince chancelier de l'Empire
a déterminé, par un règlement du 17 février 1872, les formes et
conditions de l'examen d'admissibilité aux fonctions de la magistrature.</p><p>Sur les trois années d'études du droit exigées par la loi, le candidat
doit avoir passé trois semestres au moins dans une Université où l'enseignement se donne en langue allemande. Les études faites à la
Faculté de droit de l'ancienne Académie de Strasbourg sont considérées comme équivalentes à celles d'une Université; il en est de
même pour le passé et pour le semestre courant de celles faites dans
les Facultés de droit de France. Le chancelier peut dispenser d'une
•partie des trois années d'études juridiques ceux qui ont antérieurement étudié dans une Université des matières autres que le droit (règlement du 17 février 1872, art. 1").
\
</p><pb n="365"/><p>Le premier examen est subi près le tribunal d'appel de Calmar
devant une commission nommée pour un an, sous l'autorité du chancelier, et dont il désigne le président. La commission est composée
de juges, de fonctionnaires, de magistrats du ministère public et
d'avocats à la désignation du premier président et du procureur
général, et de professeurs ordinaires (ou titulaires) de droit et des
sciences administratives de l'Université de STRASBOURG, désignés par
le curateur de cette Université. Les diverses épreuves sont subies devant
une commission de trois membres, y compris le président : ce dernier doit, à moins de motifs graves d'empêchement, prendre part à
chaque épreuve, et concourir à l'appréciation de ses résultats ; s'il
n'interroge pas lui-même les candidats?, il appelle un quatrième
membre (règlement, art. 2).</p><p>L'examen porte sur le droit public, le droit privé, l'histoire du
droit, et les principes fondamentaux des sciences administratives
(règlement, art. 3).</p><p>11 comprend deux épreuves: une épreuve écrite et une épreuve
orale.</p><p>La première porte sur une matière choisie, d'après le désir du candidat, dans le droit civil, le droit commercial, le droit canonique ou
ecclésiastique, ou la procédure civile. Il est accordé au candidat pour
le travail écrit un délai de six semaines, que le président de la commission d'examen peut, pour des motifs graves, proroger à deux mois. Le
candidat atteste au bas de son travail écrit que son travail est son
œuvre personnelle, et indique les sources qu'il a consultées (règlement, art. 6 et 7).</p><p>La même commission apprécie la dissertation écrite et l'épreuve
orale ; il est procédé sur l'une et sur l'autre à un seul vote, à la majorité; en cas de partage, la voix du président est prépondérante
(règlement, art. 9).</p><p>L'admission est prononcée avec l'une des trois notes suivantes:
« suffisant o (ausreichend), « bon» (gut) ou « excellent» (vorziiglich)</p><p>(règlement, art. 9).</p><p>Le candidat admis reçoit du président de la commission un certificat de capacité (Befaehigungszeugniss), sur le vu duquel il est par
le premier président et le procureur général nommé référendaire
(Referendur), et assermenté en cette qualité (règlement, art. 11).</p><p>En cas d'insuffisance de l'examen, le candidat est ajourné à six
mois au moins : la commission peut toutefois, si elle est unanimement d'avis que le travail écrit est suffisant, restreindre la nouvelle
épreuve à l'examen oral (règlement, art. 10).</p><p>IIL il
</p><pb n="366"/><p>Celui qui échoue à cette nouvelle épreuve ne peut être admis aux
fonctions judiciaires (règlement, art. 10.)</p><p>Avant leur admission au second examen ou examen d'État (Staatsexamen), les référendaires sont soumis à un stage de trois ans et
demi dans les services publics. Us sont occupés successivement un
an et demi dans les parquets, les tribunaux de district et les justices
de paix, six mois dans une direction de cercle, six mois dans une présidence de département, un an chez des avocats ou avoués, ou chez
des notaires. Ils peuvent être investis des fonctions de greffier •, ils
peuvent aussi, après un an de stage, être chargés de diverses affaires
judiciaires, sans néanmoins être admis à prendre part au jugement
(règlement, art 12.)</p><p>Le référendaire qui a satisfait aux conditions prescrites est autorisé
par le chancelier de l'Empire à subir l'examen d'État.</p><p>Le chancelier charge de cet examen une commission nommée par
lui pour trois ans, et composée de membres du tribunal d'appel et
de son parquet, de fonctionnaires supérieurs de l'ordre administratif
et d'avocats (règlement, art. 16).</p><p>L'examen est écrit et oral.</p><p>Les épreuves écrites consistent: 1° dans une dissertation sur une
matière juridique, choisie par le président de la commission, et qui
peut être indiquée au candidat dans le cours du dernier trimestre de
son temps de stage: le président détermine le délai dans lequel la dissertation doit être présentée; — 2° dans un rapport sur une affaire
pendante devant le tribunal d'appel; ce rapport doit être présenté dans
un délai de six semaines qui peut être, pour des motifs graves, pro-
^ rogé à deux mois (règlement, art. 17).</p><p>L'appréciation des travaux écrits est confiée à trois membres de la
commission.</p><p>En cas d'insuffisance des deux travaux, le candidat est ajourné à on
délai de trois à neuf mois.</p><p>Si l'un d'eux seulement n'est pas suffisant, un second travail de
même nature peut être demandé (règlement, art. 18).</p><p>L'examen oral est subi devant quatre membres de la commission,
le président y compris; l'un d'eux doit appartenir à l'administration.</p><p>Entre autres épreuves, le candidat doit présenter l'analyse d'une
procédure qui lui est remise trois jours à l'avance (règlement,
art. 19).</p><p>Il est procédé au vote dans les mêmes formes que pour le premier
examen (règlement, art. 20).</p><p>Les référendaires qui ont subi avec succès l'examen d'État sont
</p><pb n="367"/><p>nommés par le chancelier de l'EMPIRE, et leur à choix, assesseurs
[Assessoreri) ou avocats (Advocaten): au premier cas, ils sont attachés à
un tribunal de district (règlement, art. 25).</p><p>Ceux dont l'admission n'est pas prononcée sont ajournés à neuf mois
au moins. Ils peuvent ôire dispensés de produire une seconde dissertation ou un second rapport, ou l'un et l'autre, si, d'après l'avis unanime de la commission, l'un ou l'autre de ces travaux ou tous deux
sont reconnus suffisants (règlement, art. 21 et 23).</p><p>L'examen d'État ne peut être renouvelé qu'une seule fois (règlement, art. 22).</p><p>Aux dispositions ci-dessus qui ne parlent que de la magistrature
d'Alsace-LORRAINE, il convient d'ajouter encore l'article 4 de la loi du
4 juin 1871, qui est ainsi conçu:</p><p>Art. 4. « Des jurisconsultes d'Alsace-Lorraine ayant, d'après la lé-
« gislation de leur pays, l'aptitude nécessaire pour devenir, à titre de
« jurisconsultes, membres d'une Cour supérieure de justice, pourront
« être nommés membres du tribunal supérieur de commerce » (de
Leipzig).</p><p>On se rappelle que la même loi confère à ce corps judiciaire ra qualité de Cour supérieure de justice pour l'Alsace-Lorraine ; l'article 4 reproduit à l'égard de cette province une règle posée par l'article 6 de
la loi du 21 mai 1869, portant institution du tribunal supérieur de
commerce.</p><p>L'ordre du jour étant épuisé, M. le Président Greffier prononce
en ces termes la clôture de la séance:</p><p>Mes chers collègues, nous terminons aujourd'hui la troisième année
de nos travaux; je devrais dire la quatrième! MAIS, hélas! il existe
dans notre vie scientifique une interruption douloureuse, correspondant à une époque de souffrances cruelles et de terribles épreuves,
dont il nous faut garder le souvenir pour devenir et meilleurs et plus
forts. Grâce à DIEU, nos études ont repris avec une ardeur nouvelle.</p><p>Le Bulletin de nos séances l'atteste, et la publication de l'Annuaire des
lois étrangères, traduites par nos collègues avec un soin et un empressement dignes d'éloges, prouvera à nos amis et aussi à nos ennemis que si nous avons pu fléchir un instant sous le poids de la
force et du nombre, nous avons conservé la toi patriotique et l'amour
de la science qui relèvent les nations, et qui leur permettent d'espérer,
</p><pb n="368"/><p>après les jours de malheurs, des destinées plus hautes et des honneurs
nouveaux. Au nom du Conseil de direction, j'adresse à nos laborieux
associés français et à nos honorables correspondants étrangers les
remerctments qui leur sont dus.</p><p>La séance est levée à onze heures.</p></div><fw place="bottom">
    1166 — Paris. — Imprimerie CUSSIT et C", ÎO, rue Racine.
</fw></body></text></TEI>