<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title level="m" type="main">International Law Corpus</title><editor>Will Hanley</editor></titleStmt><editionStmt><edition><date when="2019-03-28">March 28, 2019</date></edition></editionStmt><publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher><pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace></publicationStmt>
    <notesStmt>
        <note>Available facsimiles:</note>
        <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/bulslecmp26&amp;i=1">Hein</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/hvd.32044097749527">Hathi Trust (Harvard)</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/uiug.30112020456312">Hathi Trust (Illinois)</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164801">Hathi Trust (Indiana)</ref></note>
        <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/osu.32437010822969">Hathi Trust (Ohio State)</ref></note>
        <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k414863t">Gallica</ref></note>
    </notesStmt><sourceDesc>
            <bibl>
                <ref target="https://hdl.handle.net/2027/inu.30000108164801"><title>Bulletin de la Société de législation comparée.,  1896-97.</title></ref>
<date when="1897-08-01">Aout-Septembre 1897</date>
<biblScope unit="volume">Vol. 26</biblScope>
<biblScope unit="issue">No. 8-9</biblScope>
<biblScope unit="page">000-000</biblScope>
<extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent></bibl></sourceDesc></fileDesc></teiHeader><text><body><div type="frontMatter"><p>N" 8 et ». —
Août-Septembre 1897</p><p>BULLETIN MENSUEL</p><p>DE LA SOCIÉTÉ<!-- break in hathi --></p></div><div type="tableOfContents"><head>SOMMAIRE.</head><p>Membres nouveaux. — Ouvrages offerts à la Société. — Étude sur le barreau
belge, par M. P. Wauwermans. — Programme du Congrès des Sociétés
savantes à la Sorbonnc en 1898.</p><p>Chronique législative. — Chambres françaises. — Chambres belges.</p><p>Comptes rendus d'ouvrages. — Journal of the Society of Comparative legislation (vol. I, n" 2); M. E. Alix. — Laws of the United-States relating lo
LOANS, paper-money, banking and coinage, 1790 to 1895; M. H. Taudière.
— Rapport sur l'enseignement professionnel en Angteterre et en ALLEMAGNE,
par M. P. Pyfferoen; M. M. Dufourmanteli.e. —A quoi tient la supériorité des Anglo-SAXONS, par M. Demolins; M. L. Guéhin. — Code civil altemand et loi d'introduction, traduits et annotés par M. O. do Meulenaere;</p><p>M. F. Daguin. — I. Le Code civil du Vénézuéla; II. Les Lois civites du
Brésil; résumé analytique par M. B. de la Grasserie; M. F. Lepei.letier.
— Repûblica oriental del Uruguay. Direccion generai del Registro del
Estado civil. LEYES, decretas y reglamentos vigentes; M. F. Daguin. — Histoire du Droit privé de la République athénienne, par M. L. Beauchet;</p><p>M. L. Guérin. — De la propriété des noms et des titres, par M. J.-A. Latlier; M. F. Daguin. — Traité théorique et pratique de droit civil. Des
biens, par MM. Baudry-Lacantinerie et Chauveau; M. H. Lévy-Ullmann.
— Essai sur l'histoire du jury criminel en France et dans les États modernes, par M. F. Gineste; M. II. Lévy-Ullmann. — Manuel pratique des
sociétés par actions, par M. It. Rousseau; M. F. Daguin. — Des formalités
du mariage simplifiées par la loi du 20 juin 1896, par M. Loubat; M. F. Daguin.</p></div><div type="section" feature="membres"><p>Liste des membres nouveaux de la Société de législation
comparée:</p><p>M. Brito-Bastos (J. de), juge, à San Carlos do PINHAL, État de Sào
Paulo (Brésil);</p><fw place="bottom">XXVIII. 36</fw><pb n="534"/><p><!-- break in hathi -->
MM. Costa (Geminiano), avocat, à San Carlos do PINHAL, État de Sào
Paulo (Brésil);</p><p>Mazzura (le Dr S.), avocat, membre de la Diète de CROATIE, à
Agram (Zagreb), Croatie (Autriche-Hongrie);</p><p>Séfémadès (Stylien P.), docteur en droit de la Faculté de
PARIS, avocat, à Smyrne (Anatolie);</p><p>Bibliothèque de la ville de Bennes (bibliothécaire: M. Vétault),
à Bennes (Ille-et-Vilaine).</p><p>Ouvrages offerts à la Société de législation comparée:</p><p>Cassa Civica di Risparmio in Verona. Bilancio delV anno 1896;
brochure offerte par les Directeurs de la caisse d'épargne de
Vérone.</p><p>Il contratto di noleggio e la navigazione a vapore; 1 volume
offert par l'auteur, M. F. Berlingieri.</p><p>Des formalités du mariage simplifiées par la loi du 20 juin
1896; 1 volume offert par l'auteur, M. Loubat.</p><p>Cours de droit civil français d'après la méthode de ZACHARIE,
par Aubry et Rau; nouvelle édition par MM. G. Rau et Falcimaigne (t. I et II); 2 volumes offerts par MM. Rau et Falcimaigne.</p><p>Le nouvel avant-projet de loi sur la réparation des accident*
en Belgique; 1 brochure offerte par l'auteur, M. Adan.</p><p>Traité des privilèges et hypothèques (t. II) ; offert par l'auteur,</p><p>M. Guillouard.</p><p>Statistique des houillères en France et en Belgique (14e année);</p><p>1 volume offert par M. E. Delecroix.</p><p>Les idées de Léon XIII sur le tiers-ordre de saint FRANÇOIS,
discours du P. Ludovic de Besse; brochure offerte par le P. de
Besse.</p><p>Les étrangers devant la justice en droit international privé.
— Étude de législation comparée; 1 volume offert par l'auteur,</p><p>M. Mandy.</p><p>Statistica giudiziaria pénale per l'anno 1895; 1 volume offert
par l'éditeur.</p><p>Tanzim ou voirie urbaine en Ègypte; 1 volume offert par l'auteur, M. Soubhi bey GHALI, et par l'éditeur, M. Delagrave.</p><p>Abdruch aus den Jahrbûchern fur Nationalokonomie und Statistik gegrûndet; 1 brochure offerte par l'auteur, M. B. Hildebrand.<!-- break in hathi --></p><!-- The following page contains an image.--><pb n="535"/><p>Du gage d'après le droit civil autrichien; 1 volume offert par
l'auteur, M. Emmanuel Tilsch.</p><p>Statutes of the United States of America (session 1896-97);</p><p>1 volume offert par M. Bœufvé.</p><p>NOMOFLOFIA TOY OIKOYMENIKOy nATPIARXEIDy;</p><p>1 volume offert par l'auteur, M. Theotokis.</p><p>Dictionnaire usuel de droit civil a l'usage des notaires, etc.;</p><p>1 volume offert par l'auteur, M. A. Poidvin.</p><p>Statutes of the Province of Ontario (1896) ; 1 volume offert par
M. Jean Fabre.</p><p>Étude de droit comparé sur l'électorat politique; 1 volume
offert par l'auteur, M. Fahy.</p><p>Répertoire alphabétique du droit français (t. XVIe); volume
offert par les directeurs, MM. A. Carpentier et G. Frèrejouan du
Saint.</p><p>Leyes Colombianas (1894) ; 1 volume offert par M. Concha.</p><p>Supplément aux principes de droit civil français de F.Laurent (2e livraison); brochure offerte par MM. JANSSENS, Servais et
Leclercq.</p><p>Étude sur le barreau belge, par M. Paul WAUWERMANS, docteur en droit, avocat à la Cour d'appel de
Bruxelles.</p><p>INTRODUCTION. — Législation en vigueur.</p><p>En 1810, lorsque le décret de Napoléon fixa les règles qui régiraient désormais la profession d'avocat, la Belgique se trouvait
réunie à la France.</p><p>Les deux barreaux ont une origine commune. Leur loi fondamentale est la même : Elle est toujours en vigueur en BELGIQUE,
sauf quelques modifications, introduites principalement par
l'arrêté royal du 5 août 1836 « contenant règlement sur la profession d'avocat et sur la discipline du barreau ».</p><p>Le but de cet arrêté se trouve caractérisé dans son préambule:
« Voulant — dit le Gouvernement royal, au lendemain de la révolution qui a inscrit dans la Constitution la liberté de la presse et
de la tribune — apporter les modifications que réclame l'esprit
de nos institutions nationales, ainsi que la dignité de la profession
d'avocat.... ».
</p><!-- The following page contains an image.--><pb n="536"/><p>L'arrêté abroge les articles 10,19, 21, le § de l'article 22, le § de
l'article 29 et les articles 30, 32, 33 et 40 du décret impérial.</p><p>D'autre part, il consacre, par des dispositions expresses:
a) Le droit égal du Bâtonnier et du Procureur général de convoquer le conseil de discipline;
b) L'élection directe par l'assemblée de l'Ordre du Bâtonnier
et des membres du conseil de discipline;
c) Le pouvoir disciplinaire, au premier degré du conseil;
d) Le pouvoir de désignation par le Bâtonnier des avocats
chargés du service des consultations gratuites;
e) Le droit des avocats appartenant au barreau près d'une Cour
d'appel, de plaider devant toutes les cours et tous les tribunaux
du royaume (1).</p><p>En dehors de ces dispositions le législateur n'a rien innové.</p><p>C'est incidemment qu'il s'est occupé, non du barreau et de la
profession d'avocat, mais d'assurer les droits de la défense, en
certaines matières, d'en faire l'application en ce qui concernait
les avocats, de fixer des règles générales de procédure. C'est ainsi
que nous pouvons citer, comme intéressant les avocats, bien que
ne se rapportant pas directement à l'Ordre:</p><p>La loi du 9 novembre 1830, assurant la publicité de toutes les
causes portées devant les conseils de guerre;</p><p>La loi modificative au décret du 20 juillet 1831 et au Code d'instruction criminelle qui ordonne la désignation d'un conseil à
tout inculpé attrait devant une cour d'assises;</p><p>L'article 452 du Code pénal revisé concernant l'immunité à
raison des discours prononcés ou des écrits produits devant les
tribunaux;</p><p>Les articles 144 et 203 de la loi d'organisation judiciaire
(18 juin 1869) qui stipulent le premier pour défendre aux juges
d'avoir des entretiens particuliers avec les avocats sur des contestations soumises à leur décision, et le second pour appeler au
siège les avocats à défaut de juges titulaires ou suppléants;</p><p>Les lois du 17 août 1873 et 3 mai 1889 sur l'emploi de la langue
flamande en matière répressive ou disciplinaire;</p>
<note place="bottom">(1) L'arrêté de 1836 est le résultat d'une entente intervenue entre le gouvernement et l'Association libre des avocats de BRUXELLES, qui s'était constituée au lendemain de la Révolution de 1830. Ceux-ci avaient déclaré que
leur dignité et leur indépendance s'opposaient à l'intervention d'une autorité
étrangère dans les délibérations et décisions de l'ORDRE, et avaient proclamé
— nonobstant les remontrances du Parquet général, — leur droit de nommer
leur conseil et de former le tableau de l'Ordre.</note>
<pb n="537"/><p>La loi du 20 avril 187-4, et l'arrête du 30 môme mois qui la
complète, fixant les droits de la défense des inculpés détenus
préventivement;</p><p>Un arrêté royal du 13 mars 1887 qui, par modification au décret
du 14 décembre 1810 et à l'arrêté royal du 5 août 1836, autorise
les conseils de discipline à établir des conférences auxquelles les
stagiaires seront tenus d'assister;</p><p>Un arrêté royal du 10 août 1889 sur les incompatibilités;</p><p>Citons enfin les dispositions de la loi du 30 juillet 1889 sur
l'assistance judiciaire et la procédure gratuite.</p><p>Comme on le voit, le décret subsiste encore dans toutes ses
grandes lignes; c'est à peine si on en a arrondi quelques angles
ou assuré son exécution régulière par des mesures de détail.</p><p>Exposer la constitution même du barreau belge, ses droits, ses
prérogatives, ses devoirs, serait dès lors commenter — bien inutilement — des principes familiers à tous ceux qui appartiennent
ou ont étudié les régies qui régissent aujourd'hui le barreau
français. i
Mais il sera peut-être de quelque utilité d'esquisser comment
des mêmes règles ont subi des interprétations différentes dans
un pays voisin de la France. « Si l'on peut consulter avec fruit les
« règles du barreau français, il faut aussi tenir compte de la plus
« grande liberté d'allures qu'ont fait naître chez nous nos tradi-
« tions nationales et la nature de nos institutions politiques. On
« peut dire, en général, que ce .qui distingue en Belgique la pra-
« tique du barreau, c'est une rigueur moins grande, un formalisme
« moins accentué, une indulgence plus fréquente, qu'il faut se
« garder de laisser dégénérer en faiblesse et en tolérance coûte pable (1). »</p><p>Jusqu'à quel point cette liberté a-t-elle porté atteinte aux traditions professionnelles et créé de nouveaux usages là où les
règles du décret laissaient le champ libre à l'initiative où aux
impulsions du conseil de discipline?</p><p>Quelles sont les aspirations de ce barreau qui, moins contenu
dans des limites strictes, est davantage hanté par un esprit de
réformes?</p><p>C'est la seule question qui puisse préoccuper en ce qui concerne
la BELGIQUE, semble-t-il, dans une étude de législation comparée
sur le barreau.</p>
<note place="bottom">(1) Pandectea belges, v" avocat à la Cour d'appel, 694. •. •</note>
<pb n="538"/><p>Il ne peut nous appartenir que de fournir les éléments sur
lesquels d'autres, mieux qualifiés, établiront un jugement, et
baseront peut-être des enseignements.</p><p>I. — Enseignement relatif a la profession d'avocat.</p><p>Conditions d'admission dans le barreau.</p><p>A. — L'obtention du diplôme de docteur en droit.</p><p>La loi du 27 septembre 1835 a remplacé le diplôme de licencié
par celui de docteur en droit.</p><p>Il importe d'exposer succinctement quelles études suppose, et à
quelles épreuves correspond l'obtention de ce diplôme.</p><p>Il existe en effet, en BELGIQUE, un très vif courant d'opinions en
faveur de la réforme de l'enseignement moyen et supérieur, de
la réorganisation des études du droit et de stage.</p><p>Les uns s'inquiètent de l'encombrement chaque année plus
considérable des carrières libérales.</p><p>VOICI, à titre de documents, quelle était la population des universités belges pour les facultés de droit:</p><p>En 1875-1876. En 1885-1886. 1891.</p><p>A Gand 241 étudiants. 574 étudiants. 819 étudiants.</p><p>A Liège .... 537 — 1.212 — 1.470 —
A Bruxelles . . 615 — 1.606 — 1.795 —
ALouvain... 840 — 1.410 — 1.470 —
2.233 4.802 5.554</p><p>En 1879 il y avait en Belgique 1.471 avocats, en 1892 2.107.</p><p>En 1873 le barreau bruxellois comptait 260 avocats inscrits.</p><p>En 1894 leur nombre s'élevait à 553 sur 540.000 habitants.</p><p>Une même marche ascensionnelle s'était produite dans les
barreaux de province. Le nombre des avocats inscrits s'était élevé
pendant la même période:</p><p>A LIÈGE, de 118 à 214;</p><p>A ANVERS, de 66 à 133;</p><p>A MONS, de 57 à 124;</p><p>A CHARLEROI, de 41 à 105.</p><p>Le nombre des causes a été loin de subir une pareille progression. Les affaires civiles et commerciales en 1879 étaient au nombre
de 37.310. Ce nombre s'éta S-réduit à 36.423 en 1891.
</p><pb n="539"/><p>En présence de cette situation, il en est pas mal qui estiment le
momentvenu de rendre l'accès des carrières libérales plus long et
plus difficile. Les autres se sont effrayés de l'abaissement des études
universitaires. « Depuis un certain nombre d'années, magistrats
et avocats ont pu constater qu'une partie des nombreuses recrues
du droit, formées par nos universités, apporte dans nos palais de
justice des allures nouvelles, une ignorance presque complète des
principes, une grande légèreté dans l'examen des affaires, quelquefois même un certain dédain de l'étude (1). »</p><p>La loi du 15 juillet 1849 avait établi que nul ne serait admis à
l'examen de candidat en philosophie et lettres ou à celui de candidat en sciences, s'il n'avait obtenu le titre d'élève universitaire
et si, depuis l'obtention de ce titre, il ne s'était écoulé une année
académique (art. 35).</p><p>Cet examen de maturité ou de « graduat » était subi devant un
jury mixte composé par le gouvernement, dans lequel l'enseignement dirigé ou subsidié par l'ÉTAT, et l'enseignement libre étaient
également représentés.</p><p>Il comprenait une composition latine et une composition fran-
çaise, des explications d'auteurs grecs et latins, une traduction
du flamand, de l'anglais ou de l'allemand à l'exclusion de la langue
maternelle de l'élève, l'algèbre y comprises les équations du
second degré, la géométrie élémentaire et la trigonométrie rectiligne, la géographie ancienne et moderne; l'histoire de Belgique
et des notions de l'histoire universelle, les éléments de physique.</p><p>Cet examen se rapprochait du baccalauréat français, de l'examen de maturité allemand, des épreuves encore actuellement
imposées en Italie et en Hollande (2).</p><p>La loi du 14 mars 1855 supprima cette épreuve et donna libre
accès aux universités à tous les étudiants, sans s'inquiéter de leur
dégré de préparation.</p><p>La loi du 1er mai 1857 revint sur cette fâcheuse réforme en exigeant un certificat d'études d'humanités complètes; quatre ans
plus tard, le législateur exigea, en outre de ce certificat, un examen
portant sur une partie des matières qui figuraient au programme
de la loi du 15 juillet 1839 (loi du 27 mars 1861).</p><p>Mais dès 1876, les adversaires du graduat reprirent l'offensive</p>
<note place="bottom">(1) Rapport de la commission du conseil de l'ordre des avocats de
BRUXELLES, sur l'enseignement du droit et le stage. BRUXELLES, 1895, p. 1.</note>
<note place="bottom">(2) Cfr. Breal. Excursions pédagogiques, p. 82 et sq.</note>
<pb n="540"/><p>et parvinrent à faire supprimer l'une et l'autre épreuve. Ils
firent de même échouer en 1890, lors de la discussion de la loi
sur la collation des grades académiques, une proposition de M. de
Smet de Naeyer — actuellement chef du cabinet — qui tendait à
restaurer le graduat.</p><p>C'est tout au plus si les auteurs de la proposition — bien qu'appuyés de l'avis unanime du conseil de perfectionnement, des
autorités académiques et des présidents des jurys — obtinrent
que l'admission aux examens universitaires serait désormais
subordonné à la, production d'un certificat d'études moyennes.</p><p>L'opposition qui triompha, après des débats passionnés, serait
inexplicable pour qui ignorerait la part considérable et l'influence dont dispose l'enseignement libre en Belgique. Le graduat
fut représenté comme contraire à la force et à l'indépendance des
études. Imposer le graduat à tous les établissements, c'est —
affirmaient-ils — aboutir nécessairement à l'unification des programmes, et jeter dans un même moule le système d'instruction
de toutes les maisons d'éducation, ce qui serait désastreux pour
L'enseignement libre.</p><p>Ajoutons que l'examen du graduat de 1849 avait soulevé de très
légitimes plaintes relativement à son programme. Celui-ci avait
fait une part trop large aux mathématiques et avait plutôt pour
effet de contrôler les efforts récents de la mémoire que le degré
de formation intellectuelle.</p><p>La seule obligation qui incombe donc actuellement aux élèves
universitaires consiste à justifier qu'ils ont suivi avec fruit un
cours d'humanités de six années au moins, y compris la rhétorique. Ce certificat doit être homologué par un jury spécial.</p><p>Une épreuve préparatoire, subie devant ce jury, peut même
suppléer à ce certificat.
*
* *</p><p>Les études universitaires préalables à l'obtention du diplôme
de docteur en droit supposent un minimum de cinq années de
cours; deux sont consacrées à la philosophie et aux lettres, une
à la candidature en droit, deux au doctorat en droit (lois du
10 avril 1890-3 juillet 1891).</p><p>Les matières de l'examen pour le grade de candidat en philosophie et lettres font l'objet de deux épreuves.
</p><pb n="541"/><p>L'oxamcn pour le grade de candidat en droit comprend:</p><p>1° l'encyclopédie du droit; 2° les institutes du droit romain;</p><p>3° l'introduction historique au droit civil ; 4° le droit public.</p><p>L'examen pour le grade de docteur en droit comprend : 1e les
Pandectes; 2° le droit civil (Code civil en entier); 3° le droit pénal
et les éléments de la procédure pénale; 4° l'économie politique;</p><p>5° les éléments du droit commercial; 6° les éléments de l'organisation judiciaire, de la compétence et de la procédure civile;</p><p>7° les éléments du droit des gens, les éléments du droit international privé; 8° les éléments des lois fiscales qui se rattachent au
notariat; 9° le droit administratif.</p><p>De très nombreuses voix se sont élevées pour demander la
revision de ce programme au point de vue théorique et au point
de vue professionnel.</p><p>A la fin de 1893, le conseil de discipline do l'ordre des avocats
près la Cour de BRUXELLES, avait adressé à tous les membres un
appel les priant de signaler les projets de réformes intéressant la
profession, qu'ils croiraient utile de soumettre à la discussion
d'une assemblée générale de l'ordre.</p><p>La conférence du jeune barreau exprima à cette occasion le
vœu que les « études supérieures de droit fussent rendues plus
scientifiques et plus approfondies et qu'elles fussent complétées,
pour les jeunes gens qui se destinent au barreau et à la magistrature, par un enseignement et des épreuves professionnelles à
l'Université. »</p><p>Le conseil de discipline se rallia à l'unanimité à cette proposition. Divers orateurs tels que MM. JANSON, sénateur, et BARA,
ancien ministre de la justice, reconnurent, dans l'assemblée
générale du barreau du 7 mai 1894, que « le jeune barreau
était en décadence, à quelques rares et brillantes exceptions
près..., que la première chose que les jeunes avocats doivent
faire lorsqu'ils entrent au barreau, c'est d'acquérir des connaissances réellement pratiques, indispensables à l'exercice de leur
profession...; que l'enseignement ne répondait plus aux nécessités.</p><p>L'assemblée proclama qu'il y avait lieu de réorganiser l'enseignement du droit et chargea le conseil de l'ordre 4e fixer les
principes de cette réorganisation.</p><p>En suite de cette décision, un questionnaire fut adressé aux
notabilités de la magistrature, des corps professoraux universitaires et à un certain nombre d'avocats de province.
</p><pb n="542"/><p>Les résultats de cette enquête ont été publiés; et l'on peut en
dégager d'une façon précise le but vers lequel tend à s'orienter
l'enseignement du droit.</p><p>La plupart des personnes consultées estiment que nombre de
matières qui figurent aujourd'hui au programme de la candidature en droit pourraient sans inconvénient être enseignés au
cours des études moyennes et faire l'objet d'un examen à l'issue
de celles-ci.</p><p>La candidature en philosophie et lettres pourrait ainsi s'achever en une année au lieu de deux.</p><p>Quatre années seraient consacrées au droit proprement dit:
une à la candidature, les trois autres au doctorat. Le cours
d'Institutes disparaîtrait des programmes.</p><p>Le temps à consacrer aux diverses branches de la science du
droit étant mesuré avec moins de parcimonie, les programmes
pourraient comprendre l'étude approfondie de la procédure
pénale, du droit commercial, de l'organisation judiciaire, de la
compétence et de la procédure civile, du droit des gens, du droit
international privé, du droit fiscal vdont on n'exige aujourd'hui
que la connaissance des éléments. On adjoindrait encore, au
nombre des cours obligatoires, les éléments de droit germanique
canonique et coutumier — transition nécessaire entre les Pandectes et le Code NAPOLÉON, — l'anthropologie criminelle et une
série d'exercices pratiques.</p><p>Il serait utile, porte le rapport de la commission de réformes
professionnelles, que, durant les dernières années de leurs cours,
les étudiants acquissent des connaissances pratiques et que les
futurs avocats assistassent, sous la direction de leurs professeurs,
à des audiences civiles, commerciales, criminelles, et même à des
audiences Pro Deo. Ces espèces de cliniques judiciaires compléteraient les explications théoriques données à l'Université.</p><p>A côté de ces cours obligatoires figureraient des cours à option:
les étudiants désigneraient, lors de leur inscription, ceux qu'ils
comptent suivre et subiraient l'examen sur ces matières. Citons
comme exemple de ces cours : l'économie politique, la sociologie, les sciences financières, la statistique, les droits intellectuels, la législation ouvrière et industrielle, la médecine légale, etc.</p><p>Cette réforme de l'enseignement n'est sans doute pas à la veille
de s'accomplir; mais il paraît utile de signaler, dès le début de
cette étude, la tendance du barreau belge d'abandonner les théo-
</p><pb n="543"/><p>ries pour acquérir une science d'application pratique et journalière.</p><p>Il convient encore de faire remarquer que les diverses universités ont tenu à organiser des cours facultatifs en dehors des programmes.</p><p>La rivalité entre l'enseignement de l'État (Liège et Gand) et
l'enseignement libre (Bruxelles et Louvain) a produit à cet égard
de très heureux résultats.</p><p>B. — La prestation du serment.</p><p>Toute personne munie d'un diplôme de docteur en droit,
diplôme qui équivaut à la licence en FRANCE, peut être admise à
prêter le serment d'avocat.</p><p>La législation ne distingue pas entre majeurs et mineurs, entre
clercs et laïques, entre Belges et étrangers (1).</p><p>La loi organique du 27 septembre 1835 sur l'instruction
publique se montre même plus favorable aux étrangers qu'aux
Belges. Le gouvernement peut, de l'avis conforme du jury belge,
accorder des dispenses aux étrangers munis d'un diplôme de
licencié ou de docteur (2) (art. 66). Semblable faculté n'existe pas
à [l'égard des Belges.</p><p>A ne. prendre que les textes, l'accès de la barre devrait être
interdit en Belgique aux membres des barreaux étrangers.</p><p>Cependant l'habitude s'est fort heureusement introduite de
se départir de la rigueur des principes.</p><p>Les tribunaux se reconnaissent le droit d'autoriser, dans des
procès isolés, la plaidoirie de tout avocat étranger qui en a fait
la demande.</p><p>Il se présente, en ce cas, sous la robe et comme avocat; —
l'usage est cependant qu'il soit présenté et accompagné d'un
avocat belge.</p><p>Le barreau belge se montre à cet égard fort peu protectionniste.</p><p>Il va de soi que nulle autorisation n'est nécessaire au cas où
l'avocat étranger se présenterait devant une justice de paix ou un</p><p>(1) Avis du conseil de l'ordre de BRUXELLES, 26 octobre 1843. Belg. jud.,</p><p>1843, I, 1645.</p><p>(2) Application de cet article fut faite en faveur de M. BAZE, ancien bâtonnier au barreau d'AGEN, réfugié en Belgique après le coup d'État.
</p><!-- The following page contains an image.--><pb n="544"/><p>tribunal de commerce, et userait du droit qui appartient à toute
personne de représenter une partie comme fondé de procuration.</p><p>Cette hypothèse n'a pas à nous occuper, puisque l'avocat
étranger ne prendrait pas la parole comme avocat, mais comme
un mandataire quelconque.</p><p>La question de savoir si les femmes, porteurs du diplôme de
docteur en droit, peuvent être admises au serment, a fait l'objet
de longues polémiques et a été soumise aux diverses juridictions.</p><p>La Cour d'appel de BRUXELLES, par arrêt du 12 décembre 1888 (1)
et la Cour de cassation le 11 novembre 1889 (2), ont décidé que
les articles 13 et 14 du décret du 14 décembre 1810 sont étrangers
aux femmes, et que le diplôme de docteur en droit ne constitue
jamais en leur faveur un titre pour être reçu avocat.</p><p>CEPENDANT, en 1894, une commission choisie dans le sein du
conseil de discipline de l'ordre des avocats de BRUXELLES, pour
l'examen des réformes professionnelles, proclama par trois voix
contre deux, que la profession d'avocat devait être rendue accessible aux femmes.</p><p>Le conseil repoussa ce principe par huit voix contre quatre —
et l'assemblée du Barreau bruxellois se rallia à cette dernière
opinion (3).</p><p>Nous venons de voir qui peut être inscrit comme avocat.</p><p>En Belgique comme en FRANCE, l'investiture résulte de la prestation de serment.</p><p>Le serment a conservé son caractère politique.</p><p>Le législateur de 1836 s'est borné à remplacer les mots : « Je
jure obéissance aux Constitutions de l'Empire et fidélité à l'Empereur », par « : Je jure fidélité au ROI, obéissauce à la Constitution et aux lois du peuple belge. »</p><p>Cette formule n'a pas échappé aux critiques, et parmi les
réformes professionnelles dont la réalisation est poursuivie,
figure la substitution d'une formule plus simple, telle : « Je jure
obéissance à la Constitution et aux lois du peuple belge; je jure
d'exercer ma profession avec honneur et probité &gt; — texte proposé par le conseil de discipline de Bruxelles — ou bien : « Je</p><p>(1) Pas. 1889, II, 48. Belg.jud., 1889, p. 1. Dalloz P., 1889, II, 33.</p><p>(2) Journ. trib., 1889. 1366. Pas. 1890, I, 10. Dalloz P., 1890, II, 8. SIREY,</p><p>1890, III, 25.</p><p>(3) Cfr. RAPPORT, p. 41.
</p><!-- The following page contains an image.--><pb n="545"/><p>jure de remplir en conscience mes devoirs d'avocat », formule
admise par l'assemblée générale du barreau de cette ville.</p><p>C. — Le stage professionnel.</p><p>Celui qui a été reçu avocat et qui a prêté serment jouit de tous les
droits et toutes les prérogatives dont jouissent les avocats inscrits
au tableau. Rigoureusement il devrait lui être interdit de s'intituler avocat près telle cour ou près tel tribunal, mais cette distinction entre le stagiaire et l'avocat inscrit n'est guère observée,
pas davantage qu'il n'existe de dispositions pour défendre à
l'avocat rayé ou omis du tableau de faire encore usage de son
ancien titre. Le barreau a à maintes reprises sollicité des dispositions pénales assimilant le port abusif du titre d'avocat à l'usurpation de fonctions, une proposition fut même déposée au
PARLEMENT, mais elle n'a point abouti.</p><p>Les seules obligations généralement imposées en Belgique aux
stagiaires consistent dans la fréquentation assidue des audiences
et du bureau de consultations gratuites pendant trois ans. (Art. 12,</p><p>15 et 24, du décret de 1810.)</p><p>L'obligation de fréquentation des audiences est restée jusqu'à
présent dépourvue de tout contrôle et de toute sanction.</p><p>A plusieurs reprises — il est vrai - le conseil de discipline de
Bruxelles rappela aux stagiaires le devoir qui leur incombait.</p><p>En 1855, il fut décidé que les stagiaires ne seraient portés au
tableau de l'ordre qu'en justifiant avoir rempli ponctuellement
les obligations découlant du décret de 1810. Jamais aucune mesure
ne fut prise pour assurer l'exécution de cette décision.</p><p>Maintes fois encore les anciens du barreau belge s'alarmèrent
de cette situation, qui subordonnait l'inscription au tableau à la
banalité de quelques présences au bureau de consultations
gratuites.
« En l'état actuel des choses, le stage se fait ou ne se fait pas,
suivant le bon plaisir des stagiaires... C'est un régime détestable
pour les jeunes avocats eux-mêmes, et pour ceux qui les chargent de la défense de leurs intérêts » (1).</p><p>Plusieurs remèdes furent proposés : les uns proposent de
subordonner l'admission au serment, à une pratique professionnelle : celle-ci comprendrait comme obligations principales la</p><p>(1) h'Enseignement du droit et le stage, p. 121.<!-- break in hathi --></p><!-- The following page contains an image.--><pb n="546"/><p>fréquentation des audiences, des séances et réunions de la conférence, l'étude des dossiers chez un ancien.</p><p>Les autres sont partisans de faire subir un examen nouveau aux
jeunes avocats au moment où ils sollicitent leur inscription au
tableau de l'ordre : cet examen obligatoire ou facultatif — une
divergence de vues existe à cet égard — porterait exclusivement
sur les connaissances professionnelles : thèse à défendre, affaire
fictive à plaider, rédaction d'actes de procédure, de jugements, etc.</p><p>Mais ce ne sont là que vœux formulés plus ou moins énergiquement : le conseil de l'ordre, lié parle décret, se trouve impuissant à modifier par une œuvre de réforme personnelle, une situation considérée comme très fâcheuse.</p><p>Des règles plus précises assurent la défense des intérêts
des indigents, et la fréquentation du bureau de consultations
gratuites.</p><p>Le dernier règlement — et le plus complet — est celui arrêté
le 2 décembre 1895, par le conseil de l'ordre à BRUXELLES, en vue
d'assurer d'une façon plus complète l'accomplissement des obligations du stage.</p><p>Le bureau de consultations gratuites est divisé en quatre sections. Chacune d'elles est présidée par un membre du conseil de
l'ordre, ou un ancien, désigné par ce conseil. Il est assisté de
quatre assesseurs. Les avocats admis au stage sont répartis dans
ces quatre sections, qui siègent tous les quinze jours, de telle
manière que deux d'entre elles tiennent séance chaque semaine.</p><p>Les sections du bureau entendent les personnes qui se présentent. Un avocat, choisi parmi les stagiaires de la section, est
désigné, s'il y a lieu, pour prêter son assistance aux plaideurs.</p><p>Il fait rapport à la séance suivante.</p><p>Dans les cas où il y a lieu de donner suite à l'affaire, le bureau
délègue un de ses membres pour surveiller la marche du procès
et assister le stagiaire : celui-ci doit lui soumettre tout projet d'exploit ou de conclusion.</p><p>Si le procès produit un résultat pécuniaire important au profit
de l'indigent, le bureau peut autoriser le stagiaire à accepter des
honoraires dont le bureau fixe le chiffre.</p><p>Les avocats admis au stage à Bruxelles sont tenus d'assister à
deux réunions de leur section, et leur fréquentation ne peut être
interrompue plus de trois mois.</p><p>REMARQUONS, en passant, que les bureaux de consultations gra-
</p><!-- The following page contains an image.--><pb n="547"/><p>tuites de BRUXELLES, limitent leur mission à la désignation d'avocats chargés de suivre les causes civiles.</p><p>Les conférences du jeune barreau pourvoient à la défense des
indigents en matière civile, soit devant les tribunaux répressifs
ordinaires, soit devant les conseils de guerre et la haute cour
militaire.</p><p>Ces conférences assurent les dispositions légales qui assurent
un défenseur d'office à tout accusé ou prévenu qui en fait la
demande au tribunal. Elles se substituent à celui-ci pour l'organisation de cette défense.</p><p>Il en est autrement à GAND, BRUGES, MONS, Charleroi et NAMUR,
où les bureaux de consultations organisés comme à Bruxelles
s'occupent également des causes civiles et des affaires répressives.</p><p>Le règlement que nous venons d'analyser a également institué
des conférences sur les règles professionnelles : Celles-ci sont
faites par un membre du bureau d'une des sections de la consultation gratuite ou un ancien de l'ordre. L'assistance à ces conférences est obligatoire pour les stagiaires de première année, par
application de l'arrêté royal du 13 mars 1887. A CHARLEROI, un
règlement analogue rend obligatoire la fréquentation d'une conférence qui a pour but « d'exercer les avocats à l'art de la parole
et à la discussion des questions de droit. »</p><p>Ces différentes prescriptions paraissent à elles seules bien
insuffisantes pour maintenir dans leur intégrité les traditions du
barreau.</p><p>On a à maintes reprises signalé le défaut d'organisation et
même d'obligation du patronat. Les relations entre anciens avocats
et stagiaires n'existent plus guère. Elles se bornent trop souvent
à la présentation au serment.
« Abstraction laite des docteurs en droit qui, particulièrement
favorisés, ont trouvé des patrons dont ils ont pu devenir les collaborateurs, les jeunes avocats abandonnés à eux-mêmes apprennent le plus souvent la profession et ses règles aux dépens de
leurs premiers clients (1). »</p><p>Pour remédier à cette situation, le conseil de discipline de
BRUXELLES, décida, en 1894, l'institution d'une « commission de
patronat et du travail professionnel ».</p><p>(1) L'Enseignement du droit et le stage. Rapport de la commission du
conseil de l'ordre, p. 115.
</p><!-- The following page contains an image.--><pb n="548"/><p>Il espérait que tout avocat ancien, décidé à accepter un stagiaire ou un collaborateur, pour l'attacher d'une manière permanente à son cabinet ou pour lui confier seulement l'étude d'une
affaire déterminée, ferait connaître ses intentions aux membres
de celte commission.</p><p>Nous ne pensons pas que cette institution, créée à titre d'essai,
ait fourni des résultats bien appréciables.</p><p>Il serait à souhaiter que, sans tarder davantage, un arrêté royal
accorde aux conseils de discipline une autorité suffisante pour
fermer l'entrée du barreau à ceux qui ne se sentiraient pas à
même de faire un stage sérieux ou de suivre les glorieuses traditions de l'ordre (1).</p><p>II. — Exercice de la profession d'avocat.</p><p>Tout avocat, — qu'il soit encore stagiaire ou figure au tablean
de l'ordre, — qu'il appartienne au barreau de première instance
ou d'appel, ou à celui de cassation, est autorisé à plaider devant
toutes les juridictions belges, en toutes matières civiles, pénales,
disciplinaires, électorales.</p><p>La plaidoirie devant la cour de cassation ne constitue pas un
monopole en faveur des avocats inscrits au barreau de cette
Cour. Leur ministère n'est obligatoire qu'en matière civile, et
l'usage s'est introduit que l'avocat du barreau d'appel soutienne</p><p>(1) Fort heureusement les conférences du jeune barreau viennent suppléer
quelque peu aux lacunes que nous venons de signaler.</p><p>Ces conférences ont le caractère d'institutions professionnelles libres.</p><p>Elles groupent comme membres honoraires ou effectifs la plupart des
avocats inscrits ou stagiaires. Leurs moyens d'actions sont l'organisation
d'audiences judiciaires, de séances parlementaires, de conférences et lectures, d'un enseignement, au PALAIS, de règles du droit et de la profession, la
défense des indigents traduits en justice répressive.</p><p>Plusieurs de ces conférences possèdent un journal ou un bulletin, et ont
réuni une bibliothèque.</p><p>Certaines entreprennent des excursions industrielles ou archéologiques,
patronnent ou créent des cours de comptabilité commerciale, médecine légale,
exploitation des mines, élocution.</p><p>Toutes se réunissent en séance de rentrée dans les premiers jours d'octobre. Un discours solennel y est prononcé par un confrère désigné quelques
mois à l'avance. L'honneur de cette désignation est très vivement disputé.</p><p>Ces conférences existent à BRUXELLES, LIÈGE, ANVERS, GAND, CHARLEROI,</p><p>VERVIERS, MONS, Tournai.
</p><pb n="549"/><p>à côté de son confrère de cassation les intérêts dont il a été chargé
devant la juridiction inférieure. En matière correctionnelle ou
criminelle, il est fort rare que l'avocat du barreau d'appel se fasse
assister par un confrère du barreau de cassation. Le fait ne se
produit que pour des considérations personnelles à l'avocat ainsi
désigné.</p><p>Un conflit avait existé entre les deux barreaux, à l'origine.</p><p>Lorsque la loi du 4 août 1832 institua les avocats à la Cour de
cassation qualifiés d'officiers ministériels, le conseil de discipline de l'Ordre des avocats d'appel déclara que ses membres ne
reconnaîtraient plus à l'avenir comme avocats ceux qui accepteraient ces fonctions, et alla jusqu'à interdire, le 21 juin 1833, à
ses membres de plaider devant la Cour de cassation. Un com
promis intervint seulement le 18 juillet 1843.</p><p>Il y a quelques années, certains avocats défendirent cette thèse
qu'il convenait d'écarter de la plaidoirie, devant les Cours d'appel,
les avocats exerçant auprès des tribunaux civils de province, ou
à tout le moins de ne les admettre qu'assistés d'un confrère près
la cour.</p><p>Cette proposition, qui paraissait avoir été accueillie favorablement par l'assemblée générale du barreau de BRUXELLES, a été au
contraire énergiquement combattue par la fédération des avocats
belges, les 6 janvier 1892 et 23 mai 1894.</p><p>Cette exclusion existe à l'égard des avocats-avoués qui sont
institués dans de certains barreaux.</p><p>Il résulte, en effet, de l'état actuel de la législation et de la jurisprudence, que la profession d'avocat est incompatible avec les
fonctions d'avoué.</p><p>S'il est permis aux avoués près certains tribunaux déterminés,
de prendre le titre d'avocat-avoué, c'est en qualité d'avoués qu'ils
sont admis à plaider et le titre d'avocat-avoué est un titre purement honorifique, qui ne les soumet ni à l'inscription au tableau
des avocats, ni à la juridiction du conseil de l'ordre.</p><p>Ce sont, en réalité, des docteurs en droit, qui ont été ou auraient
pu devenir avocats, et qui ont été nommés avoués à raison du peu
d'importance du tribunal qui ne pourrait grouper autour de lui,
et fournir matière à honoraires à des avoués et des avocats.</p><p>Fort souvent, tous les avocats inscrits auprès de certains de ces
tribunaux, obtiennent, à l'issue du stage, d'échanger leur titre
contre celui d'avoué.</p><p>XXVIII.</p><p>37
</p><!-- The following page contains an image.--><pb n="550"/><p>Le domaine de l'avocat belge est donc la Belgique toute entière
sans qu'il faille excepter aucune juridiction.</p><p>L'avocat plaide devant les tribunaux de commerce. L'institution
des agréés n'est point connue en Belgique. Il introduit, dirige et
liquide les causes devant cette juridiction, sans aucune aide ou
concours étranger:</p><p>Les tribunaux de commerce exigent tantôt que l'avocat se présente en robe, et plaide à la barre; tantôt ils l'accueillent en costume de ville, et à la table même du siège. C'est le fondé de procuration, mais de procuration verbale.</p><p>En matières commerciales, un jugement du tribunal de commerce de Saint-NICOLAS, a reconnu, le 15 avril 1896, que lorsqu'un
avocat à la Cour d'appel affirme à la barre d'un tribunal de commerce avoir reçu mandat spécial de son client de le représenter
en sa cause, pareille affirmation est suffisante et dispense de la
production d'un mandat écrit (1).</p><p>Par contre, les tribunaux réclament cette procuration de tous
autres et cette simple exigence a suffi pour écarter les fondés de
pouvoirs, les agents d'affaires, avocats omis et rayés.</p><p>Il est permis de proclamer qu'en fait, seuls, les avocats plaident
devant les tribunaux consulaires, et y remplissent à la fois, par
cumul, le ministère d'agréé et d'avocat.</p><p>Il en est de même devant les justices de paix : Le défenseur
officieux et le fondé de procuration n'existent qu'à l'état d'exception, et les avocats en général, sauf les maîtres du barreau, ne
dédaignent pas de se rendre devant cette modeste juridiction,
même lorsqu'il ne s'agit que de préliminaires de conciliation.</p><p>Le droit de plaidoirie devant les conseils de prud'hommes a été
seul, à maintes reprises, contesté aux avocats.</p><p>Un jugement du tribunal civil de Mons (du 12 février 1896) (2),
réformant une décision du conseil des prud'hommes des canton?
de Mons et CHARLEROI, a décidé que « si l'art. 91 de la loi organique des conseils de prud'hommes n'autorise les parties à se
faire représenter, en cas d'empêchement légitime, que par certaines personnes déterminées, aucun texte de loi ne leur interdit,
soit quand elles comparaissent en personne, soit quand elles se
font représenter, de confier à un avocat la défense de leurs intérêts ». Le jugement ajoute que « le droit des avocats d'assister</p>
<note place="bottom">(1) Pand. périodiques, 1896, n° 1292.</note>
<note place="bottom">(2) Journ. Mb., 1896, 348.</note>
<pb n="551"/><p>les citoyens et de défendre leurs intérêts devant toutes les juridictions, est consacré par l'arrêté royal du 5 août 1836 ».</p><p>Aujourd'hui, la question se trouve tranchée dans le sens de
l'intervention des membres du barreau, par un arrêt de cassation
du 11 juin 1896, qui décide que:
« Le droit de la défense comporte pour le plaideur la faculté
de se faire assister d'un conseil devant toutes les juridictions, et
que l'exercice de ce droit ne souffre d'autres exceptions que celles
formellement prévues par la loi. Les conseils de prud'hommes
constituent une véritable juridiction; si l'article 91 de leur loi
organique oblige les parties à comparaître en personne et ne les
admet, avec l'agrément du conseil, à se faire représenter, en cas
d'empêchement légitime, que par un de leurs commis, par un
chef d'industrie, un contre-maître ou un ouvrier, aucune disposition de la loi ne leur interdit, lorsqu'elles se sont conformées à
cette prescription, de confier à un avocat la défense de leurs
intérêts. »</p><p>Le domaine de l'avocat est donc infiniment plus large en Bel
gique qu'en France et il se meut en souverain dans ce domaine.</p><p>Nous trouvons là l'explication de la différence de mœurs professionnelles qui sépare le barreau de France de celui de Belgique.</p><p>Le barreau français a tenu à rester dans les règles et les limites
strictes de la profession : ses membres conseillent, concilient,
instruisent et plaident les procès. Ils protègent et guident leurs
clients. Ils ne sont pas ses mandataires.</p><p>L'avocat belge, au contraire, est amené à cumuler avec l'exercice de sa profession l'exercice do certains mandats, et tel est le
cas lorsqu'en même temps qu'il plaide, il représente son client
devant la juridiction commerciale.</p><p>Ainsi naissent avec le client, des rapports qui, s'écartant de
la convention professionnelle, ne peuvent cependant être considérés comme illégitimes.</p><p>Ainsi devaient nécessairement s'implanter d'autres traditions.</p><p>Presque tous les avocats acceptent des procurations, dirigent des
liquidations et réunissent les créanciers dans leur cabinet. Ils
assistent eux-mêmes aux expertises, enquêtes, descentes de lieux.</p><p>Ils se rendent personnellement dans les greffes, chez les notaires,
dans les bureaux d'administration. Leur vie professionnelle ne
s'accomplit pas toute entière dans leur cabinet et ne se borne pas
à l'étude des dossiers et à la plaidoirie.
</p><pb n="552"/><p>Il y a lieu, dans cet ordre d'idées, d'attirer une attention toute
particulière sur la part respective que prennent en Belgique
l'avoué et l'avocat dans la conduite des causes soumises aux
tribunaux.</p><p>Une différence radicale existe à cet égard entre les traditions
du barreau français et celles de notre pays.</p><p>L'avoué ne remplit en Belgique qu'un rôle absolument secondaire : il n'a d'autre mission que de remettre ou de recevoir de
l'huissier l'assignation rédigée par l'avocat, de transcrire et transmettre les conclusions que celui-ci a libellées, d'avertir du jour
de l'appel de la cause, de l'avis du ministère public et du jugement prononcé. Après le jugement sa mission se borne à rédiger
les qualités du jugement et à le remettre à l'huissier pour signification.</p><p>Comme on le voit, l'avoué n'intervient que passivement, à l'intervention de l'avocat. C'est à celui-ci qu'il doit son mandat et le
plus souvent il n'a aucun rapport avec le client qu'il représente
et qu'il ne connaît même pas. Ses honoraires et débours sont
réglés par l'avocat. C'est celui-ci qui assure l'exécution du jugement, reçoit de son adversaire — à l'intervention du conseil de
celui-ci — le montant des condamnations,, en délivre quittance.</p><p>L'avocat belge est le véritable dorninus litis. Il est comptable
vis-à-vis de ses clients, et a la responsabilité d'un mouvement de
caisse parfois très considérable si l'on tient compte qu'il accomplit les mêmes opérations en exécution des sentences commerciales et de justice de paix.</p><p>Aussi ne s'étonnera-t-on pas que les vœux nombreux exprimés
en vue d'amener la suppression des avoués n'aient point rencontré
de résistance dans un barreau qui accomplit la plupart des
actes rentrant, en d'autres pays, dans la mission de ces officiers
ministériels.</p><p>Le projet de code de procédure nouveau soumis à la Chambre
en 1879, abolissait l'institution des avoués dont les charges —
on le sait — ne sont pas vénales en Belgique. La question de
principe fut résolue en faveur du maintien à une faible majorité
dans la séance du 19 juin 1879. Depuis lors la législature n'a pas
eu l'occasion de reprendre la discussion que ce vote avait fait
ajourner, mais nous croyons pouvoir affirmer que la réforme
préconisée en 1879 par le gouvernement a conquis un nombre
d'adhérents considérable.
</p><pb n="553"/><p>III. — Incompatibilités et moeurs professionnelles.
« En BELGIQUE, il y a incontestablement une tendance à se montrer facile et à autoriser peu à peu l'avocat à cumuler avec sa
profession des fonctions variées dont plusieurs nous paraissent
peu en harmonie avec le principe de l'institution. Cela provient
de causes souvent difficiles à déterminer. On ne peut nier que le
nombre croissant des avocats, et la difficulté, dès lors, de trouver
dans la plaidoirie et la consultation des ressources matérielles
suffisantes, n'inspirent à un grand nombre une tendance à se
pourvoir ailleurs, sans perdre leur titre d'avocat (1). » La tendance
dominante paraît être que le décret de 1810 a limité les cas d'incompatibilité à ceux qu'il énumère expressément.</p><p>Le conseil de discipline de BRUXELLES, lorsqu'il fut appelé à examiner la question au point de vue des desiderata à émettre
constata qu'il était entré dans les mœurs de permettre aux avocats de se livrer à des travaux qui sortent de l'exercice de leur
profession, et se rallia à cette théorie comme étant « la plus
propre à améliorer la situation des jeunes avocats auxquels la
profession laisse malheureusement trop de loisirs. » Aussi l'arrêté
royal de 1889, qui tenta de réagir contre le système de tolérance
antérieure n'a pas été rigoureusement appliqué par les conseils
de discipline.</p><p>Citons quelques cas où la tolérance en cette matière est particulièrement manifestée depuis nombre d'années.</p><p>Le Code de commerce belge prévoit, au titre des faillites:
« Le Gouvernement pourra, sur l'avis conforme des Cours
d'appel respectives, instituer des liquidateurs assermentés près
les tribunaux de commerce où le nombre et l'importance des
faillites l'exigeront. (Art. 455.)
« Dans les arrondissements où sont établis des liquidateurs
assermentés, les curateurs aux faillites seront choisis parmi eux,
à moins que, pour cause d'éloignement, de parenté, d'intérêts
opposés ou d'autres motifs de suspicion légitime, la bonne administration de la faillite n'exige un autre choix.
« A défaut de liquidateurs assermentés, et dans le cas où, conformément au paragraphe précédent, le tribunal de commerce</p><p>(1) Pand. belges. V" avocat à la Cour d'appel.
</p><!-- The following page contains an image.--><pb n="554"/><p>croira devoir faire un autre choix, les curateurs seront nommés
parmi les personnes qui offriront le plus de garanties pour l'intelligence et la fidélité de leur gestion. » (Art. 456.)</p><p>Jusqu'à présent le Gouvernement n'a pas cru devoir user de la
faculté que l'article 455 lui réserve. Dans ces conditions il est
devenu de pratique constante de confier à des membres du barreau les fonctions de curateur aux faillites (1).</p><p>Certains tribunaux appellent à l'exercice de ce mandat les avocats stagiaires, ou les derniers inscrits au tableau; d'autres répartissent invariablement les curatelles entre certains avocats, peu
nombreux, qui forment en réalité un véritable collège de curateurs.</p><p>Ce dernier système est notamment suivi à Bruxelles.</p><p>Une décision du conseil de discipline avait considéré ces fonctions de curateur comme incompatibles avec l'exercice de la profession d'avocat. Elle considérait la subordination des curateurs
au tribunal de commerce, la tarification de leurs honoraires, leur
caractère et leur responsabilité de comptables, la circonstance
qu'ils pouvaient se trouver obligés de continuer le commerce du
failli, pour envisager leurs fonctions comme l'exercice d'une
agence d'affaires.</p><p>Cette décision fut réformée par un arrêt de la Cour d'appel du
17 mai 1856, qui a formé jurisprudence, bien qu'il paraisse ne
tenir que fort peu compte de l'article 18 du décret de 1810.</p><p>Les raisons qui autorisent un avocat à se créer syndic de faillites et à poser comme tel des actes de commerce devaient évidem-</p><p>(1) Des plaintes furent formulées à ce sujet en 1893, par la conférence du
jeune barreau de BRUXELLES, celle-ci demanda « la suppression ' du monopole des curateurs de faillite et la répartition des faillites entre tous les
avocats qui désireraient s'en charger. Ils invoquaient que ce système généralement appliqué parles tribunaux de province et plus conforme à l'égalité,
leur procurerait l'occasion de promériter quelques honoraires et de se créer
des relations d'affaires.</p><p>Le vœu fut transmis, le 26 janvier 1894, par M. le bâtonnier au président
du tribunal de commerce. Celui-ci invoqua le caractère peu pratique de la
proposition. Pendent dix ans (1884-1893), les dix-sept avocats curateurs
avaient touché ensemble 380.719 francs pour honoraires de liquidation de
2.116 faillites, soit 2.300 francs environ par curateur et par an. Un roulement entre cinquante avocats par an n'aurait donc produit que 760 francs
par an.
« Le tribunal ferait donc une réforme peu profitable au barreau; ce ne
serait qu'étendre ce que vous appelez le monopole. J'ajoute que jamais le tribunal ne consentirait à conlier des faillites à des stagiaires. ' (Avis du
30 janvier 1894.)
</p><pb n="555"/><p>ment bénéficier aux avocats qui assument la direction des sociétés
de commerce, ou font partie du conseil d'administration de
celle-ci.</p><p>Une série de décisions du conseil de discipline de Bruxelles
qui avait rayé du tableau de l'ordre divers avocats, les uns administrateurs de sociétés de tramways, un autre directeur d'un
comptoir de crédit foncier, subit, le 9 mai 1883, réformation
par la Cour d'appel de Bruxelles.</p><p>Celle-ci déclara que le décret de 1810, en visant les emplois à
gages, n'avait en vue que les emplois qui placent leurs titulaires
dans une position subalterne et dépendante, en les soumettant à
l'obligation d'exécuter passivement les ordres d'un chef ou d'un
maître pour mériter un salaire.</p><p>Cette décision provoqua une grande émotion à cette époque:
le conseil de l'ordre donna sa démission et fut remplacé par un
nouveau conseil, partisan des théories nouvelles.</p><p>Depuis lors, la question n'a plus été soulevée et l'on compterait par centaines les avocats qui continuent à figurer au tableau,
bien que leur principale occupation consiste à participer à la fondation ou à la gestion de sociétés.</p><p>AJOUTONS, dans cet ordre d'idées, que l'accès de la Bourse n'est
pas interdit aux membres du barreau. Cette liberté a même
fourni matière à abus si nous en croyons les deux circulaires
qu'en 1865 et 1867 le conseil de discipline et le bâtonnier du
barreau d'Anvers adressèrent à leurs confrères pour les inviter
à s'abstenir d'une fréquentation habituelle. La préoccupation de
prémunir les membres du barreau contre la tentation des jeux
de bourse inspirait cette mesure, au même titre que l'accusation dirigée contre certains avocats de solliciter la clientèle des
négociants.</p><p>La profession d'avocat est-elle compatible avec la carrière de
journaliste?</p><p>La fédération des avocats a examiné cette question sous une
de ses faces, dans son assemblée du 23 mai 1894.</p><p>Elle a proclamé que la pratique du reportage, c'est-à-dire la
recherche des faits particuliers et leur divulgation par la voie des
journaux, dans le but principal de satisfaire la curiosité ou la
malignité publique, est incompatible avec la profession d'avocat
quelle que soit la forme qu'elle présente.</p><p>Ce que la fédération a entendu condamner ce n'est point le
journalisme en général, les discussions économiques, scientifi-
</p><pb n="556"/><p>ques, artistiques, littéraires. Ce n'est pas même la correspondance, tenant le journal au courant des faits devenus publics,
l'appréciation du mouvement des idées, des opinions, des événements. C'est la recherche du renseignement sous forme de compte
rendu des audiences civiles ou correctionnelles, la divulgation
des renseignements recueillis dans les couloirs du Palais. La
fédération a condamné cette pratique comme destructive des
relations confraternelles, et absorbante au point d'être exclusive
des soins réclamés par la profession.</p><p>Les règles admises par les conseils relativement aux incompatibilités peuvent se résumer comme suit:</p><p>Il y a lieu de restreindre les incompatibilités et de permettre
aux avocats de se livrer à des travaux qui sortent de l'exercice
de leur profession.</p><p>La profession doit être reconnue compatible même avec les
fonctions de l'ordre administratif rétribuées, si ces fonctions
laissent à leurs titulaires le temps voulu pour exercer la profession : c'est là une question de fait pour les conseils de discipline dont
il faut leur continuer l'appréciation, en constatant que leur jurisprudence est très large et que l'arrêté de 1889 n'est pas appliqué
de façon stricte.</p><p>Les seules fonctions vraiment incompatibles sont celles qui
impliquent un état de subordination contraire à la dignité du
barreau (1).</p><p>Comme on le voit, c'est le système le plus large qui paraît rallier les suffrages, et il faut sans doute en chercher la raison dans
le désir ou la nécessité « d'améliorer la situation des jeunes
avocats auxquels la profession laisse malheureusement trop de
loisirs. »</p><p>En fait donc, l'arrêté royal de 1889, qui a créé toute une série
d'incompatibilités, est loin d'être suivi à la lettre.</p><p>Non moins différentes entre la Belgique et d'autres pays sont
les règles qui régissent le règlement des honoraires. Longtemps
la tradition s'opposa, en BELGIQUE, à ce que les membres du barreau vinssent réclamer ceux-ci en justice.</p><p>Sans doute les tribunaux se trouvaient sans autorité pour</p>
<note place="bottom">(1) Réformes professionnelles. Rapport du conseil de l'ordre de BRUXELLES,
p. 45. Journ. trib., 1890, p. 753.</note>
<pb n="557"/><p>
repousser l'action par une fin de non-recevoir, et les conseils de
l'ordre ne prononçaient pas des interdictions absolues, mais
l'avocat qui allait à l'encontre des règles suivies jusque-là était
considéré comme manquant à la dignité professionnelle et aux
convenances.</p><p>Les archives du barreau belge conservent le souvenir de deux
arrêts rendus le premier en 1847, le second en 1863, dans de
semblables instances:
« CONSIDÉRANT, dit la première décision, rendue par la Cour de
LIÈGE, que bien que les honoraires réclamés soient taxés à un
chiffre élevé, ils n'excèdent pas le taux auquel il est généralement
d'usage au barreau de les porter; que l'introduction d'un pareil
usage est néanmoins profondément à regretter parce qu'il altère
le caractère de la profession, et traduit en salaire, ce qui n'était
jadis qu'une rémunération spontanée de la part du client. »</p><p>Et l'arrêt rendu le 23 février 1863, par la Cour d'appel de
Bruxelle prononce : « Attendu que le droit de l'avocat à des honoraires ne peut plus être contesté; et que, par suite, lorsqu'il se
décide à en poursuivre le recouvrement en justice, contrairement
aux traditions du barreau, il a en principe, comme tout autre
créancier, la voie de la saisie-arrêt. »
« Qui ne se sentirait choqué de voir un avocat disputer en justice avec l'homme dont il a été le défenseur, dont il a reçu les
confidences, et auquel il a donné tout son dévouement », écrivait
en 1867 M. Edmond Picard (1).</p><p>Depuis lors, sous l'influence sans doute de la crise qui a pesé
sur le « prolétariat intellectuel » la sévérité des mœurs s'est
insensiblement relâchée. Les tribunaux n'ont plus songé à faire
œuvre de censeurs, et se sont bornés à réclamer des conseils de
discipline l'appréciation du montant des honoraires réclamés.</p><p>Les scrupules se sont affaiblis chez un grand nombre, peut-être
plus besogneux. Les actions en payement d'honoraires sont
devenus plus fréquentes, et l'on en est arrivé à rechercher les
moyens de sauvegarder par un mode aussi efficace les intérêts
du barreau.</p><p>Lors de l'enquête sur les réformes professionnelles, poursuivie
en 1895, M* Edmond Picard proposait lui-même de supprimer
l'action en payement d'honoraires en posant la règle « que les
avocats peuvent et doivent se faire provisionner, et que la pro-</p><p>(1) Belg. judiciaire, p. 711
</p><!-- The following page contains an image.--><pb n="558"/><p>vision soit transformée en usage régulier et général, pratiqué
invariablement comme un préliminaire normal et obligé.
« Les avoués, les avocats de cassation, les experts, devraient
aussi se faire provisionner invariablement. Tout cela devrait
devenir, dans la vie judiciaire, une coutume si constante, que nul
ne pourrait s'y soustraire (sauf les cas exceptionnels), soit les
clients, soit ceux à qui ils s'adressent. Car il ne faut pas que certains avocats ou avoués attirent à eux la clientèle en annonçant
qu'ils se soustraient à la règle commune. »</p><p>D'autre part, un projet soumis au conseil de discipline à la même
époque préconisait comme réforme professionnelle d'inscrire le
principe:
« L'avocat a le droit de poursuivre ses clients pour le payement
de ses honoraires, après avoir consulté le bâtonnier sur l'opportunité des poursuites, le chiffre des honoraires et éventuellement
l'exécution du jugement. »</p><p>Peu auparavant, la fédération des avocats belges avait été saisie
de la question et son avis n'avait pas été différent.</p><p>Pour bien établir l'état des esprits en cette matière délicate, il
convient de signaler que le conseil de discipline, après examen
de ces diverses propositions, s'est déclaré partisan de l'abrogation de l'article 36 du décret de 1810, interdisant aux avocats de
« forcer les parties à reconnaître leurs soins avant les plaidoiries. »</p><p>Pour le surplus, le conseil de discipline a été d'avis qu'il conviendrait de subordonner à l'autorisation du bâtonnier l'intentement de l'action et les poursuites en matière d'honoraires. —
Celles-ci devant devenir de plus en plus rares sous le régime des
provisions versées avant tous devoirs prêtés par l'avocat.</p><p>Les conseils de discipline et les tribunaux belges ne prohibent
point davantage la clause d'abonnement à laquelle recourent les
départements ministériels et certaines sociétés vis-à-vis de leurs
conseils, bien qu'elle aboutisse à faire toucher par l'avocat, au
lieu d'honoraires, un appointement fixe.</p><p>Il a été sans doute reconnu qu'au point de vue des règles pures,
la clause d'abonnement est sujette à critique et se concilie mal
avec la dignité et le désintéressement professionnel. Elle a même
été souvent confondue avec le pacte de quota lifts. Mais le courant d'idées, et l'exemple venu de haut, a fait fléchir la rigueur</p>
<note place="bottom">(1) Journ. trib.. 1891. p. 755.</note>
<pb n="559"/><p>des principes et les a, sinon violé radicalement, au moins singulièrement modifiés dans leur application.</p><p>Ajoutons enfin, comme complément des éléments que nous
venons de fournir sur les mœurs professionnelles, qu'aucune
décision de conseil discipline n'a condamné l'emploi du papier
à firme, de la plaque indiquant le nom et le titre. Sans doute les
abus qui pourraient se commettre ne resteraient pas sans répression, mais la pratique elle-même n'est pas condamnée et son
application est laissée à la délicatesse et à la discrétion des
intéressés.</p><p>Et pour terminer sur ce chapitre:</p><p>Nous venons d'exposer combien grande est la liberté d'allures
dont jouit le barreau belge.</p><p>Mais il convient d'ajouter qu'elle n'a point jusqu'ici et ne paraît
pas devoir exercer quelque fâcheuse influence sur sa discipline
ni diminuer la considération dont l'ordre est entouré dans
d'autres pays.</p><p>Les conseils de discipline n'ont guère l'occasion de sévir;
quelles que soient les tentations auxquelles se trouvent exposés
les membres du barreau.</p><p>C'est toujours dans ses rangs que se recrute la magistrature,
et les rapports entre la barre et le siège sont restés ce qu'ils
étaient jadis, empreints de déférence et de courtoisie réciproques.</p><p>Les rapports professionnels entre confrères n"ont pas davan
tage subi d'altérations : la même confiance réciproque préside
aux relations, aux communications de pièces, aux règlements de
comptes.</p><p>11 ne parait pas qu'il y ait eu abus de la liberté.</p><p>IV. — Projets de réformes.</p><p>Nous venons de faire le tableau de la situation présente. Il
convient sans doute de compléter cet exposé en indiquant les
aspirations du barreau belge.</p><p>Le 28 juin 1893, une lettre adressée aux membres du barreau
de BRUXELLES, par un des avocats exerçant près cette COUR, les
convoquait à une réunion dans un des locaux du conseil de l'ordre.
« L'année dernière à pareille époque, écrivait M. H. La FONTAINE, nous avons provoqué une réunion de quelques membres
de notre barreau, dans le but de préconiser certaines réformes
</p><pb n="560"/><p>professionnelles, indispensables et urgentes. Nous espérons obtenir du conseil de discipline une prompte et active intervention
en faveur de ces réformes.
« Des promesses ont été faites : elles n'ont pas été tenues. S'en
étonner serait peu raisonnable. Le barreau moyen et le jeune
barreau éprouvent des soucis ignorés au barreau ancien, né à la
vie professionnelle en des temps meilleurs, plus propices aux
hommes nouveaux. Les circonstances sont telles cependant
qu'elles méritent de fixer l'attention de tous les confrères de
bonne volonté.
« Il se forme au sein du barreau un véritable prolétariat intellectuel. S'il est moins besoigneux que le prolétariat manuel, comme
lui pourtant il est sans travail, malgré des aptitudes lentement et
péniblement acquises. Comme lui, il faut qu'il ait ses propres
mandataires et . qu'il leur impose un programme impératif » (1).</p><p>Le résultat de cette convocation fut la création immédiate, au
sein du barreau bruxellois, d'un « groupe réformiste, décidé à
étudier les réformes professionnelles et à faire une active propagande en faveur des solutions qu'il préconisera ».</p><p>Celles-ci devaient comprendre des réformes de réalisation
immédiate : modification des usages professionnels, répartition
des affaires gratuites et des curatelles, organisation d'une caisse
de secours et de retraite professionnelle.</p><p>A côté de celles-ci, le groupe entendait poursuivre des réformes
de réalisation indirecte : modification des programmes de Facultés
de droit, facilités égales d'accès à toutes les juridictions, intervention consultative du barreau auprès des Corps législatifs.</p><p>Peu de jours plus tard, eurent lieu les élections pour le choix
du bâtonnier et des membres du conseil de discipline,.</p><p>Elles se ressentirent de l'agitation qui venait de se produire et
placèrent la lutte encore sur un terrain plus large et inaccoutumé.
« Un désaccord de plus en plus net s'était formé entre ceux
qui ne veulent qu'un barreau d'affaires, conservateur et paisible,
et ceux qui croient qu'un ensemble d'hommes instruits, orateurs,
écrivains, savants, aussi brillant et aussi puissant que l'ordre des
avocats à BRUXELLES, manquerait à sa destiné et à ses devoirs
s'il ne s'occupait pas ardemment des problèmes sociaux qui</p>
<note place="bottom">(1) Journ. trib., 1893, p. 845.</note>
<pb n="561"/><p>tourmentent notre temps, et ne s'efforçait pas d'y apporter ses
travaux et ses lumières (1). »</p><p>L'assemblée se prononça en faveur de « ceux qui croyaient
que les nouveaux venus devaient bravement se jeter dans le
tumulte salutaire des problèmes sociaux, des études juridiques,
cherchant le droit nouveau plus humain et plus équitable, des
attaques contre les préjugés et les institutions surannées, contre
les vieilles routines de forme et de fond, contre le prodigieux
fdet des habitudes qui, enserrant de ses mailles le monde judiciaire, le maintenait jadis chez nous, et le maintient encore à
l'étranger en arrière des transformations amélioratrices » (2).</p><p>Le barreau porta son choix pour le bàtonnat sur M" BRAUN,
alors président en exercice de la Fédération des barreaux belges,
en même temps qu'il donnait à l'élection des membres du conseil
de l'ordre, la signification que cette assemblée devait cesser d'être
uniquement un instrument de répression pour assumer la tâche
d'instrument de direction dans une voie de progrès.</p><p>Ainsi qu'il l'avait promis dans son discours inaugural, le nouveau bâtonnier ne tarda pas à concilier, dans la plus large
mesure, ce qui réclamait l'esprit novateur avec la stricte observation des règles et le respect des anciens.</p><p>Dès le 16 octobre 1893, le conseil de l'ordre décidait « d'adresser
un appel à tous les membres de l'ordre pour les prier de faire
parvenir à bref délai, au bâtonnier, les projets de réformes intéressant la profession qu'ils croiraient utiles de soumettre à la discussion d'une assemblée générale.</p><p>La conférence du jeune barreau fut spécialement invitée à formuler les réformes sollicitées par le jeune barreau, et à désigner
des délégués chargés d'en faire l'exposé à une commission constituée le même jour dans le sein du conseil de l'ordre.</p><p>Le lendemain, M. le bâtonnier communiqua ces résolutions aux
membres de l'ordre et signalait une série de questions qui lui
paraissaient devoir attirer l'attention du barreau : Les unes concernaient des réformes purement professionnelles à faire sanctionner éventuellement par l'assemblée générale de l'ordre. Les
autres devaient aboutir à des vœux à transmettre au Gouvernement ou aux chefs de la magistrature.</p><p>La conférence française du jeune barreau ouvrit immédiate-</p><p>(1) Les élections au barreau do Bruxelles. Journ. trib., 1893, p. 883.</p><p>(2) IDEM, p. 883. '• - *<!-- break in hathi --></p><!-- The following page contains an image.--><pb n="562"/><p><!-- break in hathi -->
ment une enquête et recueillit un grand nombre de dépositions
et, après avoir coordonné celles-ci, adopta en assemblée générale
une série de résolutions.</p><p>La commission du conseil recueillit de son côté diverses dépositions et rédigea, après plusieurs séances, un rapport considérable.</p><p>Ce travail préparatoire aboutit à une assemblée générale du
barreau bruxellois, qui proclama, sous la forme d'un projet
d'arrêté royal, les principes suivants, qu'il est utile de reproduire
en une citation d'ensemble, quelques allusions que nous y avions
déjà faites au cours de notre travail; ils peuvent être considérés
comme les cahiers de l'ordre des avocats en Belgique (1):
« Le chapitre Ier du projet est relatif à l'Ordre des avocats, au
tableau de l'Ordre et à la liste des stagiaires.
« La réception des avocats se fera en audience publique de la
Cour d'appel, sur la présentation d'un avocat exerçant près la
Cour d'appel depuis plus de dix ans ou exerçant près la Cour de
cassation, et sur les conclusions du ministère public. Le récipiendaire prêtera serment en ces termes: « Je jure de remplir en
« conscience mes devoirs d'avocat. »
« La profession d'avocat sera incompatible:
« 1° Avec les fonctions de l'Ordre judiciaire qui ne sont pas
gratuites;
« 2° Avec les fonctions de l'Ordre administratif, à l'exception
de celles de ministre et de celles qui laissent à leur titulaire
le temps nécessaire à l'exercice de la profession;
« 3° Avec toutes autres fonctions impliquant un état de subordination contraire à la dignité du Barreau ou ne laissant pas
à leur titulaire le temps nécessaire à l'exercice de la profession;
« 4° Avec les fonctions de greffier, de notaire, d'avoué et
d'huissier;
« 5° Avec toute espèce de négoce.
« En seront exclues toutes personnes exerçant ou ayant exercé
le métier d'agent d'affaires.
« Il sera interdit aux avocats rayés de porter le titre d'avocat.</p><p>L'avocat rayé ne pourra être réinscrit, même dans un Barreau
autre que celui où il aura été exclu.</p>
<note place="bottom">(1) Résumé emprunté à la réponse pour la Belgique au questionnaire pour
le Congrès international des avocats, 1897.</note>
<pb n="563"/><p>« Le projet ne défend pas aux avocats de se faire remettre une
provision pour garantir le payement de leurs honoraires, mais
il leur interdit de faire des traités en cette matière.
« Les avocats fixeront eux-mêmes leurs honoraires, sauf l'intervention du Conseil de discipline dans le cas où la fixation
excéderait les bornes d'une juste modération.
« L'action en paiement d'honoraires ne pourra être intentée
et poursuivie, sous peine disciplinaire, sans l'autorisation du
Bâtonnier.
« Le chapitre II fixe les pouvoirs du Bâtonnier, du secrétaire
et du trésorier de l'Ordre.
« Le chapitre III règle la composition et les fonctions du Conseil de l'Ordre. Celui-ci est organisé dans toutes les villes où les
avocats sont, au moins, au nombre de dix. Il a charge de veiller
à la conservation de l'honneur de l'ORDRE, de maintenir les principes de probité et de délicatesse qui sont la base de la profession
d'avocat, de dresser le tableau des avocats et la liste des stagiaires, de réprimer disciplinairement les infractions et les fautes
commises par les avocats, sans préjudice à l'action des tribunaux
s'il y a lieu.
« Le chapitre IV organise le Conseil d'appel. Un vœu assez
général du Barreau est de ne plus être soumis à la juridiction de
la Cour d'appel. Lors des discussions de 1894, il fut donc proposé
de créer pour tous les Barreaux de Belgique un Conseil d'appel
composé des Bâtonniers en exercice. Mais ce projet ne fut pas
adopté par l'assemblée générale du Barreau de Bruxelles et, conformément aux décisions de cette assemblée, le projet ici résumé
établit dans chaque Barreau un Conseil d'appel. Ce Conseil sera
composé d'un nombre de membres égal à celui du Conseil de
l'Ordre et choisis parmi les anciens Bâtonniers et les anciens
membres do ce Conseil. Nul ne pourra être à la fois membre des
deux Conseils.
« Le chapitre V du projet organise la procédure disciplinaire.</p><p>Il maintient la procédure à huis clos devant le Conseil de l'Ordre
ou le Conseil d'appel. TOUTEFOIS, il décide que les sentences disciplinaires passées en force de chose jugée et prononçant la suspension ou la radiation, seront consignées en entier, motifs et
dispositif, sur un registre spécial. Le registre de l'année courante
et celui de l'année écoulée seront communiqués aux avocats
inscrits au tableau, à leur demande et sous le sceau du secret
professionnel, par les soins du secrétaire de l'Ordre. Les sen-
</p><pb n="564"/><p>tences prononçant la radiation seront communiquées, par lettre,
à tous les avocats inscrits au tableau. »</p><p>SIGNALONS, en terminant, l'union qui existe entre les différents
barreaux de Belgique et qui trouve son expression dans la fédération des avocats.</p><p>Le 12 février 1886, la conférence du jeune barreau de BRUXELLES,
discutait le vœu formulé par onze de ses membres et qui tendait
à voir les barreaux belges se constituer en fédération.</p><p>Comme moyens pratiques de réalisation, les signataires préconisaient la convocation à Bruxelles d'un congrès de tous les
avocats du pays.</p><p>Le but de la fédération devait être l'étude de toutes les questions relatives à la profession, et parmi celles-ci:</p><p>La constitution d'une caisse de secours de pension et de retraite
pour les avocats, leurs veuves et orphelins;</p><p>L'étude des rapports entre la magistrature et le barreau;</p><p>L'examen des règles relatives aux incompatibilités;</p><p>L'examen des modifications à apporter au décret de 1810, etc.</p><p>Le vœu fut favorablement accueilli et un congrès se réunit le
25 juillet de la même année. La plupart des barreaux de province
se firent représenter et l'assemblée ratifia toutes les propositions
qui lui furent soumises. La fédération choisit pour président
M° GUILLERY, avocat à la Cour d'appel de Bruxelles et ministre
d'État.</p><p>Elle fut créée avec le caractère d'une association libre, indépendante des conseils de discipline, groupant non les barreaux
mais les membres de ceux-ci.
« ASSURÉMENT, le principe de la Fédération n'est pas unanimement admis. Son rôle fut et sera d'aérer une institution où l'esprit
de corporation a fatalement une tendance à régner en maître.</p><p>OR, à vouloir créer un tel organisme, inévitablement on heurte
des traditions et des préjugés. Mais en tous cas il serait puéril de
nier combien, par ses travaux, la Fédération a déjà remué
d'idées » (1).</p><p>Depuis cette époque, la fédération a pris un développement
considérable. Au bout de huit ans, elle comptait 800 membres.</p>
<note place="bottom">(1) Réponse au questionnaire de la Fédération des avocats belges pour le
Congrès international des avocats.</note>
<pb n="565"/><p>Les travaux qu'elle a accomplis sont considérables : Elle a successivement aborde l'examen de la patente des avocats, du juge
unique, de la réforme des tribunaux de commerce, du témoignage
des enfants en justice, des incompatibilités du barreau, des principes qui doivent régler les poursuites en matière d'bonoraires,
du droit des avocats de tout le pays de plaider devant tous les
tribunaux et cours d'appel, de la prohibition de l'usage du titre
d'avocat par les personnes non inscrites ou rayées du tableau,
l'augmentation des traitements de la magistrature, les poursuites
disciplinaires contre un avocat à raison d'écrits ou de discours
politiques, la défense des enfants traduits en justice, les perquisitions dans les cabinets d'avocat, etc.</p><p>Il n'est pas une question vitale pour le barreau qui n'ait été
abordée au cours des réunions confraternelles qui sont organisées
chaque année.</p><p>La fédération des avocats, justement encouragée par ses succès,
a entrepris d'étendre sa sphère d'action.</p><p>En 1894, lors de la réunion qui se tint à BRUXELLES, la fédération
convia les barreaux étrangers à assister à ses délibérations. Un
certain nombre d'entre eux répondirent à son appel.</p><p>Elle a organisé un « congrès international des avocats,
en vue d'arriver, par une étude comparative des législations, sur
la profossion d'avocat, aux meilleures réformes en celte matière
et à l'établissement de rapports internationaux, scientifiques
et confraternels plus fréquents entre les barreaux des divers
pays ».</p><p>Ce Congrès a tenu ses assises à BRUXELLES, du 1er au 4 août, sous
la présidence de M. le sénateur LEJEUNE, ancien ministre de la
justice, ministre d'ETAT, et a réuni un nombre d'adhérents assez
considérable.</p><p>PROGRAMME DU CONGRÈS DES SOCIÉTÉS SAVANTES
a la Sokbonne en 1898 (Extraits).</p><p>Sections des sciences économiques et sociales.</p><p>1e Quelle a été l'influence du Contrat social de Rousseau sur
les idées et les institutions politiques?</p><p>2° Des rapports de la psychologie et de la sociologie.</p><p>3° Étudier les causes de la progression constatée dans la criminalité et les suicides précoces.</p><fw place="bottom">XXVIII. 38</fw><pb n="566"/><p><!-- break in hathi -->
4° Rechercher et faire connaître les méthodes qui, à l'étranger, ont le mieux réussi pour l'amendement des jeunes détenus.</p><p>5° Des rapports de l'alcoolisme avec la criminalité.</p><p>6° Dans quelle mesure est-il à désirer que les particuliers et les
associations puissent participer à l'exercice du droit de poursuite
en matière correctionnelle et criminelle?</p><p>7° De la publicité de l'instruction en matière criminelle et
correctionnelle.</p><p>8° Dans quelle mesure et sous quelles conditions y a-t-il lieu
de donner aux étrangers accès devant les tribunaux français?</p><p>9° A quelles conditions la conversion de la séparation de corps
en divorce doit-elle être subordonnée?</p><p>10° Quelles sont les causes régulatrices du salaire?</p><p>11° Quelles sont les charges comparées de la fortune mobilière et de la fortune immobilière en France?</p><p>12° De l'influence que certains impôts peuvent exercer sur le
développement de la population.</p><p>13° ÉTUDIER, dans une ville ou dans une commune, l'augmentation ou la diminution des salaires dans certaines branches du
commerce et de l'industrie.</p><p>14° Des mesures prises, au XVIIIe siècle, pour le traitement
des aliénés.</p><p>15° Rechercher et mettre en relief les exemples de commissions extraordinaires délivrées aux intendants de justice, police
et finances, pour statuer, avec l'assistance de gradués, en
matière criminelle, fiscale, etc.</p><p>16° ÉTUDIER, d'après un exemple particulier, le fonctionnement d'une administration de district (1790-1795).</p><p>17° Étudier l'état de la population, les naissances, décès et
migrations dans une commune de France pendant la période
révolutionnaire (1789 à 1801).</p><p>18° Esquisser l'histoire d'un lycée ou d'un collège communal.</p><p>19° RETRACER, au point de vue économique et juridique, l'histoire d'une exploitation minière dans l'ancienne France.</p><p>20° Étudier le commerce des métaux précieux et la circulation
métallique à une époque précise ou dans une région déterminée
de la FRANCE, avant 1789-<!-- break in hathi --></p></div><pb n="567"/><div type="section" feature="chronique"><head>CHRONIQUE LÉGISLATIVE.</head><p>CHAMBRES FRANÇAISES.</p><p>SESSION ORDINAIRE DE 1897, 2a° PARTIE.</p><p>La seconde partie de la session ordinaire du Parlement dura du 18 mai
au 20 juillet. A la première séance de la Chambre des députés, M. le
président Brisson prononça une allocution dans laquelle, rappelant la
catastrophe qui s'était produite le 4 mai, au Bazar de CHARITÉ, il remercia
les Parlements étrangers qui avaient envoyé des témoignages de sympathie au Parlement français, puis il critiqua vivement le discours prononcé par le prédicateur dans une cérémonie célébrée à Notre-Dame à
l'occasion de ce deuil public. La Chambre ordonna l'impression et l'affichage dans toutes les communes de l'allocution de son président. — Cet
incident ne fut pas le dernier que provoqua à la Chambre l'incendie du
4 mai. Le 29, M. Georges Berry ayant interpellé le gouvernement sur
les responsabilités encourues et demandant que de plus grandes précautions soient prises à l'avenir pour les lieux de réunion, la discussion
dévia par le fait des radicaux qui reprochèrent au ministère d'avoir fait
une manifestation religieuse et d'avoir admis le sermon d'un membre
d'une congrégation non autorisée; cette discussion se termina par le
vote de l'ordre du jour pur et simple. Mais immédiatement après ce
débat, M. Delcassé interpella le gouvernement sur sa politique générale
qu'il qualifia de cléricale; la CHAMBRE, par 287 voix contre 221, vola un
ordre du jour de confiance dans le ministère. Le 25 juin, M. Trouillot
souleva une nouvelle discussion à l'occasion de la demande du crédit
nécessaire pour payer le service de Notre-Dame; alléguant que la neutralité religieuse avait été violée, il proposa une réduction du crédit
demandé; cet amendement fut repoussé par 310 voix contre 215.</p><p>Diverses autres questions motivèrent des interpellations; les plus
importantes furent:</p><p>5 juin, interpellation de M. Basly au sujet d'une décision prise par la
Compagnie des mines de La Grand'Combes à l'égard de son personnel
ouvrier. A la suite d'une expression méprisante adressée par M.Gérault-</p><p>Richard à la majorité de la CHAMBRE, la censure avec exclusion temporaire fut prononcée contre lui; le tumulte qui suivit cette décision ne
permit pas de continuer la séance. Le 10 juin, M. JAURÈS, se fondant sur
cet incident, demanda une modification au règlement en ce qui concerne
l'exclusion temporaire; l'urgence sur cette demande fut repoussée à une
grande majorité. Le 12 juin, la discussion sur l'interpellation de M. Basly
fut continuée et aboutit au vote de l'ordre du jour pur et simple.
</p><pb n="568"/><p>19 juin, question adressée par M. Montaut au ministre de l'instruction
publique, au sujet du retrait de l'autorisation donnée à M. Chauvin de
faire des conférences à la Faculté de droit. Le ministre répondit qu'il
avait dû retirer l'autorisation parce que M. Chauvin avait, dans une
réunion publique, professé des doctrines subversives; la Chambre approuva cette déclaration.</p><p>19 juin, discussion de l'interpellation de M. Jaurès sur les réformes et
solutions que le gouvernement entend proposer pour remédier à la crise
agricole. Cette interpellation paraît devoir prendre un développement
considérable et n'est pas terminée; elle se rattache à un plan de campagne conçu par les socialistes afin de se concilier les populations agricoles, plan qui se manifesta également par une intervention active dans
la discussion du renouvellement du privilège de la Banque de France.</p><p>L'exposé de l'interpellation de M. Jaurès occupa complètement trois
séances du samedi; le 10 juillet, M. Paul Deschauel lui répondit et
prononça contre les doctrines socialistes et collectivistes, un discours qui
fit sensation et dont la Chambre ordonna l'affichage dans toutes les communes.</p><p>Le 6 juillet, la Chambre discuta le rapport de la commission chargée
de procéder à une enquête sur l'élection de M. l'abbé Gayraud dans la
troisième circonscription de Brest. M. RABIER, rapporteur, conclut, au
nom de la commission, à l'invalidation; il termina son discours en attaquant les tendances, suivant lui cléricales, du ministère. M. Méline protesta, il dit que la question était étrangère à l'élection, et qu'en tous cas
le ministère avait toujours exactement appliqué la loi. M. Gayraud fut
invalidé.</p><p>17 juillet, discussion d'une interpellation de M. Antide Boyer sur l'état
des négociations au sujet de la paix entre la Grèce et la Turquie; la
Chambre vota un ordre du jour de confiance en faveur du gouvernement.</p><p>Le Sénat n'eut a discuter qu'une seule interpellation importante, celle
de M. Le Play sur l'insuffisance de l'enseignement agricole dans les
écoles primaires; cette discussion, en date du 4 juin, se termina par
l'adoption de l'ordre du jour suivant: « Le Sénat, confiant dans le zèle
que le gouvernement a toujours déployé pour venir en aide à l'agriculture, l'invite à développer l'enseignement de l'agriculture dans les écoles
primaires rurales &gt;.</p><p>Je passe aux travaux législatifs du Parlement.</p><p>Lois administratives. — Le Sénat a, le 25 juin, adopté en première délibération, une proposition de loi, précédemment votée par fa
Chambre des députés, ayant pour but de modifier les incapacités électorales frappant les officiers ministériels destitués. — La Chambre a
adopté, le 5 juillet, un projet destiné à assurer la conservation des signes
destinés à l'exécution des cartes et plans de l'ALGÉRIE, et, le 13 juillet, une
proposition tendant à permettre aux Préfets d'avancer ou de retarder
</p><!-- The following page contains an image.--><pb n="569"/><p>l'ouverture de la chasse à l'égard d'une espèce de gibier déterminée.</p><p>Affaires étrangères; traités. — En vue du voyage projeté de M. le
Président de la République en RUSSIE, les Chambres ont voté, le
6 juillet, un crédit extraordinaire de 500.000 francs sur l'exercice 1897;
une faible minorité, composée de 29 voix du parti socialiste, protesta à
la Chambre des députés conire ce crédit; le vote du Sénat fut unanime
(promulgation, 10 juillet). — Des conventions télégraphiques avec la
BELGIQUE, les Pays-BAS, le LUXEMBOURG, l'Allemagne et la Russie furent
approuvées par la Chambre le 21 juin et par le Sénat le 28. — Une convention passée entre la France et la Belgique pour le service de la caisse
d'épargne entre les deux pays fut également approuvée par les Chambres
(12 juillet). —ENFIN, le Sénal a volé, le 12 juillet, des projets de loi précédemment volés par la Chambre portant approbation de conventions
conclues à Montevideo avec la République argentine, la Bolivie et
d'autres républiques de l'Amérique du SUD, pour la garantie réciproque
dela propriété littéraire et artistique.</p><p>Droit criminel. — Le 18 mai le Sénat aborda, en première délibération, l'examen d'une proposition de loi de M. Constans ayant pour objet
de modifier certaines règles de l'instruction préalable; après six séances,
l'Assemblée adopta, le 28 mai, l'ensemble de la proposition; la principale modification introduite aux règles du Code d'instruction criminelle
fut le principe nouveau de la présence du défenseur aux interrogatoires.</p><p>Le 10 juin, la proposition revint devant le Sénat et fut adoptée en seconde
délibération. — Le Sénat a également adopté en première et en seconde
délibérations (11 et 18 juin) un projet de loi ayant pour objet de modifier
la loi du 2 août 1882 sur la répression des outrages aux bonnes mœurs;
et, après déclaration de l'urgence, un projet de loi, précédemment
adopté par la CHAMBRE, prorogeant pour six mois les pouvoirs disciplinaires attribués aux administrateurs des communes mixtes en Algérie
pour la répression des infractions speciales à l'indigénat (11 juin). — Le
même jour, la Chambre adopta, après urgence déclarée, une proposition
tendant à la répression plus sévère des violences commises en ers les
enfants.</p><p>Droit civil et commercial. — La proposition de loi ayant pour objet
la publicité du mariage en marge de l'acte de naissance a été adoptée
par le Sénat les 22 et 28 juin et par la Chambre le 10 juillet (promulgation, J. i)ff. du 22 août). — Le Sénat, le 17 juin, a adopté la proposition de loi ayant pour but de donner à la femme majeure le droit
d'être témoin dans les actes de l'état civil; mais, étendant le texte précédemment voté par la CHAMBRE, il a accordé à la femme le droit d'être
témoin dans tous les actes instrumentales; la proposition devra donc
retourner à la Chambre. — Le Sénat a également adopté (17 et 25 juin)
la proposition de M. Grivarl portant modification des articles 407 et 433
du Code de commerce ; et, le 16 juillet, le projet de loi relatif au recouvrement des frais dûs aux notaires, avoués et huissiers. — La Chambre
</p><pb n="570"/><p>a voté, le 24 mai, en première délibération, la proposition de M. Plichon
sur le régime hypothécaire de la batellerie fluviale.</p><p>Instruction publique. — La loi autorisant l'acquisition par l'État des
bâtiments du collège Sainte-BARBE, précédemment votée par la CHAMBRE,
a été adoptée par le Sénat (14 et 22 juin; promulgation, 26 juin).</p><p>Agriculture. — La Chambre a abordé, le 11 juin, la discussion d'un
projet de loi, dit de cadenas, autorisant le gouvernement à rendre provisoirement applicable par décrets les dispositions des projets de loi
portant relèvement des droits de douane dès que ces projets auront
été déposés; cette discussion occupa les séances des 18 et 25 juin, 2 et
9 juillet, et se termina, après déclaration de l'urgence, par l'adoption du
projet par 411 voix contre 110.</p><p>COMMERCE, industrie, questions ouvrières. — La Chambre a
adopté, à l'unanimité, en deuxième délibération, la proposition de loi
relative aux Sociétés de secours mutuels (21 et 28 mai, 4 juin). —
Le 15 juin, le Sénat a voté la prorogation, jusqu'au 31 mai 1898, de la
loi du 13 janvier 1892, en ce qui concerne les primes à la filature de
la soie (promulgation, 23 juin).</p><p>Travaux publics, postes et télégraphes. — La loi déclarant d'utilité
publique les travaux pour le captage et l'adduction à Paris des eaux du
Loinget du Lunain a été définitivement votée (CHAMBRE, 20 et 24 mai;</p><p>Sénat, 8 juillet; promulgation, 23 juillet). — Une loi étendant jusqu'à
10 kilogrammes le poids des colis postaux, a été adoptée le7 juillet par la
CHAMBRE, le 12 par le Sénat et promulguée au Journal officiel du 18.—
ENFIN, le 22 juin, la Chambre a adopté un projet de loi portant
réduction du droit fixe de recommandation applicable aux objets
affranchis à prix réduit.</p><p>ARMÉE, marine. — Ont été votées définitivement : une loi fixant les
conditions d'avancement pour le grade de vice-amiral (Chambre 31 mai,</p><p>Sénat 12 juillet, promulgation, 22 juillet); une loi relative au mode
de nomination aux emplois réservés aux sous-officiers rengagés (Sénat,</p><p>12 juillet; CHAMBRE, 17; promulgation, 27). — Le projet de loi sur
le permis de navigation maritime et sur l'évaluation des services
donnant droit à la pension de demi-solde a été discutée et votée par le
Sénat les 28 juin, 1", 2, 6 et 12 juillet. — Le 24 juin, la Chambre
a adopté le projet de loi portant modification du décret-loi disciplinaire
et pénal du 24 mars 1852, concernant la marine marchande.</p><p>Finances. — Le projet de budget pour 1898 a été déposé à la
CHAMBRE, par le ministre des finances le 18 mai; le 2 juin, la commission du budget a été élue; elle est en grande majorité favorable au
ministère. — La loi relative aux droits sur les mélasses étrangères pour
la distillerie a été définitivement adoptée par le Sénat le 6 juillet et par
la Chambre le 10 (promulgation, 17 juillet). — Les propositions de loi
relatives à la suppression des octrois et à la suppression des taxes d'octroi sur les boissons hygiéniques ont été discutées par le Sénat les 3, 4,
</p><pb n="571"/><p>24 et 25 juin; cette discussion a abouti à l'adoption d'un texte différent de
celui qui avait été précédemment voté par la Chambre; le projet devra
donc retourner devant la Chambre.</p><p>Le projet relatif à la prorogation du privilège de la Banque de France
a été longuement discuté à la Chambre des députés (25,31 mai, 1", 3, 10,</p><p>14, 15, 17, 21, 22, 24, 28, 29 juin, 1" juillet) le débat a été très sensiblement prolongé par les efforts faits par les socialistes pour y rattacher la
question du crédit agricole; finalement, après déclaration de l'urgence,
le projet du gouvernement a été adopté, sauf deux modifications, l'une
déclarant le mandat législatif incompatible avec les fonctions de gouverneur et de sous-gouverneur de la BANQUE, l'autre réglant d'une
manière différente de la convention passée entre le Ministre et la
Banque l'affectation des sommes produites en sus de 5 p. 100 pour
l'escompte. Le temps a manqué au Sénat pour examiner cette loi importante et urgente.</p><p>Une loi prorogeant provisoirement le privilège de la Banque d'Algérie
jusqu'au 31 octobre 1899 a été votée le 8 juillet par la CHAMBRE, le 9 par
le Sénat et promulguée le 10.</p><p>Le Ministère demanda à la Chambre d'aborder l'examen des lois de
réforme fiscale qu'il avait préparées; les 5 et 8 juillet, la Chambre discuta en conséquence le projet portant attribution aux communes du
quart du principal de la contribution foncière des propriétés non bàlies.</p><p>Mais il devint bientôt évident qu'il serait impossible que les deux
Chambres statuent sur cette question avant la session ordinaire des
Conseils généraux. Le 12 juillet, le Ministre des finances présenta et lut
à la Chambre un projet de loi proposant l'ajournement de la répartition
des contributions directes, avec indication que cette répartition serait
faite par les Conseils généraux dans une session extraordinaire. La
Chambre repoussa ce projet; le ministère annonça alors qu'il déposerait,
le lendemain, le projet de loi sur les contributions directes; une proposition de prolongation de la session, déposée par M. MILLERAND, fui
rejetée. Le gouvernement déposa, suivant sa promesse, le 13 juillet, le
projet de loi relatif aux contributions directes et aux taxes y assimilées
pour l'exercice 1898; la discussion commença le 16; M. Cavaignac présenta un contre-projet prenant pour base l'impôt sur le revenu; ce
contre-projet fut repoussé par 282 voix contre 249. Le 17, M. Flandin
proposa un amendement tendant à supprimer l'impôt foncier pour les
cotes ne dépassant pas 10 francs et à diminuer, proportionnellement à
leur importance, les cotes de 10 à 25 francs. Cet amendement fut
adopté à l'unanimité le 19, et, le 20 juillet, la loi fut adoptée dans son
ensemble par la CHAMBRE, puis par le Sénat (promulgation, 23 juillet).</p><p>Le dégrèvement ainsi voté parait devoir produire pour le budget un
déficit d'environ 26 millions que les Chambres auront à combler dans la
session extraordinaire. P. Vial.
</p><pb n="572"/><p>CHAMBRES BELGES.
session de 1896 a 1897, janvier-aout 1897.</p><p>Nous avons dans un Bulletin précédent rendu compte des travaux
des Chambres jusque fin décembre 1896 (1).</p><p>Après de courtes vacances, elles ont repris leurs travaux.</p><p>Pour ne pas trop étendre cette notice, nous laisserons de côté une
série de questions, d'interpellations, de discussions d'un intérêt secondaire et nous n'analyserons pas les débals si importants, si passionnés
parfois, auxquels ont donné lieu les votes des différents budgets; mais à
côlé de beaucoup de séances consacrées à la politique, il y a eu des travaux législatifs importants et dignes d'altention.</p><p>Indiquons que la Chambre a voté d'abord un projet de loi concernant
les étrangers plus complet que la loi existante. II permet au gouvernement d'expulser par arrêté royal, délibéré en conseil des ministres
l'étranger résidant en BELGIQUE, qui compromet par sa conduite la tranquillité publique, ainsi que celui qui est poursuivi ou a été condamné à
l'étranger pour les crimes ou délits qui donnent lieu à l'extradition; mais
les dispositions de la loi ne sont pas applicables à l'étranger autorisé à
établir son domicile en BELGIQUE, à l'étranger marié à une femme belge
dont il a des enfants nés en BELGIQUE, à l'étranger qui marié avec une
femme belge a fixé sa résidence en Belgique depuis plus de cinq ans et
a continué à y résider d'une manière permanente, enfin à l'individu né
en Belgique d'un étranger pendant le délai qui lui est accordé pour l'option.</p><p>La Chambre a discuté avec animation et voté de nombreuses modifications à son règlement, en empruntant beaucoup de dispositions au
règlement de la Chambre des députés de France. On a voulu, à la suite
de la violence de certains députés élus sous le régime du suffrage universel, donner plus de pouvoirs au président et on a introduit le droit pour
la CHAMBRE, sur la proposition du président, de prononcer même l'exclusion temporaire du palais de l'assemblée. On a limité également le
temps accordé aux orateurs.</p><p>Dans la séance du 22 janvier 1897, la Chambre des représentants a
procédé au vote définitif d'un projet de loi renvoyé par le Sénat, modifiant les articles 25 et 30 de la loi du 27 novembre 1891 pour la répression du vagabondage et de la mendicité, en revenant sur certaines dispositions adoptées au premier vote. Bornons-nous à indiquer que lorsqu'un
individu qui n'avait pas l'âge de seize ans accomplis (on avait d'abord</p>
<note place="bottom">(1) Voir Bulletin du mois de mars 1897.</note>
<pb n="573"/><p>proposé dix-sept ans) au moment du fait, sera traduit en justice et convaincu d'avoir commis avec discernement, une infraction punissable
d'une peine de police, le tribunal, même dans le cas où il y aurait récidive, ne le condamnera ni à l'emprisonnement ni à l'amende, mais il
constatera l'infraction et réprimandera l'enfant ou, si la nature et la gravité
du fait ou les circonstances de la cause le requièrent, mettra l'enfant
à la disposition du gouvernement jusqu'à sa majorité; dans les deux cas,
il le condamnera aux frais et s'il y a lieu aux restitutions et aux dommages-intérêts. Si les dommages-intérêts n'excèdent pas 50 francs, le
tribunal pourra les adjuger sur la plainte de l'intéressé visée par le
bourgmestre et accompagnée d'un procès-verbal d'évaluation du dommage dressé sans frais par ce fonctionnaire. Les personnes responsables
soit en vertu de l'article 1384 du Code civil, soit dans les termes d'une loi
spéciale, seront tenues solidairement avec l'enfant des frais, des restitutions et des dommages-intérêts. Les poursuites exercées en vertu de cet
article ne seront pas mentionnées dans les renseignements fournis ultérieurement au sujet des individus poursuivis.</p><p>Nous devons appeler l'attention sur un projet de loi important présenté par le gouvernement ayant pour objet l'institution de délégués à
l'inspection des mines; en même temps, un membre socialiste de la
CHAMBRE, M. L. DESFUISSEAUX, faisait mettre en discussion une proposition de loi constituant des inspecteurs ouvriers chargés de la surveillance des travaux des mines.</p><p>On était généralement d'accord pour vouloir renforcer l'inspection des
mines par l'adjonction d'inspecteurs ouvriers, mais de graves dissentiments portaient sur le mode de désignation de ces inspecteurs; les
députés socialistes, vivement combattus, notamment par M. Wœste, voulaient que ces inspecteurs fussent désignés par le suffrage universel de
tous les mineurs âgés de vingt-un ans; les autres, d'accord avec le gouvernement, acceptaient les inspecteurs ouvriers, mais nommés par le
ministre et révocable par lui.</p><p>Il y a eu beaucoup de discours des plus intéressants, mais nous
devons signaler entr'autres celui de M. NYSSENS, ministre de l'industrie
et du travail, qui, en réponse aux orateurs socialistes et spécialement à
M. L. DESFUISSEAUX, a fait un exposé complet de la situation, divisant ses
rectifications en trois chapitres, suivant sa propre expression, le premier
consacré aux statistiques, le second aux griefs articulés par l'opposition
relativement à des accidents et enfin le troisième concernant les reproches adressés à l'administration (séance du 9 février 1897, Annales parlementaires belges, pages 556 et suivantes). De nombreux orateurs lui
ont répondu : la discussion a été si animée qu'elle a motivé, dans la
séance du 18 février, la censure avec inscription au procès-verbal contre
M. VANDERVELDE, député socialiste.</p><p>Enfin dans la séance du 24 février 1897, l'article 1" de la proposition
de loi de M. Desfuisseaux ainsi conçu : « Des inspecteurs ouvriers élus
</p><pb n="574"/><p>directement par les ouvriers dans les conditions indiquées aux articles 20 et 21, et chargés de surveiller les travaux souterrains des mines,
sont institués par la présente loi », a été rejeté par 86 voix contre 36.</p><p>Le rejet de cet article entraînant le rejet du projet de M. Desfuisseaux
tout entier, on a voté sur le projet de loi du gouvernement amendé
par la section centrale.</p><p>L'article 1" est ainsi conçu:
«Tous les trois ans, les électeurs ouvriers des conseils de l'industrie et
du travail qui représentent l'industrie des charbonnages, proposent au
ministre de l'industrie et du travail, conformément aux règles tracées
ci-après, les candidats aux emplois de délégués à l'inspection des travaux souterrains des mines de houilles. »</p><p>Adopté après rejet de divers amendements, l'article 2 porte que le
nombre, l'étendue et les limites des circonscriptions dans lesquelles les
délégués à l'inspection des mines exercent leurs fonctions sont arrêtés
tous les trois ans par le roi : il y aura au moins trente et au plus quarante circonscriptions.
lien est de même de l'article 3, aux. termes duquel deux candidats au
moins sont proposés pour chaque emploi de délégué à l'inspection des
mines. Le cas échéant, la section compétente du conseil de l'industrie et
du travail présente autant de listes de candidats qu'il y a de circonscriptions dans son ressort. Si la circonscription s'étend sur les ressorts de
plus d'un conseil, les sections compétentes sont réunies en assemblée
plénière à l'effet de désigner les candidats.</p><p>Les articles suivants règlent l'application des dispositions des articles 2 et 3, le mode de proposition des candidats, les conditions d'éligibilité qui sont : d'être BELGE, âgé de trente ans accomplis, d'exercer
effectivement depuis dix ans au moins, à titre d'ouvrier ou de surveillant, soit dans la circonscription, soit dans les circonscriptions limitrophes,
une ou plusieurs des branches du travail souterrain à la mine qui exigent
un apprentissage à l'exclusion de tout travail de manœuvre ou d'auxiliaire, de savoir lire et écrire et connaître les quatre règles de l'arithmétique, de posséder des notions élémentaires relativement à la lecture de
plans d'une exploitation dans une même allure de couche, de ne se trouver dans aucun des cas d'indignité prévus par les articles 8 et 41 de la lo1
organique des prud'hommes, de n'avoir, depuis cinq ans, encouru aucune
condamnation pour infraction au règlement de police sur les mines.</p><p>L'âge d'éligibilité peut être réduit à vingt-cinq ans et la durée de l'exercice du métier réduite à cinq ans pour les ouvriers ou surveillants porteurs d'un diplôme de capacité délivré par une école industrielle agréée
à cette fin dans des conditions à déterminer par arrêté royal.</p><p>Les articles suivants indiquent la mission des délégués (voir notamment art. 10 et 11); les délégués à l'inspection des mines ne peuvent
faire le commerce; cette interdiction s'étend à leurs femmes et leurs
descendants en ligne directe qui habitent avec eux (art. 15). Il est<!-- break in hathi --></p><!-- The following page contains an image.--><pb n="575"/><p>alloué aux délégués de l'inspection des mines, à charge de l'ÉTAT, une
indemnité annuelle et des frais de route à fixer par arrêté royal (art. 16);
des délégués ouvriers à l'inspection des exploitations souterraines autres
que les mines de houille peuvent être institués par arrêté royal
(art. 17 ter); amende de 26 à 500 francs et emprisonnement de huit
jours à trois mois ou l'une de ces peines seulement en cas de promesses
d'argent, de secours, de valeurs ou avantages quelconques pour déterminer un membre du conseil de l'industrie et du travail à s'abstenir de
voter ou pour influencer son vote, ou pour quiconque aura dans le
même but usé de voies de fait, de menaces ou de violences à l'égard
d'un membre du conseil de l'industrie et du travail, ou lui aura fait
craindre de perdre son emploi, ou d,exposer à un dommage sa femme,
sa famille ou sa fortune. Même pénalité pour les membres du conseil de
l'industrie et du travail qui auront accepté les offres ou promesses
préqualifiées (art. 17 quater).</p><p>Quiconque aura mis obstacle à l'exercice de la mission des délégués à
l'inspection des mines, sera puni d'une amende de 25 à 500 francs; les
chefs d'industrie sont civilement responsables du payement des amendes
prononcées à charge de leurs directeurs ou gérants (art. 18).</p><p>Rejet d'un amendement fort habilement développé par M. SOMZEE,
proposant d'ajouter à la loi un article tendant à la nomination dans
chaque charbonnage de délégués ou de sous-inspecteurs, égal au
nombre de sièges d'exploitation, ayant pour mission de se porter en tout
point qui leur sera désigné comme dangereux ou motivant l'application
de mesures de sécurité.</p><p>ENFIN, dans la séance du 26 février, l'ensemble du projet de loi a été
voté par 81 voix contre 5 et 25 abstentions.</p><p>Abordant son ordre du jour, la Chambre a approuvé la convention
consulaire conclue le 22 décembre 1896, entre la Belgique et le JAPON, et
un projet de loi approuvant la déclaration signée, le 2 janvier 1897, entre
la Belgique et la FRANCE, en vue de déterminer les rapports de ces deux
pays en Tunisie.</p><p>Dans la séance du 4 mars 1897, interpellation relative aux intentions
du gouvernement quant à la possibilité de conclure avec des pays
étrangers des traités permanents d'arbitrage et à la réponse du gouvernement à une invitation du gouvernement suisse d'assister à une conférence internationale pour la protection du travail industriel. Dans sa
réponse, le ministre des affaires étrangères, en reconnaissant l'utilité de
l'application de l'arbitrage, a constaté que la clause compromissoire avait
été admise non-seulement dans les traités avec les pays éloignés, mais
plus récemment dans les traités avec la SUÈDE, la Grèce et le Danemark.</p><p>Cependant il a ajouté que la prudence en pareille matière s'impose.</p><p>Le ministre a déclaré qu'en effet le gouvernement avait été saisi par la
Suisse d'une proposition de prendre part à une conférence pour l'organisation d'un bureau international du travail et qu'on avait répondu qu'on
</p><pb n="576"/><p>était parfaitement d'accord en principe et disposé à examiner le moyen
de réaliser ce projet.</p><p>Nous devons indiquer une interpellation d'un membre de la Chambre
des représentants, parce qu'elle a donné lieu à un débat où, cette fois,
les députés socialistes donnaient leur approbation à un discours du roi.</p><p>Une grande manifestation avait eu lieu le 13 juin à BRUXELLES, à la suite
d'une adresse remise au roi par les officiers retraités, ayant à leur tête
le général BRIALMONT, l'une des personnalités les plus éminentes dans
tout ce qui touchait aux questions militaires. Le roi avait répondu par une
déclaration formelle et énergique conforme aux vœux qui lui étaient
exprimés en faveur du service personnel et obligatoire. L'interpellation
avait pour objet de savoir si, comme les journaux l'avaient dit, les paroles
roy7ales avaient été concertées entre les ministres et si le cabinet s'associait à la déclaration du roi. Le ministre, M. de Smet de NAEYER, après
s'être étonné des proportions données à l'interpellation, a répondu que
le discours du roi n'avait pas été communiqué au préalable au ministère,
qu'on y cherchait plus que ce qui y était. 11 a ajouté qu'il n'y avait pas de
changement dans les vues du gouvernement, exposées antérieurement, et
il a exprimé l'espoir que la droite ne se diviserait pas sur la question du
service militaire. On se rappelle que M. BRASSINE, ministre de la guerre,
non encore remplacé, s'était retiré parce que le gouvernement n'avait pas
voulu présenter le projet de loi supprimant le remplacement militaire, en
présence de l'opposition que soulevait le projet de la part même d'amis du
Cabinet. Après une intéressante discussion dans laquelle un député socialiste a rendu, cette fois, hommage aux paroles du roi, la Chambre aadopté
l'ordre du jour ainsi conçu, par assis et levé, droite, centre, gauche:
« La CHAMBRE, prenant acte des déclarations du gouvernement relatives
au discours prononcé par le roi, passe à l'ordre du jour. » M. WCESTE, l'un
des chefs de la droite et antimilitariste, avait été jusqu'à dire que la
déclaration du roi, n'étant pas contresignée par les ministres, n'avait,
conformément à la constitution, d'autre valeur que celle d'un acte du roi.</p><p>La Chambre des représentants a ensuite discuté longuement les projets
de loi relatifs au rachat de diverses concessions de chemins de fer
exploitées par des sociétés particulières 11 s'agissait des réseaux considérables du Grand Central BELGE, du Liégeois limbourgeois, de la ligne
de Liège à la frontière néerlandaise, vers MAESTRICHT, et des chemins
de fer d'Anvers à Gand et de Gand à Eceloo. Les débals ont porté sur le
principe du rachat par l'ÉTAL, imposant des charges considérables, mais
surtout sur les conditions faites à certaine compagnie, que divers orateurs critiquaient comme désavantageuses pour l'État. Dans la séance
du 22 juin, le projet de loi a été voté en ce qui concerne le Grand CENTRAL, les chemins liégeois limbourgeois et Liège MAESTRICHT, par 79 voix
contre 58 et 3 abstentions, et, en ce qui concerne les chemins de fer d'Anvers à Gand et Gand ECELOO, par 83 voix contre 49 et 3 abstentions. L'État
belge, exploitant déjà par lui-même un réseau fort étendu, devient maître,<!-- break in hathi --></p><!-- The following page contains an image.--><pb n="577"/><p>en réalité, de la presque totalité des chemins de fer. Les conventions
obligeront à des émissions considérables de rentes belges pour rembourser ou indemniser les obligataires et actionnaires des diverses
sociétés. Les actions seront remboursées en litres de rente belge 3 p. 100,
données au pair, dans les proportions fixées par les conventions intervenues entre le gouvernement et les compagnies et approuvées conformément aux statuts. Quant aux obligations, elles seront remboursées au
pair en rente belge au taux de 500 francs, ou, si le porteur le préfère,
il conservera son litre, avec la garantie du gouvernement belge pour le
payement des intérêts et de l'amortissement.</p><p>A mentionner encore la discussion générale d'un projet de loi apportant des modifications aux attributions du corps consulaire en matière
d'état civil et de notariat; la discussion d'un projet de loi relatif à la
revision du tarif des droits à percevoir par les consuls belges à l'étranger; la discussion d'un projet de loi relatif à la police des tramways et
d'un projet de loi portant réduction des droits d'enregistrement et de
transcription pour les acquisitions de petites propriétés rurales.</p><p>Tous ces projets de loi ont été votés.</p><p>La Chambre a ensuite discuté longuement et voté lentement les divers
budgets.</p><p>On est enfin arrivé à un projet de loi que le gouvernement avait été
amené à présenter comme une satisfaction donnée aux partisans du
service personnel et obligatoire et qu'on a cherché vainement à renvoyer
à la session suivante.</p><p>L'article l,rdu titre 1" des dispositions générales (section II porte que
la garde civique est chargée de veiller au maintien de l'ordre et des lois,
à la conservation de l'indépendance nationale et de l'intégrité du territoire.</p><p>La Chambre a rejeté par 79 voix contre 40 et 4 abstentions un amendement supprimant les mots : à la conservation de l'indépendance
nationale et de l'intégrité du territoire. Les adversaires du projet de loi
voulaient diminuer la portée de la loi en ne considérant la garde civique
que comme puissante gardienne de l'ordre.</p><p>D'après l'article 2, la garde civique est placée dans les attributions du
ministre de l'intérieur. Suivant l'article 3, la garde civique est divisée en
deux bans; elle est organisée par commune ou par groupe de
communes. L'article 4 du projet, modifié par des amendements, est
adopté dans les termes suivants : la garde civique se divise en garde
active et en garde non active. Elle est active, à moins d'une disposition
contraire du gouvernement, dans les communes ayant une population
agglomérée de plus de dix mille âmes et dans les villes fortifiées ou
dominées par une forteresse. Elle est non active dans les autres communes, à moins que le maintien de l'ordre exige qu'elle soit appelée à
l'activité ; dans ce cas, elle ne pourra l'être qu'en vertu d'un arrêté royal
motivé, la députation permanente entendue.
</p><pb n="578"/><p>Article 5. Il est interdit à la garde civique de délibérer sur les affaires
de l'ETAT, de la province ou de la commune et sur les réquisitions des
autorités compétentes.</p><p>Article 6. Les gardes civiques ne peuvent ni se réunir en cette qualité,
ni prendre les armes, ni revêtir l'uniforme sans y avoir été autorisées
conformément aux dispositions de la loi et des règlements duement
approuvés.</p><p>Article 7. Le roi peut, pour des motifs graves, dissoudre tout ou partie
des gardes civiques d'une ou plusieurs communes et en ordonner le
désarmement. L'arrêté de dissolution fixe, s'il y a lieu, le délai dans
lequel la garde dissoute sera réorganisée.</p><p>Après le vote de l'article 8, grande discussion à propos du principe
relatif à l'obligation pour les étrangers de faire partie de la garde civique.</p><p>La Chambre admet que la garde civique se compose des Belges et des
étrangers résidant dans la même commune depuis un an au moins et
qui n'ont pas fait de service personnel dans l'armée. En ce qui concerne
les étrangers, cette disposition est appliquée, sans préjudice des conventions internationales.</p><p>Article 10. Le service est obligatoire dans le premier ban à partir du
1er janvier de l'année pendant laquelle le garde atteint 21 ans accomplis
jusqu'au 31 décembre de l'année pendant laquelle il atteint 32 ans
accomplis. Le service est obligatoire dans le second ban à partir de
cette dernière date jusqu'au 31 décembre de l'année pendant laquelle le
garde atteint 40 ans accomplis.</p><p>ENFIN, article 11, les Belges et les étrangers qui ne sont pas astreints
au service de la garde civique ou qui en sont dispensés ou exemptés
peuvent, s'ils sont âgés d'au moins 18 ans, être admis en qualité de
volontaires dans le corps du premier ban de la garde civique. Ils peuvent
être admis en la même qualité dans le corps du second ban, s'ils sont
âgés de plus de 40 ans.</p><p>La section II du projet règle l'inscription.</p><p>La section III s'occupe des conseil civiques de revision.</p><p>La section IV, du recours en cassation.</p><p>La section V traite des dispenses, des exemptions et des exclusions.</p><p>Le projet de loi s'occupe ensuite de la formation des corps, des grades
et du contrôle (titre III).</p><p>A l'occasion de la prestation du serment de fidélité au roi par les
officiers, il y a eu, dans la séance du 28 juillet, un incident grave. Un
membre socialiste a demandé la suppression du serment en termes injurieux pour le roi; la censure a été prononcée contre lui, en vertu du
nouveau règlement de la CHAMBRE, par 74 voix contre 17 et 6 abstentions.</p><p>Le titre IV est intitulé des élections.</p><p>Les titres V et VI de l'habillement, de l'équipement, de l'armement.
</p><!-- The following page contains an image.--><pb n="579"/><p>Le titre VII, du service. Long débat sur le nombre des exercices obligatoires, sur leur durée et sur les manœuvres d'ensemble.</p><p>Le titre VIII organise les Conseils de discipline.</p><p>Le titre IX les Conseils d'enquête.</p><p>Dans le titre X, nous trouvons, parmi des dispositions diverses, que
dans les communes flamandes du pays, l'administration de la garde
civique, les avis et les communications émanant des autorités de la garde
civique sont soumis aux dispositions de la loi du 22 mars 1878, sur
l'emploi de la langue flamande; mais, de plus, la Chambre a voté, après
de vifs débats, par 65 voix contre 40 et 5 abstentions, un amendement
portant que les gardes dans les communes flamandes seront commandés
en flamand.</p><p>ENFIN, le projet de loi du gouvernement, fortement modifié, a été
voté par 75 voix contre 37 et 8 abstentions, ne satisfaisant ni les partisans du service personnel et obligatoire, qui craignent que cette loi
retarde la solution de la question, ni les adversaires de ce service, qui
considèrent qu'on a donné à la garde civique un rôle trop actif.</p><p>En résumé, d'après cette loi, la garde civique est divisée en deux
bans; elle peut être requise pour service d'ordre et de sûreté concurremment, par le bourgmestre dans sa commune, par les gouverneurs dans
les diverses communes des provinces, par le ministre de l'intérieur dans
les diverses communes du royaume; elle peut être requise aussi pour
remplacer ou suppléer dans le service des places la garnison momentanément absente ou insuffisante; enfin le nombre des exercices et des
manœuvres est beaucoup plus élevé que d'après la loi ancienne.</p><p>La discussion de la loi sur la garde civique avait été interrompue par
le vote d'un projetde loi relatif à l'organisation d'établissements hospitaliers communaux; par la discussion approfondie et le vote d'un projet
de loi portant suppression du droit d'entrée sur les thés et modifiant la
législation sur les sucres; par le vote de crédits supplémentaires; par la
discussion intéressante et le vote d'un projetde loi autorisant le gouvernement à conclure un arrangement avec le gouvernement britannique
en vue de terminer par la voie d'un arbitrage le différend auquel a donné
lieu l'expulsion du sieur Tellett du territoire belge, en juillet 1890, et par
la discussion de diverses questions et interpellations.</p><p>Après avoir voté encore différents crédits, notamment un subside pour
une expédition au Pôle ANTARCTIQUE, organisée par M. de GERLACHE, au
moyen de souscriptions, la Chambre s'est ajournée indéfiniment.</p><p>SÉNAT.</p><p>Le projet de loi sur l'emploi de la langue flamande dans les publications officielles, voté par la Chambre des représentants, a donné lieu à
de longs débats. Comme toujours, il y a eu entre Wallons et flamands
les mêmes arguments et les mêmes divergences. Plusieurs amendements
</p><pb n="580"/><p>ont élé proposés : l'article 1" du projet de loi portait : « Les lois sont
votées, sanctionnées, promulguées et publiées en langue française et en
langue flamande ». M. Lejeune a proposé de remplacer cet article par le
texte suivant:
« Un arrêté royal sanctionnant une loi contiendra, à côté du texte
français, adopté par les CHAMBRES, un texte flamand de la loi; la loi sera
promulguée en langue française et en langue flamande ».</p><p>L'amendement a été adopté par 50 voix contre 47.</p><p>Après avoir voté les autres articles avec quelques modifications de
rédaction peu importantes, le projet de loi a été adopté et renvoyé à la
Chambre des représentants.</p><p>Dans la séance du 9 février, M. LEJEUNE, qui, bien que n'étant plus
ministre, prend l'initiative de projets de loi fort importants, a développé
les propositions relatives à une organisation d'asiles spéciaux pour les
aliénés dits criminels dangereux et les alcoolisés, à l'application du régime
cellulaire, à l'aggravation de ce régime pour les récidivistes, et à la
modification de l'article 187 du Code d'instruction criminelle. Cet article
accorde au condamné par défaut en matière correctionnelle un délai
pour faire opposition à l'exécution du jugement de cinq jours à partir
de la signification M. Lejeune indique diverses modifications ayant pour
objet de donner plus de garanties au prévenu condamné par défaut et
qui n'a pas connu le jugement.</p><p>Nous reviendrons sur ces propositions qui ont été prises en considération, lorsqu'elles seront discutées.</p><p>La discussion générale a été ensuite ouverte sur les modifications des
articles 28 et 30 de la loi du 27 novembre 1891 sur la répression du
vagabondage et de la mendicité.</p><p>Divers amendements ayant été adoptés par le Sénat, le projet a été
renvoyé à la Chambre des représentants.</p><p>Le Sénat a abordé ensuite la discussion de la dernière proposition du
projet de loi dû à l'initiative de M. Lejeune et relative à l'exploitation
des jeux de hasard, mais modifiée par la commission.</p><p>Sont interdits dans les lieux publics ou ouverts au public:</p><p>1° Les jeux de hasard et les jeux de banque;</p><p>2° Tous autres jeux, hormis ceux qui tiennent à l'adresse et à l'exercice du corps, si ces autres jeux donnent lieu soit à l'exhibition d'enjeux
en argent, soit à des paris de la part de tiers.</p><p>Ne tombent pas sous l'application de la disposition du n° 2, les enjeux
en argent qui peuvent être considérés comme ne dépassant pas le prix
des consommations dans l'établissement où le jeu a lieu.</p><p>Ne sont pas considérés comme lieux ouverts au public les locaux des
sociétés d'agrément ou cercles privés remplissant les conditions exigées
par le projet de loi:</p><p>I" Les sociétés ou cercles ne peuvent être constitués qu'entre des<!-- break in hathi --></p><!-- The following page contains an image.--><pb n="581"/><p>personnes rapprochées entre elles par une certaine similitude de vie, de
situation, de relations sociales.</p><p>2° Le local ne peut être accessible qu'aux membres admis à faire partie
de la société ou du cercle dans les conditions fixées par les statuts et
notamment moyennant une cotisation annuelle, ainsi qu'aux personnes
admises à fréquenter momentanément le local sur présentation ; la faculté
de présentation ne peut être admise parles statuts qu'à titre exceptionnel
et seulement à l'égard de personnes étrangères à la localité;</p><p>3° Chaque société ou cercle doit tenir dans son local:</p><p>A. Un registre dans lequel sont inscrits les noms, prénoms et demeures
des membres, ainsi que la date de leur admission,</p><p>B. Un registre dans lequel, à la date de leur présentation, les personnes admises à fréquenter momentanément le local apposent leur
signature et indiquent leur adresse.</p><p>Le projet détermine ensuite les pénalités soit contre les joueurs, soit
contre ceux qui exploitent les jeux de hasard.</p><p>A ce propos, grande discussion entre M. Jules LEJEUNE, le rapporteur,
les ministres et divers membres du Sénat.</p><p>Le projet de la commission portait:
« Seront punis d'un emprisonnement de huit jours à six mois ou
d'une de ces peines seulement:
a 1" Ceux qui, hormis le cas prévu par l'article 7, auront exploité en
quelque lieu et sous quelque forme que ce soit, des jeux de hasard soit
en y prenant part par eux-mêmes, ou par leurs préposés et en stipulant
à leur avantage des conditions dont l'effet est de rompre l'égalité des
chances, soit en recevant des personnes admises à y prendre part une
rémunération pécuniaire ou en opérant un prélèvement sur les enjeux,
soit en se procurant directement ou indirectement quelqu'autre bénéfice
au moyen de ce jeu;
« 2° Ceux qui auront établi ou tenu une maison de jeu de hasard, alors
même qu'ils n'auraient perçu aucune rétribution à l'entrée, ni pratiqué
aucun autre fait d'exploitation prévu au n° 1.</p><p>Ne tombent pas sous l'application de ces dispositions les sociétés ou
cercles visés à l'article 2, s'ils ne poursuivent pas un but de lucre ou de
spéculation et à condition... »</p><p>ICI, amendement proposé par M. Levy MONTEFIORE, auquel se rallie
M. Bara; remplacer les mots : c ... s'ils ne poursuivent pas un but de
lucre ou de spéculation » par ceux-ci : « ... s'ils ne poursuivent aucun
but de lucre ou d'exploitation et s'ils ne retirent aucun avantage du
jeu ». Cet amendement est adopté; un débat s'engage sur ce que l'on
doit considérer comme avantage, et il est entendu que les magistrats
auront à se former eux-mêmes leur conviction dans chaque cas.</p><p>L'article continue ainsi : € A condition:
« A. Qu'ils fassent parvenir dans le courant du mois de janvier de
chaque année au bourgmestre de la commune où leurs bureaux sont</p><fw place="bottom">XXVIII. 39</fw><pb n="582"/><p>établis la liste de leurs membres avec indication des noms, prénoms et
demeures de ceux-ci. Cette liste sera certifiée par le président et par les
membres du comité de la société ou du cercle.
« B. Que les registres dont il s'agit au paragraphe 5 de l'article 2
seront soumis en tout temps à l'inspection du bourgmestre ou de son
délégué et lui seront communiqués à toute demande écrite. »</p><p>Plusieurs membres proposent d'ajouter in fine : « Sont considérés
comme jeux de hasard ceux où le hasard domine l'adresse du commun
des joueurs ». L'amendement considéré par le ministre comme constituant une définition dangereuse est retiré, mais une nouvelle et longue
discussion s'engage sur ce qu'il faut entendre par jeu de hasard et celui
de pur hasard.</p><p>Après l'adoption des articles que nous avons indiqués ci-dessus, il y a
eu de longs débats sur quelques autres articles du projet de loi et sur
une série d'amendements. Mais nous nous bornons à signaler que l'on
a admis que le gouvernement pourra, à raison des circonstances locales
spéciales, et aux conditions qu'il déterminera, autoriser les administrations communales d'Ostende et de Spa à permettre l'établissement,
sur leur territoire, d'un cercle qui ne sera pas soumis aux dispositions
générales de la loi.</p><p>On a écarté cette faculté d'autorisation pour d'autres localités.</p><p>L'autorisation sortira ses effets d'année en année; elle pourra être
révoquée en tout temps dans les cas d'abus constaté; l'arrêté d'autorisation stipulera, à charge des communes, une redevance dont le montant
sera affecté à la caisse de prévoyance et de secours en faveur des victimes des accidents du travail instituée par la loi du 21 juillet 1890,
après prélèvement éventuel de la somme nécessaire pour assurer des
indemnités aux communes qui ont, antérieurement au 12 novembre 1895,
loué des bâtiments communaux à l'usage de cercles auxquels s'appliquent les dispositions prohibitives de la loi. L'indemnité ne pourra
excéder le montant du loyer, ni continuer à être allouée après l'expiiration du terme pour lequel le bail avait été consenti.</p><p>Le Sénat a ensuite voté les conditions dans lesquelles pourront être
fréquentés les cercles dont il s'agit, l'application des pénalités, à tout
fait de publicité ayant rapport aux jeux pratiqués dans les cercles, ainsi
qu'à tout fait de racolage au profit de ces cercles et à toute émission de
titres en représentation de leur capital.</p><p>L'ensemble du projet de loi a été voté par 51 voix contre 16 et
7 abstentions et renvoyé à la Chambre des représentants.</p><p>Le Sénat a voté le projet de loi approuvant la déclaration signée le
2 janvier 1897 entre la Belgique et la FRANCE, en vue de déterminer les
rapports de ces deux pays en TUNISIE, et le projet de loi approuvant la
convention consulaire conclue le 22 décembre 1896 entre la Belgique et
le Japon.</p><p>Ha adopté aussi une proposition de loi due encore à M. LEJEUNE, dont
</p><pb n="583"/><p>l'activité est infatigable, autorisant la condamnation conditionnelle à
l'égard des infractions commises par les militaires, avec cet amendement
que, lorsque le coupable a été condamné à l'emprisonnement et à Fincorporation dans une compagnie de correction, le sursis accordé pour la
peine d'emprisonnement ne met pas obstacle à l'exécution immédiate de
la peine d'incorporation. La proposition de loi a été transmise à la Chambre
des représentants.</p><p>Le Sénat a voté ensuite divers projets de loi adoptés par la CHAMBRE,
ainsi que les différents budgets.</p><p>Il a accepté à une forte majorité, 55 voix contre 9 et 6 abstentions,
le projet de réorganisation de la garde civique, après avoir repoussé, sur
les vives instances du ministre, l'ajournement à la session suivante.</p><p>ENFIN, après le vote des différents crédits, le Sénat s'est ajourné indéfiniment, ce qui entraîne la clôture virtuelle de la session de 1896-1897.</p><p>Emile Oulif.
</p><!-- The following page contains an image.--></div><pb n="584"/><div type="section" feature="comptes"><head>COMPTES RENDUS D'OUVRAGES</head><div type="subsection"><head>SECTION DE LA LANGUE ANGLAISE.</head><p>Journal of the Society of comparative legislation. — Vol. I, n°2,
mars 1897.</p><p>La Société de législation comparée de Londres publie un journal
paraissant une fois par an et dont le premier numéro a été l'objet d'un
intéressant compte rendu de M. Lévy-Ulmann (1). La Société de Londres a trop de liens avec la nôtre pour que nous passions sous silence la
publication du second numéro de son Journal.</p><p>Nous ne reviendrons pas sur les rouages, l'organisation et l'utilité de
cette SOCIÉTÉ, tous ces détails ayant été très complètement exposés dans
l'analyse dont nous venons de parler. Nous devrons nous borner à donner
une idée rapide des articles contenus dans le journal.</p><p>Ce qui frappe surtout le lecteur, c'est la préoccupation pour les rédacteurs de faire une revue comparative des différentes législations sur une
question, en procédant à une enquête dans les différents pays où ces
législations sont en vigueur. La Société pose un certain nombre de
questions et insère dans son journal les différentes réponses de ses correspondants. A ce point de vue, qui a surtout une grande valeur
pratique et permet d'obtenir des renseignements exacts, on pourrait
comparer le Journal à une collection de certificats de coutume.</p><p>Ces enquêtes occupent la plus grande partie du numéro qui nous
intéresse. La première porte sur les modes de rémunération légale dans
les matières contentieuses; elle s'étend au monde entier; il s'agit surtout
des honoraires des avocats et des avoués. La seconde a pour objet la
législation, la confection et l'application des lois dans les colonies
anglaises (modes of colonial legislation); les résultats de cette enquête
avaient été en partie publiés dans le premier numéro.</p><p>Ces deux articles sont suivis d'une étude pleine d'actualité au moment
où elle a paru, intitulée : « le Gouvernement égyptien et la Caisse de
la Dette », qui termine le numéro. L'auteur donne des renseignements très complets sur cette affaire et cite in extenso le jugement du
tribunal du Caire et l'arrêt de la cour d'ALEXANDRIE, dont il approuve les
dispositions dans une large mesure. M. Malcolm Me Ilwraith fait preuve
d'une grande impartialité, difficile à garder à propos d'une question de
cette nature, et à laquelle nous sommes heureux de rendre hommage.</p><p>E. Aux.</p>
<note place="bottom">(1) Bulletin de mars 1897, p. 291.</note>
<pb n="585"/><p>Laws of the United States relating to LOANS, paper money, banking, and coinage, 1790 (o 1895, with statistic relating thereto.</p><p>Imprimerie du gouvernement, à WASHINGTON, 1896.)</p><p>Les textes et par suite les éléments essentiels à l'histoire financière des
États-Unis de 1790 à 1896, tel est le contenu des quatre volumes publiés
sous ce litre par les soins de la commission des finances au Sénat américain. Le premier, le plus compréhensif, réunit toutes les lois relatives à
la Dette publique, à ses diverses formes : Dette consolidée, Dette flottante, Bons du Trésor ou des BANQUES, aux emprunts nécessités par les
grands travaux publics, par les guerres de l'indépendance et de sécession,
par les rapports avec les INDIENS, que la civilisation repousse sans cesse
de leur ancien domaine. Le second est spécial à la circulation fiduciaire
et au papier-monnaie. Quels billets ont cours forcé? Le legal tender serat-il restreint aux Bons du TRÉSOR, aux litres émis par les banques autorisées, ou sera-t-il étendu aux billets de toutes les banques? A quelle
somme pourra s'élever la circulation fiduciaire et quel sera le taux minimum des coupures? Telles sont les questions qui s'y trouvent diversement résolues suivant les époques, mais dans un sens de plus en plus
favorable à la liberté de l'émission des billets. Dans la troisième partie,
nous trouvons les textes relatifs à la Banque des États-Unis d'abord,puis
aux banques nationales et à leurs rapports avec le gouvernement
fédéral. ENFIN, le quatrième fascicule est relatif à la frappe des monnaies
et à l'étalon monétaire. On y voit consignés dans des articles de lois les
divers épisodes de la lutte qui a tant passionné les Américains entre
l'étalon d'argent et l'étalon d'or; on y suit les vicissitudes de la frappe
du dollar d'argent.</p><p>Bien des textes rapportés dans le premier tome se trouvent reproduits
dans les trois autres. Les matières sont en effet connexes et il fallait
nécessairement opter entre des renvois ou des lacunes et des répétitions.</p><p>Le Sénat américain a préféré ce dernier parti, de façon à présenter sur
chacun des sujets un tout complet. SIGNALONS, entre toutes ces lois nombreuses, les revised stalules des 20-22 juin 1874 qui, bien qu'amendés
sur des points de détails par les acts des 18 et 19 février 1875, 16 janvier
et 3 mars 1887, 26 septembre 1890 et 28 juin 1892, contiennent les règles
fondamentales des sujets à l'heure actuelle. Leur importance avait été
signalée déjà dans VAnnuaire de la Société de législation comparée (1);
nous en avons désormais le texte exact et officiel, et c'est chose précieuse
car, sur chacune des matières de la Dette publique, du papier-monnaie
au cours forcé, des banques et de la frappe, ils contiennent d'importants
développements.</p><p>En somme, l'ouvrage n'est qu'un recueil de textes. Mais la connaissance
de ces textes est indispensable à qui voudrait se rendre bien compte de
l'organisation financière des États-Unis. Il y a donc un grand avantage</p><p>(1) Ann. lég. étrang., 1875, p. ti83, 684. '.' '.<!-- break in hathi --></p><!-- The following page contains an image.--><pb n="586"/><p>pour quiconque désirerait entreprendre cette étude à connaître l'existence d'un livre où ils sont intégralement et officiellement reproduits.</p><p>Henry Taudière.</p><p>Rapports sur l'enseignement professionnel en Angleterre et en
ALLEMAGNE, par M. 0. PYFFEROEN, chargé de cours à l'Université de
Gand. — 2 vol. in-8°; BRUXELLES, 1896-1897. Prix : 2 fr. 50 chaque
volume.</p><p>Ces deux volumes sont le fruit d'une enquête confiée à M. PYFFEROEN,
par le ministère de l'industrie et du travail de Belgique. Leur publication est particulièrement opportune en ce moment, où l'on veut avec
raison mettre entre les mains des industriels et des commerçants tous les
moyens nécessaires pour leur permettre de soutenir avec avantage la
concurrence étrangère; à coup sûr un de ces moyens les plus efficaces est
une solide éducation professionnelle, et l'on ne pouvait mieux faire que
d'interroger sur ce point les pays mêmes de la concurrence desquels on
a à tenir compte. M. Pyfferoen a conduit cette enquête avec une grande
méthode et un sens excellent de pénétration.</p><p>Le plan par lui adopté pour son rapport sur l'Angleterre nous fait connaître d'abord la législation en vigueur et les autorités locales chargées
de développer les institutions d'enseignement professionnel; puis, tour à
tour, il analyse le rôle de l'administration centrale, les diverses créations de l'ÉTAT, et l'œuvre si considérable de l'initiative privée. Cette première partie donne une vue d'ensemble très complète par la description
des organismes généraux. Dans une seconde partie, l'auteur pénètre
dans le détail même des institutions prises sur le vif, au moyen d'une
série de très utiles monographies relatives aux organes et aux établissements si variés et si nombreux fonctionnant dans les principales villes
du pays et même dans les campagnes, et passe successivement en revue
l'enseignement professionnel industriel, commercial, manuel, technique,
agricole et maritime. Un plan analogue a été suivi pour la rédaction du
rapport sur l'ALLEMAGNE, où la difficulté était pourtant plus grande à
cause de la multiplicité des États fédérés; et néanmoins il me semble que
ce second volume, bénéficiant de l'expérience acquise au cours de la première mission, est encore plus riche en renseignements et nous fait
encore mieux saisir le mouvement allemand si complexe sur cette
matière.</p><p>Nous voudrions, par ces quelques mots, avoir pu faire ressortir toute
la valeur de ces deux ouvrages, qui font grand honneur à leur auteur et
au gouvernement qui en a été le promoteur, et dont la connaissance
répandue ne peut avoir que d'heureux résultats pratiques.</p><p>Maurice Dufourmantellb.</p><p>A quoi tient la supériorité des Anglo-SAXONS, par M. Ed. Demolins (un vol. in-18. Firmin-DIDOT, éditeur).
</p><pb n="587"/><p>C'est aux pères de famille français qui ont à penser à l'éducation d'un
fils et à pourvoir à son avenir que s'adresse surtout le livre de M. Demolins. Plus peut-être qu'à toute autre époque de notre histoire, leur responsabilité est particulièrement lourde. A l'heure où l'ascendent de notre
pays semble subir une éclipse, c'est d'eux qu'il dépend de faire mentir
les prédictions pessimistes dont nous sommes accablés avec une libéralité parfois un peu intéressée.</p><p>Comme son illustre martre Le PLAY, M. Demolins ne croit pas à cette
loi historique soi-disant inéluctable, si commode pour justifier l'apathie
et l'indifférence, d'après laquelle toute nation serait fatalement appelée
à disparaître, après avoir rempli pendant une période plus ou moins
longue le rôle auquel elle était appelée. Il estime au contraire que seuls
périssent ceux qui s'abandonnent. A ceux qui pensent que nous devons et
que nous pouvons lutter contre la force qui semble nous entraîner à
l'abîme, il présente le tableau de la formation d'une race qui, depuis
plus de deux siècles, a fait dans le monde le chemin le plus extraordinaire et est, aujourd'hui, parvenue à un degré de puissance durable
que seul, dans les temps historiques, l'empire romain a dépassé.</p><p>A quoi tient cette supériorité de l'Anglo-Saxon? De quelles causes proviennent son expansion économique, la stabilité de ses institutions politiques, la sagesse et l'esprit de ses gouvernants? Au milieu dans lequel
il a grandi, nous répond M. Demolins qui multiplie les faits à l'appui
de ses assertions, et surtout à l'éducation qu'il a reçue dès son jeune
âge. Il faut lire les pages consacrées à des écoles comme celles d'ABBOTSHOLM, dans lesquelles le jeune Anglais est préparé à la vie rude du
colon ou du squatter dans un pays neuf, et reçoit, en même temps
qu'une solide éducation théorique, les connaissances manuelles et techniques dont il aura besoin pour mener la rude vie qui l'attend en AFRIQUE,
en AUSTRALIE, dans la Nouvelle-Zélande, ou sur tout autre point de la
Greater Britain vers lequel son étoile le poussera. Un jeune homme
ainsi préparé peut s'expatrier : il réussira, et fera fortune, là où nos
lycéens, pourvus de cette éducation qui, suivant le mot si juste de
TAINE, n'est bonne qu'à produire des dilettantes, des rentiers, ou des
fonctionnaires, échoueront misérablement.</p><p>Mais il ne faudrait pas cependant croire qu'il suffira d'emprunter à
nos voisins quelques procédés d'éducation et ouvrir des écoles organisées sur de nouveaux programmes pour arriver à rejoindre les Anglo-</p><p>Saxons dans la voie où ils marchent à si grands pas. Telle n'est pas la
conclusion de M. Demolins. Ce ne sont pas les écoles spéciales qui ont créé
l'émigrant anglais. Elles sont, en effet, de fondation récente, et l'expansion britannique remonte au temps d'Elisabeth. Ce sont les hautes
qualités de force, de tenacilé, d'endurance de ses citoyens en même
temps que leur esprit raisonné d'aventures et d'initiative qui ont porté
l'Angleterre au degré de puissance qu'elle célèbre aujourd'hui si légitimement et dont elle peut se montrer fière à juste titre.
</p><pb n="588"/><p>Profiterons-nous des enseignements et des exemples que nous avons
sous les yeux? Comprendrons-nous la dure leçon de choses que l'histoire
nous donne depuis près de deux siècles? M. Demolins l'espère : il voit dans
différents faits, notamment l'encombrement des carrières dites libérales,
des fonctions publiques et dans le baisse rapide et continue du taux de
l'intérêt, des symptômes annonçant que chez nous aussi doit naître
bientôt un nouvel état de choses.</p><p>C'est sur cette conclusion optimiste qu'il termine un livre dont on ne
saurait trop recommander la lecture. Il en est peu de plus utiles; il en
est aussi peu de plus attachants et plus instructifs à la fois.</p><p>L. Guérin.</p></div><div type="subsection"><head>SECTION DES LANGUES DU NORD.</head><p>Code civil allemand et loi d'introduction, traduits et annotés par
M. 0. de MEULENAERE, conseiller à la Cour d'appel de Gand. — 1 vol.
gr. in-8°; PARIS, Chevalier-Marescq et CIE, 1897.</p><p>Le gouvernement allemand s'est appliqué, depuis vingt-six ans, avec
un esprit de suite remarquable, à fondre, par tous les moyens en son
pouvoir, les divers éléments politiques qui sont entrés dans la composition du nouvel empire germanique. Parmi ces moyens, un des plus efficaces, sans contredit, a été l'adoption d'une législation commune. Sans
parler des nombreuses lois d'intérêt général qui ont été votées par le
REICHSTAG, depuis son origine, plusieurs Codes ont été promulgués. Au
Code de commerce et au Code pénal sont venus se joindre les codes
d'organisation judiciaire, de procédure et de la faillite, qui ont fait faire
un grand pas à l'unification législative.</p><p>MAIS, jusqu'à présent, le droit civil était resté en dehors du mouvement, du moins dans son ensemble. Les difficultés à vaincre pour l'unifier étaient, en effet, considérables, car le pays était partagé entre une
infinité de régimes différents qu'il fallait concilier ou faire disparaître,
malgré les résistances locales.</p><p>ENFIN, sous la pression énergique du gouvernement, la réforme s'est
accomplie. Le projet de Code civil, depuis si longtemps en préparation,
a fini par recevoir la sanction parlementaire et a pu être promulgué
comme loi, le 18 août 1896; il doit entrer en vigueur le 1" janvier 1900.</p><p>A peine cette grande œuvre législative était-elle terminée, que de
nombreux traducteurs se sont mis à la besogne pour la faire connaître
dans les pays étrangers. Parmi les traductions en langue française, la
première qui ait vu le jour et celle de M. 0. de Meulenaere. L'éminent
magistrat belge a publié son travail au commencement de l'année
courante, c'est-à-dire six mois seulement après la promulgation du texte
allemand; il était difficile de montrer plus de célérité.</p><p>D'ailleurs, la rapidité avec laquelle l'auteur s'est acquitté de sa tache<!-- break in hathi --></p><!-- The following page contains an image.--><pb n="589"/><p>n'a nui en aucune façon à la valeur de l'ouvrage. La traduction est
d'une scrupuleuse fidélité. Nous serions même tenté de lui reprocher
d'être trop fidèle. M. de MEULENAERE, dans la crainte de mal interpréter
la pensée du législateur allemand, a serré de très près l'original. Il en
est résulté parfois un peu de lourdeur dans son style et une certaine
incorrection qu'il faut attribuer uniquement à la ferme volonté qu'il
a eue de suivre le texte pas à pas.</p><p>Malgré tout, nous le répétons, la traduction est excellente, et ceux qui
ne connaissent pas l'allemand peuvent s'en rapporter à elle, en toute
confiance. On n'attendait pas moins, du reste, du savant traducteur
d'Ihering.</p><p>Les articles du Code sont accompagnés de notes très sobres, mais suffisantes pour faire bien saisir le sens et la portée des différentes dispositions; des renvois au Code civil français, au Landrecht prussien, au
Code badois, au Code saxon, au Code autrichien, permettent au lecteur
de se rendre compte sans peine des points sur lesquels l'Allemagne à cru
devoir innover ou s'est contentée de copier les codifications antérieures.</p><p>M. de Meulenaere a joint à sa traduction un appendice se référant aux
articles 854 et suivants du CODE, où il expose ses théories sur la nature
de la possession.</p><p>Le volume est complété par une table analytique des matières, extrêmement détaillée (elle comprend à elle seule près de cinq feuilles d'impression), qui est un guide précieux pour qui veut se reconnaître dans
un code comptant 2.385 articles. Fernand Daguin.</p></div><div type="subsection"><head>SECTION DES LANGUES DU MIDI ET DE L'ORIENT.</head><p>I. Le Code civil du Venezuela. — II. Les lois civiles du BRÉSIL,
résumé analytique, par M. Raoul de la GRASSERIE, docteur en droit, juge
au tribunal civil de Rennes. — In-8% 82-325 pages. — PARIS, Giard et
BRIÈRE, 1897.</p><p>La collection déjà si intéressante des résumés analytiques des Codes
civils étrangers entreprise par notre savant et laborieux confrère M. de
la GRASSERIE, s'est récemment enrichie d'une nouvelle unité qui nous fait
connaître le Code du Venezuela et les lois civiles du Brésil.</p><p>Le Code civil du VENEZUELA, de rédaction toute récente, puisqu'il n'est
exécutoire que depuis le 27 janvier 1881, n'a point réalisé de notables
progrès sur le nôtre, dont il a suivi la division et adopté les principes
essentiels. C'est avant tout un mélange plus ou moins heureux d'éléments juridiques empruntés au droit espagnol et au droit français. SEULS,
quelques points de détail, notamment en matière d'empêchements et de
nullité de mariage, de tutelle, de succession légitime et testamentaire et
de donations méritent d'être signalés dans cette compilation de 1,923<!-- break in hathi --></p><!-- The following page contains an image.--><pb n="590"/><p>articles, où les législateurs de tous les pays pourraient encore glaner ça
et là de précieux matériaux.</p><p>Quant à la législation du BRÉSIL, elle ne forme point une codification
proprement dite; bien que le projet de Code civil soit à l'étude depuis
1859, l'œuvre n'a point encore abouti. TOUTEFOIS, les lois dont M. de la
Grasserie nous donne le résumé sont contenues dans une compilation
officielle, divisée en articles, qui constitue, en somme, un véritable CODE,
bien qu'elle n'en porte pas le titre. Cette compilation, d'ailleurs, ne présente rien de bien saillant au point de vue du droit comparé. Des idées
originales et nouvelles y sont semées, dont le législateur n'a point su
tirer tout le profit qu'on était en droit d'en attendre. Il n'en est pas
moins intéressant d'étudier comment le droit portugais qui en forme la
base s'est modifié sur ce sol et dans ce milieu nouveau, et quelles différences profondes séparent la législation brésilienne du droit hispanoaméricain en vigueur chez les nations voisines. Il suffira, pour s'en
rendre compte, de lire l'excellente introduction dans laquelle M. de la
Grasserie met nettement en relief les mérites et les défauts des deux
législations qu'il analyse.</p><p>Malgré tout, le nouveau volume est digne de ses aînés. L'homme d'affaires y trouvera .de nombreux renseignements pratiques; le légiste
pourra toujours y puiser de précieux enseignements.</p><p>F. Lepei.letier.</p><p>Repùblica oriental del URUGUAY, Direccion général del Registro
del Estado civil. LEYES, decretos y reglamentos vigentes. — 80 p.,
pet. in-8°; MONTÉVIDEO, 1897.</p><p>Cette petite brochure contient toutes les dispositions législatives et
réglementaires concernant l'état civil, actuellement en vigueur dans la
République orientale de l'Uruguay. En tête, se trouve la loi du 11 février
1879, qui a prescrit la création d'un registre de l'état civil, avec les modifications que cette loi a subies depuis sa promulgation; à la suite, on a
reproduit le décret rendu pour son application, et on a inséré les nombreuses décisions de la Direction générale du registre de l'état civil ayant
trait à son interprétation.</p><p>La loi portant création du registre de l'état civil, modifiée par la loi du
1" juin 1880, s'était bornée, en ce qui concernait les mariages entre
catholiques, à ordonner la transcription, dans un certain délai, de l'acte
passé devant le curé compétent. Une loi du 22 mai 1885 est venue
déclarer le mariage civil obligatoire pour toutes les confessions religieuses. Ce texte figure à la page 44 de la brochure; il est suivi du
décret réglant son application et des solutions données par la Direction
générale sur des points délicats ou douteux. ENFIN, les dernières pages
renferment différentes lois et différents décrets, d'ordre secondaire, concernant l'état civil, notamment un décret relatif à la constatation des
décès des militaires. Fernand Daguin.<!-- break in hathi --></p></div><pb n="591"/><div type="subsection"><head>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE</head><p>Histoire du droit privé de la république athénienne, par M. Ludovic Beauchet. — 4 vol. in-8", LAROSE, éditeur.</p><p>Notre savant collègue, M. BEAUCHET, professeur à la Faculté de droit
de l'Université de PARIS, vient d'apporter une contribution considérable
à la science de l'Histoire du droit, et les quatre volumes qu'il consacre
au droit privé de la république athénienne comblent sur ce point une
lacune importante.</p><p>Alors que le droit privé de Rome devenait aussi familier aux historiens et aux jurisconsultes, qu'une législation vivante et actuelle,
l'étude du droit grec restait spéciale à quelques savants qui en faisaient
l'objet particulier de leurs recherches. La rareté des sources, le petit
nombre des documents ayant échappé à la distruction, l'absence de travaux d'ensemble facilitant les recherches personnelles, tout cela concourait à rendre cette étude particulièrement ardue et délicate. MAIS, dans
ces derniers temps, des découvertes heureuses sont venues apporter
d'importantes contributions à ses connaissances, éclairer d'un jour nouveau les institutions qui nous étaient déjà révélées et ouvrir de nouvelles
perspectives aux travailleurs. Ceux qui pouvaient se plaindre du manque
de travaux d'ensemble ont déjà entre les mains l'admirable recueil des
Inscriptions juridiques grecques, publié par M. Dareste et ses savants
collaborateurs. Aujourd'hui, le grand ouvrage de M. Bauchet vient
encore faciliter leur tâche et donner une impulsion nouvelle aux études
de droit hellénique.</p><p>Le droit grec est loin d'être indigne d'une étude spéciale et approfondie, et il serait injuste d'accepter sans conteste l'affirmation de Cicéron
« qu'en dehors de la loi romaine, il n'y a que des lois réduites ou incomplètes. » Il ne présente pas, il est vrai, cet enchaînement rigoureux, cette
magnifique ordonnance, cette science sûre d'elle-même, cette sûreté
dans la décision qui font que l'étude du droit romain sera toujours profitable au jurisconsulte. Eussions-nous en notre possession tous les matériaux qu'un contemporain de Solon ou de Démosthènes pouvait utiliser,
on n'aurait encore rien qui soit comparable àcette suite unique des jurisconsultes de ROME, se passant de main en main le flambeau de la science
et marquant de l'empreinte de leur génie individuel les institutions
sous lesquelles ils étaient appelés k vivre. Mais le droit hellénique est
loin d'être méprisable. Les Romains ont cru devoir y faire d'importants
emprunts; le livre de M. Beauchet pense que c'est à juste litre, et
conclut qu'il n'était pas indigne de jouer un rôle plus considérable,
auquel il eut été sans doute appelé, si l'espace et le temps ne lui
avaient à la fois manqué. La civilisation hellénique s'est en effet trouvé
arrêtée dans son développement avant que les théories des philosophes
</p><!-- The following page contains an image.--><pb n="592"/><p><!-- break in hathi -->
aient pu exercer sur le droit de leur patrie une influence dont l'effet a
été si puissant sur la formation du droit romain.</p><p>Le bel ouvrage de M. Bauehet n'est pas consacré au droit grec en
général : la rareté des matériaux, le fait surtout que les institutions
juridiques des cités helléniques présentaient, au moins dans les grandes
lignes, une certaine unité, ont amené le savant professeur à limiter son
travail à l'étude du droit athénien, considéré pendant les quatre derniers
siècles de la République. C'est d'ailleurs l'époque la plus intéressante et
celle sur laquelle, grâce aux plaidoyers des orateurs et aux écrits des
logographes, nous possédons le plus de documents.</p><p>Pour rendre de ces quatre volumes le compte qui leur est dû, il faudrait un espace plus considérable que celui dont nous pouvons disposer.</p><p>11 nous faut donc nous limiter et nous borner à mettre en lumière, avec
les qualités maîtresses de l'ouvrage, l'intérêt particulier qui s'attache à
ses recherches. Le droit de famille, le droit de propriété, la théorie des
obligations, y sont tour à tour exposés avec une érudition profonde, une
clarté extrême. On y retrouve au plus haut degré les qualités éminemment françaises d'ordre et de composition qui rendent attachante la lecture d'un ouvrage de cette nature, sans nuire à la science profonde qui
y est déployée.</p><p>Ces quatre gros volumes représentent un effort considérable et sont
l'une des contributions les plus importantes apportées de notre temps à
l'étude de l'histoire du droit. Les érudits, les historiens doivent à
M. Beauchet une large reconnaissance, ainsi que les juristes auxquels
ces savants travaux ouvrent des horizons nouveaux et contribuent à
jeter la lumière sur les origines de certaines institutions romaines.</p><p>L. Guérin.</p><p>De la propriété des noms et des titres, par M. J.-A. LALLIER, docteur
en droit, avocat à la Cour d'appel.— 1 vol. in-8°; PARIS, A. GIARD, 1890.</p><p>Bien que les titres nobiliaires aient perdu de l'importance qu'ils
avaient autrefois, néanmoins, ils ont conservé, dans certains milieux, un
prestige indiscutable. C'est donc un livre d'une utilité pratique incontestable que celui qu'a publié M. Lallier sur ce sujet. Son utilité est
d'autant plus grande que les usurpations de noms et de titres sont
devenues extrêmement fréquentes, de nos jours. Il existe des familles
roturières (et le nombre en est grand), où l'on ne se fait aucun
scrupule d'ajouter à son nom patronymique un nom orné d'une particule (que l'on considère, à tort, comme le signe de la noblesse), voire
d'y joindre sans droit la qualité de baron, comte ou marquis. Ces additions et changements de noms ont pour conséquence de rendre l'état
civil incertain; parfois, ils se produisent au détriment des véritables
propriétaires du nom, qui sont intéressés à réclamer. Grâce à M. LALLIER, chacun peut apprendre à connaître ses droits en pareille matière et
à les faire respecter.<!-- break in hathi --></p><!-- The following page contains an image.--><pb n="593"/><p>L'ouvrage se divise en quatre parties, correspondant à quatre ordres
d'idées distincts. Dans la première, l'auteur examine comment on
acquiert la propriété d'un nom ou d'un titre, et comment on la transmet.</p><p>Quand on parle de la propriété d'un nom patronymique, il est clair que
l'on fait allusion à une propriété d'une nature particulière, car le nom
n'est pas un bien ordinaire, susceptible d'être cédé ou aliéné; on peut
dire, cependant, que celui qui en a la possession légitime en est propriétaire jusqu'à un certain point, puisqu'il peut le défendre contre ceux qui
voudraient s'en emparer ou qui, dans la littérature ou au théâtre, l'utiliseraient d'une manière abusive.</p><p>La seconde partie a trait aux changements et aux usurpations de
noms ou de titres. On y trouve indiquées les formalités à remplir pour
être autorisé à prendre un nom qu'on n'a pas ou à modifier celui que
l'on possède.</p><p>Dans la troisième partie, M. Lallier expose les règles à suivre pour
faire la preuve de la possession des noms ou des litres. C'est aux prin- v
cipes qu'il y développe que doivent s'en référer les personnes qui désirent
faire reconnaître leur droit à la propriété d'un nom, et celles qui veulent
s'opposer aux usurpations dont elles sont les victimes.</p><p>ENFIN, la quatrième partie concerne la protection de la propriété du
nom patronymique et du nom commercial. Les particuliers peuvent avoir
un intérêt moral à empêcher que leur nom figure dans une œuvre littéraire; les négociants ont un intérêt pécuniaire évident à interdire l'usage
de leur nom commercial à des concurrents peu scrupuleux; c'est à ces
deux catégories de plaideurs que s'adresse plus spécialement l'auteur
dans les dernières pages de son livre.</p><p>La Faculté de droit de Paris a décerné, en 1889, une médaille d'or &amp;</p><p>M. Lallier pour son traité De la propriété des noms et des titres. Cette
récompense flatteuse prouve suffisamment la valeur de l'œuvre; le suffrage éclairé des professeurs qui l'ont couronnée est, pour elle, la meilleure des recommandations. Fernand Daquin.</p><p>Traité théorique et pratique de droit civil. — Des BIENS, par
MM. G. Baudry-LACANTINERIE, doyen et professeur de Droit civil à la
Faculté de Droit de BORDEAUX, et M. CHAUVEAU, professeur à la Faculté
de Droit de Rennes. — 1 vol. in-8°, 895 p. — PARIS, Librairie de la
Société du Recueil général des lois et des arrêts, L. LAROSE, directeur,</p><p>1896. — PRIX, 12 fr.</p><p>Ce livre fait partie du grand Traité de droit civil que M. Baudry-</p><p>Lacantinerie publie avec la collaboration d'un certain nombre de ses
collègues des Facultés de droit. Comme tous les autres volumes de la
collection, il contient le développement des principes posés et des controverses indiquées dans le Précis bien connu du savant doyeD de Bordeaux. L'ordre des matières, la marche générale de l'exposé, calqués sur le
plan du Code civil, sont identiques dans le Précis et dans le Traité; ce<!-- break in hathi --></p><!-- The following page contains an image.--><pb n="594"/><p>qui distingue ce dernier de l'autre, c'est l'ampleur du commentaire et
de la discussion doctrinale, comme aussi l'appareil scientifique auquel
l'auteur du PRÉCIS, vu le caractère élémentaire et tout didactique de
son ouvrage, avait délibérément et fort opportunément renoncé : l'abondance des références aux auteurs, les multiples citations d'arrêts.</p><p>L'explication du Livre II du Code civil, &lt; des biens et des différentes
modifications de la propriété &gt; forme le contenu du volume. Matière
d'apparence facile, la plus aisée du Code civil, au point qu'à l'École plie
fournit la partie principale du cours professé aux étudiants de première
année, mais rebelle à l'analyse approfondie et hérissée de controverses
de second plan d'une importance pratique considérable. Quelles critiques
très rationnellement fondées ne mérite pas par exemple la « distinction
des biens », la summa divisio dont notre Code a recueilli la tradition,
divisant les choses au lieu de distinguer les droits, imposant dès lors
au jurisconsulte qui traite des droits de créance et de leur transport un
langage et des conceptions déplorables, ou de même la classification des
servitudes? Quelles controverses plus délicates que celles qui naissent
de la possession de bonne foi, de l'usufruit des créances, de la mitoyenneté, du droit de passage, de la constitution et de l'extinction des servitudes? — Toutes ces questions, d'autres encore, sont examinées dans
le Traité des Biens avec la clarté et la solidité de méthode et d'exposé
qui ont assuré au Précis un légitime succès, et qui ne contribueront
pas moins, il n'y en a aucun doute, à celui du grand ouvrage en cours
de publication. H. Lèvy-Ullma.nn.</p><p>Essai sur l'histoire et l'organisation du jury criminel en France
et dans les États modernes, par M. Fernand GINESTE, avocat, docteur
en droit. — 1 vol. in-8°, XXI, 340 pages. — CASTRES, 1896. — PRIX,</p><p>5 fr.</p><p>Il n'est pas de jour où le jury ne préoccupe l'opinion publique. Ses
verdicts sont discutés, commentés avec une ardeur croissante dans la
presse et chez les particuliers. La question du jury ne connaît pas de
frontières, et tous les États cherchent à élucider le problème en conciliant les droits de la défense avec la nécessité de la répression. Aussi
a-t-il semblé à propos à M. Gineste d'essayer une histoire critique de
celte institution. Il en étudie les origines dans une introduction historique assez étendue, mais qui ne parait pas toutefois apporter sur les
points encore inconnus de données scientifiques nouvelles. PUIS, il
expose successivement dans deux livres distincts: 1° l'histoire et l'organisation du jury en France pendant la période contemporaine;</p><p>2" l'histoire et l'organisation du jury chez les nations étrangères. L'auteur, pour ce travail, a mis à contribution de nombreux documents qui
se retrouvent avec d'autres classés dans l'index bibliographique très
luxueux qui figure en tête du volume. — M. Gineste est très sévère
pour l'institution qu'il étudie : c'est, selon lui, la « pire des magistra-
</p><pb n="595"/><p>_ 595 —
tures. » Il souhaite de voir le jury de jugement disparaître de nos lois
comme l'ancien jury d'accusation des 13-29 septembre 1791. I) reconnaît
cependant que « le jury est une nécessité pour les délits d'opinion &gt; et
se prononce pour son maintien en matière de délits de presse. Cette
réserve pourra sembler contestable à beaucoup.</p><p>H. Lévy-Ullmann.</p><p>Manuel pratique des Sociétés par actions, par M. Rodolphe ROUSSEAU, avocat à la Cour d'appel de PARIS, etc. — 1 vol. in-8°; PARIS,</p><p>Arthur ROUSSEAU, 1895.</p><p>Depuis une vingtaine d'années, les questions relatives à la nullité des
sociétés et à la responsabilité des administrateurs et des actionnaires, ont
donné lieu à de Irès nombreux procès, qui ont mis en lumière les
lacunes et les imperfections de la loi du 24 juillet 1867. AUSSI, est-ce
avec satisfaction qu'on a accueilli les modi6calions, peu nombreuses à la
vérité, mais essentielles, qui ont été apportées à cette loi en 1893.</p><p>Les dispositions nouvelles, adoptées à cette époque, appelaient un
commentaire; |M. Rodolphe Rousseau l'a donné en 1895, dans un travail
d'ensemble sur les sociétés par actions.</p><p>Son livre embrasse tout ce qui concerne la naissance, la vie et la mort
des sociétés par actions. Conditions requises pour la constitution définitive des sociétés par actions, causes de nullité et responsabilité, organisation des sociétés en commandite et des sociétés anonymes, pouvoirs
des assemblées générales, dissolution, fusion et transformation des
sociétés, faillite des sociétés, pénalités encourues pour délits commis à
l'occasion de la constitution ou du fonctionnement des sociétés, tous ces
points sont étudiés avec le plus grand soin. Sur chacun d'eux, l'auteur
indique l'état du droit, en tenant compte des amendements introduits
dans la législation par la loi du 1" août 1893, et il présente l'analyse
succincte mais exacte des dernières décisions judiciaires.</p><p>D'ailleurs, M. Rousseau ne s'est point proposé d'écrire un traité
détaillé et complet sur la matière. Il a donné à son livre le titre modeste
de MANUEL, et il faut reconnaître qu'il ne s'est point écarté des bornes
que ce titre lui imposait.</p><p>Tel qu'il est, son ouvrage est un guide des plus utiles. S'il ne contient
pas de longs développements, il fournit sur toutes les questions importantes des indications très suffisantes pour un premier examen. En
somme, ce livre est appelé à rendre de réels services; nous pouvons
l'attester d'autant mieux que nous avons eu, plusieurs fois déjà, l'occasion de le consulter avec profit. Fernand Dagui.</p><p>Des formalités du mariage simplifiées par la loi du 20 juin 1896,
par M. LOUBAT, procureur de la République à Saint-Étienne. — 1 vol.
in-8°; PARIS, Chevalier-Marescq et CIE, 1897. Prix : 5 francs.</p><p>La France est un des pays du monde où les mariages sont les moins
nombreux et où la natalité est la moins forte. La statistique fournil à cet
</p><!-- The following page contains an image.--><pb n="596"/><p>égard des indications désolantes. Cet état de choses tient à des causes
multiples, mais principalement, il faut bien le dire, à l'amour toujours
croissant du bien-être et à la difficulté, de jour en jour plus grande, de se
créer des ressources suffisantes pour l'entretien d'une nombreuse famille.</p><p>C'est dans le but de remédier au mal dans une certaine mesure en
encourageant les mariages, que les Chambres ont voté, en 1896, une loi
destinée à en simplifier les formalités. ASSURÉMENT, l'intention est louable
et la loi est bonne; mais nous doutons un peu qu'elle soit efficace, tant
que les mœurs ne seront pas changées et que les conditions économiques
de la vie resteront ce qu'elles sont. Tel est aussi l'avis qu'exprime
M. Loubat dans l'introduction qui sert de préface à son livre.</p><p>Ce livre, lui-même', est consacré tout entier au commentaire de la loi
du 20 juin 1896. Sur chacune des dispositions de cette loi qui ont modifié
la législation antérieure (consentement des parents au mariage, actes
respectueux, consentement des père et mère divorcés ou séparés, consentement des ascendants relégués ou maintenus aux colonies, preuve de
l'absence ou du décès des ascendants, mariage des indigents, oppositions
au mariage), l'auteur donne des explications détaillées et complètes. Il
n'a pu, naturellement, éclairer ces dispositions à l'aide de la jurisprudence, car la loi est trop récente pour que les cours et tribunaux aient été
appelés à statuer sur les difficultés qu'elle peut faire naître; mais il a
mis à contribution les travaux préparatoires, les débats parlementaires
et la circulaire du garde des sceaux rédigée pour l'exécution de la loi;
enfin, il a puisé dans son propre fonds et donne sur les prescriptions
légales qu'il commente ses appréciations personnelles, qui sont toujours
judicieuses.</p><p>L'ouvrage sera d'une grande utilité pour les officiers de l'état civil. La
loi, en effet, se borne à édicter des règles générales; les magistrats
municipaux chargés de la mettre en pratique et qui, pour la plupart,
manquent d'instruction juridique, ne seraient pas sans éprouver quelque
embarras pour l'appliquer, s'ils n'avaient que le texte pour guide. AINSI,
pour prendre un exemple, le nouvel article 73 du Code civil autorise les
parents à donner leur consentement au mariage de leurs enfants devant
l'officier de l'état civil de leur domicile. Ce consentement doit-il faire
l'objet d'un acte dressé en la forme des actes de l'état civil? L'officier qui
dresse cet acte doit-il être assisté de témoins? Faut-il que l'acte de consentement soit transcrit sur de doubles registres? Autant de questions
sur lesquelles la loi est muette et qui, cependant, sont importantes. On
en trouvera la solution dans le commentaire de M. Loubat. C'est dire
quels services peuvent en attendre les municipalités.</p><p>Fernand Daguin.</p></div></div><fw place="end">L'Éditeur-Gérant: F. PICHON.<lb/>IMPRIMERIE t. rHMHARIÛN, 26, RUE RACINE, PARIS.</fw></body></text></TEI>