<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <date when="2019-03-28">March 28, 2019</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Available facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/bulslecmp1&amp;i=1"
                        >Hein</ref></note>
                <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k414844h"
                    >Gallica</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/hvd.hn4nbc">Hathi Trust
                        (Harvard)</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://hdl.handle.net/2027/hvd.hn4nbc"><title>Bulletin de la
                            Société de législation comparée., t.1 (1869-72).</title></ref>
                    <date when="1869-06-01">June 1869</date>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 1</biblScope>
                    <biblScope unit="issue">No. 4 (1869)</biblScope>
                    <biblScope unit="page">000-000</biblScope>
                    <extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="frontMatter">
                <p>N° 4. — Juin 1869.</p>
                <p>BULLETIN</p>
                <p>DE LA SOCIÉTÉ</p>
                <p>DE LÉGISLATION COLPARÉE</p>
            </div>
            <div type="section" feature="reunions">
                <head>Séance DU 11 MAI 1869.</head>
                <p>Présidence de M. RENOUARD, Vice-Président.</p>
                <p>La séance est ouverte à huit -heures et demie. MM. Reverchon et DUVERGER,
                    vice-présidents de la SOCIÉTÉ, prennent place au bureau à côté de M.
                    Renouard.</p>
                <p>Le procès-verbal de la dernière séance est lu et adopté.</p>
                <div type="item" feature="membres">
                    <p>M. le président fait connaître le nom des membres nouvellement admis; ce sont
                        MM. -</p>
                    <p>LETOCZÉ, rue LAFAYETTE, 62, employé de banque;</p>
                    <p>Félix DKLPIRK, avocat, docteur en droit. 2, place Saint-Michel;</p>
                    <p>Ernest NUSSE, docteur en droit, substitut du procureur impérial à
                        Charleville;</p>
                    <p>CHAUFFARD, juge à Albi.</p>
                    <p>M. le président croit utile, bien que le personnel des membres correspondants
                        de la Société soit encore très-incomplet, d'indiquer dès à présent les noms
                        des correspondants nommés en Italie. C'est le pays qui a le plus vite
                        répondu à l'appel de la SOCIÉTÉ, et nous avons là à peu près tous les
                        éléments d'information que nous pouvons désirer, grâce aux correspondants
                        suivants:</p>
                    <fw place="bottom">I. 6</fw>
                    <pb n="82"/>
                    <p>MM. Jacopo VIRGILIO, professeur d'économie politique à Gênes.</p>
                    <p>Ercole VIDARI, professeur à l'Université de Pavie;</p>
                    <p>TOMASONI, avocat, à Padoue;</p>
                    <p>Lcigi LUZZATI, professeur de droit constitutionnel à l'Université de
                        Padoue;</p>
                    <p>Francesco Schupfer da CHIOGGIA, professeur d'histoire du droit à l'Université
                        de Padoue;</p>
                    <p>Enrico FANO, député, à Venise;</p>
                    <p>Pietro ELLERO, professeur à l'Université de Bologne.</p>
                    <p>ALRERTO, ERRERA, économiste, à. Florence j De Fiupi'is, professeur dp droit,
                        à Naples;</p>
                    <p>Martino Spéciale COSTARELLI, avocat et député, à Catane;</p>
                    <p>Carnozza PUGLISI, professeur de droit commercial, à Catane.</p>
                    <p>Nos principaux correspondants pour les autres pays, ajoute M. le président,
                        sont:</p>
                    <p>Pour l'Angleterre:</p>
                    <p>MM. WESTLAKE, barrister at law, Lincoln's inn, à Londres.</p>
                    <p>Pour la Hollande:</p>
                    <p>issER, avocat et professeur de droit, à Amsterdam.</p>
                    <p>Pour la Belgique ,• G. Rolin JAEQUEMYNS, avocat, à Gand;</p>
                    <p>UIVIKR, professeur de pandectes, à. Bruxelles;</p>
                    <p>PEEMANS, bourgmestre, à Louvain.</p>
                    <p>Pour la Prusse:</p>
                    <p>Von H,(jlt/.enb(Oiu\ professeur à l'Université de BERUfl.</p>
                    <p>Pour le Danemark:</p>
                    <p>Anton KLÛRIEN, avocat à la Cour suprême, à COPENHAGUE,</p>
                    <p>Pour la Suède:</p>
                    <p>D'Ouv*crona, membre de la Cour suprême, à Stockholm.</p>
                    <p>Pour l'Autriche:</p>
                    <p>Alfred STERN, hof- und gerichts-advocat, à Vienne.</p>
                    <p>Pour la Roumanie:</p>
                    <p>LAHOVARY, président de chambre au tribunal civil deBucharest.</p>
                </div>
                <pb n="83"/>
                <div type="item">
                    <p>— sain, le président énonce ensuite le titre des ouvrages donnés dans le mois
                        à la Société.</p>
                    <p>M. TANON, l'un des secrétaires de la SOCIÉTÉ, rend compte de la première
                        séance de la commission instituée pour l'étude des lois sur les aliénés. La
                        commission, après une discussion préparatoire, a décidé qu'il y avait lieu
                        de faire venir de l'étranger et de traduire, les textes de lois qu'elle
                        n'avait pas encore. Elle a pris des mesures pour que cet objet fût
                        promptement rempli, et elle s'est ajournée à un mois et demi.</p>
                    <p>M. BARBOUX, avocat à PARIS, rend compte, en ces termes, d'un des ouvrages
                        donnés dernièrement à la Société:</p>
                    <p>MESSIEURS,</p>
                    <p>M. de PILIPPIS, professeur particulier de droit à NAPLES, a adressé à notre
                        Société les premiers fascicules d'un ouvrage qui porte le titre de : Cours
                        complet de droit civil italien comparé. Cette dernière qualification vous
                        induirait en erreur, si elle vous donnait à penser que l'auteur s'attache
                        spécialement à l'examen des points sur lesquels le droit civil italien peut
                        différer des législations voisines. Il n'en est pas ainsi, et M. de Filippis
                        ne semble pas avoir eu cette préoccupation. Son livre parait devoir être un
                        traité très-complet de droit civil, rédigé d'après la méthode synthétique,
                        et on peut s'en faire une suffisante idée en se reportant par la pensée aux
                        traités de même nature que nous avons tous eus entre les mains. Il convient
                        cependant de signaler l'extrême importance accordée par M. de Filippis aux
                        généralités du droit et le grand développement qu'il leur donne. Il commence
                        ainsi : « Quand l'intelligible se ren- « contre pour la première fois avec
                        la faculté de comprendre, il ne « souffre pas d'altération dans son unité
                        objective; et la première et « immédiate connaissance que l'esprit en
                        acquiert dans cette pri- « mitive conjonction du vrai avec sa faculté de
                        comprendre, ne peut « être que vague et indéterminée, n On devine que, parti
                        d'un point aussi reculé du ciel métaphysique, l'auteur a du chemin à faire
                        pour arriver aux premières notions du droit [iratiqne; on saisit dans cette
                        partie du travail la trace visible de l'influence allemande.</p>
                    <p>Peut-être le caractère particulier du livre n'est-il dû qu'aux tendances de
                        l'esprit de l'auteur; cependant, comme M. de Filippis est professeur
                        particulier de droit et que d'autre part il destine son livre, ainsi qu'il
                        le dit lui-même, à la jeunesse studieuse, on peut également admettre que les
                        jeunes étudiants de Naples sont moins rétifs aux abstractions que ne le
                        seraient à coup sAr les étudiants <pb n="84"/>français. Dans tous les cas, comme ce livre ne contient la discussion
                        d'aucune des questions controversées qui sont plus spécialement l'objet de
                        nos travaux, il suffit de signaler ce caractère particulier et remarquable
                        de l'enseignement du droit à NAPLES, aux membres de la Société qui, à
                        l'exemple de la jeunesse studieuse de cette dernière ville, auraient la
                        bonne pensée de consulter le livre de M. de Filippis.</p>
                    <p>M. GONSE, avocat à la Cour de cassation, fait le rapport suivant sur des
                        documents relatifs au recrutement des fonctionnaires publics aux
                        États-Unis:</p>
                    <p>MESSIEURS, l'organisation des services administratifs préoccupe en ce
                        momenlau plus haut point les États-Unis d'Amérique. En juillet 1866, le
                        Sénat et la Chambre des représentants ont pris d'accord la résolution de
                        nommer un comité qui aurait pour mission d'étudier la situation des services
                        et de proposer les réformes qui paraîtraient nécessaires. Ce comité fut
                        composé de trois sénnteurs et de cinq représentants, et prit le nom de joint
                        select committee on retrenchment, parce que la suppression des emplois
                        superflus devait tout d'abord attirer son attention.</p>
                    <p>Le 29 janvier 1867, un premier rapport fut présenté à la Chambre des
                        représentants, au nom du comité, par M. JENRKES, son rapporteur. Un projet
                        de bill accompagnait le rapport. La question, toutefois, ne parut pas
                        suffisamment élucidée. En mars 1867, les pouvoirs du comité furent prorogés,
                        et dans le courant de juillet on adjoignit un sénateur et deux représentants
                        aux membres qui le composaient déjà. Au nom du comité, un second rapport fut
                        encore présenté à la Chambre des représentants le 14 mai 1868.</p>
                    <p>Ces rapports ont été, avec les divers documents rassemblés par le comité,
                        imprimés et publiés à WASHINGTON, par ordre du gouvernement, dans le volume
                        que j'ai l'honneur de présenter à la société.</p>
                    <p>Mais à la veille d'une nouvelle période présidentielle, au milieu des graves
                        conflits qui divisaient alors le congrès et le président JOHNSON, une
                        question de cette importance ne pouvait recevoir de solution. Aussi rien ne
                        fut-il encore décidé, et tout dernièrement, à la fln de mars 1869, M.
                        Jenckes a présenté à la législature un troisième rapport dont nous avons ici
                        le texte dans le Daily-Globe du 6 avril. Un nouveau projet de bill
                        reproduisant, sauf de légères modifications, les dispositions déjà
                        proposées, suit ce rapport. Ce document tout récent indique nettement l'état
                        actuel de la question,</p>
                    <pb n="85"/>
                    <p>et l'examen à en faire accompagne nécessairement le compte rendu relatif aux
                        documents antérieurs.</p>
                    <p>Quel était donc cet état des services administratifs qui a ainsi préoccupé
                        l'opinion publique et le congrès? Quels sont les causes et l'origine de
                        cette situation? A quelles sources se sont inspirés les membres du comité
                        pour introduire des réformes dans la législation à ce sujet?Quelle est enfin
                        la nature des réformes proposées?</p>
                    <p>Tels sont, MESSIEURS, les divers points étudiés dans les documents que nous
                        avons entre les mains.</p>
                    <p>Vous permettrez à votre rapporteur d'user et d'abuser des citations. Elles
                        sont de nature à faire comprendre l'esprit et les opinions américaines
                        beaucoup mieux que ne pourraient le faire de simples analyses.</p>
                    <p>Tout d'abord quel était et quelle est encore aujourd'hui la situation des
                        services administratifs? Elle parait être universellement jugée comme
                        déplorable. Trois points sont surtout signalés. Les fonctions publiques sont
                        le prix de la brigue; les fonctionnaires sont pour la plupart incapables;
                        beaucoup sont notoirement concussionnaires. Il est impossible, certes, de
                        constater un plus fâcheux état de choses. Mais vous verrez, MESSIEURS, avec
                        quelle mâle franchise le mal est avoué et avec quelle énergie ou se prépare
                        à y porter remède.</p>
                    <p>Le mode de recrutement des fonctionnaires et employés est en ce moment des
                        plus simples. Mais il faut distinguer avec soin deux classes. Les uns
                        méritent à plus juste titre d'être dénommés fonctionnaires; ce sont les
                        magistrats, les chefs de services importants; ils ne peuvent être nommés
                        qu'avec l'agrément du Sénat. C'est à leur propos qu'ont eu lieu, sous la
                        dernière présidence, ces discussions dont vous avez gardé la mémoire et qui
                        avaient trait au tenure of office bill. —Ils ont entre les mains une
                        délégation importante du pouvoir public, et l'on comprend que, dans des
                        institutions républicaines, on ait fait concourir à leur nomination les
                        éléments politiques.</p>
                    <p>Toute autre est la situation beaucoup plus modeste des employés proprement
                        dits, de ceux qui ne détiennent pas le pouvoir à bien dire, mais qui
                        facilitent par leurs travaux nécessaires l'exercice de ce pouvoir. Disons de
                        suite que c'est pour eux spécialement que le bill est proposé. La politique
                        est peu mêlée à leurs fonctions. Elle influe cependant sur leur
                        nomination.</p>
                    <p>Tous les employés subalternes civils sont nommés directement par le président
                        des États-Unis ou par les chefs de service. — Les choix ainsi faits ne sont,
                        en général, inspirés que par la politique, r <pb n="86"/>et U en résulte que le président changeant tous les quatre ans, un nombre
                        considérable d'employés reçoivent leur congé à chaque nouvel avènement. La
                        nécessité de récompenser les partisans qui ont amené par leur activité le
                        triomphe de l'élection, peut-être aussi un peu de rancune contre le pouvoir
                        précédent, sont les causes de ces changements.</p>
                    <p>Il ne faudrait pas cependant croire qu'il en a toujours été ainsi; ce n'est
                        que longtemps après la constitution de la république américaine que
                        l'influence prépondérante de la politique s'est fait sentir dans le choix
                        des employés. A l'origine, le pouvoir central n'avait qu'un petit nombre de
                        subordonnés.— En 1802, on ne comptait pour toute l'Union que 713 employés de
                        douane, La douane de New-York seule en occupe aujourd'hui davantage. — Le
                        nombre de tous les employés de tous les services ne dépassait pas 2262, en y
                        comprenant même les services diplomatiques. Ces chiffres sont pris d'une
                        liste d'employés adressée au Congrès le 16 février 1802, par le président
                        Jefferson. En 1817, on ne trouve encore que 5608 noms inscrits sur le
                        registre bisannuel alors institué et destiné au recensement de tous les
                        fonctionnaires.</p>
                    <p>A cette époque, cependant, les présidents n'usaient point de leur pouvoir
                        pour gratiner leurs créatures au détriment de l'intérêt public . — Voici ce
                        qu'écrivait à cet égard Washington: « J'ai reçu avec cordialité dans ma
                        maison et dans mon cœur « mon ami X; — mais avec toutes ses qualités ce
                        n'est pas un homme « d'all'aires. Son concurrent, quoiqu'il soit mon ennemi
                        en polite tique, est un homme d'affaires. Mes sentiments personnels n'ont «
                        rien à voir en cette matière. Je ne suis pas George WASHINGTON, « mais le
                        président des États-Unis. Comme George WASHINGTON, je « rendrai à cet homme
                        tous les services en mon pouvoir.—Comme « président des États-UNIS, je ne
                        puis rien. »</p>
                    <p>Tels étaient également les sentiments du président Jefferson.</p>
                    <p>Celui-ci était renommé pour ses opinions ardentes dans le sens démocratique,
                        et il a joué aux États-Unis un rôle important par la fermeté avec laquelle
                        il s'est appliqué à détruire tous les vestiges des sentiments monarchiques
                        ou aristocratiques, qui pouvaient avoir survécu à l'affranchissement de la
                        colonie.</p>
                    <p>Il écrivait le 24 mars 1801: « Sur des milliers d'employés des États-UNIS, il
                        n'y en aura pro- « bablement pas vingt qui seront changés, et cela seulement
                        pour « avoir fait ce qu'ils n'auraient pas dû faire.</p>
                    <p>« Je sais qu'un si petit nombre de changements sera très-mal vu « de beaucoup
                        de mes amis. Le torrent me presse vigoureusement,</p>
                    <pb n="87"/>
                    <p>• et il me faudra toute ma force pour y résister. Mais ma maxime est: a fiât
                        justifia) mat ccelum. »</p>
                    <p>Et encore le 12 juillet 1601:</p>
                    <p>ii Les seules questions à poser sur un candidat sont : Est-il hon- « nôte?
                        est-il capable? est-il dévoué à la Constitution? »</p>
                    <p>L'abandon de ces sages principes a commencé avec le président Jackson. On ne
                        craignit pas alors de proclamer cette maxime: « Aux vainqueurs appartiennent
                        tes dépouilles. »</p>
                    <p>Le président Jackson nommé deux fois président, en 1829 et 1833, était un
                        homme d'un mérite incontestable; sa présidence cependant est restée célèbre
                        par la catastrophe fmancière dans laquelle il précipita les États-Unis en
                        détruisant la banque nationale.</p>
                    <p>Appartenant au parti esclavagiste extrême, il était arrivé au pouvoir après
                        une lutte ardente et par des moyens qu'on lui a depuis souvent reprochés;
                        son administration se ressentit de son caractère violent et de l'exaltation
                        de son parti.</p>
                    <p>Les choses furent dès l'origine poussées aux dernières extrémités.</p>
                    <p>Les journaux et lettres du temps nous en tracent un tableau trop saisissant
                        pour que nous ne le reproduisions pas. La cité de Washington était
                        bouleversée; nous lisons dans un journal publié à cette époque.</p>
                    <p>« Trente-trois maisons devaient être bâties cette année, et sont ii restées
                        inachevées à cause de l'incertitude de l'état de choses « actuel. Nous
                        n'avons jamais vu la cité dans un état semblable, « quoique nous la
                        connaissions depuis longues années. — Les « commerçants ne peuvent plus
                        vendre leurs marchandises, ni « toucher ce qui leur est dû.</p>
                    <p>« Froid et insensible serait le cœur de celui qui pourrait assister a aux
                        scènes qui se sont dernièrement passées, sans des larmes de « oompassion et
                        des battements de cœur sympathiques.</p>
                    <p>« Mais ce qu'il faut regretter surtout, c'est que ce système une a fois
                        introduit, sera nécessairement consacré et appliqué au com- « mencement de
                        chaque présidence. »</p>
                    <p>Un des quêteurs de places, nommé SWARTWOUT, écrit à un de ses amis, Jesse
                        HOYT, la lettre suivante qui donne une idée de l'ardeur des
                        compétitions.</p>
                    <p>h Je me rallie complètement à votre doctrine; tous les s gre- « dins qui ont
                        usé de leur fonction et de leur influei.ee pour « maintenir M. Adam au
                        pouvoir et en écarter le général JACKSON, » ne méritent pas d'autre grâce et
                        d'autre douceur que d'être « pendus. Nous pensons tous deux de même à cet
                        égard. Quant « à savoir si je pourrai attraper quelque chose dans le
                        pil-</p>
                    <pb n="88"/>
                    <p>« lage général, c'est ce qui reste à voir. Mais je crois bien que oui. «
                        Quant à savoir quoi, cela n'est pas encore certain, peut-être la « garde du
                        phare de Bergen. Je pense que maître Pomp a aussi une « bonne chance d'aller
                        quelque part, peut-être dans la place dont o vous parlez, peut-être au
                        diable. Votre homme, si vous avez « besoin d'une place, est le colonel
                        Hamilton; il est maintenant le « second dans le gouvernement de l'UNION, et
                        selon toute probabi- « lité sera le prochain président. Faites-lui donc
                        votre cour, et vous « aurez ce que vous voudrez. Je connais peu M. Ingham et
                        je vous « recommanderai de vous démener comme un diable si vous atten- « dez
                        quelque chose de ce côté. Je ne puis vous faire aucun bien « d'aucun côté,
                        car j'ai fort peu d'influence en dehors d'Hoboken. « Les hommes nouveaux
                        tiennent la tête, les ancienues troupes « sont fourbues et forcées par leurs
                        précédentes fatigues. J'ai « attrapé la diarrhée, les paturons, le
                        déhanchement, la gravelle, je « boile, je suis surmené et je vous assure que
                        si je peux seulement o me garder mes jambes, ce sera beaucoup. Mais je ne
                        puis plus « me charger de rien. En quittant ma maison, je me croyais sain «
                        et valide, mais la bête est à bas maintenant. Je vous en dirai « davantage
                        quand je vous verrai à New-York. »</p>
                    <p>La situation des employés était devenue des plus précaires, et voici ce que
                        l'un d'eux, M. STANSBURY, écrit à cet égard:</p>
                    <p>« Le soupçon a envahi toute la société. Personne ne croit sage « ni prudent
                        de se confier à son voisin, et l'intérieur du ministère « est un théâtre
                        terrible de silence, d'intrigue secrète, d'espionnage « et de cancans. Une
                        remarque accidentelle proférée dans une rue « peut en une heure être répétée
                        au chef de service et plus d'una « reçu sans ambages avis de son renvoi qui
                        ne peut concevoir ni a deviner en quoi il a mal agi. »</p>
                    <p>Le colonel Mackinney parait avoir laissé un nom pour l'aptitude spéciale avec
                        laquelle il conduisait les affaires indiennes dont il avait la haute
                        direction.</p>
                    <p>« Un malin, écrit-il,un sieur X, un très-charmant homme qui m'est « bien
                        connu,entre dans mon bureau;«Vous êtes occupé, colonel.» « dit-il en
                        entrant. « NON, MONSIEUR, pas beaucoup, lui répondis-je, « entrez; j'ai
                        appris à écrire et à parler en même temps. ENTREZ, « asseyez-vous: je suis
                        heureux de vous voir. » Il regarde tout au- « tour du bureau dont tous les
                        murs sont couverts de portraits « d'INDIENS, et me demande en désignant
                        celui qui est pendu au- « dessus de mon pupitre :oqu'est-ce cela?»
                        «Red-JACKET,»lui répon- « dis-je. a Et cela» «Shn guab-O'Wassin» et ainsi de
                        suite. 11 me a demande alors : « qui écrit les traités avec les INDIENS,
                        donne les in<pb n="89"/>n structions aux commissions et en général, fait la correspondance « du
                        bureau. » « Tout ceci rentre dans mes fonctions, sous Pautoa rité générale
                        du secrétaire de la guerre,» répondis-je. «Bien alors,» o dit-il, et après
                        un moment, « le bureau nepeut convenir. » Quel n bureau?» demandais-je.
                        «Celui-ci, répondit-il, le général Jackson n m'a dit ce matin qu'il était à
                        mon service: mais avant de voir le « secrétaire de la guerre, j'ai pensé que
                        je devais venir causer un « peu avec vous d'abord. » Je me levais de ma
                        chaise en disant: « Prenez la place, mon cher monsieur, prenez-la; il y a
                        assez long- « temps déjà que j'ai l'épée de Damoclès suspendue sur la tête.
                        » « NON, dit-il, ce n'est pas la place qui me convient. Je préfère une «
                        place d'auditeur, on agit d'après des précédents établis. » Cet ho" a
                        norable citoyen dans la générosité de son cœur et sans doute par « pure
                        affection pour le général Jackson avait offert à ce personnage a une paire
                        de pistolets que Washington avait porté durant la guerre « de l'mdépendance.
                        »</p>
                    <p>Les faits de ce genre abondent, et l'on voit une autre fois le président
                        s'opposer à la nomination d'un diplomate parce qu'il n'avait pas sur le
                        talent d'un certain prédicateurla même opinion que lui. Les amis mêmes du
                        président Jackson qualifient son administration de terreur, ainsi que nous
                        le voyons d'une lettre publiée parmi les documents.</p>
                    <p>Ces errements nouveaux si brutalement inaugurés ne devaient pas prendre fin,
                        et ils se sont perpétués jusqu'à nos jours. Les derniers événements
                        survenus, à savoir la guerre du SUD, ont eu pour résultat de faire paraître
                        dans tout leur jour les déplorables effets du système suivi. Des dépenses
                        excessives avaient été la conséséquence nécessaire des armements. Une dette
                        énorme grevait le trésor fédéral. Il fallait y pourvoir, et des impôts do
                        toutes sortes durent être établis. Les citoyens des États-Unis se virent
                        contraints de subir des tarifs de douanes très-élevés et tout ce que le fisc
                        ingénieux put imaginer en fait d'impôts indirects ou directs. De là la
                        nécessité d'avoir un nombreux personnel. Le nombre des employés fut donc
                        augmenté dans des proportions considérables. On en comptait en 1867 environ
                        60,000.</p>
                    <p>Mais il ne suffisait pas d'avoir des employés nombreux, il eût aussi fallu
                        qu'ils fussent bons, c'est-à-dire actifs, instruits et fidèles.</p>
                    <p>Sans doute l'épreuve était grave et lorsque l'on a tendu jusqu'au dernier
                        degré les facultés de l'impôt, on doit moins s'étonner du nombre et de
                        l'importance des fraudes. Aussi peut on penser avec raison que si les
                        nécessités fiscales n'avaient pas poussé le gouvernement central à peser
                        aussi fortement sur le pays, les vices de l'or<pb n="90"/>ganisation des services civils n'eussent pas pris ce degré d'acuité.</p>
                    <p>Comment croire qu'un état de choses réellement scandaleux ait pu s'abriter
                        pendant près de quarante ans aux États Unis sous l'œil vigilant de l'opinion
                        publique? ÉVIDEMMENT, les choses ont dû prendre depuis la guerre, bien que
                        les rapports de M. Jenckes ne le disent pas, un caractère plus grave. Mais
                        il n'en est pas moins vrai que cette expérience a montré ce que valait le
                        système suivi jusqu'alors.</p>
                    <p>Ajoutons que certains présidents ont tenté de remédier au mal autant qu'il a
                        été en leur pouvoir. Le regretté Lincoln a signalé son avènement tout
                        autrement que ses prédécesseurs, et il a fait des efforts constants pour
                        réorganiser le service civil. On pouvait lire aussi tout dernièrement dans
                        les journaux américains que le général Grant avait excité les vives clameurs
                        des membres du Sénat en refusant de céder à leurs sollicitations et de
                        distribuer les emplois à leur clientèle politique.</p>
                    <p>Pour justifier ce que nous disions tout à l'heure de l'état actuel des
                        services publics, nous n'avons qu'à citer M. JENCKES, le rapporteur du
                        comité.</p>
                    <p>On lit dans son rapport de 1868: » Les hommes de politique casernes dans nos
                        douanes, considèrent « les douanes comme des institutions de bienfaisance où
                        les fidèles « viennent se reposer. On rapporte qu'un employé nommé sur la «
                        sollicitation pressante d'un membre du congrès répondait quand, « de temps
                        en temps, on lui rappelait que son travail n'était pas l'é- « quivalent de
                        son traitement: («Travailler; j'ai travaillé pour venir « ici; n'attendez
                        pas de moi que je travaille davantage. »</p>
                    <p>Et encore.</p>
                    <p>a Les employés sont nommés par des considérations politiques « ou
                        personnelles; comme leur maintien au service est incertain, et « qu'ils
                        peuvent être renvoyés à chaque instant sans avertissement « comme sans
                        cause, ils en font le moins qu'ils peuvent pour gagner « leur traitement.
                        Selon une expression en usage chez eux, ils pro- « filent de leur temps.
                        »</p>
                    <p>Et enfin ce qui est plus grave: « Pour assurer à la réforme un succès complet
                        et immédiat, il est « nécessaire de renvoyer tous les voleurs du service
                        public. Ce sera « une affaire de temps, les voleurs infestent chaque
                        département. On o les trouve aussi bien dans les petites fonctions des
                        postes que dans « les grandes douanes. Ils sont comme les trichines dans le
                        système « animal; non-seulement ils sont dangereux quand ils s'introduisent,
                        » mais leur infinie reproduction entraine des résultats les plus fu-</p>
                    <pb n="91"/>
                    <p>« nestes- Il n'y a pas de branche du service dans laquelle on ne les h trouve
                        et leur exemple est si contagieux que l'honnêteté devient n l'exception au
                        lieu de la règle. »</p>
                    <p>Les pertes que cet état de choses fait subir au trésor sont au-dessus de tout
                        ce qu'on pourrait supposer. M. Jenckes nous apprend encore que:</p>
                    <p>« L'audacieux contrebandier, commerçant de marchandises qui « payent des
                        droits élevés, ne se sert pas du lent schooner ou de la « barque à rame de
                        l'ancien fraudeur traditionnel; il vient à la voile « ou à la vapeur,
                        hardiment, dans les grands ports, et là il attend a ou achète l'occasion de
                        débarquer.</p>
                    <p>« L'impôt sur le whisky n'est pas diminué d'une façon imporu tante par le
                        produit de petites distilleries établies dans des lieux c non fréquentés,
                        dans des marais ou des montagnes; mais de « grandes distilleries établies en
                        fraude se retranchent dans les « parties les plus compactes des grandes
                        villes, et on en a trouvé « dernièrement dans New-York et aux environs, de
                        si bien fortifiées « et de si bien défendues, qu'il a fallu les prendre à
                        l'assaut. »</p>
                    <p>Le commissaire des douanes dans son rapport présente les faits sous le même
                        aspect.</p>
                    <p>« Les employés de la douane de New-YORK, pour la plupart, ne u paraissent pas
                        avoir d'aptitude spéciale pour leurs fonctions, et « connaissent très-peu la
                        loi qui règle les devoirs qu'ils ont à remet plir. Les estimations
                        présentées à la connaissance sur les pertes a annuelles que les fraudes
                        commises dans ce service font subir au « gouvernement varient de 12,000,000
                        à 25,000,000 de dollars. « (60,000,000 à 125,000,000 fr.) »</p>
                    <p>Il ajoute encore: « On sait que des hommes nommés inspecteurs des douanes, «
                        avec des traitements variant de 1 dollar 50 à 2 dollars 50 ou « 3 dollars
                        par jour, ne font jamais un seul jour de service, et que « leur seule
                        présence à la douane a pour objet de recevoir leur paye « et d'en donner
                        quittance. Les nominations sont faites comme « récompense de services
                        politiques ou pour en obtenir plus tard, « et par l'influence des partis.
                        Ceux qui sont nommés le compren- « nent ainsi; ils ne se croient obligés en
                        rien, même moralement « envers le gouvernement, dont leur conscience ne les
                        empêche a cependant pas de prendre l'argent. »</p>
                    <p>Ces citations que nous aurions pu multiplier justifient ce que nous disions
                        tout à l'heure. Les services administratifs sont aux États-UNIS, dansune
                        situation désastreuse. Ces services ont surtout pour objet les finances. Les
                        états particuliers ont leur administration spéciale. Ce</p>
                    <fw place="bottom">r 'X.</fw>
                    <pb n="92"/>
                    <p>sont seulement les bureaux des ministères, les affaires indiennes, les
                        relations extérieures et avant tout la perception de l'impôt qui ressortent
                        du pouvoir central. Avec un grand nombre d'employés peu de capables,
                        beaucoup d'ignorants et d'inactifs, beaucoup aussi d'infidèles, l'intérêt
                        public était gravement compromis, il fallait aviser. Outre qu'il y avait là
                        une question morale, en ce moment où le gouvernement n'a pas trop de toutes
                        ses ressources, il ne pouvait en laisser ainsi une grande partie échapper au
                        trésor par la fraude ou la négligence.</p>
                    <p>La nécessitédelaréforme étant reconnue, on s'est accordé à penser qu'elle
                        devait porter avant tout sur le mode de recrutement. Pour avoir de bons
                        employés, la première condition est de les choisir tels, la seconde est de
                        les conserver lorsqu'ils ont acquis l'expérience de leurs fonctions. Or les
                        choix faits sous l'influence de l'esprit de parti, au moment même où la
                        lutte vient de finir, dans toute l'ardeur qu'elle a inspirée, ne peuvent
                        présenter aucune garantie sérieuse. Ils sont le prix des services rendus au
                        moment de l'élection, aux sénateurs, aux représentants, au président
                        lui-même. Il n'est pas besoin d'insister pour montrer que non-seulement la
                        nature de ces services ne peut servir en rien d'indication pour apprécier la
                        capacité ou l'honorabilité du postulant, mais qu'encore ce sont les enfants
                        perdus du parti, les déclassés qui n'ont pas réussi dans leurs affaires
                        personnelles , les parents embarrassants ou incapables des personnages
                        influents qui arrivent ainsi à encombrer les fonctions publiques. Cependant
                        par aventure l'État a-t-il été assez heureux pour acquérir un homme capable
                        et honnête, nommé pour peu de temps, incertain du lendemain, cet employé ne
                        cherche pas à remplir son devoir avec zèle, il se considère plutôt comme un
                        pensionné que comme un serviteur de l'État. A-t-il cependant pris à cœur ses
                        fonctions, l'État ne profitera pas de son expérience et se privera de ses
                        services au moment même où ils commenceraient à être véritablement utiles.
                        Vous ne vous étonnerez plus, MESSIEURS, que l'on se plaigne aux États-</p>
                    <p>Unis du trop grand nombre des employés; il en faut beaucoup parce qu'ils sont
                        négligents. Us sont négligents parce qu'ils sont mal choisis et que
                        d'ailleurs leurs fonctions temporaires sont pour eux sans avenir comme sans
                        intérêt. Vous ne vous étonnerez pas non plus dans ces circonstances des
                        pertes que subit le trésor public, ni des fraudes qui se commettent par
                        l'entremise des agents du trésor lui-même ou avec leur complicité.</p>
                    <p>Un autre point donc plus élevé peut-être a encore préocupé M. JENCKES, et ce
                        nous semble avec juste raison. L'ingérence de la politique et de l'esprit de
                        parti dans les nominations aux fonctions pu<pb n="93"/>bliques, outre les résultats qu'elle amène pour ces fonctions mêmes, a encore
                        cette conséquence de corrompre dans son essence le pouvoir législatif
                        lui-même. Les députés en effet devenus les patrons des solliciteurs et
                        solliciteurs eux-mêmes, perdent une partie de leur indépendance. Je vous
                        demanderai sur ce point de citer encore M. Jenckes. Je le fais d'autant plus
                        volontiers que dernièrement dans une assemblée qui nous touchede bien près,
                        le système qui fait des députés des solliciteurs autorisés près le pouvoir
                        exécutif a trouvé d'ardents défenseurs. Qu'il s'agisse d'intérêts collectifs
                        ou individuels, le principe est le même; l'opinion du comité américain nous
                        intéresse donc personnellement. « Une partie de la fonction du représentant
                        consiste à empêcher « la nomination d'employés incapables par une loi
                        générale s'il le « peut, et même par ses instances personnelles. Mais s'il
                        de- « mande comme une faveur personnelle ou politique soit au &lt; ministère
                        d'État un consulat ou quelque fonction plus élevée « pour un ami, soit au
                        trésor un des emplois qui s'y donnent, il t sent, si son instinct naturel ne
                        l'a pas déjà averti avant sa déii marche, qu'il abdique son indépendance
                        comme législateur en o acceptant cette faveur, et que la personne et le
                        pouvoir qui lui 0 accorde sa requête, ne sera pas longtemps sans lui
                        demander au « Capitoleson aide quand il en sera besoin. Je sais qu'il y a
                        des moyens « ingénieux de couvrir cet échange. Le secrétaire d'État pourra «
                        dire qu'il se rend aux renseignements particuliers et au jugement « du
                        représentant en choisissant son candidat et demander le vote de « ce
                        représentant comme une mesure exceptionnelle fondée sur la « discipline du
                        parti. Mais néanmoins il y a là marché. Je pourrais « peut-être choisir dans
                        mon district un officier administratif tout 1 aussi bien qu'un bureau
                        d'examinateurs le ferait pour le goub vernement, mais si je suis tenté
                        d'entrer dans ce genre d'afTAIRE, « je suis retenu par la réflexion que je
                        ne serai plus pleinement « maître de mes résolutions. Le peuple ne m'en a
                        pas chargé. La « Constitution ne me le demande pas comme législateur. Le
                        pou- • voir exécutif ne m'a pas cédé ce droit; et si je l'exerce, je peux «
                        nuire sérieusement à l'accomplissement de mes devoirs spéciaux. « La
                        constitution contient une clause pour empêcher l'intrigue. « Les lois faites
                        pour que cette clause reçoive effet sont pleines de « pénalités sur l'usage
                        que les législateurs feraient de l'argent ou « qu'on en ferait à leur
                        profit. Je ne vois pas de différence entre « accorder une nomination à un
                        membre pour un de ses amis, son « créancier politique, et des largesses
                        particulières ayant le même » emploi. C'est peut-être une particularité de
                        mon esprit; mais je</p>
                    <pb n="94"/>
                    <p>« ne puis penser que je rends service h mon pays en devenant le « bienfaiteur
                        de mon parti par une distribution de places admittis- « tratives, quand au
                        même moment j'assume des obligations envers « le pouvoir exécutif, qui sont
                        incompatibles avec ma position de « législateur indépendant. C'est mon
                        devoir d'aider le gouverne- « ment à se procurer les meilleurs services pour
                        les traitements « accordés dans chaque district et partout où flotte le
                        drapeau. Ce « résultat, je m'efforce de l'assurer par des lois générales
                        avec toute « la persistance et la lumière dont je suis susceptible. Mais
                        aucune « clause de la constitution, aucune loi, aucun usage sain, n'autorise
                        « ce mélange illicite des devoirs législatifs et exécutifs. Je n'appar- ..
                        tiens pas au déparlement exécutif, et ce département n'a aucun « droit sur
                        moi comme représentant, pour que je le relève de l'exer- « cioe des devoirs
                        particuliers dont il est responsable, pour étouf- « fer mes critiques ou
                        étrangler mon opposition en m'invitant à par- « tager son pouvoir ou en mêle
                        permettant. Si je remplisles devoirs « dont je suis chargé par la
                        constitution, je dois rester en dehors « des autres fonctions du
                        gouvernement et exercer toute la vlgi- « lance que je possède, et que mes
                        constituants attendent de moi, « pour veiller à ce que les officiers des
                        divers départements accomi, plissent leurs devoirs comme la constitution et
                        les lois l'exigent. « Si les lois sont faibles ou insuffisantes, je dois
                        chercher un remède « dans une législation nouvelle et sage; c'est ce que je
                        crois fer- » me m eut faire en ce moment relativement à un état de choses
                        dé- « fectueux. a</p>
                    <p>Et maintenant, MESSIEURS, vous avex suffisamment compris tous les vices du
                        système suivi aux États-Unis pour recruter les employés subalternes. Ce
                        n'est en somme que l'arbitraire et le plus dangereux de tous, celui que
                        dirige l'esprit de parti dans un pays fortement agité par les luttes
                        politiques. Une réforme est indispensable.</p>
                    <p>Pour y procéder, le comité nommé par le congrès s'est d'abord entouré d'un
                        grand nombre de renseignements. Il a ouvert une vaste enquête. L'opinion
                        s'est prononcée par la voie des journaux dont des articles sont renfermés
                        dans un appendice joint au rapport. On a adressé à tous les employés
                        importants un questionnaire.</p>
                    <p>L'opinion s'est vivement prononcée par la voix de la presse en faveur de la
                        réforme et, en général, dans le sens auquel s'est rallié le comité.</p>
                    <p>Pour les fonctionnaires, le comité a reçu les rapports de U6 officiers, dont
                        la nomination est confirmée par te Sénat, dans toutes les branches du
                        service civil. Leurs subordonnés, qui rentrent dans les prévision* du bill,
                        atteignent le nombre de 12819- Sur ce nombre <pb n="95"/>d'officiers, 369 ayant i486! subordonnés s'expriment très-fermement en faveur
                        de la réforme proposée. —Les autres 12, ayant 143 subordonnés, expriment une
                        opinion contraire formelle. Les autres, ou n'ont pas répondu aux principales
                        questions, ou y ont répondu d*une façon évaslve et ont exprimé l'avis que la
                        mesure proposée serait ou inapplicable ou inefficace dans leur district.
                        Cette minorité comprend surtout les maîtres de poste des petites villes, les
                        collecteurs dans les ports abandonnés ou dans les districts ob le revenu
                        intérieur est insignifiant.</p>
                    <p>ENFIN, le comité américain s'est éclairé par l'étude des législations
                        étrangères.</p>
                    <p>En première ligne figure une nation que nous ne nous attendions pas à voir en
                        cette affaire, la Cbine. Vous savez, MESSIEURS, que le système des concours
                        y fonctionne depuis fort longtemps. Le comité publie une longue étude de ce
                        système, qui nous parait un peu trop exotique pour que nous nous y
                        arrêtions.</p>
                    <p>Parmi les autres nations, la PRUSSE, le WURTEMBERG, la France et l'Angleterre
                        ont été choisis comme types.</p>
                    <p>De la FRANCE, pour commencer par elle, c'est l'administration des douanes qui
                        a. surtout attiré l'attention \ vous en comprenez,</p>
                    <p>MESSIEURS, aisément la raison, la marche vicieuse de cette même
                        administration étant, aux États-UNIS, la cause principale des pertes
                        considérables au trésor, — Outre des extraits d'un ouvrage spécial sur la
                        matière, le traité de M. DELANDRE, le comité a publié une trèslongue lettre
                        de M. Pigelow à M. Seward. Cette dépêche contient un exposé sommaire de
                        notre organisation douanière et en célèbre à plusieurs reprises les mérites,
                        Nous y voyons notamment une phrase sur la fidélité des employés que vous
                        nous pardonnerez de citer avec un juste sentiment de patriotisme.</p>
                    <p>u M. Masseron (chef de bureau aux douanes) m'a assuré que les « fraude^et
                        les. corruptions de toutes sortes étaient presque incon- « nues.. J'ai été
                        confirmé dans celte, impression par d'autres (t sources. Lu Américain qui a
                        été très-engagé dans le commerce « de PARIS, m'a affirmé que dans les
                        principales douanes du monde (• dont il. a une grande expérience, un peu
                        d'argent bien distribué, « lut avait procuré une plus rapide remise des
                        marchandises ou « d'autres facilités importantes dans les transactions de
                        douanes;</p>
                    <p>(i mais, qu'en France il n'avait jamais rien pu faire avec de l'argent. n
                        TJSoe. requête convenablement et poliment présentée à ceux dont « il
                        .réclamait les services, avait toujours été le seul stimulant qui a se fût
                        trouvé efficace. Pendant ma résidence ici je n'ai jamais r</p>
                    <pb n="96"/>
                    <p>« entendu parler d'un douanier français ayant été gagné par l'ar- « gent ou
                        une corruption quelconque. »</p>
                    <p>Sur notre organisation générale, les documents joints au rapport ne
                        contiennent que quelques aperçus sur les départements ministériels, et les
                        principes qui règlent en France la nomination aux fonctions publics. On y
                        constate avec raison que si l'examen et le concours sont la règle générale,
                        il y a cependant des exceptions nombreuses et que chaque nature de fonctions
                        a des règles particulières pour l'admission des postulants.</p>
                    <p>La Prusse et le Wurtemberg présentent des exemples bons à suivre,
                        non-seulement pour l'AMÉRIQUE, mais pour toutes les nations civilisées.
                        Répondant à ce besoin d'instruction qui caractérise si particulièrement
                        l'ALLEMAGNE, ces nations ne se sont pas contentées d'exiger des candidats
                        aux fonctions publiques des preuves de science et de capacité, elles se sont
                        encore préoccupées de leur donner les moyens d'acquérir cette science
                        particulière. Des écoles spéciales d'administration existent en Prusse; le
                        Wurtemberg a pour cet objet une université complète. Vous vous souvenez,
                        MESSIEURS, que chez nous aussi une école d'administration avait été fondée
                        dans un moment d'élan généreux vers toutes les réformes; cette école a bien
                        peu duré malheureusement. M. Jenckes joint à-cet égard à son rapport un
                        document très intéressant sur la nécessité des écoles administratives et
                        leur fonctionnement en Allemagne; nous sommes d'autant plus heureux de le
                        mentionner qu'il émane de notre savant président, M. LABOULAYE, dont les
                        travaux, comme vous le voyez, ne sont pas moins justement appréciés dans le
                        nouveau que dans l'ancien continent.</p>
                    <p>Dans la Prusse et dans le WURTEMBERG, le principe est le même.</p>
                    <p>Les examens et les concours donnent seuls accès aux fonctions publiques. Dans
                        le premier de ces États toutefois il paraîtrait que quelques conditions
                        nobiliaires sont encore imposées aux candidats pour certaines fonctions;
                        rien de pareil n'existe dans le Wurtemberg. Les candidats aux emplois sont
                        admis en Prusse comme surnuméraires moyennant certaines justifications. Ils
                        ont ensuite à compléter leur instruction spéciale et à montrer leur capacité
                        dans quelque poste subalterne; ils passent enfin les examens relatifs au
                        service dans lequel ils désirent entrer. Les fonctionnaires d'un ordre élevé
                        doivent être choisis parmi des référendaires qui ont dû passer un examen
                        spécial devant la Cour suprême. Cet examen est soigneusement réglé et
                        entouré de nombreuses garanties.</p>
                    <p>La même distinction existe également dans le Wurtemberg. Cer<pb n="97"/>tains candidats'passent un examen supérieur divisé en deux épreuves, et qui
                        permet de prétendre aux positions plus élevées. Ces deux épreuves sont
                        séparées par une période de stage remplie par des occupations
                        administratives. C'est surtout pour les ministères de l'intérieur et du
                        trésor que ces règles paraissent établies par des ordonnances de 1837.</p>
                    <p>La constitution sociale de l'ANGLETERRE, les privilèges de son aristocratie
                        ne devaient la faire entrer que tard dans la réforme de son service civil.
                        Cette réforme a été commencée en 1853; et elle s'accomplit lentement, mais
                        sûrement comme tout ce qu'entreprennent nos voisins.</p>
                    <p>En 1855, le 21 mai, le système des examens fut inauguré par un acte de la
                        reine. Depuis en 1859, dans un bill sur le gouvernement de l'INDE, et en
                        1860, par la nomination d'un comité d'étude, la chambre des communes a
                        elle-même adopté cette voie nouvelle. Le système suivi en Angleterre n'est
                        que transitoire, et présente de graves inconvénients. Pour chaque place
                        vacante on choisit, arbitrairement ce semble, trois candidats, et le
                        concours décide entre eux. On a compris promptement quelles inégalités
                        pouvaient se rencontrer dans ces concours restreints et spéciaux, et on
                        parait aujourd'hui adopter en principe des concours plus nombreux. Mais
                        l'examen est toujours plutôt une justification de capacité pour le candidat
                        favorisé qu'un concours largement ouvert comme nous le comprenons. Le
                        candidat doit également indiquer ce que les Anglais nomment des références,
                        c'est-à-dire des personnes autorisées près desquelles on puisse prendre des
                        renseignements sur sa moralité. Le comité nommé en 1860 continue ses travaux
                        et son rapport du 12 juin 1865, témoigne de l'esprit progressif dont il est
                        animé.</p>
                    <p>Comme vous le voyez, MESSIEURS, le comité américain a trouvé partout le
                        principe de l'examen et du concours en faveur parmi les nations européennes.
                        C'est également ce principe qu'il a cru devoir adopter et dont il a proposé
                        l'application aux États-Unis d'Amérique. Il défend tout d'abord ce système
                        du reproche d'être une institution aristocratique. Voici comment s'exprime à
                        cet égard M. Jenckes.</p>
                    <p>« Une aristocratie s'entend généralement d'une classe gouver- « nante, qui
                        par la chance d'une naissance favorisée, d'une grande « richesse, des
                        relations de famille, de l'influence sociale et d'une « éducation
                        particulière est habilitée à exercer un pouvoir de coni trôle sur le
                        gouvernement. Nous associons ce mot avec des grands « fonds de terre, des
                        dépenses larges, un attirail de luxe, des ma-</p>
                    <p>L 7</p>
                    <pb n="98"/>
                    <p>« nières seigneuriales, des assemblées brillantes, des armoiries et « tous
                        les insignes de la noblesse héréditaire.</p>
                    <p>« Mais hélas quelle comparaison! Parmi les employés auxquels « s'aplique ce
                        bill il n'y en a pas cent qui aient un traitement de « 3,000 dollars par an
                        et la moyenne est au-dessous de 1,200. « Ce sont des travailleurs qui
                        peinent durement pendant 6 ou 10 « heures par jour. Une aristocratie de
                        collecteurs, employés, in- « specteurs, agents des postes ou des affaires
                        indiennes, facteurs, o gardiens de places et commis de douane ! Il est vrai
                        que le bill « cherche à faire remplir ces fonctions par les meilleurs
                        employés; « mais celui qui voitune aristocratie dans cette armée de
                        subalternes, « dans le sens dangereux du mot, "doit être en proie à cette
                        excita- « tion cérébrale qui fait voir des champs verdoyants sur les vagues
                        « de la mer et prendre les hommes pour des arbres en promenade. » C'est le
                        mirage d'un esprit surexcité. »</p>
                    <p>Loin d'être en contradiction avec les institutions républicaines, le même M.
                        Jenckes affirme au contraire que ce qu'il propose est ad (irmandam
                        rempublicam. Il ajoute:</p>
                    <p>«Que le mérite obtienne la place dont il est digne, c'est la vraie « doctrine
                        républicaine et les mesures destinées à mettre en avant h et à faire avancer
                        le mérite et le mérite seul sont le tranchant ai- « guisé de la hache porté
                        à la racine de cette plante étrangère, les « pratiques corruptrices de
                        l'aristocratie. Ces avantages seront .• bientôt sentis dans le meilleur
                        esprit qui se développera dans o chaque employé. Jusqu'à présent la position
                        des affaires subal- « ternes n'a pas été un service mais une servitude.
                        »</p>
                    <p>Et encore: « Nous devons nous rappeler que notre système actuel de nomi- «
                        nation au service est d'origine monarchique et copié sur celui de « la
                        nation mère. Nos pères l'adoptèrent comme le meilleur sys- « tème qu'ils
                        connussent. Ils ne l'ont pas inventé. Les emplois » qu'ils créèrent devaient
                        être au bon plaisir du président. « L'emploi doit être occupé tant qu'il
                        convient au supérieur dont « la nomination est énoncée. Tel était en 1787 le
                        meilleur mode « connu et celui que les pères de la République adoptèrent
                        comme * le meilleur. Ce ne fut que quelques années après que la République «
                        française en découvrit un préférable. Mais comme beaucoup « d'autres choses
                        engagées dans cette révolution, cette innovation « fut perdue de vue au
                        milieu des maux qui l'accompagnèrent et ce « n'est que récemment qu'elle est
                        apparue au monde civilisé. »</p>
                    <p>Pour l'établissement de ce système on propose un bill en treize article dont
                        le texte même est dans ce style un peu diffus dont les</p>
                    <pb n="99"/>
                    <p>Anglais se servent souvent pour leurs lois (1). 11 peut être analyse
                        ainsi:</p>
                    <p>(1) Bill pour réglementer le service civil det États-Unis.</p>
                    <p>I. Il sera arrêté par le Sénat et la Chambre des représentants des États Unis
                        d'Amériquu rassemblés en congrès que dorénavant toutes nominations
                        d'employés civils dans les divers départements du service des Etats-UNIS,
                        excepté les maîtres de poste et les officiers qui, conformément à la loi,
                        doivent être nommés par le président, d'après l'avis et le consentement du
                        sénat, devront être faites parmi ceux qui auront été 1ugés les plus propres
                        à accomplir les devoirs des places pour lesquelles les nominations sont à
                        faire, d'après des concours ouverts à tous et des périodes d'essai qui
                        seront réglementées comme il va être prescrit.</p>
                    <p>II. Il sera encore arrêté qu'un bureau de quatre commissaires sera nommé par
                        le président, d'après l'avis et le consentement du sénat ; que ce bureau
                        devra remplir ses fonctions pendant cinq années, s'appeler le bureau
                        d'examen des services civils, et que ses fonctions seront les suivantes:</p>
                    <p>1' De prescrire les conditions requises pour être nommé dans chaque branche
                        et chaque grade du service civil des Etats-UNIS, et ce qu'il convient
                        d'exiger du candidat relativement à l'âge, la santé, l'honorabilité,
                        l'instruction et l'aptitude pour la branche du service dans laquelle il
                        désire entrer;</p>
                    <p>2° De déterminer les examens, les délais et les conditions d'essai pour
                        chaque personne pouvant être choisie d'après cette loi qui se présentera
                        pour entrer dans le service civil;</p>
                    <p>3' D'établir les règles d'après lesquelles ces personnes devront se
                        présenter, les époques et les lieux d'examen, les sujets sur lesquels
                        roulera chaque examen et ce qui peut s'y rapporter, la forme dans laquelle
                        ils seront subis, le mode d'après lequel les registres en seront tenus et
                        conservés, et enfin le moyen de garder les preuves des demandes, conditions
                        remplies, examens, temps d'essai et résultats des épreuves, comme Ils le
                        1ugeront convenable. Ces règlements doivent être tels que l'on conserve
                        distincts et séparés les diverses branches du service civil, les grades dans
                        chacune de ces branches et les registres applicables à chaque branche.</p>
                    <p>Le même bureau devra diviser le pays en districts territoriaux, distincts
                        pour les convocations d'examen des candidats y résidant, et il désignera
                        dans chaque district un lieu commode et accessible où les examens seront
                        subis.</p>
                    <p>4• D'examiner personnellement ou par des personnes désignées par lui
                        spécialement, les candidats demandant à être nommés dans le service civil
                        des États-Unis;</p>
                    <p>6• De faire chaque année un rapport au congrès à l'ouverture de la session
                        contenant les règlements qu'ils auront établis, le résumé de leurs
                        opérations et un •perçu des résultats d'examens pour chaque branche du
                        service civil.</p>
                    <p>111. Il sera encore arrêté que toutes les nominations du service civil
                        auxquelles se rapporte cet acte seront faites parmi ceux qui auront subi les
                        examens et les épreuves requis, dans l'ordre et de la manière qni suit:</p>
                    <p>1° Les candidats qui seront les premiers en ordre de mérite sur la liste de
                        ceux qui auront subi l'examen et l'épreuve pour chaque branche particulière
                        et chaque grade du service public devront être nommés de préférence dans
                        cette branche et pour ce grade, et ainsi de suite dans l'ordre de mérite
                        fixé par l'examen et le temps d'épreuve, jusqu'au minimum arrêté parle
                        bureau pour chaque fonction.</p>
                    <p>3° Lorsqu'une vacance se présentera dans un grade du service civil au-dessus
                        du dernier de la branche spéciale, le plus ancien du grade inférieur pourra
                        être nommé » la place vacante, ou un nouvel examen pourra être organisé pour
                        cette vacance particulière, sous la direction du département compétent,
                        parmi les employés du<!-- break in hathi --></p>
                    <pb n="100"/>
                    <p>Tout d'abord un bureau doit être formé sous l'autorité et par la nomination
                        du président avec l'assentiment du Sénat pour régler grade inférieur; celai
                        qui sera trouvé présentant le plus d'aptitude aura droit d'être nommé à la
                        place vacante : cependant aucune personne actuellement dans le service no
                        pourra être promue ou transférée d'un grade Inférieur à un supérieur, si
                        elle n'a au moins passé un examen depuis cet acte du congrès.</p>
                    <p>3" Le rang d'ancienneté sera déterminé d'après l'ordre de mérite assigné par
                        le bureau pendant les examens et eu égard à la durée du service. Mais les
                        chefs de département pourront toujours ordonner de nouveaux examens qui
                        seront dirigés par le bureau, après avis et selon des règles déterminées et
                        qui classeront par ancienneté les employés pour lesquels l'examen aura été
                        ordonné dans la branche et le grade particulier du service auquel les
                        examens s'appliqueront.</p>
                    <p>4" Le même bureau pourra établir des règles pour certains examens spéciaux et
                        des règles d'après lesquelles les personnes montrant un mérite particulier
                        dans chaque branche du service civil pourront être avancées d'un ou
                        plusieurs échelons, dans leurs grades respectifs; un quart des promotions
                        pourra se faire d'après le mérite, sans considérer l'ancienneté du service,
                        ce mérite étant vérifié par des examens spéciaux et par un avancement
                        justifié par des services méritant ou une aptitude particulière pour une
                        branche du service, selon des règles établies comme il est dit
                        ci-dessus.</p>
                    <p>IV. Et il sera encore arrêté que le même bureau aura pouvoir de déterminer un
                        droit n'excédant pas cinq dollars qui devra être payé par chaque candidat
                        demandant l'examen, et un autre droit n'excédant pas dix dollars qui sera
                        payé par tous ceux qui recevront un certificat de recommandation pour une
                        nomination, ou un avancement, ou d'ancienneté. Ces droits devront être
                        préalablement acquittés entre les mains du collecteur du revenu intérieur
                        dans les districts où le candidat ou l'employé réside ou doit être examiné.
                        Ces droits seront, par le collecteur, pris en compte et versés dans le
                        trésor des États-UNIS, les certificats de payement des droits aux
                        collecteurs seront présentes tous les trois mois par les commissaires au
                        département du trésor.</p>
                    <p>V. Et it sera encore arrêté que le même bureau pourra prescrire par des
                        règles générales dans quel cas la mauvaise conduite ou l'incapacité pourront
                        faire renvoyer ou suspendre les employés auxquels s'applique cette loi, et
                        aussi établir des règles sur le mode de produire les charges sur la mauvaise
                        conduite ou l'incapacité, de conduire le procès de l'accusé, et pour
                        déterminer sa position pendant le procès.</p>
                    <p>Chaque membre dudit bureau aura le pouvoir de faire prêter serment dans
                        toutes les procédures autorisées par cet acte; les dépositions des témoins
                        pourront être données seulement devant ledit bureau, ou remis d'après le
                        mode prescrit par la loi ou comme ledit bureau le prescrira par des règles
                        générales ou une disposition spéciale.</p>
                    <p>VI. Et il sera encore arrêté que chacun des commissaires pourra diriger et
                        surveiller chaque examen, et que le bureau pourra appeler pour l'assister
                        dans ces examens les hommes instruits et honorables qu'il voudra choisir, ou
                        à son choix tels officiers du service civil, militaire ou naval, qui seront
                        désignés de temps en temps sur la proposition du bureau, comme auxiliaires,
                        par le président ou les chefs de département; et dans des cas spéciaux selon
                        qu'il sera réglé par les décisions du bureau, les commissaires pourront
                        déléguer aux sus-déslgnés le pouvoir de procéder aux examenB, sous la
                        présidence et la direction d'un membre dudit bureau ou de toute personne
                        désignée spécialement pour présider.</p>
                    <p>VIL Et il Bera encore arrêté que ledit bureau pourra aussi, après en avoir
                        dûment <pb n="101"/>l'organisation des fonctions publiques. Ce bureau doit être formé de quatre
                        commissaires qui peuvent s'adjoindre un employé et un messager.</p>
                    <p>averti les accusés, entendre et apprécier les allégations relevées de
                        mauvaise conduite ou d'incapacité, selon les règles générales posées à cet
                        effet, et en ce cas il devra faire un rapport aux chefs du département
                        compétent, sur son opinion relativement à l'affaire, et il pourra
                        recommander la suspension ou le renvoi de tous ceux qui auront été
                        convaincus de mauvaise conduite ou d'incapacité. Ces personnes seront
                        aussitôt suspendues ou renvoyées par le chef du département qui aura
                        provoqué cette décision, et elles ne pourront, après l'exécution de la
                        mesure indiquée au rapport, recevoir aucune compensation dans le service
                        officiel, excepté après l'expiration du délai de suspension indiqué au
                        rapport.</p>
                    <p>VIII. Et il sera encore arrêté que le président pourra toujours, à tout
                        moment révoquer et anéantir la commission d'un officier nommé conformément
                        aux précisions de cet acte, pourvu toutefois que cette révocation ne puisse
                        avoir d'effet si l'officier demande à être jugé sur les charges qui sont
                        portées contre lui selon le mode prescrit par cet acte, et cela dans les
                        trente jours qui suivront la signification à lui faite de la révocation, et
                        s'il n'est pas dans ce procès convaincu des griefs de mauvaise conduite ou
                        Incapacité allégués contre lui. L'interruption dans la fonction fera
                        congédier du service celui qui la remplira.</p>
                    <p>IX. Et il sera encore arrêté que le traitement de chaque commissaire sera de
                        5,000 dollars par an, et que ledit bureau pourra nommer un employé au
                        traitement de 2,500 dollars et un courrier au traitement de 900 dollars par
                        an. Ces sommes et les dépenses de voyage nécessaires pour les commissaires,
                        l'employé et le courrier, vérifiées en détail et certifiées par allldavit,
                        seront payées par le trésor sur tout fond n'ayant pas une autre
                        appropriation. Les dépenses nécessaires a ti.us ceux qui seront employées
                        par les commissaires comme auxiliaires seront vérifiées de la même manière,
                        certifiées par le bureau et payées également suivant le même mode.</p>
                    <p>X. Et il sera encore arrêté que tout officier du service civil des États-Unis
                        à la date de l'adoption de cet acte, autres que ceux exceptes dans la
                        première section du MIL, pourra être requis par le chef du département dans
                        lequel il sert, de comparaître devant ledit bureau ; et s'il n'est pas
                        trouvé apte peur la place qu'il occupe, son renvoi sera proposé, et il sera
                        congédié conformément à ce qui n été dit, et la vacance sera remplie de la
                        manière ci-dessus par ceux qui auront été trouvés aptes au grade après
                        examen.</p>
                    <p>XI. Et il sera encore arrêté que toute personne nommée et commissionnée
                        conformément aux précisions de cet acte, pourra être requise de servir dans
                        la branche et le grade pour lequel il est nommé, en quelque lieu des
                        États-Unis qu'il plaira au chef du département dans lequel il sert, et, en
                        cas de changement d'un endroit dans un autre, les dépenses nécessaires au
                        voyage de l'officier, seront vérifiées et allouées conformément à des règles
                        déterminées et payées par le trésor.</p>
                    <p>XII. Et il sera encore arrêté que tous les citoyens des Étals-Unis pourront
                        être candidats aux examens et aux nominations selon les prévisions de cet
                        acte, et les chefs des différents départements pourront, comme ils
                        l'entendront, désigner les fonctions des différentes branches du service
                        civil qui pourront être remplies par des femmes aussi bien que par des
                        hommes, et pour ces fondions les femmes pourront être choisies aussi bien
                        que les hommes, et elles pourront demander à être examinées, recommandées,
                        jugées, suspendues ou renvoyées d'après le mode ci-dessus mdiqué. Les noms
                        de celles recommandées par les examinateurs seront placés sur</p>
                    <pb n="102"/>
                    <p>Ce bureau doit d'abord régler les examens pour chaque service et chaque
                        grade. Aucun employé ne peut être nommé qu'après avoir passé l'examen d'une
                        façon satisfaisante. Mais le bureau n'a pas luimême le pouvoir de nomination
                        qui reste au présidentouaux chefs ào service. Cette nomination même ne doit
                        intervenir qu'après un temps d'épreuve dont la durée et les conditions
                        seront réglées par le bureau des commissaires.</p>
                    <p>Pour ces examens le bureau pourra désigner tels auxiliaires qu'il jugera
                        convenables et qui pourront faire passer les examens dans les endroits
                        indiqués.</p>
                    <p>Pour passer d'un grade à un autre, l'avancement aura lieu à l'ancienneté ou
                        d'après un nouvel examen, s'il est demandé par le chef de service. Cependant
                        ceux qui n'auront encore passé aucun examen ne pourront être promus à
                        l'ancienneté.</p>
                    <p>Pour la révocation, c'est encore le bureau qui, non-seuiement déterminera les
                        motifs de mauvaise conduite ou d'incapacité qui pourront la justifier, mais
                        qui encore procédera à l'instruction et au jugement de ces sortes de procès.
                        Tout employé révoqué par le président pourra réclamer celte épreuve.</p>
                    <p>Certaines fonctions seront désignées comme accessibles aux femmes, et en ce
                        cas il ne sera fait aucune distinction entre les hommes et elles.</p>
                    <p>Les Américains tiennent beaucoup à cette faculté donnée aux femmes. Ainsi on
                        lit dans le rapport de M. Jenckes:</p>
                    <p>« C'est un plaisir de trouver dans les rapports de l'enquête un té- «
                        moignage unanime et sans réserve en faveur des femmes employées « dans le
                        gouvernement. Le bill propose de leur donner une posi- « lion assurée dans
                        le service, et tous ceux qui ont traité ce sujet « sont d'accord que leur
                        nombre pourra être, dans le système pro- « po:iô, augmenté avec avantage
                        pour le gouvernement. Ces rapports « attestent qu'elles sont exactes dans
                        l'accomplissement de leurs « devoirs, et qu'on n'a à leur reprocher ni la
                        concussion ai le vol. » Dans les fonctions qui leur ont été assignées comme
                        expérience « et par tolérance, on ne trouve pas d'employés plus honnêtes,
                        plus « fidèles et plus capables. »</p>
                    <p>les listes de nomination ou promotion à leur rang de mérite ou d'ancienneté,
                        sons autre distinction que «elles indiquées pour les officiers ou candidats
                        hommes.</p>
                    <p>XIII. Et il sera encore arrêté, que le président ou le sénat pourra enjoindre
                        à toute personne se présentant ou recommandée pour une fonction pour
                        laquelle la confirmation du sénat est nécessaire, de comparaître devant
                        ledit bureau, pour être examinée sur ses aptitudes, suit avant soit après sa
                        niiminatinn. Il sera fait rapport au président et au sénat du résultat de
                        cet examen.</p>
                    <pb n="103"/>
                    <p>El dans un autre passage: « (En France), les femmes sont seulement employées
                        dans le ser- « vice postal, et, chose étrange, elles ne peuvent occuper de
                        situa- « lion dont le traitement excède 2,000 fr. par an. Elles peuvent être
                        « aussi employées dans les bureaux de timbre ou d'imprimerie; « mais elles y
                        sont plutôt ouvrières. En ce qui concerne la facilité « donnée aux femmes
                        qui en sont capables d'entrer dans le service « civil, la France est
                        certainement loin derrière les États-UNIS, si « supérieure qu'elle leur soit
                        relativement aux autres principes qui « réglementent son service civil.
                        »</p>
                    <p>ENFIN, pour les fonctionnaires qui ne peuvent être nommés qu'avec l'agrément
                        du Sénat et auxquels le bill ne s'applique pas de piano, ils peuvent
                        cependant être assujettis par le président ou le Sénat, qui concourent à
                        leur nomination, à se présenter devant le bureau pour subir un examen.</p>
                    <p>Vous le voyez, MESSIEURS, l'examen et le concours sont les moyens de réforme
                        proposés. Qu'ils soient de beaucoup supérieurs au système de brigue et
                        d'intrigue politique jusqu'alors suivi et qui avait donné de si déplorables
                        résultats, il n'est pas permis, croyons-nous, d'en douter. Était-ce le
                        meilleur à suivre, et pouvait-on en proposer un autre, l'élection, par
                        exemple, qui parait au premier abord mieux répondre à un État aussi
                        démocratique que les États-Unis? Nous n'hésiterons pas, MESSIEURS, en
                        concluant, à nous ranger du côté du bill en faisant remarquer encore qu'il
                        s'agit, non pas de fonctions politiques, délégations véritables du pouvoir
                        souverain et populaire, mais desimpies emplois où les connaissances
                        techniques sont seules à rechercher. Chacun de ces employés d'ailleurs
                        représente le pouvoir central; son choix intéresse la nation toute entière,
                        mais elle ne peut pas elle-même le choisir. Il faudrait donc, pour appliquer
                        le principe de l'élection directe, la confier à une partie de cette nation,
                        à un district spécial, qui nommerait les employés attachés à ce
                        district.</p>
                    <p>Cette combinaison ne reposerait sur aucun principe théorique juste. L'employé
                        n'est pas le délégué d'un district spécial; il agit pour le pays tout
                        entier; sa nomination ne doit donc pas être confiée à une collectivité
                        particulière. En pratique, d'ailleurs, comment pourrait-on comprendre qu'un
                        receveur de l'impôt, un collecteur de douanes soit nommé par ceux-là mêmes
                        contre lesquels il devra agir.</p>
                    <p>U se trouverait sans cesse entre la sécurité de sa place et les devoirs de sa
                        fonction. C'est là une situation dans laquelle on ne peut, sans le plus
                        grand danger, placer toute une hiérarchie de fonctionnaires.</p>
                    <p>Le système américain est encore un peu à l'état naissant. Les rè-</p>
                    <pb n="104"/>
                    <p>glements qui émaneront du bureau des commissaires, l'expérience qui résultera
                        de son application le perfectionneront dans ses détails.</p>
                    <p>Mais les principes qui le caractérisent paraissent sages et justes. Pour les
                        fonctionnaires importants, deux pouvoirs politiques émanés de l'élection, le
                        président et le sénat, concourent pour leur déléguer une partie de la
                        puissance publique. Pour les simples employés, un seul pouvoir les nomme, le
                        président par lui-même ou par ses auxiliaires. MAIS, pour les contrôler et
                        sauvegarder l'intérêt public, ces choix ne peuvent porter que sur des
                        candidats dont l'aptitude aura été reconnue. Cette facilité laissée au
                        pouvoir exécutif de choisir les auxiliaires qui l'aideront dans son
                        fonctionnement, serait ainsi entourée, si le bill était adopté, de garanties
                        qui paraissent suffisantes pour empêcher l'arbitraire et le bon plaisir de
                        perpétuer les abus scandaleux dont souffrent en ce moment les États-Unis
                        d'Amérique.</p>
                    <p>A la suite de ce rapport M. LEHMANN, avocat à la Cour de cassation, analyse
                        ainsi un article d'une revue italienne, intitulé: dé Rapporti giuridici fra
                        lo stato e gP Impiegati:</p>
                    <p>Le bureau m'a chargé de rendre compte à la société d'un travail qui a avec
                        celui de notre collègue M. Gonse des rapports plus apparents que réels.</p>
                    <p>Le dernier numéro de VArchivio giuridico à'ELLERO, que M. Dubuit nous a fait
                        connaître dans une de nos précédentes séances, renferme un article sur les
                        rapports juridiques entre l'État et les employés, dont l'auteur est M.
                        Tango. C'est une œuvre presque exclusivement théorique, un examen des
                        principes qui doivent servir de base à une loi sur les employés.</p>
                    <p>L'auteur nous apprend que l'opinion publique en Italie est vivement
                        préoccupée du sort des employés. De grandes difficultées avaient assailli
                        l'administration au moment où les divers États de la péninsule venaient
                        s'absorber dans l'unité italienne. Il fallait alors assurer le sort de cette
                        masse d'employés de toutes sortes que la suppression des pouvoirs disparus
                        laissait sans occupation. Il fallait aussi remédier aux déplorables abus qui
                        s'étaient glissés partout, abus bien connus de tous les voyageurs, dont tous
                        nous avons été les témoins attristés et parfois indignés. Avant de procéderà
                        une refonte générale de la législation, on doit aviser au plus pressé. Mais
                        le temps est venu de procéder à une loi d'ensemble; l'opinion publique la
                        réclame instamment; la presse s'est emparée de la question, l'auteur veut
                        rechercher les conditions qu'une loi de cette nature doit remplir.</p>
                    <pb n="105"/>
                    <p/>
                    <p>C'est dans la région pure des principes qu'il se place dès l'abord: quels
                        sont les besoins auxquels elle doit donner satisfaction, les données qui
                        doivent servir de point de départ, le but auquel il faut arriver, les moyens
                        les meilleurs pour l'atteindre, ce sont là les questions qu'il examine
                        successivement. C'est donc une étude essentiellement théorique, et cependant
                        M. Tango n'oublie pas que ses idées doivent se traduire en faits, et que les
                        solutions auxquelles le mène le raisonnement, doivent être converties en
                        textes législatifs. Aussi n'at-il garde de négliger la loi positive: il a
                        toujours devant les yeux la législation qui régit actuellement l'ITALIE, en
                        montre les avantages ou les défectuosités, propose le maintien des
                        dispositions qu'il trouve bonnes, la suppression ou l'amélioration des
                        autres, et va même parfois chercher des points de comparaison dans les
                        législations étrangères, et notamment dans la nôtre. MAIS, nous le répétons,
                        ce n'est là qu'un des côtés de ce travail, dans lequel la recherche et le
                        développement des principes occupent le premier rang.</p>
                    <p>Notre intention n'est pas de suivre l'auteur dans cette élude dogmatique:
                        nous voulons nous borner à signaler les nombreuses et intéressantes
                        questions sur lesquelles se porte tour à tour son attention.</p>
                    <p>Prenant l'employé depuis le jour de son entrée dans la carrière,</p>
                    <p>M. Tango le suit dans toutes les phases de son existence administrative.
                        Quelles sontles conditions d'admissibilité, âge, nationalité, religion,
                        capacité? Que faut-il préférer de l'examen ou du concours?</p>
                    <p>Comment doit se régler l'avancement? Ici encore le concours doitil être
                        maintenu? quelle est la part à faire à l'ancienneté? traitement, indemnités
                        de déplacement; discipline; suspension et destitution; toutes ces questions
                        sont étudiées et discutées avec une grande largeur et une incontestable
                        sagacité.</p>
                    <p>L'auteur ne craint pas d'entrer dans les détails de son sujet, et ne s'arrête
                        même pas au jour où l'employé quitte le service. Il le suit encore dans sa
                        retraite, et étudie tout ce qui concerne le traitement d'inactivité, les
                        congés, la pension.</p>
                    <p>On le voit: rien de ce qui louche de près ou de loin au sujet n'a été omis.
                        L'auteur a même touché ce que nous appelons la garantie constitutionnelle
                        des fonctionnaires. Il nous apprend que l'article 75 de la constitution de
                        l'an VIII remonte par ses origines jusqu'au droit romain. Il est vrai qu'à
                        Rome les fonctionnaires ne pouvaient être accusés pendant qu'ils étaient en
                        fonctions. Mais l'auteur n'a pas remarqué que les fonctions n'étant que
                        temporaires, l'action n'était que suspendue, tandis que chez nous la
                        garantie constitutionnelle couvre le fonctionnaire, même quand il est rentré
                        dans la vie privée.</p>
                    <p>Il y a donc entre les deux situations une diflérence notable, et je <pb n="106"/>n'hésite pas à dire que c'est bien à tort que l'on voudrait attribuer aux
                        Romains la paternité d'une disposition dont toute la responsabilité
                        appartient aux auteurs de la constitution de l'an VIII.</p>
                    <p>Nous ne suivrons pas davantage M. Tango dans les développements de son sujet.
                        Qu'il nous suffise d'en avoir indiqué les points culminants et de rendre
                        hommage à la hauteur de vue et au libéralisme de sentiments qu'on remarque
                        dans tout le cours du travail.</p>
                    <p>SI, comme nous aimons à le croire, la société nomme une commission pour
                        l'étude de cette grave et intéressante question, nos commissaires y
                        trouveront un guide éclairé et de précieux enseignements.</p>
                    <p>M. Lamé-FLEURY, ingénieur en chef des mines, prend alors place au bureau et
                        fait part à la Société des recherches qu'il a faites sur le même sujet; il
                        s'exprime ainsi:</p>
                    <p>Je demande la permission, — lie fût-ce que pour légitimer la précipitation
                        avec laquelle je prends la parole, — de rappeler qu'il y a quelques années,
                        j'ai publié une série assez longue d'études sur la question dont s'occupe en
                        ce moment la Société (I) et que je me suis rangé parmi les partisans
                        convaincus de l'institution du concours pour l'admission aux fonctions
                        publiques. Je voudrais aujourd'hui, en essayant de me répéter le moins
                        possible, faire une rapide excursion à travers les divers pays, afin de
                        montrer que cette question y est, pour ainsi dire, partout à l'ordre du
                        jour. Nos travaux sont vraisemblablement destinés à montrer la France tantôt
                        supérieure, tantôt inférieure aux autres nations; cette fois, les Français
                        se trouveront purement et simplement égaux aux autres peuples. En effet,
                        qu'il s'agisse de la race anglo-saxonne ou de la race latine, — cherchant la
                        sécurité, l'une dans la liberté individuelle, l'autre dans la multiplicité
                        des lois et le principe d'autorité, — le goût universel pour les fonctions
                        publiques donne lieu aux mêmes difficultés; qu'il s'agisse d'une nation
                        centraliste ou d'une (I) Journal de» économistes (1864 et 1865). — De
                        l'enseignement professionnel (sciences administratives et politiques) et du
                        mode de recrutement des fonctionnaires publics : — Introduction. — État
                        actuel de la question à l'étranger. — Projet* officiels successivement
                        formés en France depuis 1789. — Bibliographie française du sujet. — Coup
                        d'œll rapide sur ce qui existe actuellement en France. Conclusion.</p>
                    <p>Revut historique du droit français et étranger (1866).— Des conditions de
                        capacité exigée des officiers de l'ancienne monarchie française.</p>
                    <p>Galette des tribunaux du 5 janvier 1866. — De l'enseignement du droit
                        administratif en France.</p>
                    <p>Correspondant de décembre 1864. — De l'enseignement de l'économie politique
                        en France.</p>
                    <pb n="107"/>
                    <p>nation individualiste, elle renferme toujours une légion permanente de
                        solliciteurs d'emplois publics.</p>
                </div>
                <div type="item">
                    <p>Je ne parlerais pas des Etats-UNIS, dont M. Gonse vient de nous exposer une
                        excellente monographie, si je ne croyais utile d'ajouter que, dans le
                        principe, la courte durée des fonctions publiques avait été imaginée pour «
                        empêcher le magistrat de tourner contre le peuple l'autorité même que ce
                        peuple lui a confiée. » C'est évidemment un point de vue philosophique qui
                        n'est point à négliger, mais qui est en contradiction avec une multitude de
                        conditions essentielles que doit remplir le fonctionnaire. Je citerai aussi,
                        à côté du tableau piquant que nous a retracé M. GONSE, ce fragment d'une
                        lettre d'Abraham LINCOLN, écrite peu de jours après son élection à la
                        présidence et lue, par M. Augustin COCHIN, à une réunion littéraire récente
                        : « Je reçois maintenant le sixième de la nation, qui voudrait vivre aux
                        dépens des autres cinq sixièmes; mais je ne veux pas du tout entendre ces
                        solliciteurs; on ne saura qui je veux choisir pour mes fonctionnaires que
                        quand je serai installé à la Maison-Blanche. » Les journaux américains qui
                        arrivent maintenant à Paris nous apprennent, comme on devait s'y attendre,
                        que «la politique intérieure roule toujours sur la chasse aux emplois
                        publics. Le général Grant continue à éparpiller oà et là quelques emplois
                        auxquels il est urgent de pourvoir et, à part les petites complaisances de
                        famille, d'amitié ou de reconnaissance, il y apporte une suffisante
                        impartialité. a (Courrier des États-Unis du 10 avril 1869.) La Tribune donne
                        ces curieux détails sur la physionomie du Sénat un jour d'envoi de
                        nominations:</p>
                    <p>« Aucun spectacle n'est plus amusant que celui que l'on voit au CAPITOLE,
                        quand une liste d'élus de la Maison-Blanche y est attendue. La salle des
                        séances du Sénat regorge de monde, et, quand le général PORTER, secrétaire
                        particulier du président, est annoncé par le sergent d'armes, la scène est
                        indescriptible. De tous côtés, on chuchote, on se pousse, on se récrie; puis
                        les plus pressés se rendent dans le bureau réservé à la presse, pour obtenir
                        des renseignements. Enfin la liste est apportée dans le bureau, un homme
                        monte sur la table et en donne lecture. Les élus applaudissent, les refusés
                        sifflent; suit un sauve qui peut général, acompagné de murmures, de
                        malédictions, d'accusations de fraude et de corruption, de promesses
                        manquées, etc. Un autre groupe se dirige vers les couloirs du Sénat et de la
                        CHAMBRE, pour se répandre en protestations de dévouement et d'appui éternel,
                        et se confondre en remerclments pour les faveurs obtenues. Le soir, le
                        chemin de fer emporte les mécontents ; le» satisfaits restent, pour assurer
                        la contir<pb n="108"/>mation de leur nomination. Et il y a trois semaines que cela dure. »</p>
                    <p>Les correspondances américaines relatent également une scène fâcheuse
                        survenue entre le général Grant et le sénateur ROSS, du KANSAS, à propos
                        d'une nomination quelconque. Comme le sénateur formulait ses reproches à
                        trop haute voix et « parlait d'un ton trop vif, le président lui a ordonné
                        de quitter la Maison-Blanche. M. CHANDLER, sénateur du MICHIGAN, qui
                        assistait à cette scène, déclare qu'il n'avait jamais vu le président si
                        fort en colère. » [Messager francoaméricain du 15 avril 1869.)</p>
                    <p>Ce système de rotation des offices se retrouve aussi en ESPAGNE, on le sait,
                        à chaque changement ministériel. L'empléomanie, — pour employer l'expression
                        du TIMES, qui y consacrait, à la fin de l'année dernière, un long et
                        instructif article, — est une fièvre chronique de nos voisins de la
                        péninsule Ibérique; naturellement, la révolution de septembre a occasionné
                        un redoublement d'intensité de cette maladie universelle:</p>
                    <p>« Tout homme auquel on attribue le pouvoir de distribuer la manne de l'Etat
                        est assiégé, par les coureurs de place, dans son cabinet, dans sa salle à
                        manger et jusque dans son lit. Il n'y a pas de cœur de pierre, il n'y a pas
                        de tête de fer qui puisse résister à cette corvée de tous les instants.
                        Narvaez le pouvait, parce qu'en cas de besoin, il faisait fusiller ceux
                        qu'il ne pouvait satisfaire autrement.</p>
                    <p>C'est la chasse aux places qui constitue, j'en ai peur, le commencement et la
                        fin de la politique espagnole. Il n'y a dans le pays que deux grands partis
                        : ceux qui sont dehors et ceux qui sont dedans... « C'est cette insatiable
                        avidité des emplois publics qui a compromis les finances du royaume
                        d'Italie; c'est la même passion qui gonfle les dépenses de l'ESPAGNE, non
                        moins que celles de la FRANCE, au delà de toutes proportions. C'est le
                        cancer de la vie publique chez les races latines, et il l'est plus encore
                        sous le rapport politique qu'au point de vue financier. C'est la mort de
                        tout principe, la négation de toute indépendance. Chaque homme est habitué à
                        ne considérer, dans un changement politique, que le profit qu'il en peut
                        retirer. »</p>
                    <p>Quiconque lira la série d'articles qu'a publiés le directeur du Journal of
                        the statistical Society of London (1), M. Edwin Chadwick.</p>
                    <note place="bottom">(I) Papers on the reorganisation of the civil service, more
                        especially on the remit! already obtained by compétitive examinaiions for
                        appointments; and on the necessily of further securitles to insure promotion
                        for merit in the public service (1865). On the economical, social,
                        educational and political influences of compétitives</note>
                    <pb n="109"/>
                    <p>se convaincra bientôt que, ainsi que je le disais en commençant, le cancer de
                        la vie publique est le même chez les races anglo-saxonnes que chez les races
                        latines. Quiconque lira, sans parti pris, cette étude approfondie des vices
                        du patronage SYSTEM, entreprise avec la patience et l'humour britanniques,
                        ne pourra s'empêcher de devenir, avec le libéral et compétent reviewer,
                        défenseur absolu de l'institution si salutaire à tous égards du concours.
                        «M. GLADSTONE, au dire du Times (11 août 1863), estime que le concours est
                        destiné à garantir les ministres contre l'importunité des solliciteurs, à
                        empêcher les services publics de devenir un refuge pour les incapables, à
                        forcer les candidats à se préparer, à aider les chefs de l'administration
                        dans les choix qu'ils ont à faire et à résister à la pression qui est
                        exercée sur eux. » A ces considérations si sages et si dignes de l'homme
                        d'État illustre de qui elles émanent, voici ce qu'oppose sérieusement le
                        journal anglais: « Pourquoi donc forcer le gouvernement, en matière de
                        nominations, à suivre dans toute sa rigueur un principe qui, appliqué
                        partout ailleurs, est impossible et ridicule?</p>
                    <p>Est-ce donc au concours qu'un mari choisit sa femme et une femme son mari? Un
                        maître prend-il ses domestiques d'après ce système, voire même ses commis,
                        ses employés, ses intendants, ses gardes?</p>
                    <p>Un homme choisit-il ainsi ses amis? Dans ces cas ou dans tous les autres, on
                        tient compte des considérations personnelles et tout à fait étrangères à
                        celles que le concours met en relief.... CERTES, la science est beaucoup;
                        elle est, pour celui qui la possède, une preuve de pouvoir et d'énergie;
                        mais elle ne remplace pas tout, et c'est pourquoi il faut encore exiger
                        quelque garantie des candidats, même après que le concours a prononcé. » La
                        société me dispense, sans doute, de réfuter de si singuliers arguments, dont
                        le bon sens le plus élémentaire fait justice, elle estimera
                        vraisemblablement qu'une proposition ne saurait mieux être défendue ni plus
                        mal attaquée. Je préfère rappeler, avec M. Hennessy (également cité par le
                        Times), « que le but du concours est d'ouvrir à tous l'accès aux emplois, de
                        donner à l'intelligence et à l'instruction l'occasion de se produire, de
                        récompenser le mérite, d'encourager le travail et d'apaiser les haines
                        qu'entretiennent les distinctions de rang et l'envie que font examinât ions,
                        as tests of qualifications for admission to the junior appointments in tbe
                        public service (1868).</p>
                    <p>On the progress of the principle of compétitive examlnation for admission
                        Into pnbiic service, with statistics of actual résulta and Investigation of
                        some of the objections raised (1859).</p>
                    <p>Effects of compétitive appointments in the civil service of India (1861).</p>
                    <p>On the subject matters and methods of compétitive examinations for the public
                        service (1803).</p>
                    <p>r</p>
                    <pb n="110"/>
                    <p>— ilO naître les préférences de parti. » A coup sur, je ne pourrais mieux
                        énumérer les motifs principaux qui m'ont conduit à préconiser le système du
                        concours-</p>
                    <p>Quant à l'ALLEMAGNE, il me suffira de rappeler les missions successivement
                        confiées à MM. Laboulaye (t), Vergé (2), BATBIE, par MM. COUSIN, de
                        SALVANDY, ROULAND, qui prouvent combien notre ministère de l'instruction
                        publique se préoccupe, depuis une trentaine d'années, de la question dont
                        s'occupe aujourd'hui la société.</p>
                    <p>J'aurai le regret d'ajouter que M. Laboulaye seul se prononce en faveur du
                        concours, dont il est resté le partisan énergique et convaincu; MM. Vergé et
                        Batbie doivent être comptés parmi les détracteurs de ce système, à mon avis
                        si rationnel. J'ai lu quelque part que M. Duruy avait confié une mission
                        analogue à M. de MALARCE, mais les résultats n'en ont point été livrés à la
                        publicité, non plus que le travail substantiel de M. Batbie. Me sera-t-il
                        permis d'invoquer incidemment en faveur du concours le témoignage d'un
                        membre du bureau présent à la séance ; l'honorable M. REVERCHON, rendant
                        compte du Cours de droit public et administratif de M. LAFERRIÈRE, dans le
                        Journal des économistes (juillet 1862), saisissait l'occasion de rappeler,
                        comme ayant fait partie du Conseil d'État et du premier jury pour la
                        nomination des auditeurs au concours, « que cette institution, après avoir
                        rencontré les mêmes objections qui servent encore à combattre les autres
                        applications de la même pensée, avait fait à cette objection la plus
                        décisive de toutes les réponses par les résultats qu'elle avait produits.
                        »</p>
                    <p>La longueur et la multiplicité de mes citations, que je crois essentielles
                        pour un sujet à l'égard duquel il s'agit surtout de convaincre de
                        l'existence d'une maladie universelle, n'est pas suffisamment compensée, je
                        le crois, par la sobriété de mes réflexions personnelles, que je crois
                        inutiles; et j'abuse depuis trop longtemps de la patience de la Société pour
                        ne pas renoncer à continuer mon examen des divers peuples où la manie du
                        fonctionnarisme est à l'ordre du jour.</p>
                    <p>Je voudrais cependant, avant de dire quelques mots de la FRANCE, côtoyer
                        encore, en m'arrêtant un instant en GRÈCE, un point de vue très-général de
                        cette maladie universelle. M. François LENORMANT,</p>
                    <note place="bottom">(1) De l'enseignement et du noviciat administratifs en
                        Allemagne (Kii'ue de législation, 1843).— Quelques réflexions sur
                        l'enseignement du droit en FRANCE, à l'occasion des réponses faites pur les
                        Facultés aux questions proposées par M. le ministre de l'instruction
                        publique (ibid., 1846).</note>
                    <note place="bottom">(2) Rapport adressé à M. le ministre de l'instruction
                        publique sur l'organisation de l'enseignement du droit et des sciences
                        politiques et administratives dans quelques parties de l'ALLEMAGNE, et
                        particulièrement en Prusse et en Wurtemberg (1846).</note>
                    <pb n="111"/>
                    <p>— Mi dans une série d'études faites sur a la Grèce depuis la révolution de
                        1862 (1), » s'exprimait ainsi:</p>
                    <p>« C'est un beau spectacle que cette passion des choses de l'esprit, mais elle
                        est poussée en Grèce à un degré fâcheux. Chacun aspire aux carrières
                        libérales et néglige les occupations moins relevées, et, en même temps,
                        l'exiguïté du territoire rend, pour les gens du pays qui n'iront pas ensuite
                        s'établir en TURQUIE, ces carrières sans débouchés. La Grèce possède des
                        littérateurs, des avocats, des médecins, des journalistes, des théoriciens
                        politiques, en nombre suffisant pour défrayer un grand empire; mais, bien
                        que l'on ait importé dans le royaume hellénique les rouages compliqués des
                        bureaucraties occidentales, et que l'on y ait multiplié les places du
                        gouvernement, sans proportion avec les ressources du budget, le pays est si
                        petit que le nombre de ces places ne suffit pas aux compétiteurs. Toutes les
                        voies qui y conduisent sont encombrées de candidats, dont les chances de
                        succès, en temps régulier, seraient presque nulles. Tous ces jeunes gens qui
                        ne trouvent pas un emploi de leurs facultés et de l'instruction qu'ils ont
                        reçue, et qui ne se résignent pas à revenir à l'exercice d'une profession
                        manuelle, souffrent et s'agitent. De là, dans la jeunesse d'Athènes et des
                        autres villes, le désir continuel de changements qui renouvellent
                        l'administration le plus souvent possible, de là l'assaut du pouvoir, l'âpre
                        avidité des ambitions personnelles. Les avocats sans causes, les médecins
                        sans malades, les bacheliers sans carrière, constituent, par tous pays, les
                        premiers éléments du parti révolutionnaire, et la Grèce ne fait pas
                        exception, sous ce rapport, à la règle commune. » Non! et c'est pour cela
                        que le concours est absolument indispensable aux yeux de quiconque ne
                        s'arrête pas aux objections spécieuses des sophistes, et va au vif de la
                        question.</p>
                    <p>Songez aux empleados de l'ESPAGNE, aux impiegati de l'ITALIE, aux patronage
                        System de l'Angleterre ou des États-Unis de l'Amérique du NORD, aux
                        conditions vicieuses d'uniformité de l'éducation secondaire en Grèce et vous
                        saurez, MESSIEURS, la plus grande partie de ce que j'aurais à vous dire de
                        la France. C'est pourquoi je vous prie de me permettre de renvoyer
                        spécialement à cet égard les membres de la Société que le sujet intéresse,
                        s'il en est, à la série de mes études personnelles dont je parlais en
                        commençant, notamment pour le concours relatif à l'enseignement
                        administratif et politique qui a eu lieu, en 1863, devant l'Académie des
                        sciences morales et</p>
                    <note place="bottom">(1) Bévue des Deux-MONDES, 16 mars 1864 (p. 321). — La
                        société grecque et la chute du roi Othon.</note>
                    <pb n="112"/>
                    <p>politiques (1), et pour l'historique de l'École d'administration de 1848
                        (2).</p>
                    <p>M. le sénateur de SACY, dirais-je seulement en terminant, a eu l'occasion de
                        traiter le sujet, comme rapporteur d'une pétition adressée à la haute
                        CHAMBRE, et l'a fait avec une brutalité qui ne laisse aucun doute sur le peu
                        d'estime où l'on tient encore aujourd'hui, dans l'atmosphère officielle, la
                        nécessité de mettre fin à l'esprit de népotisme. Pour M. de SACY, dont je
                        regrette vraiment de ne pouvoir vous lire tout le rapport (3), la plainte
                        n'est pas nouvelle.</p>
                    <p>Il y a longtemps qu'on médit de la faveur, quand on ne l'a pas, et qu'on en
                        profite quand on l'a. Le pétitionnaire n'a donc jamais entendu, après un
                        concours, les récriminations et les plaintes des candidats malheureux? Un
                        choix ministériel n'en soulève pas de plus vives et de plus amères. S'il
                        fallait s'en rapporter aux concurrents battus, certes, le concours aurait
                        aussi ses injustices et ses faveurs. Comment chiffrer et numéroter le tact,
                        le jugement, la promptitude du coup-d'œil, l'énergie de la volonté, le don
                        de traiter avec les hommes, etc., etc. Quelle serait la condition d'un
                        ministre forcé de subir les agents que le concours lui infligerait, de leur
                        donner sa confiance?... C'est trop insister, peut-être, sur une théorie dont
                        le côté spécieux s'évanouit au moindre moment.</p>
                    <p>Ai-je besoin de vous dire que je ne partage pas le pessimisme ou l'optimisme,
                        comme vous voudrez, de M. de Sacy ; que la publicité du concours me semble
                        une meilleure garantie que le huis-clos de la sollicitation ; que j'ai
                        quelque doute à l'endroit du soin que prend le protecteur d'un « fils, neveu
                        ou cousin d'un sénateur, » à se rendre compte de a toutes ces nuances de
                        l'esprit et du caractère qui font la supériorité de l'un sur l'autre; » que,
                        par expérience, je ne puis plaindre le ministre obligé « de répondre de la
                        conduite et des actes des subordonnés qu'il n'aurait pas choisis? » En
                        présence de ce regrettable mauvais vouloir, qui retardera la réforme, mais
                        n'en fera pas disparaître la nécessité, je me bornerai, par discrétion, à
                        m'abri ter derrière cette phrase de M. Laboulaye: « De tous les crimes que
                        peut commettre la classe qui gouverne, le plus impardonnable, le seul qu'on
                        ne pardonne jamais, c'est d'exploiter à son profit le gouvernement;» je me
                        bornerai à demander à la classe moyenne, à laquelle s'adresse ce reproche
                        mérité, si l'on ne peut pas résumer ainsi son objection intime et inavouable
                        au système du concours : c'est ce qu'on ne dit pas!</p>
                    <note place="bottom">(1) Journal des économiste!, novembre 1865.</note>
                    <note place="bottom">(2) IHd., Juin 1865, p. 441.</note>
                    <note place="bottom">(3) Moniteur du 30 Juin 1861, p. 861, col. 3.</note>
                    <pb n="113"/>
                    <p>M. Helbronner demande à présenter quelques observations sur les
                        communications qui viennent d'être faites à la Société:</p>
                    <p>M. Gonse a dit qu'une commission royale, nommée par un acte émanant de
                        l'initiative de la reine, fut instituée en ANGLETERRE, pour s'occuper des
                        réformes à apporter dans le mode de recrutement des fonctionnaires. Un
                        pareil acte eût été anti-constitutionnel. Cette commission, comme toutes les
                        grandes commissions d'enquête, a été convoquée par un ordre délibéré en
                        conseil, passé sous le sceau d'ANGLETERRE, et libellé au nom de la reine,
                        mais en vertu de résolutions prises par les ministres responsables et
                        d'après des motions faites au Parlement. Passant à la désignation des
                        concurrents,</p>
                    <p>M. Gonse a dit que trois candidats étant désignés, l'un des trois devait
                        nécessairement être nommé; il se passe pour les concours ea Angleterre
                        quelque chose d'analogue à ce qui se passe en France pour l'admission des
                        auditeurs au Conseil d'État. On exige certaines garanties de position et de
                        relations sociales, mais la plupart du temps et sauf de rares exceptions un
                        concours sérieux s'établit entre les candidats, et un minimum de points
                        (marks) est fixé à l'avance, qu'il faut atteindre pour être reçu.</p>
                    <p>Examinant à son tour ce point de vue de la question, M. Lamé-</p>
                    <p>Fleury a fait un tableau du fonctionarisme en Angleterre qui n'est plus exact
                        aujourd'hui; et à ce propos on a pensé que la révolte des Indes avait été
                        causée par le recrutement vicieux des employés civils. C'est une tendance
                        assez commune que d'attribuer une foule de petites causes aux grands
                        événements. L'histoire des fusils à aiguilles et les bons employés ont amené
                        SADOWA, les mauvais employés ont conduit aux massacres de Cawnpore. On a
                        donné bien des motifs à cette révolte, entre autres les cartouches frottées
                        de graisse de porc; c'est ailleurs qu'il faut chercher les causes de ce
                        soulèvement; il faut se rappeler que ce peuple de 140 millions d'habitants
                        était exploité commercialement par une société anonyme; il fallait tous les
                        ans des dividendes, et pour les assurer, la tyrannie la plus insensible, la
                        tyrannie commerciale de vingt-quatre directeurs gérants pressuraient les
                        HINDOUS, et les amena un jour au désespoir et à la fureur. Le choix des
                        employés de ce grand empire n'avait pas été si vicieux puisqu'on rencontre
                        parmi eux, CLIVE,</p>
                    <p>Wellesley et Canning. Depuis longtemps l'Angleterre avait songé à des
                        réformes, elle les avait timidement inaugurées; quand après les terribles
                        événements de 1857, la Couronne s'empara du gouvernement des INDES, ou
                        voulut que l'accès aux fonctions civiles ne fût ouvert que par le concours.
                        Bientôt on reconnut certains avantages</p>
                    <fw place="bottom">I. 8</fw>
                    <pb n="114"/>
                    <p>à ce mode d'admission, et petit à petit, on appliqua aux services royaux et
                        aux administrations centrales les règles des concours.</p>
                    <p>Et ici le système anglais parait supérieur aux systèmes qu'ont préconisé ou
                        attaqué MM. Gonse et Lamé-Fleury. En Angleterre il n'y a pas de règle
                        universelle, d'examen unique, c'est là une supériorité sur les systèmes
                        quels qu'ils soient qui prescrivent une épreuve analogue pour la nomination
                        d'un surveillant des douanes et d'un attaché d'ambassade. Un pays a poussé
                        ce système jusqu'à ses extrêmes conséquences, la Russie. Elle a pris pour
                        type l'armée, tout a été ramené à ce type unique, nomination, discipline et
                        avancement; il y a des employés civils dont les grades sont équivalents à
                        ceux des caporaux, remontant l'échelle hiérarchique jusqu'à celui de général
                        aide de camp. La Russie recrutant ses employés comme ses soldats a puisé
                        dans les rangs les plus humbles de la société pour remplir les cadres de son
                        personnel inférieur; elle a obtenu une armée docile, inerte et corrompue.
                        Rien n'égale cette force inintelligente et vicieuse comme instruments de
                        despotisme et la Pologne a plus souffert de la bureaucratie russe que des
                        brutalités des Cosaques du Don. — L'Angleterre s'est bien gardée de tomber
                        dans cette erreur. Elle a commencé par distraire de chaque administration
                        centrale la section dite du personnel chargée de pourvoir à la nomination, à
                        l'avancement ou à la destitution des divers fonctionnaires. On a ainsi
                        composé un vaste ministère sans ministre appelé civil service commission.
                        Cette commission du service civil est dirigée par trois commissaires. L'un
                        d'eux a le titre de Head-coramissioner, commissaire en chef. Ces messieurs
                        dirigent la besogne administrative, correspondent avec les administrations
                        mais n'examinent pas.— Chaque ministère a suivant ses attributions ion genre
                        d'examen, variant encore suivant qu'il s'agit du personnel, des bureaux ou
                        du personnel des services extérieurs dits actifs. Les examens sont plus ou
                        moins sérieux, plus ou moins difficiles. Pour les services des INDES, ils
                        sont d'une difficulté si grande que les candidats n'y arrivent qu'après des
                        éludes, dont nos programmes scientifiques ou littéraires ne peuvent donner
                        aucune idée. — Pour ces emplois comme pour les emplois des services actifs,
                        les examens se suivent de grade en grade. Au contraire dans les
                        administrations centrales, un concours ouvre la carrière. Le commis ou
                        rédacteur entre à un salaire rarement inférieur à £ 100; il avance
                        régulièrement tous les ans ou tous les deux ans jusqu'à £ 250 ou £ 300. Il
                        est alors dans une position analogue à celle de nos souschefs de bureau.
                        Pour franchir ce grade et arriver à diriger un service, il faut avancer au
                        choix, et selon les cas il y a ou il n'y a pas <pb n="115"/>m — nn concours à subir. — L'Angleterre a trouvé un grand avantage à ces
                        réformes. Les bureaux ne sont plus livrés à d'élégants gentlemen, qui se
                        croyaient de beaucoup supérieurs à leur besogne; les cadets de
                        l'aristocratie ne recherchent plus des emplois qui exigent des études
                        préalables et quelque assiduité; leur abstention a amené la suppression de
                        beaucoup de sinécures. Mais il faut le reconnaître, un mal s'est révélé; mal
                        inhérent à tous les examens; des études en serre chaude, incomplètes et mal
                        digérées préparent les candidats à subir les épreuves, ils y arrivent
                        bourrés de connaissances qui sont oubliées le jour où la nomination arrive,
                        et où le candidat devenu government clerk doit mettre en pratique les
                        connaissances du programme. Un jeune et brillant fonctionnaire anglais
                        disait qu'il y avait des fours à ministère à LONDRES, comme à Paris on
                        trouve des fours à baccalauréat.</p>
                    <p>M. Bertrand ajoute ses observations à celles de M. Helbronner:</p>
                    <p>Il appuie ce que le préopinant a dit de la difficulté de certains examens en
                        Angleterre ; mais cette observation doit être restreinte aux examens pour le
                        service des Indes. Pour ceux des services de la métropole, il est certain
                        que trois candidats seulement, appelés ruminees, concourent pour chaque
                        vacance et que c'est là un système notoirement insuffisant. Les épreuves
                        pour le service des Indes sont au contraire des plus sérieuses. Les matières
                        dont l'examen est exigé des candidats sont extrêmement nombreuses. Presque
                        toutes les connaissances humaines, langues mortes, langues vivantes,
                        mathématiques, sciences naturelles, etc., figurent dans le programme. Mais
                        ce n'est que pour ces emplois seulement que le principe du concours est
                        sérieusement appliqué, Il n'est dans les autres administrations anglaises
                        encore que trop incomplètement mis en œuvre pour présenter des résultats
                        satisfaisants.</p>
                    <p>M. Gonse demande à répondre quelques mots aux observations de M.
                        Helbronner:</p>
                    <p>En premier lieu, en disant que la réforme relative à l'admission dans les
                        emplois civils, avait été inaugurée en Angleterre par un acte de la reine,
                        je n'ai pas entendu autre chose que ce que M. Helbronner a dit lui-même. Il
                        est évident qu'il ne peut en Angleterre s'agir de l'initiative personnelle
                        de la souveraine. Les actes de la reine sont les actes de son ministère qui
                        en est responsable et la représente dans la conduite des affaires publiques.
                        J'ai seulement voulu exprimer par là qu'il y avait non pas une loi formelle
                        et dé-</p>
                    <pb n="116"/>
                    <p>flnitive, mais une simple décision du pouvoir exécutif, toujours révocable;
                        j'ai voulu également différencier la situation des services de la métropole
                        pour lesquels est intervenu cet acte et celle du service des Indes au sujet
                        duquel le Parlement lui-même s'est prononcé par un bill, donnant aussi à la
                        mesure nouvelle un caractère beaucoup plus décisif.</p>
                    <p>Sur le second point et relativement au mode d'examen lui-même, les
                        observations de M. Bertrand sont parfaitement exactes, il faut encore
                        distinguer entre les services de la métropole et celui des Indes. Pour les
                        premiers, il résulte expressément des documents eux-mêmes, joints au rapport
                        de M. JENCKES, que trois candidats seulement, arbitrairement choisis, sont
                        appelés à concourir pour chaque place vacante. Sans doute, il faut que le
                        premier candidat obtienne un minimum de points, pour qu'il y ait lieu à
                        nomination; mais il n'en est pas moins vrai que ces concours restreints
                        présentent des résultats très-inégaux, et qu'on peut même supposer que pour
                        favoriser un candidat, les concurrents appelés au même examen peuvent être
                        choisis à dessein. Ainsi on trouve dans les documents publiés par le comité
                        américain, les deux tableaux suivants:</p>
                    <p>Premier concours.</p>
                    <p>Candidat n° 1 3685 points. — n' 2 2530 — — n° 3 1365 —</p>
                    <p>Second concours.</p>
                    <p>Candidat n° 1 1355 points. — n° 2 1256 — — n° 3 865 —</p>
                    <p>On voit que le candidat n° 1 dans le second concours n'a cependant passé
                        qu'un examen inférieur à celui classé n° 3 dans le premier. Vous comprenez
                        par là, MESSIEURS, combien ces concours restreints présentent
                        d'inconvénients, et vous ne vous étonnerez pas que l'on cherche à établir
                        des concours largement ouverts à un grand nombre de candidats. — AUSSI, dans
                        le service des INDES, où les conditions d'admission ont été déterminées par
                        le bill du PARLEMENT, on suit d'autres errements; nous trouvons encore parmi
                        les documents annexés au rapport du comité américain, le résultat d'un
                        examen pour le service des Indes duquel il résulte que 50 candidats avaient
                        été admis à concourir ensemble. —C'est dans cette voie que l'organisation
                        anglaise doit entrer pour présenter des garanties sérieuses.</p>
                    <p>ENFIN, M. Helbronuer croit à tort que le comité américain propose un examen
                        uniforme et des conditions identiques pour tous les emplois. Il est bien
                        évident que chaque fonction nécessite des aptitudes spéciales; aussi le
                        bureau des commissaires agirait à cet égard comme la commission des services
                        civils en Angleterre pour <pb n="117"/>déterminer, comme il convient, ce qui doit être exigé des candidats selon les
                        divers emplois postulés. Mais ce qui peut et doit être uniforme, au moins en
                        ce qui concerne les employés proprement dits, c'est le principe qui règle
                        leur admission. Le principe admis par le comité américain, et auquel nous
                        adhérons, c'est le principe du concours et de l'examen. Mais il est évident
                        que ce principe devra être appliqué différemment et les examens variés selon
                        les cas.</p>
                    <p>M. DUVERGER, vice-président de la SOCIÉTÉ, présente une observation relative
                        au rapport de M. Lauié-Fleury.</p>
                    <p>Il pense d'abord que si les concours donnent souvent des résultats heureux,
                        les grades universitaires peuvent aussi être une garantie sérieuse de
                        capacité et d'instruction. Ils doivent surtout être pris en considération
                        lorsqu'il s'agit de situations auxquelles ne sont appelés que des hommes
                        arrivés à l'âge mûr et auxquels il est difficile d'imposer l'obligation de
                        se présenter dans des concours après qu'ils ODt déjà, pendant le cours de
                        leur carrière, donné des preuves suffisantes de leur valeur•intellectuelle
                        et morale.</p>
                    <p>A la suite de cette discussion M. le Président propose la nomination d'une
                        commission d'étude.</p>
                    <p>M. Gonse fait observer qu'il ne paraît pas y avoir actuellement matière aux
                        travaux d'une commission. Il vaut mieux rassembler les divers documents qui
                        viendront à la connaissance de la SOCIÉTÉ, sauf ensuite à nommer une
                        commission quand les matériaux suffisants seront réunis pour faire un
                        travail d'ensemble.</p>
                    <p>M. Courcelle-Seneuil se prononce aussi contre la nomination d'une commission.
                        Il est difficile d'ailleurs d'arriver à une solution précise et à l'adoption
                        d'un système absolu. Les conditions d'admission aux emplois ne sauraient
                        être uniformes. Elles doivent varier non-seulement avec l'organisation
                        politique de chaque pays mais encore avec les mœurs et les rapports
                        habituels des fonctionnaires et des citoyens.</p>
                    <p>Il est décidé qu'aucune commission ne sera nommée, mais que la Société sera
                        tenue au courant de l'organisation des services publics dans les différents
                        pays.</p>
                    <p>La séance est levée à dix heures trois quarts.</p>
                </div>
            </div>
            <pb n="118"/>
            <div type="item">
                <head>Commission pour l'étude de la loi sur les aliénés.</head>
                <p>La commission instituée pour l'étude des diverses questions relatives à la
                    condition légale des aliénés a, dans sa première séance tenue le 4 mai dernier,
                    arrêté le questionnaire suivant:</p>
                <p>I. Du traitement et de l'assistance des aliénés.</p>
                <p>1. Existe-t-il en des établissements spéciaux pour le traitement des aliénés?
                    Quelle est leur organisation?</p>
                <p>2. Distingue t -on des établissements publics et des établissements privés?</p>
                <p>3. Le traitement à domicile ou dans des familles étrangères est-il en usage?
                    A-t-il été prévu et réglementé par la loi ? — Colonies.</p>
                <p>4. Quel est le mode de traitement le plus généralement adopté?</p>
                <p>II. Disposition de la personne de l'aliéné. — Des divers modes de placement.</p>
                <p>5. Quel est le mode de placement des aliénés dans les lieux où doit s'opérer le
                    traitement?</p>
                <p>6. Y a-t-il deux sortes de placement,—volontaires (parla famille ou les tiers) et
                    d'office (par l'autorité publique)? Quelles sont les formalités prescrites dans
                    l'un et l'autre cas? Y a-t-il lieu de distinguer, selon que le placement se fait
                    dans un établissement public ou dans un établissement privé?</p>
                <p>7. Quelle est, pour chaque mode de placement, l'autorité qui statue?</p>
                <p>8. Est-ce l'autorité judiciaire? — Indiquer si l'ordre de placement, ou
                    l'autorisation, sont donnés par un seul magistrat en vertu d'un pouvoir
                    discrétionnaire qui lui serait conféré, ou s'ils sont donnés par un magistrat ou
                    un corps judiciaire sous la forme, soit d'un jugement, soit d'un simple
                    avis?</p>
                <p>9. Quelle est la procédure à suivre? Quelles sont les voies de recours qui
                    peuvent être prises contre la décision?</p>
                <p>10. Est-ce l'autorité administrative qui statue? Énumérer les diverses formalités
                    à remplir jusqu'au moment où le placement devient définitif.</p>
                <p>11. Existe-t-il des commissions d'admission ordonnant ou autorisant les
                    placements?</p>
                <p>12. Quels sont les droits et les devoirs de la famille dans le cas <pb n="119"/>de placements d'office ou volontaires, et spécialement dans le premier cas?</p>
                <p>III. Contrôle judiciaire et administratif. — Surveillance des asiles.</p>
                <p>13. Quelles sont les mesures générales prescrites pour s'assurer de la nécessité
                    du maintien de l'aliéné dans les lieux où il est retenu et contrôler le mode de
                    traitement suivi?</p>
                <p>14. Quel est le mode de surveillance des asiles? Quelles sont les personnes
                    chargées des visites obligatoires ou facultatives? Comment le résultat de ces
                    visites doit-il être constaté?</p>
                <p>15. Existe-t-il des commissions de surveillance auprès de tous les asiles? Quel
                    est leur rôle?</p>
                <p>16. L'autorité judiciaire exerce-t-elle un contrôle spécial sur les placements?
                    Quelle est la sanction de ce contrôle?</p>
                <p>17. La famille a-t-elle un droit propre de surveillance? Les tiers sont-ils
                    admis, dans certains cas, à visiter les aliénés et à intervenir en leur
                    faveur?</p>
                <p>18. Par quels moyens l'aliéné peut-il saisir de ses réclamations l'autorité, la
                    famille ou les tiers? Peut-il communiquer librement avec les tiers par
                    correspondance?</p>
                <p>IV. Règles selon lesquelles l'aliéné recouvre la disposition de sa personne.</p>
                <p>Divers modes de sortie.</p>
                <p>19. Comment cesse le placement de l'aliéné?</p>
                <p>20. Quels sont les droits et devoirs des directeurs et des médecins d'asiles?</p>
                <p>21. Existe-t-il plusieurs modes de sortie,— parla voie administrative, ou par la
                    voie judiciaire?</p>
                <p>22. Quels sont les droits de la famille? Dans quels cas, et sous quelles
                    conditions, peut-elle exiger la sortie?</p>
                <p>23. L'aliéné peut-il provoquer sa sortie? Comment exerce-t-il ce droit?</p>
                <p>V. Gestion des biens de l'aliéné. — Curateur à sa personne.</p>
                <p>24. Quel est le mode de gestion des biens de l'aliéné? Doit-on distinguer, selon
                    que l'aliéné est dans un établissement public ou dans un établissement
                    privé?</p>
                <p>25. Quels sont les actes qu'il est permis de faire, au nom de l'aliéné?</p>
                <p>26. Quelle est la durée des pouvoirs conférés à ceux qui le représentent?</p>
                <pb n="120"/>
                <p>27. Quel est le mode définitif de gestion des biens, lorsque l'aliénation se
                    prolonge?</p>
                <p>28. Quelles sont les règles spéciales prescrites pour garantir les aliénés contre
                    les spoliations qui pourraient être tentées par les membres de leur famille ou
                    les tiers î</p>
                <p>29. Comment sont exercés, à la place de l'aliéné, les droits résultant de la
                    puissance maritale et paternelle?</p>
                <p>30. Quelle est la capacité de l'aliéné?</p>
                <p>31. Un aliéné pourrait-il contracter valablement certains actes pendant un
                    intervalle lucide? Comment constaterait-on que l'aliéné est dans un intervalle
                    lucide?</p>
                <p>32. Existe-t-il un curateur à qui soit spécialement confié le soin de la personne
                    de l'aliéné? A qui ces fonctions peuvent-elles être conférées?</p>
                <p>VI. Questions diverses.</p>
                <p>33. Quelles sont les mesures spéciales prescrites relativement aux aliénés qui
                    ont commis des actes réputés criminels, et aux criminels en état d'aliénation
                    mentale?</p>
                <p>34. Existe-t-il des institutions de patronage pour les aliénés convalescents?
                    Est-il opportun d'en établir? Sur quelles bases?</p>
                <p>Nous prions nos correspondants à l'étranger, auxquels ce questionnaire est
                    spécialement destiné, d'indiquer, sur chacune des questions posées et sur celles
                    que nous aurions omises, quels sont les lois, règlements ou usages adoptés dans
                    leur pays. Nous désirons d'ailleurs qu'ils accompagnent ces indications de leur
                    opinion personnelle sur la législation existante et sur les réformes qu'il
                    conviendrait d'y apporter. Ce questionnaire n'est qu'un cadre dans lequel nous
                    avons fait entrer quelques-unes seulement des questions les plus importantes;
                    mais on peut le négliger, ou le compléter et l'étendre. Comme à nos
                    correspondants, nous adressons un appel à tous les membres de la Société
                    auxquels la lecture de notre questionnaire suggérerait quelque réflexion ou
                    quelque réponse. Le comité d'étude recevra avec empressement toutes les
                    communications qui lui seront adressées.</p>
            </div>
            <fw place="end">Paris - Imprimerie de Cbsset et C', 26, rue Racine.</fw>
        </body>
    </text>
</TEI>
