<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader><fileDesc>
    <titleStmt>
        <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
        <editor>Will Hanley</editor></titleStmt>
    <editionStmt>
        <edition>
            <date when="2019-03-28">March 28, 2019</date>
        </edition>
    </editionStmt>
    <publicationStmt>
        <publisher>FSU History Department</publisher>
        <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
    </publicationStmt>
        <notesStmt>
            <note>Available facsimiles:</note>
            <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/bulslecmp1&amp;i=1">Hein</ref></note>
             <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/hvd.hn4nbc">Hathi Trust (Harvard)</ref></note>
            <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k4150114">Gallica</ref></note>
             </notesStmt>
        <sourceDesc>
        <bibl>
            <ref target="https://hdl.handle.net/2027/hvd.hn4nbc"><title>Bulletin de la Société de législation comparée.,  t.1 (1869-72).</title></ref>

            <date when="1870-07-01">July 1870</date>
<biblScope unit="volume">Vol. 1</biblScope>
<biblScope unit="issue">No. 4 (1870)</biblScope>
<biblScope unit="page">000-000</biblScope>
<extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent>
        </bibl>
    </sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
    <text>
        <body>
            <p>N° 4. — Juillet 18*©.</p><p>BULLETIN</p><p>DE LA SOCIÉTÉ</p><p>M LEGISLATION COMPARÉE</p><p>Séance du 12 avril 1870.</p><p>Présidence de M. LAROULAYE, membre de l'Institut.</p><p>La séance est ouverte à huit heures et demie.</p><p>MM. REVERCHON, Duverger et GREFFIER, vice-présidents, prennent place au bureau.</p><p>Le procès-verbal de la dernière séance est lu et adopté.</p><p>M. le Président donne lecture de la liste des nouveaux membres qui ont été admis par le Conseil de direction.</p><p>Membre résidant à Paris.</p><p>M. Eugène SIMON, consul de FRANCE, 49, rue de Grenelle.</p><p>Membre correspondant.</p><p>Pour la Suisse:</p><p>M. Louis MICHAUD, professeur de droit à Neufchâtel.</p><p>II. MARTINET, docteur en droit, substitut à NEVERS, est invité
à rendre compte du nouveau projet de Code pénal pour l'Allemagne du Nord. (Entwurf eines Strafgesetzbuch.es fur den Norddeutschen Bund. BERLIN, 31 décembre 1869. —Verlag der Kônigr
II. il
</p><!-- The following page contains an image.--><pb n="150"/><p>lichen Geheimen ober Hofbuchdrûckerei.) — II s'exprime en ces
termes:</p><p>MESSSIEURS,</p><p>Le roi Guillaume en ouvrant, le 14 lévrier dernier, le Parlement
de l'Allemagne du Nord (Reichstag) annonçait à cette assemblée
que le Conseil fédéral (Bundesratk) avait approuvé un projet de
Code criminel, destiné à établir, dans la confédération, l'unité de
législation pénale, et que ce projet lui serait incessamment soumis.</p><p>La présentation eut lieu en effet sans retard, et la discussion, aussitôt
commencée, s'est poursuivie avec une ardeur qui montre quel prix
on attache à cette œuvre de l'autre côté du Rhin. Votre bureau
m'en a confié l'examen, et je voudrais vous en faire connaître l'économie et les principales dispositions.</p><p>Huit législations pénales se partagent aujourd'hui le territoire
des vingt-deux États qui composent la confédération de l'Allemagne
du Nord; ce sont:</p><p>1° Le Code pénal prussien du 14 avril 1851, en vigueur en Prusse
à l'exception du duché de Lauenbourg et du territoire de Jade.
— dans la principauté de WALDECK, depuis le 1« octobre 1855; —
dans le grand-duché d'OLDENBOURG, 20 juillet 1851, — et dans la
ville libre et hanséatique de LUBECK, 1" mars 1864.</p><p>2° Le Code pénal de SAXE, du 1er octobre 1868.</p><p>3° Le Code pénal du grand-duché deHESSE, du 17 septembre 1841.</p><p>4° Le Code pénal de THURINGE, qui régit le grand-duché de Saxe-</p><p>WEIMAR, 20 avril 1850, —Le duché de MEININGEN, 17 août 1850,
—Le duché de Cobourg-GOTHA, 28 janvier 1851,—Le duché d'Anhalt-</p><p>DESSAU, l" octobre 1850, et BERNBOURG, 1" octobre I8G4. — La
principauté de Schwarzbourg-HUDOLSTADT, 1850,— La principauté
de Schwarzbourg-SONDERSHAUSEN, 1850,—La principauté de REUSS,
branche ainée, 1er octobre 1868,—La principauté de REUSS, branche
cadette, 5 mai 1852.</p><p>5° Le Code criminel de BRUNSWICK, du 10 juillet 1840, en vigueur
dans le duché de ce nom, depuis le 1" octobre 1840, et dans la
principauté de Lippe-DETMOLD, depuis le 1er octobre 1843.</p><p>6° Le Code criminel d'ALTENBOURG, du 3 mai 1841.</p><p>7° Le Code criminel de HAMBOURG, du 30 avril 1869.</p><p>8° Le Droit pénal commun de l'ALLEMAGNE, qui a continué d'être
observé dans les États suivants:</p><p>Le duché de LAUENBOURG, qui appartient à la Prusse. — Le grandduché de Mecklenbourg-Schwérin.—Le grand-duché de Mecklen-
</p><pb n="151"/><p>bourg-Strélitz. — La principauté de Schaumbourg-LIPPE, — la
ville-libre et hanséatique de Brème.</p><p>Pour réaliser l'unité législative, deux moyens se présentaient:
on pouvait, comme avait fait la France en 1810, créer une œuvre
nouvelle; on pouvait, au contraire, prendre l'un des Codes existant
en ALLEMAGNE, le transformer et l'adapter aux exigences et aux
besoins de la situation. Ce deuxième mode fut préféré comme
étant le plus simple et le plus pratique, et ce fut le Code pénal
prussien qui fut choisi pour servir de type et de modèle à la
nouvelle législation fédérale. On déclara : que sans vouloir en rien
contester le mérite des autres législations criminelles de l'ALLEMAGNE, il fallait cependant convenir qu'aucune d'elles n'était mieux
ni aussi bien appropriée à ce rôle que ce CODE, qui, depuis bientôt
vingt ans, régit l'État le plus important de la CONFÉDÉRATION, que
plusieurs États de l'Allemagne ont déjà pris pour modèle, qui est
le plus connu, le plus pratiqué, le plus commenté, et que la pratique et la science ont déclaré le plus parfait de tous; qu'enfin, il
s'impose naturellement et de lui-même ( Von selbst und ungesucht).</p><p>Un premier projet fut publié au mois de juillet 1869. Il fut soumis
à une commission de sept jurisconsultes, qui se réunit à Berlin
le i" octobre, et, après cet examen, parut le 31 décembre suivant,
un deuxième projet qui servira.de base à cette étude. Les membres
de cette commission étaient: le docteur Léonhardt, ministre de la
justice en Prusse. — Le docteur FRIEDBERG, membre du conseil de
justice secret à Berlin. — Le docteur SCHWARZC, procureur général
à Dresde. —Le docteur DONANDT, sénateur à Brôme. —M. DORN,
procureur-conseiller de justice à Berlin. — M. BIIRGERS, membre du
tribunal d'appel à Cologne. — Le docteur BUDDE, membre du tribunal supérieur d'appel à Rostock.</p><p>Ce projet contient 366 paragraphes; il est divisé en deux parties,
divisées elles-mêmes en sections. La première partie est précédée
de dispositions préliminaires (einleitende BATIMMUNGEN, §§1 à 10);
elle a pour titre : De ta punition des crimes, délits et contraventions
en général (Von der Bestrafung der VERBRECHEN, VERGEHEN, und
Ueberlretungen in Allgemeninen). Elle se compose de 67 paragraphes
(11 à 77).</p><p>La deuxième partie est intitulée : Des crimes, délits et contraventions en particulier, et de leur punition ( Von den einzelnen Verbrethen
Vergehen und Uebertrelungen und deren BATRAFUNG, §§ 78 à 366).</p><p>Le paragraphe premier classe les actions punissables en crimes,
délits et contraventions (ferbrechen, VERGEHEN, und Uebei-trctun-
</p><pb n="152"/><p>— 152! —
gen). Cette division tripartite est, en FRANCE, la base de notre législation criminelle. Elle existe aussi dans les Codes de l'AUTRICHE, de
la Bavière et de la PRUSSE, qui nous l'ont empruntée (WALLMANN,
dus Preussische Strafgesetzbuch in seiner praktiscken ANWENDUNG,</p><p>II paraîtrait cependant, si l'on doit s'en rapporter sur ce point
à l'exposé des motifs, que ce serait en Allemagne que l'idée première
de cette division aurait pris naissance, et qu'en l'introduisant dans
le nouveau CODE, on n'a fait que rester fidèle au vieux droit de la
nation. Voici en quels termes on exprime cette idée: « Ce n'est
pas le Code pénal français qui, le premier, a introduit cette division tripartite, et ce n'est pas de France qu'elle a été importée
en Allemagne; elle appartient bien plutôt au très-ancien droit
germanique (CARPSOV, Practica nova rerum criminalium imperialis
axonica, p. 111, quest. 102).
« Sans doute, c'est en France qu'elle a reçu, aussi bien dans le
droit matériel que dans le droit formel, son expression la plus parfaite, et c'est ce modèle qu'ont suivi les législations criminelles de
l'ALLEMAGNE, codifiées à l'image du Code pénal français. Mais elle
est aussi peu une imitation du droit français que l'institution du
jury qui, dans ces dix dernières années, a été restaurée en Allemagne. »</p><p>Cette assertion, contraire à l'opinion généralement professée par
les jurisconsultes allemands, manque de base, car la division proposée par CARPSOV, sur laquelle elle est fondée, (crimina atrocissima, atrociora et levia), n'est pas empruntée au droit national de
l'ALLEMAGNE, mais aux criminalistes italiens. Elle n'a pas désarmé
la critique, qui en ALLEMAGNE, non moins vivement qu'en FRANCE,
repousse cette distinction. « Depuis le temps où Feuerbach nous
a gratifié de cette invention du Code pénal français, jusqu'à ce
jour, dit un jurisconsulte allemand, M. BINDING, on n'a pas encore
pu démontrer que cette prétendue division des actions punissables
ne soit inutile, erronée et dangereuse. Classer les hommes d'après
leur taille peut, dans certaines circonstances, être nécessaire;
classer les actions punissables d'après la nature et la durée de la
peine, c'est à proprement parler comme si l'on classait les hommes
d'après la longueur de leur manteau. On nous dira que ces deux
classifications arrivent au même résultat si les manteaux sont bien
ajustés au corps. Oui « si. » Mais l'un des manteaux est trop court,
l'autre est trop long, et ainsi c'est le tailleur qui condamne à une
séparation éternelle deux êtres semblables.
« Ce début malheureux est affligeant en vérité, pour qui sait de
</p><pb n="153"/><p>quelle importance est un bon plan dans un Code pénal, et l'assurance que donne l'exposé des motifs qu'on a suivi la direction du
vieux droit germanique ne peut nous consoler, car quelle est l'autorité qu'on invoque? CARPSOV, et quelles sont sur ce point les autorités
de ce compilateur? Baldus et Bartole. » (Der Entwurf eines Strafgesetzbuchs fur den norddeutschen BUND, in seinen GRUNDSÀTZEN,
beurikeilt von Cari Binding. LEIPSIG, 1869, S. AA.— Comparer aussi
sur ce point: Richard JOHN, Entwurf mit Motiven xu einem Sti-afgesetzbuche fur den norddeutschen Bund. BERLIN, 1868, S. 24.
— BERNER, Lehrbuch des Deutsehen Strafrechtes. S. 109, § 75, et
un article de M. GEYER, qui a paru dans le deuxième numéro de
1870, de la Jfritische vierteljahrsschrift fur Gesetzgebung und
Beehtiwissenschaft publiée à MUNICH, par MM. P 'ozl et Windscheid.</p><p>La compétence du nouveau Code est territoriale, il étend son
empire sur tous les États de la CONFÉDÉRATION, et sur tous les faits
commis dans l'étendue de ce territoire, quelle que soit la nationalité de l'agent. L'étranger pst celui qui appartient à un pays non
confédéré. Réciproquement, entre les membres des divers États
confédérés la distinction de nationaux et étrangers qui se trouve
dans les législations de l'Allemagne du Nord a disparu.</p><p>En principe, les lois pénales de la Confédération ne s'étendent
pas aux crimes et délits commis sur un territoire étranger. Il y a
cependant des exceptions, en cas de crime de haute trahison envers
la Confédération ou un État confédéré, d'offense envers un prince
confédéré, ou de crime monétaire, commis en pays étranger, soit
par un citoyen dela CONFÉDÉRATION, soit par un étranger.</p><p>Un citoyen de la Confédération peut aussi être puni en raison
d'un fait commis en pays étranger, et qualifié crime ou délit tant
par les lois de cet État que par celles de la CONFÉDÉRATION, à moins
que déjà il n'ait été déféré aux tribunaux étrangers, acquitté ou condamné, en raison de ce même fait, et, s'il a été condamné, qu'il ait
subi sa peine, ou qu'elle ait été éteinte par la prescription ou par
la grâce.</p><p>Un citoyen de la Confédération ne peut jamais être livré par voie
d'extradition à un gouvernement étranger.</p><p>En cas que sur le territoire de la Confédération il ait existé successivement des lois différentes entre l'époque où un fait punissable
a été commis et celle du jugement, c'est la loi la plus douce qui
doit être appliquée. Les militaires sont soumis à un droit spécial,
à moins de disposition contraire.</p><p>La première section de la première partie est entièrement con-
</p><pb n="154"/><p>sacrée aux peines et à la détermination des effets qu'elles produisent.</p><p>Le système qui a été adopté en principe est celui du Code
pénal prussien qui se recommande, disent les motifs, par sa simplicité, sa douceur et son équité. Les peines sont principales ou accessoires.</p><p>Les peines principales sont : la mort, la maison de force(Zuchthaus),
à perpétuité ou à temps; l'emprisonnement, (Gefângniss), la détention dans une forteresse, (Festungshaft), la détention, (Haft), l'amende (Geldstrafe).</p><p>Les peines accessoires sont: la perte des droits de l'honneur civique ou de quelques-uns de ces droits (Verlust der bûrgerlichen
Ehrenrechte), l'incapacité d'exercer des fonctions publiques, la surveillance de la police, la confiscation.</p><p>Dans cette énumèration ne figurent pas deux peines qui existent
dans le Code pénal prussien: 1° la privation à temps des droits de
l'honneur civique; 2° l'interdiction du droit d'exercer un art ou une
industrie.</p><p>La peine de mort existe dans les États qui font partie de la
Confédération de l'Allemagne du NORD, à l'exception de la SAXE,
des duchés d'Oldenbourg et d'ANHALT, et de la ville libre et hanséatique de Brème. Le Code pénal prussien la prononce dans quatorze
cas. Le p'rojet la maintient en principe, mais il réduit à quatre le
nombre des cas dans lesquels elle peut être prononcée: meurtre
commis avec préméditation, meurtre commis par l'auteur d'une
action punissable, soit pour en faciliter la perpétration, soit parc*
qu'il a été surpris en flagrant délit; haute trahison; violences envers le souverain (§§ 78, 92, 206, et 209.)
« Ce n'est pas au moyen de considérations spéculatives,, lit-on
dans l'exposé des motifs, qu'on peut tenter de justifier cette décision, car la spéculation s'est épuisée sur la question de la peine de
mort, et sur ce terrain partisans et adversaires sont également irréfutables. Les uns, d'après les principes de la morale, en proclament-ils la moralité et la nécessité, les autres, d'après les mêmes
principes, la déclarent immorale. Soutient-on que la religion chrétienne la commande, on répond que les préceptes de cette même
religion la condamnent. Cherche-t-on à établir sa légitimité et sa
nécessité sur le fondement de la philosophie du droit et de la politique criminelle, on appuie d'autre part sur les mêmes fondements
son illégitimité et son inutilité.
« MORALE, religion, philosophie du droit et politique criminelle ont
donné également aux défenseurs et aux adversaires de cette peine
des arguments. ET, comme en outre, dans les rangs de chacun d'eux
</p><pb n="155"/><p>— !55 —
combattent les hommes les plus remarquables de tous les État»,
c'est aussi peu sur des autorités personnelles que sur la spéculation
qu'on peut fonder un point d'appui solide pour une décision. C'est
bien plutôt à l'histoire qu'on doit le demander. »</p><p>En marchant dans cette voie on en est arrivé, non à supprimer
la peine de mort, mais à la rendre moins fréquente. «Sans doute,
conlinue-t-on, la suppression absolue de cette peine n'aurait pas été
«ans précédent, puisqu'elle a eu lieu chez d'autres nations. Mais
précisément, l'histoire judiciaire de ces peuples, allemands ou non
allemands, montre que cette suppression immédiate et pour ainsi
dire tout d'un saut (sprungsweise), n'a nulle part été de longue durée,
et quç le plus souvent il s'est produit une réaction. Réaction qui
égare la conscience du peuple et nuit à la bonne administration
de la justice criminelle dans ces pays, car aucune matière ne prête
moins à l'expérience que le droit pénal, et le moins possible, l'expérience doit être faite sur la plus élevée des peines, la peine de mort.</p><p>C'est donc par des motifs tirés de l'expérience qu'on n'en propose
pas l'abolition. »</p><p>Malgré ces motifs, malgré les efforts du ministre de la justice,</p><p>M. LEONHARDT, et l'intervention de M. de Bismark qui menaça de subordonner à la décision qui serait donnée à cette seule question
le sort du projet tout entier, le Parlement fédéral, dans sa séance
du 1" mars dernier, a prononcé l'abolition de cette peine à la majorité de 118 voix contre 81.</p><p>La peine de la maison de force, (Zuchthaus), occupe dans le projet
le deuxième rang de l'échelle pénale. Elle est subie dans des établissements spéciaux où les condamnés sont astreints au travail. En
PRUSSE, depuis 1854 (loi du 1 1 avril 1854), ils peuvent être employés
à certains travaux en dehors même de ces établissements, et cette
disposition, qui a produit les meilleurs effets au point de vue sanitaire, a été introduite dans le § 13 du projet.</p><p>Aux termes du Code pénal prussien, les condamnés sont incapables d'administrer leurs biens, d'en disposer entre-vifs, et ils
doivent être mis en tutelle ; le projet n'a pas reproduit ces dispositions.</p><p>Cette peine est perpétuelle ou temporaire.</p><p>Il s'est élevé un débat sérieux sur le point de savoir quelle serait
la durée de la peine temporaire. Dans le Code pénal prussien, son
minimum est de deux ans et son maximum de vingt ans. En 1855,
on avait proposé d'en réduire la durée; cette proposition, repoussée
alors, fut de nouveau formulée lors de la rédaction du projet. La *
réduction du minimum de deux à un an fut adoptée sans difficulté;
</p><pb n="156"/><p>mais quant au maximum, les commissaires chargés de l'examen de
la question ne purent s'entendre sur l'étendue qu'elle devait avoir.</p><p>On prétendait, d'une part, qu'une détention de dix années était suffisante pour obtenir l'amélioration du coupable, but que la société
doit se proposer d'atteindre; que non-seulement une plus longue
détention n'est pas utile, mais qu'elle est nuisible parce qu'elle
anéantit tous les bons effets précédemment obtenus; qu'elle a en
outre l'inconvénient grave d'altérer la santé du condamné.</p><p>On soutenait, d'autre part, qu'il pourrait êlredangereux d'abaisser
ce maximum au-dessous de quinze années, et que si l'on réduisait à
dix ans la durée de la peine temporaire, la distance qui séparerait
désormais cette peine de la peine perpétuelle serait trop considérable.</p><p>Pour réunir des éléments de décision, le ministre de l'intérieur,
sur la demande de son collègue de la justice, adressa le 11 mai 1869,
aux directeurs des principaux établissements pénitentiaires de la
PRUSSE, de la Saxe et du grand-duché de BADE, une circulaire qui
provoquait leurs réponses sur les points suivants:</p><p>1° Nombre des condamnés à plus de dix ans et à plus de quinze ans
(autres que ceux à perpétuité), détenus de 1852 à 1869.</p><p>2° Combien ont subi leur peine entièrement; combien ont été
graciés; combien sont devenus fous; combien sont morts après dix
et après quinze années de détention; combien sont encore détenus
depuis plus de dix et de quinze ans?</p><p>3° Quels sont les effets d'une détention de plus de dix ans sur
l'esprit et sur le corps?</p><p>4' Une détention de dix années est-elle suffisante pour atteindre
le but d'une peine temporaire?</p><p>5° Une plus longue détention est-elle inutile, et même nuisible?</p><p>D'accord sur certains points généraux, les directeurs consultés
diffèrent essentiellement sur le point spécial du débat.</p><p>Je dois consacrer quelques mots à l'analyse des réponses fournies
par chacun d'eux.</p><p>Il est un point sur lequel tous paraissent ôtre d'accord, c'est sur
les mauvais effets que l'état de détention produit sur l'esprit et sur
le corps. Cependant cette influence n'est pas invariablement la
même sur tous les détenus; elle varie essentiellement au contraire
avec la constitution physique de chacun d'eux, leur état moral, la
position sociale qu'ils avaient avant leur condamnation, suivant
qu'ils sont délinquants d'habitude ou délinquants par accident, etc...
• Cotte influence se faitsurtout sentir pendant les cinqou six premières
années dela détention; c'est pendant ce temps que la mortalité
</p><pb n="157"/><p>est la plus grande, lés maladies le plus nombreuses, et que se produit aussi le plus grand nombre de cas de suicide et d'aliénation
mentale. ENSUITE, la vie de la prison devient une habitude pour
l'esprit et pour le corps.</p><p>L'expérience a révélé, en outre, que c'est pendant cette même
période que se manifeste ordinairement l'amendement du coupable,
s'il doit se produire, et que celui qui a persisté dans l'endurcissement moral pendant une détention de dix années, peut être regardé
comme incorrigible.</p><p>Partant de cette double observation, M. VALENTINI, directeur de
l'établissement pénitentiaire de WARTENBOURG, n'hésite pas à conclure
que la durée de la peine de la maison de force ne doit pas excéder
10 ans, qu'au delà elle est inutile et nuisible.</p><p>M. PATZKE, directeur de l'établissement de RAWICZ, propose une
solution plus radicale encore: abaisser à cinq ou à six ans la durée de
celte peine, dont le tiers serait subi dans une prison cellulaire.</p><p>Quant aux détenus dont l'amélioration n'aurait pas été obtenue
pendant ce temps, ils seraient considérés comme incorrigibles, et
pour leur enlever le moyen de nuire, on les détiendrait à perpétuité,
soit aux colonies, soit dans des établissements appropriés à ce but.</p><p>Le directeur de l'établissement de BRESLAU, M. SCHÙCK, est partisan de l'emprisonnement cellulaire, avec isolement continu « à la
promenade, à l'école, à l'église, car autrement, dit-il, tout ce que
l'on a commencé à édifier dans le silence et l'isolement de la cellule est détruit, et c'est abaisser la digue que l'on a élevée contre
la dépravation, ouvrir toutes les écluses et détruire son propre
ouvrage, que de permettre un contact quelconque entre les détenus. »</p><p>Ces idées sur l'efficacité de la détention cellulaire, sont aussi
celles de M. ECKERT, qui dirige, dans le grand-duché de BADE, la
prison cellulaire de Bruchsal. « Plus la liberté est restreinte, dit-il,
plus la solitude est complète, plus vive est l'impression produite
sur les esprits, et les quatre murs de la cellule sont un surveillant
plus inexorable que n'importe quel gardien. »</p><p>L'un et l'autre pensent, qu'en adoptant ce système, on pourrait
réduire à dix ans la durée de la détention. Mais que cette durée
serait trop courte, si la peine devait être subie dans une maison de
force ordinaire; qu'une pareille réduction serait contraire aux sains
principes de la politique criminelle, parce qu'elle laisserait une
trop grande distance entre la peine ainsi réduite et celle de la
maison de force à perpétuité; que dans ce cas, la durée de la peine
temporaire ne devrait pas être abaissée au-dessous de quinze ans,
</p><pb n="158"/><p>et que la peine pourrait même être plus longue sans inconvénient.</p><p>Le directeur de l'établissement pénitentiaire de COLOGNE, M. Gôtzen, prenant surtout en considération l'état dans lequel se trouvent
les établissements pénitentiaires en PRUSSE, croit de même, qu'il
serait imprudent d'abaisser au-dessous de quinze ans la durée de
la maison de force. Comme correctif, et au cas où l'on viendrait à
reconnaître qu'une détention prolongée devient nuisible pour un
condamné, on userait en sa faveur du droit de grâce.</p><p>M. DELBRIICK, directeur à HALLE, se place à un point de vue tout
différent. Il pense qu'il faut distinguer entre les criminels d'habitude en état de récidive, et les criminels par accident. Pour les
premiers, une peine dont la durée excéderait dix années, ne présente pas d'inconvénients. Pour les autres au contraire, une détention de dix années est suffisante. Il recommande en outre, relativement à ces derniers, l'adoption d'un système pénitentiaire qui se
rapproche du système irlandais. La détention se décomposerait en
trois périodes:</p><p>PREMIÈRE,— détention cellulaire pour au plus quelques années; —
deuxième, — détention et travail forcé en commun avec des criminels de même catégorie;— troisième,—une période intermédiaire se
rapprochant plus ou moins de la vie de liberté. Dans aucun cas,
les dortoirs ne devraient être communs.</p><p>M. d'ALINGE, directeur à Zwickau (Saxe), part de ce principe
que la peine n'a pas seulement pour objet et pour but l'amendement moral du coupable, qu'elle doit aussi et surtout être juste,
c'est-à-dire, être proportionnée à la grandeur du crime dont elle
est la punition. Qu'elle doit inspirer un certain sentiment d'effroi,
propre à détourner du mal par l'aspect de la réalité du châtiment,
et qu'on doit avant tout éviter d'égarer la conscience publique en
appliquant à un fait criminel une peine trop faible. Voilà quel est
le but principal de la peine; l'amendement du condamné n'est qu'un
but secondaire.</p><p>Le principe de justice exige que le maximum de la peine ne soit
pas inférieur à quinze ans;' mais pour obtenir l'amendement du
condamné dix ans sont plus que suffisants, car on ne peut pas
méconnaître que s'il doit se produire ce sera de la quatrième à la
sixième année, et en tout cas avant dix ans. Par conséquent, toute
détention qui dépassera ce terme, détruira presque infailliblement
les bons résultats obtenus. OR, ni l'intérêt de la société, ni celui du
coupable, ne peuvent être sacrifiés l'un à l'autre; le devoir du
législateur est de les concilier. Il y parviendra au moyen du système<!-- break in hathi --></p><pb n="159"/><p>— m —
de libération provisoire (die bedingte Freilassung oder die Beurlaubuny), système d'après lequel, le détenu qui a subi une partie de
sa peine et dont la conduite donne lieu d'espérer un amendement
durable, peut être mis provisoirement en liberté, autorisé à chercher hors de la prison une occupation honnête et à justifier par
sa conduite ultérieure l'espérance que l'on a conçue de lui. En cas
qu'il ne se montre pas digne de cette faveur, il est réintégré dans
sa prison pour y subir toute sa peine.</p><p>On peut ainsi procurer au condamné susceptible d'amendement
et repentant, une diminution de peine de six à huit ans. Dans certains cas enfin, on peut le gracier sous condition (Voir au surplus,
d'Alinge; — fiesserung aufdem ffege der lndividualisirung).</p><p>Ce système est appliqué en SAXE, depuis 1862, et il a produit les
meilleurs effets. De 1862 à 1868, 286 détenus ont été provisoirement libérés, et 6, seulement, ont été réintégrés.</p><p>NOMS</p><p>1É IN-</p><p>TÉGRES.
causes
se la réwtkoration.</p><p>DES ÉTABLISSEMENTS.</p><p>ANNÉES.</p><p>LIBERES.</p><p>Maison de force de Waldheim.</p><p>Maison de travail de Zwickau.</p><p>1862 à 1868</p><p>1862 à 1868</p><p>47</p><p>2</p><p>1 désobéissance et 1 vol.</p><p>Prison de l'État (Landesge-</p><p>223</p><p>2</p><p>1 éloignement du lieu de
la résidence, 1 conduite légère.</p><p>Maisnn de travail de femmes
Maison de travail de femmes
1866</p><p>1865 à 1868
l.siii à lso-</p><p>1
a
2
»
»</p><p>4</p><p>11</p><p>Crimes.</p><p>286</p><p>G</p><p>Voici maintenant, l'ensemble des dispositions adoptées par le
projet. La peine de la maison de force, ne peut être prononcée,
lorsqu'elle est temporaire pour moins d'un an, ni pour plus de
quinze (§ 12). Ceux qui condamnés à une détention de longue durée
auront subi les trois quarts de leur peine, et auront été détenus
pendant une année au moins, pourront, s'ils se sont bien conduits
et s'ils ont donné des gages d'amendement, être mis provisoirement
en liberté. Cette décision est prise par les inspecteurs généraux
de la justice (obersten Justiz-Aufsichts behôrde), sur le rapport
</p><pb n="160"/><p>du directeur de l'établissement ou le condamné subit sa peine.</p><p>Elle peut être rapportée en suivant les mêmes formes en cas de
mauvaise conduite du libéré provisoire ou d'inobservation des
devoirs qui lui sont imposés. Si elle n'est pas rapportée, le coudamné se trouve définitivement libéré à l'expiration de la durée de
la peine déterminée par le jugement. C'est, comme on le voit,
l'adoption du système proposé par M. d'Alinge.</p><p>Ajoutons encore sur ce point, qu'en AUTRICHE, le projet de 1867
permet aussi de mettre provisoirement en liberté le condamné,
lorsqu'il a subi les deux tiers de sa peine. La révocation de cette
mesure ne peut être prononcée que par les commissions permanentes d'exécution des peines (stândige Strafvollzugs - Commissionen). Ces commissions se composent du président du tribunal de
première, instance, dans le ressort duquel se trouve l'établissement
pénitentiaire, du ministère public et de deux membres de ce tribunal, de trois notables élus par l'assemblée du district où est
situé l'établissement ou par l'assemblée des états et d'un greffier.</p><p>La peine de la maison de force entraîne de droit après elle et à
perpétuité l'incapacité de servir dans les armées de terre et de mer
de la Confédération et d'exercer des fonctions publiques (§ 28).</p><p>La peine de l'emprisonnement est prononcée pour un jour au
moins et pour cinq ans au plus. Le condamné est assujetti à un
travail approprié à sa condition et à ses facultés.</p><p>Dans certains cas déterminés par la loi, il peut être déclaré incapable d'exercer des fonctions publiques pendant cinq ans au plus.</p><p>Cette interdiction emporte de droit et à jamais la perte des fonctions
dont il était investi, § 32. La faculté de la libération provisoire s'applique aussi à cette peine.</p><p>Les rapports de durée de la maison de force et de la prison
sont réglés par le § 18; huit mois de maison de force équivalent
à une année d'emprisonnement.</p><p>Les condamnés à la peine de la maison de force, ou à celle de
l'emprisonnement peuvent être soumis pendant tout ou partie de
la durée de leur peine au régime cellulaire, avec séparation complète des autres détenus. Cette détention ne peut durer plus de
six ans (cette durée a même été réduite à trois ans par un vote récent du parlement fédéral); ce temps expiré, le condamné est soumis
au régime commun, § 19.</p><p>La détention dans une forteresse consiste dans la simple privation
de la liberté, avec surveillance des occupations et du genre de vie
du condamné; sa durée est d'un jour à dix ans, § 15.
</p><pb n="161"/><p>La détention simple est la peine des contraventions; sonminimum
est d'un jour, et son maximum de six semaines, § 16.</p><p>L'amende en matière de crimes et de délits est d'un thaler, et, en
matière de contraventions, d'un tiers de thaler au minimum, § 24.</p><p>Le maximum n'est pas déterminé. (Le thaler de Prusse vaut 3 fr. 70
de notre monnaie.)</p><p>Lorsque le condamné à l'amende est insolvable, la peine se trouve
convertie en une peine de détention, d'emprisonnement, ou de
maison de force, suivant les cas. Un jour d'emprisonnement équivaut à cinq thalers. La durée de la peine privative de la liberté ne
peut dépasser six semaines en matière de simple police, et un an
en matière correctionnelle ou criminelle. Le condamné est toujours
libre de faire cesser l'effet de cette peine en payant l'amende.</p><p>La perte des droits de l'honneur civique peut être prononcée
comme conséquence d'une condamnation à la peine de mort, à la
peine de la maison de force, ou à celle de l'emprisonnement,
pourvu que dans ce dernier cas la durée de la peine principale
excède trois mois, qu'une disposition de la loi permette de l'y
adjoindre, ou que l'emprisonnement, en raison de l'existence de
circonstances atténuantes, ait été substitué à la maison de force.</p><p>Elle est toujours facultative. Elle est perpétuelle quand elle est
jointe à une peine perpétuelle. Dans le cas contraire sa durée est de
deux à dix ans, ou d'un à cinq ans, suivant qu'elle est jointe à la
maison de force à temps, ou à l'emprisonnement, § 29.</p><p>Même quand elle est temporaire, elle produit à la fois des effets
perpétuels, et des effets temporaires.</p><p>Elle emporte à jamais pour le condamné la perte de tous les droits
résultant d'élections publiques, la perte des fonctions publiques,
dignités, titres, ordres, décorations, et enfin, pour les fonctionnaires destitués, la privation des traitements de retraite et de faveur
(Ruhe-und Gnaden Gehalten).</p><p>Les effets temporaires qu'elle produit, sont les suivants:</p><p>1° Perte du droit de porter la cocarde nationale.</p><p>2" De prendre du service dans les armées de terre et de mer de la
Confédération.</p><p>3° Incapacité d'obtenir des fonctions, dignités, titres, ordres et
décorations.</p><p>4° De faire partie de la noblesse.</p><p>5° De délibérer dans les affaires publiques, de voter, d'être élu,
et d'exercer les autres droits politiques.</p><p>6* D'être témoin dans les actes.</p><p>7° D'être tuteur, subrogé tuteur, curateur, conseil judiciaire, ou
</p><pb n="162"/><p>membre d'un conseil de famille, à moins qu'il ne s'agisse d'un
descendant du condamné, et qu'il n'y soit autorisé par les autorités tutélaires supérieures (obervormund-sckaftliche Beh'àrde), ou
par le conseil de famille, §31. Le jugement qui prononce cette
peine, fixe la durée de ces incapacités.</p><p>La surveillance de la police ne peut être que l'accessoire d'une
peine privative de la liberté. Elle ne peut être prononcée que dans
les cas prévus par la loi et pour cinq ans au plus. Le jugement qui
la prononce confère aux autorités générales de la police le droit:
d'interdire au condamné de résider dans certains lieux; de le faire
expulser s'il est étranger; de procéder en tous temps chez lui àdes
visites domiciliaires.</p><p>La confiscation doit toujours être prononcée par jugement.</p><p>Peuvent être confisqués: les objets ou instruments qui ont servi.
ou qui étaient destinés à servir de moyen pour exécuter un acte
coupable, et qui appartiennent à l'auteur ou aux complices; et les
objets qui sont le produit de cet acte.</p><p>Les sections suivantes (2, 3, 4, 5) traitent de la tentative de la
complicité, des causes qui excluent la culpabilité ou qui l'atténuent, du cumul des peines et de quelques autres dispositions que
nous examinerons brièvement.</p><p>Tentative. — Le droit criminel commun de l'ALLEMAGNE, qui repose sur l'ordonnance de Charles-QUINT, de 1532 (la Caroline),
n'avait point assimilé la tentative au crime ou au délit consommés. Ce principe était devenu la règle commune de la pratique
en Allemagne. En FRANCE, au contraire, cette assimilation a été faite
par le Code pénal de 1791 (â° partie, tit. 2, art. 13, 15, 16), la loi
du 22 prairial an IV, et le Code pénal de 1810, art. 2 et 3.</p><p>Le Code pénal prussien a pris notre Code pour modèle, et cet
abandon de l'ancienne doctrine du droit commun de l'ALLEMAGNE,
lui a été vivement reproché. Comp. M. VALETTE, compte reudu du
Code pénal prussien, du 14 avril 1851. Les autres législations de l'Allemagne sont restées fidèles à la doctrine ancienne; plusieurs mêmes
l'ont perfectionnée ; ainsi, dans la Saxe (art. 40 et 41), la Hesse (art. 68),
le Brunswick (§ 36), et à Hambourg (art. 33), on reconnaît différents
caractères de criminalité au même acte, suivant qu'il a été poussé
plus ou moins près du but final que se proposait l'auteur: en Saxe
(art. 42), dans la Hesse (art. 67), la Thuringe (art. 23 à 25), le
Brunswick (§ 36), le duché d'Altenbourg (art. 26, 27), les grandsduchés de Mecklenbourg-Schwerin et STRÉLITZ, on trouve une
distinction entre la tentative et le crime impossible à commettre
</p><pb n="163"/><p> soit en raison de l'objet, soit en raison du moyen employé. Le projet, il faut le regretter sans doute, ne reproduit pas toutes ces
distinctions; mais quant au principe même, il se rattache au droit
commun de l'ALLEMAGNE, et punit la tentative d'une peine moindre
que le crime ou le délit consommés, § 42.</p><p>Si le crime emporte la peine de mort, ou celle de la maison de
force à perpétuité, la peine de la tentative est la maison de force
à temps pour une durée de trois ans au moins.</p><p>Dans les autres cas, la peine peut être abaissée jusqu'au quart du
minimum de celle qui est prononcée contre le crime ou le délit
consommés; en outre, le condamné peut être placé sous la surveillance de la police, et il peut aussi être privé de l'exercice des droits
de l'honneur civique (§§ 42, 43).</p><p>La tentative n'est jamais punissable que lorsqu'elle est manifestée
par des actes renfermant un commencement d'exécution (§ 41).</p><p>L'auteur de la tentative échappe à toute poursuite lorsqu'il a
abandonné son projet sans que cet abandon lui ait été imposé par
des circonstances indépendantes de sa volonté; ou, lorsque, avant
que son action ait été connue, il a lui-même empêché qu'elle ne
produise effet (§44).—La tentative d'un délit n'est punie que dans
les cas expressément déterminés par la loi (§ 41).</p><p>Complicité. — A l'exemple de plusieurs législations de l'ALLEMAGNE, le projet établit diverses distinctions entre les personnes
qui peuvent prendre part à une action punissable; auteur (Thâter),
coauteur (Mitthâter), instigateur [Anstifter), aides (Gehûlfe). Les
auteur, coauteur et instigateur sont punis de la même peine. On
considère comme instigateur celui qui par dons, promesses, menaces, abus d'autorité, en faisant naître une certaine erreur, en la
propageant, ou par tout autre moyen, a volontairement déterminé
un tiers à commettre une action punissable.</p><p>Ceux qui ont sciemment prêté aide, conseil et assistance à
l'auteur (Gehûlfe), sont punis d'une peine moindre, graduée comme
en matière de tentative (§§ 45 à 47).</p><p>Le Code pénal prussien (§ 35) distingue la participation essentielle de celle qui ne l'est pas; il en était ainsi dans le premier
projet; cette distinction n'a pas été reproduite dans le deuxième.</p><p>Récidive. — En ce qui concerne la récidive on peut diviser en
trois classes les principales législations criminelles de l'Europe.</p><p>1° Celles qui admettent la récidive comme cause générale d'aggravation, quelle que soit la nature du crime et du délit; c'est ce
qui existe en France et en Belgique (art. 54 à 57).</p><p>2° Celles qui ne l'admettent comme telle, qu'autant qu'il y a
</p><pb n="164"/><p>— 164
répétition d'un crime ou délit de même nature que celui précé-
'demment commis.—SAXE, art. 82, 83; HESSE, art. 94; THURINGE,
art. 47; BADE, art. 183; PRUSSE, § 58.</p><p>3° Celles dans lesquelles elle ne fait l'objet d'aucune disposition ,
générale, comme en BAVIÈRE, dans le plus grand nombre des cantons suisses, en Suède et dans le Danemark. C'est cette dernière
voie qu'a suivie le projet. On a considéré, disent les motifs, qu'admettre la récidive comme cause générale d'aggravation des peines
était déroger à la maxime Non bis in idem; que la criminalité çi'e
la récidive dénote n'est autre que celle que dénoterait une mauvaise réputation, et que l'expérience a démontré au surplus que
des crimes de même nature pouvaient être commis dans des circonstances très-différentes, et avoir été inspirés par les motifs les
plus divers. Cependant la récidive est encore considérée comme
cause d'aggravation dans quelques cas spéciaux et expressément
désignés; ainsi, en matière de vol répété pour la troisième fois
(§239); de recel dans les mêmes circonstances (§ 256); de rapine
(§ 245); d'escroquerie {§ 259); et de certaines contraventions
(§358).</p><p>Cumul des peines. — En cas de concours de plusieurs crimes ou
délits, le projet applique cette maxime rigoureuse: « Quot delicta.
tôt pœnae. »</p><p>Si le concours est idéal ou formel (plusieurs lois enfreintes par
un même acte), la peine la plus forte doit être appliquée (§71).</p><p>Si le concours est matériel (plusieurs infractions successives) on
cumule les peines jusqu'à concurrence du maximum de la peine
la plus forte, et, si les peines sont de différentes natures, jusqu'à
concurrence du maximum de la peine la plus grave par sa nature.</p><p>Ce maximum ne peut dépasser quinze années de maison de force,
dix années d'emprisonnement et dix années de détention dans une
forteresse (§72).</p><p>Si la peine de l'emprisonnement concourt avec celle de la détention dans une forteresse, chacune de ces peines doit être prononcée séparément. Il en est de même de la détention et de l'amende
concourant avec une peine pécuniaire, ou avec une peine privative
de la liberté.</p><p>Des causes qui font disparaître ou qui atténuent la culpabilité. —
L'agent n'est pas punissable : si, par suite d'altération survenue
dans l'état de ses facultés intellectuelles, il n'avait pas la conscience
de ses actes, ni le libre exercice de sa volonté; s'il a agi sous
l'empire d'une force irrésistible ou sous le coup de menaces créant,
pour lui ou pour ses proches, un danger grave qu'il ne pouvait
</p><pb n="165"/><p>autrement conjurer (§ 50); s'il se trouvait en cas de légitime défense, ou s'il a cédé à un cas de force majeure (Nothstand). Enfin
s'il n'avait pas douze ans accomplis au moment où il a commis
l'action.</p><p>Le Code pénal français n'a point établi au profit de l'enfant quel
que soit son âge, de présomption absolue d'irresponsabilité (art. 66
et suivants). Cette innovation aux principes du droit romain admis
par nos anciens criminalistes, a été introduite dans notre droit
pénal par le Code de 1791; elle fut adoptée ensuite par la Belgique
(art. 72-77), la Bavière (art. 76-82), ei la Prusse (§§ 42 et suivants).</p><p>Il en a été autrement au contraire dans la plupart des autres
législations de l'Allemagne et de l'EUROPE, où les principes du
droit ancien sont demeurés en vigueur. AINSI, l'enfant est irresponsable jusqu'à quatorze ans en Saxe (art. 89) et à Hambourg (art. 25),
jusqu'à douze ans dans la Hesse (art. 37), la Thuringe (art. 61),
le grand-duché d'Oldenbourg (art. 38) et à Lubeck (§ 41); jusqu'à
,Iix ans dans le Wurtemberg (art. 95), le Danemark (§ 35) et l'Autriche (§ 237). C'est à celte doctrine que le projet s'est rattaché.</p><p>Lorsque l'enfant a atteint douze ans, la présomption absolue
d'irresponsabilité qui le couvrait disparait, ou plutôt elle se transforme en une présomption simple contre laquelle est admise la
preuve contraire. Cette seconde période dure jusqu'à l'âge de
dix-huit ans. La question de discernement doit toujours, durant
cette période, être posée aux juges et ils doivent nécessairement
la résoudre. Si elle est résolue négativement, l'agent, n'étant pas
coupable, doit être acquitté, mais il appartient encore aux juges
de décider s'il sera rendu à sa famille, ou placé dans un établissement d'amélioration (Besserungs-umtult). Le jugement qui ordonne
cette détention n'en détermine pas la durée, elle est laissée à l'appréciation du directeur de l'établissement. Cependant elle ne peut
jamais dépasser l'époque où le détenu a accompli sa vingtième
année.</p><p>Le premier projet renfermait une disposition qui conférait aux
autorités tutélaires le droit de faire détenir dans les établissements
d'éducation ou d'amélioration les enfants même âgés de moins de
douze ans. Cette décision ne pouvait être prise qu'après débat
contradictoire et après avoir entendu les parents de l'enfant et
les autres personnes de la maison (§ 49). Cette disposition n'a pas
été reproduite.</p><p>S'il est décidé au contraire que le mineur qui a plus de douze
ans mais moins de dix-huit, a agi avec discernement, il est coupable, et doit être puni; mais son âge devient alors une cause</p><fw place="bottom">H. 13</fw><pb n="166"/><p>-r 166 —
d'atténuation de sa culpabilité, et les peines qu'il a chcoUrues sont
abaissées dahs la proportion suivante : la peine de mort et celle de
la maison de force à perpétuité sont réduites à uh emprisonnement de trois à quinze ans. Dans tous les autres cas, la peine ne
peut descendre au-dessous dU minimum légal ni s'élever au-dessus
de kk moitié du maximum fixé par la loi. La maison dé force est
remplaèée dahs tous les cas par un emprisonnement de même
durée. Dans les cas les moins graves, la peine peut être la réprimandti Jamais la perte des droits de l'honneur civique ni le renvoi
sous la surveillance dé la police ne peuvent être prononcés. Les
peines doivent être subies dans des établissements ou dans des
quartiers séparés (§§ 53-53). Ainsi qu'on le voit, ce système, dans
son ensemble, présente la plus grande analogie avec celui de notre
Codé pértàl -, a qui il a été emprunté.</p><p>Une présomption simple d'irréspdhsabilité à aussi été introduite
eh faveur dés sourds -muets (TAUBSTURTIHier). Ils doivent être acquittés s'ils n'ont pus l'intelligence assez développée pour comprendre
le caractère criminel de leurs actions. Le Code pénal de Belgique
firt. T6), renfermé une disposition qui paraît préférable. Il assimilé les sourds-mttets aux enfants. S'ils ont agi sans discernement,
ils peuvent être placés dans un établissement spécial; dans le cas
contraire, les peines sont modérées comme pour les mineurs.</p><p>Lé projet a multiplié les cas dans lesquels l'exercice de l'action
publique est subordonné à la plainte de la partie lésée. (Voir
notamment les paragraphes 121, 165, 168, 174, 175, 177, 180, 189,</p><p>190, 22B, 228, 233, 235, 242, 295, 296, 300.) Lés principales dispositions imposées à l'exercice de ce droit sont les suivantes : la
plainte doit être portée dans un délai de trois mois du jour où la
personne qui à qualité pour le faire (zum Antrage Berecbtigte)
a eu connaissance du fait et de celui qui l'a commis. Elle ne peut
fttre divisée; elle doit être dirigée contre toutes les personnes qui
ont participé au fait; elle ne peut plus être retirée une fois que
l'instruction est commencée.</p><p>Prescritftidrï.—Ert ALLEMAGNE, on regarde la prescription comme
appartenant au droit matériel plutôt qu'au droit formel. Il en est
de même eh SUÈDE, en SUISSE, en ITALIE, en BELGIQUE, et c'est
ainsi que nous trouvons dans les §§ 64 a 70 du projet, les dispositions relatives à cette matière. Le Code pénal prhssien n'admet pas
que la peine puisse jamais être prescrite. « Gegen rech*krà(ïig
Vrkarm'teSVrdfi'fi î'jï keine Verjâhrufig zulâssiy (§ 49). Il en est de même
dahs là Hesse fet dans le grand-dhché d'Oldenbourg. Le projet
i'écarle de ce point de vue, abandonné déjà par presque toutes les
</p><pb n="167"/><p>— iiï —
législations pénales, et il admet que la peine est prescriptible aussi
bien que l'action.
te temps nécessaire pour que la prescription s'effectue n'est pas
unique, il est plus ou moins long suivant la durée de la peine
encourue ou prononcée. Le temps pour la prescription de la peine
est plus considérable que celui qui est nécessaire pouf prescrire
l'action. Voici quels sont ces délais:</p><p>En matière de crimes, l'action se prescrit: par vingt ans, si la
peine encourue est celle de mort ou celle dé la maison de force à
perpétuité; par quinze ans, en cas de peine privative delà liberté
de durée supérieure à dix ans;</p><p>Par dix ans, lorsque la durée de la peine est inférieure à dix ans.</p><p>En matière de délits, la prescription de l'action s'effectue par
cinq ans, si la peine encourue est supérieure à trois mois d'emprisonnement;</p><p>Dans tous les autres cas, par trois ans.</p><p>En matière de contravention, par trois mois.</p><p>Les délais courent dujour où le fait a été commis (§ 05).</p><p>Les peines se prescrivent, savoir:</p><p>La peine de mort et celle de la maison de force à perpétuité, par
trente arts;</p><p>Celles qui excèdent dix années de maison de forcé, par vingt ans;</p><p>Celles qui atteignent dix années de maison de orcë, et qui excèdent cinq ans de détention dans une FORTERESSE, ou cinq années d'emprisonnement, par quinze ans;</p><p>La détention dans une forteresse ou l'emprisonnement de deux
à cinq ans et l'amende excédant 2,000 thalers, par dix ans;</p><p>Les peines qui s'élèvent à deux années de détention dans Une forteresse, ou d'emprisonnement, et l'amende de 50 à 2,000 lhalers,
par cinq ans;</p><p>La détention, et l'amende jusqu'à 50 thalers, par deux ans.</p><p>Le délai pour prescrire commence du jour où le jugement a
acquis force de chose jugée (§ 68).</p><p>Lorsqu'un même fait est puni d'une amende jointe à une peine
privative de la liberté, l'amende ne se prescrit que par le même
laps de temps que cette dernière peine (§ 60).</p><p>La prescription est interrompue par tout acte du mmistère public
ou du juge tendant à la poursuite du coupable ou à l'exécution de
la peine.
détention préventive.—Dans presque toutes les législations criminelles de l'Allemagne Saxe (art. 30), Hesse (art. 34), Thuringe (art. 60),</p><p>Oldenbourg (art. 51), Brunswick (§ 61), Saxe-ÀItenbourg (art. 63),
</p><pb n="168"/><p>Hambourg (art. 16), Bavière (art. 83), Wurtemberg (art. 114), Bade
(§§156-158); dans celles de l'Autriche (§§46 et 88 du projet de 1867)
et du Danemark (§ 58), lorsqu'au cours d'une instruction criminelle
un prévenu a été détenu préventivement sans nécessité et sans qu'il
y ait faute de sa part, ou si la détention, justifiée à l'origine, a duré
plus qu'il n'était nécessaire, le jugement qui statue sur le fait et qui
condamne le prévenu, doit imputer sur la durée de la condamnation
la durée de cette partie de la détention préventive qui a été subie
sans nécessité. TOUTEFOIS, en BAVIÈRE, cette imputation n'a lieu
qu'autant que la détention a duré plus d'un mois (Eine mehr ah
einmonatlicke Untersuchungshafi).</p><p>Quand la détention préventive est-elle nécessaire à l'origine?
quand cesse-t-elle de l'être? quand le prévenu doit-il s'imputer d'y
avoir donné lieu? Aucune législation ne le dit et les magistrats ont
h cet égard un pouvoir discrétionnaire. SEUL, le Code pénal du grandduché de Bade (§ 158) indique que la détention est justifiée lorsque le prévenu nie mensongèrement des faits vrais, ou affirme vrais
des faits qui sont faux (durch Laugnen wahrer, oder durch Anfûhrung unwahrer Thatsachen).</p><p>En 1867, la Belgique a introduit dans son Code une disposition
plus radicale (art. 30), d'après laquelle toute détention préventive
doit être imputée sur la durée des peines emportant privation de la
liberté sans qu'il y ait lieu de rechercher et de distinguer si elle
était ou non nécessaire. C'est une disposition analogue que le projet
a renfermée dans son § 58.</p><p>La France et la Prusse n'ont rien prescrit en cette matière. —
Aucune de ces législations ne consacre au profit du prévenu acquitté
par jugement ou renvoyé par les juridictions d'instruction, le droit
de réclamer une indemnité en raison de la détention qu'il a subie
préventivement; mais une disposition de cette nature existe au contraire dans plusieurs cantons suisses, et notamment dans celui de
Vaud. Dans ce canton, le prévenu acquitté qui a subi sans nécessité
une détention préventive, peut, aussitôt que l'acquittement est prononcé, poser des conclusions tendant à ce qu'il lui soit alloué une
indemnité. La Cour statue sans désemparer sur celte demande, et
si elle la reconnaît fondée, elle détermine le montant de la somme.</p><p>Le prévenu en obtient le payement sur la simple présentation aux
caisses de l'État d'un extrait délivré par le greffier sur timbre de
15 centimes. Cette demande peut aussi être introduite par action
séparée. Lorsque le prévenu est condamné, les juges peuvent imputer
sur la peine la durée de la détention préventive qu'il a subie, mais
cette imputation n'est que facultative.
</p><pb n="169"/><p>Circonstances atténuantes. — La Belgique est la seule nation qui
ait conféré à ses tribunaux en cette matière un droit aussi étendu
que celui que confère aux tribunaux français l'article 463 de notre
Code pénal.</p><p>Le projet a adopté un système composé, déjà suivi par le Code
pénal prussien. Dans certains cas où, en raison de circonstances
particulières, la criminalité d'un même fait peut être très-différente,
il a supprimé le minimum légal. Dans d'autres, il a édicté une peine
alternative, laissant aux juges la faculté de choisir suivant les circonstances. Dans d'autres enfin, il a accordé aux juges le pouvoir
de déclarer qu'il existe des circonstances atténuantes.</p><p>Il ne définit pas ce qu'il faut entendre par circonstances atténuantes, et en cela il se rapproche du Code pénal français, mais il
s'en écarte en ce que ce pouvoir d'atténuation n'est remis aux juges
que dans un certain nombre de cas.</p><p>Telles sont, en substance, les principales dispositions générales du
projet. Ces réformes, qu'on accomplit dans une législation qui touche
de si près à la nôtre et qui lui a tant emprunté, réalisent sur plusieurs
points un progrès réel, et donnent satisfaction à de légitimes réclamations. En raison de l'étroite similitude de principes qui existe
entre le Code pénal prussien et le Code pénal français, elles présentent pour nous un intérêt pratique véritablement sérieux. AINSI, en
matière de tentative et de complicité, ce système, d'une simplicité
draconienne, suivant la forte expression de M. ROSSI, qui d'une part
assimile la tentative au crime consommé, et qui de l'autre punit le
complice à l'égal de l'auteur principal, est remplacé par un système
qui, s'il n'est pas entièrement satisfaisant encore, tient au moins un
compte plus exact de la responsabilité individuelle et qui est plus
conforme au principe de justice. Des dispositions équitables ont été
introduites aussi en faveur des mineurs de douze et de dix-huit ans,
des sourd-muets, des prévenus qui ont subi pendant la durée de
l'instruction une détention préventive; dispositions qui devraient
trouver place dans notre législation pénale.</p><p>Mais d'un autre côté, si la disposition de notre Code pénal qui
considère la récidive comme cause générale d'aggravation, quelque
différents que soient entre eux par leur nature les crimes et les délits,
est justement critiquée à cause de sa sévérité, il paraît contraire aux
principes du juste d'assimiler l'un à l'autre, comme le fait le projet,
le criminel d'habitude en état de récidive et le criminel par accident.</p><p>En cas de concours de plusieurs actes punissables, nous préférons
la disposition de l'article 365 de notre Code d'instruction criminelle
</p><pb n="170"/><p>qui proscrit le cumul des peines, aux dispositions trop rigoureuses
consacrées par le projet,</p><p>H en est de même des dispositions relatives aux circonstances
atténuantes. L'article 463 de notre Code pénal présente l'avantage,
dans l'état actuel de notre législation, de donner aux juges du fait la
possibilité et les moyens de corriger les sévérités des incriminations
pénales ; grâce à lui, la loi française est dans Bon application l'une des
plus douces, et les pénalités les plus graves peuvent être considérées
comme l'expression directe du sentiment populaire que traduit le
verdict du jury, Aussi est-il certain que du jour où ce sentiment populaire jugera que la peine de mort n'est plus nécessaire, cette
peine, tout en demeurant écrite dansle GODE, disparaîtra de fait, parce
qu'il ne se trouvera plus alors un jury qui voudra ou qui osera
même déclarer un accusé coupable sans lui accorder Je bénéfice des
circonstances atténuantes. Dans le projet au#contraire, les juges du
fait, comme nous l'avons vu, ne peuvent appliquer les circonstances
atténuantes que dans un certain nombre de cas définis et limités,</p><p>Quatre paragraphes prononcent la peine de mort, et trois notamment
d'une manière absolue (§§ 78, 206, 209) de telle sorte que les jurés
ne pourraient, dans les cas où ils trouveraient cette peine excessive,
protester contre son application qui leur est imposée qu'en acquittant le coupable. Il n'y a pas lieu de s'étonner dès lors que dans ces
circonstances le Reicbstag en ait voté l'abolition (i). On peut dire
la môme chose du plus grand nombre des autres peines, mais surtout
de celle de la maison de force à perpétuité prononcée dans seize
cas, alors que dans un seul (§ 79) le jury a le droit de la modérer
en faisant participer le coupable.au bénéfice des circonstances atténuantes qui pourraient exister en sa faveur,</p><p>L'examen approfondi des dispositions particulières qui font l'objet
de la deuxième partie du projet, excéderait les limites nécessaire-»
ment restreintes de cette communication. Nous nous bornerons à
en faire connaître sommairement les divisions principales et à indiquer quelques-unes des incriminations qui y sont formulées.</p><p>L'ordre dans lequel les matières ont été traitées paraît être le suivant: crimes et délits contre la chose publique; crimes et délits
contre les personnes; crimes et délits contre les propriétés; çon^</p><p>(1) Depuis que ces lignes ont été écrites, le Parlement fédéral est revenu sur son
note du 1" mars, et à la majorité de 127 voix contre 119,11 a adopté les articles
qui prononcent la peine de mort. Un député, M. PLANCK, a proposé d'écarter au
oioiDS la peine capitale pour les États 4e 1« confédération oft elle n'existait plus.</p><p>Cet amendement a été repoussé.
</p><pb n="171"/><p>traventions. Comme on le voit, c'est celui qui est observé dans le
Code pénal français.</p><p>Les crimes politiques font l'objet de dispositions assez nombreuses.</p><p>La réunion en un seul corps de plusieurs États ayant, sinon une constitution politique, au moins une existence défait distincte et propre
à chacun, a eu pour effet de multiplier les objets de ces infractions
en même temps que de rendre plus fréquentes les circonstances dans
lesquelles elles peuvent être commises. AINSI, le crime de haute
trahison ou de trahison envers la nation (section première) résulte
de tout acte, portant atteinte au pouvoir de l'un des vingt-deux
souverains ou à l'intégrité du territoire de l'un des vingt deux États
de la Confédération.</p><p>Les offenses ou les violences commises envers un prince confédéré,
se trouvent comprises dans les sections 2 et 3.</p><p>Les actes de la nature de ceux compris dans les trois sections
ci-dessus, commis par un citoyen de l'Allemagne du NORD, ou par
un étranger, mais sur le territoire de la CONFÉDÉRATION, contre un
prince ou contre un État non confédérés, sont aussi incriminés et
punis si entre cet État et la Confédération il existe un traité de
réciprocité : disposition sans doute insérée en vue des États de
l'Allemagne du Sud (sect. 4).</p><p>Les entreprises dirigées contre les franchises et les libertés des
assemblées délibérantes et des membres de ces assemblées, la
liberté ou la sincérité du vote des citoyens, font l'objet de la cinquième section.</p><p>Les actes de rébellion et de résistance envers les diverses autorités et les commandants de la force publique, la provocation à
la désobéissance aux lois et ordonnances de l'autorité civile ou aux
ordres de l'autorité militaire, l'apologie d'un fait punissable, la
provocation à le commettre, la délivrance de prisonniers, etc.,
font l'objet de la sixième.</p><p>Sous ce titre : Crimes et délits contre l'ordre public (7' section),
sont notamment comprises les incriminations suivantes : violation
de domicile; violences commises par des bandes tumultueuses
contre les particuliers ou contre la généralité des citoyens; dommages portés aux propriétés; levée sans autorisation d'une troupe
de gens armés; sociétés secrètes ou ayant pour but de changer
illégalement l'ordre de choses établi; excitation des citoyens à la
haine des uns contre les autres; menaces contre la paix publique;
ingérence dans les fonctions publiques; destruction ou altération
de titres ou d'actes dans les dépôts publics, des ordres, avis e^
ordonnances de l'autorité, des sceaux et des signes du pouvoir
</p><pb n="172"/><p>public; refus de service légalement dû; manœuvres pour s'affranchir du service militaire; provocation à la désertion et à l'émigration; enfin, disposition qui ne se trouve plus en harmonie avec les
mœurs de notre époque, non-révélation d'un crime politique ou de
droit commun, ou d'un projet de désertion.</p><p>Les crimes et délits monétaires, le parjure et le faux témoignage,
la fausse accusation, les délits contre la religion, parmi lesquels
figurent la diffamation envers les morts et la violation de sépulture, sont compris dans les sections 8, 9, 10, 11.</p><p>Les dispositions qui suivent ont directement pour objet la répression des crimes et délits contre les individus:</p><p>Suppression d'enfant; suppression et substitution d'état des personnes; manœuvres frauduleuses, desquelles résulte la conclusion
d'un mariage prohibé par la loi civile (12" section).</p><p>Attentats aux mœurs, qui sont l'objet d'incriminations multiples
que l'on pourrait croire empruntées au droit canonique; bigamie,
adultère, inceste, sodomie, pédérastie, bestialité, attentats commis avec violence sur des personnes du sexe féminin, ou commis
sans violence sur des personnes de ce sexe privées de l'usage de
leurs facultés intellectuelles ou de leur liberté ou sur des enfants
âgés de moins de quatorze ans; proxénétisme; séduction d'une
jeune fille pure (unbescholtenei) de moins de seize ans; outrage
public à la pudeur; vente ou exposition d'écrits el de gravures
contraires aux mœurs.</p><p>Injure et calomnie (14* section).</p><p>Duel (15* section). —La provocation en duel, le port de cette
provocation et son acceptation sont aussi incriminés. La peine prononcée est celle de la détention dans une forteresse. Les témoins,
les médecins et les chirurgiens qui ont assisté au duel ne sont point
punis. Ne le sont pas non plus ceux qui ont porté la provocation
s'ils se sont sérieusement efforcés d'empêcher la rencontre. Les
peines peuvent être élevées au double contre ceux qui se sont battus
sans témoins. Ceux qui ont transgressé les règles du combat sont
punis d'après le droit commun, s'il y a eu mort d'homme ou blessures.</p><p>L'assassinat, le meurtre, la mort causée par imprudence, l'infanticide, l'avortement, l'exposition d'enfant, et une disposition trèsremarquable qui punit de trois années d'emprisonnement au moins
celui qui a donné la mort à un tiers sur sa demande expressément
et sérieusement exprimée (ausdrvckliche and ernstliclie Verlangen),
font l'objet de la seizième section.
</p><pb n="173"/><p>La 17° est relative aux blessures volontaires ou involontaires,
quelle que soit leur gravité.</p><p>La 18' réprime toutes atteintes portées à la liberté individuelle
on général: séquestration de personnes, détournement de mineurs,
rapt, violences et menaces.</p><p>Viennent ensuite les incriminations relatives aux crimes et délits
contre la propriété:</p><p>Vols simples et qualifiés, détournements (19e section);</p><p>Vols et extorsions commis avec violence ou menaces (20° section);</p><p>Recel d'habitude ou par accident; assistance donnée aux auteurs
d'un crime ou d'un délit pour leur en assurer le bénéfice ou leur
procurer l'impunité (21• section);</p><p>ESCROQUERIE, incendie d'objets assurés, perte ou naufrage de navires assurés, causés dans l'intention de réaliser un bénéfice illicite;
dispositions relatives aux tuteurs, curateurs, administrateurs, séquestres, exécuteurs testamentaires, courtiers, etc., etc., qui agissent frauduleusement dans un sens contraire aux intérêts qui leur
sont confiés (22° section).</p><p>Faux en écritures privées et en écritures publiques ; faux intellectuel, usage de pièces fausses, enlèvement et déplacement de bornes
servant de limites aux héritages (23' section).</p><p>BANQUEROUTESIMPLE, banqueroute frauduleuse, complicité (24° section;.</p><p>Sous ce titre: actes intéressés punissables, et violation du secret
d'autrui, la 25* section comprend les incriminations relatives aux
jeux de hasard, loteries publiques, usurpation de marques de fabrique, furtum possessionis, furtum usûs, chasse, pêche, violation
du secret des lettres, violation du secret professionnel, abus des
passions et des faiblesses des mineurs.</p><p>Les dommages portés aux choses appartenant à des particuliers,
à celles qui sont hors du commerce et consacrées à un usage public
ou aux cérémonies du culte, sont prévus par la 26' section.</p><p>La 27' a pour objet les actes desquels peut résulter un danger pour
la généralité des citoyens: incendie d'édifices et de navires, accidents
occasionnés sur les chemins de fer volontairement ou par négligence,
destruction volontaire ou par négligence des lignes télégraphiques,
destruction de ponts, routes, etc., destruction et déplacement de
signaux, de phares, etc., naufrage volontaire, empoisonnement et
altération de sources et de marchandises, infraction aux règlements
sanitaires ayant pour but d'empêcher la communication d'une épidémie sur les hommes ou sur les animaux, inexécution des marchés
publics, infraction aux règlements sur les constructions.
</p><pb n="174"/><p>La 28° section est spécialement consacrée aux crimes et délits des
fonctionnaires. CONCUSSION, corruption, abus d'autorité, arrestation
illégale, négligence à faire exécuter les peines dont l'exécution leur
est confiée, évasion de détenus procurée, faux, abus de confiance,
célébration du mariage religieux avant que le mariage civil ait été
célébré, infractions commises par les employés des postes, des
télégraphes, les avocats et les avoués dans l'exercice de leurs fonctions.</p><p>Les contraventions occupent la 29' et dernière section. Sont notamment considérées comme contraventions les infractions suivantes: le port illégal d'un uniforme, la rupture de ban, le fait de
l'étranger qui ayant été expulsé rentre sur le territoire de la CONFÉDÉRATION, le vagabondage, la mendicité, le jeu, l'ivrognerie, la paresse ou le refus de travailler de la part de ceux qui sont forcés de
recourir à la bienfaisance publique pour se procurer les ressources
nécessaires à leur entretien ou à celui de leur famille, et l'infraction
aux règlements de police sur la prostitution. Ces contrevenants
peuvent Être mis sous la surveillance de la police qui a le droit de
les détenir dans une maison de travail où ils sont employés à des
œuvres d'utilité publique. La durée de cette détention ne peut
excéder trois ans. Sont aussi considérés comme simple contravention, la falsification de passe-ports, livrets, certificats, feuilles de
routes, etc., et l'usage qu'on en fait.</p><p>PROJET D'UN CODE PÉNAL POUR LA CONFÉDÉRATION DE L'ALLEMAGNE
du nord. — BERLIN, 31 décembre 1869.</p><p>Traduit ptr M. MARTINET, docteur an droit, substitut à Nevers.</p><p>Dispositions préliminaires ( Einleilende Bestimmungen ).</p><p>Une action que la loi punit de mort, de la maison de force, ou de
plus i!i• cinq années de détention dans une forteresse est un crime
{Perbrechen).</p><p>Une action que la loi punit de la détention dans mie forteresse
</p><pb n="175"/><p>— na —
pendant cinq ans au plus, de l'emprisonnement ou d'une amende
de plus de cinquante thalers, est un délit (Vergehen).</p><p>Une action punie de la détention ou d'une amende n'excédan
pas cinquante thalers est une contravention (Uebertretung).
§2.</p><p>Une action ne peut être punie d'une peine qui n'était pas légalement établie au moment où elle a été commise:</p><p>En cas que des lois différentes aient existé pendant le temps qui
s'est écoulé depuis le jour où l'acte a été commis jusqu'à celui c|u
jugement, la loi la plus douce doit être appliquée.
§3.</p><p>Les lois pénales de la confédération de l'Allemagne du Nord régissent toute action punissable commise sur le territoire de la
confédération, alors même que l'agent serait étranger.
§*.</p><p>En principe, les crimes ou délits commis en pays étranger ne
donnent lieu à aucune poursuite. CEPENDANT, peuventêtre poursuivis
d'après les lois de la confédération:</p><p>1° Un étranger qui en pays étranger a commis un acte de haute
trahison envers la confédération ou un État confédéré, une offense
(Beltidigung) envers un prince confédéré, ou un crime monétaire.</p><p>2° Un Allemand- du Nord (Norddeutscher) qui, en pays étranger,
a commis un acte de haute trahison ou un acte de trahison naionale (Landesverràtherische) envers la confédération ou un État
confédéré, une offense envers un prince confédéré, ou un crime
monétaire.</p><p>3° Un Allemand du NORD, qui à l'étranger a commis une action
punie comme crime ou délit par les lois de la confédération et par
les lois de la nation chez laquelle le fait a été commis. La poursuite
n'est pas subordonnée à cette condition que l'agent ait été membre
de la confédération au moment où il l'a commis.
• §5.
îl n'y a pas lieu à poursuites dans le cas du n» 3 du § 4:</p><p>1° Si un jugement définitif rendu par les tribunaux étrangers a
déjà acquitlé le prévenu en raison de ce fait, ou si l'ayant condamné,
il a subi sa peine, ou si elle a été prescrite ou remise.
</p><pb n="176"/><p>2° Si la poursuite de ce fait était subordonnée d'après les lois de
l'État étranger à une plainte (Antrag) de la partie lésée, et que cette
plainte n'ait pas été portée.
§ 6.</p><p>Les contraventions commises en pays étranger ne sont punissables
que si des dispositions particulières de lois ou de traités le prescrivent.
§ "7-</p><p>En cas de condamnation nouvelle sur le territoire de la confédération, il y a lieu d'imputer sur la peine le montant de relie qui a été
subie en pays étranger.
§ 8.</p><p>Par pays étranger (Ausland) la loi pénale entend les pays qui ne
font pas partie de la confédération.
§ 9-</p><p>Un Allemand du Nord ne peut être livré a un gouvernement
étranger pour être poursuivi ou puni.
§ 10.</p><p>Les militaires de l'Allemagne du Nord sont soumis aux lois pénales communes de la confédération, à moins que les lois militaires
n'en disposent autrement.</p><p>PREMIÈRE PARTIE.</p><p>DE LA PUNITION DES CRIMES, DÉLITS ET CONTRAVENTIONS, ÏN GÉNÉRAL.</p><p>SECTION PREMIÈRE.</p><p>DES PEINES.
§ 14.</p><p>Le condamné à mort est décapité.
§ 12.</p><p>La peine de la maison de force est perpétuelle ou temporaire.</p><p>I
</p><pb n="177"/><p>La durée de la maison de force à temps est de quinze ans au plus et
d'un an au moins.</p><p>La peine dela maison de force doit être prononcée à temps toutes
les fois que la loi ne dit pas expressément le contraire.
§ 13.</p><p>Les condamnés à la maison de force sont astreints au travail introduit dans l'établissement où ils subissent leur peine (Strafanstalt).</p><p>Ils peuvent aussi être occupés en dehors de l'établissement, notamment à des travaux publics ou surveillés par l'autorité. Ils doivent en
tout cas être séparés des travailleurs libres.
§ 14-</p><p>La durée de l'emprisonnement est de cinq ans au plus, et d'un
jour au moins. Les condamnés sont employés dans la prison d'une
manière appropriée à leur capacité et à leur condition.</p><p>Ils peuvent, de leur consentement, être occupés à un travail
extérieur, § 13.
§ 15.</p><p>La durée de la détention dans une forteresse, est de dix ans au
plus et d'un jour au moins.</p><p>Cette peine consiste dans la privation de la liberté avec surveillance des occupations et du genre de vie du condamné. Elle est subie
dans les forteresses, ou dans d'autres lieux à ce destinés.
§ 16.</p><p>La durée de la détention est de six semaines au plus et d'un jour
au moins.</p><p>Cette peine consiste dans la simple privation de la liberté.
§ 17-</p><p>Dans le calcul des peines privatives de la liberté, le jour est compté
de vingt-quatre heures, la semaine de sept jours, le mois et l'année
d'après le calendrier.</p><p>La durée de la peine de la maison de force doit être mesurée par
mois pleins, celle des autres peines par jours plein».
</p><!-- The following page contains an image.--><pb n="180"/><p>§ 29-</p><p>La perte des droits de l'honneur civique ( Verlust des bûrgerlichcn
Ehrenrrckte) peut être prononcée accessoirement à la peine de
mort et à celles de la maison de force et de l'emprisonnement.</p><p>Cependant elle ne peut être prononcée accessoirement à l'emprisonnement que lorsque la durée de la peine excède trois mois, et
que la loi a spécialement permis d'y attacher cet effet ou lorsqu'ert
raison de l'existence de circonstances atténuantes, cette peine
remplace celle de la maison de force.</p><p>La durée de cette peine est de deux ans au moins et de dix ans
au plus lorsqu'elle est jointe à la maison de force à temps; d'un an
au moins et de cinq ans an plus, quand elle est l'accessoire de
l'emprisonnement.
s '-M.</p><p>La privation ( Aberkennung ) des droits de l'honneur civique
entraine à jamais pour le condamné la perte des droits résultant
d'élections publiques, ainsi que la perte des fonctions publiques,
dignités, titres, ordres, décorations, et, pour les fonctionnaires
destitués, la privation des traitements de retraite ou de faveur
(Ruhe und Gnadengehalten).
§ 31.</p><p>La privation des droits de l'honneur civique entraîne en outre
l'incapacité pendant le temps fixé par le jugement:</p><p>1° De porter la cocarde nationale;</p><p>2° De prendre du service dans les armées de terre et de mer de la
confédération;</p><p>3* D'obtenir des fonctions publiques, dignités, titres, ordres et
décorations;</p><p>4° De faire partie de la noblesse;</p><p>5° De délibérer (zu stimmen) dans les affaires publiques, de voter,
d'être élu, et d'exercer les autres droits politiques;</p><p>6° D'être témoin dans les actes;</p><p>7° D'être tuteur, subrogé tuteur, curateur, conseil judiciaire ou
membre d'un conseil de famille, à moins qu'il ne s'agisse d'un descendant du condamné, et qu'il n'y soit autorisé par les autorité»
tutélaires supérieures ou par le conseil de famille.
§ 32.</p><p>L'incapacité d'exercer des fonctions publiques pendant un an
</p><pb n="181"/><p>au moins et cinq ans au plus, peut aussi être prononcée accessoirement à une peine d'emprisonnement, dans le cas où l'interdiction de l'exercice des droits de l'honneur civique, eût pu l'être.</p><p>L'incapacité d'exercer des fonctions publiques emporte après elle,
de droit et pour toujours, la perte des fonctions dont le condamné
est investi.
§ 33.</p><p>La privation des droits de l'honneur civique et de la capacité
d'exercer des fonctions publiques, produit effet du jour où le jugement est devenu définitif. Sa durée compte du jour où la peine
privative de la liberté à laquelle elle est jointe, a été subie, prescrite ou remise.
§ 34.</p><p>Les dispositions particulières existant à l'époque de la promulgation du présent Code qui attacheraient à une condamnation, la perte
d'autres droits que ceux énumérés dans les §§30 et 31, restent en
vigueur.
§ 35.</p><p>Si un Allemand du Nord a été condamné en pays étranger pour
un crime ou un délit qui, d'après les lois de la confédération,
entraîne ou peut entraîner après lui la perte des droits de l'honneur civique ou de quelques-uns de ces droits, il peut être ouvert
contre lui une nouvelle procédure pour faire déclarer sa culpabilité, et prononcer contre lui ces peines accessoires.
§ 36.</p><p>Le renvoi sous la surveillance de la police peut être prononcé,
dans les cas prévus par la loi, accessoirement à pne peine privative
de la liberté. Le jugement qui prononce cette peine confère le droit
aux autorités de la police nationale (LANDESPOLIZEIBEHOrde) après
avoir entendu le directeur de la prison, de placer le condamné
sous la surveillance de la police pour cinq ans au plus.</p><p>Ce délai court du jour oùla peine a été subie, prescrite, ou remise.
§ 37.</p><p>La surveillance de la police produit les effets suivants:</p><p>1° Les autorités de la police nationale peuvent interdire au con- ,
damné la résidence dans certains lieux déterminés.
</p><pb n="182"/><p>2* Les autorités de la police nationale ont le droit d'expulser l'étranger hors du territoire de la confédération.</p><p>3° Des visites domiciliaires [Haussuchungen) peuvent être faites en
tout temps chez le condamné.
§ 38.</p><p>Les objets qui ont servi ou qui étaient destinés à servir, comme
moyens ou instruments, à commettre une action punissable volontaire, et qui appartiennent à l'auteur ou à un des participants,
peuvent être confisqués.</p><p>Peuvent être confisqués aussi les objets qui sont le produit d'une
action punissable volontaire.</p><p>La confiscation doit être prononcée par jugement.
§ 39.</p><p>Si un écrit, une image ou une peinture sont punissables, le jugement ordonnera que tous les exemplaires en soient détruits ainsi
que les formes et les planches destinées à les reproduire. Cette
disposition ne s'applique qu'aux exemplaires qui sont trouvés dans
la possession de l'auteur, de l'imprimeur, du distributeur, de l'éditeur, du libraire ou qui sont exposés ou offerts publiquement.</p><p>Si une partie seulement de l'écrit, de l'image ou de la peinture
est punissable et qu'elle puisse être séparée, le jugement n'ordonnera que la destruction de la partie punissable et de la partie des
planches ou formes sur laquelle elle se trouve.
§ 40.</p><p>Les dispositions des §§ 38 et 39, peuvent être néanmoins prescrite*,
dans le cas où on ne peut poursuivre certaine personne, et dans
I celui où le jugement ne peut être exécuté.</p><p>SECTION II.</p><p>TENTATIVE.
§ «•
Il y a tentative punissable lorsque l'auteur a manifesté l'intention
de commettre un crime ou un délit par des actes qui renferment un
• commencement d'exécution de ce crime ou de ce délit, si ce crime
ou ce délit n'a pas été accompli.
</p><pb n="183"/><p>La tentative d'un délit ne peut cependant être punie que dans les
cas où la loi l'exprime formellement.
§42.</p><p>La peine de la tentative est moindre que celle du crime ou du
délit consommés.</p><p>Si le crime consommé est puni de la peine de mort ou de celle
de la maison de force à perpétuité, la peine prononcée sera celle
de la maison de force pour trois ans au moins. Le condamné pourra
être placé en outre sous la surveillance de la police.</p><p>Dans les autres cas, la peine peut être abaissée jusqu'au quart du
minimum de la peine privative, de la liberté bu pécuniaire, dont
sont punis le crime ou le délit consommés. Si par suite, la durée
de la peine de la maison de force se trouve abaissée au-dessous d'un
an, on prononcera à sa place la peine de l'emprisonnement, selon
la proportion déterminée par le § 18.
§43.</p><p>Si la peine du crime consommé entraine après elle, à titre impératif ou facultatif, la perte des droits de l'honneur civique, ou
le renvoi sous la surveillance de la police, la peine applicable à
/a tentative produit le même effet.
§ 44.</p><p>La tentative n'est pas punissable:</p><p>1° Si l'agent a abandonné l'exécution de son projet, sans que des
circonstances indépendantes de sa volonté, se soient opposées à
cette exécution.</p><p>2° Si à une époque où l'action n'était pas encore découverte, il
a empêché par son fait personnel, la réalisation du crime ou du
délit.</p><p>SECTION III.</p><p>COMPLICITÉ (TUEILSAUME)</p><p>Si plusieurs personnes commettent en commun une action punissable, chacune d'elles doit être punie comme auteur.
</p><pb n="184"/><p>§ 40.</p><p>Doit être puni comme instigateur (Anstifler) celui qui par dons,
promesses, menaces, abus d'autorité ou de pouvoir, à l'aide d'une
erreur qu'il a fait naître ou qu'il propage à dessein, ou par d'autres
moyens, a volontairement déterminé un tiers à commettre une
action punissable.</p><p>Le provocateur est puni de la peine qui est prononcée contre
l'action à laquelle il a sciemment provoqué.
§ 47-</p><p>Est puni comme aide (Gehûlfe), celui qui sciemment, par ses
conseils ou par ses actes, a aidé l'auteur à commettre le crime
ou le délit.</p><p>Celui qui a porté aide, encourt la peine prononcée par la loi
contre l'acte lui-même, modérée toutefois d'après les règles posées
en matière de tentative.
§ 48.</p><p>Lorsqu'on raison de la condition de l'agent ou de certaines circonstances qui lui sont personnelles, la loi élève ou abaisse la criminalité d'une action, ces circonstances particulières doivent être
imputées à l'auteur ou à ceux des participants (coauteur, instigateur; aide), chez lesquels elles se rencontrent.</p><p>SECTION IV.</p><p>CAUSES QUI EXCLUENT OU QUI ATTÉNUENT LA PEINE.
§ 49.</p><p>Il n'y a ni crime ni délit, lorsque l'agent au moment du fait,
n'avait pas la conscience de son action, ou qu'un trouble maladif
de ses facultés intellectuelles (sic/i in einem Zuslande von Bewùssilosigkeit oder krankhafter Stôrung des Geistesthâtiykeit befand), lui
enlevait, relativement à cet acte, le libre exercice de sa volonté.
§ 50.</p><p>Il n'y a ni crime ni délit, lorsque l'agent a été poussé à commettre
l'action par une force irrésistible ou par des menaces qui mettaient
</p><pb n="185"/><p>en un péril présent et qu'il ne pouvait détourner autrement, sa
personne ou sa vie (fur Leib oder Leben) ou celles de ses proches.</p><p>Par proches (Angehôrige) dans le sens de la loi pénale, on entend:
les parents et les alliés en ligne ascendante et descendante, les parents et les enfants adoptifs et nourriciers, les époux, les frères et
sœurs et leurs conjoints, les fiancés.
§ 51.</p><p>Il n'y a ni crime ni délit quand l'action était commandée par la
légitime défense (Notktoehr).</p><p>La légitime défense est celle qui est nécessaire pour repousser
de soi ou d'un autre une attaque présente et injuste.</p><p>L'agent n'est pas punissable alors même que sous l'empire du
trouble, de la crainte ou de l'effroi, il a dépassé les limites de la
légitime défense.
§ 52.</p><p>Il n'y a ni crime ni délit si l'agent, hors le cas de légitime défense,
a commis l'action dans un cas de force majeure (Nothsland), auquel
il était étranger, et qu'il ne pouvait autrement conjurer pour sauver d'un péril actuel sa personne et sa vie, ou celles de ses proches.
§ 53.</p><p>Celui qui n'avait pas encore douze ans accomplis au moment de
l'action, ne peut être poursuivi.
§ 54.</p><p>L'accusé âgé de plus de douze ans mais de moins de dix-huit
accomplis, au moment où il a commis une action punissable, doit
être acquitté, si au moment où il l'a commise, il n'avait pas l'intelligence nécessaire pour comprendre le caractère criminel de cette
action.</p><p>Le jugement décidera si l'accusé sera confié à sa famille, ou s'il
sera placé dans un établissement d'éducation ou d'amélioration
(Erziehung* oder Besserungs-anstol). Il sera détenu dans cet établissement aussi longtemps que les autorités qui l'administrent le
jugeront nécessaire, cependant pas au delà de l'époque où il
aura accompli sa vingtième année.
</p><pb n="186"/><p>§55.</p><p>Lorsque l'accusé âgé de plus de douze ans mais de moins de
dix-huit quand il a commis une action punissable, avait l'intelligence
nécessaire pour comprendre le caractère criminel de celte action,
on lui fait application des dispositions suivantes:
l» Si la peine encourue est la mort ou la maison de force à vie,
on prononce un emprisonnement de trois à quinze ans.</p><p>2° Si la peine encourue est la maison de force, ou une peine
de toute autre nature, la peine prononcée ne pourra être inférieure
au minimum, ni s'élever au-dessus de la moitié du maximum fixé
par la loi.</p><p>La maison de force est remplacée par un emprisonnement
d'égale durée.</p><p>3° En cas de délit ou de contravention, on peut, dans les cas
les moins graves, employer la réprimande.</p><p>4° On ne peut jamais prononcer la perte de tous ou de quelquesuns des droits de l'honneur civique, ni le renvoi sous la surveillance de la police.</p><p>Les peines privatives de la liberté doivent être subies dans des
établissements ou des quartiers destinés à recevoir les jeunes condamnés.
§56.</p><p>Le sourd-muet qui n'a pas l'intelligence nécessaire pour comprendre la criminalité de l'action qu'il a commise, doit être acquitté.
§57.</p><p>Si des circonstances qui donnent à un fait punissable son caractère légal ou qui en élèvent la criminalité, étaient ignorées de
l'agent quand il a commis ce fait, elles ne doivent pas lui être
imputées.</p><p>En cas qu'il s'agisse de punir un acte de négligence, cette disposition n'est observée qu'en tant que l'ignorance ne résulte pas
elle-même d'une négligence coupable.
§ 58.</p><p>La détention préventive doit, en cas de condamnation, être
imputée en tout ou en partie sur la peme prononcée.
</p><pb n="187"/><p>§ 59.</p><p>Lorsqu'une poursuite est subordonnée à une plainte [Antrag), elle
ne peut plus être intentée, si celui qui avait qualité (der Berechtigte) pour porter la plainte, a omis de le faire dans le délai de
trois mois. Ce délai court du jour où cette personne a eu connaissance de l'action et de celui qui l'a commise.
§ 60.</p><p>Si de plusieurs personnes ayant qualité pour porter plainte, l'une
laisse passer le délai de trois mois, le droit des autres n'est pas
éteint.
§ 61.</p><p>La plainte ne peut pas être divisée. L'instruction (gerichtliche
Verfahren) se poursuit contre tous ceux qui ont pris part à l'action
(Thâter und Theilnthmer), aussi bien que contre ceux qui l'ont
favorisée, quand même la plainte ne serait pas dirigée contre l'une
de ces personnes.
§62.</p><p>Après l'ouverture de l'instruction, la plainte ne peut plus être
retirée.</p><p>Le retrait de la plainte dans les délais légaux, en faveur d'une
seule des personnes ci-dessus désignées, entraîne à l'égard des
autres, l'abandon de la procédure.
§ 63.</p><p>Le lésé, âgé de dix-huit ans accomplis, a qualité pour porter
plainte.</p><p>Tant que le lésé est mineur, son père ou son tuteur, indépendamment du droit qui lui appartient personnellement, ont le droit
de porter plainte.</p><p>Le tuteur des insensés et des sourds-muets a qualité pour pcrter
plainte en leur nom.
§ 64.</p><p>L'exercice de l'action, et l'exécution des peines, peuvent être
éteints par la prescription.
</p><pb n="188"/><p>§ 65.</p><p>L'action en matière de crimes se prescrit par vingt ans, si ia
peine encourue est la mort ou la maison de force à perpétuité;</p><p>Par quinze ans, en cas de peine privative de la liberté dont le
maximum dépasse dix ans;</p><p>Par dix ans, en cas de peine privative de la liberté de moindre
durée.</p><p>La poursuite des délits punis au minimum d'une peine excédant
trois mois de prison se prescrit par cinq ans, celle des autres par
trois ans.</p><p>La poursuite des contraventions se prescrit par trois mois.</p><p>La prescription court du jour où l'action a été commise, sans
qu'il y ait à considérer quand ses résultats se sont produits.
§.66.</p><p>Tout acte du ministère public ou du juge, dirigé contre l'agent,
en raison du fait qu'il a commis, interrompt la prescription.</p><p>Cette interruption n'a lieu qu'à l'encontre de celui contre lequel
l'acte a été dirigé. Après cette interruption une nouvelle prescription commence.
§67.</p><p>Si l'ouverture ou la poursuite d'une instruction est subordonnée
à une question préalable, dont la solution dépend d'une autre
instruction, la prescription est suspendue jusqu'à la fin de cette
dernière.
§68.</p><p>Les peines résultant d'un jugement définitif se prescrivent:</p><p>1° La peine de mort, et celle de la maison de force à perpétuité,
par trente ans;</p><p>2° La maison de force dont la durée excède dix ans par vingt ans;</p><p>3° La maison de force dont la durée est de dix ans et au-dessous,
la détention dans une forteresse, ou l'emprisonnement, excédant
cinq ans, par quinze ans;</p><p>V La détention dans une forteresse, ou l'emprisonnement de deux
à cinq ans, ou une amende de plus de 2,000 thalers, par dix ans;</p><p>5° La détention dans une forteresse, ou l'emprisonnement, de
deux ans et au-dessous, ou une amende de plus de 50 thalers jusqu'à
2,000, par cinq ans;
</p><pb n="189"/><p>6° La détention ou une amende de 50 thalers et au-dessous par
deux ans.</p><p>La prescription commence à courir du jour où le jugement est
devenu définitif.
§69.</p><p>Une peine pécuniaire prononcée avec une peine privative de la
liberté, en raison du même fait, ne se prescrit pas avant la peine
privative de la liberté.
§70.</p><p>Toute action du ministère public ou du juge tendant à procurer
l'exécution de la peine, de même que l'arrestation du condamné,
interrompt la prescription.</p><p>Après l'interruption commence une nouvelle prescription.</p><p>SECTION V.</p><p>CONCOURS DE PLUSIEURS ACTIONS PUNISSABLES.
§71.</p><p>Lorsqu'une seule et même action viole plusieurs lois, la loi qui
prononce la peine la plus forte est seule applicable, et si lès peines
sont de différentes natures, celle qui prononce la plus grave.
§ 72.</p><p>On doit prononcer contre celui qui a commis plusieurs actions
ayant un caractère propre, et constituant plusieurs crimes ou délits,
ou la répétition du même crime ou du même délit et qui a encouru
ainsi plusieurs peines temporaires privatives de la liberté, la totalité
des peines encourues, au moyen de l'élévation de la peine la plus
forte.</p><p>En cas de concours de peines privatives de la liberté de différentes natures, cette élévation porte sur celle qui est la plus grave
par sa nature.</p><p>La peine totale (Gesammtstrafe)ne doit pas atteindre le montantde
la réunion des peines particulières, et dépasser quinze années de
maison de force, dix années d'emprisonnement, ou dix années de
détention dans une forteresse.
</p><pb n="190"/><p>§73.</p><p>Si la peine de la détention dans une forteresse concourt avec celle
del'emprisonnement, on doit prononcer séparément chacune d'elles.</p><p>S'il y a lieu de prononcer plusieurs fois la peine de la détention
dans une forteresse ou celle de l'emprisonnement on procède à
l'égard de chacune d'elles comme si elle était seule.
§74.</p><p>On peut, accessoirement à la peine totale, prononcer celle de la
perte des droits de l'honneur civique, si celte peine est attachée à
titre facultatif ou impératif à l'une des peines particulières.</p><p>PAREILLEMENT, le renvoi sous la surveillance de la police peut être
prononcé accessoirement à la peine totale, dans le cas où cette
peine est attachée à l'une ou à l'autre des actions punissables.
§ 75.</p><p>Si la détention concourt avec une autre peine privative de
liberté, on doit prononcer séparément chacune d'elles.</p><p>S'il y a lieu de prononcer plusieurs peines de détention, elles
doivent être cumulées, jusqu'à concurrence d'un maximum de trois
mois.
§76.</p><p>En cas de concours d'une peine pécuniaire avec une peine de
même nature ou avec une peine privative de la liberté, chacune
d'elles doit être prononcée intégralement.</p><p>En cas de conversion de plusieurs peines pécuniaires, le maximum
de la peine privative de la liberté qui les remplace ne peut dépasser
deux années d'emprisonnemen^, et, si ces amendes ont été prononcées en raison de contraventions, trois mois de détention.
§ 77.</p><p>Les dispositions des paragraphes 72 à 76 sont aussi applicables
au cas où, avant qu'une peine prononcée ait été subie, prescrite ou
remise, il intervient contre le condamné une nouvelle condamnation,
en raison d'un fait qu'il avait précédemment commis.
</p><pb n="191"/><p>DEUXIÈME PARTIE.</p><p>DES CRIMES, DÉLITS ET CONTRAVENTIONS EN PARTICULIER,</p><p>ET DE LEUR PUNITION.</p><p>Section i" Haute trahison, et trahison envers le pays.</p><p>2' Offense envers le prince.</p><p>3' Offense envers les princes confédérés.</p><p>V Actes d'hostilité contre des états amis.</p><p>5* Crimes et délits relatifs à l'exercice des droits civique
et politiques.</p><p>6' Résistance à l'autorité.</p><p>7* Grimes et délits contre l'ordre puhlic.</p><p>8' Crimes et délits monétaires.</p><p>9" Parjure.</p><p>10* Fausse accusation.</p><p>IV Délits relatifs à la religion.</p><p>12* Crimes et délits relatifs à l'état des personnes.</p><p>13' Crimes et délits contre les mœurs.</p><p>14' Outrage.
lo» Duel.</p><p>16' Crimes et délits contre la vie des personnes.</p><p>17' Lésions corporelles.</p><p>18' Crimes et délits contre la liberté des personnes.</p><p>19' Vol et détournement.</p><p>20' Rapine et extorsion.</p><p>21" Protection (Begûnstigung) et recel.</p><p>22' Tromperie et infidélité.</p><p>23* Faux.</p><p>24' Banqueroute.</p><p>25' Actes intéressés punissables et violation du secret
d'autrui.</p><p>26' Dommages matériels (Sachbeschâdigung).</p><p>27' Crimes et délits mettant en danger la vie de plusieurs
personnes.</p><p>28* Crimes et délits des fonctionnaires.</p><p>29* CONTRAVENTIONS,
</p><pb n="192"/><p>M. Leven a la parole pour une communication relative à la
peine de mort. Il s'exprime en ces termes:</p><p>I.</p><p>MESSIEURS, le Parlement fédéral de l'Allemagne a, dans sa seconde délibération sur le Code pénal, voté l'abolition de la peine
de mort.</p><p>Les travaux préparatoires, la discussion publique du Parlement
offrent un sujet d'études important: les travaux préparatoires
contiennent un examen de la législation de tous les pays, et des
doctrines favorables ou contraires à la peine de mort, le Parlement
a consacré deux séances au débat entre les défenseurs et les adversaires de la peine, cherchant le terrain sur lequel on pourrait amener l'unité dans la législation fédérale.</p><p>On ne pouvait espérer que les États qui ont aboli la peine et
sont satisfaits de l'avoir abolie la rétabliraient. Il restait donc à
savoir si l'on déciderait les autres États à faire le sacrifice de la
peine à l'unité dans la législation.</p><p>L'Italie avait eu, quelques années auparavant, un problème du
même genre à résoudre. La TOSCANE, dont le doux génie a toujours
répugné à la peine de mort, avait obtenu, en s'unissant à l'ITALIE,
une loi qui laissait la peine abolie chez elle. L'Italie voulait arriver à l'unité de législation : son Parlement abolit la peine en
1865, mais le Sénat en vota le maintien, ctrien n'est encore décidé.</p><p>Le vote du Parlement fédéral n'est non plus définitif : une
troisième délibération appelle un nouveau vote, et l'on ne peut
assurer que la résistance obstinée du gouvernement fédéral à l'abolition dela peine ne réussira pas à déplacer la majorité parlementaire.</p><p>Quoi qu'il arrive, le vote acquis est un fait d'une importance considérable, quand on sait comment s'accomplissent les réformes législatives en Allemagne. On ne saurait faire aux Allemands le reproche
d'avoir l'esprit aventureux, de céder à l'irréflexion, à un entraînement généreux quand ils changent leurs lois : nulle part les réformes
législatives ne sont préparées par une étude plus savante, par une
critique plus exercée de toutes les législations, par une expérience
mieux connue de leurs résultats.</p><p>N'en est-il pas ainsi de la peine de mort?</p><p>Depuis BECCARIA, on n'a cessé de la discuter partout : la spéculation, la science législative se sont exercées sur elle dans tous les
sens, elle a eu ses partisans et ses adversaires, parmi les philosophes et parmi les législateurs, les uns voulant la maintenir dans
</p><pb n="193"/><p>sa rigueur, les autres proscrire son abus, les plus hardis la chasser
de la loi pénale comme un reste de barbarie inutile et contraire
aux vrais principes de la législation pénale. L'expérience invoquée par tous, a rendu nécessaires des études d'histoire, de législation, de statistique comparée, des enquêtes législatives, une
observation constante des faits qui se succèdent avec le mouvement
incessant de la vie humaine.</p><p>Du domaine de la science le débat est entré dans l'agitation de
la vie politique, il a souvent occupé les assemblées législatives, la
presse: des sociétés se sont organisées dans plusieurs pays pour
grouper tous les adversaires de la peine, et opposer leurs forces
coalisées à son maintien. De si fréquents efforts ne sont pas demeurés stériles.</p><p>Partout le vieux système pénal a été atteint par l'attaque dirigée
contre la plus terrible et la plus usitée des peines : en répudiant
l'abus effrayant de cette peine ou la peine elle-même, on ne pouvait conserver un ensemble de pénalités empruntant son caractère
de barbarie au temps et aux hommes qui l'avaient imaginé. Les
législations furent changées les unes après les autres, les peines
adoucies, la peine de mort restreinte à un très-petit nombre de
crimes, abolie même dans un certain nombre de pays.</p><p>Chaque progrès heureusement accompli devenant la raison d'un
progrès nouveau, il fallait demander aux pays qui avaient aboli la
peine de mort pour certains crimes ou pour toute espèce de crimes
le résultat de leur expérience. C'était là un sujet de larges et belles
études qu'aucun pays n'a négligé; mais nulle part il n'a été plus
approfondi qu'en Allemagne.</p><p>C'est l'Allemagne qui a produit le beau livre de Mittermaier
sur la peine de mort. Il est le fruit d'un travail de cinquante années pendant lesquelles Mittermaier a médité sur la philosophie,
sur l'histoire, sur la législation de tous les pays en même temps
qu'il a suivi les travaux, les discussions, les réformes législatives,
les enquêtes, la statistique, les mouvements de l'opinion publique, les faits qui venaient chaque jour enrichir son expérience.</p><p>Rien n'a échappé à sa puissante critique. Son livre, continué jour
par jour jusqu'à sa mort, et si remarquable par la science, par
la richesse de ses observations, vaut surtout par sa méthode.</p><p>Cette méthode est la méthode expérimentale, suivie par la plupart des publicistes en Allemagne; on la retrouve dans la publication qui accompagne le projet du Code pénal allemand.</p><p>La plus grandepartie de cette publication est consacrée à l'examen
des diverses législations, à l'histoire de leurs transformations suc-
</p><pb n="194"/><p>cessives, à la comparaison de leurs résultats. Chaque pays est prisa
part : sa législation, la pratique de ses tribunaux, la statistique sont
interrogées : l'Allemagne est surtout étudiée en détail. La publication se termine par l'analyse de toutes les théories sur la peine de
mort.</p><p>II.</p><p>Ce qu'elle met en pleine lumière c'est le contraste entre le passé et
présent. Des exemples sont empruntés à quelques législations pour
attester comme était grande non-seulement la rigueur, mais la confusion des lois anciennes. On y trouve punis avec barbarie les délits
les plus minces comme les plus grands crimes : on prodigue la
peinede mort contre des actesque la morale réprouve mais qui n'appartiennent pas au domaine de la loi pénale, ou que les préjugés et
la superstition seuls condamnent.</p><p>La nomenclature des crimes punis de mort par l'ordonnance de
Charles V, publiée en 1532 sous le nom de Code de la CAROLINE,
comprend l'assassinat, le meurtre, l'empoisonnement, l'infanticide,
le vol dans différents cas, le brigandage, l'incendie la fabrication de
la fausse monnaie, des faux poids et des fausses mesures, le blasphème, la sorcellerie, le viol, la sodomie, l'inceste.</p><p>En 1736, Fréderic-Guillaume I" punit de mort le vol domestique
commis avec circonstances aggravantes à Berlin.</p><p>En ANGLETERRE, la peine de mort est prononcée, au dernier siècle,
contre 240 crimes, au commencement du XIXe siècle, contre
160 crimes, parmi lesquels on trouve le vol d'un objet de la valeur
de 5 schellings dans une boutique, de 40 schellings dans une maison
habitée, le vol d'un objet quelconque dans une église, la sodomie.</p><p>En FRANCE, jusqu'à la révolution française, la peine de mort est
prononcée contre 115 crimes différents.</p><p>Les lois étaient barbares, et l'on craignait d'ôter à la sûreté des
hommes tout ce qu'on ôtait à la barbarie des lois. Quand Georges III,
souverain du Hanovre et de LAUENBOURG, invitait, en 1773, les fonctionnaires à lui demander la grâce des condamnés à mort pour vol
domestique, il croyait prendre une mesure si grave qu'il ordonnait
de la tenir secrète.</p><p>La croyance à la nécessité d'une rigueur impitoyable était encore
si répandue, au cours du XIX° siècle, qu'en ANGLETERRE, abstraction
faite de l'Irlande et de l'ECOSSE, on compte, de 1820 à 1826,7,556 condamnations à mort, dont 528 furent exécutées.</p><p>Voilà le passé. Comme le temps présent en est loin! 11 s'est fait
</p><pb n="195"/><p>dans tous les pays un grand travail contre la peine de mort : les
procédés ont été divers, le travail a été lent ou rapide, il a, dans un
certain nombre de pays, abouti à la suppression de la peine. Son
résultat incontesté dans tous les pays est que la peine de mort, au
lieu d'être la peine ordinaire des délits et des crimes, est devenue
une exception même pour les plus grands crimes.
m.</p><p>Les causes de ce changement sont plutôt indiquées qu'elles ne
sont étudiées. Leur examen se lie à l'histoire des changements qui
se sont faits dans les idées sur la législation, sur son pouvoir, sur
ses limites, à celle des progrès de la liberté politique qui s'accomplissant sous l'influence de ces idées ont partout réagi sur les lois pénales.</p><p>Mais l'histoire de la peine de mort se suffit à elle-même. Quand
on a vu quels sont les points communs de toutes les législations sur
la peine, quels crimes on a écartés de son domaine, à quels crimes
on l'a réservée, quelles sont les divergences des législations, si ces
divergences sont durables ou si elles tendent à s'effacer; comment
les lois sur la peine sont appliquées, quel usage en font les tribunaux, le pouvoir exécutif; quels sont les résultats des changements
introduits dans les lois ou dans leur exécution; si des changements
heureusement accomplis n'ont pas amené d'autres changements ou
ne les ont pas rendus nécessaires; quels sont les pays qui ont renoncé à l'usage de la peine, quels sont ceux qui l'ont abolie législativement, n'a-t-on pas un ensemble d'observations suffisant pour
prononcer sur la valeur de la peine avec l'autorité de l'expérience?</p><p>Et si la question, prise dans les termes absolus, paraît si grave, ne
devient-elle pas simple quand il s'agit uniquement de décider s'il
existe entre les crimes pour lesquels elle est abolie et ceux pour
lesquels elle est conservée une distinction qui la rende légitime poulies uns quand elle est abolie pour les autres; si les crimes auxquels
elle est réservée se distinguent par unevariété d'espèces assez grande
pour rendre l'application de la peine nécessaire dans un cas quand
elle est abandonnée dans un autre, si les raisons qui ont amené la
loi et la pratique pénale au point où elles sont arrivées, n'aboutissent pas logiquement à l'abolition de la peine, si les pays qui l'ont
abolie ne sont pas arrivés à son abolition par les voies que suivent
ceux qui ne l'ont abolie qu'en partie, si ceux qui ne l'ont pas abolie
ont pour la maintenir une raison qui manque à ceux qui l'ont abolie,
</p><pb n="196"/><p>enfin comment peut être déterminé le moment où l'abolition de la
peine doit s'accomplir?</p><p>Tous ces points de vue peuvent se dégager des faits recueillis dans
la publication que j'analyse; il faut, pour les éclairer, commencer
par une classification des crimes auxquels la peine de mort est
appliquée dans les pays où elle subsiste.</p><p>IV.</p><p>Deux parts sont encore faites à la peine de mort. Cette peine
atteint, dans l'ordre polique, les crimes contre la sûreté extérieure
ou intérieure de l'ETAT, contre la vie, quelquefois même contre la
majesté du souverain. Parmi les crimes contre les particuliers, les
seuls auxquels la peine soit applicable ou appliquée sont ceux qui
ont entraîné la mort d'un homme; le plus souvent la loi et la pratique pénales restent en deçà même de cette limite.</p><p>C'est dans l'ordre politique que les législations offrent les différences les plus grandes.</p><p>Le soin de la défense du pays contre les ennemis du dedans ou
du dehors fortement excité au milieu des vicissitudes de la guerre
qui a ravagé l'Europe vers la fin du dernier siècle et dans la
première période du XIXe. la croyance à la nécessité d'une protection tout particulière pour la sûreté du chef de l'ÉTAT, la puissance même du préjugé monarchique ont laissé des traces plus
ou moins profondes dans les diverses législations. On trouve dans
la plupart des législations de l'Allemagne des lois également rigoureuses pour la défense de l'État et pour celle de la majesté royale.</p><p>Le Code spécial de la Prusse reproduit, soit entièrement, soit en
partie, par la plupart des législations allemandes punit de mort:</p><p>1° le crime de haute trahison comprenant toute entreprise pour tuer
le roi, le faire prisonnier, le livrer à l'ennemi, ou le rendre incapable de gouverner, pour changer par la violence l'ordre de la succession au trône, pour livrer la Prusse en totalité ou en partie à
l'ennemi, pour détacher d'elle une partie de son territoire; 2°la
trahison du pays, c'est-à-dire l'excitation de la guerre contre la
Prusse ou la prise d'armes contre la PRUSSE, contre ses alliés, l'encouragement donné à l'ennemi, le dommage causé à la puissance
militaire de la Prusse par des actes déterminés; 3° la lèse-majesté,
c'est-à-dire des voies de fait graves contre la personne du roi.</p><p>Plusieurs pays appliquent la peine de mort aux crimes contre la
sûreté de l'ÉTAT, d'autres aux violences contre la personne du chef de
lÉtatet des membres de la famille royale, d'autres à la fois à ces deux
</p><pb n="197"/><p>genres de crimes. Il y a des pays qui ne l'appliquent aucun de
ces genres de crimes.</p><p>Sur tous ces crimes touchant à l'ordre politique, on ne discute
guère la peine de mort: on songe bien plus de nos jours à prémunir les États contre la guerre qu'à donner, pendant la guerre, à
l'État contre les citoyens une protection qu'il trouve assez grande
dans leur patriotisme. Les lois qui punissent de mort une otFense à
la majesté du souverain ou même des voies de fait commises sans
intention d'attenter à sa vie ne se maintiennent que par la force
d'une tradition qui ne se défend plus théoriquement.</p><p>Le vrai terrain du débat sur la peine de mort est dans son application aux crimes contre les particuliers.</p><p>La vie humaine est seule protégée par la peine de mort dans la
plupart des législations, et le progrès des mœurs tient la peine
renfermée dans cette limite quand les lois la franchissent.</p><p>On trouve ainsi en ALLEMAGNE, dans le petit État de LAUENBOURG,
des lois qui punissent de mort le vol de chevaux, la corruption des
fonctionnaires publics, la concussion, la banqueroute frauduleuse,
le duel. D'autres ÉTATS, les duchés de Mccklembourg-Schwerin et
de STRÉLITZ, le duché de Lippe-SCHAUEMBOURG, la ville libre de
Hambourg ont encore le vieux Code de la Caroline; mais toutes ses
vieilles lois sont frappées de désuétude. A Hambourg l'assassinat
seul est puni de mort; dans les duchés de Mecklémbourg-Strélitz.
de Lippe-SCHAUEMBOURG, il n'y a pas eu même une seule condamnation à mort de 1860 à 1864.</p><p>En FRANCE, la peine de mort est prononcée contre un individu
qui, déjà condamné aux travaux forcés à perpétuité, commet un
autre crime entraînant la même peine, et contre un individu qui
a mis le feu aux lieux habités ou servant à l'habitation. Mais l'usage des circonstances atténuantes et l'exercice du droit de grâce
ôtent à la rigueur de la loi tout son effet. La statistique criminelle
en fournit la preuve.</p><p>Les législations qui protègent seulement la vie humaine par la
peine de mort diffèrent entre elles.</p><p>1° Les unes punissent de mort certains crimes, non pour euxmêmes, mais s'ils ont eu pour résultat la mort d'un homme.</p><p>2° Ou moins prodigues de la peine, elles la prononcent seulement
quand la mort qui a été le résultat du crime pouvait être prévue.</p><p>3° Les autres veulent qu'il y ait meurtre, c'est-à-dire un homicide
commis volontairement.</p><fw place="bottom">II. 14</fw><pb n="198"/><p>4° D'autres exigent que le meurtre ait accompagné un autre
crime.</p><p>5° Enfin les plus libérales réservent la peine de mort à l'assassinat.</p><p>On peut citer comme exemple:</p><p>Du l" cas: La Prusse et la principauté de WALDECK, où l'on punit
de mort celui qui met le feu à une maison habitée, qui cause une
inondation, qui endommage un chemin de fer, qui renverse les signaux destinés à la sûreté de la navigation, qui fait couler un navire, qui empoisonne un puits, toutes les fois qu'il est résulté d'un
de ces actes la mort d'un homme.</p><p>Du 2° cas .-Le duché de Hesse-DARMSTADT, le duché de Saxe-</p><p>Weimar-EISENACH, deSchwartzbourg-RUDOLSTADT, de Schwartzbourg-</p><p>SONDERSHAUSEN, le duché de BADE, la BELGIQUE, la SUÈDE, l'Autriche.</p><p>Ces États punissent de mort le crime d'incendie quand il a causé la
mort d'un homme et qu'on pouvait la prévoir. L'inondation, l'explosion, la destruction d'édifices publics sont punis de mort par
certaines législations dans les mêmes circonstances.</p><p>Du 3° cas : L'Angleterre où le meurtre est puni de mort.</p><p>Du A' cas : Certains États de l'Union américaine qui punissent de
mort le meurtre du 1" degré; sous celte dénomination sont compris
le meurtre accompagnant la perpétration ou la tentative d'im crime
puni de mort ou de prison perpétuelle, un meurtre commis avec
uue violence ou une cruauté extraordinaire, un meurtre prémédité.</p><p>Du 5e cas: LUBECK, le WURTEMBERG, la plupart des cantons allemands de la Suisse.</p><p>Cette classification fait voir quelle variété de crimes la peine de
mort peut embrasser quand même elle n'est admise que pour protéger la vie humaine, et à quelle distance sont les unes des autres
les législations où la peine de mort frappe le crime dont le résultat
même involontaire a été la mort d'un homme de celles qui la réservent, au meurtre commis avec préméditation.</p><p>Le meurtre prémédité a-t-il un caractère de criminalité assez
bien défini pour rendre rigoureusement applicable la peine de
mort? Il n'en est rien; on n'a pas besoin d'interroger l'expérience
pour savoir à quel point le milieu social, les circonstances, le caractère de l'homme, son état intellectuel, le jeu de ses passions
rendent dissemblables les actes dont les caractères extérieurs sont
identiques, et l'on n'aurait que l'embarras du choix entre les cas
où le meurtre commis même avec préméditation est moins punissable qu'un crime d'un degré inférieur.</p><p>Aussi la plupart des législations admettent-elles des tempéraments
</p><pb n="199"/><p>qui font varier la peine si bien qu'il n'y a plus de crime auquel la
peine de mort soit invariablement applicable, et l'on juge le caractère plus ou moins rigoureux d'un législation pénale, moins par le
nombre des cas où la peine de mort est prononcée que par l'étendue
du pouvoir qu'elle donne pour l'écarter.</p><p>V.</p><p>L'âge, l'état intellectuel de l'accusé, la nature des preuves du
crime, les circonstances atténuantes déterminées ou indéterminées,
sont les divers tempéraments qu'on rencontre dans diverses législations; leur effet varie, le juge y trouve le pouvoir ou l'obligation
d'écarter la peine de mort.</p><p>Toutes les législations fixent un âge au-dessous duquel la peine de
mort ne peut être encourue; quelques-unes trouvent dans l'extrême
vieillesse une autre raison de ne pas l'admettre.</p><p>La peine ne peut être encourue avant l'âge:</p><p>De 16 ans, dans les États de Prusse et de WALDECK, en France;</p><p>De 18 ans, dans les duchés de HESSC, de Saxe-WEIMAR, de Ccbourg-GOTHA, de RUDOLSTADT, de SONDERSHAUSEN, d'ALTENBOURG, de
MEININGEN, de RCUSS, à Lubeck;</p><p>De 20 ans, dans le canton de VAUD, dans le WURTEMBERG, à BADE,
en Belgique. Les projets de loi de Brème et de Hambourg ont la
même règle;</p><p>De 21 ans, à BRUNSWICK, Lippe-DETMOLD, en Bavière;</p><p>Après 70 ans, dans les cantons de Berne et de Vaud.</p><p>Le criminel, est dans diverses législations de l'Allemagne du NORD,
à l'abri de la peine de mort quand il est dans un état voisin de l'irresponsabilité complète. Plusieurs États ont à ce sujet des règles particulières; ainsi, dans le Code de THURINGE, la définition comprend
les personnes qui, sans être complètement privées d'intelligence, ont
l'esprit si faible que la peine serait hors de proportion avec le crime.</p><p>La même définition se retrouve dans les lois du grand-duché de
SAXE, de Cobourg-GOTHA, des principautés de Schwartzbourg-Rudolstadt et de Sondershauscn.</p><p>Les lois de BRUNSWICK, d'ALTENBOURG, n'admettent pas la peine
de mort contre les personnes chez qui l'intelligence est affaiblie, la
conscience obscurcie, qui sont atteintes de surdité, etc....</p><p>Les projets de Code de Brème et de Hambourg voient un amoindrissement de la responsabilité de l'accusé dans tous les cas voisins
de la contrainte, de la légitime défense. Les lois des duchés de
HESSE, de MEININGEN, de la principauté de Reuss rendent la dimi-
</p><pb n="200"/><p>nution de la peine seulement facultative dans ces cas. C'est presque
partout le juge qui prononce sur les causes d'atténuation de la
peine qui viennent d'être indiquées.</p><p>Les États qui exigent un genre de preuve particulier pour l'application de la peine de mort sont ceux où la vieille procédure est
en vigueur. Ce genre de preuve est l'aveu du coupable, ou une autre
preuve complète. Dans le duché de Mecklembourg-Schwerin la
preuve par indices ne peut aboutir qu'à une condamnation perpétuelle.</p><p>Le pouvoir d'écarter la peine de mort par l'admission de circonstances atténuantes est plus ou moins large suivant les législations: les unes déterminent les circonstances atténuantes, les autres
les laissent indéterminées; les unes les restreignent à certains
crimes, les autres les admettent pour toute espèce de crimes. La
loi de Brunswick admet neuf cas de circonstances atténuantes:
l'ignorance de la gravité de l'acte, l'entraînement, le besoin, l'occasion, l'excitation, les bons antécédents excepté pour les crimes de
haute trahison, d'assassinat avec brigandage, d'empoisonnement.</p><p>En SUISSE, les lois des cantons des GRISONS, d'APPENZELL, d'Unterwald inférieur, admettent des circonstances atténuantes déterminées. Le juge les prononce.</p><p>Dans le grand-duché de HESSE, la loi indique des circonstances
atténuantes sans exclusion de celles qui ne sont pas indiquées.</p><p>Elles rendent l'adoucissement de la peine tantôt nécessaire pour
l'émeute par exemple, tantôt possible pour le brigandage par
exemple.</p><p>La loi prussienne admet les circonstances atténuantes sans les
déterminer, mais elle les restreint à certains crimes. Elle les
repousse pour tous ceux qui entraînent la peine de mort, excepté
pour le crime de violence contre la personne du roi : elles rendent
tantôt nécessaire tantôt facultatif l'adoucissement de la peine : le
jury les prononce.</p><p>Les circonstances sont indéterminées et applicables à tous les
crimes entraînant la peine de mort en SUISSE, dans les cantons de
BERNE, de VAUD, du Tessin. Le jury les prononce. .</p><p>Elles sont applicables à toute espèce de crimes dans le canton
de GENÈVE, en FRANCE, en BELGIQUE, en Hollande.</p><p>Il y a des législations où l'application facultative de la peine de
mort ou celle d'une autre peine tient lieu de circonstances atténuantes.</p><p>Il en est ainsi dans la principauté de Reuss inférieure pour l'accident causé sur un chemin de fer et entraînant mort d'homme,
</p><pb n="201"/><p>dans le duché de Hesse Darmstadt pour des cas déterminés, en
SUÈDE, pour toute espèce de crimes, excepté pour le meurtre
commis par un homme déjà condamné à une peine perpétuelle.</p><p>Aux États-UNIS, dans l'ALABAMA, le jury peut réduire la peine
d'un meurtre du premier degré aux travaux forcés à perpétuité.</p><p>VI.</p><p>Après les moyens qui empêchent la condamnation viennent ceux
qui empêchent son exécution.</p><p>En AUTRICHE, les juges ont, par la loi du 29 juillet 1863, le
droit de recommander le condamné à la grâce du Roi. Dans les
autres pays les condamnations doivent être confirmées par le chef
de l'ÉTAT, avant d'être exécutées. Le droit de grâce, placé dans ses
mains par la loi, lui permet de réagir contre l'usage de la peine
de mort.</p><p>Ces moyens ont été mis en œuvre pour écarter la peine de
mort, et leur puissance a été telle qu'elle a suffi à rendre l'usage de
la peine infiniment rare dans certains pays, et dans d'autres à la
faire disparaître de la pratique pénale.</p><p>On peut citer des pays qui conservent encore une longue nomenclature de crimes punis de mort, quand la peine a cessé d'être
en usage.</p><p>Nulle part, quand la loi offre un moyen quelconque d'éviter la
peine de mort, on ne trouve un rapport entre le nombre des
crimes tombant sous l'application de la peine et celui des peines
prononcées ou exécutées. Tant il est vrai que le progrès des mœurs
a toujours devancé celui des lois dans l'abolition de la peine, et
que pour mesurer la distance à laquelle on est de cette grande
réforme il faut consulter moins la législation que la statistique criminelle.</p><p>Dans les pays, comme la FRANCE, où le droit d'admettre les circonstances atténuantes est pour le jury comme le droit de grâce
pour le chef de l'État sans limites et sans restriction, ces deux
moyens concourent à l'abolition de la peine de mort. Dans les pays
où le droit de grâce agit seul, le rapport entre le nombre des condamnations prononcées et celui des condamnations exécutées n'est
pas moins démonstratif contre la peine de mort, surtout lorsque
les points de comparaison sont pris à la fois dans le présent et
dans le passé.</p><p>Voici quelques chiffres.
</p><pb n="202"/><p>En FRANCE, le nombre des condamnations s'élevait:</p><p>En 1824 à . . . 134, celui des exécutions à
1826 à . . . 150, —
s'abaisse:</p><p>En 1861 à .
. 26,</p><p>1862 à .
. 39,</p><p>1863 à .
. 20,</p><p>1864 à . .
. 9,</p><p>1865 à .
• 14,</p><p>1866 à .
. 20,
à . .
. 111
à . .</p><p>111
à . .</p><p>12
à . .</p><p>25
à . .</p><p>11
à . .</p><p>5
à . .</p><p>10
à . .</p><p>9</p><p>128
-■2</p><p>Dans le nombre de ces condamnations il y en a pour des crimes
que d'autres législations ne punissent plus de mort.</p><p>Telles sont 13 condamnations pour meurtres accompagnés de vol.</p><p>5 — incendie.</p><p>5 — infanticide.</p><p>Avec l'usage du droit de grâce s'étend aussi celui des circonstances atténuantes.</p><p>En 1866 le nombre des cas d'admission de circonstances atténuantes est pour des crimes entraînant la peine de mort de 94 p. 100.</p><p>Dans la confédération germanique on compte du 1" janvier 1860
au 1" janvier 1865:</p><p>228 condamnations.</p><p>44 exécutions comprenant:</p><p>41 pour assassinat.</p><p>1 pour meurtre.</p><p>2 pour meurtres accompagnés d'autres crimes.</p><p>En Autriche où l'on comptait de 1803 à 1848:</p><p>1304 condamnations à mort, 448 exécutions.</p><p>On compte de 1861 à 1866:</p><p>245 condamnations à mort, 47 exécutions.</p><p>Il y a quelques petits États de l'Allemagne où le nombre des
exécutions eu égard à celui des condamnés est plus élevé. A Bade
on compte de 1852 à 1864 29 condamnations 13 exécutions. Dans
le Wurtemberg on compte de 1853 à 1866 33 condamnations pour
assassinat, 19 exécutions.
</p><pb n="203"/><p>En Angleterre où l'on comptait:</p><p>En 1827 1526 "condamnations. 70 exécutions.</p><p>1831 1606 — 62 —
1834 480 — 34 —
il y a, quelques années plus tard, une diminution très-grande du
nombre des condamnations et de celui des exécutions. On compte:</p><p>En 1839 56 condamnations. H exécutions.</p><p>1862 29 — 15 —
1863 20 — 8 —
Dans le Danemark on compte:</p><p>De 1848 à 1863 250 condamnations. 17 exécutions.</p><p>En Bavière où l'on comptait, sous l'ancienne législation:</p><p>De 1840 kl 862 327 condamnations. 65 exécutions.</p><p>Le nombre s'abaisse sous le nouveau Code:</p><p>De 1862 à 1866 à . . . 41 condamnations. 3 exécutions.</p><p>En SUÈDE, l'assassinat est le seul crime pour lequel il y ait eu des
exécutions dans les dix dernières années.</p><p>Ce pays est déjà l'un de ceux où la peine n'est plus exécutée:
en 1867 aucune exécution capitale n'a eu lieu.</p><p>Voici les autres:</p><p>L'Italie a compté en 1866 60 condamnations; aucune n'a été
exécutée.</p><p>La Belgique avait plus anciennement déjà renoncé à l'usage de la
peine de mort. Aucune condamnation n'avait été exécutée de 1829
à 1835. Des réclamations contre cette pratique nouvelle amenèrent
de 1831 à 1865 57 exécutions sur 849 condamnations. L'inutilité de
la peine paraît encore une fois démontrée dans le pays puisque la
statistique ollre:</p><p>En 1861 32 condamnations et seulement 3 exécutions.</p><p>1862 19 — — 1 —
1863 13 — — 1 —
1864 20 — — » —
1865 10 — — » —
La Hollande où, de 1811 à 1861, 430 condamnations étaient pro-
</p><pb n="204"/><p>noncées et 102 exécutées renonce à la peine depuis 1861, il n'y a plus
d'exécution quoiqu'il y ait eu 9 condamnations en 1862.
— 13 en 1863.</p><p>En Amérique l'État du Maine est arrivé par un singulier procédé
à faire disparaître la peine de mort: la loi prescrit entre la condamnation et l'exécution une année d'intervalle. A la fin de l'année
le gouverneur de l'État décide si la peine doit être ou ne pas être
exécutée. Aucune exécution n'a eu lieu depuis l'année 1827 où
cette loi a été établie.</p><p>En Portugal aucune condamnation n'a été exécutée depuis 1846,
tandis que la statistique de l'État le plus voisin, l'ESPAGNE, présente
35 condamnations 23 exécutions en 1866.</p><p>Aucune condamnation à mort n'a été exécutée à Lubeck depuis
1829, dans le duché de Mecklembourg-Strelitz depuis 50 ans, à
Lippe-Detmold depuis le commencement du siècle.</p><p>L'abolition de la peine de mort est ainsi, dans plusieurs pays,
un fait accompli avant d'être consacré par la loi. C'est une expérience qui aboutit nécessairement au changement de la loi, et
l'abolition légale de la peine, adoptée dans au certain nombre du
pays, se prépare dans d'autres.</p><p>VII.</p><p>Les pays qui ont aboli la peine sont, dans l'ordre chronologique:</p><p>Aux Etats-UNIS, le MICHIGAN, depuis 1846</p><p>En ALLEMAGNE, les duchés d'Oldenbourg. )
— — d'ANHALT, depuis. . . . 1848
— — de NASSAU, J</p><p>En ITALIE, la République de San MARINO, depuis 1848</p><p>, . Ile Rhode ISLAND, depuis 1852</p><p>Aux Etats-Un.s j]e wisconsir)) depuis 1853</p><p>Le canton de NEUFCHÂTEL, depuis 1854</p><p>La TOSCANE, depuis 1859</p><p>La COLOMBIE, depuis 1863</p><p>La République de VENEZUELA, depuis 1864</p><p>La ROUMANIE, depuis 1864</p><p>Le PORTUGAL, depuis 1867</p><p>La SAXE, depuis 1868</p><p>VIII.</p><p>Il y a d'autres pays où l'abolition de la peine est empêchée par
le désaccord entre les pouvoirs publics, mais elle a pour elle une
</p><pb n="205"/><p>proposition du gouvernement ou le vote de la majorité d'une des
chambres législatives ou celui d'une importante minorité. Elle se
discute dans toutes les assemblées législatives.</p><p>En FRANCE, après chaque révolution, il s'est fait un mouvement
sérieux dans les assemblées législatives contre la peine de mort.</p><p>Ce mouvement n'a jamais été stérile, il en est sorti la réforme de
la loi pénale. Depuis la dernière révolution, celle de 1848, on
trouve à trois dates différentes : en 1854, en 1864, en 1867, des
discussions sur la peine de mort au Corps législatif et au Sénat.</p><p>La voix de ses adversaires, quelle que fût la puissance de leur conviction, la force de leurs arguments, était sans écho dans des assemblées où l'on ne travaillait qu'à aggraver les lois pénales.</p><p>En ANGLETERRE, la peine de mort a des adversaires persévérants,
infatigables; ils ramènent périodiquement le débat sur son abolition devant les Chambres.</p><p>En 1840, Evvart la proposait au Parlement:</p><p>90 voix se prononçaient pour
161 — contre son abolition.</p><p>Il renouvelait sa proposition en 1847, en 1848, en 1849.</p><p>En 1847 41 voix se prononçaient pour, 81 contre.</p><p>1848 66 — — 122 —
1849. .... 51 — — 75 —
1850 40 — — 46 —
En 1864, la Chambre haute instituait une commission pour faire
une enquête sur la peine de mort. Cette commission entendit tous
les hommes que leurs fonctions judiciaires ou administratives,
leurs études, leur profession, leur expérience rendaient capables
de l'éclairer, elle interrogea les législations, la pratique pénale, les
hommes d'État des autres pays, et recueillit ainsi un vaste ensemble de faits, d'opinions tel qu'on n'en rencontre dans les débats
d'aucune Assemblée législative. La commission, composée de
12 membres, donna 8 voix au maintien, 4 à l'abolition de la
peine. Elle fut unanime pour demander qu'on la restreignît au
meurtre du premier degré défini dans les termes de la loi américaine.</p><p>En 1868, une nouvelle proposition pour l'abolition de la peine,
au moment où le parlement supprimait la publicité des exécutions,
fut reponssée par 127 voix contre 24.</p><p>En AUTRICHE, l'abolition de la peine a rencontré plus de faveur:
soutenue à propos d'une réforme de la loi pénale par le rap-
</p><pb n="206"/><p>porteur de Muhlfeld et par les députés PRATOBEVERA, HERBST,</p><p>SCHINDLER, elle a eu pour elle 56 voix contre 79.</p><p>En SUISSE, les cantons de GENÈVE, de Bâle, de BERNE, de Zurich
ont discuté l'abolition de la peine, mais ne l'ont pas encore votée.</p><p>En BELGIQUE, le ministre de la justice l'a proposée aux Chambres
en 1867. La proposition a été repoussée dans la seconde chambre
par 55 voix contre 43 qui l'ont votée; dans le Sénat, par 65 voix
contre 34.</p><p>Viennent ensuite les pays où la majorité d'une assemblée législative s'est déjà prononcée pour l'abolition de la peine.</p><p>En 1848, l'Assemblée nationale de la Confédération germanique,
l'avait votée par 294 voix contre 37. Un grand nombre des États de
la Confédération l'avaient fait passer dans leurs législations particulières, mais la réaction vint; une autre Assemblée fédérale rapporta dans la séance du 23 août 1851, le vote de l'Assemblée
de 1848, et la plupart des États suivirent l'Assemblée fédérale dans
cette voie rétrograde. La réaction fut temporaire, l'abolition de la
peine de mort reprit faveur avec la liberté politique. Les progrès
ont été grands en ALLEMAGNE, et dans d'autres pays, surtout depuis 1860.</p><p>La Chambre des représentants du Wurtemberg a décidé en 1865.
à la majorité de 51 voix contre 27 qu'on demanderait au gouvernement un projet de loi pour l'abolition de la peine. Le gouvernement
l'a, jusqu'à présent, refusé. Il est le seul obstacle à la réforme
voulue par la nation.</p><p>Dans la même année, le Parlement italien a voté l'abolition de
la peine pour tous les crimes, excepté pour les crimes prévus par
le Code militaire, par le Code maritime et pour le brigandage, à
la majorité de 151 voix contre 91. Le Sénat s'est opposé au vote du
Parlement par 87 voix contre 16.</p><p>En BAVIÈRE, la seconde chambre a voté l'abolition de la peine,
au mois de mars 1867, par 87 voix contre 44. L'opposition du gouvernement a empêché ce vote de passer en force de loi.</p><p>Dans la même année, en SUÈDE, la Chambre nommée d'après la
constitution nouvelle a voté l'abolition de la peine par 103 contre
53 voix. Le Sénat l'a repoussée par 39 voix contre 38. Une seule
voix a manqué à la consécration définitive de cette réforme.</p><p>Proposée de nouveau à la Chambre en 1868, elle n'a plus eu la
majorité. 100 voix contre 69 l'ont repoussée dans la Chambre. Le
vote du Sénat a été le même qu'en 1867.
</p><pb n="207"/><p>En 1870, déjà trois assemblées législatives, le Parlement fédéral,
la Chambre des députés de BADE, la Chambre des députés de Hollande ont voté l'abolition de la peine. Bade l'avait votée en
1863 à l'unanimité moins une voix; en HOLLANDE, le projet de
loi qui a été suivi de ce vote a été soumis aux Chambres par le gouvernement.</p><p>IX.</p><p>Tous les faits qui viennent d'être analysés se résument dans un
travail plus ou moins régulier, tantôt lent, tantôt rapide, mais
incessant, commun à tous les pays, et s'accomplissant par les
réformes législatives et par la pratique pénale pour éliminer la
peine de mort. Un progrès universellement obtenu, c'est de ne
plus l'appliquer à un crime qui n'ait pas entraîné la mort d'un
homme : un progrès acquis dans certains pays, poursuivi dans les
autres c'est de la restreindre à un seul genre de crime contre la
vie humaine, au meurtre commis avec préméditation. Mais on ne
s'arrête plus : les meurtres même commis avec préméditation sont
distingués les uns des autres, entre les criminels il y a des différences d'âge, d'intelligence, de perversité qui font écarter la peine
pour les uns tandis qu'on l'applique aux autres, et le terrain de
la peine de mort réduit même à un seul genre de crime se resserre
de plus en plus jusqu'à ce que l'abolition de la peine devienne un
fait accompli. Il ne reste alors qu'à donner au fait la consécration
de la loi, et ce dernier terme du progrès est celui qu'un certain
nombre de pays ont atteint, et que d'autres poursuivent.</p><p>La marche suivie dans l'abolition de la peine de mort permetelle de mettre en doute si cette réforme est obtenue sans danger
pour la sécurité publique? La statistique interrogée là-dessus
prouve que la peine de mort a été abolie pour toute espèce de
crimes,- sans augmenter le nombre de ces crimes. L'expérience
est concluante : elle embrasse tous les pays et s'étend à une période assez longue pour démontrer qu'on protège la société contre
ces crimes sans nombre, qu'autrefois on confondait dans l'application de la peine de mort, mieux par un système de peines graduées que par la plus terrible des peines. L'expérience est faite
également pour les plus grands crimes, pour le meurtre, pour
l'assassinat, ici par l'abolition de la peine de mort pour une
partie des crimes, là par la renonciation systématique à l'usage
de cette peine, ailleurs par son abolition légale, et la statistique
est encore favorable à tous ces genres de réforme pénale.</p><p>Mais est-il nécessaire d'interroger la statistique? La marche
</p><pb n="208"/><p>progressive de la réforme pénale, toujours précédée par le changement de la pratique pénale, n'éloigne-t-clle pas toute idée de
danger? Les tribunaux, les pouvoirs dispensateurs de la grâce
auraient-ils toujours devancé le législateur dans l'abolition de la
peine de mort, en y renonçant pour certains crimes, puis pour
d'autres, pour les plus graves, et progressivement pour toute
espèce de crimes, si chacun de ces adoucissements de la loi pénale
avait augmenté le nombre des crimes? Le législateur aurait-il successivement consacré par l'autorité de la loi les réformes accomplies
par les mœurs dans l'usage des lois pénales, si chacun de ces
changements législatifs n'était autorisé par l'expérience? Quoi de
plus probant enfin que de voir dans tous les pays, quels que
soient les progrès accomplis dans les lois, les mœurs en réclamer
de plus grands, et, quand le législateur a poussé la réforme des lois
assez loin pour toucher à l'abolition de la peine, les tribunaux,
le pouvoir exécutif, trouver le législateur encore trop rigoureux,
et repousser la peine de mort dans la plupart des cas où la loi la
prononce.</p><p>Le moment d'abolir la peine de mort n'est-il pas venu quand,
après une suite de progrès heureusement accomplis, la peine est
devenue une exception même pour les plus grands crimes. Quand
un assassin échappe a la peine de mort, pourquoi la peine seraitelle appliquée à un autre? L'horreur plus ou moins grande du
crime donne-t-ellc le moyen de distinguer le degré plus ou moins
grand de culpabilité des assassins? La différence de la peine n'eslelle pas souvent dans la différence du tempérament du jury, des
juges? Quand deux jurys ont prononcé la peine de mort contre
deux assassins, pourquoi la condamnation de l'un est-elle exécutée
quand la grâce sauve la vie de l'autre? Les différences de leurs
crimes sont-elles si grandes qu'il soit impossible de laisser la vie
à l'un et à l'autre? Pourquoi les exécutions capitales sont-elles fréquentes dans une année, rares dans une autre? La statistique
offre de bien grandes bizarreries. On trouve par exemple en Prusse:</p><p>En 1832 28 condamnations à mort. S exécutions.</p><p>1833 30 — 2 —
1852 40 — 25 —
1853 40 — - 30 —
1854 37 — 28 —
1860 24 - 2 —
1861 37 - 5 —
1862 32 — 2 -
</p><pb n="209"/><p>Quelle singulière disproportion ne voit-on pas entre le nombre
des condamnations et celui des exécutions, dans des années où le
nombre des condamnations est le même? En 1833 on compte
2 exécutions sur 33 condamnations, quand en 1854 on rencontre
28 exécutions sur 37 condamnations. Quelle est la raison de cette
différence? A-t-on vu un danger dans le trop petit nombre des exécutions capitales? Comment s'expliquer alors qu'en 1862 on ne trouve
que 2 exécutions sur 32?</p><p>La raison n'est pas dans les nécessités de la répression pénale. S'il faut la chercher ailleurs, dans l'état politique du pays,
dans l'esprit de ses gouvernants, il n'y a plus de règle précise pour
l'usage de la peine, et l'absence de règle explique ces oscillations
entre une rigueur impitoyable et un abandon à peu près complet de
la peine. Mais si la peine peut être indifféremment abandonnée ou
employée au gré du pouvoir qui la tient dans ses mains, ne faut-il
pas l'abandonner? L'arbitraire dans l'usage de cette peine ne
contredit-il pas lui-même à l'idée de son maintien?</p><p>Le moment d'abolir la peine n'est-il pas venu quand les mœurs
n'admettent plus son exécution publique? Les défenseurs de la peine
se mettent d'accord pour demander que l'exécution soit cachée
dans l'enceinte de la prison, et cette réforme a été adoptée dans plusieurs pays, en PRUSSE, en ANGLETERRE, elle est sur le point d'être
adoptée en France. On veut ainsi cacher aux regards de la foule un
spectacle qu'on lui prodiguait à plaisir. On le trouve dépravant au
lieu de le trouver salutaire. Ce changement d'opinion ne tient-il
pas au changement de nos idées sur la nature de la peine?</p><p>Le moment d'abolir la peine n'est-il pas venu quand la peme ne se
défend plus théoriquement? Où sont les théoriciens qui procèdent
dans l'affirmation de sa légitimité avec la rigueur de KANT, de Stahl?</p><p>Qui dirait avec conviction après Stahl que la peine est sanctifiée par
les nécessités de la justice pour l'assassinat et pour la trahison du
pays? Que reste-t-il de toutes les théories exposées dans la publication dont l'analyse vient d'être faite? On défend la peine comme un
fait existant par des raisons de nécessité, d'utilité auxquelles on mêle
toute espèce de compromis. A ce point de vue la discussion du Parlement fédéral est très-curieuse. On n'y trouve plus d'orateurs étayant
une foi ardente dans la légitimité de la peine par un ensemble bien
</p><pb n="210"/><p>lié d'arguments théologiques, philosophiques, historiques. On sait
trop bien la philosophie et l'histoire à Berlin pour essayer de rajeunir
des théories surannées, ruinées par la science, ou tenter des controverses historiques allant à l'encontre du maintien de la peine.</p><p>Les moins érudits trouvent dans l'étude de la législation, de la statistique, de la philosophie pénale qu'ils ont sous les yeux, l'état exact
de la question soumise au Parlement.</p><p>Les théoriciens de la peine sont timides, ils osent à peine mêler
quelque formule théologique ou philosophique à leur argumentation
sur la nécessité de la défense sociale; il y en a de grotesques.</p><p>Tel est le chancelier fédéral, M. de BISMARK, invoquant l'immortalité de l'âme pour soutenir la peine de mort, o Je vois, dit-il, les adversaires de la peine attacher un prix trop grand à la vie terrestre et
donner trop d'importance à la mort. La mort est naturellement plus
pénible pour l'homme qui ne croit pas à la continuation de la vie
individuelle hors de ce monde que pour nous qui croyons à l'immortalité de l'âme, croyance à laquelle je suis profondément attaché.</p><p>Pour nous, la mort est le passage d'une vie dans une autre, et nous
pouvons consoler le plus grand criminel au moment de la mort en
lui disant : Mors janua vitx. L'homme qui n'a pas cette croyance
doit chercher à se faire une douce existence et ne rien voir au delà.</p><p>Sans rappeler le monologue tragique de HAMLET, qui n'aurait pas
un profond dégoût de la vie, si la mort l'effrayait, je crois que le
criminel peut, avec assurance, en jetant d'en haut un regard dans
le néant, voir que la mort est le port désiré par Hamlet. Ou croyezvous qu'il vaille mieux, pour le criminel, être jeté dans une
étroite cellule, privé de tout ce qui fait le charme de la vie pour
entretenir longtemps la phosphorescence de son cerveau?</p><p>Est-ce qu'on ne risque pas sa vie tous les jours? Le discrédit
de la peine parmi les juges a sa cause dans leur pusillanimité; ils
craignent de prononcer un jugement dont le résultat certain est
la mort d'un homme. Cette crainte a gagné les souverains; elle
agite, à plus forte raison, les juges moins habitués à la responsabilité de la suppression d'une vie humaine. Le désir d'être
délivré de cette responsabilité est bien manifeste, surtout dans un
temps où l'on trouve tant d'hommes prêts à la critique, et si peu
d'hommes prêts à se charger d'un acte qui ait des suites graves.</p><p>Cette faiblesse dans la haute et noble fonction du juge, tient à une
erreur : je crois que la responsabilité d'une condamnation à l'emprisonnement perpétuel ou même à huit jours de prison a la même
gravité qu'une condamnation à mort. »</p><p>Le chancelier fédéral engage les juges qui ne savent pas tenir le
</p><pb n="211"/><p>glaive de la loi, à s'en dessaisir. Son langage est celui d'un chef
militaire, habitué à se faire obéir plus par l'autorité de sa personne
que par l'autorité de sa raison, inquiet de se voir abandonné par
le PARLEMENT, et faisant, pour la rallier à son opinion, un appel
à son courage qui ressemble à un ordre qu'il n'est pas permis de
méconnaître.</p><p>Personne ne défend absolument la peine de mort; M. de Bismark
lui-même estime assez peu son argumentation pour n'en tirer
d'autre conclusion qu'un vote pour le maintien temporaire de la
peine.</p><p>On essaye encore de faire accepter la peine en la rapetissant.</p><p>Le ministre de la justice, M. Léonhardt, dit: « La question n'a
plus d'intérêt, elle est devenue de la pure spéculation, tant la peine
est réduite.» Cet argument, M.de Bismark l'a également invoqué.</p><p>Il y a des orateurs qui veulent encore amoindrir la peine en la
conservant.</p><p>Un de ses plus habiles défenseurs, M. ILEICHENSPERGER, admet
qu'on l'abolisse pour les offenses graves au roi avec voies de fait,
et même pour le meurtre; il la réclame uniquement pour l'assassinat.</p><p>Un autre orateur, M. AEGIDI, décidé à voter l'abolition de la
peine si la majorité de la chambre, dans laquelle il voit l'organe du
sentiment populaire, lui parait aller à l'encontre de la peine, propose de transiger avec ses adversaires. Il veut qu'on rende facultatives la peine de mort et la peine de l'emprisonnement perpétuel : il veut l'unanimité du jury pour prononcer la peine capitale.</p><p>Voilà d'importantes concessions au maintien de la peine: faut-il
s'en contenter? Mais si la peine ne doit avoir qu'une durée temporaire et s'il est tellement facile de l'amoindrir, le moment de la
supprimer n'est-il pas venu? Quand viendra-t-il? Le débat se concentre presque tout entier sur ce point: le ministre de la justice,</p><p>M. Léonhardt est bien embarrassé, il ne raisonne pas, il fait appel
à la peur des assassins, et pour donner à son argument une couleur
saisissante, il évoque, dans un langage plein de mysticisme, l'ombre
de Troppman et celle d'un autre grand assassin allemand.
« Le drame sanglant qui s'est déroulé, il y a quelques semaines,
dans les champs de PANTIN, prés de PARIS, n'est, dit-il, guère favorable aux adversaires de la peine. J'étais occupé de la préparation
du Code pénal, quand j'en appris la nouvelle, il me vint involontairement à l'esprit que la Providence permettait de tels crimes
pour relever le sentiment du droit affaibli. »</p><p>M. Léonhardt ne réussit pas à conquérir le Parlement par la
</p><pb n="212"/><p>pcnr des assassins mieux que M. de Bismark par sa fantaisie sur
l'immortalité de l'âme. Il imagine alors de dire que le législateur, devant donner aux idées sur le droit vivantes au sein du
peuple leur forme et leur expression, organe du droit populaire,
ne doit pas abolir la peine de mort avant que son abolition soit
réclamée par le sentiment populaire. « Que vaut, dit-ii, l'opinion
des jurisconsultes et des criminalistes qui vivent loin du peuple?</p><p>Que l'on retranche du peuple toute la classe desjurisconsultes, les
professeurs de droit pénal, les maîtres dans la philosophie du droit;
le peuple qui reste n'est pas une masse d'hommes, mais c'est un
tout organique. Une opinion populaire n'a rien de commun avec
des théories plus ou moins claires: elle découle du sentiment juridique, de la conscience du peuple. La conscience populaire est
fort attachée à la peine. »</p><p>L'argument est spécieux, mais quelle est sa valeur?</p><p>Il trouve d'éloquents contradicteurs. M. Lasker reproche au
ministre son dédain pour la science et le rôle singulier qu'il
donne au législateur. Le législateur doit, suivant-lui, s'inspirer
du sentiment populaire, mais ne pas venir toujours après tout le
monde; sans cela il serait, non parmi les meilleurs, mais parmi les
plus mauvais au sein du peuple. La sagesse consiste pour le législateur à saisir le moment favorable à la réforme de la loi.</p><p>Il soutient, et les adversaires de la peine de mort soutiennent
que ce moment est venu pour l'Allemagne; et chaque orateur
apporte des faits pour le prouver?</p><p>Les représentants des États qui ont aboli la peine regardent son
abolition comme un bien. M. BECKER, député d'OLDENBOURG, dit
que l'opinion publique en est satisfaite dans son pays.</p><p>M. KLCMM, député de la SAXE, s'exprime dans le même sens.
« On a, dit-il, aboli la peine en SAXE, il y a un an, après des débats qui attestent que cette réforme est le résultat d'un long travail
et d'une délibération approfondie... On la considère comme un
progrès certain dans la vie juridique, et il est au moins hors de
doute que l'expérience ne lui est pas contraire. »</p><p>Personne ne regrette la peine dans les pays qui l'ont abolie, dit
à son tour le D'SCHWARZ, l'un des principaux auteurs de la réforme
en SAXE, même en apprenant qu'il s'est commis un crime.</p><p>M. Genast rapporte qu'à WEIMAR, où la peine a été rétablie en
1856, à une seule voix de majorité, la représentation du pays a
trois fois, depuis ce temps, demandé au prince, à la majorité des
trois quarts de ses membres, mais en vain l'abolition de la peine.
</p><pb n="213"/><p>Il parle des efforts qu'il voit le jury faire depuis bien des années
pour écarter la peine.</p><p>Les faits, les observations recueillis sur l'état de l'opinion relativement à la peine de mort, ne sont pas un des côtés les moins
intéressants de ce débat. Il est curieux de voir M. Leonhardt et
M. de Bismark insister sur la répulsion notoire des jurisconsultes,
des juges en Allemagne et des ministres de la justice dans d'autres
pays pour la peine. Ces témoignages attestant contre la peine chez
les hommes chargés d'exécuter la loi une hostilité égale à celle des
hommes charges de la faire, est-il possible que la peine de mort
se maintienne, et faut-il s'étonner si 118 voix se prononcent
contre 81 dans le Parlement fédéral pour son abolition!</p><p>La séance est levée à dix heures.</p><p>H.
</p><pb n="214"/><p>Séance du 12 mai 1870.</p><p>Présidence de M. Du verger, vice-président.</p><p>La séance est ouverte à huit heures et demie.</p><p>MM. Reverchon et GREFFIER, vice-présidents, prennent place
au bureau.</p><p>Le procès-verbal de la dernière séance est lu et adopté.</p><p>M. le Président donne lecture de la liste des nouveaux membres
qui ont été admis par le Conseil de direction.</p><p>Membres résidant à Paris.</p><p>MM. Frank-CHAUVEAU, avocat, 14, place Vendême.</p><p>Péronne, avocat, 8, rue de Ménars.</p><p>MENNESSON, avocat, 19, rue de l'Odéon.</p><p>Membres résidant dans les départements.</p><p>MM. CADOT, avocat, juge suppléant à Péronnc (Somme).</p><p>AMIAUD, notaire à Vars (Charente).</p><p>DESPATYS, substitut du procureur impérial à Reims.</p><p>Bernet-ROLLAND, substitut du procureur impérial à Saint-</p><p>Flour.</p><p>Membre correspondant.</p><p>Pour l'Italie:</p><p>M. PRECERUTTI, professeur de droit civil à Turin.</p><p>M. Picot rend compte du Traité théorique et pratique des Casiers judiciaires, offert à la Société par M. DESPATYS, substitut du
procureur impérial près le tribunal de Reims. Cet ouvrage mérite
l'attention de la SOCIÉTÉ, car l'auteur, après avoir consciencieusement étudié le principe de l'institution dont il traite, son application en France et les réformes dont elle serait susceptible, a
étendu ses recherches aux législations étrangères. 11 a pu ainsi
constater qu'à l'exception de quelques nations qui ont adopté
l'idée mise en avant par la FRANCE, la plupart des États européens
</p><pb n="215"/><p>n'emploient pas ce procédé si simple qui, en dressant l'état civil
du crime, constitue une lumière pour le juge et une sauvegarde
pour la société.</p><p>M. Jozon communique à la Société les Statuts du barreau de
Constantinople qu'il a reçus de M. AMIABLE, avocat dans cette
dernière ville, membre correspondant de la Société.</p><p>Lors de la communication de M. Vainberg sur la situation des
avocats en PRUSSE, plusieurs membres de la SOCIÉTÉ, repoussant à
la fois pour le barreau et l'excès de réglementation dont M. Vainberg signalait les inconvénients, et les abus que pourrait faire
naître la liberté, sans contre-poids aucnn, de la profession d'avocat, avaient émis le vœu que cette liberté fût consacrée en
principe, mais avec la faculté accordée aux avocats de se former
à leur gré en associations volontaires, pourvues de la personnalité
civile, dès qu'elles rempliraient certaines conditions. C'est précisément la situation que viennent d'obtenir les avocats de Constantinople; trente-cinq d'entre eux, GRECS, FRANÇAIS, ANGLAIS,</p><p>ITALIENS, en ont profité aussitôt pour constituer une association
volontaire, qui a adopté, comme statuts, des règles très-voisines
de celles du barreau de Paris. Il sera intéressant de suivre avec
soin les résultats de cette expérience.</p><p>L'ordre du jour appelle la discussion des législations étrangères sur les aliénés. La parole est donnée à M. Ernest Bertrand.</p><p>Il rappelle que dans le dernier bulletin de la Société a été
inséré un mémoire dans lequel il a exposé quelles sont en ANGLETERRE, en France et dans les principaux États de l'EUROPE, les lois
sur les aliénés, les critiques que soulève en France la loi de 1838,
et les réformes demandées. Il croit inutile d'analyser oralement ce
travail qui est sous les yeux de tous les membres de la Société; il
se bornera à quelques aperçus généraux.</p><p>De toutes les lois sur les aliénés, la plus complète est la loi
anglaise. La sollicitude des Anglais pour les aliénés est extrême, ils
ont tout prévu, tout réglé. En seconde ligne vient la loi française,
dont certaines parties sont bien étudiées; mais elle présente des
lacunes que fait vivement ressortir la comparaison avec la loi anglaise et avec les lois des autres pays. La loi hollandaise emprunte
un caractère particulier au système des admissions temporaires
dans les maisons d'aliénés, qui en est la base, et à l'intervention
des tribunaux dans tous les placements. La loi belge n'est qu'une
</p><pb n="216"/><p>imitation un pou perfectionnée de la loi française. Elle a cependant
des parties originales, ce sont celles qui concernent la colonie
d'aliénés de GHEEL, à laquelle est due une étude spéciale. Dans la
loi de Genève comme dans la loi hollandaise, c'est le système des
admissions temporaires dans les maisons d'aliénés qui domine;
mais ce n'est plus aux tribunaux, c'est au lieutenant de police
qu'est confié le droit d'autoriser les séquestrations. Les autres
lois, notamment les lois allemandes, n'ont qu'un intérêt secondaire. Ce ne sont plus des législations complètes. Elles méritent
cependant d'être étudiées dans quelques-unes de leurs dispositions
spéciales, et dans les applications qu'elles ont faites, en les modifiant, des lois de France et d'Angleterre.</p><p>Lorsqu'on a lu toutes ces lois, la première impression qui en
résulte, c'est que les législations sur les aliénés sont plus compliquées qu'on ne l'aurait jugé nécessaire au premier abord. On reconnaît qu'elles ont à garantir des intérêts nombreux: 1° l'intérêt de
la société qui doit être protégée contre les aliénés; 2° l'intérêt des
aliénés auxquels il faut assurer un traitement et des soins convenables, eh tenant compte de ce que la sollicitude de la loi devra
se porter sur des points différents suivant que les aliénés sont
riches ou pauvres. S'ils sont pauvres, les moyens de secours doivent
être largement organisés et leur admission dans les maisons d'aliénés doit être facilitée et débarrassée de toute formalité inutile;
s'ils sont riches, il n'y a plus tant à se préoccuper de leur traitement qu'à les protéger contre des convoitises coupables; 3" les
intérêts de l'aliéné, de sa famille et des tiers, en ce qui touche la
fortune et l'administration des biens des aliénés; 4° l'intérêt de
toutes les personnes non aliénées, qui peuvent être menacées dans
leur liberté individuelle par les mesures exceptionnelles autorisées
pour le traitement des aliénés; 5° enfin l'intérêt de la justice et de
l'humanité, qui est mis en jeu dans toutes les questions relatives
aux aliénés détenus pour crimes ou délits.</p><p>La comparaison des moyens auxquels les diverses législations ont
eu recours pour sauvegarder ces différents intérêts, ne peut pas
faire l'objet d'une simple communication orale. Elle demande des
recherches et une étude dont on trouvera les éléments dans le travail inséré au bulletin. Pour faire ressortir combien peuvent être
intéressants et utiles les rapprochements entre les législations, il
suffira de signaler en quelques mots la diversité des moyens qu'elles
emploient pour garantir la liberté individuelle, qui est en ce moment le principal objet des préoccupations des personnes qui, en
FRANCE, demandent des réformes.
</p><pb n="217"/><p>Toutes les législations autorisent la séquestration comme un
moyen puissant et indispensable de traitement. Mais la séquestration peut devenir un danger pour la liberté individuelle, soit au
moment de la séquestration, si des précautions ne sont pas prises
pour qu'elle ne soit jamais appliquée à des individus non aliénés;
soit après la séquestration, si la loi permet que l'aliéné guéri ou
celui dont la séquestration n'est plus nécessaire continuent à être
renfermés. De là la nécessité de garanties de deux ordres différents.</p><p>Les garanties varient encore suivant qu'elles doivent s'appliquer à
des placements d'office ou à des placements volontaires dans des
établissements d'aliénés. Ces distinctions, qui résultent de l'analyse logique des faits, ne se retrouvent pas bien tranchées dans les
diverses législations. Quelques-unes semblent n'avoir pas même
soupçonné que la liberté individuelle pût être menacée, d'autres
ont restreint les garanties à certains cas. Les Anglais seuls paraissent
avoir envisagé la question sous toutes ses faces, tout en restant
encore hésitants sur le choix des moyens.</p><p>En ANGLETERRE, il existe deux lois difféi entes : la loi anglaise, qui
est en vigueur dans l'Angleterre proprement dite et le pays de
GALLES, et la loi écossaise. Ces deux lois, quoique votées par le
même PARLEMENT, ne sont pas identiques, et, fait assez étrange pour
nous, FRANÇAIS, qui ne pouvons pas en apprécier les motifs, les
garanties qu'elles exigent ne sont pas les mêmes. Ce qui est regardé
comme suffisant pour l'Angleterre a été regardé comme insuffisant
pour l'Ecosse.</p><p>Pour garantir la liberté individuelle contre les abus possibles des
placements volontaires, la loi anglaise a jugé qu'il suffisait de la
responsabilité de la personne qui demande la séquestration, de
celle de deux médecins qui doivent attester l'aliénation et la nécessité de la séquestration, et de celle du directeur et des médecins
de l'établissement où est reçu l'aliéné. Elle a cherché à rendre celte
responsabilité effective en déterminant la forme des demandes et
celle des certificats, et en facilitant les poursuites pour séquestration illégale. Le résultat obtenu a été tel qu'aujourd'hui un grand
nombre de médecins anglais refusent de donner des certificats
d'aliénation mentale. Les aliénés pauvres sont placés par les juges
de paix assistés de médecins. Pour les aliénés dangereux, les cas
dans lesquels la séquestration est permise ont été définis et limités,
et la loi a exigé le concours de deux juges de paix, qui ne peuvent
statuer qu'après enquête et sur le rapport de médecins.</p><p>La loi écossaise ne s'est pas contentée de ces précautions. Elle
exige que toute demande de séquestration soit adressée au shériff.
</p><pb n="218"/><p>Aux garanties résultant de la responsabilité des personnes qui
demandent le placement de l'aliéné et de celle des deux médecins
qui attestent la folie, garanties qu'elle conserve et qu'elle étend à
tous les cas, elle a ainsi ajouté celle d'un haut fonctionnaire public
sans l'ordre duquel aucune séquestration ne peut être faite.
• En ÉCOSSE, comme en ANGLETERRE, la mise en liberté après la
séquestration dès que laguérison est obtenue ou que la séquestration
est devenue inutile, est garantie par l'organisation de l'inspection à
la tête de laquelle sont placés les corps des commissaires aux aliénés
(Boards of commissioners in lunacy) avec les attributions les plus
étendues. Les inspecteurs ont, sans aucune restriction, le droit de
visite et d'enquête dans les établissements d'aliénés, et le droit de
mise en liberté lorsque les aliénés sont retenus sans cause suffisante.</p><p>En outre, en ÉCOSSE, les placements ne sont jamais que temporaires;
les autorisations du shéhff ne sont valables que pour trois ans, et
cette période expirée, elles doivent être renouvelées chaque année.</p><p>Enlin toute personne, même non parente, a le droit de faire visiter
l'aliéné par des médecins qu'elle a choisis et l'ait agréer par les
commissioners, et sur le vu du certificat de ces médecins attestant
que l'aliéné est guéri ou qu'il peut être mis en liberté sans danger
pour lui ou pour les autres, les commissioners ou le shériff ne peuvent refuser l'ordre de mise en liberté.</p><p>On ne retrouve ce luxe de précautions dans aucune autre législation.</p><p>En FRANCE, le système des placements volontaires est à peu près
le même qu'en Angleterre. Toutefois il est moins bien organisé et
il présente moins de garantie. On n'exige que le certificat d'un seul
médecin; dans les établissements privés seulement le certificat du
second médecin est remplacé par la visite officielle d'un médecin
envoyé par le préfet. La loi ne s'est pas préoccupée de la forme des
demandes de placcmentetdes certificats; elle n'a rien prévu pour
rendre effective la responsabilité des personnes qui placent ou
reçoivent l'aliéné.</p><p>Les placements d'office sont ordonnés par le préfet seul qui peut
statuer sans avoir vu l'aliéné, sans même avoir pris l'avis d'un médecin. La loi n'a pas même défini les cas dans lesquels pourraient
être ordonnés les placements d'office; elle s'est contentée d'une
formule vague, élastique qui peut s'appliquer à tout aliéné quel
qu'il soit.</p><p>Lorsque l'aliéné est séquestré, sa sortie, s'il obtient sa guérison ou
si sa séquestration devient inutile, n'est nullement garantie. Il
n'existe pas en France une inspection sérieuse des établissements
</p><pb n="219"/><p>d'aliénés. On a nommé des inspecteurs, mais on ne leur a donné
aucun pouvoir, aucune initiative. On s'en rapporte pour la nécessité
de la sortie aux directeurs des établissements, qui ne sont obligés de
l'ordonner qu'en cas de guérison. 11 suffit qu'ils ne sachent pas la
reconnaître, ou même qu'ils n'osent pas prendre la responsabilité
de la sortie dans la crainte d'une rechute, pour que la séquestration
se prolonge. Pour les incurables, la loi autorise implicitement la
séquestration perpétuelle même lorsqu'elle est devenue complètement inutile.</p><p>La loi belge a été calquée sur la loi française. Les mêmes observations s'y appliquent; seulement les imperfections de la loi française y
sont atténuées par une plus grande précision exigée pour les demandes
de séquestration et pour les certificats, et par une meilleure organisation de l'inspection.</p><p>En Hollande une double garantie est donnée à la liberté individuelle. Aucune séquestration ne peut avoir lieu sans avoir été autorisée par les tribunaux de première instance, et les placements ne
sontjamais que temporaires. Si l'interdiction d'un aliéné est demandée,
en la prononçant le tribunal a le droit d'ordonner la séquestration
dans un établissement d'aliénés, mais pour une année seulement.</p><p>Chaque année l'autorisation doit être renouvelée. Pour les malades
dont l'interdiction ne peut être demandée et dont la guérison peut
encore être espérée, le tribunal ordonne des placements pour essai
d'abord pour six mois, ensuite pour un an. Après quatre renouvellements l'interdiction doit être provoquée, et la séquestration ne peut
être ordonnée que si l'interdiction est prononcée.</p><p>Pendant longtemps la distinction entre les aliénés interdits ou non
interdits, curables ou incurables a été assez tranchée en Hollande
pour qu'on leur affectât des établissements séparés sous la dénomination d'établissements de traitement ou d'établissements de surveillance. Aujourd'hui, quoique cette distinction entre les établissements
soit conservée dans la loi, en fait elle n'existe plus par suite de la
transformation successive des établissements de surveillance en
établissements de traitement (1).</p><p>Dans le canton de GENÈVE, on trouve encore, quoique moins fortement constituée, la double garantie donnée par la loi hollandaise.</p><p>Ce n'est plus le tribunal qui autorise les séquestrations; c'est le
(I) Ce fait important n'a pu être consigné dans le mémoire imprimé, par suite
du retard des renseignements demandés au nom de la Société en Hollande sur
l'exécution de la loi de 1841. 11 fait l'objet d'une note qui sera portée en erratum
a la fin de ce bulletin.
</p><pb n="220"/><p>lieutenant de police; mais les ordres de placements qu'il donne ne
sont valables que pour six mois. Il peut les renouveler, et c'est seulement après trois renouvellements pour six mois que l'autorisation
de séquestration peut n ôtre renouvelée que d'année enannée. L'aliéné
peut se pourvoir devant le collège des syndics contre l'ordre de séquestration donné par le lieutenant de police Dans ce cas, le collège
fait examiner l'aliéné par une commission de médecins nommée
chaque année à cet efl'et par le conseil d'État.</p><p>Dans les États allemands, les garanties pour l'aliéné résultent seulement de la pluralité des médecins qui sont appelés successivement à
donner des certificats constatant l'aliénation, et des renseignements
multipliés que ces pertificats doivent contenir. Elles résultent aussi
de l'intervention des autorités locales et du pasteur qui sont consultés.</p><p>Ces simples indications sommaires ne doivent être considérées
que comme des aperçus des divers systèmes. Les rapprochements
entre les différentes législations ne prennent toute leur signification
que lorsqu'on entre dans les détails. Le mode d'exécution peut singulièrement augmenter ou diminuer les garanties. C'est ce que fait
ressortir la quatrième partie du rapport imprimé dans lequel, pour
présenter plus facilement les critiques dirigées contre la loi de 1838,
il a fallu résumer dans son ensemble la théorie des conditions que
doit remplir une loi sur les aliénés. M. Ernest Bertrand se réserve
d'entrer dans de plus grands développements s'il y a lieu dans le
cours de la discussion; quant à présent, il croit plus utile de laisser
la parole aux membres de la Société qui peuvent avoir à apporter
des faits ou des idées nouvelles.</p><p>Il appelle cependant dès maintenant d'une manière toute particulière l'attention de la Société sur l'administration des biens des
aliénés. C'est une question qui jusqu'à présent a été trop négligée.</p><p>La plupart des auteurs qui ont écrit sur la législation concernant les
aliénés, admettent sans examen que leur fortune est suffisamment
garantie. C'est une erreur qu'il faut attaquer et détruire. En France
la fortune des aliénés n'est pas mieux protégée que celle des mineurs
et de tous les incapables, et le nombre de ceux dont les biens sont
dilapidés est considérable. Par suite de l'importance qu'ont prises
les valeurs mobilières dans la richesse générale, les lois sur la tutelle
sont devenues insuffisantes et appellent une révision. Les abus qui
se produisent dans l'administration des biens des aliénés ont une
relation directe avec les questions de liberté individuelle. Le désir
de s'emparer de cette administration ou de la conserver fait que les
tuteurs ou les parents ont souvent un intérêt puissant à faire séques-
</p><pb n="221"/><p>221
irer l'aliéné et à s'opposer à ce que la liberté lui soit rendue. On a
fait remarquer qu'en Allemagne il ne s'est jusqu'à présent élevé
aucune plainte contre les séquestrations arbitraires, malgré le peu
de précautions légales prises pour les prévenir; on peut l'attribuer
à ce que dans le plus grand nombre des ÉTATS, le tuteur, obligé de
rendre des comptes annuels, est complètement désintéressé.</p><p>En terminant, M. Ernest Bertrand demande la permission de
ne pas parler maintenant des réformes réclamées en France
et de réserver pour la discussion, si elle s'engage sur ce point,
les documents et les arguments qu'il peut produire. Il se bornera
à une simple observation. Il faut rendre justice à la loi de 1838;
elle a été bien faite, bien étudiée; elle a complètement atteint
le seul but qu'elle se soit proposé : faire cesser les abus qui
existaient alors et assurer un traitement humain et des secours
aux aliénés. Mais trente-deux ans se sont écoulés depuis que cette
loi fonctionne. C'était une loi entièrement nouvelle sur une matière
peu connue. Elle n'a pu tout prévoir. Avec le temps il s'est produit
comme toujours, par suite des nouvelles conditions créées par la
loi elle-même, des faits, des abus nouveaux; il en résulte de nouveaux besoins auxquels doit pourvoir le législateur. La plupart des
lois des autres pays sont en progrès sur la loi française, parce
qu'elles sont plus récentes. Les lois anglaises, par exemple, ne
remontent pas plus loin que 184ÏS, et elles ont été successivement
améliorées par des statuts, dont le dernier est daté de 180G. Il ne
faut pas chercher à le dissimuler, la loi française est arriérée; mais
elle peut facilement être améliorée et perfectionnée en profitant de
l'expérience acquise et des enseignements des législations comparées.</p><p>M. Dally signale une lacune dans le travail de M. Bertrand. Selon
lui, la législation allemande n'a peut-être pas été complètementrecueillie. MM. Falrct et Thulié ont étudié déjà les législations
française et badoisc sur les aliénés, et il résulte de leurs travaux dus
comparaisons utiles, notamment en ce qui concerne l'intervention
des magistrats nécessaire pour tout placement.</p><p>M. Lunier. M. Dally fait allusion à des lois spéciales sur les aliénés
en Allemagne. Ses observations reposent sur une erreur commise
par M. Thulié et qu'il commet lui-même en le citant. Il n'y a pas de
lois d'exception sur les aliénés en Allemagne; le duché de Bade seul
est en possession depuis le 18 octobre i843 d'une ordonnance (statut
d'Illenau), qui régit l'asile du grand-duché. Les articles de lois cités
par mon honorable confrère et ami, M. DALLY, font partie de lois
générales et nullement de lois spéciales.
</p><pb n="222"/><p>M. Bertrand ajoute que M. Thulié a, dans son ouvrage d'ailleurs
excellent, fait précisément une confusion au lieu cité par M. Daily.</p><p>Il a indiqué comme se rapportant au placement des aliénés l'intervention des magistrats à l'occasion de leur interdiction.</p><p>M. Dally dit qu'un fait l'a frappé dans le rapport de M. Bertrand:
la subordination, dans presque tous les pays, de l'action du médecin
à celle du juge. L'Angleterre et la France sont privées de cette
garantie. En France cette absence est moins tempérée qu'en Angleterre par d'autres sûretés. Il faudrait obtenir chez nous que le médecin ne pût jamais agir que comme expert. La liberté des aliénés
n'est pas assez protégée en France. Il n'y a pas eu de plainte authentique, dit-on; il y a une bonne raison pour cela. La plupart des séquestrés sont aliénés, mais tous les'aliénés ne devraient pas être
séquestrés. Le placement volontaire se fait sur un certificat de médecin, joint à une demande de placement. Le séquestré peut être
dans un étal mental tel qu'il ne réclame pas; cela ne prouve pas
qu'on ait bien fait de le séquestrer. Le seul remède est de subordonner pour ce qui est de la privation de la liberté, l'avis du médecin à la décision des magistrats.</p><p>Pour la surveillance, l'Angleterre a l'excellente institution des
commïssioners in lunacy. C'est une vraie magistrature. Nous n'avons
rien de pareil. Nos inspecteurs n'ont pas de pouvoir propre. Les
commissaires anglais ne sont pas exclusivement médecins. Ils publient des rapports bourrés de chiffres et qui tiei nent le public au
courant de tout ce qui se passe dans les Asylums.</p><p>Nous devons désirer aussi ce qui existe en Hollande: la distinction en deux sortes d'établissements, pour les aliénés curables el
incurables.</p><p>Dans une publication très-remarquable, M. Motet a prévu une
des critiques que je viens de signaler. C'est une défense éloquente,
mais qui ne se place pas au vrai point de vue. La loi de 1838 ne
donne pas les garanties qu'on a droit d'exiger.</p><p>M. Lunier. Je répondrai d'abord quelques mots à mon honorable confrère et ami M. Dally.</p><p>Il n'est pas exact de dire que partout, excepté en Angleterre et
en FRANCE, le médecin est subordonné à la magistrature dans les
questions d'aliénation mentale. Cette subordination, comme l'appelle M. DALLY, constitue au contraire une exception.</p><p>Quant à la séparation des asiles hollandais en établissements de
traitement et maisons d'incurables que M. Dally trouve excellente,
je dois lui dire qu'elle n'est plus nulle part admise en principe;
</p><pb n="223"/><p>on l'abandonne en Hollande aussi bien qu'en Allemagne et l'on
revient aux asiles mixtes tels qu'ils sont établis en France.</p><p>Je demanderai maintenant à la Société la permission de présenter quelques considérations sommaires sur les questions très-intéressantes soulevées par l'excellent travail de M. Bertrand.</p><p>Je dois d'abord, messieurs, remercier notre savant collègue de son
remarquable et très-utile rapport. Il a appris à la plupart d'entre
nous beaucoup de choses que nous ignorions absolument, notamment en ce qui concerne la loi anglaise que très-peu de personnes connaissent en FRANCE, et la loi écossaise dont on soupçonnait à peine l'existence et que je n'avais pu moi-même que signaler
dans mon étude de 1868 sur les législations étrangères.</p><p>Bien que je ne partage pas la manière de voir de M. Bertrand
sur toutes les questions qu'il a soulevées, j'avoue que je ne serais
nullement effrayé de voir adopter en France les changements qu'il
conseille d'apporter à la loi de 1838: j'en excepterai cependant
quelques dispositions que je ne considère ni comme utiles ni
comme rationnelles, et sur lesquelles je reviendrai dans un instant.</p><p>Je vous demanderai la permission, messieurs, dans l'exposé,
très-sommaire d'ailleurs, des considérations que veux présenter,
de suivre l'ordre des articles de la loi de 1838.</p><p>Dans les discussions qui ont eu lieu depuis quelque temps au
sujet de cette loi, on a été jusqu'à dire qu'il n'était pas besoin d'une
loi spéciale sur les aliénés et que le mieux serait de les faire rentrer
dans le droit commun. J'avais donc pensé d'abord à essayer de
démontrer qu'une loi spéciale sur les aliénés était rationnelle et
nécessaire; mais comme l'opinion contraire parait avoir été abandonnée et que les députés de l'opposition, en présentant eux-mêmes
au corps législatif un projet de loi sur la matière, en ont reconnu
la nécessité, je n'insisterai passur ce point. Je dirai seulement, pour
compléter ce qui a été dit à ce sujet, que les États-Unis d'Amérique
viennent d'entrer dans la voie qui leur a été tracée parla plupart des
pays de l'Europe. La PENSYLVANIE, en effet, a adopté tout récemment
une loi spéciale sur les aliénés et je sais de bonne source que plusieurs autres États de la grande République se proposent de suivre
cet exemple. Il en est de même, d'ailleurs, en RUSSIE, en Espagne
et en Autriche où des projets sont à l'étude. Qu'il me soit permis
à cet égard de faire remarquer que c'est dans les pays qui passent
pour les plus avancés en civilisation et je pourrais presque dire
aussi les plus libres, que des lois d'exception sur les aliénés ont été
adoptées. Il n'en existe encore ni en TURQUIE, ni en RUSSIE, ni
en Prusse.
r
</p><pb n="224"/><p>224</p><p>Sous ce rapport, messieurs, il me semble que nous devons être
flcrs d'avoir été les premiers à adopter une loi spéciale sur les aliénés. Je sais bien que la loi de Genève a clé promulguée le 5 février
183S, c'est-a-dirc quelques mois avant la loi française; mais il suffît
de se reporter à ce qui s'est passé en FRANCE, à cet égard, en 1836,</p><p>1837 et au commencement de 1838 et de comparer la loi de Genève
au projet de M. de GASPARIN, présenté aux chambres françaises le
G janvier 1837, et pour la seconde partie, au rapport de M. VIVIEN, en
date du 18 mars de la même année, pour acquérir la conviction
que les auteurs de la loi de Genève se sont inspirés de la nôtre et
que nos législateurs ne lui ont rien emprunté.</p><p>Mais par cela même que notre loi remonte déjà à trente-deux ans,
il n'est nullement étonnant que Ton ait pu y signaler quelques lacunes et imperfections. Est-ce une raison suffisante pour déclarer
qu'elle est mauvaise et qu'il faut la remplacer? Je considérerais
comme fâcheux que l'on touchât à un ensemble de dispositions
dont il n'est pas possible de méconnaître l'admirable enchaînement, et j'émettrai le vœu que l'on agisse comme on le fait en Angleterre en pareil cas, que l'on modifie seulement les' quelques
rares articles de la loi de 1838 reconnus insuffisants et qu'on la
complète par deux ou trois articles additionnels.</p><p>C'est vous dire. MESSIEURS, que je ne suis pas un défenseur quand
même de la loi de 1838, el je vais le prouver en indiquant les
changements qu'il me paraîtrait utile d'y introduire, en les empruntant d'ailleurs pour la plupart aux législations étrangères. Je suivrai
l'ordre des articles.</p><p>Art. 1. Depuis la loi du 13 avril 1861 sur la décentralisation
administrative et plus encore depuis la loi du 18 juillet 1866 sur
les conseils généraux, les départements peuvent traiter directement
pour le placement de leurs aliénés avec des asiles publics ou privés,
sans que l'autorité supérieure ait été consultée. Des départements
peuvent ainsi encourager la création d'asiles qui ne remplissent
aucunement les conditions que l'on doit exiger pour de pareils
établissements, et l'administration supérieure apprendre, pour ainsi
dire par hasard, l'existence d'asiles d'aliénés, qui ont pu rester
ainsi pendant quelque temps soustraits à la surveillance et à
l'inspection prévues par l'article -i de la loi. Il serait donc à désirer
que l'on revînt purement et simplement' sous ce rapport à l'exécution de la loi de 1838, qui dit expressément que les traités passés
entre les départements et les asiles publics ou privés, devront ôlre
approuvés par le ministre de l'intérieur.</p><p>La même observation s'applique d'ailleurs aux maisons de santé,
</p><pb n="225"/><p>22")
qui ne pouvaient se former autrefois qu'avec l'autorisation du ministre (art. 5), et qui peuvent se fonder aujourd'hui avec une simple
autorisation préfectorale (art. 1 de la loi du 13 avril 1861, tableau A,
n* 37).</p><p>Je ne quitterai pas cet article 1 sans dire qu'à mon sens il y a
une lacune dans la loi française en ce qui concerne les aliénés
séquestrés à domicile, et j'émettrai le vœu que désormais nul ne
puisse être détenu comme aliéné dans son domicile, chez des parents ou des étrangers, sans que l'autorité en soit immédiatement
avisée. Il en est ainsi dans les cantons de Genève et de NEUCHÂTEL,
en NORWÉGE, en HOLLANDE, en BELGIQUE, en Angleterre et en ECOSSE,
et l'on s'en trouve bien.</p><p>Art. i. Je crois. MESSIEURS, que l'on peut trouver dans l'article 1
de la loi de 1838, les moyens d'organiser en France une surveillance parfaitement suffisante des maisons d'aliénés. Voici comment je proposerais de l'établir.</p><p>Dans les départements qui n'ont pas d'asiles publics (asiles départementaux, quartiers d'hospice, asiles privés faisant fonctions
d'asiles publics), une commission de trois membres serait chargée
de visiter, à des époques indéterminées, mais assez fréquentes, les
asiles privés du département et les aliénés séquestrés, secourus ou
maintenus à domicile. Deux des membres de cette commission,
l'un docteur en médecine, l'autre licencié en droit, seraient nommés par le préfet sur la présentation du président du tribunal; le
troisième, également docteur en médecine, serait nommé par le
ministre; ce dernier aurait le titre et remplirait les fonctions
d'inspecteur départemental.</p><p>Dans les départements où il y a soit des asiles spéciaux, soit des
quartiers d'hospice, soit des asiles privés faisant fonctions d'asiles
publics, la mission de surveillance et d'inspection dont je viens
de parler, serait attribuée aux commissions administratives ou de
surveillance de ces établissements, dont feraient toujours partie un
licencié en droit et deux médecins, dont l'un serait inspecteur
départemental. La où il y a des asiles publics, les fonctions d'inspecteur départemental pourraient être confiées à l'un des médecins
de l'asile. Je ne m'étends pas davantage sur cette organisation,
dans les détails de laquelle je ne puis entrer ici.</p><p>A Paris et dans les départements voisins, la surveillance et la
visite des asiles publics et privés et des aliénés à domicile, seraient
confiées aux inspecteurs généraux, qui auraient également, comme
ils l'ont aujourd'hui, a inspecter à des époques indéterminées, tous
les établissements de l'empire.
</p><pb n="226"/><p>Je serai très-sobre d'observations, messieurs, sur l'inspection
générale et vous en comprendrez la raison; mais je n'hésite point à
dire cependant que les inspecteurs généraux, en FRANCE, ne me
paraissent avoir ni assez d'action ni assez d'autorité et je m'associe
complètement à ce qu'a si bien dit à ce sujet notre savant collègue,</p><p>M. Bertrand. Comme lui,je considère que c'est dans la réorganisation de l'inspection générale et l'adjonction aux inspecteurs généraux médecins d'un certain nombre d'hommes de loi, que l'on trouvera les meilleures garanties de la liberté individuelle et contre la
non-exécution des prescriptions de la loi.</p><p>Articles 8 à 17 et article 23. J'arrive, messieurs, aux articles de
la loi de 1838 qui ont été attaqués avec le plus de violence, je veux
parler de ceux qui sont relatifs aux placements volontaires dans les
asiles d'aliénés; je vais essayer de démontrer que c'est surtout
par suite d'un malentendu que ces articles ont été si vivement
critiqués.</p><p>J'ai dit ailleurs, etje le maintiens, que les placements opérés directement par les parents ou amis des aliénés ne sont légitimes que
quand il s'agit de malades curables ou tout au moins auxquels le
séjour dans un asile peut être de quelque utilité. Quand ils ne sont
que dangereux, leur séquestration n'est plus qu'une mesure préventive dont il n'appartient qu'à l'autorité d'apprécier l'opportunité.</p><p>Examinons d'abord les mesures qu'il convient d'appliquer aux
aliénés curables.</p><p>ICI, MESSIEURS, je serai très-explicite. La folie est une maladie
comme une autre ou du moins qui ne diffère des autres qu'en ce
qu'elle est, dans la majorité des cas, plus difficile à reconnaître.</p><p>A cette maladie, on applique souvent comme moyeu de traitement
une mesure dont l'utilité n'est sérieusement contestée par personne, mesure qu'on appelle Yisolement et qui consiste à placer le
malade dans des conditions nouvelles d'habitation et d'entourage.</p><p>Isolement ne vieut pas toujours dire internement dans une
maison de santé : il y a beaucoup d'autres manières d'isoler les
aliénés quand leur situation de fortune le permet. On peut les faire
voyager, les isoler dans leur propre domicile, les placer dans des
familles étrangères, etc., etc.; mais le moyen le plus généralement
employé est l'internement dans une maison de santé.</p><p>POURQUOI, messieurs, dès qu'il s'est agi de traiter les aliénés, les
maisons de santé se sont-elles multipliées? c'est que le placement
dans un asile public ou privé constitue en définitive le moyen le
moins dispendieux d'isoler les aliénés, qu'il réalise en même temps
mieux que tout autre les conditions du véritable isolement et qu'il
</p><pb n="227"/><p>227
permet enfin de surveiller facilement e: de maintenir l'aliéné quand
il est dangereux.</p><p>Mais par cela même, messieurs, que l'isolement est un moyen
thérapeutique et rien autre chose quand il s'applique aux aliénés
curables, il n'appartient évidemment qu'au médecind'en déterminer
l'opportunité et d'en limiter la durée, et j'avoue ne pas comprendre
qu'on veuille assujettir sa déclaration au contrôle d'un magistrat,
qui évidemment n'est pas compétent en pareille matière et qui
acceptera difficilement la responsabilité d'un pareil contrôle.</p><p>Si l'on juge nécessaire d'apporter sous ce rapport quelque changement à la loi de 1838, il en est un que l'on pourrait y introduire
avec beaucoup plus de raison. Puisque dans certains cas le
diagnostic de la folie est difficile, et que la mesure de l'isolement
en maison de santé constitue un moyen de traitement exceptionnel,
pourquoi ne pas exiger que le médecin appelé pour délivrer un certificat à fin d'admission, agisse comme on le fait quand on se trouve
en présence d'un cas grave ou difficile, qu'il s'adjoigne un confrère?</p><p>Il ne serait fait d'exception que pour les cas d'urgence qu'il faut
toujours admettre à quelque opinion qu'on se rattache.</p><p>C'est ainsi, messieurs, que l'on procède notamment en Angleterre
et en Écosse pour les placements volontaires. On y exige de plus
que les deux médecins signataires du certificat à fin d'admission,
voient le malade séparément, et que leurs certificats soient toujours
motivés sur les faits qu'ils ont eux-mêmes observés et non point
seulement sur ceux qui leur ont été simplement communiqués.</p><p>J'admettrais volontiers également que ces certificats ne fussent
valables que pour sept jours au lieu de quinze. L'état d'un aliéné
peut changer complètement, en effet, dans l'espace de huit à dix
jours et même souvent beaucoup moins.</p><p>Si l'on veut augmenter encore les garanties avant l'admission,
on peut exiger, comme en ANGLETERRE, que la demande d'admission soit plus détaillée et plus explicite; et même, ainsi que cela
se pratique en Belgique et dans les cantons de Neuchàtel et de
VAUD, qu'elle soit visée par le maire, le juge de paix ou tout autre
magistrat. MAIS, que l'on ne soumette pas le certificat du ou des
médecins au contrôle d'une personne étrangère à l'art de guérir!</p><p>Dans quelques pays, messieurs, notamment en HOLLANDE, en
Écosse et même dans une certaine mesure, en ANGLETERRE, un aliéné
peut lui-même demander son admission dans un asile; je n'y vois,
quant à moi, aucun inconvénient, et j'admettrais volontiers qu'il
en fût de même en France.</p><p>Pour rendre, d'ailleurs, le contrôle de la magistrature plus complet
</p><pb n="228"/><p>et plus efficace, il me semblerait désirable, comme le proposait
récemment M. Brierre de BOISMONT, que le président du tribunal
fût avisé en même temps que le préfet, c'est-à-dire dans les vingtquatre heures, de toutes les mesures relatives au placement des
aliénés dans les asiles.</p><p>ENFIN, pour répondre à l'objection que les visites faites deux ou
trois jours après l'admission n'ont aucune utilité, parce qu'une
personne saine d'esprit jetée dans un asile, au milieu des furieux
et des agités, serait singulièrement exposée à devenir aliénée, on
pourrait généraliser ce qui se l'ait déjà dans les bonnes maisons de
santé, c'est-à-dire, exiger que tout nouvel arrivant reste séparé des
autres malades, tant qu'il n'a pas subi la contre-visite du médecin délégué parle préfel conformément à l'articlc'J. Le placement
ne serait donc considéré d'abord que comme provisoire. On pourrait exiger également que pendant ce temps d'observation, le médecin de l'établissement, comme cela se pratique en BELGIQUE,
consignât tous les jours, sur un registre à ce destiné, ses observations et son opinion sur le nouvel arrivant.</p><p>Toutes ces mesures combinées avec les visites des comités départementaux et des inspecteurs généraux constitueraient, ce me
semble, des garanties largement suffisantes.</p><p>Article 13. M. Bertrand a parlé des sorties à titre d'essais qui se
pratiquent en Écosse et dans le duché de Bade et qui seraient inconnues en France. Si mon honorable collègue s'était informé de
ce qui se fait à cet égard dans beaucoup de nos départements,
il aurait appris qu'on a assez souvent recours, dans nos bons asiles,
à des sorties provisoires; nous n'avons sous ce rapport rien à emprunter à nos voisins.</p><p>Quant aux asiles mixtes ou de convalescence dont M. Bertrand a
parlé dans son rapport, je les considère comme difficiles à établir
surtout au point de vue du contrôle et de la surveillance qu'il faudrait exercer sur de pareils établissements. On a réalisé d'ailleurs
dans les bons asiles français ce que demande M.BERTRAND, en multipliant les quartiers de classement, et en faisant passer, quand il y
a lieu, les malades des quartiers de traitement dans les quartiers
de convalescence.•
Articles 18-19. Je ne ferai qu'une seule observation au sujet des
placements d'office. Je considère comme regrettable qu'un aliéné
puisse être séquestré dans un asile sans avoir été préalablement
examiné par un médecin. Je demanderais donc que la loi exigeAt.
dans tous les cas, la production d'un certificat médical.</p><p>Je voudrais aussi que les maires pussent, en cas d'urgence, faire
</p><pb n="229"/><p>conduire directement dans un asile tout aliéné dont la maladie
aurait été nettement affirmée par un médecin et ne fussent pas
obligés de le placer provisoirement, et souvent pendant plusieurs
jours, soit dans une hôtellerie, soit dans tout autre local, où il ne
peut recevoir les soins qu'exige son état (art. 2-4).</p><p>Articles 31 à 40. Je serai très-bref sur la question d'administra-
'.ion provisoire des biens des aliénés et de la curatelle, question si
bien traitée déjà par MM. Bertrand et Tanon. Comme mes honorables collègues, je considère que ce qui s'est fait en France sous
ce rapport depuis 1838, laisse beaucoup à désirer et je m'associe
complètement à ce qu'ils ont dit à ce sujet.
.le terminerai, MESSIEURS, ce que je puis dire aujourd'hui par
quelques considérations sur les aliénés criminels.</p><p>En ANGLETERRE, en Écosse et même jusqu'à un certain point en
BELGIQUE, les condamnés qui deviennentaliénés dans les prisons sont
transférés dans des établissements ou des quartiers spéciaux. En
FRANCE, ils sont placés dans les asiles ordinaires, plus ou moins
confondus avec les autres malades. Cette promiscuité offre des inconvénients de toutes sortes, sur lesquels je ne veux pas insister
aujourd'hui; je dirai seulement qu'il me paraît indispensable que
l'on place soit dans des asiles spéciaux, soit dans des quartiers
complètement séparés, non-seulement les condamnés devenus
aliénés dans les prisons, mais encore la plupart des individus qui
après avoir commis un acte réputé criminel, ont été acquittés par
le jury comme irrasponsables de leurs actes ou mis à la disposition
de l'administration à la suite d'une ordonnance de non lieu.</p><p>M. Brière de Boismont dit que l'intervention de la magistrature
constituera une excellente sauvegarde. Il annonce l'intention de
développer plus amplement ses idées sur la matière.</p><p>La suite de la discussion est renvoyée à une séance supplémentaire fixée à quinzaine.</p><p>La séance est levée à dix heures et demie.</p><p>11.</p><p>16
</p><pb n="230"/><p>ERRATUM
du rapport : JLott wr te* aiténé», etc.,
inséré dans le Bulletin dn mois de mars.</p><p>Page 10, ligne 5, au lieu de: copyhald, lire: copyhald.
— 27, — 18, supprimer la virgule à la fin de la ligne.
— 39, à la note 1, au lieu de: pâlie, lire : patient.
— CS, ligne 2, au lieu de: généra, lisez: général.
— 70, — 6, au lieu de: aire, lisez : faire.
— 80, — 28, à la phrase qui se termine par le mot déterminé, rattacher la
note suivante:</p><p>(1) Cette faculté donnée au roi a peu à peu amené la transformation de tous les
établissements de surveillance. Aujourd'hui il n'existe plus en Hollande que des
établissements de traitement où sont reçus à la fois tous les aliénés curables ou incurables, interdits ou non interdits. Dans la pratique la distinction établie par la
loi de 1841 entre les aliénés, n'a plus d'importance que quant aux formalités à remplir pour l'admission et quant à l'observation des temps d'épreuve.</p><p>Page 80, ligne 32, au lieu de: On ne peut réunir dans le même bâtiment..., lire:</p><p>On ne peut réunir avec d'autres malades, dans lo même bâtiment,...</p><p>Page 81, ligne 28, aux mots: Conseil d'arrondissement, rattacher la note suivante:</p><p>(2 bis) ICI, et dans tout le paragraphe, au lieu de: Conseil d'arrondissement, 11
faut lire: Tribunal de première instance. Quant à la non-admission des aliénés interdits dans les établissements de traitement, voir la note page 80.</p><p>Page 98, ligne 14, au lieu de : 12 fr. 50 c, lire: 1,250 fr.
— 105, — 24, au lieu de : médicical, lire: médicinal.
— 108, à la note, au lieu de: ux, lire: aux.
— 109, ligne 23, supprimer le d° dans les mots: d'une pièce.
— 111, ligne 15, au lieu de : porteur, lire : pasteur.
</p><pb n="231"/><p>Séance du 25 mai 1870.</p><p>Présidence de M. DUVERGER, vice-président.</p><p>La séance est ouverte à huit heures et demie.</p><p>Le procès-verbal de la dernière séance est lu et adopté.</p><p>M. le Président annonce l'admission comme membre de la
Société de
M. Démangeât, conseiller à la Cour de cassation, 90, rue d'Assas.</p><p>M. le Président présente à la Société divers ouvrages qui lui
sont offerts.</p><p>L'ordre du jour appelle la continuation de la discussion sur la
législation des aliénés. Nous résumons cette discussion comme
suit:</p><p>M. Brierre de Boismont fait observer que la loi de 1838 est sans
doute perfectible dans certains détails; mais que l'ensemble est excellent, comme on devait s'y attendre en présence d'une loi faite
par des hommes spéciaux, compétents, expérimentés. D'où est
venue l'opinion, aujourd'hui si violente, contre la loi de 1838? Elle
ne date que de sept ou huit ans; elle a été suscitée à cette époque
par un homme enfermé, avec raison, il y a vingt-sept ans comme
aliéné; qui a cru découvrir que l'immense majorité des gens séquestrés est saine d'esprit. Ses plaintes ont été le point de départ
des attaques actuelles, qui ont trouvé leur, expression dans un
projet de loi extraordinaire, présenté par deux députés au Corps
législatif. Les auteurs du projet de loi n'ont pas craint de reproduire dans leur exposé de motifs, cette idée exorbitante, que la
folie est parfois le résultat même de la séquestration. Pour y répondre je vous soumets deux tableaux, l'un pris en FRANCE, l'autre
en ANGLETERRE, qui vous donnent l'énumération des catégories diverses admises en une année dans deux établissements.</p><p>M. Brierre de Boismont énumère les caractères distinctifs de ces
différentes catégories, ils sont bien faciles à reconnaître. En outre,
l'immense majorité de ces hommes a un an, quatre, six, huit ans de
maladie. Ce n'est, sans doute, pas la séquestration qui a produit chez
eux cette maladie en trois jours, comme on l'en a accusé. Entrez
</p><pb n="232"/><p>dans les prisons. Combien des prisonniers les plus rigoureusement
confinés sont devenus fous? La BALUC, L. SFORZA, MARONCELLI, Silvio
PCLLICO, etc., sont-ils devenus aliénés?</p><p>D'autres prétendent que la mortalité des aliénés dans les premiers
temps de séquestration est effrayante. C'est un ministre qui l'a dit
(Lettre du 13 avril 1866). Cette proposition est fort exagérée. Dans
tous les cas, ce n'est pas l'impression produite par la secousse de
la séquestration qui peut amener cet effet: il ne résulte que de
l'état préexistant d'une maladie, souvent déjà fort avancée.</p><p>En 1835, 10,529 aliénés ont été admis dans les asiles; en 1856,
il y en avait 54,000. Et les adversaires de s'écrier: voyez l'effet de
la loi de 1838, elle accroît le nombre des aliénés. Cela prouve au
contraire les résultats bienfaisants de la loi: les placements d'office
ont augmenté : le surmènement du cerveau a contribué aussi à cette
augmentation: c'est un des caractères de notre siècle.</p><p>A-t-on raison de dire que les établissements ne guérissent personne? Sur 1425, admis dans mon établissement de 1818 à 1867,</p><p>400 par suite de la nature incurable de leur mal n'ont pu être
guéris. Sur les 1025 autres, il y a eu 133 guérisons. C'est un chiffre
satisfaisant si l'on songe qu'on ne nous amène que des malades
qui sont déjà bien gravement atteints.</p><p>Il y a d'autres attaques encore que je ne veux pas examiner : je
les laisse de côté. J'attache une tout autre importance aux critiques faites par l'honorable magistrat que je vois en face de moi et
dont tous les médecins ont hautement apprécié le travail. Il demande qu'une enquête approfondie précède l'admission dans l'asile.</p><p>Il propose des constatations fréquentes pendant la séquestration.</p><p>Il nous offre comme modèle les larges pouvoirs des commissioners
in lunacy. Il voudrait des rapports annuels et complets comme
ceux des inspecteurs généraux en Angleterre. Je n'ai pas d'objections graves à élever contre l'imitation de l'Angleterre. Toutefois
vous me permettrez de vous soumettre une observation suggérée
par quarante années de pratique. Nos mœurs répugnent à la rigueur
de la réglementation des asiles anglais. En Angleterre un gardien
armé du bâton de constable maintiendrait l'ordre dans l'asile. Chez
nous ce respect de la loi n'aurait pas lieu. En FRANCE, autre difficulté: les parents désirent par-dessus tout que le nom de l'aliéné
ue soit pas connu; ils conduiraient au besoin leurs malades à l'étranger, en SUISSE, ailleurs (on en a des exemples), quand ils croiraient le secret menacé.</p><p>Dans les maisons françaises le secret est absolu. Il y a quelques
années, un commerçant se croyant empoisonné, passa trois semaines
</p><pb n="233"/><p>dans un établissement d'aliénés; tout le monde le croyait à la campagne. La divulgation de sa folie l'aurait ruiné. Le secret fut si bien
gardé que personne ne sait qu'il a été fou. De même d'un notaire,
qui, depuis sa séquestration, a dirigé trente ans son étude.</p><p>En ANGLETERRE, on a multiplié les difficultés. MAIS, comme résultat: aucun médecin sérieux ne veut donner de certificat. Ce sont
des médecins de second ordre qui les délivrent et en ont fait une
sorte de monopole. En France ce retard dans la délivrance des
certificats est souvent dû au refus de médecins méticuleux, effrayés
par les attaques de la presse, ou à la nécessité de séquestrer de
suite les malades dangereux.</p><p>M. Brierre regrette de n'avoir pas eu le temps d'examiner le
travail de M. BERTRAND, comme il mérite de l'être; il se réserve de
le faire plus tard, mais il en a déjà montré l'utilité, sous le rapport
de la gestion des biens des aliénés, au comité, iustitué par le ministre de l'intérieur pour l'examen de la loi de 1838.</p><p>M. Bertrand: En cas d'urgence, on doit procéder sans certificat:
mais dans les vingt-quatre heures l'aliéné doit être examiné sérieusement, comme en Angleterre.</p><p>M. Brierre de Boismont: Dans les établissements privés il en est
ainsi.</p><p>M. Bertrand: Mais pas dans les établissements publics.</p><p>M. Brierre de Boismont: Un point très-criticable, c'est la gestion
de la fortune des aliénés.</p><p>Un point également très-défectueux, c'est le mélange des aliénés
criminels avec les autres.</p><p>M. Dally: Les explications de M. Brierre de BOISMONT, ne sont pas
exclusives de ce fait, que la liberté individuelle est moins sauvegardée en FRANCE, que partout ailleurs. Le médecin, sans avoir le
caractère de fonctionnaire public, peut faire séquestrer temporairement une personne. Le médecin cependant peut ne pas être
honnête, et surtout ne pas être compétent en fait d'aliénation mentale. Deux médecins suffisent en Angleterre : c'est encore contraire
aux principes. Y eût-il trente médecins, peu importe. Il faudrait
un magistrat et le médecin ne doit agir que comme expert.</p><p>Les médecins n'ont aucun intér êt à la conservation de cette disposition légale, qui leur donne beaucoup d'ennui et leur impose une
lourde responsabilité sans aucun avantage. Ils devraient tous se liguer pour en réclamer l'abrogation.</p><p>La surveillance est comme le placement, dépourvue de garanties
sérieuses.
. Pour la sortie, la loi est peut-être suffisante.
</p><pb n="234"/><p>Mais ce sont surtout des inspecteurs organisés comme les cornmissioners in lunacy, qu'il faudrait introduire en France. Parmi les
fonctions de ces commissioners, je signale celle qui consiste à publier
un compte rendu annuel (Annual report of the commissioners in lunacy), contenant l'exposé des faits relatifs à l'aliénation, le mouvement des asiles, l'état des entrées, sorties, guérisons,— les causes
présumées de l'augmentation du nombre des aliénés dans tel ou tel
comté, le relevé des plaintes et réclamations, les suites qui y ont
été données, etc. — Il serait bien désirable que l'on nous donnât
chaque année un Rapport de ce genre; on le fait bien pour la justice, pour l'assistance publique, etc. L'aliénation mentale est un
des graves problèmes sociales de notre temps, ce n'est pas en tenant cachés les éléments de sa solution que l'on peut espérer s'opposer aux envahissements d'un fléau dont les causes ressortissent
au moins autant des conditions sociales que des conditions individuelles.</p><p>M. Diahd: La grosse question, c'est celle de savoir si l'inspection
doit appartenir à l'autorité judiciaire ou à l'autorité administrative.</p><p>M. Deracq fait remarquer qu'il importe d'avoir des données de
fait sur certaines questions. Combien de fois un changement politique a-t-il produit une guérison officielle? Combien de fois le décès
d'un parent a-t-il produit le même elfet? J'ai remarqué à cet égard
des coïncidences singulières et bien plus fréquentes qu'on ne croit.</p><p>M. Hendlé a abandonné, en étudiant la loi de 1838, une partie des
préjugés qu'il avait autrefois contre elle. Il y a cependant des améliorations désirables; ce qu'il y aurait surtout à introduire, c'est une
grande liberté de presse, et des facilités de poursuite contre les
fonctionnaires qui commettent des abus. Là est le plus efficace remède. Un procès récent l'a bien montré. Dans ce procès, la principale personne responsable était un fonctionnaire irresponsable en
vertu de la constitution. La faculté même de poursuivre les fonctionnaires devant les tribunaux ne suffirait pas. — On n'aura une
sécurité complète qu'avec le jury, qu'on peut fort bien saisir de ces
questions.</p><p>M. Bertrand dit qu'il cherchera, sans pouvoir suivre un ordre
bien logique, à répondre aux diverses observations qu'il vient d'entendre. Comment organiser la liberté de critique dont on parle?</p><p>Cela est impossible sans la publicité la plus large, qui offrirait
d'énormes inconvénients et d'interminables longueurs.</p><p>J'admets, ajoute M. BERTRAND, une visite des asiles très-minutieuse et très-fortement organisée : mais la question importante
est celle du placement. Où sera la garantie? Il faut distinguer le
</p><pb n="235"/><p>placement volontaire du placement officiel. Pour le premier, je ne
vois pas comment on se passerait du certificat de médecin. MAINTENANT, se contentera-t-on du premier médecin venu? On ne le peut
pas. Et voyez combien la question est compliquée. Il n'y a personne
pour désigner ce médecin, qui ne doit pas être le premier venu.</p><p>Il faudrait pourvoir à cette désignation.</p><p>Les placements d'office nous offrent de tout autres situations, et
soulèvent des difficultés d'un autre genre. ICI, on a à rechercher
dans quel cas on autorisera la séquestration. En FRANCE, ces cas
ne sont pas limités par la loi. Tout aliéné pouvant être dangereux,
un préfet peut faire enfermer tout aliéné. La loi anglaise définit
les circonstances où la séquestration est possible. En ALLEMAGNE,
il doit y avoir enquête préalable de l'autorité locale. Chez nous rien
de pareil. Le préfet n'est même pas légalement tenu de consulter
un médecin. On pourrait citer une foule d'abus résultant de cette
situation. En voici un dont j'ai eu à m'occuper : Une fille a peur
d'être déshéritée par sa mère au profit d'une nièce : elle obtient
dans les bureaux de la préfecture un ordre de séquestration. La
mère est restée un mois enfermée avant que l'abus ne fût reconnu.</p><p>Il y a bien des faits de ce genre : on n'en connaît que la plus mince
partie. Les chefs d'établissement ont un préjugé : ils reçoivent les
gens pour les observer : en attendant les gens sont enfermés. Les
médecins ne relâchent pas facilement un malade : ils craignent une
rechute. Il y a ensuite les incurables : un individu a été enfermé
parce qu'on espérait le guérir: il est incurable : dès lors il n'y a
pas de raison particulière pour que la séquestration continue. Elle
continue cependant : vingt, trente ou quarante ans, sans nécessité.</p><p>Personne n'intervient pour faire cesser la détention.</p><p>Comment organiser une surveillance judiciaire? Et d'abord,
faut-il une surveillance judiciaire? j'aimerais autant la surveillance
administrative, si les mœurs administratives étaient les mêmes que
les mœurs judiciaires. Les hommes offrent autant de garanties.</p><p>Mais l'habitude de recourir à des enquêtes, à des mesures protectrices de la liberté, est plus familière aux magistrats.</p><p>En HOLLANDE, les magistrats interviennent, en gardant un secret
absolu. Le président du tribunal, sur requête et certificat, peut
ordonner la séquestration provisoire pour six mois. Au delà c'est
le tribunal qui prononce, mais toujours dans la chambre du conseil, sans publicité. Il faut un jugement pour la séquestration, qui
ne dure jamais plus d'une année sans nouveau jugement. La libération seule peut avoir lieu sans jugement.</p><p>L'enquête ne doit avoir lieu que dans des cas douteux, ce qui se
</p><pb n="236"/><p>présente très-rarement. En général, la simple inspection du malade
lonne la preuve de sa folie.</p><p>En résumé, des changements peu importants en la forme à la
loi de 1838, la rendraient parfaite.</p><p>Quant au jury civil, il ne vaut pas la chambre du conseil. Il ne
fonctionne en Angleterre que pour les interdictions.</p><p>M. Duverger : L'administrateur provisoire de la loi de 1838 ne
sauvegarderait-il pas la situation des aliénés?</p><p>Bertrand : Pas si bien que les conseils de famille institués dans
les autres pays, et très-rigoureusement réglementés. Le tuteur ne
peut rien faire sans les consulter.</p><p>En ANGLETERRE, le tribunal des musters in lunacy et le lord CHANCELIER, qui a toujours droit d'intervenir dans l'administration des
biens, surveillent efficacement le tuteur, et on a pris des mesures
pour que ce soit sans de trop grands frais.</p><p>M. Ribot: Le jury civil intervient-il en Angleterre dans les questions médicales de traitement?</p><p>M. Bertrand: Non.</p><p>M. Ribot: Les critiques qui se font jour en France se reproduisent
en Amérique. On demande que le magistrat seul ou son délégué
puisse sur le vu d'un certificat de deux médecins, ordonner une séquestration. Puis l'aliéné serait traduit pour les mesures définitives
devant un jury civil.</p><p>M. Hendlé: C'est ce que je demande. Peu importe le temps auquel le jury intervienne, pourvu qu'il intervienne.</p><p>M. Dally: Pour le placement, le jury craindra une trop grande
responsabilité. Il se récusera.</p><p>M. Brierre de Boismont: On se plaint de la longueur des détentions. Mais tel aliéné non dangereux dans l'établissement le devient
au dehors.</p><p>M. Bertrand: Il y a beaucoup d'aliénés qui peuvent rester dans
la famille. On peut être incurable sans avoir besoin d'être séquestré.</p><p>Il n'y a aucun moyen de faire sortir celui qui, ne pouvant être guéri,
pourrait cependant être libre. Ce danger-là n'existe que pour les
riches. Les pauvres ne demandent souvent qu'à être gardés dans les
asiles. Avec une inspection fortement organisée, on remédierait à
une grande partie des abus signalés.</p><p>M. Brierre de Boismont fait observer qu'on donne 35,000 francs
aux commissioners in lunacy, somme qu'il serait difficile de leur faire
allouer en France.</p><p>M. Couteau désirerait poser une question relative au jury. Ne
</p><pb n="237"/><p>pourrait-on pas faire intervenir, au lieu du jury, le conseil de famille, avec la garantie que donne la présidence du juge de paix?</p><p>M. Bertrand répond qu'il y avait dans le Code un article qui attribuait un pouvoir de ce genre au conseil de famille de l'interdit.</p><p>La loi de 1838 a virtuellement abrogé cet article. Le conseil de famille n'offre pas une garantie suffisante. Il s'en remettra toujours à
l'avis du médecin.</p><p>M. Leumann demande si le remède ne serait pas de limiter à un
mois par exemple le placement provisoire, avec obligation de faire
intervenir la justice au bout de ce temps.</p><p>M. Bertrand est exactement de cet avis, et pense qu'il y aurait là
une véritable garantie. La loi écossaise a organisé quelque chose de
pareil en exigeant une révision triennale.</p><p>M. Jozon rappelle que la loi de 1838 avait prévu la nomination
d'un administrateur provisoire. Cet administrateur n'est presque
jamais nommé. Ce n'est pas la faute de la loi: elle a organisé une
garantie, qu'en fait on néglige d'appliquer.</p><p>M. Bertrand répond que l'administrateur n'a à s'occuper que des
biens. Il y a pour la personne un curateur.</p><p>M. Leven ajoute que l'inconvénient est l'absence totale de contrôle de la gestion de tuteur ou de l'administration. Le ministère
public n'a pas même un droit d'action en ce sens.</p><p>M. Bertrand: L'administrateur provisoire a bien aussi ses abus.</p><p>Il s'éternise. On le renomme tous les trois ans. Il n'y a aucune espèce
de contrôle.</p><p>Personne ne demandant plus la parole, la discussion est déclarée close.</p><p>La séance est levée à dix heures et demie.
</p><pb n="238"/><p>Séance du jeudi 16 juin 1870.</p><p>Présidence de M. GREFFIER, vice-président.</p><p>La séance est ouverte à huit heures et demie.</p><p>Le procès-verbal de la dernière séance est lu et adopté.</p><p>M. le Président indique comme membre nouvellement admis:</p><p>M. CAZOT, avocat, 6, rue des Beaux-Arts.</p><p>Sur la demande de plusieurs des membres présents, la discussion du rapport de M. de PRADINES, sur le notariat, est renvoyé
à l'année prochaine.</p><p>M. Lyon-CAEN, agrégé à la Faculté de droit de NANCY, présente, en ces termes, l'exposé d'un projet de loi relatif à l'acquisition et à la perte de la nationalité dans la Confédération de l'Allemagne du Nord.</p><p>Analyse d'un projet de loi sur l'acquisition et la perte de la nationalité
fédéi^ale et de la nationalité d'Etat dans la confédération de l'Alltmagne du Nord.</p><p>Un projet de loi relatif à l'acquisition et à la perte de la nationalité fédérale et de la nationalité d'État (Bundes-und Staatesangthôrigkeit)a été présenté, dans sa dernière session, au Parlement de
l'Allemagne du Nord. Ce projet de loi a pour la Confédération une
importance considérable: il tend à établir l'uniformité législative
dans une matière sur laquelle les lois des différents pays confédérés
présentent les plus nombreuses variétés. L'étude de ses dispositions peut avoir pour nors-mêmes à plusieurs points de vue le plus
grand intérêt. D'abord, suivant la doctrine généralement admise,
les lois relatives à l'état et à la capacité des étrangers les suivent
sur notre territoire. Il est donc indispensable, quand une personne
excipe de sa qualité de citoyen d'un ÉTAT, de connaître les lois de
cet État sur les modes d'acquisition de la nationalité, pour déterminer si cette personne appartient réellement au pays qu'elle réclame comme le sien. En second lieu, on parle beaucoup depuis
quelque temps de modifier nos lois sur les modes d'acquisition de
la qualité de FRANÇAIS, en donnant une plus grande influence au
fait de la naissance et du séjour prolongé en France. Mais en cette
matière plus qu'en toute autre les lois des différents pays réagis-
</p><pb n="239"/><p>sent les unes sur les autres. Des débats législatifs récents sont bien
de nature à faire apercevoir cette réaction réciproque. On a proposé
à plusieurs reprises au Corps législatif de décider que dorénavant
les personnes nées en France d'étrangers qui eux-mêmes y sont
nés, seraient Français nécessairement et seraient comme tels soumises
à la loi du recrutement. On a fait très-justement observer contre
cette innovation que, si elle était admise, elle provoquerait dans les
législations étrangères des changements analogues : nos nationaux
dont les familles sont établies dans un pays étranger depuis de longues années seraient déclarés citoyens du pays qu'ils habitent et
enrôlés comme tels dans les armées étrangères. Il est donc trèsutile pour savoir dans quelle mesure nous pouvons sans inconvénient modifier nos lois sur les modes d'acquisition de la qualité de
FRANÇAIS, d'étudier les lois ries autres pays sur le sujet correspondant.</p><p>La plupart des questions de nationalité résolues dans le projet de
loi allemand peuvent se présenter chez nous à titre de controverses
devant nos tribunaux ou sont décidées expressément par nos lois.</p><p>Mais plusieurs dispositions diffèrent de celles du Code Napoléon.</p><p>En outre le projet statue sur des questions qui sont tout à fait spéciales à l'Allemagne du Nord et aux États confédérés ou fédérations d'États du même genre.</p><p>Lorsque le législateur d'une confédération veut statuer sur les
modes d'acquisition de la nationalité, il est obligé avant toutes
choses de se prononcer sur un point fondamental dont le législateur
d'un État simple tel que la France n'a nullement à s'occuper. Il
doit déterminer si la qualité de citoyen de la Confédération peut
appartenir à des individus qui ne sont membres d'aucun des États
qui la composent, ou, si, au contraire, pour être citoyen confédéré,
il faut nécessairement être membre d'un État particulier. Cette
question capitale a été résolue en des sens divers par les lois des
principales confédérations. AINSI, aux États-UNIS, le titre de citoyen américain est tout à fait indépendant de celui de citoyen
d'un des États de l'Union. En SUISSE, au contraire (art. 2, Const.
fédérale), celui-là seul peut être citoyen de la Confédération helvétique qui est membre d'un canton.</p><p>C'est en faveur de cette dernière théorie que s'est prononcée la
Constitution de la Confédération de l'Allemagne du Nord dont le
projet reproduit la disposition. 11 est résulté de là une conséquence
déplorable. La nationalité fédérale ayant sa base dans la nationalité
d'ÉTAT, il faut, pour fixer les causes qui font acquérir la qualité de
citoyen confédéré, se référer aux lois de chacun des États particuliers, et même, pour les grands États de la CONFÉDÉRATION, aux lois
</p><pb n="240"/><p>de chaque province. Comme ces lois sont très-diverses, on devient
citoyen confédéré par des causes qui varient suivant l'État particulier dont on est préalablement devenu membre. Notre projet a pour
but de remédier au mal en posant des règles uniformes. C'est du
reste pour assurer cette uniformité que la Constitution fédérale a
range les questions d'acquisition et de perte de la nationalité au
nombre de celles qui sont réservées au Parlement central.</p><p>Les dispositions du projet, qui comprend vingt-six paragraphes,
peuvent, comme son titre même l'indique, se diviser en deux parties. Les unes sont relatives aux modes d'acquisition, les autres aux
causes de perte de la nationalité fédérale ou d'État.</p><p>Quatre causes font acquérir la nationalité. Ce sont : 1° l'origine;</p><p>2" la légitimation; 3° le mariage; 4° la naturalisation.</p><p>L'origine. — Deux systèmes différents se sont partagés les législations relativement au principe qui sert à fixer la nationalité des
enfants à leur naissance. L'un emprunté au droit romain (Ulp.,</p><p>JRegul., t. V, §§ 8 et suiv.) s'attache à la nationalité des parents, en
faisant abstraction du lieu de la naissance. L'autre issu du droit
féodal qui considérait comme l'homme du seigneur tout individu
naissant sur le territoire soumis à sa souveraineté prend en considération le lieu de la naissance à l'exclusion de la nationalité des
parents. A l'exemple des législations de la plupart des Etats européens, le projet se décide en faveur du système romain, en déclarant que les enfants d'un Allemand du Nord appartiendront au même
Etat que leur père, alors même qu'ils seraient nés à l'étranger.</p><p>Le système prussien sur ce point spécial est beaucoup plus absolu que le nôtre. Chez nous, bien que le Français par excellence
soit l'individu né de parents français même hors de France (art. 10,
i" alin., C. Nap.), cependant une influence assez grande sur la nationalité est encore donnée au fait de la naissance en France (art. 9,</p><p>C. Nap., et loi du 7 février 1851). Au contraire notre projet ne tient
jamais le moindre compte de la naissance sur le territoire fédéral:
les enfants nés d'étrangers dans la Confédération ne sont pas placés
dans une situation différente de celle des enfants nés d'étrangers
hors de la Confédération.</p><p>A propos de la nationalité d'origine, le projet tranche une question encore controversée chez nous. On discute en France sur le
point de savoir si l'enfant naturel reconnu par ses père et mère suit
la nationalité de son père ou de sa mère. Le projet décide que
l'enfant naturel suit toujours la condition de sa mère. Cette solution
a pour l'Allemagne une plus grande importance pratique qu'elle
n'en aurait pour la France. En Allemagne les père et mère naturels
sont souvent tous les deux connus; car la recherche de la paternité
</p><pb n="241"/><p>est admise dans certains États allemands et notamment en Prusse.</p><p>Précisément comme les enfants naturels suivent, à la différence
des enfants légitimes, la nationalité de leur mère, la légitimation
peut rendre un enfant naturel citoyen confédéré. C'est ce qui a
lieu quand l'enfant naturel né d'un Allemand du Nord et d'une
étrangère est légitimé par ses parents.</p><p>Pour ce qui est du mariage, le projet de loi édicté une régie
tout à fait semblable à celle de l'article 12 du Code Napoléon. La
femme étrangère qui épouse un Allemand du Nord devient ellemême Allemande du Nord.</p><p>En matière de naturalisation, deux principes fondamentaux sont
consacrés:</p><p>Premier principe. — Le droit de conférer la naturalisation rentre
dans les attributions du pouvoir exécutif central de chaque État
particulier et non pas dans celles des municipalités. Ce principe
n'est pas admis dans tous les Etats confédérés. Dans quelques-uns
(notamment dans les duchés de Saxe-MEININGEN, de Saxe-ALTCNBOURG, à BRÈME, etc..) l'admission d'un étranger dans une commune au droit de bourgeoisie lui fait acquérir la qualité de citoyen
de l'État. Ce système n'est certainement pas rationnel. La naturalisation confère des droits à l'étranger naturalisé, elle lui impose
des obligations envers l'État. C'est l'État qui est principalement
intéressé à ne donner la qualité de citoyen qu'aux étrangers dignes
de l'obtenir. L'exeroicc du droit de naturalisation doit être dévolu
au pouvoir central qui est le représentant direct de l'État. Cependant il ne faut pas nier que les habitants de la commune dans laquelle l'étranger naturalisé a l'intention de s'établir puissent avoir
des intérêts lésés par une naturalisation accordée sans examen sérieux. Ainsi si l'étranger naturalisé n'est pas en état de satisfaire à
ses besoins, c'est à cette commune qu'incombera la charge de le
secourir. C'est en considération de cette idée que le projet accorde
aux représentants de la commune un certain droit d'intervention
dans les naturalisations. Ils doivent être entendus notamment sur
le point de savoir si l'étranger dont il s'agit est honorable et en état
de satisfaire à ses besoins et à ceux de sa famille (1).</p><p>(I) L'idée de faire intervenir le pouvoir communal ou municipal dans les naturalisations a été émise devant le Corps législatif lors de la discussion de noire loi
du 29 juin 1867. VOICI, en cflét, l'amendement qui avait été proposé au projet
par M. Ernest Picard:
« Un étranger devient citoyen français lorsqu'après avoir atteint l'âge de vingt et
« un ans accomplis et avoir déclaré l'intention de se Dier en FRANCE, il y a résidé
« pendant deux années consécutives.
« La demande adressée à M. le ministre de la justice est accueillie de plein droit,
</p><pb n="242"/><p>Deuxième principe.—La naturalisation ne constitue pas en général
un droit pour celui qui la réclame. La loi indique bien certaines
conditions sans lesquelles la naturalisation ne peut pas être obtenue.</p><p>MAIS, lorsqu'elles se trouvent réunies, la naturalisation n'en peut
pas moins être refusée.</p><p>Quant aux conditions de la naturalisation, elles sont plus simples
que celles qu'exige notre loi du 29 juin 1867. Car la résidence
même la moins prolongée dans un État confédéré n'est pas exigée.</p><p>Pour qu'un étranger soit naturalisé, il faut mais en même temps
il suffit:</p><p>1) Qu'il soit capable de disposer de sa personne d'après les lois
du pays auquel il a appartenu jusqu'alors ou que s'il ne jouit pas de
cette capacité, il soit assisté de son père, de son tuteur ou curateur.</p><p>2) Qu'il ait mené une vie honorable.</p><p>3) Qu'il ait un domicile propre ou qu'il soit reçu chez des personnes domiciliées dans le lieu où il veut s'établir. i
4) Qu'il soit en état de pourvoir à ses besoins et à ceux de sa
famille.</p><p>Toutefois une dérogation notable est apportée au principe selon
lequel la naturalisation ne constitue pas un droit. Il s'applique bien
au cas oh un individu étranger à la Confédération veut devenir
citoyen d'un État confédéré. Mais il est mis de côlé quand un
citoyen delà Confédération veut seulement se faire naturaliser dans
un nouvel État confédéré. Le droit à la naturalisation reconnu en
ce dernier cas aux citoyens confédérés n'existe pourtant qu'autant
qu'ils se trouvent dans les conditions qui sont exigées en général
pour la naturalisation d'une personne étrangère à la Confédération.</p><p>A côté de la naturalisation résultant d'une concession expresse
faite par le gouvernement est placée une sorte de naturalisation
tacite. L'admission par un gouvernement d'un étranger au service
direct de l'État ou sa nomination à des fonctions ecclésiastiques,
universitaires ou municipales tient lieu de naturalisation, à moins
de réserve formelle dans l'acte de nomination.</p><p>Cette naturalisation tacite est inconnue chez nous. L'étranger
qui aurait rempli des fonctions publiques en FRANCE, ne serait pas
naturalisé de plein droit; mais il pourrait toujours, tout au moins
dans une certaine mesure, profiter des services qu'il aurait rendus
à la France. A raison de ces services, il serait possible qu'il obtint
« pourvu qu'elle soit accompagnée d'un avis conforme donné par le conseil muni-
« cipal du lieu de sa résidence, etc.. »</p><p>(.Moniteur universel du 24 mai 1867, p. 616,</p><p>9éance du Corps législatif du 23 mai.)
</p><pb n="243"/><p>la naturalisation extraordinaire après une seule année de résidence
en France (art. 3, loi du 29 juin 1867).</p><p>La naturalisation confère à l'étranger naturalisé tous les droits
de citoyen. A la différence de ce qui a lieu en FRANCE, ses effets
ne lui sont pas personnels; ils s'étendent à sa femme età ses enfants
mineurs, à moins d'exception formelle.</p><p>Telles sont les principales dispositions de la première partie du
projet de loi. La seconde est consacrée aux causes qui entraînent
la perte de la nationalité fédérale ou d'État. C'est surtout dans cette
partie que les principes du projet de loi paraissent s'écarter des
dispositions du Code Napoléon. Les règles qu'il pose semblent
n'avoir pas été déduites toutes des mêmes idées et parfois elles se
concilient assez difficilement au point de vue de la logique.</p><p>La perte de la nationalité fédérale ou d'État peut résulter:</p><p>1) De la démission du titre de citoyen acceptée par le gouvernement (1).</p><p>2) De la déchéance prononcée par le gouvernement.</p><p>3) Du séjour prolongé à l'étranger pendant dix ans.</p><p>4) Pour les enfants naturels, de la légitimation, quand le père
appartient à un autre État que la mère.</p><p>5) Pour une Allemande du NORD, de son mariage avec un citoyen
d'un autre État confédéré ou avec un étranger.</p><p>Le projet moins libéral que la loi française ne donne pas aux
citoyens confédérés d'une façon absolue le droit d'abandonner leur
patrie pour devenir citoyens d'un autre pays. Ainsi le projet de
loi ne mentionne nullement parmi les causes de perte la nationalité,
la naturalisation acquise en pays étranger, comme le fait l'article 17,</p><p>1° du Code Napoléon. En principe l'Allemand du NORD, qui obtient
la naturalisation à l'étranger, reste Allemand au point de vue de la
loi allemande, ce n'est qu'au point de vue de la loi du pays dans
lequel il s'est fait naturaliser, qu'il a acquis une nationalité nouvelle.</p><p>Pour qu'un citoyen confédéré cesse de l'être il faut en principe
qu'il donne sa démission et que celle-ci soit acceptée par son
gouvernement. Mais cette acceptation entraine par elle-même et
par elle seule la perte de la nationalité allemande, sans que le
citoyen dont il s'agit en ait acquis une autre. Toutefois au fond
cette démission de la qualité de citoyen n'a été admise que pour
permettre aux membres de la Confédération de changer de patrie.</p><p>Elle ne doit pas servir à ceux qui voudraient abandonner leur
nationalité dans le seul but de se soustraire aux obligations qui</p><p>(1 ) Le projet dit: ENTLATTUNG, c'est-à-dire mot à mot : congé sur demande.
</p><pb n="244"/><p>dérivent de la qualité de citoyen. Aussi l'acceptation de la démission est non avenue si dans un délai de six mois l'ex-citoyen confédéré n'a pas été d'établir hors de la Confédération ou ne s'est
pas fait naturaliser dans un autre État confédéré.</p><p>D'ailleurs cette démission ne constitue dans la plupart des cas
qu'une simple formalité, au moins en temps de paix; car elle doit
être nécessairement accordée à celui qui prouve qu'il a été naturalisé dans un autre pays confédéré. Quant aux citoyens qui n'ont
pas obtenu cette naturalisation, leur démission ne doit être refusée
qu'autant que son acceptation leur permettrait de se soustraire au
service militaire.</p><p>Il en est tout autrement quand on se trouve en état de guerre ou
que la guerre est imminente. Alors le droit d'établir des règles
spéciales sur l'acceptation des démissions est réservée au président
de la Confédération.</p><p>Bien que le seul fait de la naturalisation acquise en pays étranger
ne fasse pas perdre la nationalité, cependant un citoyen peut
perdre sa qualité par sa seule volonté en un cas particulier. Dans
notre législation, la qualité de Français se perd par l'établissement en pays étranger sans esprit de retour. Les législateurs allemands ont pensé que dans la pratique l'application d'une pareille
disposition était une source de difficultés par les contestations
qu'elle fait naître sur la perte ou sur la conservation de l'esprit de
retour. Ils ont par suite décidé que cet esprit de retour serait en
quelque sorte considéré comme perdu par le séjour à l'étranger
prolongé pendant dix ans. Mais cette présomption serait bien rigoureuse si elle excluait toute preuve contraire. Le projet donne
au citoyen confédéré qui réside hors du territoire fédéral le moyen
d'écarter cette présomption. L'inscription du nom d'un citoyen
confédéré résidant à l'étranger sur le registre du consulat fédéral
interrompt le délai de dix ans. qui dès lors ne recommence à courir
que du jour de cette inscription, sauf la faculté qu'a toujours le
citoyen confédéré d'interrompre de nouveau ce délai en remplissant la même formalité.</p><p>La combinaison de la règle du projet de loi qui ne traite pas la
naturalisation en pays étranger comme une cause de perte de la
nationalité fédérale avec la disposition qui n'attache la perte de la
qualité de citoyen qu'au séjour à l'étranger prolongé pendant dix
ans au moins peut conduire à de graves embarras. Les citoyens
allemands naturalisés à l'étranger restent tels au point de vue de
la loi allemande tant qu'ils n'ont pas résidé dans le pays étranger
pendant dix ans. AINSI, d'un côté, jusqu'à l'expiration de ce délai
l'Allemand naturalisé à l'étranger reste cependant tenu de toutes
</p><pb n="245"/><p>les obligations imposées aux citoyens allemands, notamment du
service militaire, et il peut encourir certaines peines s'il n'exécute
pas cette dernière obligation. ET, d'un autre côté, comme la naturalisation est réputée dans le pays étranger lui avoir conféré une
nationalité nouvelle, le gouvernement de ce pays peut élever des
réclamations contre les peines infligées en Allemagne à une personne
qu'il considère comme citoyen étranger. Pour diminuer autant que
possible les conflits internationaux qui peuvent résulter de cet état
de choses le gouvernement fédéral est autorisé à conclure des traités
avec des nations étrangères. Il peut y être stipulé que les citoyens
allemands qui auront été naturalisés dans un pays étranger perdront leur nationalité par cela seul que leur séjour s'y sera prolongé
pendant cinq ans seulement (1).</p><p>Les cas de perte de la nationalité que nous avons parcourus jusqu'ici ont un caractère commun: le citoyen allemand cesse de
l'être par sa volonté confirmée ou non par le gouvernement. MAIS,
dans d'autres cas, le projet de loi inflige la perte de la nationalité
à litre de déchéance. Ainsi les Allemands du Nord peuvent être
déclarés déchus de leur nationalité par le gouvernement lorsqu'on
cas de guerre déclarée ou de guerre imminente ils ne sont pas rentrés dans leur pays dans le délai fixé pour toute la Confédération
par une décision de son président. La même déchéance peut les
atteindre encore quand ils ont accepté des fonctions publiques à
l'étranger. Toutefois le seul fait de l'exercice de ses fonctions ne
suffit pas; il faut en outre que le citoyen allemand n'ait pas obéi a
l'ordre de s'en démettre qui lui était adressé par son gouvernement.</p><p>En résumé ce projet de loi est à plusieurs points de vue en progrès sur les lois particulières des États confédérés. Il laisse notamment aux Allemands du Nord une liberté plus grande de renoncer
à leur nationalité que plusieurs d'entre elles. Ainsi les lois des duchés de Hesse et de Nassau permettaient à des créanciers de former
opposition à la démission de la qualité de citoyen donnée par leur
débiteur. Selon le projet de loi, un simple motif d'intérêt privé ne
peut jamais faire repousser une démission de ce genre. Le refus
n'est possible que lorsque la démission est donnée par un citoyen
dans le but de se soustraire au service militaire.</p><p>Mais à d'autres égards le projet de loi mérite quelques critiques.</p><p>D'abord, comme nous l'avons déjà fait observer, il ne parait pas
(l) Un traité de ce genre a déjà été conclu antérieurement à la présentation de
ce projet de loi avec les États-Unis d'Amérique le 22 février 1868.</p><p>H. r
</p><pb n="246"/><p>déduire d'un principe unique et bien déterminé les règles qu'il
pose sur la perte de la nationalité. On conçoit qu'une législation
reconnaisse qu'un citoyen ne peut perdre sa nationalité qu'avec
l'autorisation de son gouvernement ou qu'au contraire elle accorde
en cette matière aux nationaux une liberté complète. Mais le projet paraît adopter à la fois et l'un et l'autre de ces principes. Car
il admet d'un côté que le seul fait de la naturalisation en pays
étranger sans acceptation de la démission de la qualité de citoyen
ne fait pas perdre la nationalité allemande, d'un autre côté il
attache cette conséquence au séjour à l'étranger pendant dix ans.</p><p>Il est vm second point beaucoup plus important sur lequel le
projet de loi laisse à désirer. Pour fixer les causes de perte de la
nationalité allemande, il ne tient aucun compte des principes
admis dans les pays étrangers. Il peut résulter de là des conflits
de lois qui sont susceptibles de donner lieu à des conflits à main
armée.</p><p>Ainsi un individu qui est Français d'après nos lois peut très-bien
être Allemand du NORD, d'après la loi prussienne. C'est ce qui se
présente notamment dans les deux cas suivants:</p><p>1) Un Allemand du Nord s'est fait naturaliser en France (après
un séjour de trois ans), sans donner sa démission de citoyen. Il est
resté Allemand du Nord d'après notre projet et il est pourtant
devenu Français suivant la loi française.</p><p>2) Un individu est né en France d'un Allemand du NORD, qui luimême y est né. S'il ne réclame pas la nationalité allemande dans
l'année qui suit sa majorité, il est Français selon la loi du 7 février
1851, et en même temps il est considéré comme Allemand en
Allemagne.</p><p>Dans ces diiférents cas l'individu qui se trouve avoir en même
temps deux nationalités peut être soumis dans ses deux pays aux
obligations attachées à la qualité de citoyen, notamment au service
militaire. C'est là que peut se trouver la source de graves conflits.</p><p>Car d'un côté l'individu en question condamné en Allemagne
comme réfractaire pourrait, si l'on veut exécuter les condamnations
prononcées contre lui, exciper de sa qualité de Français et réclamer
même comme tel l'intervention de nos consuls en sa faveur. D'un
autre côté le gouvernement prussien pourrait repousser cette intervention en invoquant lés principes de notre projet de loi pour
traiter comme Allemand du Nord la personne en question.</p><p>Ce vice du projet de loi est sans doute très-grave; mais il ne lui
est pas particulier. Nos lois sur la nationalité tout comme le projet
de loi allemand font en général acquérir ou perdre la qualité de
FRANÇAIS, sans s'inquiéter du point de savoir si celui qu'on déclare<!-- break in hathi --></p><pb n="247"/><p>Français n'est pas citoyen d'un autre pays en vertu d'une disposition d'une législation étrangère. C'est là un état de choses auquel
conduit nécessairement la diversité des lois; car il est impossible
que le législateur tienne compte des règles admises chez toutes
les nations étrangères. Le seul moyen pratique pour une nation
d'éviter les conflits en matière de nationalité c'est de conclure des
traités avec les différentes puissances sur les difficultés spéciales
qui s'élèvent avec chacune d'elles.</p><p>M. Leuman fait remarquer que la plupart du temps l'enfant né
en France d'un père né lui-même en FRANCE, et issu d'un Allemand
du NORD, aura par lui ou ses parents la durée de dix années de
résidence en FRANCE, et par conséquent sera Français au point de
vue de la loi allemande. Le conflit signalé par M. Lyon Caen sera
ainsi écarté.</p><p>M. Dietz dit que la contradiction que M. Lyon Caen a cru trouver entre les deux principes qui semblent avoir été adoptés à la
fois par le projet de loi, n'est en réalité qu'une juxtaposition, qui
s'explique par des considérations politiques résultant de faits qui
se sont produits notamment à Francfort en 1869. Un grand nombre
d'habitants de la ville s'étaient fait naturaliser SUISSES, afin d'échapper à la nationalité prussienne. Les Prussiens ont voulu prendre
des mesures pour empêcher que les nouveaux citoyens de la Confédération de l'Allemagne du Nord , ne se dérobassent ainsi à la
nationalité qui leur avait été imposée, et ils ont établi comme règle
qu'on ne pourrait perdre la nationalité allemande sans le consentement du gouvernement fédéral.</p><p>D'autre part, il importait que les ALLEMANDS, en grand nombre,
qui émigrent en AMÉRIQUE, ne bénéficiassent plus dès qu'ils auraient perdu tout esprit de retour des avantages de la qualité
d'ALLEMAND, sans en supporter les charges. On décida que l'esprit de
retour était réputé perdu par dix années consécutives de séjour à
l'étranger. C'est pourquoi on déclara déchu de la nationalité allemande, les Allemands qui auraient passé dix ans en pays étranger.</p><p>C'est ainsi que s'expliquent, par des considérations pratiques, les
dispositions en apparence contradictoires du projet de loi.</p><p>M. Greffier rappelle qu'il a été longtemps directeur des affaires
civiles au ministère de la justice. Il était appelé comme tel à s'occuper des questions de nationalité. De nombreuses réclamations
ont été présentées contre les Allemands et surtout les BELGES, dont
les familles étaient depuis longtemps établies en FRANCE, et qui
excipaient cependant de leur extranéité pour se soustraire à la
nécessité du service militaire. On a proposé de les y soumettre
quand ils ne justifieraient pas y avoir satisfait dans leur pays. On
</p><pb n="248"/><p>a proposé aussi d'imposer malgré tout la nationalité française aux
individus établis et nés en FRANCE, depuis trois générations. On a
reculé devant les conséquences de principe d'une pareille doctrine.</p><p>M. Greffier le regrette, au point de vue de la justice. M. Grcfticr
parle aussi des enfants mineurs de parents naturalisés, dont la situation donne toujours lieu à des difficultés et même à des conflits
internationaux. Le seul moyen de parer à ces inconvénients, ce
sont des traités internationaux.</p><p>En 1810 et 1811, des décrets impériaux avaient prohibé la naturalisation des Français à l'étranger, sans l'autorisation du gouvernement. On s'accorde à ne plus donner effet à ces décrets. Mais il
y a là une lacune qu'il faudrait aussi combler. M. Greffier termine
en exprimant le désir que M. Lyon Caen suive avec attention le
sort du projet de loi prussien et en rende compte à la société.</p><p>M. Lyon Caen : Dans l'hypothèse de l'article 9 du Code NAPOLÉON,
il y a une disposition de la loi de 1832, qui permet d'appeler le
jeune homme après sa majorité. Pas de difficulté dans ce cas-là.</p><p>Il n'y en a eu que pour les enfants dont parle la loi de 1851. Cette
situation a donné lieu à une question délicate. Un de ces jeunes
gens est inscrit sur les listes. S'il tire un mauvais numéro, il excipe
de son extranéité, et néanmoins il a servi à augmenter le contingent:
d'où un désavantage pour les Français de la même circonscription.</p><p>Le remède est d'appliquer par analogie à ces enfants la disposition
de la loi de 1832, et de savoir d'eux, à lavancc, s'ils acceptent ou
non la qualité de Français. M. Cauwès l'a proposé dans une brochure. Peut-être cette idée sera-t-elle adoptée.</p><p>M. Greffier fait remarquer que rien ne serait plus logique et plu&gt;
juste, que même le ministère de la justice s'est prononcé en ce sens.</p><p>M. Mir demande si ce serait conforme au texte de la loi de 1851,</p><p>M. Greffier dit que la question est controversable. En pratique,
on suit souvent le système indiqué par M. Cauwès.</p><p>Personne ne demandant plus la parole, M. Greffier rappelle que
cette séance est la dernière avant les vacances. La Société ne se
réunira plus qu'en décembre. M. Greffier se félicite des résultats
obtenus par la Société. 11 indique quelques améliorations à apporter dans son fonctionnement. 11 espère qu'avec le temps tous
les progrès désirables sur ce point seront réalisés.</p><p>La séance est levée à dix heures.</p><p>Paris. — Imprimerie Cosset «t C, 16, rue rUnini
&gt;
</p></body></text></TEI>