<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2019-03-28">March 28, 2019</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Available facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/bulslecmp19&amp;i=1"
                        >Hein</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/uiug.30112020456239">Hathi Trust
                        (Illinois)</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/osu.32437010822720">Hathi Trust (Ohio
                        State)</ref></note>
                <note><ref target="https://hdl.handle.net/2027/hvd.32044097749709">Hathi Trust
                        (Harvard)</ref></note>
                <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k4150148"
                    >Gallica</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="https://hdl.handle.net/2027/osu.32437010822720"><title>Bulletin de
                            la Société de législation comparée., v.19 1889-1890.</title></ref>
                    <date when="1890-05-01">May 1890</date>
                    <biblScope unit="volume">Vol. 19</biblScope>
                    <biblScope unit="issue">No. 5</biblScope>
                    <biblScope unit="page">000-000</biblScope>
                    <extent><measure unit="pages" quantity="0">0</measure>pages</extent></bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="frontMatter">
                <p>N° 5, -- MIaai 1890D.</p>
                <p>BU L L ET IN</p>
                <p>DE LA SOCIÉTÉ |) | INILLI0\ (0||||||||||</p>
            </div>
            <div type="tableOfContents">
                <head>SOMMAIRE.</head>
                <p>Membres mouveaux. - Ouvrages offerts à la Société. - Etude par M. A.</p>
                <p>LAINÉ, sur Ie titre préliminaire du projet de Code civil belge (suite). -</p>
                <p>Etude sur le MONTÉNÉGRO, par M. M.-P. JOVANOVIé (traduction de M. P.</p>
                <p>DAVID).</p>
                <p>Réunion des sections. - Section de la langue anglaise. - Section des langues du
                    Midi et de l'Orient. - Section de la langue française.</p>
                <p>Chronique législative. - Parlement anglais. - Cortès espagnoles.</p>
                <p>Compte-rendus d'ouvrages. - Sveriges Rikes LAG, par M. W. Uppström ;</p>
                <p>M. FABRE DE LARCHE. - System des HANDELSRECHTS, mit E'inschluss des
                    Wechsel-See-und Versicherungsrechts im GRUNDRISS, par M. Goldschmidt; M. M.
                    FROMAGEOT. - Geografia politica de CHILE, par M. A.</p>
                <p>Echeverria y Reyes ; M. F. DAGUIN. - Indice general del Boletin de las leyes de
                    la Republica de CHILE, par M. M. E. Ballesteros; M. F. DAGUIN. - Práctica
                    forense 6 prontuario de procedimientos judiciales, par M. R. Vera : M. F.
                    DAGUIN. - Manuel des textes de droit romain, par M. J. B. Mispoulet; M. L.
                    GUÉRIN. - Etude de science juridique pure.</p>
                <p>La règle de droit, par M. E. Roguin ; M. L. GUÉRIN. - Législation nouvelle des
                    faillites. La liquidation judiciaire et la faillite. Commentaire de la loi du 4
                    mars 1889, par M. H. Coulon ; M. H. CHAPOY. - Du délit nécessaire et de l'état
                    de nécessité, par M. P. Moriaud ; M. A. THEU-</p>
                <p>RAULT. - Les réformes fiscales, par M. A. Raynaud; M. A. THEURAULT. – Eléments de
                    droit romain, par M. G. May; M. L. BEAUCHET. - Les communaux et le domaine rural
                    à l'époque franque. Réponse à M. Fustel de COULANGES, par M. E. Glasson ; M. J.
                    BOULLAIRE. - La République du travail et la réforme parlementaire, par M. Godin;
                    Les cabales des politiciens; Réunions électorales mixtes, par M. Mazaroz ;</p>
                <p>M. HUBERT-VALLEROUx.- Traité théorique et pratique des sociétés par actions
                    françaises et étrangères, et des sociétés d'assurances, par</p>
                <fw place="bottom">XXI. 30</fw>
                <pb n="446"/>
                <p/>
                <p>M. Houpin; M. L. THEVENET. - Manuel juridique de l'acheteur d'engrais et
                    d'amendements, par M. G. Gain; M. F. DAGUIN. - Essai sur la Banque de FRANCE, à
                    propos du renouvellement du privilège, par M. E.</p>
                <p>Bordet; M. F. DAGUIN.</p>
            </div>
            <div type="section" feature="membres">
                <p>Liste des membres nouveaux admis par le Conseil de DIRECTION, à la séance du 24
                    mars 1890 :</p>
                <p>MM. BODINGTON (Oliver), barrister at law, 19, rue Scribe (Paris);</p>
                <p>CACHARD (Henry), avocat, Conseil de la Légation des Etats-Unis en FRANCE, 3, rue
                    Scribe (Paris);</p>
                <p>HONDT (D'), professeur de droit à l'UNIVERSITÉ, rue des Sœurs-</p>
                <p>GRISES, 11, à Gand (Belgique);</p>
                <p>MORIZOT (Charles), procureur de la République, à Issoire (Puyde-Dôme ;</p>
                <p>SIEGFRIED (Jacques), membre du Conseil supérieur du commerce et de l'industrie,
                    8, rue Murillo (Paris).</p>
            </div>
            <div type="item" feature="bibliographie">
                <p>Liste des ouvrages offerts à la Société :</p>
                <p>La procédure devant la justice de paix. - Étude sur un projet de loi ; brochure
                    offerte par l'auteur, M. Maurice Henriet. -</p>
                <p>Règles, ordres et règlements de la Chambre des communes du Canada (volume 1884) ;
                    -</p>
                <p>Règlements et formes de procéder du Sénat du Canada (vol. 1876);</p>
                <p>Volumes offerts par M. JETTÉ, conseiller à la Cour supérieure de Montréal.</p>
                <p>La République du travail et les réformes parlementaires; volume offert par
                    l'éditeur, M. Guillaumin.</p>
                <p>Annales du Conservatoire des Arts-et-Métiers, publiées par les professeurs. - De
                    l'assurance et des compagnies d'assurances (extrait du tome I° de la 2° série);
                    5 brochures offertes par l'auteur, M. MALAPERT, avocat à la Cour d'appel de
                    Paris.</p>
                <p>Législation nouvelle des faillites. - La liquidation judiciaire et la faillite;
                    commentaire de la loi du 4 mars 1889; volume offert par l'auteur, M. H. COULON,
                    avocat à la Cour d'appel de Paris.</p>
                <p>Catalogue général des manuscrits des Bibliothèques publiques de France
                    (Départements); 12 volumes (1885 à 1889) :</p>
                <p>Catalogue général des manuscrits des Bibliothèques publiques (Paris) :
                    Bibliothèque de l'Arsenal; 5 volumes (1885, 1886, 1887,</p>
                <p>1888, 1889); Bibliothèque Mazarine; 3 volumes (1885, 1886, 1890);</p>
                <p>Catalogue des manuscrits conservés dans les dépôts d'archives démartementales,
                    communales et hospitalières; 1 volume ; </p>
                <pb n="447"/>
                <p/>
                <p>Catalogue général des manuscrits des Bibliothèques publiques de France
                    (Départements); Catalogue des manuscrits grecs :</p>
                <p>En tout 22 volumes offerts par M. le Ministre de l'instruction publique.</p>
                <p>Catalogue des monnaies gauloises de la Bibliothêque nationale, rédigé par Ernest
                    Muret et publié par les soins de M. CHABOUILLET, conservateur du département des
                    médailles et antiques ; 5 volumes offerts par M. le Ministre de l'instruction
                    publique.</p>
                <p>Allgemeines über das Militärstrafrecht; brochure offerte par l'auteur, M. WEISL,
                    avocat à Vienne.</p>
                <p>Système pratique et économique de représentation proportionnelle ; brochure
                    offerte par M. V. d'HONDT, professeur à l'Université de Gand.</p>
                <p>Concordat préventif. En cas de faillite d'une Société en nom collectif, le
                    concordat préventif peut-il être accordé à l'un des associés ? brochure offerte
                    par M. V. d'Hondt.</p>
                <p>Exposé du système pratique de représentation proportionnelle adopté par le Comité
                    de l'Association réformiste belge; brochure offerte par M. V. d'Hondt.</p>
                <p>Histoire des institutions politiques et administratives de la France (t. I° :
                    Période gauloise, période gallo-romaine, période franque), par M. Paul Viollet;
                    volume offert par les éditeurs, MM. Larose et Forcel.</p>
                <p>Les prisons de Paris et les prisonniers; volume offert par l'auteur, M. GUILLOT,
                    juge d'instruction.</p>
                <p>Recueil de l'Académie de législation de Toulouse (1888-1889); volume offert par
                    l'Académie de Toulouse.</p>
                <p>Elementos del derecho mercantil de España ;</p>
                <p>Resumenes de legislacion mercantil comparada y sistemas aduaneros ;</p>
                <p>Ouvrages offerts par les auteurs MM. Mariano Carreras y Gonzalès et Léopoldo
                    Gonzalès Revilla.</p>
                <p>Rapport sur la deuxième conférence réunie à Berne par l'Association littéraire
                    internationale (Extrait du Bulletin de la Société de législation comparée);
                    brochure offerte par l'auteur, M. A. DARRAS, docteur en droit.</p>
                <p>Littérature latine et histoire du moyen-âge; volume offert par l'auteur, M.
                    Delisle.</p>
                <p>La hipoteca naval. Observaciones al proyecto de ley del Ministerio de gracia y
                    justicia, brochure offerte par l'auteur, M. Leopoldo Gonzalès REVILLA, avocat à
                    Madrid. </p>
                <pb n="448"/>
                <p/>
                <p>Le formalità del cambio marittimo necessario secondo il Codice du comercio
                    italiano vigente; brochure offerte par l'auteur, M. Gian-</p>
                <p>Battista BENFANTE, avocat à Palerme.</p>
                <p>Études sociales (9° édition), par le docteur Burggrave; volume offert par
                    l'éditeur, M. Carré.</p>
                <p>Cours élémentaire de droit international privé conforme au programme des Facultés
                    de droit, par MM. Surville et Arthuys; volume offert par l'éditeur, M.
                    Rousseau.</p>
                <p>Accidents de travail; bibliographie (Belgique judiciaire, n° du 27 mars 1890);
                    fascicule offert par l'auteur, M. SAINCTELETTE, avocat à Bruxelles.</p>
                <p>Statutes of the United States of AMERICA, passed ad the second session of the
                    fieftieth Congress (1888-1889);volume offert par M. J.</p>
                <p>Bœufvé, chancelier de la Légation de France aux États-Unis.</p>
                <p>Les Communaux et le Domaine rural à l'époque franque; réponse à M. Fustel de
                    Coulanges; volume offert par l'auteur, M. E. GLASSON, membre de l'INSTITUT,
                    professeur à la Faculté de droit de Paris.</p>
                <p>Die Bundesgesetze betreffend die Erfindungspatente (vom 29 juni 1888) und den
                    Schutz geuverblicher Muster und Modelle (vom 21 december 1888); brochure offerte
                    par l'auteur, M. R. de SALIS, professeur à l'Université de Bâle.</p>
                <p>Éléments de droit civil russe (RUSSIE, POLOGNE, provinces baltiques) (t. II);
                    volume offert par l'auteur, M. Ernest LEHR, Conseil de l'ambassade de France en
                    Suisse.</p>
                <p>Sinopsis estadistica y geografica de Chile en 1888; brochure offerte par le
                    Bureau central de statistique de Santiago du Chili.</p>
                <p>Disposiciones vigentes sobre subvenciones acordadas a los empresos de navegacion
                    a vapor; brochure offerte par le Ministère de l'intérieur du Chili.</p>
                <p>La jurisprudencia practica de nuestros tribunales de justicia ; volume offert par
                    l'auteur, M. Robustiano VERA, avocat et promoteur fiscal à Santiago du
                    Chili.</p>
                <p>Reformas adaptabiles en los servicios de correos y telegrafos de Chile; brochure
                    offerte par l'auteur, M. Anibal Echeverria y REYES, avocat à Santiago du
                    Chili.</p>
                <p>Disquisiciones; brochure offerte par l'auteur, M. Anibal Echeverria y Reyes.</p>
                <p>Constituciôn politica de la República de Chile; brochure offerte par le même.</p>
                <p>, , Las ceremonias y fiestos nupciales entre los morlacos de la Dal- </p>
                <pb n="449"/>
                <p> macia, brochure offerte par l'auteur, M. le docteur Vladimir PAPPAFAVA, avocat à
                    Zara.</p>
                <p>Sveriges Rikes Lag (Recueil des lois du royaume de Suède); ouvrage offert par
                    l'auteur, M. W. UPPSTRÖM, juge au Tribunal de première instance de
                    Stockholm.</p>
                <p>Anuario del Ministerio del interior correspondiente a 1888; volume offert par le
                    Ministére de l'intérieur du Chili.</p>
                <p>Disposiciones vigentes sobre correos y telegrafos; volume offert par M. Anibal
                    Echeverria y REYES, avocat à Santiago du Chili.</p>
                <p>Del giudizio contumacial e osservazioni critiche ;</p>
                <p>Prolegomeni allo studio delle scienze giuridiche ed Istituzioni du diritto civile
                    ;</p>
                <p>Istituzioni di diritto civile ;</p>
                <p>3volumes offerts par l'auteur, M. Francesco de Cola-PROTO, professeur à
                    l'Université de Messine.</p>
                <p>Das bürgerliche Recht und die besitzlosen Volksklassen; eine Kritik des Entuwurfs
                    eines bürgerlichen Gesetzbuches für das deutsche Reich; ouvrage offert par
                    l'auteur, M. le docteur Antoine Menger.</p>
                <p>Revista general de administracion (t. XII et t. XIII, fasc. 1 et 2); collection
                    offerte par le directeur, M. Miguel ROMERO, avocat à Buenos-Ayres.</p>
            </div>
            <div type="item">
                <p>ETUDE, par M. Armand LAINÉ, professeur à la Faculté de droit de PARIS, SUR LE
                    TITRE PRÉLIMINAIRE DU PROJET DE</p>
                <p>CODE CIVIL BELGE (3° article).</p>
                <p>IV</p>
                <p>LES BIENs : coNSIDÉRÉS INDIVIDUELLEMENT, DANS LEUR NATURE ET</p>
                <p>AU POINT DE vUE soIT DES DROITS RÉELS DONT ILS PEUVENT ÊTRE</p>
                <p>L'oBJET, soIT DES MODES D'ALIÉNATION DONT ILs soNT SUSCEPTIBLEs.</p>
                <p>Art. 5. - Les biens, meubles et immeubles, sont soumis à la loi du lieu de leur
                    situation en ce qui concerne les droits réels dont ils peuvent être l'objet.</p>
                <p>Les droits de créance sont réputés avoir leur situation au domicile du débiteur;
                    toutefois, si ces droits sont représentés par des titres cessibles au moyen de
                    la tradition ou de l'endossement, ils sont censés être au lieu où les titres se
                    trouvent. -</p>
                <p>LORSQUE, à raison du changement survenu dans la situation des biens meubles, il y
                    a conflit de législation, la loi de la situation la plus récente est appliquée. </p>
                <pb n="450"/>
                <p/>
                <p>Le paragraphe 2 de l'article 3 du Code civil est ainsi - conçu : « Les immeubles
                    (situés en France), même ceux possédés par des étrangers, sont régis par la loi
                    française. » C'est une formule à la fois énigmatique et incomplète. Le projet
                    belge la remplace par un article rédigé en termes clairs, précis et explicites.
                    Les biens n'y sont considérés que sous un certain point de vue, tandis que le
                    CODE, à l'égard des immeubles, qu'il nomme seuls, statue d'une façon générale,
                    ce qui a permis aux partisans de la territorialité du droit de couvrir toutes
                    leurs prétentions, même les moins fondées, du texte de la loi. D'autre part, les
                    biens ainsi envisagés sont, dans le projet, non seulement les immeubles, mais
                    aussi les meubles, dont le Code n'a rien dit. ENFIN, le projet résout deux
                    difficultés d'une certaine importance : la question de savoir où sont légalement
                    situés les biens incorporels et le confiit entre les lois territoriales que fait
                    naître le déplacement des meubles.</p>
                <p>L'article 5, ai-je dit, pour établir la règle propre au conflit des lois réelles,
                    envisage les biens à un point de vue spécial et limité.</p>
                <p>C'est, à mes yeux, son principal mérite ; car il fera cesser ainsi les extensions
                    arbitraires du statut réel qu'autorise, aujourd'hui, avec quelque apparence de
                    raison, un texte vague et mal conçu, qui se réfère bien au statut réel, mais le
                    laisse indéfini. SEULEMENT, le paragraphe premier, qui introduit cette réforme,
                    n'exprime pas, à mon avis, toute la pensée de la Commission ; il faut, pour en
                    comprendre entièrement la portée, y joindre plusieurs passages du rapport et des
                    considérations puisées dans les principes de la matière. On arrive alors aux
                    précisions suivantes.</p>
                <p>Il s'agit des biens considérés individuellement, non pas des universalités de
                    biens qui sont l'objet, par exemple, de successions, de testaments, de
                    donations, de contrats de mariage.</p>
                <p>Il s'agit des biens considérés dans leur nature. L'article 5 a pour but,
                    notamment, de fixer la loi que l'on devra consultcr lorsque l'on voudra savoir
                    si tel bien est immeuble ou meuble. Ce point n'est indiqué ni dans le texte ni
                    dans le rapport. Il est cependant fort important. Sans doute, les auteurs du
                    projet entendent appliquer à tous les biens, dans le conflit des lois, la même
                    règle, à savoir la prédominance de la lex rei sitûs.</p>
                <p>Mais il n'en résulte pas que la distinction fondamentale des meubles et des
                    immeubles devienne inutile en droit international. Elle continuera, sous de
                    nombreux rapports, à offrir un grand intérêt : selon que tel bien sera meuble ou
                    immeuble, tel droit réel, par </p>
                <pb n="451"/>
                <p> l exemple, ou tel mode d'aliénation, ou tel impôt y sera ou n'y sera pas
                    applicable. OR, il y a des biens qui n'ont pas la même qualité dans tous les
                    pays. Par conséquent, déterminer la loi qu'il faut. à cet égard, suivre de
                    préférence est chose nécessaire ; c'est une question en quelque sorte
                    préjudicielle, que l'on doit résoudre avant toute autre. Et c'est précisément ce
                    que fait le premier paragraphe de l'article 5. Mais ne conviendrait-il pas de
                    l'indiquer de quelque manière ?</p>
                <p>Il s'agit des biens considérés au point de vue des droits réels dont ils peuvent
                    être l'objet. C'est ce que le premier paragraphe de l'article 5 met
                    particulièrement en relief.</p>
                <p>Il s'agit des biens considérés au point de vue des modes d'aliénation dont ils
                    sont susceptibles et des modes d'extinction auxquels sont soumis les droits
                    réels. Le rapport le dit plusieurs fois.</p>
                <p>Pourquoi ne pas l'exprimer dans le texte ?</p>
                <p>Mais l'article 5 fait abstraction de la capacité des personnes à l'effet
                    d'administrer les biens, de ies aliéner, de les grever de droits. Il fait
                    abstraction de la dévolution successorale des biens.</p>
                <p>Il fait abstraction de la forme et de la substance des actes concernant les
                    biens. Il fait abstraction du régime auquel peuvent être soumis les biens des
                    époux par la loi ou par les conv entions matrimoniales.</p>
                <p>Tel doit être, d'après le projet, le domaine du statut réel. Il est défini, dans
                    le paragraphe premier de l'article 5, comme a été défini celui du statut
                    personnel dans l'article 4. La COMMISSION, d'ailleurs, s'explique là-dessus en
                    disant : « Le projet conserve la « distinction entre le statut personnel et le
                    statut réel, mais il s'at- « tache à n'attribuer à chacun de ces statuts que les
                    matières qui « lui sont propres d'après leur nature juridique. » Alors même que
                    le paragraphe premier de l'article 5 ne serait pas entouré de textes qui en
                    limitent la portée, il aurait lui-même assez bien déterminé le champ des lois
                    réelles pour qu'il fût impossible ou du moins difficile d'y faire entrer soit
                    les successions, ce qui s'impose aujourd'hui, soit la capacité des personnes, ou
                    le régime dotal, ou le douaire, ou l'hypothèque légale des incapables, ce qu'ont
                    fait à tort nos tribunaux ou nos auteurs. En un mot, le statut réel, tel que
                    l'entend et le circonscrit le projet belge, comprend tout ce qui a trait à
                    l'organisation de la propriété et laisse en dehors tout le reste.</p>
                <p>Sur ce terrain, la prédominance de la lex rei sitûs régira les </p>
                <pb n="452"/>
                <p> meubles comme les immeubles. L'assimilation entre ces deux sortes de biens se
                    trouvera faite expressément, par la loi même.</p>
                <p>Est-ce à dire que le projet innove, à cet égard, au fond comme en la forme ? Si
                    l'on en devait croire certaines assertions de quelques auteurs, notamment de M.
                    Laurent (1), au sujet de notre CODE, il faudrait répondre : oui. La Commission
                    dit aussi, dans son rapport : « D'après l'article 5 du projet, les meubles sont
                    également sou- « mis à la loi du lieu de leur situation. Ce n'est pas le système
                    du « Code Napoléon. » Et ailleurs : « Généralement, on admet que l'ar- « ticle 3
                    paragraphe 2 et la loi de la situation ne concernent pas les « meubles. Par une
                    espèce de fiction, on les rattache à la personne « de leur propriétaire :
                    mobilia ossibus personæ inhærent; on les « soumet, par suite, à la loi
                    personnelle, soit à la loi nationale, « soit à la loi domiciliaire, suivant
                    qu'on fait dépendre le statut « personnel de l'idée de patrie ou de domicile. »
                    Cette appréciation me paraît fort exagérée, sinon tout à fait inexacte. Si l'on
                    veut savoir ce que signifie le silence du Code civil à l'égard des meu- - bles,
                    il faut consulter la Théorie des statuts et les travaux préparatoires ; ils
                    diront quel était l'ancien droit, ce que le Code en a maintenu ou supprimé, ce
                    qu'il a permis ou interdit à la doctrine moderne.OR, cet examen fait, il me
                    semble que le Code a autorisé, pour les meubles considérés individuellement et
                    en eux-mêmes, l'adoption d'un système identique à celui qu'établit formellement
                    le projet. D'autre part, je crois que ce système a été, de nos jours,
                    effectivement constitué par nos auteurs, avant d'être consacré par la Commission
                    belge.</p>
                <p>En ce qui concerne notre ancien droit, tout d'abord, il est vrai qu'une maxime se
                    forma de bonne heure, ainsi conçue : « Mobilia sequuntur personam. » Il est
                    également vrai que d'Argentré rattacha cette règle au statut personnel, en
                    raisonnant ainsi : les meubles, n'ayant point de situation fixe, doivent être
                    réputés n'en avoir aucune ; en conséquence, il faut les considérer, dans le
                    conflit des lois, comme un accessoire de la personne de leur propriétaire. Il
                    est encore vrai que, parmi les successeurs de d'ARGENTRÉ, beaucoup adoptèrent
                    son opinion, notamment Burgundus en BELGIQUE, Jean de Sande en HOLLANDE, Hertius
                    en ALLEMAGNE, Bouhier et Pothier en France. Il est vrai, enfin, qu'en dernier
                    lieu cette règle était déclarée générale, applicable aux meubles individuels
                    aussi bien qu'aux universalités mobilières. ET,</p>
                <note place="bottom">(l) Le droit civil international, t. II, p. 275; t. VI, p. 239;
                    t. VII, p. 165. </note>
                <pb n="453"/>
                <p> comme tout cela formait ce que notre ancien droit présentait de plus apparent,
                    c'est aussi ce qui a frappé, ce qui a fait croire que les meubles, autrefois,
                    appartenaient certainement et entièrement au statut personnel, Mais tout cela
                    n'est qu'une partie de la vérité, et, en ce qui concerne le domaine propre au
                    statut réel, une faible partie. Lorsque l'on a sous les yeux l'ensemble de
                    l'ancienne doctrine, il s'en dégage une impression fort différente.</p>
                <p>On n'a pas remarqué, et c'était cependant le point capital, comment, dans la
                    Théorie des statuts, s'introduisit la distinction des meubles et des immeubles.
                    C'est en matière de succession qu'elle prit naissance. La preuve en est dans le
                    texte des coutumes qui réglèrent le conflit des lois en cette matière; elles
                    distinguèrent fréquemment les immeubles des meubles, disant des premiers : « Les
                    immeubles suivent les coutumes des lieux où ils sont situés » ; et des seconds :
                    « Les meubles suivent le corps », ou : « Les meubles suivent le corps et la
                    coutume du lieu de la maison mortuaire », ou encore : « Les meubles suivent le
                    corps et sont partagés selon la coutume du lieu où le défunt, lors de son décès,
                    avait son domicile. »</p>
                <p>AINSI, relativement aux meubles, il vint un moment ou l'on fit abstraction de la
                    situation réelle des biens pour s'attacher à la loi d'un autre lieu, et ce lieu
                    fut, à la fin, celui du domicile du propriétaire.</p>
                <p>Ce changement, constaté par des coutumes qui furent rédigées au XV° ou au XVI°
                    siècle, entre autres par celles de LILLE, de DOUAI, d'ARTOIS, d'Amiens et de
                    Péronne, était certainement en voie de s'opérer dès la seconde moitié du XIV°
                    siècle ; car BALDE, à cette époque, disait déjà : « Mobilia concernunt personam,
                    immobilia vero territorium. » Il ne se fit pas sans résistances; nous en avons
                    des indices dans les écrits de Balde et d'Alexandre et aussi dans une note de
                    Fontanon sur Masuer. Il était consommé, au XVI° siècle, ainsi que l'attestent
                    les grands jurisconsultes coutumiers de cette époque : DUMOULIN, Coquille et
                    d'Argentré. Des lors, en matière de succession, tous les auteurs s'accordèrent à
                    dire : « Mobilia sequuntur personam », c'est-à-dire les meubles sont régis par
                    la coutume du lieu où le défunt, à sa mort, avait son domicile.</p>
                <p>Mais quel était le véritable sens de cette maxime ? Si d'Argentré et nombre de
                    ses disciples, la prenant à la lettre, rangèrent dans le statut personnel les
                    dispositions concernant les successions mobilières, une autre doctrine s'était
                    formée qui remontait à une note de Dumoulin sur la coutume d'Auvergne et qui
                    était tout opposée.</p>
                <p>Elle consistait à considérer les meubles comme fictivement situés au lieu du
                    dernier domicile du défunt, par conséquent à placer les </p>
                <pb n="454"/>
                <p> 4 successions mobilières dans le statut réel. Elle fut professée par des auteurs
                    en nombre au moins égal à celui des partisans de l'opinion contraire et dont
                    plusieurs firent une étude approfondie du conflit des lois, notamment, après
                    DUMOULIN, par CHALLINE, Jean VOET,</p>
                <p>RODENBURGH, BOULLENOIS, Merlin.</p>
                <p>Et cette doctrine était la plus conforme à la vérité; car elle répondait seule à
                    l'origine de la règle « Mobilia sequuntur personam ». Un principe général avait
                    été admis, dans le droit coutumier, relativement au conflit des lois
                    successorales, à savoir la prépondérance de la lex rei sitûs. Mais la
                    conséquence en était, au cas où les biens de la succession se trouvaient
                    dispersés dans divers territoires soumis à des coutumes différentes, le
                    démembrement de la succession. C'était un inconvénient grave. A l'égard des
                    immeubles, on consentit néanmoins à le subir, parce que, pour ces biens, à
                    l'origine du moins, le principe s'imposait avec la puissance d'une nécessité
                    politique. MAIS, pour les meubles, choses d'importance médiocre dans une société
                    féodale, on jugea sans doute que l'inconvénient n'était compensé par aucun
                    avantage et qu'il valait mieux maintenir l'unité du patrimoine. Mais par quel
                    moyen ? En étendant aux meubles la règle relative à la condition des personnes ?
                    Il est impossible de le croire. Comment aurait-on pu concevoir cette pensée dans
                    un milieu où régnait le principe féodal de la territorialité stricte et absolue
                    des lois, quand l'idée d'appliquer aux personnes elles-mêmes la loi de leur
                    domicile commençait à peine à poindre dans le monde savant et s'y heurtait à des
                    difficultés de toute sorte ? Une conception bien plus naturelle vint à l'esprit
                    des praticiens. Au lieu de condamner le principe admis jusque-là pour les biens
                    et d'y opposer, à l'égard des meubles, un autre principe diamétralement
                    contraire, que l'on ne connaissait même point, on y apporta simplement un
                    correctf, une modification légère : on fiit abstraction de la situation réelle
                    des meubles, qui pouvait être multiple et rendre le partage de la succession
                    difficile, pour leur assurer une situation fictive et unique : on les réputa
                    situés tous là où la plus grande partie se trouvent situés d'ordinaire, au lieu
                    du domicile du défunt. I)e la sorte, les successions mobilières ne cessèrent pas
                    d'appartenir au statut réel et la prédominance de la lex rei sitûs demeura
                    commune aux immeubles et aux meubles. SEULEMENT, tandis que, pour les premiers
                    on continuait à considérer la situation véritable, on s'attacha pour les seconds
                    à une situation fictive; tandis que pour les premiers il y avait, comme par le
                    passé, autant de leges rei sitâs à observer </p>
                <pb n="455"/>
                <p> que d'héritages assis dans des coutumes différentes, pour les seconds,
                    désormais, la lex rei sitûs fut uniquement celle du lieu du domicile.</p>
                <p>Tels furent très probablement la genèse et le véritable sens de la règle «
                    Mobilia sequuntur personam. » Est-ce que, d'ailleurs, d'Argentré raisonnait avec
                    justesse lorsqu'il disait que les meubles, n'ayant point d'assiette fixe,
                    devaient être réputés n'en avoir aucune ? Quelle que soit la mobilité de
                    certains biens, ils ont toujours, à un moment donné, une situation effective,
                    matérielle.</p>
                <p>AUSSI, chose remarquable, parmi les successeurs de d'Argentré qui adoptèrent son
                    opinion sur le caractère de la règle concernant les meubles, s'en trouva-t-il
                    deux, et ce furent les plus éminents,</p>
                <p>Burgundus et BOUHIER, qui l'expliquèrent par les considérations propres à
                    l'opinion contraire, à savoir par la fiction que les meubles d'une personne sont
                    réunis au lieu de son domicile; en sorte que l'on se méprend quelquefois, en ce
                    qui les concerne, au point de les compter parmi les partisans de cette dernière
                    doctrine. On voit par là combien l'interprétation de DUMOULIN, la seule que
                    puisse avouer l'histoire, était en même temps la plus rationnelle.</p>
                <p>Il est donc permis d'affirmer, contrairement au sentiment qui, de nos jours. est
                    le plus répandu, que la règle « Mobilia sequuntur personam » relevait du statut
                    réel. MAINTENANT, quel en était exactement la portée ? Inventée pour le
                    règlement des successions mobilières, mais conçue en termes généraux, elle
                    devint générale. On le croit, et c'est vrai. Elle s'étendit d'abord et
                    naturellement aux autres universalités de biens mobiliers, puis même aux meubles
                    individuels. Il se produisit à l'égard des meubles le même phénomène que pour
                    les immeubles : les idées se façonnèrent par la pure vertu des formules. De même
                    que la règle « les immeubles (des successions) suivent les coutumes des lieux où
                    ils sont situés » contribua puissamment à la formation de la maxime « Les
                    coutumes sont réelles «, de même la règle « les meubles (des successions)
                    suivent la personne (du défunt) aboutit à la maxime « Mobilia sequuntur personam
                    1 entendue en un sens général et indéterminé. OUI, cela est vrai. Mais voici,
                    d'autre part, ce qui ne l'est pas moins : tandis que, pour les universalités de
                    biens, cette maxime avait une raison d'être, parce qu'elle permettait de
                    maintenir l'unité du patrimoine, à l'égard des meubles individuels elle se
                    heurtait à la nature même des choses. Et qu'en advint-il'?</p>
                <p>Dans cet ordre d'idées, elle reçut moins d'applications que d'ex- - ceptions. Si
                    nos anciens auteurs pouvaient, sans trop se faire illu- </p>
                <pb n="456"/>
                <p> sion, la qualifier de règle générale, c'est qu'ils ne séparaient pas les
                    universalités mobilières des meubles individuels. Aussi les exemples qu'ils en
                    donnaient étaient-ils toujours empruntés aux universalités mobilières.
                    Distinguons les deux catégories de meubles, comme nous le devons, si nous
                    voulons reconstituer le vé ritable domaine du statut réel, et voyons si, sur ce
                    terrain, la maxime « Mobilia sequuntur personam » avait droit au nom de règle
                    générale.</p>
                <p>Elle reçut, je le reconnais, une application remarquable en matière de droits de
                    préférence. Boullenois affirme, après Rodenburgh et d'autres auteurs, que les
                    droits de privilège ou d'hypothèque sur les meubles sont régis par la loi du
                    domicile du débiteur ; il repousse même un amendement proposé par l'auteur
                    hollandais qu'il commente, RODENBURGH, en disant : « Cette décision n'est pas de
                    nos mœurs et résiste à ce grand principe qui veut que les meubles subissent la
                    loi qui s'observe dans le domicile du propriétaire d'iceux. »</p>
                <p>Mais je ne sais s'il serait possible de trouver quelque autre effet pratique
                    d'une règle inconsidérément étendue en théorie hors de son domaine propre. Ce
                    qui est certain, c'est qu'elle rencontra fréquemment dans la nature des choses
                    une force de résistance qui la fit nécessairement écarter.</p>
                <p>Tout d'abord, il n'était pas possible d'appliquer la règle « Mobilia sequuntur
                    personam », là où elle avait sa raison d'être, notamment en matière de
                    succession, sans avoir préalablement décidé que l'on se trouvait en présence de
                    meubles. Et comment discerner la nature des biens, si l'on ne se référait pas à
                    la loi du lieu où ils étaient situés? C'est ce que Basnage déclarait de la façon
                    la plus formelle et la plus explicite, dans son commentaire de l'article 505 de
                    la Coutume de NORMANDIE, aux termes duquel étaient meubles, après la Saint-JEAN,
                    les fruits et les grains, tandis que, d'après celle de Paris (art. 92), ils ne
                    devenaient meubles qu'après avoir été coupés. Et BOULLENOIS, qui rapporte ce
                    passage, adhère tacitement à l'opinion de l'auteur.</p>
                <p>Il fallait bien aussi s'adresser à la loi de la situation pour savoir quels
                    meubles devenaient immeubles par destination et à quelles conditions ils
                    revêtaient cette qualité. C'est ce que dit Boullenois : « Mais encore que les
                    meubles de droit commun suivent la loi du domicile, cette maxime cesse quand ils
                    se trouvent attachés à des fonds. Quand le meuble se trouve dans un lieu pour
                    perpétuelle demeure, il est regardé comme faisant partie du fonds.... et dans </p>
                <pb n="457"/>
                <p> ce cas les meubles suivent la loi des fonds. » Froland et Bouhier tenaient
                    naturellement le même langage.</p>
                <p>Même nécessité, mais en sens inverse, à l'égard des biens qui, immobiliers par
                    nature, étaient en certains lieux assimilés aux meubles. C'était le cas, dans
                    les Coutumes d'ARTOIS, de LILLE, de Saint-POL, etc., des immeubles, tels que les
                    édifices, qui, se trouvant sujets à destruction par incendie, faits de guerre ou
                    autres, n'avaient pas la durée permanente des fonds de terre. « Ces sortes
                    d'immeubles ainsi mobilisés sont appelés biens cateux, comme qui dirait biens
                    caducs », disait Boullenois. C'était en matière de succession qu'ils étaient
                    ainsi dénaturés : ils appartenaient à l'héritier des meubles, à celui que
                    désignait la loi du domicile du défunt.</p>
                <p>Mais évidemment c'était la coutume du lieu où ils étaient situés qui leur
                    attribuait le caractère de meubles ; on décidait même qu'il fallait suivre cette
                    coutume, non celle du domicile du défunt, pour décider si et dans quelle mesure
                    celui des héritiers à qui ils étaient echus devait supporter les dettes
                    mobilières.</p>
                <p>D'autre part, si les droits de préférence entre créanciers étaient réglés suivant
                    la loi du domicile du débiteur, propriétaire des biens saisis, et non d'après
                    celle de leur situation réelle, cette anomalie ne s'étendait pas, du moins, aux
                    conditions de validité de la saisie. Rodenburgh l'indique, sans y insister, la
                    chose étant toute naturelle. Boullenois le dit formellement.</p>
                <p>C'était également de la loi de la situation réelle que dépendaient les modes
                    d'aliénation à titre particulier dont les meubles étaient susceptibles. Dumoulin
                    déclare en termes exprès que l'usucapion en doit s'effectuer, comme celle des
                    immeubles, conformément à la loi du lieu où ils sont situés : « Aut statutum
                    disponit de præscriptione vel usucapione rerum corporalium, sive immobilium,
                    sive mobilium, et tunc indistinctè inspicitur locus ubi res est. »</p>
                <p>Même règle pour l'acquisition des meubles qui se trouvaient sans maître. « Les
                    seigneurs haut-justiciers, dit BOULLENOIS, ont sans difficulté la déshérance,
                    c'est-à-dire les biens de ceux qui mourant sans héritiers ont des biens situés
                    dans l'étendue de leur haute justice. Dans ce cas même, les meubles, qui
                    communément n'ont point d'assiette et suivent le domicile de la personne, sont
                    estimés avoir une assiette, et chaque seigneur prend ceux qu'il trouve dans
                    l'étendue de sa seigneurie. » Cette règle était même très ancienne ; comme la
                    maxime « les meubles suivent le corps », elle remontait au droit coutumier ;
                    quelques coutumes l'avaient recueillie, entre autres la première coutume de Laon
                    : « Et s'il y en a en di- </p>
                <pb n="458"/>
                <p> vers lieux, chacun seigneur aura ceulx qui sont en sa seigneurie, et aussi bien
                    les meubles qu'immeubles ; car, en ce cas, les meubles n'ensuivent la coustume
                    du lieu oiu est le corps. »</p>
                <p>Certaines coutumes, celle de Nevers entre autres, statuaient pareillement à
                    l'égard de la confiscation des meubles ; BOUHIER,</p>
                <p>Froland et Boullenois en font la remarque. Faisant allusion à ces coutumes,
                    Boullenois dit : « Ce principe général (que les meubles suivent le domicile)
                    souffre encore une exception, lorsque le propriétaire des meubles essuie une
                    condamnation de corps et de biens ; car, s'il est domicilié dans une coutume où
                    en confisquant le corps il confisque encore ses biens, pour lors, aux termes de
                    la coutume de son domicile ne pouvant transmettre à ses héritiers ses meubles,
                    ces sortes de meubles demeurent vacants, et par la vacance ils acquièrent une
                    assiette dans le lieu où ils se trouvent actuellement et ils appartiennent comme
                    biens vacants aux seigneurs de ce lieu. » Bouhier reconnaît aussi l'existence de
                    ces coutumes, bien qu'il en explique les dispositions d'une autre manière.</p>
                <p>De même FROLAND, qui ne mentionne que cette exception à la règle générale. -</p>
                <p>Voilà quel était vraiment notre ancien droit, quant aux meubles : une règle,
                    consistant à placer fictivement tous les meubles au lieu du domicile de leur
                    propriétaire, s'était introduite pour les successions et s'appliquait surtout en
                    cette matière ; elle s'était généralisée, sans raison, simplement parce qu'elle
                    avait été formulée dès le principe en termes généraux; mais, en dehors des cas
                    où il s'agissait d'universalités mobilières, elle recevait des exceptions si
                    nombreuses que, tout en demeurant nominalement générale, elle était
                    effectivement très restreinte.</p>
                <p>Qu'a fait à cette situation le Code civil ? A mon avis, il l'a laissée à peu près
                    intacte. Le projet préparé par la Commission du gouvernement contenait, dans
                    l'article 5 du titre IV du livre préliminaire, une disposition ainsi conçue : «
                    Son mobilier (celui du Français résidant en pays étranger) est réglé par la loi
                    française comme sa personne. » Cette disposition, qui disparut avec le livre
                    préliminaire, ne fut pas reproduite dans le projet de titre préliminaire que
                    rédigea la section de législation du Conseil d'Etat. Une fois, au cours des
                    discussions qui suivirent, on proposa de la rétablir sous une autre forme ; dans
                    la séance du 14 thermidor an IX, Tronchet présenta pour l'article 3 le texte
                    suivant : « La loi (française) régit les propriétés foncières situées sur le
                    territoire de la FRANCE, les biens meubles et la personne des Fran- </p>
                <pb n="459"/>
                <p>çais » (1). Ce texte ne passa pas et, dès ce jour, il ne fut plus question des
                    meubles. Ainsi les auteurs du projet, particulièrement TRONCHET, pensèrent à
                    conserver l'ancienne maxime, en la rattachant formellement au statut personnel.
                    Voulaient-ils , à cet égard, innover ou croyaient-ils consacrer la tradition ?
                    Nous ne le savons pas. Peu importe, d'ailleurs, puisque leur proposition n'eut
                    pas de suite. Il n'y a donc rien à induire de la tentative infructueuse qui fut
                    faite en vue de statuer au sujet des meubles.</p>
                <p>Il n'en résulte pas que le législateur de 1804 ait, sur ce point, confirmé
                    l'ancien droit, mais en transportant au statut personnel ce qui relevait du
                    statut réel. Par contre, faut-il conclure du silence qui finalement a été gardé
                    que l'on a condamné l'ancien droit?Pas davantage. On craignit, sans doute, plus
                    encore que pour la capacité des étrangers en FRANCE, de poser une règle dont les
                    conséquences, à peine entrevues, pouvaient être graves ; on s'abstint par
                    prudence. L'ancienne doctrine est donc demeurée tout entière.</p>
                <p>Mais quelle en est aujourd'hui la valeur légale ? Il faut, selon moi, distinguer.
                    La règle « Mobilia sequuntur personam », en tant qu'elle s'appliquait aux
                    successions mobilières et les soumettait à la loi du domicile du défunt, parce
                    que les meubles y étaient fictivement situés, me paraît avoir été tacitement
                    consacrée. Car elle était la conséquence pour les successions mobilières d'un
                    principe général, à savoir le classement des successions dans le statut réel, et
                    ce principe a certainement passé pour les successions immobilières dans notre
                    Code; il ne saurait avoir été expressément conservé à l'égard des immeubles et
                    tacitement écarté pour les meubles. A ce point de vue donc, le silence du Code
                    signifie acquiescement et attribution de force légale à l'ancienne doctrine.
                    MAIS, d'autre part, la règle « Mobilia sequuntur personam », en tant qu'elle
                    s'appliquait aux meubles considérés individuellement, en faisant violence à la
                    nature des choses, n'a été consacrée par le Code ni directement ni d'aucune
                    manière. Elle est restée à l'état de doctrine sujette à examen, que les auteurs
                    modernes peuvent rejeter, si les principes généraux du droit l'exigent. OR, elle
                    est en contradiction avec une idée capitale, celle que, dans chaque pays, tout
                    ce qui touche à l'organisation de la propriété relève du statut réel et est
                    soumis à la lex rei sitûs. AUTREFOIS, déjà, l'on en avait le sentiment et, en
                    toute matière autre que celle des droits réels, on écartait la règle « Mobilia
                    sequuntur personam »,</p>
                <note place="bottom">(1) LOCRÉ, t. I, p. 399, n° 10</note>
                <pb n="460"/>
                <p> après l'avoir déclarée générale. Aujourd'hui, laissés libres à cet égard, nous
                    devons reconnaître hautement ce que sentaient nos anciens auteurs; nous devons
                    dire que cette règle, en ce qui concerne l'organisation de la propriété et tout
                    ce qui s'y rattache, n'a aucune raison d'être ; nous devons, en conséquence,
                    dans cet ordre d'idées, entièrement l'exclure.</p>
                <p>Telle a été précisément l'œuvre de la doctrine moderne. S'inspirant de la nature
                    des choses, elle a retrouvé pour les meubles considérés individuellement et en
                    eux-mêmes toutes les applications qui étaient faites, autrefois, de la lex rei
                    sitûs : désignation de la nature des biens, saisie, prescription ou, ce qui en
                    tient lieu, possession équivalente à propriété, acquisition par l'État des biens
                    mobiliers demeurés sans maître. Elle y a, en outre, ajouté les droits réels dont
                    les meubles peuvent être l'objet, supprimant ainsi la seule anomalie qui se
                    rencontre dans l'ancien droit (1).</p>
                <p>Dès lors, on aurait dû nettement distinguer, en ce qui regarde les meubles, deux
                    règles indépendantes : l'une pour les universalités mobilières, l'autre pour les
                    meubles individuels. C'est à tort que, sous l'influence de la tradition, qu'il
                    n'avait pas assez approfondie,</p>
                <p>Fœlix reproduit, pour s'exprimer, cette ancienne forme : en règle générale,
                    mobilia sequuntur personam ; toutefois, il y a lieu, dans un certain nombre de
                    cas, d'appliquer de préférence la lex rei sitûs (2).</p>
                <p>Pourquoi parler encore d'une règle générale, quand les exceptions, en ce qui
                    concerne les meubles considérés individuellement, sont telles que rien n'est
                    resté de cette règle ? Un auteur (3) s'est même refusé à cette combinaison. Ne
                    pouvant, lui non plus, méconnaître la vérité des choses, il a préféré dire : «
                    En droit, les meubles pris individuellement sont, comme les universalités
                    mobilières, soumis à la loi du domicile ; mais en fait et pour des raisons
                    d'ordre public, le principe est rarement applicable; pratiquement, la règle
                    devient l'exception, et les meubles sont presque toujours régis par la loi du
                    pays où ils sont matériellement situés. »</p>
                <p>Je ne sais à quoi fait allusion l'auteur en mettant des réserves à son aveu que
                    le fait l'emporte sur le droit, et, s'il n'y a place, comme je le crois, pour
                    aucune réserve, je demande ce que signifie</p>
                <note place="bottom">(l) DEMOLOMBE, Cours de droit civil, t. I, n° 96; Aubry et RAU,
                    Cours de droit civil français, t. I, § 31, note 6 (4e édition); Fœlix, Traité du
                    droit international privé, t. I, nº 62 (4° édition).</note>
                <note place="bottom">(2) Loc. cit., n° 6l et 62 combinés.</note>
                <note place="bottom">(3) M. BARDE, Théorie traditionnelle des statuts, p.
                    118.</note>
                <pb n="461"/>
                <p> cette opposition du fait et du droit. La vérité est qu'ils se confondent, au
                    lieu de se contredire.</p>
                <p>En conséquence, l'innovation du projet belge qui consiste à assimiler les meubles
                    aux immeubles est beaucoup plus apparente que réelle : dans leurs rapports avec
                    l'organisation de la propriété, les meubles avaient été abandonnés par le Code à
                    la doctrine; la doctrine, reproduisant l'ancien droit et le complétant, les a
                    placés dans le statut réel, comme les immeubles; et le projet belge consacre
                    simplement cet état de choses. Le rapport, d'ailleurs, le reconnaît, en disant :
                    « On peut, d'après cela, mesurer le degré d'in- « novation qui se trouve dans
                    l'article 5 du projet.Cette disposition « ne fait, en définitive, que donner une
                    formule législative aux com- « mentaires des interprètes les plus autorisés du
                    Code Napoléon. »</p>
                <p>Le rapport eût été tout à fait exact s'il avait également reconnu que l'article 5
                    du projet n'est pas, au fond, contraire au Code actuel ni même fort différent de
                    l'ancien droit.</p>
                <p>En statuant ainsi à l'égard des immeubles et des meubles, en les présentant comme
                    l'objet du statut réel, composé, d'ailleurs, uniquement des règles qui ont trait
                    à l'organisation de la propriété, la Commission belge a suivi le sentiment
                    général et refusé d'entrer dans les vues particulières de M. Laurent. Le savant
                    professeur avait poussé jusqu'à ses conséquences extrêmes la nouvelle doctrine
                    italienne, qui consiste à poser en principe, sous le nom de personnalité, le
                    caractère relatif et extra-territorial des lois. Déjà, sous l'influence de cette
                    doctrine, le Code italien de 1865 a dit dans l'article 7 de ses Dispositions
                    générales, que « Les biens meubles sont soumis à la loi nationale de leur
                    propriétaire, sauf disposition contraire de la loi du pays où ils se trouvent. »
                    Allant plus loin,</p>
                <p>M. Laurent avait proposé, dans son avant-projet, un article 13 ainsi conçu : «
                    Les biens meubles et immeubles sont régis par la loi nationale de celui à qui
                    ils appartiennent. » C'était entreprendre de plier au principe de la
                    personnalité la matière qui de sa nature est la plus réelle, de même que
                    d'ARGENTRÉ, à l'inverse, en imposant certaines règles à la capacité des
                    personnes, avait prétendu soumettre, en partie du moins, au principe de la
                    territorialité la matière qui de sa nature est la plus personnelle. Vaine
                    tentative !</p>
                <p>M. Laurent n'aura réussi qu'à démontrer lui-même, ici, par un exemple décisif, le
                    néant de cette doctrine.</p>
                <p>A l'appui de l'article 13 de son avant-projet, destiné à remplacer le paragraphe
                    2 de l'article 3 du CODE, M. Laurent avait écrit une</p>
                <fw place="bottom">XXI. 31</fw>
                <pb n="462"/>
                <p> longue dissertation, dans laquelle il essayait de justifier cette disposition
                    paradoxale (1). Eh bien, après des considérations générales, étrangères à
                    l'organisation de la propriété, qui est le véritable et unique objet du statut
                    réel, arrivant enfin à ce sujet,</p>
                <p>M. Laurent déclarait adhérer aux propositions suivantes de M. Demangeat : « Il
                    faut appliquer le statut réel : 1º en tant qu'il classe les biens ; 2° en tant
                    qu'il détermine les droits dont les différentes natures de biens peuvent être
                    l'objet et les personnes admises à la jouissance de ces biens ;3° en tant qu'il
                    règle, dans un intérêt public, comment ces droits s'acquièrent, se conservent et
                    se transmettent » (2). Etonnante conclusion ! M. Laurent n'était pas allé,
                    toutefois, jusqu'à se contredire. MAIS, pour le comprendre, il faut se rappeler
                    son système et tenir compte de son langage.Son système consistait à poser en
                    principe la personnalité, c'est-à-dire l'effet relatif et extra-territorial, de
                    toutes les lois concernant les droits privés, en déclarant, par exception,
                    réelles, c'est-à-dire absolues et strictement territoriales dans chaque pays,
                    les lois concernant l'intérêt social. Il proposait ainsi une théorie du droit
                    international privé nouvelle, diamétralement contraire à la doctrine de
                    d'ARGENTRÉ, mais en maintenant une terminologie ancienne, celle qui qualifiait
                    les lois d'après leur effet, non d'après leur objet. Or il plaçait dans le
                    statut réel, ainsi compris, entre autres dispositions touchant à l'intérêt
                    social, les lois ayant en vue le régime des biens. Voilà comment, par un procédé
                    différent, il arrivait aux mêmes conclusions que M. Demangeat au sujet des lois
                    dont l'objet consiste dans le classement des biens et dans la détermination tant
                    des droits réels que des modes d'aliénation dont les biens sont susceptibles ;
                    c'était à titre d'exception à son principe général, exception justifiée par le
                    souci de l'intérêt social, que cette matière était, pour lui, de statut
                    réel.</p>
                <p>Soit ! MAIS, dans ce système, quel serait donc l'empire effectif de la règle
                    générale formulée dans l'article 13 de l'avant-projet, à savoir que « les biens
                    meubles et immeubles sont régis par la loi nationale de celui à qui ils
                    appartiennent » ? Il se composerait uniquement des dispositions de lois
                    concernant le régime des biens qui ne touchent pas à l'ordre social et partant
                    peuvent être modifiées par les volontés particulières. Soit encore ! Mais
                    vraiment ce serait bouleverser et à grand'peine les notions généralement</p>
                <note place="bottom">(1) Avant-projet avec exposé des motifs, p. 61-83.</note>
                <note place="bottom">(2) Demangeat sur Fœlix, I, p. 125, note b.</note>
                <pb n="463"/>
                <p>-__--------------- * -reçues pour aboutir à un bien mince résultat. Car ces
                    dispositions sont peu nombreuses.</p>
                <p>Il y a plus, une loi faite d'après cette méthode serait bien mal ordonnée, si mal
                    qu'elle exposerait à de lourdes erreurs. Si le projet de M. Laurent devenait
                    loi, voici quelles en seraient pratiquement les conséquences. Les justiciables
                    et les juges qui voudraient connaître la règle relative au régime des biens
                    s'adresseraient naturellement au texte portant que « les biens sont régis par la
                    loi nationale de leur propriétaire ». Mais ce serait de leur part une grave
                    méprise, le sens réel de cet article étant tout autre. Ils devraient se référer
                    à une disposition générale, placée sous la rubrique « Des lois d'ordre social »
                    et ainsi conçue : « Les lois relatives aux droits de la société reçoivent leur
                    application, quels que soient le lieu du contrat, la nationalité des parties
                    intéressées et la nature des biens. » Eh bien, je le demande, une telle
                    législation ne serait-elle pas une énigme ?</p>
                <p>Voilà donc l'application principale du nouveau système italien, mis en œuvre par
                    l'éminent professeur belge ! Cette application même, disais-je en commençant,
                    démontre le néant du système.</p>
                <p>J'ajoute qu'elle en dévoile en même temps le danger.</p>
                <p>Combien est plus simple, plus rationnelle et plus sûre la vieille méthode
                    italienne qui résout le conflit des lois d'après la nature des rapports
                    juridiques ! ICI, cette méthode conduit à dire :</p>
                <p>Dans tout pays, la condition des biens, se réglant d'une manière absolue,
                    abstraction faite de la nationalité, de la qualité et de la capacité des
                    personnes, doit demeurer étrangère au statut personnel; elle forme naturellement
                    la matière du statut réel ; car c'est d'après leur objet que, dans une langue
                    bien faite, les lois doivent être qualifiées personnelles ou réelles. OR, entre
                    les lois réelles dont le concours peut à la rigueur se concevoir, soit à raison
                    de la nationalité des propriétaires ou des parties contractantes, soit à raison
                    du lieu où se passent les actes juridiques, laquelle doit être considérée comme
                    ayant au plus haut degré compétence à l'égard des biens situés dans tel pays ?
                    Ainsi formulée, la question se trouve résolue. La loi de la situation s'impose
                    avec une telle évidence qu'une rivalité se comprend à peine. C'est le pays où
                    sont situés les biens qui seul est affecté dans sa prospérité matérielle et
                    morale par l'organisation qu'ils reçoivent. Cette organisation n'a pas eu
                    d'autre auteur, à l'origine, que la loi de ce pays. C'est donc à cette loi qu'il
                    appartient de veiller au maintien de son œuvre. - -</p>
                <p> ----------- </p>
                <pb n="464"/>
                <p/>
                <p>Il n'est même pas nécessaire de faire appel à l'idée, généralement juste en soi,
                    d'ailleurs, que l'organisation de la propriété touche à l'intérêt public. C'est
                    à ce point de vue que se plaçait PORTALIS, lorsque, parlant devant le Corps
                    législatif (1), il disait : « Les lois qui règlent la disposition des biens sont
                    appelées réelles. Ces lois régissent les immeubles, lors même qu'ils sont
                    possédés par des «étrangers. Ce principe dérive de ce que les publicistes
                    appellent le domaine éminent du souverain. Point de méprise sur ces mots; ce
                    serait une erreur d'en conclure que chaque État a un droit universel de
                    propriété sur tous les biens de son territoire. Ces mots n'expriment que le
                    droit qu'a la puissance publique de régler la disposition des biens par les lois
                    civiles, de lever sur ces biens des impôts proportionnés aux besoins publics, et
                    de disposer de ces mêmes biens pour quelque objet d'utilité publique, en
                    indemnisant les particuliers qui les possèdent. Au citoyen appartient la
                    propriété, et au souverain l'empire. » Bien que M. Laurent n'ait guère que des
                    critiques à l'égard de ces motifs, ceux qu'il donne lui-même sont analogues,
                    puisque pour lui c'est uniquement à titre de lois d'ordre public qu'il existe
                    des lois réelles. Eh bien, je ne crois pas qu'il soit besoin d'invoquer, ici,
                    l'ordre public. Le respect dû à l'ordre public est une arme pour écarter
                    l'intervention des lois étrangères au cas où elles ont quelque titre à
                    intervenir. OR, aucune loi ne saurait avoir la prétention de concourir, en
                    matière d'organisation de la propriété, avec la loi de la situation des
                    biens.</p>
                <p>La loi territoriale régit la condition des biens, comme elle punit les crimes,
                    parce que, dans ce double domaine, de tous les intérêts en cause, l'intérêt
                    local est infiniment supérieur à tout autre; la nature des rapports juridiques
                    dont il s'agit suffit à lui assurer la prépondérance. ET, quant aux points
                    touchant à l'organisation de la propriété où la volonté des particuliers
                    pourrait écarter la loi territoriale, si la loi territoriale ne s'impose pas,
                    l'intérêt qu'elle sauvegarde n'étant pas engagé à un degré qui l'exige, elle ne
                    s'efface du moins que devant une volonté contraire et certaine. Les particuliers
                    s'abstiennent-ils d'exercer leur droit, c'est elle encore qui doit prévaloir,
                    non la loi nationale des propriétaires, qui, même en ces cas, demeure sans aucun
                    titre, à moins que l'on ne soit en une matière purement conventionnelle
                    incidemment rattachée au régime des biens.</p>
                <p>Ces considérations sont celles que Boullenois exprimait d'une</p>
                <note place="bottom">(l) Séance du 4 ventôse an XI. V. LOCRÉ,t. I, p. 58l. </note>
                <pb n="465"/>
                <p> façon plus brève lorsque, justifiant, à l'égard des immeubles, la compétence de
                    la loi de la situation, il disait : « La raison est que les fonds étant situés
                    dans l'étendue d'un certain territoire, il est juste que la loi de ce territoire
                    soit celle de ces fonds. Dans quel cas, en effet, serait-il plus convenable
                    d'écouter la loi et de respecter son autorité que lorsqu'il s'agit de fonds
                    situés dans l'étendue de sa domination ? » C'est aussi le langage de la
                    commission belge . « Lorsqu'il s'agit des droits réels, de ceux qui affectent
                    les choses « considérées objectivement, abstraction faite de la personne qui «
                    est propriétaire, est-il rien de plus naturel, de plus juridique « que d'exclure
                    la loi étrangère, la loi personnelle du propriétaire, « puisque la personnalité
                    de celui-ci est complètement indiffé- « rente ? »</p>
                <p>Le deuxième paragraphe de l'article 5 résout une question très ancienne et très
                    délicate : celle de savoir où sont juridiquement situés les droits de
                    créance.</p>
                <p>La nature de ces biens fait qu'ils n'ont pas d'assiette matérielle.</p>
                <p>Il faut leur assigner légalement une situation idéale, afin de leur appliquer,
                    s'il y a lieu, la règle suivant laquelle, en cas de conflit, . la loi
                    prépondérante est celle de la lex rei sitûs. Deux solutions se présentent
                    naturellement à l'esprit : le droit de créance, étant un rapport d'obligation
                    entre deux personnes, sera situé là où demeure ordinairement l'une ou l'autre de
                    ces personnes, par conséquent soit au lieu du domicile du créancier, soit au
                    lieu du domicile du débiteur.EFFECTIVEMENT, c'est entre ces deux partis que
                    depuis longtemps on hésite.</p>
                <p>Dans notre ancien droit, la question présentait un très grand intérêt. Les
                    créances immobilières étaient nombreuses, principalement parce que beaucoup de
                    coutumes avaient attribué ce caractère aux rentes constituées. On avait
                    fréquemment à se demander si telle rente était meuble ou immeuble ; c'était une
                    question préjudicielle qu'il fallait résoudre tout d'abord, pour décider ensuite
                    sur le sort que devait avoir ce droit, soit dans le partage d'une succession,
                    soit dans la composition de la communauté de biens entre époux, soit à l'égard
                    des droits du conjoint survivant, etc. Or elle dépendait elle-même de la
                    situation légalement attribuée à la rente.</p>
                <p>Les uns s'attachaient de préférence au domicile du débiteur.</p>
                <p>Boullenois et Bouhier pensaient que cette opinion l'avait d'abord emporté.
                    C'était, au XVI° siècle, celle de Guy Coquille : « Il faut </p>
                <pb n="466"/>
                <p> dire que la dette est au lieu où est la personne qui doit, parce que la dette
                    est attachée à sa personne. jus debitum est in persona debitoris, et ejus
                    personæ adhæret. » C'était aussi le sentiment de Simon d'OLIVE, au XVII° siècle,
                    et cet auteur citait en ce sens trois arrêts du Parlement de TOULOUSE, rendus
                    les 27 avril 1574, 12 août 1609 et 30 juillet 1637. Parmi les considérations que
                    l'on alléguait à l'appui de cette doctrine, la plus sérieuse était que le lieu
                    du domicile du débiteur est celui où le créancier doit recevoir son paiement ou
                    poursuivre en justice la satisfaction qui lui est due.</p>
                <p>D'autres attribuaient à la personne du créancier plus d'importance qu'à celle du
                    débiteur. Ainsi pensaient, au XV° siècle, Paul de Castre et ALEXANDRE, lequel
                    disait : « Actiones dicuntur cohærere personæ creditoris et illam comitantur. »
                    C'était au XVII° siècle, l'opinion de Brodeau en France et de Rodenburgh dans
                    les Pays-</p>
                <p>Bas. Au XVIII° siècle, elle était devenue générale. En FRANCE, elle était commune
                    à FROLAND, à Boullenois et à Bouhier. C'était même, d'après ces auteurs, une
                    maxime que les actions, les créances et particulièrement les rentes se réglaient
                    suivant la loi du domicile du titulaire ou créancier, comme ayant là leur
                    situation. ET, le domicile du créancier pouvant changer soit par un déplacement
                    du créancier lui-même, soit par une cession de la créance, on avait unanimement
                    pris parti pour le dernier domicile, celui qu'avait le créancier au moment où
                    s'élevait la question relative à la créance; en sorte que l'on ne faisait pas
                    difficulté de reconnaître qu'une créance pouvait successivement revêtir et
                    perdre le caractère de meuble ou d'immeuble. TOUTEFOIS, la règle était écartée
                    relativement à certaines créances, telles que les rentes sur l'Hôtel de ville,
                    et la coutume de Normandie contenait, sur ce point des dispositions
                    particulières.</p>
                <p>Il se forma encore une troisème opinion, pour laquelle se prononce Boullenois
                    dans son dernier ouvrage, mais sans l'opposer à la précédente et en la
                    présentant encore comme générale, de sorte qu'il serait difficile de dire si
                    elle était la précédente même, plus complète, ou si elle en était nettement
                    distincte. Elle consistait à combiner les deux idées capitales du sujet, à faire
                    à chacune sa part. Considérait-on la créance au point de vue actif, on estimait
                    qu'elle était un bien et, à ce titre, résidait en la personne du créancier;
                    l'envisageait-on au point de vue passif, elle apparaissait comme une charge et
                    devait par conséquent être régie par la loi du lieu où le débiteur avait son
                    domicile. C'est ainsi que Burgundus </p>
                <pb n="467"/>
                <p> disait : « Nomina et actiones ibi esse intelliguntur ubi creditor habet
                    domicilium, si favorem ejus respexerint; nomina et actiones, quantum ad
                    interesse debitoris sunt, in domicilio debitoris. » Ce système fut développé
                    dans une des Consultations insérées à la fin des œuvres de Duplessis et adopté
                    par BOULLENOIS, qui ne rappelle pas l'opinion rapportée et approuvée ailleurs
                    par lui-même. VOICI, entre autres, l'une des applications que l'on proposait
                    d'en faire : soit une rente constituée au profit d'un bourgeois de la ville de
                    TROYES, où les rentes sont meubles, et à la charge d'un individu demeurant dans
                    le MAINE, où elles sont immeubles ; la rente sera comptée parmi les meubles dans
                    la succession du créancier et traitée comme charge immobilière dans celle du
                    débiteur.</p>
                <p>La question, de nos jours, a beaucoup perdu de son importance.</p>
                <p>Il est vrai que, si toutes les rentes sont devenues chez nous des créances
                    mobilières, même celles qui étaient autrefois des droits réels immobiliers,
                    l'état de choses qui existait dans notre ancien droit peut avoir persisté
                    ailleurs. Mais rarement il arrivera que des rentes sur particuliers soient
                    créées entre Français et étrangers.</p>
                <p>Chez nous, c'est dans un autre ordre d'idées, c'est au point de vue de l'impôt,
                    notamment en matière de succession, que l'on a eu l'occasion de rechercher où
                    doivent être légalement situées les créances. Jusqu'en 1850, les biens mobiliers
                    situés en pays étranger, même lorsqu'ils faisaient partie des successions
                    ouvertes en France et régies par la loi française, et quelle qu'en fût la
                    nature, furent entièrement soustraits aux droits d'enregistrement, et jusqu'en
                    1871 cette exemption fut en partie maintenue. Pour les meubles corporels, il
                    n'était pas malaisé de savoir s'ils étaient situés en France ou en pays
                    étranger; mais, à l'égard des créances, actions, rentes ou autres meubles
                    incorporels, à quel critérium devait-on s'arrêter ? Aujourd'hui encore, bien que
                    la loi du 23 août 1871 ait assujetti à l'impôt même les valeurs mobilières
                    étrangères, lorsqu'elles dépendent d'une succession régie par la loi française,
                    et que cette loi ait en outre déclaré régie par la loi française la succession
                    de tout étranger domicilié en FRANCE, d'où il suit que la distinction entre les
                    valeurs étrangères et les valeurs françaises n'a plus à beaucoup près la même
                    portée, elle offre cependant encore de l'intérêt pour les successions qui ne
                    sont pas - régies par la loi française ; celles-là ne doivent l'impôt que sur
                    les valeurs mobilières françaises, en d'autres termes sur les valeurs mobilières
                    situées en France. A quoi donc reconnaître que des créances, actions, rentes,
                    etc., sont situées en France ou en pays étranger ? </p>
                <pb n="468"/>
                <p/>
                <p>La question étant la même que dans notre ancien droit, les mêmes divergences
                    d'opinion se sont naturellement reproduites.</p>
                <p>Les uns ont placé les créances ou rentes au domicile du créancier, au nom de la
                    maxime « Mobilia sequuntur personam » et, de plus, en argumentant de la loi du
                    22 frimaire VII (art. 27) qui prescrit de déclarer au bureau du dernier domicile
                    du défunt la mutation des rentes et autres biens meubles sans assiette
                    déterminée lors du décès.</p>
                <p>Les autres ont placé ces biens au domicile du débiteur. Ils ont répondu que
                    l'indication faite par la loi de frimaire, ayant simplement pour objet de
                    faciliter le paiement des droits de mutation, ne peut influer sur le fond du
                    droit. ET, à cet égard, ils ont fait valoir, comme autrefois Coquille et
                    d'OLIVE, que c'est au domicile du débiteur que le créancier doit poursuivre la
                    satisfaction qui lui est due.</p>
                <p>De nombreux arrêts ont été rendus dans l'un et l'autre sens.</p>
                <p>L'intérêt du fisc semble bien n'avoir pas été étranger à ces variations de
                    jurisprudence. On était assez enclin à fixer l'assiette d'une créance au
                    domicile du créancier, lorsque le défunt était mort domicilié en FRANCE, et à la
                    rattacher, au contraire, au domicile du débiteur, lorsque c'était lui qui, à
                    l'ouverture de la succession, avait en France son domicile. C'était, en quelque
                    sorte, appliquer l'ancien système qui décidait tantôt en un sens, tantôt en
                    l'autre, suivant que l'on regardait la créance du côté du créancier ou du côté
                    du débiteur.</p>
                <p>Ces errements de la jurisprudence ont dans une certaine mesure acquis force
                    législative, depuis que la loi de 1871 est venue assujétir à l'impôt même les
                    valeurs mobilières étrangères qui dépendent d'une succession régie par la loi
                    française. EFFECTIVEMENT, dans ce cas, les valeurs étrangères sont imposées,
                    bien qu'elles soient situées en pays étranger, à raison du domicile du
                    créancier, et, dans l'hypothèse inverse, les valeurs françaises, à leur tour,
                    sont imposées, bien qu'elles dépendent d'une succession régie par la loi
                    étrangère, à raison du domicile du débiteur.</p>
                <p>Il faut, me semble-t-il, théoriquement du moins et autant que le permet
                    maintenant, chez nous, le texte positif de la loi de 187 1, repousser toute
                    combinaison qui place une créance alternativement au domicile de l'une ou de
                    l'autre des personnes qui y sont parties.</p>
                <p>C'est un procédé incorrect. La créance est un rapport indivisible, qui ne peut
                    être envisagé séparément et successivement au point de vue actif et au point de
                    vue passif. Il faut donc opter, une fois pour toutes, entre le domicile du
                    créancier et le domicile du débiteur. </p>
                <pb n="469"/>
                <p/>
                <p>La Commission belge, qui a jugé la question digne d'une solution législative,
                    parce que « les meubles incorporels, ceux que l'ar ticle 529 du Code civil nomme
                    meubles par la détermination de la loi, sont susceptibles, comme les meubles
                    corporels, des droits réels, propriété, usufruit, privilèges, aux termes des
                    articles 581,</p>
                <p>2075, 2076 », a donné la préférence au domicile du débiteur. Voici ses motifs : «
                    La fiction dont il s'agit étant le point de départ de « l'application de la loi
                    territoriale, il est nécessaire qu'elle soit « déterminée de manière à ne pas
                    prêter au doute et qu'elle puisse « satisfaire à tous les cas qui se présentent.
                    Lui donner pour base « le domicile du créancier, c'est-à-dire du propriétaire de
                    la créance, « c'est s'exposer à une difficulté insoluble dans le cas où la
                    créance « a eu plusieurs propriétaires successifs. Au domicile duquel de «
                    ceux-ci faudrait-il se rapporter lorsqu'il s'agirait, par exemple, « de décider
                    si tel ou tel des transferts de la créance est valable « vis-à-vis des tiers ?
                    Le domicile du débiteur paraît offrir une « base meilleure de la fiction légale.
                    Dans les questions du trans- « port de la créance ou de la constitution des
                    droits réels sur la « créance, la personnalité du débiteur est, en effet, comme
                    la « créance elle-même, hors de toute contestation. D'autre part, cette «
                    personnalité est, d'ordinaire, prise en considération dans cette « matière; les
                    tiers qui prétendent être substitués au créancier « originaire dans la propriété
                    de la créance ou avoir acquis de lui « des droits de privilège sur la créance
                    ont des devoirs à remplir « vis-à-vis du débiteur aux fins de rendre efficace le
                    droit transféré, « d'assurer la dépossession du créancier originaire, d'empêcher
                    les « réclamations des autres tiers. »</p>
                <p>A ces considérations il convient de joindre celles que présentaient, autrefois,
                    Guy Coquille et Simon d'Olive : la créance existe au domicile du débiteur plutôt
                    qu'au domicile du créancier, puisque c'est au domicile du débiteur que le
                    paiement doit s'effectuer ou que doivent s'exercer les poursuites, puisque c'est
                    la justice de ce lieu qui procure au créancier la sanction de son droit.</p>
                <p>J'ajoute encore, surtout au point de vue de l'impôt, que c'est la loi du pays où
                    est domicilié le débiteur qui donne au droit sa valeur effective en lui donnant
                    la sécurité. Les biens incorporels sont donc en contact plus immédiat avec la
                    loi du pays où le débiteur est domicilié qu'avec la loi du pays où habite le
                    créancier.</p>
                <p>La règle particulière concernant les créances est écartée lorsqu'il s'agit de
                    droits représentés par des titres cessibles au moyen de la </p>
                <pb n="470"/>
                <p> tradition ou de l'endossement. Pour eux, le principe général recouvre son empire
                    : « ils sont censés être au lieu où les titres se trouvent ». Le motif est que,
                    dans ce cas, les meubles incorporels « manifestent extérieurement leur existence
                    d'une manière aussi matérielle que les meubles corporels eux-mêmes » ; que les
                    documents, sans être la créance elle-même, « constituent plus que l'instrument
                    de la créance et, par les effets qui y sont attachés, se confondent pour ainsi
                    dire avec celle-ci; la créance est transformée de manière à prendre les allures
                    du meuble corporel. » Je doute que cette considération soit suffisante pour
                    motiver une règle législative, formulée en termes absolus. OUI, à certains
                    points de vue, la créance fait corps avec le titre instrumentaire qui la
                    constate.</p>
                <p>Mais ce n'est pas toujours vrai. AINSI, supposons qu'il s'agisse des droits
                    d'enregistrement à percevoir sur des valeurs mobilières françaises à l'occasion
                    d'une succession ouverte en pays étranger.</p>
                <p>Serait-il rationnel de distinguer suivant que les titres existants au domicile du
                    défunt sont nominatifs ou au porteur et d'exempter ces derniers de l'impôt ?Je
                    ne le crois pas.A cet égard, toutes les valeurs dues par l'État français ou par
                    des sociétés françaises, quelle que soit la forme des titres, doivent être
                    également considérées comme situées en France. Il me semble donc qu'il serait
                    plus prudent de laisser ce point à la doctrine, qui discernerait les cas où la
                    créance et le titre se confondent vraiment et ceux où ils restent distincts.</p>
                <p>Une autre question relative aux meubles est résolue dans le dernier paragraphe.
                    Il ne suffit pas, quant à cette sorte de biens, de les soumettre, dans un
                    premier conflit de lois, à la loi du lieu où ils sont situés; comme ils peuvent
                    changer de situation, un autre conflit est à prévoir, celui qui s'élévera entre
                    plusieurs leges rei sitûs. Le projet donne la préférence à la loi de la
                    situation la plus récente, et voici comment le rapport justifie cette solution :
                    « La situation « qui détermine le statut des meubles comme celui des immeubles,
                    « c'est la situation effective, matérielle, tangible. Entre deux ou « plusieurs
                    situations que le meuble a eues dans le passé et celle qu'il a au moment où le
                    juge est saisi, c'est la dernière qui doit « seule fixer la loi applicable. Car
                    on peut dire de celle-ci seule « qu'elle est effective, matérielle, tangible;
                    les autres ne sont plus que des souvenirs, des faits disparus. »</p>
                <p>Le rapport a soin d'ajouter que cette solution est commune aux meubles corporels
                    et aux meubles incorporels. -</p>
                <p>Elle est conforme à la doctrine générale.</p>
                <p>( </p>
            </div>
            <pb n="471"/>
            <div type="article">
                <head>ETUDE SUR LE MONTÉNÉGRO, par M. Milan. P. JOVANOVIÉ, avocat à
                    Vukovar-sur-le-Danube; (traduction de M. Paul DAVID, avocat à la Cour d'appel de
                    Paris).</head>
                <p>On ne saurait parler de ville au Monténégro; aucun lieu ne mérite ce nom, et la
                    plupart de ces prétendues villes seraient, dans tout autre ÉTAT, tout au plus
                    des villages, puisque la plus grande de ces localités ne compte pas plus de
                    1.400 habitants. Aucune n'est entourée de murailles. Les quelques rues qui les
                    traversent ne sont que des routes. Les maisons sont, pour la plupart, séparées,
                    et, dans certains endroits, tellement dispersées qu'elles ressemblent plutôt à
                    des cabanes isolées qu'à des parties de village.</p>
                <p>Celles de ces maisons, qui sont contiguës, ont seulement un mur commun comme dans
                    les autres pays, et sont mieux construites que les habitations séparées dans les
                    villages dispersés, où elles sont construites d'une manière plus grossière.
                    Trente des villages monténégrins sont situés près d'un cours d'eau. La
                    population de chaque village est en général d'environ 500 habitants. Les
                    localités sont, le plus souvent, situées dans des vallons profonds et sur le
                    versant des montagnes, mais aucune n'est construite sur des sommets de difficile
                    accès, comme d'ordinaire en TURQUIE, ce qui prouve bien l'indépendance des
                    montagnards, qui ne craignent rien, se fient à la position naturelle de leur
                    pays et n'ont besoin d'autre défense que leur courage.</p>
                <p>Ce fait se produit spécialement dans le district de BJELOPAVLIÉ, où la distance
                    entre l'Albanie et l'Herzégovine ne dépasse pas douze milles, et où la vallée de
                    la Zéta occupe tout l'espace (Zéta était l'ancien nom du MONTÉNÉGRO, quand, au
                    XIV° siècle, il appartenait à la Serbie). On doit grandement admirer le courage
                    de ce peuple et l'estimer pour avoir su conserver son indépendance malgré tous
                    les efforts des Turcs.</p>
                <p>On raconte maint trait de courage des hommes et des femmes.</p>
                <p>Dans la guerre avec les Turcs en 1796, Giuro Lotoéié gisait sur son lit à cause
                    d'une fracture qu'il avait à la jambe, mais quand il entendit le bruit de la
                    bataille où Kara-Mahmoud fut vaincu, il se fit porter sur un rocher d'où il
                    pouvait faire feu sur l'ennemi, et soutenu par ses compagnons, il continua à
                    tirer sur les Turcs pendant trois heures consécutives, et malgré toutes les
                    remontrances. Quand on lui annonça la victoire, il s'écria : « Main- </p>
                <pb n="472"/>
                <p> tenant il est vraiment temps, parce que je n'ai plus de cartouches, et que je
                    serais mort de rage, si j'avais dû me rendre. »</p>
                <p>Le Monténégrin se sentant de force à défendre sa famille et sa maison, a une
                    grande confiance en lui-même, et habite sans crainte dans le voisinage de ses
                    nombreux ennemis. Les remparts, que lui offrent les rochers dèserts qui
                    environnent son village, sont les sentinelles qui le sauvent d'une surprise
                    ;jamais les Turcs n'ont envahi son pays sans payer cher leur audace.</p>
                <p>Les hommes et les femmes sont robustes : on connaît de ces dernières qui ont
                    porté des poids de plus de 170 firnti (livres) par les chemins les plus
                    difficiles.</p>
                <p>PARTOUT, mais spécialement dans la partie orientale, on fait ' usage d'ânes pour
                    soulager les femmes ; les voitures sont inconnues et presque toutes les
                    marchandises qui arrivent à Cattaro sont transportées à dos d'hommes ou de
                    femmes.</p>
                <p>Dans ce climat salubre, les hommes vigoureux atteignent souvent un âge très
                    avancé. Vialla a vu dans un village voisin de Njegus une famille qui comptait
                    six générations. Le bisaïeul avait 117 ans, son fils 100, le fils de celui-ci
                    82, son fils 60 et le fils de ce dernier qui comptait 43 ans, avait un fils de
                    21 ans, qui avait lui-même un enfant de 2 ans. Il est vrai qu'une erreur d'âge
                    est facile à commettre, car l'usage des actes de l'état civil est peu répandu,
                    et les MONTÉNÉGRINS, même aujourd'hui, ne sont pas très scrupuleux pour ajouter
                    dix années ou en retrancher autant de la vie d'un homme.</p>
                <p>L'illustre Vuk KARADIZÉ, dans son DICTIONNAIRE, donne des détails sur
                    l'organisation de la famille dite : Zadruga. Il cite, en SERBIE, une maison dans
                    laquelle trente personnes vivaient en commun, et il rapporte qu'à Kossovo
                    vivait, dans un village appelé Ridjana en DALMATIE, un individu surnommé
                    TRIFINOVIÉ, qui réunissait sous son autorité soixante-deux personnes, comprenant
                    treize femmes avec leurs maris et dix veuves. A NOËL, et le jour du Krstno ime,
                    tous se réunissaient dans la maison de leur chef. Cette famille possèdait 1.400
                    moutons et chèvres, 50 bœufs, 14 chevaux.</p>
                <p>Le père de famille, à la tête d'une ZADRUGA, prend le titre de starjesina (caput
                    familiæ, patriarca). En cette qualité, il est vénéré et obéi ; il dirige la
                    famille, il en administre tous les biens, donne des ordres aux enfants et aux
                    domestiques, leur indique comment ils doivent remplir leurs devoirs. Il vend,
                    d'accord avec les membres de la famille, et achète ce dont ils ont besoin. Il
                    tient la caisse et prend soin de payer les contributions et autres </p>
                <pb n="473"/>
                <p> dépenses. Il commence et finit le premier toutes les prières.</p>
                <p>S'il y a des hôtes dans la maison, le starjesina s'entretient et prend ses repas
                    avec eux. -</p>
                <p>Le starjesina n'est pas toujours et nécessairement le plus âgé de la famille.
                    Quand le père vieillit, il choisit un de ses fils, le plus jeune même, si bon
                    lui semble, l'investit du titre de starjesina et lui délègue l'autorité
                    paternelle.</p>
                <p>S'il arrive que le starjesina administre mal les biens de la famille, on le
                    remplace. On appelle seoski, starjesina ou knez celui qui a l'administration
                    d'un village ou d'un district (nahija) entier.</p>
                <p>Au temps de Karagjorgje (Crni gjorgje), tout vojvoda était starjesina dans le
                    knezina (comté) et Karagjorgje était starjesina de toute la Serbie. -</p>
                <p>Les coutumes matrimoniales sont, chez les MONTÉNÉGRINS, à peu près les mêmes que
                    chez les Dalmates. Les noces sont célébrées avec beaucoup de démonstrations de
                    joie; manger et boire sont les parties principales de la fête, ainsi que le
                    bruit, et les coups de fusils et de pistolets. La durée de la fête dépend de la
                    volonté des parties.</p>
                <p> « Lorsqu'un jeune homme, dit PITTER, est résolu à se marier, il fait part de son
                    désir au plus âgé et au plus proche de ses parents, qui sollicite le
                    consentement des parents de la jeune fille.</p>
                <p>Rarement on lui répond par un refus ; mais si la jeune fille fait des difficultés
                    pour se marier, le fiancé persuade alors à quelques amis de l'aider et enlève sa
                    fiancée. Cet exploit accompli, il obtient la bénédiction du prêtre, et l'affaire
                    se termine plus tard entre les parents. La future reçoit seulement des vêtements
                    et quelque bétail en dot. »</p>
                <p>Division politique du Monténégro. - Le Monténégro se divise en deux parties :
                    Monténégro proprement dit (Czrna gora; Kara dag) et Brda.</p>
                <p>Le premier comprend quatre nahije (districts; Okruzja) : KATUNSKA, Riječka,
                    Crmniéka et Lježanska. Les nahije se divisent en tribus ou en vieux comtés, ou,
                    pour mieux dire, d'après la distribution moderne, en commanderies (kapitanije).
                    Les tribus comprennent chacune un certain nombre de villages. a) La Katunska
                    nahija est formée par la réunion de treize tribus ou kapitanije, à savoir :</p>
                <p>CETINJE, qui compte sept villages ; NJEGUS, qui en compte dix ;</p>
                <p>CUCE, vingt-quatre; GRAHOVO, vingt-deux ; RUDINE, seize ; (evo, </p>
                <pb n="474"/>
                <p> dix-neuf; BJELICE, huit ; Zagarač, deux ; KOMANI, six ; PJESIVCI, treize; ZUPA,
                    onze et LUKOVO, six.</p>
                <p> b) La Rječka nahija se subdivise en deux circonscriptions : l'une formée par les
                    tribus de CEKLINJE, KOSIJERI, Zagotrani et DODOSI, et l'autre par celles de
                    LJUBOSTINJ, Gragjani et Dobrljani. c) La Crmnička nahija embrasse sept tribus ou
                    Kapitanije.</p>
                <p> d) La Ljesanska nahija (supérieure et inférieure) compte dixneuf villages.</p>
                <p>La Breda (Brda) se divise en Bjelopavliči, PIPERI, Kuče, BRATONOZICI, Vasojeviči,
                    Morača, Rovči, Uskoči et Drobnjači. a) Les Bjelopavliči comprennent les tribus :
                    PLEME, Petusinoviči, Martiniči et Papkoviči.</p>
                <p>Ils comptent ensemble cinquante-deux villages.</p>
                <p> b) Les PIPERI, qui se divisent en trois kapitanije avec seize villages. c) Les
                    Kuči se divisent en trois kapitanije.</p>
                <p> d) Les Bratonozici forment une seule kapitanija avec neuf villages. e) Les
                    Vasojeviči (supérieurs et inférieurs) comptent douze villages. f) Les Rovči sont
                    répartis entre deux kapitanije; la supérieure possède sept villages,
                    l'inférieure deux,</p>
                <p> g) La Morača se divise en supérieure et inférieure avec sept villages dans la
                    première et quinze dans la seconde. h) Les Uskoči forment une seule kapitanija
                    avec quatre villages. i) Les Drobnjači forment une seule kapitanija avec quinze
                    villages. Ces chiffres ne comprennent pas les nouveaux villages acquis dans
                    l'Herzégovine.</p>
                <p>Finances. - Comme il n'y a pas de publications officielles, l'état des finances
                    ne peut être estimé qu'approximativement. Le prince a une liste civile de 6.000
                    ducats. Les recettes sont évaluées à 445.000 florins, dont 125.000 proviennent
                    des impôts directs,</p>
                <p>20.000 des couvents, 200.000 du monopole du sel et 100.000 des droits sur le
                    tabac et les spiritueux. -</p>
                <p>Il existe peu de domaines agricoles, et ceux qu'on rencontre sont cultivés
                    simplement avec une charrue primitive. Rarement les produits d'une année peuvent
                    suffire aux premiers besoins de la V1C, </p>
                <pb n="475"/>
                <p>-------=-=r Postes et télégraphes. - Les Postes et télégraphes dépendent du
                    ministère de l'intérieur, et ont chacun un directeur à Cetinje. La longueur des
                    lignes télégraphiques est de 414 kilomètres. Il y a onze bureaux, à savoir : à
                    CETINJE, GRAHOVO, RJEKA, VIR, ANTIVARI,</p>
                <p>DANILOGRAD, Niksič, GORANSKO, PODGORICA, KOLASINI, Andrijevica.</p>
                <p>La dynastie Petrovié Njegus. - Depuis cent quatre-vingt-six ans, la Crngora
                    (Monténégro) est gouvernée par la famille Petrovič Njegus. Cette famille ne
                    compte presque que des héros. Son désintéressement et sa bravoure légendaires
                    l'ont fait chérir des MONTÉNÉGRINS, qui lui sont extrêmement attachés.</p>
                <p>Le prince Nicolas Iºr, Petrovič-NJEGUS, est né le 7 octobre 1841 ; il a été
                    proclamé prince du MONTÉNÉGRO, le 14 août 1860, après la mort de DANILO, arrivée
                    le 14 août 1860. Le prince Nicolas Ier est un homme d'une belle prestance, de
                    manières affables, cavalier très fort et très hardi, et habile tireur. Toute sa
                    vie a été consacrée à l'amélioration du sort de son pays. De concert avec la
                    Serbie et l'ALBANIE, il a entrepris une grande guerre contre les TURCS, pour
                    libérer les provinces slaves soumises au joug de l'infidèle (1).</p>
                <p>Son titre officiel est : Knjaz i gospodar slobodne crnegore i BRDA, c'est-à dire
                    prince et seigneur de la libre montagne noire et de la Berda. Dans les anciens
                    rescrits ecclésiastiques, il est intitulé aussi souverain de Scutari (Skadar) et
                    de Primorje.</p>
                <p>Ministère monténégrin. - Le ministère est composé de la manière suivante :
                    Président et ministre de la justice et du trésor princier, ministre de
                    l'intérieur, ministre de l'extérieur, ministre de la guerre, ministre des
                    finances. Le conseil d'État se compose de dix-huit membres, d'un président et
                    d'un vice-président. La haute Cour de justice comprend un président et quatre
                    membres.</p>
                <p>La maison princière est constituée par un secrétaire particulier, un secrétaire
                    français, un médecin en chef et des aides de camp.</p>
                <note place="bottom">(1) Le prince Nicolas Ier est poète et a publié plusieurs odes
                    fort belles, parmi lesquelles il convient de signaler celle qui porte le titre
                    de More (la Mer), composée à l'occasion de ce fait que le MONTÉNÉGRO, à la suite
                    de la dernière guerre, a vu s'accomplir son désir séculaire d'acquérir un port.
                    En outre, Son Altesse Sérénissisme Nicolas I° a terminé un drame en trois actes
                    et en vers, Balkanska Carica (l'Impératrice des Balkans); ce drame est écrit
                    avec l'alphabet cyrillique. Le prince le fera traduire en français. </note>
                <pb n="476"/>
                <p/>
                <p>La Corps diplomatique est représenté à Cetinje par les ministres
                    d'Autriche-HONGRIE, de FRANCE, de la Grande-BRETAGNE, de GRÈCE, d'ITALIE, de
                    Russie et de Turquie.</p>
                <p>Convention d'Omer-Pacha avec le Monténégro. - La Turquie voyant que la marche des
                    affaires pouvait amener des complications désastreuses pour l'empire, s'est
                    prêtée à un accommodement et a conclu avec le Monténégro la convention suivante
                    :</p>
                <p>Article premier.- « L'administration intérieure du Monténégro restera telle
                    qu'elle était avant l'entrée des troupes impériales sur son territoire.</p>
                <p>Art. 2. - « La ligne de démarcation tracée par la commission mixte en 1859,
                    constituera dorénavant les limites du terrioire du Monténégro. Grahovo est
                    compris dans cette limite.</p>
                <p>Art. 3. - « Le gouvernement ottoman permettra aux Monténégrins l'exportation et
                    l'importation des marchandises dans le port d'ANTIVARI, sans prélever aucun
                    droit de douane.</p>
                <p>L'importation d'armes et de munitions de guerre est défendu.</p>
                <p>Art. 4. - « Les Monténégrins ont la faculté de prendre à ferme les terrains
                    situés hors du Monténégro dans le but de les cultiver.</p>
                <p>Art. 5. - « Mirko quittera le Monténégro et ne pourra plus y retOurner.</p>
                <p>(Cet article a été modifié en ces termes : Mirko conserve le droit de rester au
                    MONTÉNÉGRO, mais en qualité de simple particulier).</p>
                <p>Art. 6. - « La route de l'Herzégovine à SCUTARI, qui passe par l'intérieur du
                    Monténégro sera ouverte au commerce. Dans les parties où elle traverse le
                    MONTÉNÉGRO, certains points seront occupés par les troupes impériales, qui y
                    tiendront garnison dans des blockhaus. Les points à occuper seront désignés
                    ultérieurement.</p>
                <p>Art. 7. - « ll est interdit aux Monténégrins de faire des excursions hostiles
                    hors de leur frontière. En cas de soulèvement d'un ou de plusieurs districts
                    voisins du MONTÉNÉGRO, les habitants de ce dernier pays s'engagent à n'accorder
                    aucun appui moral ni matériel aux insurgés.Tous les sénateurs et chefs de nahije
                    devront s'obliger par écrit envers le serdar ekrem à observer cette
                    condition.</p>
                <p>Art. 8. - « Toutes les questions de moindre importance, qui pourront surgir
                    relativement aux limites, seront réglées d'un commun accord. Chacune des
                    puissances limitrophes du Monténégro aura un représentant chargé de régler ces
                    questions, et quand une question importante ne pourra obtenir d'eux une solution
                    satisfai- </p>
                <pb n="477"/>
                <p> sante, les deux parties s'adresseront directement à la Sublime Porte (Svietla
                    Porta)</p>
                <p>Art. 9. - « Aucune famille ne pourra entrer dans le Monténégro sans un passeport
                    des autorités turques.</p>
                <p>Art. 10. - « Il sera permis aux Monténégrins de voyager, dans l'intérêt de leur
                    commerce, dans tout le territoire de l'empire ottoman. Les voyageurs jouiront de
                    la protection du gouvernement.</p>
                <p>Art. 11. - « Tous les délinquants seront arrêtés et remis aux autorités
                    respectives, conformément aux bases d'une extradition réciproque.</p>
                <p>Art. 12. - « De part et d'autre les prisonniers seront mis en liberté et renvoyés
                    chez eux.Tous les rajahs refugiés seront renvoyés avec leurs familles.</p>
                <p>Art. 13. - « En vertu du même principe de réciprocité, tous les objets dérobés
                    seront restitués et les auteurs des vols, punis.</p>
                <p>Art. 14. - « Les Monténégrins s'obligeront à ne construire aucune kula (fortin)
                    ni ouvrage fortifié sur les confins de l'ALBANIE, de la Bosnie et de
                    l'Herzégovine ».</p>
                <p>Quelques-unes des clauses de la convention de paix conclue par Omer avec le
                    Monténégro furent éludées. En dépit de l'article 5,</p>
                <p>Mirko continue à être président du Sénat monténégrin.</p>
                <p>Les articles 7, 9, 11 et 12, tendent à établir une barrière entre l'Herzégovine
                    et le MONTÉNÉGRO, et à faire cesser le droit d'asile, mais celui qui connaît
                    l'état de ces pays peut facilement comprendre qu'ils ne furent jamais exécutés ;
                    les traditions séculières d'un peuple entier s'y opposaient. Pour s'en
                    convaincre il suffit de lire le discours de son altesse le prince Nicolas I° aux
                    héroïques montagnards, réunis dans la plaine de Cetinje avant leur
                    licenciement.</p>
                <p>Clauses du traité de Berlin se référant au Monténégro. - Dans le traité de Berlin
                    (13 juillet 1878) on relève les conditions suivantes :</p>
                <p>Art. 26. - « L'indépendance du Monténégro est reconnue par la Sublime Porte et
                    par toutes celles des hautes parties contractantes qui ne l'avaient pas encore
                    admise.</p>
                <p>Art. 27. - « Les hautes parties contractantes sont d'accord sur les conditions
                    suivantes :</p>
                <p>Dans le MONTÉNÉGRO, la distinction des croyances religieuses et des confessions
                    ne pourra être opposée à personne comme un motif d'exclusion ou d'incapacité, en
                    ce qui concerne la jouissance des droits civils et politiques, l'admission aux
                    emplois publics, fonctions et honneurs, ou l'exercice des diverses professions
                    et indus-</p>
                <fw place="bottom">XXI. 32</fw>
                <pb n="478"/>
                <p> tries, dans quelque localité que ce soit. La liberté et la pratique extérieure
                    de tous les cultes seront assurées à tous les ressortissants du Monténégro aussi
                    bien qu'aux étrangers, et aucune entrave ne pourra être apportée soit à
                    l'organisation hiérarchique des différentes communions, soit à leurs rapports
                    avec leurs chefs spirituels.</p>
                <p>Art. 29. - « Antivari et son littoral sont annexés aux Monténégro aux conditions
                    suivantes : « Les contrées situées au sud de ce territoire, d'après la
                    délimitation ci-dessus déterminée jusqu'à la BOJANA, y compris DULCIGNO, seront
                    restituées à la Turquie. La commune de SPICA, jusqu'à la limite septentrionale
                    du territoire indiqué dans la description détaillée des frontières, est
                    incorporée à la Dalmatie.</p>
                <p>Il y aura pleine et entière liberté de navigation sur la Bojana pour le
                    Monténégro. Il ne sera pas construit de fortifications sur le parcours de ce
                    fleuve, à l'exception de celles qui seraient nécessaires à la défense locale de
                    la place de SCUTARI, lesquelles ne s'étendront pas au delà d'une distance de six
                    kilomètres de cette ville. Le Monténégro ne pourra avoir ni bâtiments, ni
                    pavillon de guerre. Le port d'Antivari et toutes les eaux du Monténégro
                    resteront fermées aux bâtiments de guerre de toutes les nations.</p>
                <p>Les fortifications situées entre le lac et le littoral sur le territoire
                    monténégrin seront rasées, et il ne pourra en être élevé de nouvelles dans cette
                    zône. « La police maritime et sanitaire, tant à Antivari que le long de la côte
                    du MONTÉNÉGRO, sera exercée par l'Autriche-HONGRIE, au moyen de bâtiments légers
                    gardes-côtes. Le Monténégro adoptera la législation maritime en vigueur en
                    Dalmatie. De son côté, l'Autriche-Hongrie s'engage à accorder sa protection
                    consulaire au pavillon marchand du Monténégro.</p>
                <p>Le Monténégro devra s'entendre avec l'Autriche-Hongrie sur le droit de construire
                    et de maintenir à travers le nouveau territoire monténégrin une route et un
                    chemin de fer. Une entière liberté de communication sera assurée sur ces
                    voies.</p>
                <p>Art. 30.- « Les musulmans ou autres, qui possèdent des propriétés sur les
                    territoires annexés au Monténégro et qui voudraient fixer leur résidence hors de
                    la principauté, pourront conserver leurs immeubles, en les affermant ou en les
                    laissant administrer par des tiers. Personne ne pourra être exproprié que
                    légalement et pour cause d'intérêt public, moyennant une indemnité préalable.
                    Une commission turco-monténégrine sera chargée de régler, </p>
                <pb n="479"/>
                <p> dans le terme de trois ans, toutes les affaires relatives au mode d'aliénation,
                    d'utilisation et d'usage pour le compte de la Sublime-PORTE, des propriétés de
                    l'État et des fondations pieuses (vakoufs), ainsi que les questions relatives
                    aux intérêts des particuliers qui s'y trouveraient engagés.</p>
                <p>Art. 31. - « La principauté du Monténégro s'entendra directement avec la
                    Sublime-Porte sur l'institution d'agents monténégrins à Constantinople et dans
                    certaines localités de l'empire ottoman, où la nécessité en serait reconnue.</p>
                <p>Les MONTÉNÉGRINS, voyageant ou séjournant dans l'Empire ottoman, seront soumis
                    aux lois et aux autorités ottomanes, suivant les principes généraux du droit
                    international et les usages établis concernant les Monténégrins. »</p>
                <p>Art. 32. - « Les troupes du Monténégro seront tenues d'évacuer dans un délai de
                    vingt jours à partir de la ratificatien du présent traité, ou plus tôt si faire
                    se peut, le territoire qu'elles occupent en ce moment en dehors des nouvelles
                    limites de la principauté.</p>
                <p> « Les troupes ottomanes évacueront les territoires cédés au Monténégro dans le
                    même délai de vingt jours. Il leur sera toutefois accordé un terme
                    supplémentaire de quinze jours, tant pour quitter les places fortes et pour en
                    retirer les approvisionnements et le matériel que pour dresser l'inventaire des
                    engins et objets qui ne pourraient être enlevés immédiatement.</p>
                <p>Art. 33. - « Le Monténégro devant supporter une partie de la dette publique
                    ottomane, pour les nouveaux territoires qui lui sont attribués par le traité de
                    paix, les représentants des puissances à Constantinople en détermineront le
                    montant, de concert avec la Sublime-PORTE, sur une base équitable. »</p>
                <p>Organisation militaire. - Tout Monténégrin qui peut porter les armes est soldat,
                    c'est-à-dire qu'il a le devoir de défendre sa patrie contre toute agression
                    étrangère. Néanmoins, jusqu'au prince DANILO, il n'y avait aucune organisation
                    militaire. Chaque tribu allait à la guerre avec son vojvode particulier, ou avec
                    le knez ou le serdar, plutôt de sa propre volonté et par habitude que par un
                    système d'organisation, de loi ou de discipline.</p>
                <p>Le prince Danilo a donné tous ses soins à la constitution de l'armée. Sur un
                    ordre du prince, on a dressé la liste des soldats dans toutes les tribus, et on
                    a donné à chacune d'elles des chefs militaires, c'est-à-dire des voiévodes,
                    serdars ou capitaines, aux groupes de cent hommes, des centurions et des
                    enseignes, aux </p>
                <pb n="480"/>
                <p> groupes de dix hommes, des chefs d'escouade. ENSUITE, on a institué la garde
                    formée des meilleurs et des plus braves jeunes gens de la tribu. -</p>
                <p>Tout chef militaire a reçu des insignes d'argent ornés du nom du prince pour
                    porter à son bonnet.</p>
                <p>La réfection du matériel militaire était, au MONTÉNÉGRO, des plus difficiles,
                    parce que la principauté était pauvre. Le prince Nicolas Ier revint en 1869 de
                    Russie et, surpris des victoires si brillantes et si rapides des armées
                    allemandes, il acheta deux mille fusils à aiguille, et introduisit dans les
                    arsenaux des machines pour fabriquer les cartouchès ; on forma dans l'armée deux
                    divisions de dix mille hommes chacune, avec une batterie de montagne. Chaque
                    division est composée de deux brigades. La brigade a cinq bataillons de mille
                    hommes chacune. Quatre bataillons sont armés de carabines MINIÉ, et le dernier
                    bataillon du fusil à aiguille d'après le système de Sederl. Chaque bataillon a
                    un commandant, un capitaine, un adjudant-major et comprend huit compagnies de 90
                    soldats sous le commandement d'un chef, appelé Stotinas et d'un porte-drapeau,
                    Barjaktar.</p>
                <p>Le commandant en chef de l'armée est le prince, qui a sous ses ordres immédiats
                    un vojvode, faisant fonction de chef d'état-major, avec plusieurs officiers.
                    L'état-major se compose de deux généraux de division, ayant le titre de vojvode,
                    et chargés du commandement de chacune des divisions, et de quatre généraux de
                    brigades, ayant aussi le titre de vojvodes.</p>
                <p>Quant à l'artillerie, on a adopté le système du général Dufour ;</p>
                <p>48 hommes ont été destinés à prendre la direction des quatre batteries, sous le
                    commandement de trois officiers.</p>
                <p>Us et coutumes. - La vengeance (osvjeta) est la passion la plus caractéristique
                    des SLAVES, et spécialement des Slaves méridionaux non civilisés.</p>
                <p>Instantanée dans sa conception, elle est terrible dans son exécution et dans ses
                    conséquences ; elle se perpétue dans le souvenir des survivants si elle n'est
                    pas refrénée par des actes expiatoires.</p>
                <p>L'obligation de payer le prix du sang (krvna osvjeta) est imposée non seulement à
                    quiconque commet un homicide (ubojstvo), mais encore au village entier (celo) où
                    le sang a été répandu.</p>
                <p>Les formes des jugements de sang (sudjenje) sont variés comme les espèces
                    elles-mêmes; elles concernent le meurtre (ubojstvo), les lésions corporelles
                    (tjelesne ozlede), les violences (nasilja), les vols (kradje), les soufflets
                    (Samar), les coups de pied (udarinogama), les </p>
                <pb n="481"/>
                <p> outrages à l'honneur (vredjanje à astu) et autres délits semblables.</p>
                <p>D'ordinaire, les crimes sont punis au moyen d'une justice rudimentaire; le sang
                    se lave dans le sang, à moins qu'on ne s'entende pour composer sur
                    l'homicide.</p>
                <p>Le meurtrier (ubojica) qui veut éviter la vendetta des parents du défunt, doit
                    aussitôt abandonner le lieu de sa naissance et émigrer.</p>
                <p>Les parents du meurtrier, fatigués de se voir sous la menace d'un meurtre, fixent
                    un rendez-vous aux parents de la victime pour obtenir une trêve pendant sept
                    jours ou plus, ce qui s'appelle obtenir la promesse (uhvatiti vjeru). Pendant
                    cette trêve (primirja), le meurtrier, pouvant se reposer tranquillement dans ses
                    foyers, expédie douze femmes choisies dans les familles qui lui sont unies par
                    les liens de la parenté. Ces femmes se rendent avec une allure humble et
                    suppliante auprès de la famille de la victime, avec leurs enfants à la mamelle,
                    et ne cessent de gémir et de sangloter, au milieu des vagissements des petits
                    enfants, criant à haute voix : « PITIÉ, pardon » et interpellant le chef de la
                    famille de la victime en ces termes : « O ivo markov, nous v us saluons, compère
                    en Dieu et en saint Jean (Po Bogu i svietom Jovanu) cédez à la pitié et
                    permettez-nous d'approcher de vous. » A cet appel le chef de la famille de
                    l'homme tué va à leur rencontre. Les femmes avec leurs petits enfants au cou
                    doivent l'accoster avec des génuflexions et se courber jusqu'à terre. Ensuite le
                    chef de la famille de la victime les fait lever, prend les enfants, et après les
                    avoir embrassés un à un, les rend à leur mère.</p>
                <p>Les offensés nomment ensuite vingt-quatre juges-arbitres (Dobri ljudi), qui se
                    réunissent et fixent le jour et le lieu où doit être prononcée la sentence
                    arbitrale, conformément aux coutumes nationales. Ces coutumes sont à peu près
                    les mêmes partout.</p>
                <p>Le coupable est entendu; puis les arbitres (dobri ljudi) prononcent la sentence
                    (osudi). Ils pèsent en quelque sorte la valeur de la victime et appliquent, par
                    exemple, un prix différent à la tête d'un vieillard et d'un père, et à celle
                    d'un enfant et d'un jeune homme, et, en vertu de ce calcul, ils fixent le nombre
                    des effusions de sang que le meurtrier doit payer.</p>
                <p>Les arbitres se basent ordinairement sur la classification suivante, à savoir que
                    l'homicide équivaut à douze effusions de sang.</p>
                <p>Chaque effusion se paye douze sequins. L'homicide d'un grand personnage ne peut
                    être racheté qu'au prix de cent quarante-quatre sequins. De ce chiffre il faut
                    déduire un tiers pour les frais de la sentence arbitrale. Une bonne partie est
                    donnée à la victime ou à </p>
                <pb n="482"/>
                <p> sa famille et le reste est remis à une église pour obtenir ainsi plus facilement
                    le pardon du ciel.</p>
                <p>L'évaluation des blessures varie de trois à six effusions de sang, payables à
                    raison de dix sequins l'une, suivant leur gravité et les circonstances. DEUX,
                    quatre ou six arbitres sont choisis des deux côtés.</p>
                <p>Un soufflet, des coups ou des coups de pied sont évalués à une, deux ou trois
                    effusions de sang, payables à raison de dix sequins l'une; la composition est
                    réglée par deux ou quatre arbitres. Le vol (kradja) est puni d'une composition
                    égale au centuple de l'objet volé, outre les frais.</p>
                <p>La famille, après avoir bu, se rapproche en attitude suppliante, et demande
                    pardon et pitié. Trois fois elle renouvelle sa requête et trois fois on implore
                    la générosité de l'offensé (blagorodnost uvredjena). FINALEMENT, au bruit d'une
                    exclamation générale de paix et de pardon, les parents récalcitrants de la
                    victime enlèvent du cou l'arme homicide (smertonosno oruje) et baisent le
                    meurtrier. L'arme reste la propriété (vlastnost) perpétuelle de la famille de la
                    victime.</p>
                <p>Les familles se réunissent et la réconciliation (pomirenje) est scellée par une
                    embrassade générale. Enfin on prépare un splendide banquet, auquel sont invités
                    les parents et les amis des deux parties, aux frais du meurtrier. Le banquet
                    (goztba) terminé, le meurtrier apporte le prix fixé (globu). S'il se trouve dans
                    l'impossibilité de payer la totalité, on lui fait remise d'une partie de la
                    somme. Pour mieux cimenter la réconciliation, les arbitres ont l'habitude de
                    déterminer combien de compérages (kumstvo) et combien de fraternités de choix
                    (pobratimstvo) doivent être contractés.</p>
                <p>Ces compérages consistent dans l'obligation de demander à quelqu'un de tenir sur
                    les fonts baptismaux les premiers enfants qui naîtront dans la famille de
                    l'autre et les fraternités se forment entre individus des deux familles au moyen
                    de certaines formalités et de certaines danses particulières.</p>
                <p>SOUVENT, afin que la sentence soit rendue avec plus d'impartialité, on délègue le
                    soin de la rendre à des personnes étrangères aux parties, c'est ce qu'on appelle
                    le jugement par délégation (sud po opunomoiéenju).</p>
                <p>Il est bon d'ajouter que, grâce à la vigilance et aux soins avisés du défunt
                    vladika Pietro II, de Son Altesse le prince Danilo Ier et spécialement à ceux du
                    prince régnant Nicolas Ie", on a à peu près complètement déraciné du Monténégro
                    la vendetta du sang (krvnina). </p>
            </div>
            <pb n="483"/>
            <div type="section" feature="sections">
                <head>RÉUNION DES SECTIONS</head>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DE LA I.ANGUE ANGLAISE.</head>
                    <p>Séance du 25 avril 1890. - Présidence de M. A. GIGOT, vice-président. -
                        Présents : MM. Fernand DAGUIN, Ch. BABINET, Hubert-VALLEROUX, NICOLAS, M.
                        REVON, Guérin et Passez. - Excusés : MM. PICOT,</p>
                    <p>Cheuvreux et E. Giraud.</p>
                    <p>Annuaire étranger de l890. - Grande-Bretagne : M. Lallemand a remis la
                        traduction des lois sur les aliénés et sur la protection des enfants. M.
                        Passez remet la traduction du Factors-Act. M. d'Eichthal a envoyé la
                        traduction de la loi sur les chemins de fer. La loi sur les publications
                        indécentes sera remise à M. Darras. M. Guérin dépose la traduction de la loi
                        sur les charbons. - Inde anglaise : Les actes législatifs de 1889 seront
                        remis, pour être analysés, à MM. Fuzier et Cheuvreux.On priera M. Crémazy de
                        vouloir bien continuer d'adresser une notice sur les lois de l'île
                        Maurice.</p>
                    <p>Comptes-rendus d'ouvrages. - M. Passez se charge d'analyser l'American Law
                        Review (n° de janvier et février l890).</p>
                    <p>La séance est levée à cinq heures. </p>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <p>sECTION DES LANGUES DU MIDI ET DE L'oRIENT.</p>
                    <p>Séance du 18 avril 1890. - Présidence de M. P. DAVID, vice-président. -
                        Présents : MM. F. DAGUIN, Chr. DAGUIN, FRAVATON, Broussali et Gontard. -
                        Excusés : MM. BARBOUX, Féraud-Giraud et É. Reibaud.</p>
                    <p>Annuaire de l889. - M. Gontard a remis sa traduction de la loi espagnole sur
                        le jury. Ce travail complète l'ANNUAIRE, qui sera prêt, selon toute
                        probabilité, dans la première quinzaine de juin.</p>
                    <p>Annuaire de l890. - Italie : M. Babinet a bien voulu se charger de la notice
                        générale. Une analyse sommaire du Code pénal sera demandée à M. Lacointa. -
                        Espagne : M. Torrès-Campos a promis la notice générale. Une analyse sommaire
                        du Code civil sera remise par M. Prud'homme. - Roumanie : La notice générale
                        sera demandée à M"° S.</p>
                    <p>Bilcesco. - Grèce : M. Philarétos fera la notice générale. - Turquie :</p>
                    <p>M. Broussali se charge de la notice générale. Il embrassera dans cette notice
                        les années 1887, 1888et 1889.-Égypte : M. Padoa-Bey fera la notice générale.
                        - Mexique : M. Valasco a été prié d'envoyer une notice embrassant les deux
                        années l888 et l889. - Guatémala ; Honduras :</p>
                    <p>Salvador; Costa-Rica ; Nicaragua : M. Maluquer y Salvador fera la notice
                        d'ensemble. - Colombie : M. Theurault fera la notice. - Pérou :</p>
                    <p>M. Fravaton fera l'analyse de la loi sur les banques hypothécaires. - </p>
                    <pb n="484"/>
                    <p/>
                    <p>Chili : La notice générale a été demandée à M. Ballesteros. - Brésil :</p>
                    <p>M. d'Ourèm fera la notice.- République argentine : M. Daireaux sera chargé de
                        la notice. - Japon : M. F. Daguin écrira à M. Itchiro-Motono pour lui
                        rappeler qu'il a bien voulu promettre la traduction de la nouvelle
                        Constitution japonaise.</p>
                    <p>Bulletin. - M. David remet la chronique législative espagnole. -</p>
                    <p>M. Fravaton se chargera de la traduction d'une note de M. Navarro-</p>
                    <p>Amandi sur l'application de l'act Torrens en Espagne.</p>
                    <p>Ouvrages distribués : La codificaziome del diritto internacionale privato,
                        par Francesco P. CONTUZZI, à M. Ch. Daguin. - Instituzioni di diritto
                        canonico, par F. P. CONTUZZI, à M. Baudoin-Bugnet. - Le formalità del cambio
                        maritimo necessario, par Gian-Battista BENFANTE, à M. Renault. - Istituzioni
                        di diritto civile, par Francesco de Cola Proto et Prologomeni allo studio
                        delle scienze giuridiche ed Istituzioni di diritto civile, par Fr. de Cola
                        PROTO, à M. Féraud-Giraud. - Del Giudizio contumaziale, par Fr. de Cola
                        PROTO, à M. Lacointa. - La Jurisprudencia practica de nuestros tribunales de
                        JUSTICIA, par Robustiano Vera; La Hipoteca naval, par Leopoldo Gonzalès
                        Revilla ; Elementos del derecho mercantile de ESPAÑA, par Mariano Carreras y
                        Gonzalès et L. Gonzalès REVILLA, à M. F. Daguin.</p>
                    <p>La séance est levée à dix heures. </p>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <p>sECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE.</p>
                    <p> - Séance du l8 avril l890. - Présidence de M. J. BOULLAIRE, viceprésident. -
                        Présents : MM. A. CHAUMAT, F. DAGUIN, J. CHALLAMEL, THÉVENET, FRAVATON, M.
                        REVON, A. Theurault et Guenée. - Excusés :</p>
                    <p>MM. L. Renault et Louiche-Desfontaines.</p>
                    <p>Annuaire français de l890. - Les travaux sont prêts, à l'exception de la loi
                        sur l'armée et de la loi sur le rengagement des sous-officiers.</p>
                    <p>Annuaire étranger de l889. - Tous les travaux ont été reçus par M. le
                        Secrétaire général. Le volume paraîtra dans le courant de juin.</p>
                    <p>Annuaire étranger de l890. - La loi belge sur la détention préventive du 3l
                        mai l889 sera transmise à M. Albert Desjardins. La loi du 28 juin l889 sur
                        l'extradition, sera offerte à M. Renault. M. Lainé sera prié d'analyser la
                        loi du l6 juillet 1889, modifiant l'article 9 du Code civil.</p>
                    <p>Sur une observation de M. CHALLAMEL, relative au retard qui se produit dans
                        la publication des annexes du Journal officiel, la Section charge M. le
                        Secrétaire général de faire les démarches nécessaires pour obtenir le
                        service des documents parlementaires des deux Chambres.</p>
                    <p>Sont remis pour compte-rendu : Les communaux et le domaine rural, par M.
                        GLASSON, à M. J. Boullaire.</p>
                    <p>La séance est levée à cinq heures et demie. </p>
                    <pb n="485"/>
                    <p/>
                </div>
            </div>
            <div type="section" feature="chronique"><head>CHRONIQUE LEGISLATIVE.</head><div type="subsection">
                <p>PARLEMENT ANGLAIS.</p>
                <p>La 5° session du 12° Parlement de la reine Victoria et la 24e des Parlements
                    réunis de Grande-Bretagne et d'Irlande a été ouverte, le ll février l890, avec
                    le cérémonial accoutumé, par les commissaires royaux délégués à cet effet; le
                    lord chancelier, le comte de Mount-EDGCUMBE, le comte de LIMERICK, le vicomte
                    Cross et lord Knutsford. A deux heures, le lord chancelier prenait place sur le
                    sac de laine et envoyait Blach Rod porter à la Chambre des communes le message
                    ordinaire qui la convoque à entendre le discours de la Reine.</p>
                <p>La première partie de ce document dont le chancelier a donné lecture a été, comme
                    d'ordinaire, consacrée aux affaires étrangères. Après avoir, suivant la formule
                    consacrée, constaté le bon état des relations avec les puissances, le discours a
                    traité successivement les principaux points de la politique extérieure
                    actuellement en litige; différend en Afrique avec le gouvernement portugais,
                    conférence de Bruxelles pour la répression de la traite, affaires d'EGYPTE,
                    convention relative à SAMOA, etc. Dans la seconde partie, la Couronne
                    s'applaudit de l'amélioration de l'état de l'Irlande et de la diminution des
                    crimes agraires, qui permettront au gouvernement de déposer des projets de loi
                    étendant à cette île la nouvelle organisation du gouvernement local tel qu'il
                    fonctionne aujourd'hui en Angleterre et en ÉCOSSE, et ayant pour but l'extension
                    du nombre des propriétaires qui occupent eux-mêmes leurs terres et
                    l'amélioration du bien-être matériel de la population dans les districts les
                    plus pauvres.</p>
                <p>En ce qui concerne la législation intérieure, la Couronne a annoncé le dépôt de
                    bills :</p>
                <p>Pour faciliter et rendre moins coûteuse la transmission de la propriété foncière
                    ;</p>
                <p>Pour diminuer les frais qu'entraîne le vote des lois d'intérêt local pour
                    l'Écosse ;</p>
                <p>Pour améliorer le mode de perception de la dîme et rendre plus facile le rachat
                    de cet impôt;</p>
                <p>Pour fixer la responsabilité des patrons en matière d'accidents ;</p>
                <p>Pour améliorer la procédure de la liquidation des sociétés en faillites ;</p>
                <p>Pour consolider et amender les lois relatives à la santé publique dans la
                    métropole et aux habitations ouvrières ; </p>
                <pb n="486"/>
                <p/>
                <p>Pour améliorer les règlements relatifs aux caisses d'épargnes et aux sociétés de
                    secours mutuels, etc., etc.</p>
                <p>Le discours a annoncé également qu'une commission était nommée pour procéder à
                    une enquête sur la situation économique des habitants de certaines parties de la
                    Haute-Écosse et des îles écossaises.</p>
                <p>La lecture achevée, la Chambre des communes s'est retirée et les deux sections du
                    Parlement ont commencé leurs travaux. Nous allons examiner successivement
                    comment chacune d'elles a suivi le programme qui venait de lui être indiqué.</p>
                <p>CHAMBRE DES LORDS.</p>
                <p>La Chambre des lords s'est immédiatement occupée de discuter le projet d'adresse
                    à voter en réponse au discours du trône. Après plusieurs discours prononcées
                    notamment par lord Granville pour l'opposition, et lord Salisbury pour le
                    gouvernement, l'adresse a été votée dans le cours de la même séance.</p>
                <p>Ce moment d'effervescence passé, la Chambre haute a repris le cours paisible de
                    ses travaux. Le 13 février elle a reçu la prestation de serment du nouveau duc
                    de FIFE, introduit par le prince de GALLES, et le duc de Westminster. Jusqu'au
                    moment où elle s'est séparée, la Chambre a passé un certain nombre de bills,
                    parmi lesquels un bill sur les County councils Association expenses, un autre
                    sur les conseils de l'Inde (Indian Councils Bill) et voté un amendement au
                    Larceny Act de l86l, rétablissant dans certains cas l'usage du fouet dans les
                    prisons. Ont été votés en deuxième lecture des bills sur la revision des statuts
                    (Statute Law Revision Bill), sur la consolidation de la législation relative aux
                    aliénés (Lunacy consolidation Bill), sur les sociétés (Partnership Bill). Enfin
                    un bill sur les Trust companies a été voté en deuxième lecture et discuté in Law
                    Committee.</p>
                <p>Ces utiles travaux n'ont été interrompus qu'un seul jour, le 2l mars.</p>
                <p>Lord Salisbury ayant déposé une motion aux termes de laquelle la Chambre haute
                    déclarait approuver le rapport présenté par la commission spéciale nommée à
                    l'occasion de l'affaire Parnell et la remerciait de sa juste et impartiale
                    conduite; une longue discussion, qui s'est prolongée jusqu'à minuit, s'est
                    élevée et a pris fin par le vote de la motion du premier ministre.</p>
                <p>Le 29 mars, la Chambre des lords s'est ajournée au l7 avril.</p>
                <p>CHAMBRE DES COMMUNES .</p>
                <p>La meilleure partie de cette première moitié de la session de la Chambre des
                    communes a été absorbée par des questions politiques. Les champs de bataille
                    n'ont pas manqué, et le gouvernement et l'opposition s'y sont livrés de rudes
                    batailles. </p>
                <pb n="487"/>
                <p/>
                <p>A peine la Chambre était-elle rentrée en séance, après avoir entendu le discours
                    de la REINE, que sir W. Harcourt prenait la parole pour proposer le vote de la
                    résolution suivante : que la publication, par le Times du 18 avril l887, d'une
                    lettre faussement attribuée à M. Parnell constituait, ainsi que les commentaires
                    dont le journal avait fait suivre cette publication, un libelle faux et
                    scandaleux et une atteinte (breach) aux privilèges de la Chambre. Le
                    gouvernement par l'organe de sir Gorst a immédiatement proposé de déclarer, au
                    contraire, qu'il n'y avait nulle atteinte au privilège de la Chambre. Une chaude
                    discussion s'est immédiatement engagée à laquelle ont pris part, notamment, M.
                    Gladstone qui a mené l'attaque avec une vivacité toute juvénile, M. PARNELL, le
                    Solicitor général et M. BALFOUR, secrétaire d'État pour l'Irlande. FINALEMENT,
                    la motion de sir W. Harcourt a été repoussée par 260 voix contre 212.</p>
                <p>Dès le lendemain, l2 février, ont commencé les débats de l'adresse, ouverts par
                    un grand discours de M. Gladstone ; ils se sont prolongés pendant neuf nuits.
                    Les différents amendements présentés par l'opposition ont été successivement
                    repoussés, notamment un amendement de M. PARNELL, relatif aux affaires
                    d'IRLANDE, et un amendement de M. Clarck tendant à ce que les affaires
                    domestiques de l'Écosse fussent confiées à un Parlement local. L'ensemble de
                    l'adresse a été adopté le 24 février.</p>
                <p>Le 28 février, une question des plus irritantes était soulevée par M. Labouchère
                    et ramenait, dans l'enceinte parlementaire, les débats les plus passionnés. La
                    Chambre discutait, en Committee of supply, le chapitre des dépenses du civil
                    service, quand M. Labouchère demanda la réduction du crédit, se basant sur ce
                    fait que certains fonctionnaires avaient conspiré pour entraver le cours de la
                    justice. Cette proposition visait les scandales de Cleveland-STREET, et
                    l'attitude de certains officiers de police dans cette affaire.Un vif débat
                    s'engagea aussitôt entre l'Attorney General et M. LABOUCHÈRE, au cours duquel ce
                    dernier ayant déclaré qu'il ne croyait pas à la parole de lord SALISBURY, fut
                    invité par la Chambre à retirer cette expression. Ayant refusé de le faire, M.
                    Labouchère fut exclu temporairement de la Chambre. La discussion continua après
                    son départ sur sa proposition qui fut finalement repoussée par 206 voix contre
                    66.</p>
                <p>Le 3 mars, la lutte recommençait sur un autre terrain tout aussi brûlant. M.
                    W.-H. SMITH, premier lord de la TRÉSORERIE, proposait à la Chambre des communes
                    d'adopter le rapport présenté par la commission spéciale chargée d'examiner les
                    allégations dirigées contre les membres irlandais par le TIMES, de leur voter
                    des remerciements pour leur conduite impartiale et de décider l'impression du
                    rapport dans le journal de la Chambre. IMMÉDIATEMENT, M. Gladstone développa un
                    amendement qui consistait à ajouter, à la motion de sir SMITH, un paragraphe
                    exprimant la réprobation de la Chambre contre les attaques et les calomnies dont
                    les membres irlandais, et notamment M. PARNELL, avaient été les victimes. Cet
                    amendement, après plusieurs nuits de discussion, fut repoussé par 339 voix
                    contre 268.32l voix contre 259 ont infligé le même sort à </p>
                <pb n="488"/>
                <p>un amendement de M. CAINE, soutenu par lord Randolph CHURCHILL, et la proposition
                    de M. Smith a été adoptée. -</p>
                <p>Ces questions purement politiques ont absorbé la plus grande partie du temps de
                    la Chambre des communes pendant cette première partie de la session. Néanmoins,
                    un assez grand nombre de bills ont été présentés, discutés et votés en première,
                    seconde et troisième lecture. Nous citerons notamment les suivants :</p>
                <p>26 février, bill sur les commissaires des pauvres en Irlande (Poor law Guardians
                    Ireland Bill), voté en deuxième lecture.</p>
                <p>27 février, deuxième lecture du bill sur la Constitution de l'Australie
                    occidentale (Western Australia Constitution Bill).</p>
                <p>5 mars, deuxième lecture d'un bill amendant les lois sur la santé publique
                    (Public Health Acts Amendment Bill), et sur les autorités sanitaires urbaines
                    (Urban Sanitory Authorities). l2 mars, discussion d'un bill sur la tenure des
                    terres en Irlande; la seconde lecture a été repoussée par 23l voix contre l79.
                    l7 mars, un bill sur la protection de la vie des enfants (Infant life Protection
                    Bill) a été voté en seconde lecture et renvoyé au select committee. l9 mars,
                    deuxième lecture et renvoi au comité permanent du commerce d'un bill sur les
                    faillites (Bankruptcy Bill). -</p>
                <p>24 mars, deuxième lecture d'un bill amendant l'Allotment ACT, «le 1887 .</p>
                <p>Le 26 mars, deuxième lecture d'un bill sur les élections parlementaires en Écosse
                    (Parliamentary Elections Scotland Bill).</p>
                <p>Le 27 mars, adoption, en troisième lecture, d'un projet de loi codifiant la
                    législation sur les aliénés (Lunacy consolidation Bill).</p>
                <p>Les 27 et 28 mars, deuxième lecture de l'important bill sur les dîmes (Tithe
                    Rent-Charge Recovery and Redemption Bill).</p>
                <p>Mais l'événement législatif le plus important a été le dépôt, par M. BALFOUR,
                    secrétaire pour l'IRLANDE, d'un bill sur l'achat de terres en Irlande (Land
                    Purchase Ireland Bill), ayant pour but de faciliter l'acquisition de terres en
                    IRLANDE, d'améliorer la situation des plus pauvres districts et de créer une
                    organisation administrative chargée d'exécuter la loi (Land Department). Après
                    avoir entendu les développements donnés par M. BALFOUR, M. Gladstone a signalé à
                    la Chambre l'importance de cette proposition et demande que la deuxième lecture
                    eut lieu immédiatement après les vacances de Pâques, afin de permettre l'étude
                    d'un projet fort compliqué et qui soulève d'importantes questions financières.
                    La seconde lecture a été fixée au l4 avril.</p>
                <p>ENFIN, pour terminer cette rapide revue, nous ajouterons que le l4 mars, M.
                    Trevelyan a fait une proposition dont l'adoption aurait amené une révolution
                    complète dans les habitudes parlementaires. L'honorable membre demandait que la
                    session parlementaire commençât plus tôt pour finir à une époque moins avancée
                    et eut lieu désormais de Noël </p>
                <pb n="489"/>
                <p>à la Pentecôte. Cette motion n'a été repoussée que par une majorité de 4 voix.
                    Une motion de M. LABOUCHÈRE, dirigée contre la Chambre des lords et invitant la
                    Chambre des communes à déclarer « qu'il était con- « traire à tous les principes
                    de gouvernement constitutionnel, qu'une per- « sonne occupât un siège au
                    Parlement par droit de naissance », a été écartée par 20l voix contre l39.</p>
                <p>Le lº* avril, la Chambre a suspendu ses travaux à cause des fêtes de Pàques, et
                    s'est ajournée au l4 avril. L. GUÉRIN.</p>
                <p>CORTÈS ESPAGNOLES.</p>
                <p>Un décret royal du l0 octobre l889, publié dans la Gaceta de MADRID, a réuni les
                    Cortès. A l'ouverture des deux CHAMBRES, dans un long entretien avec le
                    président du CONSEIL, M. GAMAZO, chef des 28 libéraux dissidents
                    protectionnistes, a déclaré que son groupe était disposé à seconder le
                    gouvernement dans les questions politiques, surtout dans celle du suffrage
                    universel, si le cabinet continuait à faire des réductions sur les impôts, de
                    façon à favoriser les intérêts agricoles.</p>
                <p>La droite du Sénat, dont le maréchal Campos est le chef, a montré les mêmes
                    dispositions, en posant pour condition que le budget serait voté promptement
                    afin de donner à la régente plus de liberté pour résoudre la crise politique
                    avant les élections générales de l89l. M. Gamazo avait déclaré qu'en tout cas
                    son groupe ne suivrait pas M. Romero Robledo dans son évolution maintenant
                    définitive du côté conservateur. M. Canovas a signifié, au contraire, aux
                    conservateurs, qu'il fallait se résigner à accepter le concours de M. Romero si
                    utile avec Martos et le général CASSOLA, pour battre en brèche la politique
                    libérale.</p>
                <p>C'est dans ces conditions que se sont ouvertes les Cortès. coNGRÈs.</p>
                <p>M. SAGASTA, en réponse à une interpellation de l'opposition coalisée, a déclaré,
                    le 30 octobre, que le gouvernement, se fondant sur le texte de la CONSTITUTION,
                    qui dit que les députés sont élus pour cinq ans, estimait que la dernière
                    session des Cortès actuelles pouvait durer assez longtemps pour discuter la loi
                    sur le suffrage universel, le budget et d'autres lois encore, si l'opposition ne
                    renouvelait pas son obstruction.</p>
                <p>L'opposition a déposé une proposition tendant à ce que le Congrès votât le budget
                    déposé l'an dernier de préférence au projet de nouveau budget annoncé par le
                    gouvernement. M. PEDREGAL, au nom de la minorité républicaine, a déclaré qu'il
                    ne pouvait s'associer à cette campagne obstructionniste de l'opposition
                    monarchique.</p>
                <p>Le 30 octobre, a eu lieu un vif incident entre M. Sagasta et l'ancien ministre
                    des finances, M. COSGAYON, qui attaquait la gestion de son succes- </p>
                <pb n="490"/>
                <p> seur, M. Venancio Gonzalez. Le président du Conseil a déclaré qu'il ne voulait
                    pas entendre les insolences d'un orateur qui ne cherchait qu'à faire de
                    l'obstruction parlementaire.</p>
                <p>Le 31 octobre, le ministre des finances a déposé le budget de l890l89l. Les
                    recettes sont évaluées à 803,349,277 piècettes, les dépenses à 803,322,29l
                    piécettes.</p>
                <p>Le 5 novembre, le ministre des finances a repoussé le modus vivemdi budgétaire
                    proposé par l'opposition, comme contraire à la Constitution.</p>
                <p>Le gouvernement est d'avis que le budget de l890-189l peut être voté avant le lºr
                    avril.</p>
                <p>Le 7 novembre, M. PEDREGAL, député républicain, a fait allusion à la visite de
                    l'archiduc d'Autriche Albert à MADRID, et a rappelé que la visite du prince
                    impérial allemand, en l883, avait également précédé la chute du cabinet libéral;
                    M. CANOVAS, au nom du parti conservateur, a protesté contre cette accusation et
                    soutenu qu'aucune influence étrangère n'avait patronné son avènement au pouvoir
                    en l884. Ce discours a produit une agitation très grande sur les bancs des
                    conservateurs, qui ont demandé le rappel à l'ordre de M. Pedregal. Le président
                    de la Chambre s'y est refusé.</p>
                <p>Le 8 novembre, les conservateurs ont repris cette discussion pour démontrer que
                    le gouvernement n'avait pas suffisamment défendu, la veille, la monarchie, en
                    répondant aux insinuations de M. Pedregal. M. Sagasta a mis à l'ordre du jour du
                    Congrès le budget et la loi sur le suffrage universel. -</p>
                <p>Le 9 novembre, M. PIDAL, en l'absence de M. Canovas et parlant au nom du parti
                    conservateur, a déclaré que, si celui-ci était au pouvoir au moment d'une guerre
                    européenne, il adopterait la politique extérieure que lui imposerait le courant
                    patriotique et a protesté de nouveau contre la tiédeur du cabinet. Dans sa
                    réplique aux insinuations des députés républicains à propos des voyages et
                    visites de princes étrangers, M. Martos a fait également une protestation
                    monarchique. M. Pedregal a déclaré qu'il avait usé de son droit comme
                    représentant du pays en appelant son attention sur certains voyages et visites
                    qui pouvaient déterminer l'attitude de l'Espagne dans les questions
                    internationales en cas de guerre européenne. M. Sagasta a remercié M. Pedregal
                    de ses efforts pour démontrer que les fractions de l'opposition avaient exagéré
                    et dénaturé l'incident et les paroles de l'orateur républicain dans un but
                    facile à comprendre.</p>
                <p>Le l2 novembre, un député cubain, M. PORTUONDO, a interpellé le gouvernement sur
                    le Congrès pan-américain qui se réunissait en ce moment à Washington et sur les
                    effets fâcheux qu'un Zollverein américain pourrait avoir pour les intérêts
                    politiques et le commerce espagnol dans le nouveau monde et particulièrement aux
                    Antilles; le ministre d'État a répondu qu'il était disposé à accepter
                    l'interpellation, tout en affirmant qu'il surveillait la marche des négociations
                    des États-Unis avec les républiques hispano-américaines, </p>
                <pb n="491"/>
                <p/>
                <p>Le l3 novembre, a commencé la discussion du projet de loi relatif au
                    rétablissement du suffrage universel, qui est combattu par les orateurs
                    cONSERVATEURS.</p>
                <p>A cette époque des démarches furent faites par MM. Moret et Puigcerver pour
                    réconcilier M. Sagasta avec le général Lopez Dominguez et M. Gamazo.</p>
                <p>Le l5 novembre, la discussion sur le suffrage universel a été encore interrompue
                    par l'interpellation du général CASSOLA, qui a réclamé des économies
                    budgétaires, s'est plaint qu'on n'accordât plus aux généraux une part suffisante
                    dans le Sénat et la politique, et a terminé en disant que, si la situation ne
                    changeait pas bientôt, le militarisme arriverait à s'imposer en usant du droit
                    légitime de défense. Ces paroles de l'ancien ministre de la guerre ont soulevé
                    de vives protestations dans les rangs de la majorité libérale et même parmi les
                    conservateurs. M. Martos a applaudi. Les ministres de la guerre et celui des
                    finances ont répliqué énergiquement et exprimé l'espoir que l'armée se bornerait
                    à ses devoirs professionnels et respecterait les lois.</p>
                <p>Les nouvelles de la révolution du Brésil ont causé d'autant plus de sensation en
                    ESPAGNE, que le général Cassola avait renouvelé, au CONGRÈS, son langage
                    menaçant.</p>
                <p>Le 18 novembre, la discussion de la loi sur le suffrage universel a été reprise.
                    M. Pidal a attaqué violemment la loi en prédisant à son pays la même catastrophe
                    que celle dont le Brésil venait d'être le théâtre.</p>
                <p>Le maréchal Martinez Campos a eu, à cette époque, plusieurs entrevues avec la
                    régente pour l'amener à former un cabinet composé des libéraux dissidents et
                    appelé à diriger les affaires jusqu'aux élections générales.</p>
                <p>L'opposition s'est coalisée pour proposer des amendements à la loi sur le
                    suffrage universel, d'après lesquels tous les officiers de l'armée, qu'ils
                    fussent en activité de service ou en retraite, seraient électeurs, tandis que
                    les soldats et les sous-officiers seraient seulement électeurs après leur sortie
                    du service actif. Après de longues délibérations, le Conseil des ministres a
                    accepté l'amendement rédigé par M. Canovas; des pourparlers ont été engagés
                    entre le cabinet et les notabilités du parti libéral et ont abouti à un modus
                    vivendi permettant l'approbation du budget pour l890l89l et la discussion du
                    projet établissant le suffrage universel.</p>
                <p>Le 20 décembre, l'article lºr de la loi sur le suffrage universel allait être
                    voté, quand les conservateurs ont usé d'un article du règlement pour faire
                    obstruction.</p>
                <p>Le 2l décembre, les Chambres se sont ajournées au l0 janvier l890.</p>
                <p>Le 3 janvier, le ministre des finances ayant remis sa démission définitive, le
                    ministère a imité son exemple. La régente a chargé M. Sagasta de former un
                    cabinet. M. Sagasta a eu des conférences avec le maréchal CAMPOS, MM. GAMAZO,
                    Montero Rios et autres membres de la droite libérale et le groupe
                    protectionniste. Il a échoué dans ses démarches auprès du général Cassola et de
                    M. Romero Robledo.A la suite de cet échec, </p>
                <pb n="492"/>
                <p> la régente a appelé les présidents du Sénat et du CONGRÈS, qui lui ont conseillé
                    de confier de nouveau à M. Sagasta la mission de former un cabinet libéral pour
                    essayer de faire voter le budget et, si cela était possible, la loi sur le
                    suffrage universel, avant l'expiration du mandat des Cortès. M. Canovas a refusé
                    de former un ministère intermédiaire.</p>
                <p>La maladie du roi est venue compliquer la crise politique.</p>
                <p>Le maréchal Martinez Campos a été appelé par la reine, puis M. Martos et le comte
                    de Toreno. La régente a prié M. Sagasta de se retirer et M. Alonso MARTINEZ, le
                    président de la CHAMBRE, de former un cabinet de conciliation.</p>
                <p>Le 19 janvier, M. Alonso Martinez s'est déclaré dans l'impossibilité de former un
                    cabinet dans ces conditions. La régente a dû recourir de nouveau à M. Sagasta
                    pour la formation d'un ministère. ENFIN, le 22 janvier, le cabinet s'est ainsi
                    constitué : M. SAGASTA, à la présidence du conseil ;</p>
                <p>M. BECERRA, aux colonies; M. VERAGUAS, au Fomento; M. de la Vega de ARMIJO, aux
                    affaires étrangères; M. PUIGCERVER, à la justice ;M. le général Bermudez REINA,
                    à la guerre ; M. l'amiral ROMERO, à la marine ;</p>
                <p>M. CAPDEPON, à l'intérieur; M. EGUILIOR, aux finances.</p>
                <p>Le 22 janvier, le Congrès a repris ses séances suspendues depuis le l0 du même
                    mois. Il a décidé à l'unanimité la nomination d'une commission chargée de
                    féliciter la reine au sujet de la guérison du roi. Contre l'attente générale le
                    débat sur la crise récente n'a durée que deux heures.</p>
                <p>M. Silvela a pris la parole au nom des conservateurs. M. Sagasta a exposé son
                    programme, dont les deux points principaux étaient l'approbation du budget et le
                    vote du suffrage universel.</p>
                <p>Le 24, le Congrès a voté, par l43 voix contre 3l, l'article l° de cette loi qui
                    accorde le droit du vote à tout Espagnol majeur, ayant la plénitude de ses
                    droits civiques. La minorité s'est composée uniquement des conservateurs qui ont
                    déclaré désapprouver en principe ce système électoral, mais ne pas devoir faire
                    d'opposition systématique au projet de loi.</p>
                <p>La majorité de l43 voix compte les ministériels, les démocrates, les libéraux
                    dissidents, les républicains de toute nuance.</p>
                <p>Le 28, M. Labra a développé son interpellation sur les affaires de Portugal en
                    protestant énergiquement contre les violences de l'ANGLETERRE, et en déclarant
                    que les républicains et les monarchistes espagnols désiraient le maintien de
                    l'indépendance du PORTUGAL, qu'ils considéraient comme nécessaire et voulaient
                    garantir le lien de fraternité qui unit les deux nations de la péninsule. Il
                    ajouta qu'il fallait arriver à l'union douanière, invitant le gouvernement à se
                    ranger du côté portugais dans l'interprétation de l'article l2 du traité de
                    BERLIN, blâmant les précautions prises par le cabinet de Madrid sur la frontière
                    de Portugal. Il a demandé s'il était vrai, comme le prétendaient les journaux
                    autrichiens et italiens, que les puissances monarchiques européennes eussent
                    chargé l'Espagne d'intervenir dans les affaires du PORTUGAL, au cas où se
                    produirait un mouvement républicain. Le ministre des affaires étrangères a
                    répondu que </p>
                <pb n="493"/>
                <p> des raisons de convenance internationale lui interdisaient de suivre l'orateur
                    sur le terrain du traité de BERLIN, mais que le Portugal savait qu'il pouvait
                    compter sur les bons offices de l'Espagne pour coopérer au rétablissement des
                    bonnes relations entre les deux nations également amies de l'Espagne. Il a nié
                    que le gouvernement ait fait une démonstration ou pris des précautions
                    militaires sur la frontière portugaise et qu'il eût reçu quelque indication des
                    puissances pour une intervention inutile du reste, puisque la monarchie en
                    Portugal n'était nullement menacée par les événements récents. Il a déclaré que
                    le gouvernement espagnol accepterait volontiers toute mesure de nature à établir
                    des relations de toute sorte entre les deux pays et que, sur ce terrain, le
                    cabinet n'hésitait pas à s'associer à tous les vœux exprimés par le député
                    républicain. Il a rappelé les nombreuses avances déjà faites, mais qui furent
                    assez mal accueillies par le gouvernement et l'opinion publique en PORTUGAL, où
                    tout récemment encore l'union ibérique était repoussée même par les
                    républicains.</p>
                <p>Le 4 février, M. Alvarado a appelé l'attention du gouvernement sur la présence
                    prolongée de l'escadre anglaise dans les eaux des îles Canaries.</p>
                <p>Le 7 février, les débats politiques occasionnés par l'interpellation du général
                    Cassola se sont terminés par un discours violent de M. Martos contre M. Sagasta.
                    Cependant le premier a avoué qu'il était indispensable que le parti libéral
                    votât la loi sur la réforme électorale et le budget. Le président du Conseil a
                    répliqué vivement en mettant en relief les dissentiments qui existaient entre
                    les libéraux dissidents eux-mêmes.</p>
                <p>Le seul trait saillant de ces débats a été la déclaration des libéraux
                    protectionnistes dissidents au sujet du suffrage universel; ces députés ont
                    montré ainsi, qu'en politique, comme dans les questions économiques, ils
                    faisaient une évolution pareille à celle de la droite libérale vers le parti
                    conservateur, qui était prêt à les accueillir avec plaisir.</p>
                <p>Le 9 février, la Chambre a voté l'amnistie pour les délits électoraux.</p>
                <p>Le l5 février, a eu lieu une interpellation sur les agissements des Anglais à
                    Gibraltar. Le ministre des finances a répondu que le gouvernement saurait
                    défendre les intérêts du pays.</p>
                <p>Le 20 février, répondant à une interpellation d'un député républicain sur la
                    politique du gouvernement au MAROC, sur un projet de docks anglais à GIBRALTAR,
                    et sur les manœuvres de l'escadre britannique dans les eaux des CANARIES, le
                    ministre des affaires étrangères a déclaré que la politique espagnole au Maroc
                    était toujours le respect absolu du statu quo territorial et politique de cet
                    empire, tout en faisant le possible pour accroître l'influence politique et
                    commerciale de l'Espagne dans ce pays.</p>
                <p>Selon le ministre, la presse avait beaucoup exagéré l'agitation des tribus
                    arabes, que le sultan arrive toujours à dominer.</p>
                <p>L'orateur a affirmé en outre que les manœuvres navales anglaises aux Canaries
                    étaient sans importance et que l'Espagne ne pouvait élever d'objection contre le
                    projet d'établir des docks dans la partie du territoire qui lui appartenait à
                    Gibraltar d'après le traité d'Utrecht.</p>
                <fw place="bottom">XXI 33</fw>
                <pb n="494"/>
                <p/>
                <p>A son avis, l'Espagne a également le droit d'augmenter, le jour où ses finances
                    le permettraient, les fortifications de Tarifa et d'Algésiras et ses positions à
                    San-Felipe et à Santa-Barbara. Le marquis de Vega de Armijo a dit que les
                    relations actuellement cordiales de l'Espagne avec l'Angleterre permettaient
                    d'espérer que cette puissance ne ferait aucun nouvel empiètement sur les eaux et
                    le territoire espagnols près de Gibraltar.</p>
                <p>A ce propos, il a rappelé les efforts que lui-même avait faits en l882 avec
                    succès pour mettre un terme à ces empiétements, qui étaient une violation du
                    traité d'UTRECHT, et il a ajouté que le gouvernement aussi bien que l'opposition
                    souhaiteraient voir flotter le drapeau espagnol sur GIBRALTAR, mais que sa
                    position lui imposait plus de réserves en traitant ces questions.</p>
                <p>Quant aux fortifications de Ceuta et de la rive espagnole du détroit, le ministre
                    a assuré que le gouvernement veillerait à leur entretien et à leur
                    développement; que si le droit de visite consacré par le traité de l835 était
                    prochainement aboli, comme il l'espérait, le commerce espagnol avec le Maroc
                    prendrait un grand essor. En réponse à d'autres interpellations, il a déclaré
                    que le gouvernement ne pourrait tolérer l'exportation d'armes au Maroc. Les
                    députés républicains, après ces explications, ont retiré leur motion.</p>
                <p>Le 26, le ministre des colonies a présenté le budget de Cuba pour l'exercice
                    1890-189l. Les dépenses sont évaluées à 25,662,652 piastres et les recettes
                    présumées à 25,699, 102 piastres.</p>
                <p>Le 13 mars, il s'est élevé, à propos de la suppression de différentes Cours de
                    justice, une discussion qui est devenue très orageuse, à raison des intérêts de
                    plusieurs villes mises en causes. Après un vif débat, auquel ont pris part les
                    principaux orateurs de la CHAMBRE, la suppression de ces Cours a été votée par l
                    l9 voix contre 74.</p>
                <p>Le l5 mars, M. Calzado a interpellé le gouvernement au sujet de faux titres de la
                    dette extérieure, déclarant qu'il croyait que le livre à souches utile pour
                    contrôler la légitimité des titres devait être transféré de Londres à Paris pour
                    la liquidation de mars, et ajoutant qu'il regardait comme indispensable une
                    nouvelle émission pour renouveler l'émission actuelle de l882. Il a ajouté qu'un
                    nouvel emprunt était nécessaire, car la situation du Trésor exigeait une
                    émission de rente extérieure et intérieure, surtout de rente extérieure, pour
                    améliorer le change, attendu que les circonstances étaient favorables.</p>
                <p>Le ministre des finances a répondu que le transfert du livre des souches de
                    Londres à Paris présentait des dangers. Il a offert cependant d'anticiper le
                    renouvellement des titres avant l'épuisement des coupons, mais il a déclaré
                    qu'il ne pensait pas qu'un emprunt fût, pour le moment, nécessaire.</p>
                <p>Le 18 mars, le ministère a été mis en minorité à propos du budget de la justice,
                    mais, la question de Cabinet n'ayant pas été posée, il ne s'est pas
                    retiré.CEPENDANT, ce vote du Congrès a indiqué que la majorité gouvernementale
                    se désagrégeait. </p>
                <pb n="495"/>
                <p/>
                <p>Le 22 mars, sur une interpellation de M. Alvarez MARIÑO, le ministre des finances
                    a déclaré que la Banque d'Espagne niait avoir reçu de Séville 5,000 billets
                    faux.</p>
                <p>Le 25 mars, un député a demandé que les pièces du procès, qu'on voulait intenter
                    au comte BENOMAR, ancien ambassadeur d'Espagne à BERLIN, fussent communiquées à
                    la Chambre. Le ministre des affaires étrangères a déclaré qu'il y consentait
                    d'autant plus volontiers qu'il désirait établir la vérité sur cette affaire, et
                    aller au devant des fausses interprétations auquelles elle pourrait donner lieu.
                    M. Labra a demandé au gouvernement de faire des démarches en vue de faire
                    respecter la Convention de Berlin par l'Angleterre en ce qui touchait la
                    question anglo-portugaise.</p>
                <p>M. de la Vega de Armijo a répondu que si une puissance prenait cette initiative,
                    l'Espagne la seconderait.</p>
                <p>Le 29 mars, le général Cassola a déposé une motion de blâme contre le
                    gouvernement dans l'affaire du général Daban. Il a déclaré qu'il adhérait à la
                    lettre du général, et que, s'il l'avait rédigée, il aurait employé des
                    expressions encore plus sévères et plus dures. M. Sagasta a répondu que si le
                    général Cassola imitait M. DABAN, il serait traité comme lui, parce que le
                    gouvernement était résolu à n'user d'aucun ménagement envers les rebelles. Le
                    ministre de la guerre a attaqué, dans un discours énergique, tous ceux qui, par
                    leurs menaces ou excitations, cherchent à introduire l'indiscipline dans
                    l'armée, faisant remarquer au général Cassola que les fameuses réformes
                    militaires, qu'il avait proposées, lorsqu'il avait le portefeuille de la guerre,
                    avaient été repoussées par les généraux et le parti politique qu'il défendait
                    actuellement à la tribune.</p>
                <p>La loi sur la réforme électorale a été l'objet d'une discussion qui a duré depuis
                    le 24 janvier jusqu'au 28 mars, jour où les l09 articles, plus 4 additionnels,
                    ont été admis par le Congrès.</p>
                <p>Il y a eu de nombreux amendements repoussés.</p>
                <p>La Chambre a commencé, le l2 avril, la discussion de la loi électorale de Cuba et
                    de Puerto-Rico.</p>
                <p>La discussion du budget a commencé le l l février, mais n'est pas encore
                    terminée. Elle a porté, en dernier lieu, sur les obligations des départements
                    ministériels.</p>
                <p>Le l0 avril, pendant la discussion du projet de loi relatif au contingent de
                    l'armée, M. Gamazo a demandé pourquoi le ministère de la guerre avait fixé le
                    contingent à 98,000 hommes, alors que M. Sagasta avait dit que le nombre de
                    50,000 était suffisant.</p>
                <p>Le ministre de la guerre ayant répondu que ni lui, ni l'armée ne consentiraient à
                    une telle réduction, M. Gamazo s'est écrié que, si le ministre de la guerre
                    avait prononcé ces paroles hors du CONGRÈS, il aurait mérité une punition plus
                    grave que celle qui était infligée au général Daban.</p>
                <p>Le l l avril, le gouvernement a rendu compte des événements qui venaient de se
                    passer à VALENCE, où les autorités civiles et militaires avaient réussi à
                    empêcher une lutte acharnée entre les deux partis, carliste et </p>
                <pb n="496"/>
                <p> républicain, car, un moment, on avait craint que les chefs carlistes
                    n'amenassent à Valence 8000 paysans convoqués par leurs comités pour des
                    banquets et des démonstrations.</p>
                <p>Le ministre de l'intérieur a déclaré que tout danger était écarté, et que l'ordre
                    était rétabli à Valence. Cependant l'opposition a déposé une motion de blâme
                    contre le gouvernement.</p>
                <p>Le l2 avril, le général Pando a protesté contre les paroles prononcées par M.
                    Sagasta sur le compte des généraux espagnols.</p>
                <p>Le ministre de l'intérieur a répondu que le président du Conseil n'avait pas
                    donné son opinion propre, mais celle des journaux étrangers et qu'en la citant
                    il avait déclaré qu'elle n'était pas méritée. Le général Cassola a interrompu le
                    ministre en accusant le Cabinet d'avoir acheté la presse étrangère, ce qui lui a
                    valu une réplique du ministre, disant qu'il était étrange que le général portât
                    une pareille accusation contre un Cabinet dont il avait fait si longtemps
                    partie. Après cet incident, M. SILVELA, au nom des conservateurs, a interpellé
                    le Cabinet sur les troubles de Valence et l'a blâmé d'avoir manqué d'énergie
                    pour réprimer une manifestation révolutionnaire.</p>
                <p>Le ministre de l'intérieur n'a pas eu de peine à défendre la conduite des
                    autorités qui ont rétabli l'ordre, et à rejeter la responsabilité des troubles
                    sur les carlistes qui, par leur attitude provocante, ont irrité la population.
                    -</p>
                <p>Le l4 avril, le général Cassola a déposé une proposition relative à
                    l'inviolabilité des députés et des sénateurs qui font partie de l'armée. M.
                    Sagasta ne s'oppose pas à l'adoption de cette proposition, à la condition,
                    toutefois, d'y introduire certaines modifications.</p>
                <p>SÉNAT.</p>
                <p>La Chambre haute a commencé ses séances le 29 octobre.</p>
                <p>Le 5 novembre, le maréchal Martinez Campos a protesté contre le décret du
                    ministre de la guerre qui a réduit le contingent de huit mille hommes, renvoyés
                    dans leurs foyers en congé illimité.</p>
                <p>Le 18 novembre, l'évêque de Salamanque s'est plaint au Sénat que le Code pénal
                    était insuffisant pour protéger la religion de l'ÉTAT, parce que des jurys
                    avaient récemment acquitté des journalistes accusés d'attaques contre la
                    religion. Le ministre de la justice a répondu que le Code était très sévère pour
                    ces délits, auxquels il appliquait les travaux forcés, et que l'institution du
                    jury donnait d'excellents résultats malgré les critiques des conservateurs.</p>
                <p>Le ll novembre, M. Bosch a déposé une interpellation sur la situation politique.
                    Le Ministre de l'intérieur, M. Romero GIRON, le duc de TETUAN, le marquis Pazo
                    de la MERCED, le président du Conseil des ministres,</p>
                <p>M. Martinez CAMPOS, le marquis de SARDOAL, M. Montero Rios ont pris part aux
                    débats, qui se sont terminés le l9 novembre. </p>
                <pb n="497"/>
                <p/>
                <p>Le 20, a commencé la discussion du projet de loi sur l'entrée et l'avancement
                    dans les emplois de l'administration civile de l'État. MM. SANZ,</p>
                <p>Nuñez de ARCE, CONCHA, CASTAÑEDA, HOPPE, Garcia BARZANALLENA, Hernandez IGLESIAS,
                    le comte de Tejada de Valdesera ont pris la parole. Les débats n'ont été repris
                    que le 29 janvier. Le vote définitif a eu lieu le 24 février.</p>
                <p>La discussion sur le Code de justice militaire a commencé le l3 décembre. On 'a
                    entendu MM. Hernandez IGLESIAS, Garcia Tuñon. La discussion a été reprise le 4
                    février et le projet a été voté définitivement le l° mars. Les séances ont été
                    suspendues du 23 décembre au l0 janvier l890. La crise ministérielle les a fait
                    ajourner de nouveau, et le Sénat ne s'est réuni que le 22 du même mois, pour
                    entendre une communication du président du Conseil.</p>
                <p>Le Sénat a nommé à l'unanimité une commission chargée de féliciter la Régente au
                    sujet de la guérison du Roi. Le 24, le ministre des finances a déclaré qu'il
                    continuait la politique de son prédécesseur et s'est prononcé contre un impôt
                    sur la rente. Le général Bermudez REYNA, ministre de la guerre, a constaté que
                    rien n'était plus important que l'organisation de l'armée, et a déclaré qu'il
                    n'admettait pas qu'on continuât des discussions tendant à affaiblir la
                    discipline militaire; qu'il était partisan du service obligatoire, mais que le
                    gouvernement choisirait pour l'établir le moment opportun. M. Sagasta s'est
                    expliqué sur la question politique, en disant que, pendant la dernière crise, il
                    n'avait jamais conseillé à la Régente de rappeler les conservateurs au pouvoir;
                    qu'il était injuste de le rendre responsable de la non réalisation du projet de
                    conciliation des partis, et qu'il continuait, au contraire, à travailler à sa
                    réalisation.</p>
                <p>Le l4 février, M. Maluquer a interpellé le gouvernement sur les empiètements de
                    l'ANGLETERRE, près de GIBRALTAR, malgré le traité d'UTRECHT, qui a limité
                    Gibraltar à l'enceinte de la place, et a demandé des explications au
                    gouvernement en exprimant l'espoir que celui-ci ne permettrait pas aux Anglais
                    de construire un canal sur un terrain appartenant à l'Espagne. Le ministre des
                    travaux publics a répondu que le gouvernement n'a reçu aucune information
                    officielle sur ces faits. Le ministre de la guerre a déclaré que, si les
                    craintes exprimées par M. Maluquer se réalisaient, le gouvernement réclamerait
                    par voie diplomatique, mais qu'aucun cabinet espagnol ne tolérerait la moindre
                    usurpation du territoire national. -</p>
                <p>Le 7 mars, interpellé sur la situation du Trésor et de la Banque d'ESPAGNE, le
                    ministre des finances a annoncé au Sénat que le gouvernement ne considérait pas
                    comme opportun, pour le moment, un emprunt qui aggraverait les charges annuelles
                    permanentes du budget, et qu'il considérait la disparition de l'or et la
                    situation commerciale comme une conséquence naturelle des affaires, sur laquelle
                    ni la Banque ni le Trésor ne pouvaient rien.</p>
                <p>Le l l mars, le même ministre, répondant à une question qui lui avait </p>
                <pb n="498"/>
                <p>été posée la veille sur les faux titres de la dette extérieure, a répondu
                    qu'aucun coupon n'avait été payé; qu'il croyait que de faux titres avaient paru
                    sur le marché après le payement du dernier coupon, mais que des mesures avaient
                    été prises pour rétablir la confiance. Il a nié que des agents de change de
                    Madrid eussent refusé d'intervenir dans les opérations de la dette extérieure.
                    Un sénateur, agent de change à MADRID, a dit que la situation de ses collègues
                    devenait très difficile à cause des faux titres, et qu'il croyait très
                    nécessaire le renouvellement de tous les titres. Le ministre des finances a
                    annoncé que désormais les précautions les plus grandes seraient prises pour
                    empêcher les falsifications.</p>
                <p>Un projet de loi interprétant quelques articles de la loi hypothécaire en vigueur
                    a commencé à être discuté le l3 mars. MM. Garcia MARTINEZ,</p>
                <p>Romero GIRON, FABRE, Hernandez Iglesias ont pris la parole, mais le vote n'a pas
                    encore eu lieu au moment où nous écrivons.</p>
                <p>Le l7 mars, un sénateur s'est plaint que le gouvernement ne secondait pas le
                    courant protectionniste de la France et des autres nations, et a déclaré que
                    cette politique était de nature à causer de grands maux à l'ESPAGNE, dont il a
                    retracé la situation lamentable au point de vue de l'agriculture.</p>
                <p>Le ministre du Fomento a répondu que le gouvernement encourageait au contraire
                    toutes les mesures propres à venir en aide à l'agriculture ; que le pays ne
                    marchait nullement à la banqueroute, comme le disait son interlocuteur, que le
                    Cabinet avait nommé une commission pour étudier la question du renouvellement
                    des traités de commerce, et que lui, ministre, ne comprenait pas qu'on accusât
                    le gouvernement d'être hostile au système protectionniste, quand c'était
                    précisément cette politique économique qu'il suivait.</p>
                <p>Le 24, M. ALVAREZ, membre du Conseil de la Banque d'ESPAGNE, a déclaré que le
                    caissier de la Banque avait trouvé un seul billet faux de cent piécettes dans
                    l'envoi de Séville.</p>
                <p>La lettre du général Daban à ses camarades a causé une impression
                    considérable.</p>
                <p>Un membre de la gauche a demandé au gouvernement ce qu'il allait faire contre
                    cette atteinte à la discipline.</p>
                <p>Le Cabinet a infligé deux mois d'arrêt au coupable. Communication a été faite au
                    Sénat, qui a été prié de suspendre l'inviolabilité parlementaire du général. Le
                    groupe des généraux auxiliaires ou complices du général Daban dans le
                    pronunciamiento de 1874, tels que MM.JOVELLAR,</p>
                <p>Primo de RIVERA, Martinez CAMPOS, ont essayé de couvrir leur ami. Les
                    conservateurs, par l'organe de M. ELDUAYEN, se sont associés à eux.</p>
                <p>M. PUIGCERVER, ministre de la justice, a démontré que le général Bermudez REINA,
                    ministre de la guerre, avait respecté la division des pouvoirs en frappant un de
                    ses subordonnés d'une peine disciplinaire, puis en venant prier le Sénat d'en
                    autoriser l'exécution contre l'un de ses membres. Le Sénat a voté, par 9l voix
                    contre 37, le renvoi à la commission. La minorité comprend tous les généraux de
                    la droite libérale. </p>
                <pb n="499"/>
                <p/>
                <p>Le lº* avril, le maréchal Martinez Campos a prononcé un grand discours; d'après
                    lui, l'arrestation du général Daban serait un acte impolitique, inopportun et
                    incompatible avec les privilèges des sénateurs. L'orateur a attaqué la politique
                    de M. SAGASTA, surtout à l'égard des militaires et cherché à démontrer que la
                    lettre du général Daban ne constituait pas un délit méritant d'être puni. M.
                    Montero Rios a déclaré que le gouvernement, en demandant l'autorisation
                    d'arrêter le général DABAN, était parfaitement dans son droit et que cette
                    arrestation était nécessaire au point de vue politique et disciplinaire. Après
                    ce discours, le duc de TETUAN, ainsi que d'autres membres de l'opposition ont
                    fait appel au règlement du Sénat, pour empêcher de prolonger la séance au delà
                    de six heures, et le président a dû la lever.</p>
                <p>Le 2 avril, la discussion a continué, on a entendu les discours des généraux qui
                    ont attaqué le Cabinet.</p>
                <p>Le 5 avril, les vice-amiraux Béranger, Chacon et Pezuela se sont prononcés contre
                    la conduite du gouvernement. Lorsque le ministre de la guerre a pris la parole
                    pour leur répondre, le maréchal Martinez Campos s'est levé et a quitté la salle;
                    quelques instants après, il est revenu et a prononcé un discours, qui a produit
                    un grand effet dans le camp de l'opposition militaire. Il y a soutenu la
                    nécessité pour l'armée de ne pas s'occuper de politique et de n'obéir qu'au
                    gouvernement et au trône.</p>
                <p>Le 7 avril, le général DABAN, dans un discours très violent, a pris à partie M.
                    SAGASTA, qu'il a accusé d'avoir profité de tous les pronunciamientos sans
                    risquer sa vie, rappelant que lui, DABAN, avait été le premier à crier à Sagonte
                    :« Vive Alphonse ! » devant sa brigade, au risque de se faire fusiller. S'il
                    reconnaît qu'il doit obéissance au ministre de la guerre comme militaire, il ne
                    peut pas oublier qu'il est sénateur et que c'est en cette qualité qu'il a écrit
                    sa lettre. Il s'inclinera devant le vote du Sénat, mais il a fait remarquer
                    qu'en tout cas le ministre aurait dû le traduire devant un conseil de guerre, et
                    non lui infliger une punition arbitraire.</p>
                <p>Le ministre de la guerre a répondu qu'il avait le droit d'infliger des arrêts, le
                    général Pavia lui a contesté ce droit.</p>
                <p>Le 8 avril, M. Elduayen a déclaré que le parti conservateur et M. Canovas
                    étaient, dans l'affaire du général DABAN, du même avis que le maréchal Martinez
                    Campos.</p>
                <p>Cette déclaration a confirmé le bruit qu'un rapprochement s'était opéré entre les
                    conservateurs et les généraux, et a été d'autant plus grave que le Sénat n'a pas
                    encore voté la loi sur le suffrage universel et que cette coalition peut en
                    retarder l'adoption. Le Cabinet a posé la question de confiance à propos de
                    l'autorisation qu'il a démandée au Sénat, d'infliger deux mois d'arrêt au
                    général Daban.</p>
                <p>Le 9 avril, le marquis de Sardoal a prononcé un grand discours, où il a attaqué
                    M. Sagasta et lui a reproché la phrase qu'il avait prononcée au sujet des
                    généraux espagnols. PUIS, est venu un discours encore plus </p>
                <pb n="500"/>
                <p> violent de M. BOTELLA, qui a accusé le président du Conseil d'être bienveillant
                    envers les républicains, tandis qu'il poursuivait énergiquement les
                    monarchistes. Il a rappelé que le général VILLACAMPA, auteur d'un
                    pronunciamiento républicain, a été grâcié alors, que maintenant on poursuivait
                    le général DABAN, un des principaux champions de la restauration. M. Sagasta a
                    repoussé toutes les accusations dirigées contre lui.</p>
                <p>Quand il eût dit que le général Villacampa avait été grâcié, parce qu'il n'aurait
                    pas été politique d'inaugurer un nouveau règne par une exécution, les membres de
                    la gauche ont protesté bruyamment et crié que c'était la régente qui avait
                    grâcié le condamné.</p>
                <p>Le l0 avril, le Sénat a entendu un nouveau discours du maréchal Martinez Campos :
                    un premier incident a été provoqué par une apostrophe du général Daban à M.
                    SAGASTA, qui s'était mis à sourire. Le général a pris la parole. Le président du
                    Sénat a eu beaucoup de peine à rétablir l'ordre au milieu des protestations de
                    la majorité contre les paroles du général DABAN, qui a mis M. Sagasta en demeure
                    de dépouiller sa qualité de chef du gouvernement pour répondre sur un autre
                    terrain, hors du Parlement. M. Sagasta a répondu qu'il avait le droit de juger
                    les actes du général et de les qualifier de contraires à la discipline sans pour
                    cela lui faire une injure personnelle. Cet incident était à peine clos quand un
                    autre a été soulevé par le sénateur républicain, M. Fernando GONZALEZ, qui a
                    parlé des faits honteux de la monarchie et qui a été violemment interrompu,
                    rappelé à l'ordre, blâmé même par le président du Conseil.</p>
                <p>L'orateur a déclaré qu'il avait voulu faire allusion au règne de Charles IV, qui
                    avait livré l'Espagne à Napoléon.</p>
                <p>Le l l avril, après un discours énergique de M. SAGASTA, le Sénat a rejeté par l
                    l4 voix contre 37 la proposition des conservateurs blâmant le discours que M.
                    Gonzalez avait prononcé pour critiquer le passé de la monarchie. En réalité,
                    cette proposition impliquait un blâme de l'attitude du cabinet. Par l08 voix
                    contre 63, le Sénat a rejeté le contre-projet du maréchal Campos proposant de
                    refuser l'autorisation d'arrêter le générat Daban. Les maréchaux Novaliches et
                    CONCHA, plusieurs généraux et amiraux, tous amis du général Lopez DOMINGUEZ, ont
                    voté avec le gouvernement. Celui-ci a rendu compte des événements dont Valence a
                    été le théâtre et déclaré que l'ordre était complètement rétabli dans cette
                    ville où les autorités avaient fait leur devoir, mais l'opposition a déposé une
                    motion de blâme contre le gouvernement.</p>
                <p>Le l2 avril, le Sénat a approuvé par assis et levé le rapport de la commission
                    concluant à donner au gouvernement l'autorisation d'infliger les arrêts au
                    général Daban.</p>
                <p>Nous signalerons, parmi les lois qui ont paru dans la période qui nous occupe,
                    les suivantes :</p>
                <p>Le projet de budget a paru dans la Gazette du l° novembre l889.</p>
                <p>Un projet de loi réformant la législation en vigueur sur l'impôt des cédules
                    personnelles. </p>
                <pb n="501"/>
                <p/>
                <p>Décret royal organisant l'Université de la Havane (15 novembre).</p>
                <p>Décret royal réglementant les administrations municipales aux Philippines. -</p>
                <p>Un autre, établissant des greffes à Cuba et à Puerto-Rico (l6 novembre).</p>
                <p>Décret royal réglementant les employés des établissements pénitentiaires (l7
                    novembre).</p>
                <p>Décret royal ordonnant aux autorités coloniales de dresser un état des œuvres
                    dramatiques jouées sur le territoire soumis à leur juridiction (8 décembre).</p>
                <p>Projet de loi sur l'hypothèque des navires (14 décembre).</p>
                <p>Décret royal organisant Ceuta comme colonie pénitentiaire (25 décembre).</p>
                <p>Décret royal sur les médecins-experts attachés aux tribunaux (3l décembre).</p>
                <p>Décret royal créant à Madrid l'École des ingénieurs électriciens des colonies (4
                    janvier l890).</p>
                <p>Décret royal créant un concours d'ouvriers agricoles dans les colonies (5
                    janvier).</p>
                <p>Décret royal approuvant le règlement des avocats de l'État dans les provinces
                    d'outremer (4 février).</p>
                <p>Le budget pour Puerto-Rico a paru dans la Gaceta du ll février.</p>
                <p>Un décret royal approuvant le règlement pour l'établissement d'un impôt sur les
                    Chinois des Philippines a été publié dans la Gaceta du l8 février.</p>
                <p>Le budget de l'île de CUBA, comme projet de loi, a paru dans la Gaceta du 26
                    février.</p>
                <p>Une loi concédant l'exemption provisoire du service militaire aux séminaristes de
                    Santiago et de CUBA, a été publiée dans la Gaceta du l6 mars, ainsi qu'un projet
                    de loi de division territoriale de l'Espagne pour les élections des députés aux
                    Cortès. -</p>
                <p>Décret royal concernant les formalités à remplir par les compagnies ou les
                    particuliers qui voudront faire des applications de l'électricité sur le
                    territoire espagnol (Gaceta du l7 mars).</p>
                <p>Le même journal a publié, le 23 mars, un décret royal approuvant le règlement
                    organique du corps d'ingénieurs chargés de veiller sur les communications
                    électriques dans l'île de Cuba. Paul DAVID.</p>
            </div></div>
            <div type="section" feature="comptes">
                <head>CONIEDES E8EENTDTUS D'OTUVIER AGECS</head>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DES LANGUES DU NORD .</head>
                    <p>Sveriges Rikes LAG, par M. W. UPPSTRÔM, juge au tribunal de Södertôrn. - 4°
                        édition, l vol. petit in-8°; STOCKHOLM, 1890. F. et J. Beijer éditeurs. </p>
                    <pb n="502"/>
                    <p/>
                    <p>Les recueils du genre de celui que vient de publier M. W. UPPSTRÔM, s'ils
                        présentent pour les personnes qui s'occupent du droit une utilité
                        incontestable sont, par contre, toujours dificiles à bien faire, car c'est
                        une besogne singulièrement malaisée que de réunir sous une forme méthodique
                        et sans dépasser les dimensions d'un manuel l'ensemble des lois, des décrets
                        ou des ordonnances qui régissent un Etat. M. Uppstrôm a d'autant plus de
                        mérite à avoir mené à bien un pareil travail pour la législation de son pays
                        qu'il devait rencontrer dans cette tâche des difficultés toutes
                        particulières. En effet, les codes qui constituent, aujourd'hui encore, la
                        base du droit suédois remontent, comme on sait, au commencement du XVIIIe
                        siècle. Depuis cette époque, en Suède comme dans presque tout le reste de
                        l'EUROPE, les mœurs, les usages, ont subi des transformations profondes et
                        pour maintenir la législation en harmonie avec les besoins de la société, il
                        a fallu remanier maintes fois les anciens codes, abroger les dispositions
                        devenues surannées, compléter celles dont la pratique avait démontré
                        l'insuffisance, réglementer enfin une foule d'objets qui n'avaient pu être
                        prévus en 1734, alors que la diéte préparait les lois fondamentales du
                        royaume.</p>
                    <p>M. Uppstrôm a très heureusement surmonté les difficultés résultant pour lui
                        de cette quantité de décisions qui, depuis plus d'un siècle et demi, sont
                        ainsi venues modifier, successivement, la législation de la Suède. Pour
                        cadre de son travail, il a pris le texte même des codes de l734. Les lois ou
                        décrets intervenus ultérieurement, quand ils ne se rapportaient à aucune des
                        matières traitées dans ces codes, ont été rejetés à la fin du volume, dans
                        une annexe qui, d'ailleurs, forme à elle seule à peu près la moitié de
                        l'ouvrage. Les autres ont été reproduits à la suite des articles qu'ils
                        étaient appelés à compléter ou à modifier, mais on les a imprimés en
                        caractères différents, de manière que le lecteur pût les distinguer à
                        première vue. Ce procédé permet de suivre, pour chaque question importante,
                        les progrès de la législation et, en même temps, d'apprécier plus exactement
                        la portée des lois nouvelles qui se trouvent ainsi placées dans leur vrai
                        jour. M. Uppstrôm a eu soin d'ailleurs de mettre sous les articles
                        controversés des renvois aux principales décisions de la jurisprudence ou
                        des notes destinées à faciliter les recherches. Peut-être les lecteurs
                        français, souvent peu au fait des difficultés de la législation suédoise,
                        auraient-ils aimé que ces indications fussent moins sommaires et moins
                        rares. Peut-être regretteront-ils également que l'auteur ait cru devoir
                        résumer certaines lois d'importance secondaire, se contentant de renvoyer
                        aux grands recueils de Backman ou de SCHMIDT, les personnes désireuses d'en
                        étudier le texte même. Mais pour réussir à condenser, dans un volume de 900
                        pages, toute la législation d'un pays, l'on comprend qu'il faille se
                        résoudre à quelques sacrifices. L'essentiel est de bien choisir entre ce qui
                        doit être reproduit intégralement et ce qui peut, sans inconvénients, se
                        résumer.</p>
                    <p>L'accueil fait par le public suédois à l'ouvrage de M. UPPSTRÔM, la rapi- </p>
                    <pb n="503"/>
                    <p> dité avec laquelle les trois premières éditions ont éte successivement
                        épuisées, témoignent assez que l'auteur a réussi, aussi complètement que
                        possible, dans cette tâche. J. FABRE DE LARCHE.</p>
                    <p>System des HANDELSRECHTS, mit Einschluss des Wechsel-See und
                        VERSICHERUNGSRECHTS, im Grundriss.-(Système du droit commercial, y compris
                        le droit de change, le droit maritime et le droit d'assurance, présenté sous
                        forme de plan), par M. L. Goldschmidt. - l vol. in-8°,</p>
                    <p>248 p. - STUTTGARD, F. ENCKE, l889, 2e éd.</p>
                    <p>En l887, M. GOLDSCHMIDT, professeur de droit commercial à l'Université de
                        BERLIN, le savant auteur du Manuel de droit commercial allemand, avait eu
                        l'heureuse idée de publier, en librairie, le plan revu et augmenté de son
                        cours, dont jusqu'alors ne pouvaient profiter que ses auditeurs.Une seconde
                        édition qui vient de paraître, en fait un véritable livre : l'auteur a, en
                        effet, complété sa première publication non seulement par des renvois aux
                        plus récents ouvrages et notamment au projet du Code civil, mais encore par
                        des développements sur quelques questions importantes, qu'il a placés dans
                        une deuxième partie.</p>
                    <p>L'ouvrage de M. le professeur Goldschmidt présente de l'intérêt tout d'abord
                        au point de vue de l'ordre des matières, qui, comme il le fait remarquer
                        dans sa préface, ne saurait être dans un cours ou dans un traité, l'ordre
                        adopté dans un Code. En premier lieu, sous la rubrique de Droit commercial,
                        l'auteur étudie en particulier les commerçants et les socié tés de commerce,
                        les marchandises et les actes de commerce. Puis plaçant hors du droit
                        commercial proprement dit, le droit maritime, que le Code (l) y range, il en
                        fait une matière spéciale, ainsi d'ailleurs qu'il est d'usage de le faire
                        dans la doctrine. Il faut en dire autant des assurances maritimes (2) que
                        l'auteur réunit à la théorie générale des assurances comprenant ainsi les
                        assurances maritimes et terrestres, les assurances sur les choses et sur les
                        personnes. ENFIN, conformément à la législation allemande, il explique à
                        part la théorie du change.</p>
                    <p>Chacune de ces grandes matières forme ainsi un tout dont l'auteur donne les
                        origines, le développement et l'analyse.</p>
                    <p>Le System de M. Goldschmidt offre encore une grande utilité par la richesse
                        des renvois aux sources et des indications bibliographiques, qu'il a placés
                        sous chaque paragraphe.</p>
                    <p>Enfin dans les éclaircissements formant la seconde partie de l'ouvrage,
                        l'auteur donne, sur une série de points importants, les notions
                        fondamentales esquissées à grands traits et présentant ainsi un canevas tout
                        prêt à recevoir de plus amples explications.</p>
                    <p>Henri FROMAGEOT.</p>
                    <note place="bottom">(l) Cf. Allg. deutsch. Handels G. B., livre V, art.
                        432-911.</note>
                    <note place="bottom">(2) Cf. Allg. deutsch. Handels G. B., livre V, t. XI, art.
                        782905.</note>
                    <pb n="504"/>
                    <p/>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DES LANGUES DU MIDI ET DE L'ORIENT.</head>
                    <p>Geografia politica de CHILE, par M. Anibal Echeverria y Reyes. -</p>
                    <p>2 vol. in-8°; Santiago du Chili; Imprimerie nationale ; l888-1889.</p>
                    <p>Les lois et décrets qui ont divisé le territoire du Chili en provinces,
                        départements, subdélégations et districts, n'avaient point encore été
                        réunis; ils se trouvaient épars dans la collection du Bulletin des lois ;
                        quelques-uns même n'existaient qu'à l'état de minute manuscrite et n'avaient
                        jamais été insérés dans aucun recueil. Il en résultait que les
                        fonctionnaires de l'ordre administratif se trouvaient parfois fort
                        embarassés, lorsqu'il s'agissait de déterminer exactement les limites de
                        leurs circonscriptions respectives et, par suite, celles de leur compétence.
                        Grâce à M. Echeverria y REYES, ces difficultés ne se produiront plus à
                        l'avenir.</p>
                    <p>L'ouvrage qu'il a consacré à la géographie politique de son pays, reproduit,
                        en effet, province par province, le texte de tous les actes émanés soit du
                        pouvoir législatif, soit du pouvoir exécutif, qui ont constitué les
                        subdivisions administratives et fixé les lignes de démarcation qui les
                        séparent les unes des autres. -</p>
                    <p>L'œuvre de M. Echeverria se compose de deux parties. Dans la première, que
                        l'on peut considérer comme une sorte d'introduction, l'auteur résume
                        l'histoire du Chili depuis l536 jusqu'à 1833, c'est-à-dire depuis les
                        premières incursions des descubridores et des conquistadores espagnols, les
                        ALMAGRO, les VALDIVIA, jusqu'à la promulgation de la Constitution qui régit
                        actuellement encore la République ; les faits sont relatés dans l'ordre
                        chronologique et sont généralement groupés sous le nom du gouverneur pendant
                        l'administration duquel ils se sont produits.</p>
                    <p>La seconde partie contient le texte des documents officiels en vertu desquels
                        les différentes circonscriptions politiques ont été établies. Ces documents
                        absorbent les trois quarts du premier volume et la totalité du second. Les
                        textes sont classés par province, et les provinces sont rangées dans l'ordre
                        qu'elles occupent territorialement, en allant du sud au nord, des confins de
                        la Patagonie aux frontières du Pérou. Le premier volume s'étend du
                        territoire de Magellan à la province de Linarès; le second, de la province
                        de Talca à celle de Tacna ; chacun d'eux se termine par une table générale
                        des matières, suivie d'une table chronologique, qui permet de suivre, année
                        par année, les progrès de l'organisation intérieure du pays, et que complète
                        un index alphabétique.</p>
                    <p>Les recherches auxquelles M. Echeverria a dû se livrer pour mener son travail
                        à bien sont considérables. Il lui a fallu, non seulement compulser, de la
                        première à la dernière page, le Bulletin des lois et le Journal officiel,
                        mais encore fouiller les archives du Ministère de l'intérieur et du
                        Ministère des affaires étrangères, pour y découvrir les documents restés
                        manuscrits. Ses efforts, du reste, ont été récompensés, </p>
                    <pb n="505"/>
                    <p> car le Gouvernement chilien, pénétré de l'utilité de son recueil, l'a fait
                        imprimer aux frais de l'ETAT, à l'imprimerie nationale.</p>
                    <p>Fernand DAGUIN.</p>
                    <p>Indice general del Boletin de las leyes que comprende todas las leyes i
                        disposiciones supremas dictadas en la Republica de CHILE, etc.</p>
                    <p>(Index général du Bulletin des lois du CHILI, etc.), par M. Manuel E.
                        Ballesteros. - l vol. in-4°; LIMA, l882.</p>
                    <p>Avant l882, il n'existait pas, au CHILI, de table générale du Bulletin des
                        lois. Les actes du pouvoir législatif et du pouvoir exécutif publiés depuis
                        l8l0 formaient un recueil immense de plus de cinquante volumes dans lequel
                        les recherches étaient singulièrement difficiles. M. BALLESTEROS,
                        aujourd'hui membre de la Cour suprême à SANTIAGO, frappé des inconvénients
                        que présentait l'absence d'une table de ce genre, a eu l'heureuse idée de
                        combler cette lacune. Dans ce but, il a classé par ordre de matières tous
                        les documents législatifs de l810 à l88l et a composé un vaste répertoire où
                        chacun d'eux est indiqué par sa date et son titre, avec renvoi au Bulletin
                        officiel. Grâce à ce répertoire, les jurisconsultes chiliens, magistrats,
                        professeurs, avocats, fonctionnaires publics, peuvent désormais, sur une
                        question déterminée, embrasser en un clin d'œil l'ensemble des textes qui
                        s'y rapportent.</p>
                    <p>Le classement des matières a été effectué par ordre alphabétique, et l'auteur
                        s'est appliqué à diviser autant que possible son travail, en multipliant les
                        mots. Cette disposition est excellente, car elle permet de trouver plus
                        rapidement les renseignements dont on a besoin.</p>
                    <p>Les mots qui correspondent à une institution, à un service ou à un objet de
                        grande importance, tels que : Écoles (escuelas), TRIBUNAL, etc., sont
                        subdivisés en sections, consacrées chacune à une catégorie de questions ;
                        dans chaque section, comme aussi sous les mots moins importants, qui ne sont
                        pas subivisés, les textes sont rangées suivant l'ordre des dates.</p>
                    <p>Les prescriptions d'intérêt local sont mentionnées sous le nom de la
                        province, du département ou de la localité qu'elles concernent.Celles qui
                        sont relatives à un département sont, en général, groupées en quatre séries
                        : administration proprement dite, régime municipal, administration de la
                        justice, et matières diverses, y compris l'assistance publique.</p>
                    <p>D'après ces quelques indications, il est aisé d'apprécier l'importance du
                        service que M. Ballesteros a rendu à ses compatriotes. Non seulement sa
                        publication est le complément nécessaire du Bulletin des lois, mais encore
                        on peut dire que, dans bien des cas, elle est de nature à le suppléer,
                        chaque loi ou décret étant suivi, dans l'INDEX, d'une note sommaire qui
                        résume brièvement son contenu. Fernand DAGUIN.</p>
                    <p>Prdictica forense d promtuario de procedimientos judiciales (Pra- </p>
                    <pb n="506"/>
                    <p> tique judiciaire, ou traité abrégé de procédure), par M. Robustiano Vera. –
                        2 vol. in-4°; Santiago du CHILI, Imp. VICTORIA, 1887.</p>
                    <p>Les études juridiques sont fort en honneur au CHILI, si l'on en juge par les
                        nombreuses et sérieuses publications qui nous arrivent journellement de ce
                        pays. Des écrivains actifs et consciencieux multiplient leurs travaux et
                        abordent avec succès les différentes branches du droit. Parmi les plus
                        distingués d'entre eux, il convient de citer M. Robustiano VERA, promoteur
                        fiscal, autrement dit représentant du ministère public près le tribunal
                        criminel de Santiago. La liste des ouvrages qu'il a déjà fait paraître est
                        des plus respectables ; elle comprend des œuvres de toute nature, mais plus
                        spécialement des livres de droit pénal ou de procédure.</p>
                    <p>C'est à cette dernière catégorie qu'appartient le Promptuaire. Cet ouvrage
                        est consacré à l'exposé des règles qui président à la direction et à la
                        marche des affaires devant les tribunaux de tout ordre et de tout degré. Il
                        est divisé en deux parties principales. En tête de la première on trouve une
                        analyse très minutieuse de la loi du l5 octobre l875, qui a déterminé la
                        composition et l'organisation des diverses juridictions ordinaires, et fixé
                        leurs attributions et leur compétence. A la suite de cet exposé, l'auteur
                        entre en matière et s'étend avec une grande abondance de détails sur les
                        formes auxquelles les tribunaux civils doivent s'astreindre pour l'examen et
                        le jugement des affaires qui leur sont soumises.Un formulaire contenant des
                        modèles pour tous les actes de la procédure complète très heureusement cette
                        première partie et clôt le premier volume.</p>
                    <p>Le tome second initie le lecteur au fonctionnement de la justice
                        répressive.Après avoir, dans son premier chapitre, rappelé brièvement les
                        principes du droit criminel concernant la nature du délit, la tentative,
                        l'imputabilité, la prescription de l'action pénale, l'auteur indique comment
                        les actes délictueux sont recherchés, poursuivis et punis ; il joint à ces
                        indications une série de formules à l'aide desquelles les plus
                        inexpérimentés peuvent rédiger convenablement toutes les pièces d'un
                        procès.</p>
                    <p>A la suite des chapitres consacrés à la procédure criminelle, M. Vera a jugé
                        utile de donner, sous forme de supplément, quelques renseignements sur des
                        matières diverses qui se rattachent plus ou moins directement à
                        l'administration de la justice. Ce sont, d'abord, les règles spéciales aux
                        juridictions exceptionnelles, telles que les tribunaux militaires, les
                        tribunaux ecclésiastiques, la Cour des comptes et le Conseil d'État; puis,
                        les prescriptions qui régissent l'administration de la juridiction
                        volontaire; enfin, des notes sur certaines questions d'ordre essentiellement
                        administratif concernant, en particulier, les pensions civiles, les
                        retraites militaires, la visite des établissements pénitentiaires, etc. Le
                        second volume se termine par un appendice, où sont reproduits textuellement
                        les principaux décrets, lois et règlements qui touchent à l'objet même de
                        l'ouvrage.</p>
                    <p>La publication de M. Vera s'adresse aux étrangers comme aux chiliens. </p>
                    <pb n="507"/>
                    <p/>
                    <p>Les premiers pourront, grâce à elle, pénétrer dans la vie judiciaire du Chili
                        et se rendre compte du mécanisme de la procédure usitée dans ce pays. Pour
                        les seconds, elle constitue un traité élémentaire d'une utilité pratique
                        indéniable, et pouvant, à la fois, servir de manuel aux juristes débutants
                        et de guide aux particuliers qui désirent suivre euxmêmes leurs propres
                        affaires. Fernand DAGUIN.</p>
                </div>
                <div type="subsection">
                    <head>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE.</head>
                    <p>Manuel des textes de droit romain, par M. J.-B. Mispoulet. - l vol. in-l6;
                        Plon et MARESCQ, éditeurs.</p>
                    <p>Malgré son titre modeste, cet ouvrage est l'un des travaux les plus
                        importants qui aient été publiés en France sur le droit romain dans ces dix
                        dernières années. L'établissement des textes sûrs, revisés par une critique
                        prudente et sagace, est en effet la base de toute étude sur cette branche
                        importante de la science juridique. MAIS, œuvre d'abord exclusivement
                        française, fruit des savantes recherches des deux Godefroi et surtout de
                        notre grand CUJAS, la fixation des textes devint au XIX° siècle le monopole
                        de l'Allemagne. Les savants de ce pays, STUDEMUND, HUSCHKE,</p>
                    <p>KRUEGER, MOMMSEN, pour ne citer que les plus connus, se livrèrent à
                        d'importants travaux, dont les résultats doivent être actuellement discutés
                        dans une recherche vraiment scientifique. Guidé par un sentiment
                        patriotique, M. Mispoulet a pensé qu'il était nécessaire que nos étudiants
                        et nos jurisconsultes eussent entre les mains une édition française qui,
                        tout en tenant compte des résultats obtenus, n'admît que ceux qui étaient
                        définitivement et réellement acquis à la science.</p>
                    <p>Le premier fascicule que nous avons sous les yeux, contient les Institutes de
                        Justinien et celles de GAÏUS, et nous montre que l'auteur a su réussir dans
                        l'application du programme qu'il s'était imposé. Également familier avec les
                        savants allemands modernes et avec nos grands romanistes du XVI° siècle, un
                        peu trop oubliés aujourd'hui, M. Mispoulet a établi ses textes avec un soin
                        minutieux. Il a soumis à l'épreuve d'une critique sévère toutes les
                        restitutions que la science allemande a proposée pour remplir les lacunes du
                        texte de GAÏUS, et n'a pas hésité à proscrire celles qui présentaient un
                        caractère hypothétique. Chose curieuse, notre savant compatriote en est
                        arrivé, en ce qui concerne les INSTITUTES, à conclure que, malgré les
                        travaux des cinquante dernières années, la meilleure édition de l'ouvrage de
                        l'empereur Justinien est encore aujourd'hui celle que notre Cujas donnait
                        dès le XVI° siècle. -</p>
                    <p>En outre, la confection de cet ouvrage a amené M. Mispoulet à une découverte
                        de la plus haute importance pour l'histoire de la codification de JUSTINIEN,
                        et lui a permis d'établir d'une manière définitive la liste des sources
                        auxquelles ont puisé les rédacteurs des Institutes. L'on savait déjà par
                        JUSTINIEN, lui-même, qu'il avait puisé largement dans les Institutes de </p>
                    <pb n="508"/>
                    <p/>
                    <p>GAÏUS, assertion dont les documents du manuscrit de Vérone avait établi
                        l'exactitude, puis l'on se contentait d'ajouter qu'il devait le reste aux
                        écrits d'autres jurisconsultes. -</p>
                    <p>M. Mispoulet a démontré, d'une façon péremptoire, que les commissaires ont
                        utilisé les écrits des jurisconsultes autres que GAÏUS, non point dans leur
                        textes, mais d'après les extraits faits au Digeste. ll a pu donner à chacun
                        des fragments des Institutes son certificat d'origine et nous renvoie à la
                        source dont il est tiré. Ainsi se trouve complétées les belles découvertes
                        de Bluhme sur la confection du Digeste.</p>
                    <p>Nous sommes heureux de signaler cet excellent travail où des dispositions
                        typographiques ingénieuses permettent d'éviter une surcharge de notes
                        fatigantes pour le lecteur. En tête de chaque ouvrage ou fragment, l'auteur
                        a placé d'excellentes notices qui résument avec précision et clarté l'état
                        de la science sur le texte qui suit. L. GUÉRIN.</p>
                    <p>Etude de science juridique pure. La règle de droit, par M. E. Roguin. - l
                        vol. in-8°; ROUGE, à LAUSANNE, et F. PICHON, à PARIS, éditeul'S. « Le titre
                        de cet ouvrage, dit M. ROGUIN, en tête de l'introduction par laquelle
                        s'ouvre ce livre, surprendra les personnes livrées à l'étude des droits
                        encore plus que toutes les autres. » En effet, si depuis une trentaine
                        d'années d'importants travaux de dogmatique du droit ont été faits en
                        ALLEMAGNE, il n'en est pas de même en FRANCE, et nous devons remercier
                        l'auteur d'avoir, dans une introduction, déterminé ce qu'il appelle la
                        science juridique pure. « Notre travail, dit-il dans un passage
                        caractéristique, n'est en aucune façon ni une œuvre de critique, ni une
                        œuvre d'histoire. Il est simplement un essai de science pure; il procède en
                        faisant des suppositions qu'il emprunte indifféremment à l'histoire et à
                        l'imagination, à la seule condition qu'elles soient conformes à la nature
                        des choses; il analyse et classe les relations ainsi constituées
                        artificiellement, puis il en recherche les conséquences forcées. » La
                        méthode employée est celle des sciences mathématiques, la méthode de
                        déduction. M. Roguin pose d'abord, ce qu'il appelle avec M. NAVILLE, une
                        théorématique, un ensemble d'axiomes, qu'il emprunte indifféremment au
                        raisonnement pur ou à la réalité des choses, et en déduit toutes les
                        conséquences qui lui paraissent en logiquement découler. Son travail est
                        divisé en trois parties : la première est consacrée à l'analyse des éléments
                        de toute relation juridique, la seconde à l'énoncé des grandes conséquences
                        entraînées par cette analyse, la troisième à l'exposition d'un système de
                        rapport de droit privé.</p>
                    <p>Cette tentative est curieuse et hardie, mais nous regrettons que M. Roguin
                        ait pris, dans ce travail, part dans la question fondamentale qui tient en
                        suspens la science du droit tout entière sans l'avoir posée, et sans nous
                        avoir donné les motifs de sa décision. Les codes sont-ils l'œuvre ar- -« </p>
                    <pb n="509"/>
                    <p> bitraire du législateur? le produit de la volonté humaine s'exerçant sans
                        contrainte et sans influence extérieures, on peut alors adopter la méthode
                        suivie par M. Roguin et se livrer à des constructions juridiques faites a
                        priori. MAIS, si l'on pense comme Portalis « que les codes sont l'œuvre du
                        temps plus que celle du législateur, » si l'on considère avec Ihering que le
                        législateur ne fait le plus souvent qu'enregistrer les changements qui se
                        sont produits dans les relations sociales, l'on regrette qu'une autre
                        méthode n'ait pas été employée, celle de l'induction, et que les théorèmes
                        fondamentaux n'aient point été dégagés d'une étude attentive de l'histoire
                        et des faits juridiques. Nous avouons ne pas être familiers avec Thon et
                        MERKEL, les auteurs allemands que M. Roguin paraît avoir le plus souvent
                        cités, mais nous croyons que la dernière méthode est celle que préconise le
                        plus grand des dogmatistes allemands, Ihering dont nous regrettons que M.
                        Roguin n'ait pas cru devoir mentionner plus souvent, dans son travail, le
                        beau livre : Le but dans le droit.</p>
                    <p>AUSSI, ce point de départ et cette méthode trop exclusivement dogmatique,
                        nous paraissait-il avoir entraîné M. Roguin dans une conception du droit que
                        nous ne saurions partager. D'après le savant auteur, il n'y a de droit
                        qu'autant qu'il y a au moins deux personnes en présence : l'une possédant
                        sur un objet une faculté dont il est défendu à l'autre de troubler
                        l'exercice sous peine d'une sanction. Qu'il nous soit permis de faire des
                        réserves sur cette conception, trop étroite, d'après laquelle le fait de la
                        simple possession naturelle ne saurait rentrer dans le cadre des faits
                        juridiques.</p>
                    <p>Mais arrêtons-nous dans cette voie trop facile de la critique dans laquelle
                        une divergence de vue, avec le savant auteur, sur une question un peu
                        philosophique, nous a entraînés. Et après avoir indiqué les points sur
                        lesquels nos opinions diffèrent, nous nous trouvons plus à l'aise pour louer
                        l'ordonnance générale du livre, la science juridique considérable qui est
                        déployée, l'enchaînement logique des théories qui y sont émises.</p>
                    <p>M. Roguin nous a paru familier avec le droit romain, aussi bien qu'avec la
                        science allemande et les codes français. On pourra discuter son livre, comme
                        nous l'avons fait, mais il n'en reste pas moins une œuvre originale que ne
                        doit pas manquer de lire tout jurisconsulte penseur qui cherche à réaliser
                        une conception synthétique du droit tout entier. Nous appelons
                        particulièrement l'attention sur la troisième partie, le système des
                        rapports de droits privés, qui est d'un bout à l'autre d'un intérêt
                        considérable et contient une critique remarquable des divisions du droit
                        civil établies par les ROMAINS, qui ont conservé sur nos lois une si grande
                        influence. L. GUÉRIN.</p>
                    <p>Législation nouvelle des faillites. - La liquidation judiciaire et la
                        faillite. - Commentaire de la loi du 4 mars l889, par M. Henri</p><fw place="bottom"> XXI. 34 -
                    </fw>
                <pb n="510"/>
                    <p>COULON, avocat à la Cour d'appel de Paris. - l vol., gr. in-8°, 483
                        p,</p>
                    <p>Paris l890, Marchal et BILLARD, éditeurs.</p>
                    <p>Lorsque la loi du 4 mars l889 fut promulguée, ce fut, de toutes parts, une
                        poussée de commentateurs. Pour ne citer que les meilleurs, nous rappellerons
                        ici les noms de MM. ROUSSEAU, DUFRAISSE, DUTRUC, qui les premiers
                        répandirent, dans le monde de la pratique, les idées générales qui
                        éclairaient le texte nouveau. Les uns offrirent aux jurisconsultes le fil .
                        conducteur des seuls débats législatifs ;- les autres y ajoutèrent quelques
                        pages de jurisprudence et un commentaire trop hâtif pour faire autorité. M.
                        Coulon a attendu avant d'écrire et avant de faire paraître son œuvre; il a
                        bien agi non pas seulement pour lui, mais encore pour tous ceux qui ont à
                        connaître, à discuter ou à appliquer la loi. Il a pu donner à son travail un
                        cachet spécial et le faire classer parmi les plus utiles.</p>
                    <p>Il a réfléchi non pas seulement sur les articles de la loi votée par le
                        PARLEMENT, mais encore sur les idées mêmes qui la dominent et fait à son
                        égard des études qui m'ont rappelé nos conférences de l888-89 à la Société
                        de Législation comparée, et il ne recule pas devant les critiques à
                        formuler.</p>
                    <p>Pour lui, comme pour beaucoup, la loi est fautive.« La liquidation judiciaire
                        est un privilège organisé en faveur du débiteur et qui ne profite
                        qu'indirectement aux créanciers ». On a abusé, croit-il, du débiteur
                        malheureux « qui voit s'avancer le spectre de la faillite » (p. 29), et on a
                        eu le tort de lui consacrer toute la réforme de notre législation des
                        faillites.</p>
                    <p>M. Coulon n'a pas seul cette croyance, et M. l'avocat général JACOMY, dont il
                        cite d'ailleurs de remarquables conclusions, disait avec raison devant la
                        septième chambre de la Cour de Paris que, sous le régime de la liquidation
                        judiciaire comme sous celui de la faillite,« c'est toujours l'intérêt des
                        créanciers qui reste et doit rester la préoccupation dominante »</p>
                    <p>(p. l33).</p>
                    <p>Il serait long de suivre M. Coulon dans l'exposé de ses idées de
                        modifications nouvelles, quelque concise que soit la forme qu'il leur
                        donne.</p>
                    <p>Deux points les résument : la diminution des frais de syndicat, qui nous
                        semble difficile à PARIS,- et un profond remaniement de la procédure en
                        matière de faillite. D'ailleurs tout cela n'est point le côté par lequel
                        l'ouvrage prend sa valeur.</p>
                    <p>Le mérite du volume dont nous nous occupons est dans la clarté de la méthode,
                        et dans la manière dont les renseignements utiles sont facilement mis à la
                        portée de ceux qui les cherchent. Nous tenons à ce que chacun soit à même
                        d'en juger. En effet, voici la méthode de l'auteur.-</p>
                    <p>Il a, dans son précis historique, rapporté la loi dans son entier, plus tard
                        il la reprend article par article. - Quand il a cité le texte de l'un d'eux,
                        aussitôt il le fait suivre des débats parlementaires qui s'y rattachent et
                        qu'il résume; puis il expose la doctrine, en expliquant les termes du texte
                        et rappelant les principes dans un commentaire mesuré et sage. Ensuite vient
                        la jurisprudence classée d'après l'ordre même des termes qui ont </p>
                    <pb n="511"/>
                    <p>été expliqués. - Il m'a paru que mon honorable confrère avait tenu compte de
                        tous les travaux antérieurs aux siens jusques et y compris les savantes
                        publications de MM. Lyon-Caen et Renault sur le Code de commerce. L'œuvre
                        est donc à jour.</p>
                    <p>Elle se montre vite telle qu'elle est sortie des mains d'un homme pratique
                        plutôt que d'un théoricien. La discussion théorique pourtant n'est pas
                        absente, mais elle est rare; elle est à l'arrière-plan. La jurisprudence au
                        contraire a ici toute la place dont elle est digne. Les avocats mêlés aux
                        luttes du Palais apprécieront ce service que leur confrère leur a rendu. -
                        Et ceci est à noter. Quand il y a lutte entre les juges, M. Coulon non
                        seulement indique la divergence d'appréciation, mais comme par exemple dans
                        la question de savoir si la liquidation judiciaire laisse subsister ou
                        arrête la continuation des poursuites contre le débiteur par le créancier,
                        il publie le jugement du tribunal, l'arrêt ou les arrêts des COURS, résume
                        les plaidoiries des avocats, donne même in extenso les conclusions de
                        l'avocat général, faisant suivre le tout de son opinion personnelle et des
                        motifs qui la lui dictent.</p>
                    <p>Une quatrième partie termine l'ouvrage. C'est un formulaire comprenant les
                        formules de requête, d'assignation, de lettres diverses, de récépissés,
                        etc., qui peuvent être employées dans la matière et qui, rédigées avec soin,
                        seront pour tous, surtout pour les commerçants, d'une utilité réelle.</p>
                    <p>Nous n'ajouterons rien de plus. Il est facile, pensons-nous, d'après ce que
                        nous venons de dire, de se rendre compte qu'il y a eu là un bon ouvrier et
                        qu'il a fait œuvre de bonne marque. Henri CHAPOY.</p>
                    <p>Du délit nécessaire et de l'état de nécessité, par M. P. MORIAUD, avocat. - l
                        vol. in-8°, l889. GENÈVE, Burkhardt; PARIS, Laroze et Forcel.</p>
                    <p>Un délit, s'il est nécessaire, n'est plus un délit; de plus il est difficile
                        d'admettre qu'un délit soit vraiment nécessaire. Le titre de l'ouvrage prête
                        donc à la critique, et l'auteur l'a reconnu lui-même; il semble qu'en
                        intitulant son travail : du délit commis dans l'état de nécessité,</p>
                    <p>M. Moriaud aurait pu éviter l'ambiguïté qu'il confesse. Sauf cette légère
                        observation, la question ardue de l'état de nécessité est traitée de main de
                        maître. Les législations anciennes et modernes, les doctrines philosophiques
                        sont examinées avec soin. Une allure vive, un tour original rendent
                        attachante la lecture d'un travail consacré à un point de droit très
                        approfondi en ALLEMAGNE, négligé chez nous, et que les législations
                        prévoient peu ou prévoient imparfaitement. A. THEURAULT.</p>
                    <p>Les Réformes fiscales, par M. A. Raynaud. - l vol. in-8°; PARIS, l888,
                        Guillaumin.</p>
                    <p>En l877, M. Raynaud fonda la Société d'études économiques pour les </p>
                    <pb n="512"/>
                    <p> réformes fiscales et offrit un prix de 2.000 francs à l'auteur du meilleur
                        mémoire sur la question des impôts. Le système devait remplir le plus
                        possible les conditions suivantes : proportionner les charges aux facultés
                        de chacun, être d'une perception facile et peu coûteuse, ne provoquer ni
                        vexations ni entraves commerciales. Le mémoire couronné développait un
                        système reproduit dans le livre de M. Raynaud et dont voici les lignes
                        principales : la plupart des impôts actuels sont supprimés ;pour les
                        remplacer l'État émet des bons du Trésor de 100 à 10000francs avec lesquels
                        il paye ses créanciers, fournisseurs et fonctionnaires. Ces bons, non
                        productifs d'intérêts, sont soumis à un impôt de 0, l0 pour l00 par jour.
                        Cet impôt s'acquitte par l'apposition sur le bon d'un timbre proportionnel
                        vendu par l'État; les bons sont amortissables en trois ans.</p>
                    <p>Le système, à tout le moins, est original; mais il a le grand tort de
                        rétablir le papier-monnaie, de laisser le gouvernement libre de créer des
                        bons à sa volonté et enfin d'être cher, puisqu'il porte l'impôt à 36 p.
                        100.</p>
                    <p>De tels inconvénients ne sont pas en rapport avec les avantages qu'il semble
                        présenter. A. THEURAULT.</p>
                    <p>Eléments de droit romain, par M. Gaston MAY, professeur à la Faculté de droit
                        de Nancy. - 2 vol. in-8°; PARIS, Larose et Forcel.</p>
                    <p>Cet ouvrage, qui, comme nous le dit son auteur « est essentiellement destiné
                        à l'usage des étudiants de licence de nos Facultés de droit » quoique venant
                        après bien d'autres traités de droit romain publié dans le même but, est
                        destiné cependant à rendre de grands services à ceux auxquels il s'adresse.
                        La raison en est dans la méthode spéciale qu'a suivie notre collègue. Voici
                        en quels termes il la caractérise : « Notre tâche, dit-il, consiste à
                        retracer l'histoire de chacune des institutions de droit privé à lui
                        restituer sa physionomie aux diverses phases de son développement, à la
                        faire revivre de la vie qui l'animait autrefois, et à la suivre à travers
                        toutes ses vicissitudes jusqu'au seuil de l'époque moderne. Nous arriverons
                        ainsi à mettre en relief les maximes fondamentales du droit romain, à nous
                        pénétrer de l'esprit qui l'a inspiré dans ses principales créations, et à
                        nous initier aux grands mouvements d'idées qui ont surgi dans le domaine
                        juridique depuis l'époque rudimentaire des XII Tables jusqu'aux jours de la
                        décadence byzantine ». Il y a dans cette déclaration, rapprochée des
                        quelques pages qui composent la préface, de quoi faire trembler certains
                        romanistes de l'ancienne école. J'avoue qu'au contraire elle m'a
                        complètement séduit et que si je puis adresser à mon collègue un reproche,
                        c'est de n'avoir pas toujours suivi rigoureusement la méthode franchement
                        historique. Il l'avoue lui-même et regrette de n'avoir pu s'engager plus
                        hardiment dans la voie par lui choisie; mais il a dû tenir compte «
                        d'habitudes reçues depuis longtemps, de traditions d'école dont on n'a pas
                        encore partout secoué le joug ». Un étudiant d'une Faculté quelconque peut
                        donc mettre à profit les Eléments </p>
                    <pb n="513"/>
                    <p> pour la préparation de son examen; il y trouvera toutes les questions
                        principales que l'on voit figurer dans les ouvrages élémentaires et qui
                        peuvent se poser aux examens, alors même que ces questions n'offrent aucun
                        intérêt,'ni aucune utilité; mais alors il les trouvera réduites à leur
                        véritable importance et le plus souvent reléguées dans des notes.</p>
                    <p>Tout en exposant avec beaucoup de soin, et dans un style simple et clair,
                        l'évolution historique de chacune des institutions du droit privé à ROME, en
                        entrant même souvent dans des détails que l'on ne rencontre pas ailleurs,
                        notamment pour ce qui a trait aux droit des personnes, à l'évolution de la
                        famille, M. May a eu le mérite très grand de rester court et ses deux
                        volumes renferment un nombre de pages relativement restreint. Partant de là,
                        il serait facile de critiquer cet ouvrage à divers points de vue, notamment
                        de constater l'omission de certaines questions secondaires, de dire que
                        l'auteur se contente parfois de simples affirmations au lieu d'entrer dans
                        la discussion des questions, de signaler l'absence des textes, qui pour
                        certains sont encore des textes sacrés même s'ils ont pour rédacteurs
                        Justinien ou l'un quelconque de ses collaborateurs, etc. La critique est
                        aisée., mais n'oublions pas le but que l'auteur a poursuivi et qui est de
                        rendre le moins indigeste possible aux élèves de licence l'étude du droit
                        romain. Or ce but, je le crois, est parfaitement atteint par les Eléments.
                        Que m'importe la suppression de nombre de détails insignifiants, alors même
                        qu'il s'agirait de ces roueries ingénieuses, suivant l'expression de M.
                        ACCARIAS, qui ont été inventées par les jurisconsultes romains pour
                        l'abrogation des impubères ? La mémoire de nos étudiants n'est déjà que trop
                        surchargée. Le développement incessant et général des programmes ne peut,
                        selon moi, aboutir qu'à l'abaissement du niveau des examens. On le constate
                        déjà pour le baccalauréat, je crains fort que nous n'ayons bientôt à le
                        constater dans les Facultés de droit, si ce n'est déjà fait. On pourrait
                        reprocher aussi à M. May d'avoir débarrassé son livre de la plupart des
                        controverses dites classiques, de présenter les questions sans le cortège
                        traditionnel des discussions, des conciliations de textes ; on a pu dire
                        même qu'il apparaissait « comme un croyant d'une conviction un peu trop
                        tranquille ». Le doute, il est vrai, est une belle chose; il dénote un
                        esprit profond, tandis que la foi n'est souvent que le masque d'un esprit
                        superficiel. Mais je me demande s'il est réellement bien utile d'initier de
                        simples étudiants de licence (et c'est pour eux que le livre est écrit) à
                        cette multiplicité de controverses que l'on peut soulever en toute matière,
                        alors surtout qu'il s'agit d'un droit mort et que les convictions que le
                        maître fait partager à ses élèves ne peuvent avoir pour ceux-ci pratiquement
                        aucune influence fâcheuse. Même pour le droit actuel et moderne, j'estime
                        qu'il est bon de déblayer l'enseignement d'une masse de discussions qui ne
                        servent le plus souvent qu'à jeter l'obscurité dans l'esprit de l'étudiant.
                        Comme le disait en très bons termes un de nos collègues les plus distingués
                        « l'étudiant pourrait être rebuté dès la première entrevue par une science
                        dont </p>
                    <pb n="514"/>
                    <p> les abords n'ont rien d'engageant, il importe surtout de ne pas l'effrayer
                        par des controverses qui peuvent le mettre en défiance et incliner son
                        intelligence vers le doute; mieux vaut à coup sûr lui proposer quelques
                        principes qui seront la base de ses connaissances futures et serviront de
                        point d'appui à ses raisonnements ». (M. TESTOUD, Revue critique, l884, p.
                        633). Ne faisons donc point un crime au professeur de licence d'apparaître
                        comme un croyant et laissons au professeur de doctorat l'aimable scepticisme
                        du juriste; réservons-lui le luxe des dissertations approfondies sur la date
                        de la loi Junia Norbana ou sur la théorie de l'accession même de l'époque
                        classique. Quant à l'absence de textes qui pourrait encore être reprochée à
                        mon collègue, j'avoue qu'elle me touche peu et qu'à un texte je préfère une
                        idée, surtout si c'est un texte des INSTITUTES, écrit souvent dans un latin
                        pour le moins inélégant, obscur parfois et destiné à provoquer chez
                        l'étudiant des idées fausses que le professeur est ensuite obligé de
                        rectifier. Il sera facile d'ailleurs à l'étudiant studieux de se reporter
                        aux textes dont la lecture peut paraître nécessaire pour l'intelligence des
                        institutions romaines; ils sont soigneusement indiqués par M. MAY, soit dans
                        le corps du livre, soit dans des notes.</p>
                    <p>En définitive, l'ouvrage que nous signalons est un de ceux qui certainement
                        seront lus des étudiants, parce qu'il est d'une lecture facile et
                        attrayante, qu'il nous initie véritablement à l'esprit du droit romain et
                        aussi parce que, sous l'aspect d'un volume relativement de peu d'épaisseur,
                        il renferme non multa sed multum.J'ai la conviction qu'en arrachant nos
                        élèves de licence aux manuels si arides par la raison qu'ils ont la
                        prétention de préparer à toutes les questions possibles, ce livre d'une
                        réelle valeur scientifique contribuera dans une large mesure à relever le
                        niveau des examens.</p>
                    <p>Conçus et publiés en partie avant la réforme récente des programmes de
                        licence, les Eléments sont la meilleure justification de la réduction que
                        l'on a fait subir aux études de droit romain. Ils prouvent que l'on pourrait
                        même ramener à un an l'enseignement de ce droit. Le livre de mon collègue,
                        dégagé alors des questions secondaires, que M. May n'a laissé figurer qu'à
                        regret dans son exposé, répondrait parfaitement aux besoins d'un cours
                        annuel. Tel qu'il est d'ailleurs il peut être consulté avec le plus grand
                        fruit non seulement par les étudiants, mais encore par tous ceux qui, en
                        dehors des Facultés de droit, peuvent s'intéresser à la science du droit
                        romain. La disposition matérielle du livre et les tables qui l'accompagnent
                        y rendent les recherches très faciles. Pour ceux qui veulent pousser plus
                        avant, ils trouveront dans les notes des références, sinon complètes, du
                        moins judicieusement choisies, et qui leur permettront de suppléer aux
                        explications parfois résumées auxquelles l'auteur a dû se tenir pour
                        atteindre son but. Ludovic BEAUCHET.</p>
                    <p>Les Communaux et le Domaine rural à l'epoque franque. Réponse </p>
                    <pb n="515"/>
                    <p>à M. Fustel de COULANGES, par M. E. GLASSON, membre de l'INSTITUT, professeur
                        à la Faculté de droit de Paris (chez PICHON, à Paris ; 1890).</p>
                    <p>Ce petit livre est une œuvre de vive polémique concernant une question
                        controversée de droit franc, qui, présentée avec cette animation, n'en
                        présente que plus d'intérêt.</p>
                    <p>Existait-il à l'époque franque des communautés agraires, à côté de la
                        propriété individuelle qui se développait chaque jour davantage sous
                        l'influence du droit romain? M. Glasson l'affirme et le démontre. M. Fustel
                        de COULANGES, aujourd'hui décédé, l'avait nié avec une vivacité de langage
                        et en termes agressifs qui ont paru au savant professeur mériter une réponse
                        péremptoire. De l'aveu de tous, la terre était commune en GERMANIE, et à
                        l'époque féodale on constate encore l'existence de communautés de natures
                        très diverses. COMMENT, à une époque intermédiaire, auraient-elles
                        complètement disparu ?</p>
                    <p>Les textes bien compris établissent la thèse contraire. Le plus important, le
                        titre de Migrantibus de la loi salique, nous montre un étranger ne pouvant
                        s'établir dans une villa sans le consentement de tous les habitants; ce qui
                        suppose à leur profit une sorte de domaine éminent qui limite la propriété
                        privée. Un édit de Chilpéric restreint le droit de succession qui
                        appartenait aux vicini, c'est-à-dire aux personnes appartenant à une
                        communauté agraire : ces vicini jouaient aussi un certain rôle dans les
                        débats privés où la propriété commune pouvait être intéressée. Ces textes et
                        d'autres encore, analysés avec soin paraissent à M. Glasson établir la
                        persistance de ces communautés, souvenirs de l'organisation de la propriété
                        dans les tribus germaines et gauloises.</p>
                    <p>M. Glasson n'exagère pas d'ailleurs sa théorie. Il reconnaît qu'en GAULE,
                        sous l'influence romaine, la propriété privée connue des ROMAINS, s'était
                        rapidement développée et avait pris de profondes racines parmi les Francs.
                        Mais il y avait aussi un grand nombre de biens, surtout de forêts, de
                        prairies, de terres incultes qui étaient possédés en commun. C'est tout ce
                        qu'il tenait à établir contre des négations téméraires et il nous semble y
                        être parvenu. J. BOULLAIRE.</p>
                    <p>La République du travail et la Réforme parlementaire, par M. Godin (de
                        Guise). PARIS, GUILLAUMIN, 1889. - Les Cabales des politiciens ;- Réunions
                        électorales mixtes, par M. J.-P. MAZAROZ, à PARIS, chez l'auteur.</p>
                    <p>M. Godin et M. Mazaroz sont deux anciens ouvriers devenus patrons et qui l'un
                        et l'autre ont beaucoup écrit ; les membres de la Société seront aises
                        peut-être de savoir à quoi s'en tenir sur leurs œuvres.</p>
                    <p>M. GODIN, mort l'an dernier (le livre analysé est un ouvrage posthume publié
                        par sa veuve), était l'un des rares disciples en France du communiste
                        Fourier. Devenu grand industriel (il était fabricant d'articles de
                        chaudronnerie), il organisa pour ses ouvriers un très curieux bâtiment, </p>
                    <pb n="516"/>
                    <p> le Familistère de Guise (Aisne), sorte d'imitation du phalanstère de
                        Fourier. Les ouvriers, au lieu d'avoir chacun leur petite maison, sont logés
                        dans une immense bâtisse comprenant tout ce qui est nécessaire à l'existence
                        des habitants d'un village, compris des écoles et des crèches qui ont reçu
                        les noms empruntés aux œuvres du maître de pouponnat, bambinat, etc., et un
                        théâtre où se parachève l'éducation morale des sujets,</p>
                    <p>M. Godin tenant la religion pour inutile et même nuisible.</p>
                    <p>Ce Familistère peu connu des Français est, parmi les coopérateurs et les
                        philanthropes anglais, l'objet d'un grand engouement; ils ne manquent pas,
                        lorsqu'ils traversent la FRANCE, de venir le visiter.</p>
                    <p>M. Godin s'était lancé dans la politique et a été député, ce qui explique
                        qu'après avoir écrit pour faire la description de son familistère (Solution
                        sociale ; exposition de l'œuvre du familistère, avec vues, etc.), il soit
                        venu à des questions de politique pure, mêlées toutefois d'organisation
                        sociale. L'ouvrage analysé est un exemple du genre.</p>
                    <p>M. Godin voudrait voir établir le scrutin national; chaque électeur mettrait
                        dix noms sur sa liste (parce qu'il y aurait dix ministères) et les candidats
                        ayant eu le plus de voix dans toute la France seraient élus.</p>
                    <p>Quant aux impôts, comme ils sont mal assis actuellement, l'auteur les
                        supprime tous et les remplace par une taxe unique sur les successions, taxe
                        qui serait : en ligne directe de l à 50 p. 100 suivant l'importance de la
                        succession ; de 50 p. l00 uniformément dans les héritages entre époux ou
                        testamentaires. Quant aux autres successions, elles reviendraient en entier
                        à l'État. L'État aurait ainsi de quoi éteindre la dette et de quoi organiser
                        l'industrie, car le système actuel de libre concurrence ne vaut rien; il
                        faut que le gouvernement s'en mêle et supplée à l'insuffisance des
                        particuliers. Voilà avec beaucoup de déclamations et de considérations
                        historiques attestant le peu d'instruction première de l'auteur, ce que l'on
                        trouve dans ce volume de 595 pages.</p>
                    <p>M. Mazaroz (chef d'une grande maison parisienne de fabrique de meubles) n'a
                        point construit de familistère et n'a pas été député; il ne relève non plus
                        d'aucune école socialiste, mais il a aussi beaucoup écrit.</p>
                    <p>Ses œuvres, soit brochures, soit volumes (celui des Cabales des politiciens a
                        538 pages) dépassent le nombre de 40, sur des sujets d'ailleurs très divers
                        : Projet d'une Constitution; les grèves de l880; destruction du phylloxera;
                        les chaînes de l'esclavage moderne, etc.</p>
                    <p>Il est indigné de voir les considérations politiques se mêler à tout ce qui
                        devrait ètre seulement question économique ou question de travail et
                        l'emporter sur l'utilité publique et sur l'intérêt national ; c'est ce qu'il
                        dénonce notamment dans l'ouvrage analysé.Sa réforme consisterait à faire de
                        la profession la base du suffrage universel (un de ses ouvrages porte ce
                        titre), c'est-à-dire que les membres du Parlement seraient élus par les
                        dignitaires des diverses professions, ce qui supposerait les professions
                        organisées en compagnies comme elles l'ont été dans l'Europe entière pendant
                        de longs siècles. On pourrait déjà se servir des syndicats </p>
                    <pb n="517"/>
                    <p> professionnels existants, qu'on peut espérer voir se développer. M. Mazaroz
                        s'est d'ailleurs occupé très activement des syndicats, de ceux surtout de sa
                        profession.</p>
                    <p>Ses idées, on le voit, sont bien différentes de celles de M. Godin (de
                        Guise), il n'est, malheureusement, comme écrivain, ni plus précis, ni plus
                        court. Des faits curieux, des idées parfois ingénieuses et justes sont
                        perdus au milieu de lieux communs, de considérations de toutes sortes
                        exposées longuement et sans ordre, d'erreurs historiques et de bizarreries
                        empruntées à la franc-maçonnerie, dont il paraît être un fervent adepte.</p>
                    <p>Les membres de notre Société qui sont seulement juristes n'ont rien à prendre
                        dans ces deux auteurs. J'ai signalé à ceux qui s'occupent de réforme de
                        droit constitutionnel les réformes que préconisaient MM. Godin et Mazaroz.
                        Ceux qui s'occupent de questions ouvrières trouveront à prendre dans les
                        ouvrages de ce dernier auteur, à condition d'y dépenser un assez long temps.
                        J'estime que ceux-là même n'ont rien à tirer du dernier livre de M. Godin.
                        HUBERT-VALLEROUx.</p>
                    <p>Traité théorique et pratique des sociétés par actions françaises ct
                        étrangères, et des sociétés d'assurances, par M. C. HOUPIN, principal clerc
                        de notaire à Paris. - 2 vol.; PARIS, l889; Larose et FORCEL, éditeurs.</p>
                    <p>Venant après tant d'autres, et traitant une matière que l'on pouvait croire
                        épuisée, l'ouvrage de M. Houpin est cependant de ceux dont la lecture est
                        intéressante et l'étude profitable pour tous ceux qui s'occupent des
                        sociétés par actions et des questions qui s'y rattachent.</p>
                    <p>Son grand mérite, c'est son caractère pratique. Son auteur, sachant sans
                        doute par expérience personnelle combien il est difficile de retrouver au
                        milieu des décisions diverses de la doctrine et de la jurisprudence la
                        solution précise applicable à chaque cas particulier, s'est proposé de
                        donner aux hommes d'affaires un guide qui pût les renseigner exactement et
                        rapidement : « Nous nous sommes efforcé, dit-il, d'être complet, «
                        relativement. Nous évitons des développements inutiles sur des ques- « tions
                        définitivement résolues, mais nous donnons des explications pra- « tiques ou
                        formulons des critiques théoriques quand elles nous parais- « sent
                        justifiées. De nombreuses citations de doctrine et de jurisprudence « sont
                        contenues dans des notes, afin de faciliter l'examen approfondi des « points
                        traités sommairement au texte. »</p>
                    <p>Mais il ne faudrait pas croire que le Traité des sociétés par actions, de M.
                        HOUPIN, n'est qu'une simple compilation, une sorte de table raisonnée de
                        toutes les publications et décisions judiciaires antérieurement publiées sur
                        la matière. L'auteur est un jurisconsulte, qui, tout en rapportant les
                        opinions d'autrui, sait avoir des idées personnelles et les discuter. Sur
                        certains points, il présente même des développements nouveaux qui ne sont
                        pas l'un des moindres attraits de son livre. Citons notamment le cha- </p>
                    <pb n="518"/>
                    <p> pitre relatif aux obligations hypothécaires négociables. Citons aussi le
                        chapitre qu'il consacre à l'étude de la situation des sociétés françaises
                        dans les principaux États étrangers : à cette occasion, il donne sur les
                        législations étrangères des renseignements utiles à consulter.</p>
                    <p>Une analyse complète de l'ouvrage de M. Houpin nous entraînerait trop loin.
                        Bornons-nous à indiquer les rubriques des différents titres sous lesquels il
                        a groupé les questions qu'il étudie : Caractères et nationalité des
                        sociétés. De l'action. De l'obligation. De la constitution des sociétés par
                        actions. Fusion. Transformation. Augmentation de capital. De la nullité des
                        sociétés par actions et de la responsabilité. De la société en commandite
                        par actions. De la société anonyme. De la société à capital variable ou
                        coopérative. De la publication des sociétés commerciales.</p>
                    <p>Dissolution et liquidation. Des tontines et des sociétés d'assurances. Des
                        sociétés françaises à l'étranger. Des sociétés étrangères en France. Droit
                        fiscal.</p>
                    <p>ENFIN, M. Houpin termine son traité par la publication de documents
                        législatifs et de formules. Ces formules très complètes, se réfèrent non
                        seulement aux statuts des diverses espèces de sociétés par actions, mais
                        encore à tous les actes, états, procès-verbaux relatifs à la constitution,
                        aux extraits pour la publication, aux délibérations concernant
                        l'augmentation du capital, aux actes de création d'obligations hypothécaires
                        négociables, avec bordereau de l'inscription à prendre, etc.</p>
                    <p>Louis THEVENET.</p>
                    <p>Manuel juridique de l'acheteur et du marchand d'engrais et d'amendements; par
                        M. Georges GAIN, juge au Tribunal civil de Draguignan. - l vol. in-18;
                        PARIS, Chevalier-Marescq et Cº, 1889.</p>
                    <p>Il est un fait qui n'est plus, aujourd'hui, contesté par personne, à savoir
                        que les amendements provenant du fumier de ferme sont insuffisants pour
                        restituer intégralement au sol les matières fertilisantes que lui enlève,
                        chaque année, les récoltes qu'il produit. A s'en tenir à la FRANCE, si l'on
                        compare les quantités d'azote, d'acide phosphorique et de potasse absorbées
                        par les plantes que l'homme cultive, avec les quantités de ces mêmes
                        substances minérales contenues dans les fumiers employés à l'amélioration du
                        terrain, on constate un écart de près de quatre millions de tonnes métriques
                        au désavantage de la fumure. Sans doute, une partie de la différence est
                        fournie par l'humus lui-même, dont la richesse est incalculable, et par
                        l'atmosphère, à laquelle les végétaux empruntent une notable proportion
                        d'azote. Mais il n'en est pas moins vrai que, même en tenant compte des
                        éléments apportés par ces deux puissants facteurs, l'air et la terre, il
                        reste encore un déficit considérable qui ne peut être comblé qu'à l'aide des
                        engrais chimiques.</p>
                    <p>TOUTEFOIS, ces engrais ne peuvent remplir le but auquel ils sont destinés
                        qu'à la condition d'être judicieusement employés et surtout de n'être point
                        falsifiés. A cet égard, la fraude avait pris une telle extension vers la </p>
                    <pb n="519"/>
                    <p> fin du règne de Napoléon III, que le gouvernement s'était vu dans la
                        nécessité de provoquer le vote d'une loi destinée à protéger les
                        agriculteurs contre les tromperies dont ils étaient les victimes. Cette loi,
                        du 29 juillet l867, a été, à son tour, jugée insuffisante. On lui reprochait
                        de ne pas prévenir la fraude dans la désignation des engrais, de ne point
                        prescrire aux vendeurs l'indication du dosage des marchandises vendues et
                        d'admettre, en faveur des contrevenants, l'excuse tirée de la bonne foi,
                        excuse grâce à laquelle les débitants, courtiers et vendeurs de seconde main
                        échappaient fréquemment à la répression en alléguant qu'ils ignoraient la
                        falsification des substances livrées par eux aux cultivateurs. La loi du 4
                        février l888 a eu pour objet de remédier aux défauts de la loi de l867. Elle
                        a notamment imposé aux négociants en engrais chimiques l'obligation
                        d'indiquer la provenance, naturelle ou industrielle, des produits mis en
                        vente et leur teneur en principes fertilisants. Il est à présumer que cette
                        double exigence produira de bons effets, si les Parquets tiennent la main,
                        comme il faut l'espérer, à la stricte exécution de ces prescriptions.</p>
                    <p>Le livre de M. Gain est principalement consacré à l'interprétation des
                        dispositions législatives qui régissent actuellement le commerce des
                        engrais. Un commentaire approfondi de la loi du 4 février l888 en forme la
                        partie principale. Ce commentaire est précédé d'une étude sur la loi de
                        l867, où le but poursuivi par le législateur, les résultats atteints et les
                        lacunes révélées par la pratique sont pleinement mis en lumière. Le volume
                        se termine par un appendice contenant le texte annoté du décret du l0 mai
                        1889 relatif à l'application de la loi nouvelle. Ce manuel, très
                        consciencieusement écrit, est appelé à rendre de grands services aux
                        cultivateurs, et se recommande tout particulièrement aux syndicats
                        agricoles.</p>
                    <p>Fernand DAGUIN.</p>
                    <p>Essai sur la Banque de France à propos du renouvellement du privilège, par M.
                        E. Bordet. - 66 p. in-8*; Paris; Arthur Rousseau ;</p>
                    <p>1889,</p>
                    <p>La Banque de FRANCE, en dehors du droit qu'elle partage avec les autres
                        institutions de crédit, de se livrer aux opérations de banque de toute
                        nature, telles qu'escompte des effets de commerce, réception de dépôts,
                        ouverture de comptes-courants, avances sur titres et matières précieuses,
                        etc., possède, en outre, à titre temporaire, en vertu d'un privilège spécial
                        qu'elle tient de la loi, la faculté d'émettre des billets payables au
                        porteur et à vue. Ce privilège doit prendre fin le 3l décembre l897.</p>
                    <p>Déjà, on se préoccupe de savoir s'il sera renouvelé, et, en cas
                        d'affirmative, dans quelles conditions il le sera. On annonce même que le
                        gouvernement se dispose à saisir prochainement les Chambres d'un projet de
                        loi ayant pour objet de régler la situation.</p>
                    <p>Le moment paraît donc bien choisi pour étudier de près le mécanisme de ce
                        grand établissement financier, et pour examiner s'il convient que </p>
                    <pb n="520"/>
                    <p> l'ÉTAT, en échange de la faveur qu'on lui demande de concéder à nouveau,
                        réclame d'autres avantages que ceux qu'il s'était fait attribuer
                        précédemment. Ces avantages consistent, on le sait, dans la faculté
                        d'obtenir des avances de la BANQUE, à des conditions très favorables, et de
                        faire effectuer par ses succursales certains paiements des trésoreries
                        générales.</p>
                    <p>M. Eugène BORDET, dans l'intéressante brochure qu'il vient de publier sur ce
                        sujet, se prononce catégoriquement pour le renouvellement du privilège sans
                        aggravation des charges. Les services rendus par la Banque de France au
                        commerce et à l'industrie, et ceux qu'elle rend directement à l'État lui
                        paraissent assez importants pour qu'il soit de bonne politique de ne point
                        augmenter le fardeau qu'elle supporte actuellement. Il repousse notamment
                        l'idée d'admettre l'État à participer à ses bénéfices. A notre avis, c'est
                        là une question de mesure. L'ÉTAT, d'un côté, la BANQUE, de l'autre, seront
                        appelés à discuter les termes de la convention à intervenir.</p>
                    <p>Si la Banque juge que le privilège d'émettre des billets n'est pas payé trop
                        cher par une part dans ses bénéfices, nous ne voyons aucun inconvénient,
                        étant donné surtout l'état de finances publiques, à ce que cette condition
                        soit insérée dans l'acte de renouvellement. Il est bon, du reste, de faire
                        observer qu'à l'étranger, la plupart des banques nationales partagent, au
                        delà d'un certain chiffre, leurs bénéfices avec l'État.</p>
                    <p>Sur un autre point, M. Bordet rencontrera également des contradicteurs. Il
                        s'élève avec une grande énergie contre le projet tendant à faire de la
                        Banque le caissier de l'État. Sans entrer dans une controverse qui nous
                        mènerait trop loin, nous nous bornerons à faire remarquer que de bons
                        esprits regardent comme possible de substituer, sans trop de difficultés, la
                        Banque aux trésoriers-payeurs généraux. Cette substitution aurait pour effet
                        d'alléger notablement le budget du ministère des finances.</p>
                    <p>Quoi qu'il en soit, nous recommandons la lecture du travail de M. Bordet à
                        tous ceux qui désirent, sans parti pris, s'éclairer sur la question.</p>
                    <p>Son habile plaidoyer en faveur des actionnaires de la Banque peut, en effet,
                        être considéré comme une des pièces importantes du dossier.</p>
                    <p>Fernand DAGUIN.</p>
                </div>
            </div>
            <fw place="end">L'Éditeur-Gérant : F. PICHON.<lb/>vARIS. - IMP. C. MARPON ET E.
                FLAMMARION, RUE RACINE, 26</fw>
        </body>
    </text>
</TEI>
