<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/whanley/ILCorpus/master/out/ILCorpusSchema.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?><?xml-stylesheet type="text/xsl" href="dig-eg-gaz.xsl"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title level="m" type="main">International Law Corpus</title>
                <editor>Will Hanley</editor>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition><date when="2018-11-28">November 28, 2018</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>FSU History Department</publisher>
                <pubPlace>Tallahassee, FL</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Available facsimiles:</note>
                <note><ref target="https://heinonline.org/HOL/P?h=hein.journals/bulslecmp54&amp;i=1">Hein</ref></note>
                <note><ref target="https://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k4148735">Gallica</ref></note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <ref target="http://catalogue.bnf.fr/ark:/12148/cb345086607"><title>Bulletin de la Société de législation comparée</title><date when="1924-01-01">1924 (T54)-1925.</date></ref>
<date when="1925-01-01">Janvier-Mars 1925</date>
<biblScope unit="volume">Vol. 54</biblScope>
<biblScope unit="issue">No. 1-2-3</biblScope>
<biblScope unit="page">000-000</biblScope>
<extent><measure
                            unit="pages" quantity="1924">1924</measure>pages OCR accuracy
                        91%.</extent></bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
                <div type="index"><p>BULLETIN MENSUEL </p>
                <p>DE LA SOCIÉTÉ </p>
                <p>DE LÉGISLATION COMPARÉE </p>
                </div><div type="index"><head>SOMMAIRE.</head>
                <p>Statuts. Règlement. Liste des membres. </p>
                <p>Séance du 20 décembre 1924. Allocution de M. le Président Troullier. Discussion
                    de la communication de M. Bezard-Falgas sur la protection internationale des
                    titres perdus ou volés, M. JUSTIN. </p>
                <p>Election d'un président, de deux vice-présidents et de quatre membres du Conseil
                    de direction. </p>
                <p>Les problèmes de la baisse du mark polonais dans le domaine du droit privé et
                    leur solution législative après l'introduction de la nouvelle monnaie polonaise,
                    par M. Roman Kuratow-Kl'ratowski. </p>
                <p>Conseil de Direction. Lettre d'un souscripteur perpétuel. Bibliographie. </p></div>
                <pb/><div type="section" feature="reunions">
                <p>SEANCE un 20 i&amp;gt;i:;oi:\ii:iie 1024. </p>
                <p>Présidence de M. Albert Troullieh, président. </p>
                <p>M. le Président prononce l'allocution suivante </p>
                <p>MES ciiers collègues, </p>
                <p>II m'appartient de vous donner le compte rendu de nos travaux et celui des
                    événements qui ont marqué le cours de l'année qui se termine. </p>
                <p>Notre Société a été frappée cette année par des deuils nombreux et cruels. Je
                    dois rendre aux membres dont la mort a creusé un profond vide dans nos rangs, un
                    public hommage, et la lecture de leurs noms vous montrera, hélas, combien nous
                    avons été durement frappés. </p>
                <p>François-Alexandrc-Stéphanc Rerge élail. né à Komorantiri, le 6 septembre 1852.
                    Dès 187-1, il se faisait inscrire en qualité d'avocat à la Cour d'appel de Paris
                    il y devait rester jusqu'en 1884. A cette date, il quitta le barreau pour la
                    magistrature; c'est aux colonies qu'il accompli) une grande partie de sa
                    carrière en 1885 il était nommé juge de paix au Kei, en Tunisie de 1886 à 1888,
                    il fut juge suppléant au Tribunal de première instance de Tunis et juge au
                    Tribunal mixte immobilier de Tunisie. Chargé en 1888, comme président du
                    Tribunal de première instance de Sousse, d'organiser la justice française dans
                    le sud de la Tunisie, il devint en 1890 vice-président du Tribunal de Tunis,
                    fonction qu'il abandonna en 1896, époque à laquelle il fut mis hors cadre à la
                    disposition du ministère des Affaires étrangères pour être employé en qualité de
                    Directeur de la Justice du Gouvernement tunisien à 1» réorganisation judiciaire
                    de cet Etat. En 1903, il ee vit chargé comme président du Tribunal mixte de
                    Tunisie de la réorganisation de cette juridiction et de l'immatriculation
                    foncière. Rentré en 1904 dans les cadres de la magistrature française, il ne
                    quitta pas encore pour cela les colonies et présida le Tribunal de première
                    instance de Tunis jusqu'en 1909. Un court intervalle de trois ans Je vit
                    conseiller ù la Cour d'iippel de Paris; puis il se trouva chargé </p>
                <pb/>
                <p>de l'installation et de l'organisation de la justice française au Maroc en
                    qualité de premier Président, de la Cour d'appeL En 1917, il entra comme
                    conseiller à la Cour de cassation où il devait terminer une carrière
                    particulièrement active et brillante. Officier de !a Légion d'honneur,
                    vice-président de l'Office" de législation étrangère, membre du Conseil
                    supérieur des Colonies, président de la Commission de la réforme de la
                    magistrature, président de la Commission des réformes judiciaires en Alsace et
                    en Lorraine, M. Berge avait été élu en janvier 1923 Président de notre Société. </p>
                <p>Sa carrière littéraire fut aussi bien remplie. Dès 1878, il se voyait couronné
                    par l'Académie des sciences morales et politiques en 1883, il fondait la Gazette
                    du Palais, journal judiciaire quotidien et en demeura pendant deux ans le
                    rédacteur en chef. De 1892 à 1018, il dirigea le journal des tribunaux de
                    Tunisie. Il donna en outre de nombreuses études à diverses revues de droit qui
                    le comptaient parmi leurs collaborateurs le Journal de droit international
                    privé, la Revue algérienne, le Bulletin de notre Société et l'Annuaire de
                    législation étrangère. Je ne saurais naturellement citer tous ses travaux de
                    droit et de jurisprudence, je mentionne seulement. la juridiction française en
                    Tunisie qui parut en 1895, le répertoire alphabétique de la jurisprudence
                    tunisienne, en 1910, et la justice française au Maroc, en 1917. Sa compétence cn
                    mnlière coloniale était particulièrement appréciée et l'un de ses anus pouvait
                    écrire de Pékin à la mort de M. Berge les lignes suivantes que je tiens à
                    reproduire « J'avais périodiquement de ses nouvelles par le Bulletin de « la
                    Société de Législation comparée et les revues de jurispru« dence où je
                    retrouvais des notes ou des arrêts de lui. Je n'ai « jamais oublié que sa
                    science et son grand bon sens ont guidé « mon inexpérience quand j'ai dû, en
                    1896, m'occuper pour In « première fois d'affaires judiciaires. Ses leçons m'ont
                    servi « plus tard au Siam et en Chine. Beaucoup de réformes que « j'ai fait
                    réaliser à Bangkok ou que j'ni amorcées à Pékin ont « leur origine dans nos
                    longs .entretiens de Dar-le Bey, Il aura « contribué ainsi à propager les idées
                    et les méthodes françaises « bien au delà de cette Afrique du Nord, oit il a
                    rendu de si « grands services. » </p>
                <p>« Pour tous, M. S. Berge évoquait certainement l'idée de jus« tice, mais il
                    l'évoquait en faisant songer aux fortes paroles de </p>
                <pb/>
                <p>Bossuet « Si la Justice est la reine dos vertus morales, elle ne « doit point
                    paraître seule aussi la verrez-vous dans son trône « servie et entourée de trois
                    excellentes vertus la constance, « la prudence et la bonté. » </p>
                <p>J'ai eu le très grand honneur et la très grande satisfaction de travailler avec
                    M. Stéphane Berge, c'est assez dire que je ne saurais l'oublier. D'autres plus
                    qualifiés que moi ont fait son éloge et M. Wattinne a magistralement retracé sa
                    carrière. Quel bel exemple d'une vie bien remplie dont le programme était
                    contenu dans les cinq mots Probité, Droiture, Equité, Intégrité, Justice, aussi
                    est-ce avec un vrai serrement de cœur, celui qui étreint ceux qui se1
                    souviennent, que j'énonce ce programme si beau dans «a concision et sa,
                    simplicité. C'est un de nos anciens présidents que nous avons perdu en la
                    personne de M. le bâtonnier Cartier. Ernest Cartier naquit à Paris le 13
                    novembre 1830. Après de brillantes éludes au Collège Bourbon, où il eut entre
                    autres maîtres Nisard et Herbette, et comme condisciples Taine, Prévost Paradol,
                    About, Fuslel de Coulanges, Levasseur et de Noailles, il s'inscrivit en 1854 au
                    barreau et plaida surtout au civil. Néanmoins, il eut à s'occuper dfv plusieurs
                    affaires criminelles, telles que celle du journal La Revanche aux assises de la
                    Seine et la défense d« M. Viviani en 1891 devant la Cour de Toulouse. Membre du
                    Conseil de l'ordre pendant la période de 1875 à 187!), il Le devint de nouveau
                    en 1888 et fut élu au bâlormat on 1803 et en 18SM. La Société de Législation
                    comparée le choisit comme Président en 1900. IL a laissé de nombreux écrits,
                    notamment La Réforme, du Code de procédure civile, A propos du divorce, Le
                    célibal à Rome, La correspondance de Criiizot avec Léonce de Lavergne, sans
                    parler des diverses notices qu'il rédigea sur Edmond Rousse, Alexandre Sore],
                    Charles Ballot, Charles Martini. Que nos regrets s'unissent à ceux que M. le
                    bâtonnier Fonrcade exprimait si magistralement le 6 décembre dernier au Palais
                    de justice. </p>
                <p>Alfred Le Poitlevin ne voulut jamais accepter la présidence de notre Société à
                    laquelle l'unanimité de ses collègues l'aurait certainement appelé mais il fut
                    vice-président pendant la </p>
                <pb/>
                <p>guerre et assuma même les responsabilités de la présidence pour suppléer M.
                    Arnauué durant son passage à la tête du Cabinet d'Alexandre Hibol. Le Poittovin
                    était né à Valognes, en 1854. Docteur en droit de la Faculté de O-aen, chargé
                    des fonctions d'agrégé à la Faculté de Douai la même année, il fut, en 1880,
                    reçu premier au Concours d'agrégation et attaché a Douai où il enseigna la
                    procédure civile, le droit des gens et la législation comparée de la France, de
                    la Belgique et de l'Angleterre. Nommé à Paris, en 1885, il se vit confier un
                    cours de législation et de procédure criminelles. En 1892, il devint professeur
                    adjoint en 1899, professeur titulaire. Il professa aussi la législation pénale
                    comparée et donna des conférences de criminologie et de science pénitentiaire.
                    Sa compétence lui valut de participer aux travaux de multiples commissions jury
                    du concours d'agrégation, commission consultative pour la préparation du congrès
                    pénitentiaire international de Paris, commission consultative pour les
                    règlements disciplinaires de l'enseignement supérieur, commission d'organisation
                    du congrès de colonisation, du congrès de législation comparée, commission
                    extra-parlementaire en vue de l'étude des questions relatives au régime des
                    mœurs, commission des tribunaux répressifs indigènes, Conseil supérieur des
                    prisons, Comité consultatif de législation au ministère de la Justice, Comité
                    consultatif du Contentieux au ministère de l'Intérieur, Commission consultative
                    des marchés de la guerre, Comité consultatif juridique de la paix. Il présida en
                    outre l'œuvre des étudiants prisonniers, la Société générale des prisons et fut
                    aussi vice-président de la Société de médecine légale. Il était, de plus, membre
                    du Conseil de l'Université depuis 1910, officier de la Légion d'honneur depuis
                    1921. Ses travaux furent nombreux, sa collaboration était particulièrement
                    recherchée sans compter les rapports qu'il présenta à diverses reprises, ses
                    articles ou études témoignent d'une activité intellectuelle inlassable et d'une
                    somme de connaissances peu commune. </p>
                <p>Henri Demaria était un ancien membre du Tribunal de commerce de la Seine. Il
                    avait entrepris de nombreux voyages d'études à l'élranger, et sa place était
                    tout indiquée parmi les membres de notre Société. Conseiller du commerce
                    extérieur, il fut d'abord secrétaire du groupe colonial, puis secrétaire </p>
                <pb/>
                <p>général de 1901 à 1923, époque à laquelle il fut nommé par acclamation
                    vice-président d'honneur. Il était également trésorier de l'Union des Chambres
                    de commerce françaises à l'étranger et de l'Association nationale pour l'étude
                    des langues et l'envoi des jeunes gens à l'étranger. Secrétaire général du Foyer
                    des mobilisés venus de l'Amérique latine et des pays d'outremer, il participa
                    également aux travaux de la Commission consultative de l'exportation au
                    ministère du Commerce. Je ne saurais, pour ma part, oublier le temps qu'il a
                    passé au Tribunal de commerce, où sa courtoisie et son affabilité étaient
                    particulièrement appréciées. </p>
                <p>Né le 25 août 1848, Camille KranLz était entré à l'Ecole Polytechnique à l'âge de
                    20 ans. Sorti dans les premiers, il prit pari à la guerre de 1870, aux armées de
                    la Loire et de l'Est. A la paix, il travailla comme ingénieur des tabacs dans
                    différentes manufactures, puis. avant donné sa&amp;gt; démission, il s'initia à
                    la politique ̃sou? les auspices de son oncle, J.-B. Krantz, député à l'Assemblée
                    nationale et dans hv suite, sénateur inamovible. Il le seconda dans son
                    commissariat général de l'Exposition de 1878. Nommé maître des requêtes au
                    Conseil d'Etat en 1870, il fut élu député en 1892, partit en 1893 pour les
                    Etats-Unis, en qualité de commissaire général de la Section française à
                    l'Exposilion universelle de Chicago. Réélu député en 1 80-1 il le rosla jusqu'en
                    1910. Pendant la durée de ses mandats successifs, il fut rapporteur général du
                    budget, vice-président «le la Chambre, ministre des Travaux publics, ministre de
                    la Guerre. Ayant quitté la scène politique, Krnnlz s'adonna aux affaires
                    industrielles et financières. Pendant la guerre, il fut appelé à collaborer avec
                    le général Galliéni au ravitaillement du camp retranché de Paris. Il avait
                    publié un cours de droit administratif, professé à l'Ecole des Ponts et
                    Chaussée*. </p>
                <p>François Pichon, ainsi que vous le savez, avait été pendant de longues années
                    l'éditeur des publications de notre Société, à laquelle il avait toujours
                    d'ailleurs témoigné beaucoup de dévouement. Né en 1849, il fit ses études à
                    Angoulême et ù l3ordeaux, commença à suivre les cours de la Faculté de médecine,
                    voulul s'adonner ensuite au journalisme et à la littérature. A la guerre de
                    1870, il prit part comme officier au bataillon de mobiles de la Dordogne. En
                    1872, il vint à Paris et fonda une </p>
                <pb/>
                <p>imprimerie qu'il spécialisa aussitôt dans l'impression des thèses. Depuis 1879,
                    il était éditeur et créait, en 1904, la Librairie de droit et de jurisprudence.
                    Membre du Conseil d'administration du Cercle de la librairie, secrétaire de la
                    Chambre des imprimeurs typographes, vice-président du Comité central des
                    chambres syndicales, conseiller prud'homme, il avait rempli avec sa compétence
                    coutumière ces diverses fonctions. Joseph Reynaud est mort cette année à l'âge
                    de 78 ans. Docteur en droit, rédacteur et chef de bureau au ministère de
                    l'Intérieur, il devint en 1892, directeur du personnel et chef de cabinet de M.
                    Emile Loubet, alors à la tête de ce Département ministériel. Maître des requêtes
                    au Conseil d'Etat en 1894. conseiller d'Etat en 1899, il venait d'être nommé
                    conseiller d'Etat honoraire en 1980 lorsque les électeurs de la Drôme, qui
                    l'avaient déjà élu au Conseil général, l'envoyèrent siéger au Luxembourg. Il fut
                    l'un des doyens du Sénat. </p>
                <p>Il n'a pas été permis à Louis Bordeaux, frère de M. Henry Bordeaux, d.e
                    l'Académie française, d'appartenir longtemps à noire Société. Il était parmi nos
                    membres perpétuels depuis quelques années seulement quand la mort vint
                    l'emporter, en janvier dernier. Docteur en droit, ingénieur diplômé do l'Ecole
                    du Génie civil, avocat, bâtonnier de l'ordre, il avait publié en 1918 une étude
                    très complète de législation comparée sur les nouvelles législations
                    immobilières et hypothécaires. Cet ouvrage avait été préfacé par M. Alfred
                    Martin, professeur à la Faculté de droit de l'Université de Genève. En 1920, il
                    faisait paraître un volume relatif à l'aménagement du Rhône il avait en outre
                    rédigé un rapport extrêmement documenté sur la question des zones franches de la
                    Haute-Savoie, problème qu'il connaissait à fond et qu'il exposait d'ailleurs
                    d'une façon remarquable. </p>
                <p>Le baron de Rolland fut de même un de nos membres des plus dévoués. Après de
                    fortes études juridiques, nommé substitut à Digne, le Prince de Monaco lui
                    demanda de remplir les fonctions de substitut de l'avocat général de la
                    Principauté. Il fut chargé de mettre les Codes de cet Etat en harmonie avec les
                    théories modernes il commença par le Code de procédure </p>
                <pb/>
                <p>civile et rédigea un travail en quatre volumes qui fut universellement remarqué.
                    Il continua par le Code pénal et le Code d'instruction criminelle et refondit
                    enfin le Code civil. Conseiller d'Etat de la Principauté, vice-président du
                    Tribunal, avocat général, président du Tribunal supérieur, premier président de
                    la Cour d'appel, délégué de la Principauté à nombre de Congrès internationaux,
                    il n'oubliait pas, au milieu du labeur écrasant qu'il s'imposait et des tâches
                    difficiles qu'il avait à remplir, notre Société à laquelle il envoyait
                    fréquemment de remarquables communications. </p>
                <p>M. A. Chrétien était un de nos fidèles membres et sa vie juridique a été
                    spécialement hien remplie. </p>
                <p>Né à Sedan le 0 mai 1855 il s'était fait remarquer pnr sa thèse de doctorat
                    présentée à la, Faculté de Nancy en 1881 « l.a Lettre de change en droit
                    international privé ». </p>
                <p>Je ne saurais oublier que dans les études auxquelles je me suis livré sur les
                    effets de commerce, le travail si substantiel et si clair en même temps de notre
                    collègue m'a beaucoup servi. Agrégé des facultés de droit en janvier 1883. </p>
                <p>Attaché a la Faculté de Grenoble, puis attaché 'à la Faculté de droit de Nancy en
                    1884 et en 1885, M. Chrétien avait particulièrement étudié le droit
                    international. </p>
                <p>Il a occupé la chaire de droit international à Nancy, jusqu'à sa mort,
                    c'est-à-dire jusqu'au 18 février 1924 et c'est avec une profonde émotion que
                    nous songeons a la perte de ce collègue si apprécié. </p>
                <p>A cette liste déjà trop longue, je dois encore ajouter celle de nos membres
                    étrangers qui nous ont quittés au cours de cette année. </p>
                <p>Ruy Barbosa était né à Bahia (Brésil) en 1840. Son père était député. Le jeune
                    Ruy commença de très bonne heure ses études juridiques, d'abord à Pernambuco,
                    puis à Santos, où il fut l'élève du célèbre professeur José Bonifacio le Jeune.
                    Guidé par ce dernier, Ruy Barbosa se dévoue immédiatement à la cause de
                    l'abolition de l'esclavage. Inscrit en 1870 comme avocat au barreau de Bahia, il
                    occupe de 1877 à 1878 un siège à l'Assemblée provinciale; il est nommé député
                    général en cette dernière année. Comme rapporteur, il eut a s'occuper de diffé- </p>
                <pb/>
                <p>rents projets, mais c'est à l'affranchissement dos esclaves qu'il consacre
                    toujours le meilleur de son activité et de son talent. Eloigné du Parlement, il
                    n'en continua pas moins la lutte il vit enfin le succès couronner ses efforts en
                    1888. Je n'insisterai pas ici sur les autres luîtes politiques auxquelles avec
                    sa fougue habituelle il prit part liberté politique, suffrage universel,
                    république fédérale en 1890, il devint ministre des Finances de la nouvelle
                    république brésilienne. Mais, quelque temps après, il devait quitter son pays où
                    il ne rentra qu'en 1895 et reprit tout de suite son rôle de défenseur des droits
                    violés. Dès le début de la guerre, il protesta contre la violation de la
                    neutralité belge au Congrès brésilien d'abord, dans la presse ensuite. En toute
                    occasion, il ne manqua pas de dire toute son admiration pour la France. </p>
                <p>C'était la personnalité la plus en vue du Brésil, jurisconsulte, écrivain,
                    orateur, homme d'Ktnl, deux fois candidat à la présidence de la République,
                    membre de la Cour permanente de justice de La Haye, il s'illustra non seulement
                    dans son pays, mais dans le inonde enlier par une vie remplie d'actes généreux.
                    De Huerlas, avocat-conseil de l'ambassade d'Espagne, était un de nos membres les
                    plus assidus et les plus dévoués. C'est fréquemment qu'il assitait aux réunions
                    de notre Société et nos annuaires ont, à diverses reprises, publié des études
                    qu'il avait bien voulu nous donner. Il avait, en outre, fait paraître des
                    ouvrages économiques ou sociaux, tels que Le socialisme allemand, Le socùilisme
                    en Angleterre, ou juridiques, tels que son travail de législation comparée sur
                    Lu capacité juridique de la femme mariée. </p>
                <p>Le marquis ('orsi, professeur de droit public et privé à l'Université de Pise,
                    fut pendant quelque temps président de l'Institut de droit international. Il
                    avait tenu à assister aux fêtes du Cinquantenaire de la Société de Législation
                    comparée et nul d'entre vous n'a perdu le souvenir de l'allocution charmante
                    qu'il prononça à cette occasion et au cours de laquelle il salua au nom de
                    l'Italie la prospérité de notre Société. </p>
                <p>Je n'aurais garde d'oublier un autre de nos membres étrangers, un Péruvien, M.
                    Eguiguren, qui fut membre du Tribunal suprême de Lima, pas plus que M.
                    Henriquez, un Haïtien, juge </p>
                <pb/>
                <p>au Tribunal de cassation de Port-au-Prince, et qui fut aussi bâtonnier de l'ordre
                    des avocats du barreau de cette ville, ni M. Petkov, ancien secrétaire de la
                    Légation de Bulgarie, puis député et qui mourut dans des circonstances
                    particulièrement tragiques. </p>
                <p>M. Petko Dimitri Petkov était le fils de l'un des premiers artisans de
                    l'indépendance bulgare. </p>
                <p>M. Petkov fit «es études à la Faculté de droit de Paris et y conquit le diplôme
                    de docteur. </p>
                <p>Après la guerre, il s'est ardemment rapproché des puissances de l'entente, il a
                    exercé la profession d'avocat à Sofia et entra dans la carrière diplomatique,
                    fut nommé premier secrétaire de la Légation bulgare à Paris qu'il quitta fin
                    1922 pour devenir secrétaire général du ministère des Affaires étrangères.
                    Démissionnaire après la du cabinet Stambolinski, il a élé, lors du
                    renouvellement du Parlement, en novembre 1923, élu député de Sofia par le parti
                    agrarien. </p>
                <p>C'est un juriste consul éclairé et un grand travailleur qui disparaît. t. </p>
                <p>Vicente Santâinniia de Paroles était né à Madrid eu 1853. Docteur en droit,
                    professeur auxiliaire de la Faculté de droit de l'Université centrale, titulaire
                    de la chaire de droit politique et administratif de l'Université de Valence,
                    puis de Madrid, titulaire ensuite de la chaire de droit politique espagnol
                    comparé, y publia en 1881 un cours de droit politique, en 1885 un cours de droit
                    administratif. Député en 1880, rapporteur de la Commission des réformes
                    administratives en 1888, directeur général de l'Institution publique en 1889,
                    délégué du Gouvernement espagnol a la Conférence internationale de Berlin en
                    1890, membre de l'Académie royale des sciences morales et politiques en 1893, il
                    fit paraître successivement plusieurs volumes de sociologie, notamment sur
                    L'organisme social (1896) et la Société (1901). Membre de l'Institut
                    international de sociologie, il fut nommé en 1901 professeur de droit et de
                    sciences sociales du roi Alphonse XIII, sénateur, conseiller de l'Instruction
                    publique, vice-président du Conseil directeur de l'Institut dos réformes
                    sociales, membre du Conseil supérieur de la protection de l'enfance, conseiller
                    d'Etat, il fut fait comte en 1920 par le roi. </p>
                <pb n="6"/>
                <p>Le docteur Lisandro Segovia, de Buenos-Aires, est mort le 26 juillet 1923.
                    C'était un de nos sociétaires perpétuels qui avait pour notre Société une
                    particulière estime. </p>
                <p>Charles Lardy était Suisse. Né en 1847, à Neuchâtel, docteur en droit à 20 ans,
                    il entrait deux ans plus tard dans la carrière diplomatique et fut nommé à
                    Paris. Ministre plénipotentiaire en 1883, président deux années durant de
                    l'Institut de droit international, président de la Cour de cassation militaire,
                    doyen du corps diplomatique accrédité auprès du Gouvernement français, il prit
                    part à de multiples conférences internationales où sa science juridique, son
                    habileté et sa puissance de travail lui permirent de rendre de précieux services
                    à son pays. Il s'intéressa beaucoup aux travaux de notre Société et facilita
                    tout particulièrement nos rapports avec les autorités suisses dont il obtint
                    fréquemment l'envoi pour nous de documents importants. </p>
                <p>Paul Moriaud était né à Genève en 1865. Licencié ès lettres, docteur en droit, il
                    présenta une thèse1 sur la justification du délit par l'état de nécessité et un
                    mémoire sur la question de la liberté et la conduite humaine. Professeur de
                    droit romain en 1896, il enseigna en outre un peu plus tard la législation
                    civile comparée. Appelé par le Conseil fédéral à faire partie de la Commission
                    d'experts pour l'examen du projet suisse intitulé La Société des Nations et la
                    Suisse. Il fut nommé président des tribunaux arbitraux mixtes germano-belge, et
                    germano-polonais. Docteur honoris causa de l'Université de Strasbourg, il avait
                    été aussi vice-recteur de l'Université de Genève. Il me reste, Messieurs, à vous
                    parler des travaux de la Société, de notre Société de Législation comparée à
                    laquelle, comme vous tous, je suis profondément attaché et dévoué. Son travail
                    est si captivant, ses études si bien présentées. Lors du cinquantenaire de notre
                    Société, des maîtres de la parole ont su retracer en détail les formidables
                    étapes qu'elle a franchies. </p>
                <p>Je me bornerai à énumérer ses derniers travaux. </p>
                <p>En décembre 1923, la communication de M. Alfred Légal sur le régime agraire en
                    Tchéco-Slovaquie a été discutée d'une T TT T G </p>
                <pb/>
                <p>manière très complète par un des hommes de France qui connaît le mieux ce nouvel
                    Etat, où il a rempli des missions importantes, M. Eisenmann. </p>
                <p>Notre Bulletin de 1924 reproduit ces intéressantes discussions. En février, M.
                    Lévy-Ullmann a. fait une communication sur le Droit écossais. Nous savons tous
                    quelle est sa compétence générale et combien il possède le droit britannique.
                    M.Pierre Lepaulle a rendu compte de sa mission au Canada et aux Etats-Unis. </p>
                <p>Ce compte rendu présentait un intérêt d'autant plus grand que quelques mois plus
                    tard j'avais l'honneur de recevoir dans cette même salle les représentants du
                    Barreau américain et du Barreau canadien. Tous étaient heureux de revoir M.
                    Lepaulle qui a si bien représenté notre Société. </p>
                <p>En mars, M. Georges Ripert et M. Léopold Dor nous ont entretenus de l'œuvre
                    d'unification du droit maritime. C'est une grande et belle question qui est
                    absolument d'actualité et qui nécessite de nombreuses études accessoires. </p>
                <p>Comme vous le savez, Messieurs, la France prépare en ce moment-ci un nouveau Code
                    fluvial et elle est appelée à le faire, en raison notamment, du retour à la Mère
                    Patrie de l'Alsace et de la Lorraine. La question de la navigation sur le Rhin
                    est particulièrement importante pour l'Alsace, et M. Niboyet, l'éminent
                    professeur à la Faculté de droit de Strasbourg, a élaboré un important
                    avant-projet du Code fluvial. </p>
                <p>Appelé moi-même à émettre un avis sur le projet présenté, j'ai été heureux de
                    trouver dans le sein de la Société tant d'hommes éminents, connaissant à
                    merveille les diverses lois étrangères concernant la navigation maritime et lors
                    d'un dernier voyage que j'ai été amené à faire à Bruxelles et à Anvers, j'ai pu
                    constater que leurs noms y étaient connus et que leur science y était appréciée. </p>
                <p>M. E. Demontès nous a parlé du chèque circulaire italien, de même que M.
                    Bezard-Falgas a traité la délicate question de la protection internationale des
                    titres au porteur perdus ou volés. La situation monétaire actuelle est appelée à
                    favoriser de plus en plus le développement du chèque, c'est assez dire que la
                    communication de M. Demontès venait à son heure et attirait spécialement
                    l'attention. </p>
                <pb n="1"/>
                <p>M. Jean Floresco nous a initiés en mai dernier à l'organisa^ tion du corps des
                    avocats et la nouvelle réforme judiciaire en Roumanie. </p>
                <p>M. Miyaoka nous a communiqué une étude sur la nationalité et la condition des
                    étrangers au'Japon. </p>
                <p>Il nous faut également signaler les travaux des groupements locaux des Sections
                    de Strasbourg et de Lyon qui ont étudié les problèmes les plus actuels. </p>
                <p>Notre Bulletin de juillet dernier nous révèle combien, de leur poste
                    d'observation de Strasbourg, les juristes ont su approfondir les difficultés du
                    droit allemand. </p>
                <p>M. Duquesne a suivi l'influence de la Constitution de Weimar sur le droit privé. </p>
                <p>M. Carré de Malberg a recherché si les Pays de l'Allemagne ont conservé leur
                    caractère d'Etats. </p>
                <note place="bottom">(1) V. in[rà, page 96. </note>
                <pb n="1"/>
                <p>La parole est à M. Justin, chef de contentieux de la Chambre syndicale des agents
                    de change de Paris. </p>
                <p>1 </p>
                <p>M. Justin. Dans la communication si précise et si documentée qu'il a faite à la
                    dernière réunion de la Société de législation comparée, M. Bezard-Falgas, avant
                    d'exposer les mesures inter- </p>
                <p>H| V. le précédent Bulletin 1924, page 389. </p>
                <pb/>
                <p>nationales que l'on pourrait envisager pour la protection des propriétaires
                    dépossédés de valeurs mobilières, a très justement indiqué que l'objection
                    élevée, en forme de question préalable, était la trop grande facilité donnée en
                    France, pour former opposition. Il n'y aurait, dit-on, en France, dans la
                    réalité des choses, qu'un très petit nombre d'oppositions formées à la requête
                    de propriétaires véritablement dépossédés. E.st-il alors besoin d'agiter des
                    questions extrêmement délicates de droit international, concernant le conflit
                    des lois ? </p>
                <p>Est-il besoin, pour un nombre relativement peu élevé de propriétaires
                    véritablement dépossédés, de demander aux pays étrangers des mesures de
                    protection comportant des restrictions à la libre circulation des valeurs au
                    porteur, et auxquelles résistent et leur législation et leurs habitudes
                    financières ou bancaires ? ? </p>
                <p>Sans doute, on peut répondre, comme l'a fait M. BezardFalgas, qu'il n'est pas
                    exact de' prétendre que les oppositions faites à la suite de dépossessions
                    réelles représentent, chez nous, une quantité négligeable. Mais il n'en reste
                    pas moins qu'il serait peut-être plus facile de proposer des mesures
                    internationales de protection, si la loi française édictait des dispositions de
                    nature à éviter, dans la&amp;gt; plus large mesure possible, les oppositions mal
                    fondées, faites ou maintenues sans droit ? Il est difficile, sinon impossible,
                    de demander, au moment même de l'opposition, les justifications des
                    circonstances de la dépossession, la preuve du vol, de l'escroquerie, de l'abus
                    de confiance ou de la perte. </p>
                <p>L'opposition ne peut, en effet, avoir un effet utile que si elle est faite
                    rapidement. Si on la retarde en exigeant la preuve de la réalité de la
                    dépossession,, celui qui a trouvé les titres ou qui se les est appropriés
                    frauduleusement aura le temps de les négocier, et les droits légitimes du
                    dépossédé seront compromis, puisqu'il se trouvera en face d'un porteur de bonne
                    foi qui pourra exiger de lui la mainlevée de l'opposition. On ne saurait donc
                    utilement songer à exiger, comme condition même de l'opposition, la preuve du
                    dépôt d'une plainte ou d'une déclaration de perte, qui devrait être faite dans
                    telles conditions et à telles autorités que la loi déterminerait. Mais, si
                    pareilles justifications ne peuvent, en pratique, être utilement demandées, il
                    semble qu'il serait facile d'exiger dans </p>
                <pb/>
                <p>un délai à fixer, une confirmation judiciaire de l'opposition, sans laquelle
                    l'opposition, faite tout d'abord à titre provisoire, ne serait pas maintenue. </p>
                <p>L'opposition ne deviendrait définitive que si l'autorité judiciaire, après examen
                    des circonstances dans lesquelles elle a, été formée, la validait par une sorte
                    d'homologation. C'est le système de la loi belge de 1921, et, avec certaines
                    distinctions, le système du Code de commerce espagnol. </p>
                <p>Ce n'est pas que, dans la loi de 1872, cette intervention de l'autorité
                    judiciaire n'existe pas. </p>
                <p>Tous les effets d'.ordre positif de l'opposition, paiement à l'opposant des
                    intérêts ou dividendes, ou, le cas échéant, du capital du titre devenu exigible,
                    délivrance à l'opposant de titres duplicatas, ne peuvent être réalisés que si,
                    dans les conditions prévues par l'article 3 de la loi, l'opposant a obtenu une
                    ordonnance du président du Tribunal. C'est sur le vu de cette ordonnance que
                    l'opposant peut demander le paiement des intérêts ou dividendes et du montant du
                    remboursement du titre si celui-ci est amorti c'est à partir de cette ordonnance
                    que court le délai de dix ans nécessaire pour demander la délivfance d'un titre
                    duplicata. </p>
                <p>Et, remarquons-le, il ne s'agit pas là, d'après la loi, d'une question de forme
                    le Président peut refuser l'autorisation et l'article 7 prévoit que, en cas de
                    refus, l'opposant peut saisir le' Tribunal lui-même. </p>
                <p>Mais, en fait, cette autorisation, du point de vue que nous examinons, intervicnt
                    bien tardivement et, d'autre part, dans la pratique, elle apparaît comme une
                    simple formalité, car il ne paraît pas y avoir d'exemple d'un refus de la
                    demande de l'opposant. </p>
                <p>Un système analogue à celui de la loi belge serait donc préférable. Mais n'est-il
                    pas à craindre que, en fait, même dans ce système, la confirmation judiciaire de
                    l'opposition ne devienne elle-même, en quelque sorte par la force de l'habitude,
                    une véritable formalité ? </p>
                <p>En tous les cas, il faudrait, à côté de cette mesure, qui ne serait que
                    préventive, des sanctions légales pour le cas d'opposition faite ou maintenue
                    sans droit. </p>
                <p>On complèterait heureusement à cet égard la loi de 1872 par une disposition
                    analogue à celle qui figure dans la loi de 1915 </p>
                <pb/>
                <p>relative aux dépossessions par suite d'événements de guerre, dont l'article 11
                    prévoit que sera punie de la peine portée contre l'escroquerie par l'article 405
                    du Code pénal toute personne qui, par une déclaration ou opposition faite ou
                    maintenue de mauvaise foi, aura&amp;lt; tenté d'obtenir soit le paiement des
                    dividendes ou intérêts, ou du capital du titre devenu exigible, soit la
                    délivrance d'un titre duplicata. </p>
                <p>D'autre part, on pourrait, semble-t-il, décider que le Président, qui a été
                    appelé par la. loi de 1902 à statuer dans la forme du référé sur les demandes en
                    mainlevée et qui, dans la vérité des choses, est un juge unique statuant sur.le
                    fond, serait compétent sur la demande du tiers porteur de bonne foi, soit pour
                    prononcer une sorte' d'amende civile dont le montant serait fixé
                    proportionnellement à la valeur des titres, soit pour accorder des
                    dommages-intérêts pour préjudice causé par la résistance injustifiée d'un
                    opposant, dont l'opposition aurait été faite à la légère et maintenue sans
                    droit, dommages-intérêts que l'on ne peut obtenir aujourd'hui qu'en saisissant
                    le Tribunal, et en exposant des frais presque toujours en disproportion avec la
                    valeur du titre frappé d'opposition. </p>
                <p>Les oppositions qui ne correspondraient pas à des dépossessions réelles se
                    trouveraient, par ces diverses mesures, sinon supprimées, du moins fortement
                    diminuées, et l'objection tirée de la trop grande facilité accordée pour former
                    les oppositions, si tant est qu'elle soit réellement fondée, perdrait la plus
                    grande partie de sa force. </p>
                <p>Il </p>
                <p>Parmi les diverses mesures envisagées pour la protection internationale des
                    valeurs mobilières au porteur qui ont fait l'objet de dépossession, il n'est pas
                    douteux que les solutions les plus parfaites, qui supposent l'unification,
                    sinon'du droit financier tout entier, tout au moins du droit des valeurs
                    mobilières et tout spécialement de la partie de ce droit qui concerne la
                    dépossession des titres, ne peuvent être que d'une réalisation lointaine. (l'est
                    l'organisation idéale législation internationale unifiée, avec bulletin
                    international, organe unique de publicité. Moins parfaite, mais d'une
                    réalisation peut-être aussi difficile et également très lointaine, pour les
                    raisons exposées par </p>
                <pb/>
                <p>M. Bezard-Falgas, est la création du Bulletin international, organe de publicité
                    ayant ses effets propres, indépendants des législations internes, et se
                    superposant en quelque sorte à ces législations. </p>
                <p>Il ne semble d'ailleurs y avoir rien à ajouter à cet égard au projet très complet
                    de convention internationale rédigé par la Commission réunie en 1912 par
                    l'Association, nationale des porteurs de valeurs mobilières, d'après le texte
                    qui lui avait été soumis par M. le professeur Thaller. </p>
                <p>Pour mon compte, je reste partisan des mesures moins parfaites, mais peut-être
                    plus facilement réalisables, que j'ai rapportées devant cette même commission et
                    que celle-ci a adoptées, comme moyens subsidiaire's de protection. </p>
                <p>C'est la création, dans chaque Etat, d'un bulletin national, analogue au bulletin
                    français, avec communications obligatoires entre les services ou administrations
                    chargés dans les divers pays de la publication de ces bulletins. </p>
                <p>La publicité, en matière de dépossession de titres au porteur, est prescrite par
                    presque toutes les législations, qui admettent, dans le cas de dépossession, une
                    dérogation au principe que le débiteur doit au titre, et qui édictent certaines
                    mesures de restitution en faveur des propriétaires dépossédés. Mais elle est
                    souvent faite dans des journaux locaux, au choix de l'intéressé et, la plupart
                    du temps, elle n'est pas permanente. Le progrès consisterait à la centraliser et
                    à la rendre permanente. C'est sur le principe de cette publicité centralisée par
                    chaque pays, dans un bulletin officiel, que porterait l'entente internationale à
                    intervenir, la réglementation et les effets de cette publicité restant du
                    domaine de la loi nationale. Tantôt, elle aurait pour effet de rendre toute
                    transmission ou négociation du titre non opposable au propriétaire dépossédé
                    tantôt la négociation d'un titre publié au bulletin n'entraînerait que la
                    responsabilité de l'intermédiaire vis-à-vis de l'opposant, l'acheteur du titre
                    restant hors de toute atteinte. Tantôt la publicité comporterait l'arrêt, la
                    saisie obligatoire des titres qui en font l'objet, en attendant que soit
                    tranchée, soit à l'amiable, soit judiciairement, la question de propriété tantôt
                    elle ne comporterait que la simple obligation pour l'intermédiaire de donner à
                    l'opposant les renseignements sur la provenance du titre qui lui a été présenté
                    pour une opération quelconque. </p>
                <pb/>
                <p>Mais, qu'il s'agisse d'une protection réelle par la revendication, ou d'une
                    protection personnelle par l'action en dommages-intérêts basée sur la faute et
                    la responsabilité, cette protection serait assurée partout. </p>
                <p>Cette organisation, dans chaque Etat, d'une publicité centralisée constituerait
                    d'ailleurs en droit interne, du point de vue des rapports du propriétaire
                    dépossédé et de l'établissement débiteur, un réel progrès. Dans les pays qui
                    admettent la procédure d'amortisation, sommation est faite par voie judiciaire
                    il tout tiers porteur du titre déclaré perdu ou volé de se faire connaître,
                    avant de procéder au paiement, au profit du propriétaire dépossédé, des intérêts
                    ou dividendes ou du capital du litre, avant de lui délivrer un nouveau titre.
                    Or, cette sommation, destinée à provoquer la contradiction à la propriété et
                    aux. droits du dépossédé, atteindrait plus sûrement son but, puisqu'il suffirait
                    de consulter le bulletin, organe unique de publicité. </p>
                <p>Mais l'entente internationale ne devrait pas se borner à obtenir la
                    centralisation de la publicité dans chaque Etat elle devrait, d'autre part,
                    rendre obligatoire la. communication, par l'organisme créé dans chaque Etat, des
                    numéros des titres ayant la nationalité de cet Etat, 'signalés comme ayant été
                    l'objet de dépossession, aux organismes correspondants des pays étrangers où ces
                    titres sont négociables, en vue de leur insertion dans les bulletins de ces
                    divers pays. Les propriétaires dépossédés auraient ainsi la faculté de signaler
                    les numéros des titres perdus ou volés à l'organisme du pays d'origine du titre,
                    dans les formes prescrites par la loi de ce pays, et les numéros se trouveraient
                    publiés, à toutes fins que comporterait chacune des diverses législations
                    internes, par suite de la communication prescrite dans tous les bulletins des
                    pays où les titres sont admis aux négociations, ou, d'une façon plus large, où
                    les titres ont une certaine circulation. </p>
                <p>Tous les titres signalés comme ayant fait l'objet d'une dépossession seraient
                    publiés là où ils peuvent être négociés, là où ils circulent., et c'est là
                    seulement que la publication présente un intérêt. 11 serait superflu d'insister
                    sur les avantages que présente ce système sur le bulletin international, qui
                    serait 'nécessairement une publication très longue, de maniement peu pratique,
                    difficile. à consulter, puisqu'il contiendrait tous les </p>
                <pb/>
                <p>numéros signalés dans tous les pays, alors que cette publication est inutile pour
                    les pays où les titres ne sont pas en circulation. Ajoutons que, du point de vue
                    des rapports du dépossédé et de l'établissement débiteur, la communication des
                    numéros, qui font, dans les pays à procédure d'amortisation par sommation
                    publique à tout tiers porteur des titres, l'objet d'une publicité, aurait le
                    très réel avantage d'atteindre les tiers porteurs en pays étrangers et de
                    provoquer d'une façon plus complète, sinon absolue, la contradiction aux droits
                    du propriétaire dépossédé. Bien entendu, cette mesure ne serait que juxtaposée
                    aux législations déjà existantes, et il va sans dire qu'un propriétaire
                    dépossédé conserverait le droit de faire en France, par exemple, pour tout titre
                    étranger quelconque, une opposition conformément aux lois de 1872 et 1902, et
                    d'obtenir ainsi pour les titres négociables en France une publicité plus rapide.
                    C'est dans le sens de la communication obligatoire des oppositions aux pays dans
                    lesquels se négocient les titres qu'était intervenue, en Espagne, tout au moins
                    en ce qui concerne les titres de la Dette publique, une ordonnance royale du 3
                    février 1909. Cette ordonnance prescrivait la communication des numéros frappés
                    d'oppositions à diverses Buurses et notamment à la Bourse de Paris. Peut-être
                    est-il permis d'espérer que, sur la base de cette ordonnance, des pourparlers
                    pourront être repris avec l'Espagne dont la législation se rapproche beaucoup de
                    la nôtre. </p>
                <p>C'est, en effet, entre Etats, dont les lois règlent d'une façon à peu près
                    analogue les effets de la publication des_nuinéros de titres frappés
                    d'opposition, que l'on pourrait tenter l'essai de la communication obligatoire
                    dont il vient d'être parlé. Aussi bien, si l'on suppose un Etat admettant
                    l'opposition, et dont les titres se négocient en France, ne pourrait-on, en
                    attendant le système de la communication obligatoire, tenter d'obtenir qu'une
                    opposition soit faite conformément à la loi française, au nom et pour le compte
                    du propriétaire dépossédé, par. le représentant en France de l'Etat débiteur ou
                    de la société débitrice ? </p>
                <p>Que ce soit, en vertu d'une communication de l'Etat étranger, ou en vertu d'une
                    opposition faite en quelque sorte d'office, en France, on assurerait une
                    publication simultanée en France et dans le pays d'origine du titre, et cela
                    aurait le grand avantage </p>
                <pb/>
                <p>de supprimer l'application de la théorie du vice caché, si dangereuse pour le
                    premier vendeur du titre en France après l'opposition à l'étranger. </p>
                <p>Expliquons-nous. Le titre frappé d'opposition exclusivement à l'étranger est
                    considéré par la jurisprudence française comme affecté d'un vice caché. Les
                    vendeurs, même de bonne foi, sont donc tenus à garantir les acheteurs, d'après
                    le droit commun. Les intermédiaires, qui ne sont pas des vendeurs, n'ont, de ce
                    chef, aucune responsabilité et ils se bornent à indiquer le nom de leurs clients
                    vendeurs. C'est un des cas où J'existence d'un principe d'action, résultant de
                    la négociation, fait échec à l'obligation absolue du secret professionnel imposé
                    aux agents de change. Or, il peut arriver qu'un acquéreur du titre en France,
                    alors que le titre n'était pas frappé d'opposition à l'étranger, en Espagne, par
                    exemple, ait revendu ce titre, alors que l'opposition était survenue à
                    l'étranger, opposition qui lui est nécessairement inconnue. C'est ce premier
                    vendeur en France après l'opposition qui, peut-être après de nombreuses années,
                    va se trouver déclaré responsable et obligé de remettre un titre régulier
                    d&amp;stiné au porteur actuel du titre, demandeur dans l'instance basée sur le
                    vice caché. Il sera, d'autre part, condamné aux dépens et ceux-ci seront la
                    plupart du temps très élevés, en raison des recours en garantie successifs,
                    d'acheteur à vendeur, et des mises en cause successives des intermédiaires
                    intervenus dans les négociations. </p>
                <p>Il n'aura que la ressource de demander, s'il le peut, et avec quels frais .à
                    ajouter à ceux déjà supportés, la mainlevée de l'opposition existant à
                    l'étranger. Encore ponrra-t-il arriver que, dans l'intervalle, un titre
                    duplicata ait été délivré à l'opposant et que le titre frappé d'opposition ne
                    soit plus entre les mains du premier vendeur qu'un papier sans valeur. Il n'aura
                    alors qu'une action personnelle à exercer, le cas échéant, contre l'opposant,
                    action à laquelle il renoncera vraisemblablement en raison des difficultés
                    qu'elle présentera et des frais à exposer. La publication au Bulletin du titre
                    frappé d'opposition à l'étranger et publié dans le Bulletin étranger comportera,
                    en France, l'interdiction de toute négociation ou transmission et l'arrêt du
                    titre, et évitera ainsi les négociations successives qui pourraient, à défaut de
                    cette publication, être faites régulièrement. Sans doute, l'application de la
                    théorie du vice caché ne </p>
                <pb/>
                <p>sera pas supprimée d'une façon absolue, car il sera difficile, sinon impossible,
                    que la publication en France et la publication à l'étranger soient simultanées.
                    Au moins sera-t-elle réduite à une durée très courte, qui en atténuera les
                    inconvénients, puisqu'il n'y aura vice caché, résultant de l'opposition faite
                    uniquement à l'étranger qu'entre la date de cette opposition et de sa
                    publication à l'étranger et la date de la publication en France. Il serait
                    d'ailleurs nécessaire d'envisager, à défaut de ces solutions d'ordre
                    international, d'application plus ou moins étendue, la protection en France des
                    propriétaires français de valeurs étrangères, et, d'une façon plus générale, des
                    propriétaires de ces titres habitant à l'étranger qui font opposition en France,
                    conformément à la loi française. </p>
                <p>Sans doute, par le fait de la publication des numéros des titres au bulletin, la
                    négociation et la transmission régulière de ces titres n'est plus possible au
                    regard de la loi française. Les textes qui l'interdisent sont des dispositions
                    de-police et de sûreté qui s'appliquent aussi bien aux titres étrangers qu'aux
                    titres français. De même, les intermédiaires devront arrêter les titres
                    étrangers figurant au bulletin qui leur seront présentés pour une opération
                    quelconque. </p>
                <p>Mais il n'est pas suffisant de rendre impossible la négociation des titres il est
                    essentiel d'en empêcher d'une façon plus générale la circulation. Or, des
                    difficultés ont été fréquemment soulevées à ce point de vue par les
                    établissements chargés en France du service des titres et, coupons. Mandataires
                    d'un Etat ou d'une .société étrangère, ils prétendent n'avoir pas à tenir compte
                    de l'opposition qui leur est signifiée, alors que la loi nationale du titre ne
                    l'admet pas. Ils invoquent, d'autre part, la loi étrangère qui ne leur prescrit
                    pas d'arrêter les titres et coupons et de s'en constituer séquestres jusqu'à
                    solution amiable ou judiciaire de la question de propriété, qui peut-être même
                    admet le principe de la libre circulation des titres sans qu'il soit possible
                    d'y mettre obstacle pour une cause quelconque. A défaut de texte précis dans la.
                    loi de 1872-1902, qui ne parle dans aucun de ses articles de l'opposition sur
                    les valeurs étrangères, il semble bien que l'esprit de la loi impose
                    l'obligation d'arrêter les titres dont les numéros sont publiés au bulletin et
                    de tenir compte, du moins du point de vue de la circulation des titres, d'une
                    opposition signifiée. Tout ce qui concerne l'arrêt </p>
                <pb/>
                <p>de circulation des titres, la défense de faire pour les titres une opération
                    quelconque, est du domaine des dispositions de police et de sûreté, d'ordre
                    public, qui s'imposent en France à tous et pour tous les titres, quelle que soit
                    leur nationalité. Il n'en reste pas moins que la loi française ne prévoit que
                    l'opposition à l'établissement débiteur, et il ne s'agit pas en l'espèce de cet
                    établissement qui est à l'étranger. </p>
                <p>Il serait donc indispensable, pour donner au propriétaire dépossédé d'un titre
                    étranger le maximum de sécurité, que, soit par voie d'accords internationaux,
                    soit au besoin par un engagement, au moment de l'admission des titres aux
                    négociations, il y ait application en France de l'interdiction de circulation et
                    de l'arrêt des titres. </p>
                <p>PeuUêlre même suffirait-il à cet égard de dispositions précises de la loi de 1872
                    qui s'appliqueraient nécessairement, puisque, aussi bien, il s'agirait de règles
                    d'ordre public sur la négociation et la circujation des titres. </p>
                <p>Telles sont les observations par lesquelles il m'a paru intéressant de compléter,
                    sur quelques points d'application pratique, l'exposé de M. Rezard-Falgas, en ce
                    qui concerne ce qu'on peut appeler le droit commun des dépossessions de titres
                    au porteur. </p>
                <p>III </p>
                <p>• </p>
                <p>En ce qui concerne les dépossessions par suite d'événements de guerre, je ne puis
                    que m'en rapporter entièrement aux conclusions de M. Bezard-Falgas auxquelles je
                    n'ai rien à ajouter. Il n'est pas trop tard encore, semble-t-il, pour tenter
                    d'obtenir c'est tout ce qui paraît pouvoir être demandé aujourd'hui pour les
                    propriétaires dépossédés des titres duplicatas, dans le cas où les titres n'ont
                    pas été représentés. </p>
                <p>L'exposé des mesures proposées par la Commission extraparlementaire et des
                    efforts faits par les délégués français auprès des ambassades et légations
                    étrangères en vue de leur adoption n'aurait pas manqué d'un certain intérêt.
                    Mais ce ne serait, à vrai dire, qu'un exposé plutôt historique, car les
                    résultats de ces longs efforts ont été peu satisfaisants, bien qu'ils ne soient
                    pas négligeables. </p>
                <p>Il reste tout au moins un fait acquis c'est l'accord avec plus </p>
                <pb/>
                <p>de vingt Etats sur l'envoi du Bulletin officiel des oppositions et du Bulletin
                    spécial de la guerre. Ceci peut nous laisser l'espoir que, sur la base de l'idée
                    de publicité, on peut être à même dans l'avenir d'obtenir que soient prises des
                    mesures de protection internationales pour les titres au porteur perdus ou
                    volés. Ce qui aura été tenté pour les cas de dépossession par événements de
                    guerre aura peut-être son utilité pour les cas ordinaires de dépossession. </p>
                <p>Je crois devoir, en terminant, signaler tout particulièrement la question de la
                    méthode à suivre. A mon sens, les conférences internationales, en la matière,
                    sont vouées à l'échec les systèmes sont trop divers pour arriver à l'unification
                    des mesures, et encore moins à l'unification des législations. Des résultats
                    utiles, qu'il est toujours permis d'espérer, seraient plus probablement acquis,
                    si les questions étaient examinées et traitées pour chacun des Etats par des
                    délégués techniques et juridiques, travaillant avec des délégués français. On
                    pourrait ainsi tenir compte des législations diverses, des habitudes financières
                    et bancaires différentes de chacun des pays intéressés et arriver à des
                    applications variées d'idées générales communes, de nature à protéger d'une
                    manière efficace les propriétaires dépossédés de valeurs mobilières au porteur. </p>
                <p>(à suivre). </p>
                <p>A </p>
                <p>L'ordre du jour appelle l'élection d'un président, de deux vice-présidents et de
                    quatre membres du Conseil de direction, en remplacement de MM. Albert Troullier,
                    Paul Nourrisson, Beudant, Serre, Colonel Lamouclie et Henri Decugis. Sont élus </p>
                <p>Président (pour deux ans) M. Maurice DUFOURMANTELLE. Vice-présidenfs (pour un an)
                    M. Albert TISSIER (pour quatre ans), M. Henri DECUGIS. </p>
                <p>Membres -du Conseil de direction (pour quatre ans) MM. CARRÉ DE MALBERG Paul
                    HENRY Georges Ripert Paul SUMIF.N. </p>
                <pb/>
                <p>LES PROBLÈMES DE LA BAISSE DU MARK POLONAIS DANS LE DOMAINE DU DROIT PRIVÉ </p>
                <p>ET LEUR RÉSOLUTION LEGISLATIVE </p>
                <p>APRÈS L'INTRODUCTION DE LA NOUVELLE MONNAIE POLONAISE (') par M. Roman
                    Kuratow-Kuratowski </p>
                <p>Docteur en droit de l'Université de Paris, </p>
                <p>«ne. chargé de cuurs à l'Université lie Viluo, </p>
                <p>Avocat il Varsovie </p>
                <p>I. Introduction. II. La législation qui a institué le mark polonais. III. Les
                    cours du change du mark. IV. La notion juridique de l'argent. V. Les évolutions
                    de la jurisprudence polonaise relativement aux effets de la dépréciation du
                    mark. VI. La législation qui introduit la nouvelle monnaie dite « zloty ». VII.
                    La résolution législative des problèmes des effets de la baisse du mark A) Les
                    dettes d'Etat et leur transposition en zloty B) La loi du 14 mai 1924 sur le
                    transfert en zloty d'obligations de droit privé. </p>
                <p>1 </p>
                <p>Le système monétaire de l'ancienne Pologne indépendante a disparu avec
                    l'indépendance de ce pays. Désormais, dans les trois tronçons de la Pologne
                    partagée régnaient la Russie, la Prusse «t l'Autriche, et chacun de ces Etats
                    possédait sa propre législation monétaire. </p>
                <p>Au début de la grande guerre, la monnaie polonaise n'existait pas. Les premières
                    années de guerre n'ont rien apporté de nouveau en cette matière. Il faut
                    cependant remarquer que les Allemands ont fondé dans la Pologne russe, occupée
                    par eux, une institution qui avait le droit d'émettre des billets de banque.
                    Cette institution s'appelait « Caisse de prêts du pays » (2), son siège était à
                    Varsovie et quoique son nom pouvait permettre de supposer qu'il s'agissait d'une
                    institution tout au moins autonome, elle n'était, en réalité, qu'une institution
                    par </p>
                <note place="bottom">(1) Communication faite à l'Assemblée générale du 17 avril 1924 et complétée par
                    l'étude de !a loi du 14 mai. </note>
<note place="bottom">(2) Journal des Ordonnances du Gouvernement Général de
                    Varsovie, N* 57 du l3jXll 1916. </note>
                <pb/>
                <p>excellence allemande, dirigée totalement par les autorités allemandes. L'émission
                    était faite en marks dits « polonais » ces marks polonais équivalaient aux marks
                    allemands et ils étaient garantis par l'Etat allemand. </p>
                <p>Après l'introduction de ces marks, dits « polonais », dans l'ancienne Pologne
                    russe circulaient les marks allemands, « polonais », les roubles russes tandis
                    qu'en Pologne autrichienne continuaient de circuler les anciennes couronnes
                    autrichiennes et les roubles en Pologne allemande les marks allemands et en
                    Pologne russe occupée par les Autrichiens circulaient les couronnes et les
                    roubles. </p>
                <p>Tel était l'état de choses encore en automne 1918, quand vinrent les événements
                    nouveaux et quand fut reconstituée, des trois parties divisées entre les trois
                    monarchies, la Pologne indépendante. </p>
                <p>II </p>
                <p>La première loi polonaise en matière de monnaie fut celle du 7 décembre 1918.
                    Cette loi prolonge l'existence de la Caisse de prêts provisoirement jusqu'à la
                    création de la Banque de Pologne et soumet la Caisse au ministre des Finances de
                    la République polonaise. La loi polonaise constate que les Allemands ont émis,
                    jusqu'au 11 novembre 1918, 880.150.867,50 marks polonais garantis par l'Etat
                    allemand et permet au ministère des Finances de faire une nouvelle émission
                    jusqu'à la somme de 500 millions de marks polonais. Chaque billet de banque,
                    dispose la loi, doit être garanti par l'or, en comptant 2.784 marks polonais
                    pour 1 kilogramme d'or, ou éventuellement par d'autres valeurs, telles que dépôt
                    de marchandises, de valeurs étrangères, de lettres de change avec deux
                    signatures et l'endossement d'une banque polonaise, etc. Sans analyser les
                    détails de la loi, ce qui nous éloignerait de notre sujet, nous devons remarquer
                    que les garanties exigées par le législateur étaient tout à fait satisfaisantes.
                    Ce qui nous intéresse, dans la loi, c'est la disposition de l'alinéa (1) de
                    l'article 4, qui dit « que les marks sont l'unique moyen légal de payement dant
                    tout l'Etat et doivent être acceptés par tous les offices selon leur valeur
                    nominale ». </p>
                <note place="bottom">(1) Journal des lois, 1918, N* 19. LIV </note>
                <pb/>
                <p>Nous voyons donc que la loi du 7 décembre 1918 a introduit un moyen légal de
                    paiement et qu'ainsi elle a introduit la monnaie polonaise. Cette loi,
                    cependant, n'a pas "tranché la question des roubles russes, des couronnes
                    autrichiennes et des marks allemands qui continuaient de circuler en Pologne. </p>
                <p>La loi du 20 novembre 1919 (1) répète la disposition de la loi ci-dessous, que
                    les marks polonais sont l'unique moyen de paiement et porte en outre que les
                    marks allemands cessent d'être un moyen légal de paiement dans les territoires
                    de la, Pologne qui appartenaient anciennement à l'Allemagne. Toutes les
                    obligations en marks allemands doivent être payées en marks polonais pour une
                    somme nominale égale. Toutes les opérations en marks allemands sont défendues et
                    même punies de prison. Une loi du 15 janvier 1920 (2) répète encore une fois que
                    l'unique moyen légal de paiement est le mark polonais et dispose que, dans ces
                    parties de la Pologne où la couronne autrichienne était le moyen légal de
                    paiement, tous les paiements dus en couronnes doivent être effectués en marks
                    polonais en comptant 70 marks polonais pour 100 couronnes. Il est défendu sous
                    peine d'emprisonnement de stipuler un autre cours de change. </p>
                <p>Enfin la loi du 29 avril 1920 (3) exclut les roubles comme moyen légal de
                    paiement en Pologne, et décide que toutes les obligations en roubles (4) doivent
                    être payées en marks polonais en comptant 216 marks polonais égaux à 100
                    roubles. Après cette loi, le mark polonais reste l'unique moyen légal de
                    paiement. </p>
                <p>III </p>
                <p>L'événement qui a. troublé l'évolution normale de la vie économique en Pologne,
                    c'était l'inflation des billets de banque de marks polonais. Cette inflation
                    était due à ce que la Caisse </p>
                <note place="bottom">(1) Journ. des lois, N' 5 de l'an 1920. </note>
<note place="bottom">(2) Journ. des lois, N* 38, 1920. </note>
<note place="bottom">(3) Seulement en roubles du « tsarat », les autres roubles ayant une autre
                    valeur. </note>
<note place="bottom">(4) Notons que les anciens marks, dits polonais, de l'occupation allemande, sont
                    mis hors de la circulation depuis le 30 novembre 1923 (Journal des Lois, N' 105,
                    1923) et que la partie polonaise de la Haute-Silésic était soumise à une
                    législation spéciale, conforme aux traités internationaux. </note>
<pb/>
                <p>polonaise fut forcée d'émettre des marks polonais en quantité toujours
                    croissante. Ces marks n'étaient qu'en partie employés pour aider l'industrie,
                    l'agriculture et. le commerce, mais en grande partie ils étaient émis pour
                    couvrir les prêts de la Caisse polonaise à l'Etat. Pour donner l'idée de cette
                    inflation, citons la loi du 24 mars 1923 (1), par laquelle la diète autorise le
                    ministre des Finances à émettre des billets de banque jusqu'à la somme de 1.400
                    millions de marks polonais, à la place de 500 millions de la loi de décembre
                    1918. Grâce aux lois postérieures, cette émission s'est accrue à la date du 31
                    décembre 1924 jusqu'à la somme de 111.332 milliards de marks polonais. Avec
                    l'inflation, tombait la valeur du mark polonais. Le dollar des Etats-Unis valait
                    à Varsovie </p>
                <p>En décembre 1918. 6 20 Le 2 janvier 1919 il était coté 7 70 Le 1er juillet. 1919
                    16 85 Le 2 janvier 1920 110 20 Le 1er juillet 1920 153 » Le 2 janvier 1921 – 650
                    » Le 1er juillet 1921 – 2.325 » Le 2 janvier 1922 – 2.885 » Le 1er juillet 1922
                    – 4.830 » Le 2 janvier 1923 – 17.850 » Le 1er juillet 1923 – 104.000 » Le 2
                    janvier 1924 – 6.460.000 » Après une hausse jusqu'à 10 millions de marks
                    polonais pour un dollar, le dollar s'est définitivement stabilisé au prix de
                    9.350.000 marks polonais vers la fin du mois de février. Remarquons qu'à la fin
                    de la grande guerre, l'agriculture, le commerce èt les voies de communication
                    étaient en Pologne complètement en ruine, les frontières n'étaient pas
                    déterminées, la Pologne était engagée en plusieurs guerres, dont celle avec les
                    bolchevistes fut particulièrement longue et coûteuse. L'organisation de
                    l'administration du pays se trouvait dans un état tout à fait primitif, le
                    trésor était vide, les mouvements sociaux, auxquels aucune nation n'a échappé
                    pendant ces années, troublaient le développement de la vie normale. Et si
                    aujourd'hui la Pologne peut être rangée parmi les pays modernes bien </p>
                <note place="bottom">(1) Journ. des Lois, N' 38, 1923. </note>
                <pb/>
                <p>organisés à l'intérieur, et suffisamment forts à l'extérieur, elle le doit à
                    l'énorme effort fait par toute la nation et au non moins grand effort des
                    finances de l'Etat. Ces quelques mots, qui sont en dehors de notre sujet, nous
                    avons cru nécessaire de les insérer pour expliquer l'événement dont les effets
                    en matière de droit civil sont notre principale préoccupation. </p>
                <p>IV </p>
                <p>Après cet aperçu général des fluctuations du cours du mark polonais, ou,
                    disons-le sincèrement, de la dépréciation funeste du mark, examinons la nature
                    juridique du mark polonais. Le mark polonais était-il une monnaie véritable ?
                    Cette question est discutée en théorie polonaise. Au point de vue économique, la
                    monnaie joue le double rôle de mesure de la valeur et d'instrument de change
                    (1). A ce point de vue, sans aucun doute, le mark polonais ne fut jamais une
                    véritable monnaie, il ne fut jamais mesure de la valeur. C'est à cause de cela,
                    que le savant professeur Zoll (2) nie au mark polonais son caractère de monnaie. </p>
                <p>Si on deyait suivre ce raisonnement, il faudrait nier le caractère de monnaie,
                    non seulement du mark polonais ou allemand, mais même celui des francs français
                    ou des lires italiennes, qui ne sont pas des véritables mesures de la valeur. Et
                    plus encore, on devrait dire que même le dollar américain ou la livre anglaise
                    ne sont pas des monnaies, parce qu'ils ont cessé d'être au courant et après la
                    guerre des véritables mesures de la valeur. Un tel raisonnement serait
                    inadmissible dans la théorie purement juridique. Dans cette théorie, la notion
                    de la monnaie doit être identique avec la notion du mode légal du paiement.
                    C'est la loi qui décide « que certains objets doivent être considérés comme une
                    monnaie et qu'ils doivent être en telle qualité acceptés en paiement. » </p>
                <p>C'est l'Etat, dit Dernburg (3), qui crée la monnaie, dans le sens strict de ce
                    mot la monnaie officielle. L'Etat atteint son </p>
                <note place="bottom">(1) V. Girard Manuel de Droit Romain, éd. 1911, p. 244. (2) Zoll La mesure
                    constante de valeur, Cracovie, 1923 (polon.), p. 2, comp. aussi le travail très
                    intéressant du prof. Brzeski heu questions économiques de la valorisation des
                    obligations (polon.), « Gazette des Trib. », Varsov., 1924, p. 144. </note>
<note place="bottom">(3) Dernburg. Pandekten, Obligationenrecht, § 26. </note>
<pb/>
                <p>but quand son estimation correspond à l'estimation de l'opinion publique. Quand
                    ces estimations sont gravement différentes, cela provoque des faits anormaux. </p>
                <p>Et bien que la valeur des marks n'ait jamais été définie par le législateur
                    polonais, nous devons admettre que le mark polonais était une monnaie dans le
                    sens strictement juridique. Au point de vue économique, le mark n'a jamais été
                    une véritable monnaie. </p>
                <p>Comme moyen de paiement, les marks polonais ont un cours légal, parce qu'ils font
                    office de monnaie, et ils doivent être reçus obligatoirement par les caisses
                    publiques et les particuliers ils ont aussi un cours forcé parce que la. banque
                    est dispensée de rembourser à tout porteur la valeur de ses billets en espèce
                    métallique (1). Et même cette valeur n'est pas définie, si l'on ne tient pas
                    compte de la première définition du mark polonais des autorités allemandes de
                    l'an 1916, qui déclaraient « que le mark polonais équivaut au mark allemand ».
                    En développant cette idée, nous voyons que les prêts en marks polonais doivent
                    être soumis aux dispositions sur les prêts d'argent et sur les paiements
                    d'argent et, notamnient, aux dispositions de l'article 1895 du code Napoléon
                    (2), des §§ 986, 989 du code autrichien (3) et des §§ 244 et 245 du code civil
                    allemand (4). </p>
                <p>Et nous savons que tous ces codes sont basés sur la théorie nominative de la
                    valeur de la monnaie. Si nous prenons comme exemple les obligations, ayant leur
                    source dans le prêt d'argent, le prêteur pourra recevoir selon l'article 1895,
                    en quantité et qualité moins qu'il n'a donné, si la valeur nominale de la
                    monnaie a été augmentée, s'il y a eu l'augmentation d'espèces, et plus si elle a
                    été diminuée, s'il y a eu diminution d'espèces'; mais il recevra toujours la
                    même valeur, au moins en se plaçant au point de vue légal (5). </p>
                <p>La loi, dit M. Wahl « considère donc la monnaie, non pas comme une marchandise,
                    mais comme le signe de la valeur </p>
                <note place="bottom">(1) Planiol Droit Civil, II, N' 423. </note>
<note place="bottom">(2) En vigueur dans l'ancien Royaume de Pologne. </note>
<note place="bottom">(3) En vigueur dans l'ancienne Pologne autrichienne. </note>
<note place="bottom">(4) En vigueur dans l'ancienne Pologne allemande. </note>
<note place="bottom">(5) Alb. Wahl et Baudry-Lacantinerie De la Société, du prét, du dépôt, N* 751. </note>
<pb/>
                <p>inscrite sur les pièces de monnaie ». La théorie de Savigny (1), qui voulait que
                    dans le paiement d'une obligation d'argent on prenne pour base non la valeur
                    inscrite nominative de la monnaie, mais la véritable valeur réelle, son cours
                    légal, combattue partout (2) n'a pas été acceptée par les auteurs des codes
                    civils allemand et autrichien. Notons qu'une opinion semblable à celle de
                    Savigny a été vivement combattue en France par Dumoulin et Pothier (3). </p>
                <p>V </p>
                <p>Nous voyons donc les complications juridiques que devait provoquer la
                    dépréciation du mark. D'un côté, les trois législations identiques au point de
                    vue qui nous intéresse, toutes basées sur la théorie nominative de l'autre,
                    l'esprit de justice et d'équité. </p>
                <p>Et le conflit entre la loi écrite et Ysequitas devenait chaque jour plus grand. </p>
                <p>Supposons un créancier qui a prôté avant la guerre un capital de 50.000 roubles,
                    avec garantie hypothécaire. Supposons, plus loin, que cette somme ne soit pas
                    encore payée, pour telles ou autres raisons. Ce capital, au moment du prêt,
                    correspondait presque à la somme de 25.000 dollars. La relation légale du rouble
                    était de 2,16 pour un mark, les 50.000 roubles valent 54.000 marks polonais, ce
                    qui fait, en prenant le cours d'avril 1924 du dollar à 9.350.000 marks polonais,
                    moins qu'une cent soixante-treizième partie du dollar au lieu de 25.000 dollars
                    le créancier recevrait à peu près un demi cent et au lieu de 133.000 francs-or
                    trois centimes-or. </p>
                <p>Cependant aucune loi n'apparaissait pour résoudre les difficultés et la
                    jurisprudence devait trouver les moyens elle-même. </p>
                <note place="bottom">(1) V. Savigny Obligalionenrechl, p. 103. Comp, les di[{érenlK&amp;gt;i théories,
                    dans Szatenstein. De la nature de l'obligation d'argent (polon.), « Gazctlp. des
                    Tribunaux », 1923, p. 450. </note>
<note place="bottom">(2) Comp. Dernburg, op. cit., 26 « Est-ce que la faculté d'f.tr» moyen de
                    paiement diminue avec la diminution du cours d'argent ? On le dit souvent. Et à
                    première vue, il paraît injuste qu'une dette reçue en monnaie de pleine valeur,
                    puisse être payée avec l'argent, dont le cours a baissé et la faculté d'achat
                    diminuée. Cependant il faut admettre cela la destination directe de l'argent
                    d'Etat, c'est d'être un moyen de paiement dans l'intérêt de la circulation,
                    indépendant de toutes gravitations. » (3) Alb. Wahl, op. ci/ N* 751. </note>
<pb/>
                <p>Après une série d'arrêts très différents dans ces matières des tribunaux de la
                    première et deuxième instance, vint, en partie, trancher la question un arrêt de
                    la Cour de cassation du 25 février 1922 (1). Le demandeur avait fait l'offre
                    d'une somme de 59.822 marks polonais comme paiement total de prêt de 28.000
                    roubles garantis par l'hypothèque il demandait au tribunal de décider que les
                    offres sont valables et d'ordonner la radiation de l'hypothèque. Dans les deux
                    premières instances, il a gagné son procès. La Cour de cassation a cassé ce
                    jugement pour plusieurs motifs. </p>
                <p>\a; premier de ces motifs concerne spécialement la relation des roubles en marks
                    polonais la, Cour de cassation n'admet la relation 100 roubles sont égaux à 216
                    marks polonais, que' pour certaines dettes courantes et non pour les dettes
                    hypothéquées d'avant-guerre. Ce motif, nous nous dispensons de l'exposer comme
                    ayant, au point de vue de la théorie, un intérêt secondaire (2). </p>
                <p>Le deuxième motif est d'ordre général. Les conventions, dit la Cour, tiennent,
                    conformément aux dispositions fondamentales des articles 1134, 1135 et 1156 du
                    Code Napoléon (3), lieu de loi à ceux qui les ont faites elles doivent être
                    exécutées de bonne foi, elles obligent à toutes les suites que l'équité, l'usage
                    ou la loi donnent à l'obligation d'après sa nature elles doivent être exécutées
                    conformément à l'intention commune des parties contractantes. </p>
                <p>La tendance du débiteur à se libérer de la dette par le paie- </p>
                <note place="bottom">(1) Jurisprudence des Tribunaux polonais, T. 1, N' 161, avec un commentaire de
                    grande valeur scientifique du prof. Zoll. </note>
<note place="bottom">(2) La Cour de cassation se base sur une loi du 9 mai 1919 qui dit « que les
                    dettes en roubles seront payables en « zloty » polonais d'après la relation qui
                    sera ultérieurement établie»; la loi du 20 avril 19Ï0 (citée cidessusï, qui
                    impose la relation 100 roubles = 216 marks polonais, avait pour but de mettre
                    hors de la circulation les roubles et elle vise seulement les obligations
                    postérieures à la date du 9 mai 1919 et les dettes courantes. A notre avis, ce
                    raisonnement n'est pas exact, la loi du 29 avril 1920, comme postérieure, abroge
                    la loi du 9 mai 1919, qui n'avait pas le caractère d'une loi, mais d'une
                    déclaration rédigée en forme de loi la loi du 29 avril est claire sous ce
                    rapport elle dit nettement le montant de toutes les obligations en value de
                    roubles (roubles du tsar) avec tous les accessoires, indifféremment des termes
                    de paiement, sera relaté en marks polonais au cours 2.16 marks polonais égaux à
                    100 roubles. </note>
<note place="bottom">(3) Ces dispos. du code Napoléon sont en vigueur dans certaines parties de la
                    Pologne elles étaient applicables au procès en question. </note>
<pb/>
                <p>ment d'une somme qui n'est qu'une petite partie de la somme prêtée, sans égard à
                    la valeur actuelle du mark polonais et à la hausse des prix après la guerre, ne
                    peut pas être considérée, dit la Cour, comme l'exécution de l'obligation de
                    bonne foi conforme aux articles 1134 et 1135 du Code Napoléon; il ne peut pas
                    exister de raisonnement qui pourrait justifier un tel paiement de dette, ni de
                    loi qui serait capable de l'imposer. La Cour développe les principes de
                    l'exécution des conventions de bonne foi et examine la volonté des parties, lors
                    de la conclusion de la convention. La Cour d'appel, lisons-nous plus loin, a
                    reconnu que la somme offerte par le débiteur ne correspond pas par sa valeur à
                    la somme prêtée avant la guerre et cependant elle a décidé que l'offre a été
                    bonne et valable cette décision ne peut pas être, pour les motifs cités,
                    maintenue, et la Cour de cassation casse l'arrêt de la Cour d'appel. </p>
                <p>Dans le même arrêt nous trouvons encore un raisonnement qui vaut la peine d'être
                    remarqué. Le créancier exigeait qu'on lui payât la somme due en or ou en
                    équivalent de la somme prêtée en or. Cette demande du créancier a été rejetée
                    par la Cour comme manquant de base juridique et comme portant un préjudice
                    énorme au débiteur. </p>
                <p>En résumé, la Cour de cassation a considéré comme non valable l'offre de la somme
                    prêtée et hypothéquée avant la guerre, faits en marks polonais au taux 100
                    roubles = 216 marks polonais et en même temps elle n'a pas dit quel taux il
                    faudrait appliquer ici. Nous nous sommes trouvés en présence d'un vide sachant
                    que, dès à présent, l'ancienne relation soi-disant légale n'existe plus et ne
                    sachant pas quelle devrait être la relation juste. -L'arrêt de la Cour de
                    cassation était comme une invitation au pouvoir législatif pour lui dire « C'est
                    à votre tour, vous ne devez plus garder le silence. » </p>
                <p>A côté de l'arrêt analysé, nous voyons des arrêts moins importants, moins
                    théoriquement travaillés, qui vinrent développer les mêmes principes. Citons-en
                    quelques-uns, sans trop encombrer notre exposé. </p>
                <p>La relation 100 roubles = 216 marks polonais ne peut pas être appliquée au
                    remboursement du prix de la cession dans le retrait successoral fait
                    conformément à l'article 481 du Code Napoléon (1). </p>
                <note place="bottom">(1) Juris. des Trib. Pol., vol. Il, N' 525, arrêt du 1" février
                    1922. </note>
                <pb n="1"/>
                <p>Le demandeur qui a intenté un procès avant la guerre en dommages pour infirmité,
                    si le procès n'est pas encore terminé, a le droit de demander les dommages en
                    marks polonais, en prenant en considération la dépréciation du mark polonais et
                    il est injuste de lui adjuger les roubles demandés au taux 100 roubles = 216
                    marks (2). </p>
                <p>Il faut avouer que toute cette jurisprudence est très juste au point de vue de
                    l'équité, qui doit être la base de chaque loi et de chaque jugement. </p>
                <p>Et, d'autre part, on ne peut pas cacher que si un juriste très rigoureux voulait
                    l'attaquer, sa tâche serait des plus faciles. Mais la position des tribunaux
                    n'était pas à envier. Les théories normales ne peuvent pas être appliquées aux
                    événements qui sont non seulement anormaux, mais funestes. Et la jurisprudence
                    ne peut pas prononcer d'arrêts qui seraient contraires aux principes de bonne
                    foi, qui sont les principes suprêmes de la justice. </p>
                <p>C'est ainsi que la jurisprudence a tâché de remédier en partie aux grands
                    désastres provoqués par la baisse du mark. Nous disons en partie, la catastrophe
                    étant générale, ce </p>
                <note place="bottom">(1) Jui-is. des Trib. polon., vol. 2, n." 52, arrêt du 14 février 1922, qui
                    applique les lois autrichiennes. </note>
<note place="bottom">(2) Jurisprudence des Tribunaux polonais, vol. 2, n° 195, arrêt du 13 mai 1922.
                    Notons que le principe général étant posé, il est appliqué par la Cour de
                    cassation dans toute la Pologne, cela veut dire dans les territoires soumis au
                    code Napoléon, au code civil allemand, au code civil autrichien et aux lois
                    civiles russes. Voyez l'analyse approfondie de cette jurisprudence dans le livre
                    de M. Czeslaw Poznanski La base de A^ la value comme problème du droit mnani
                    (Varsovie 1924-Polon.). Ce (*? même auteur a démontré l'analogie dans !e
                    développement de la juris- '.t prudence allemande et autrichienne et dans le
                    développement de la juris- prudence polonaise. Tous ces pays, qui ont beaucoup
                    souffert de !a dépréciation de l'argent, sont arrivés à une jurisprudence
                    presque identique. Cependant la jurisprudence française, appuyée par la
                    doctrine, est restée fidèle à la théorie stricte réserve faite de quelques
                    ariêts du Conseil d'Etat, elle n'admet pas que le montant des dettes puisse
                    varier d'après la valeur du franc d'or eUe considère qu'il est indifférent pour
                    le tribunal que. la monnaie dépréciée au jour de la sortie, ne représente pas la
                    valeur d'exploitation revendiquée (voir Poznanski, page 34). </note>
<pb/>
                <p>n'étaient pas les tribunaux qui pouvaient l'écarter. Le législateur pouvait et
                    devait régler la question 1° en arrêtant la baisse du mark, 2° en créant une
                    monnaie, qui serait monnaie au point de vue juridique et économique en même
                    temps, tout en réglant le rapport des anciennes dettes avec la nouvelle monnaie.
                    VI </p>
                <p>Malheureusement, les causes déjà exposées continuaient de provoquer une baisse
                    constante du mark et c'est seulement au mois de janvier 1924 que le cours du
                    mark relativement au dollar s'est stabilisé et cette fois la valeur du mark
                    polonais est définitivement établie, l'imprimerie qui imprimait des marks fut
                    arrêtée et la quantité de marks en circulation ne s'est plus accrue. A côté des
                    travaux sur la stabilisation du mark polonais, les travaux pour la création de
                    la véritable monnaie polonaise avançaient. </p>
                <p>Le nom de la nouvelle monnaie polonaise, et seulement son nom, a été établi
                    encore en février 1919 (1). </p>
                <p>La monnaie polonaise s'appelle zloty et elle est divisée en 100 « groches ». </p>
                <p>Trois ans et demi plus tard, en septembre 1922 (2), apparaît une nouvelle loi qui
                    dit «que la valeur du zloty est égale à la trois mille centième partie du
                    kilogramme d'or de 900 ». Ces deux lois n'avaient cependant aucune valeur
                    pratique, les billets de zloty n'étant pas émis. Il est vrai que l'Etat polonais
                    a émis un emprunt, appelé emprunt d'or chaque obligation de cet emprunt était
                    émise ̃en partie en polonais et en partie en zloty polonais (3) ces obligations
                    doivent être payées la part de marks polonais, en marks polonais la part en
                    zloty, en dollars des Etats-Unis ou en francs suisses ou en marks polonais, au
                    cours moyen de ces devises à la l?ouree de Varsovie du mois avant le paiement,
                    selon le choix du ministre des Finances (4). </p>
                <p>Une autre loi dé mars 1923 permet au ministre des Finan- </p>
                <note place="bottom">(1) Loi du 28 février 1919. Jour, des Lois, N* 20, 1919. (2) Loi du 26 sept.
                    1922. Jour, des Lois, N° 83, 1922. (3) Loi du 7 sept. 1922. Journal des Lois, N*
                    83, 1922. (4) Loi du 22 mars 1923. Journal des Lois, N' 33, 1923. </note>
<pb/>
                <p>ces d'émettre un emprunt en obligations de zloty, et dit que ces obligations
                    seraient payées au cours moyen du franc suisse dans les 15 jours qui précèdent
                    la quatrième journée du paiement (1). Notons qu'une loi sur les sociétés à
                    responsabilité limitée du 13 novembre 1923 déclare comme minimum du capital de
                    la société l'équivalent de 2.000 franc-s-or, et une autre loi sur la taxe sur le
                    patrimoine détermine le montant de la taxe à un milliard de francs-or, payables
                    en marks polonais au cours du paiement (2). Vers la fin du mois de décembre
                    1923, toutes les taxes et les impôts ont été fixés sur la base du prix du
                    franc-or. Les lois fondamentales sur la réforme monétaire en Pologne n'ont paru
                    qu'en 1924. Elles étaient précédées par une loi d'importance capitale par la loi
                    sur la réparation du Trésor public et la réforme de value du 11 janvier 1924
                    (3). Cette loi, qui était une véritable victoire du cabinet des ministres, sous
                    la présidence du ministre des Finances Grabski, autorise le Président de la
                    République Polonaise communément avec le Conseil des Ministres à proclamer des
                    ordonnances ayant force de loi dans certaines matières qui touchent les
                    questions de finances. Parmi ces matières, sont spécialement prévues
                    l'introduction d'un nouveau système monétaire basé sur le monométallisme d'or,
                    la définition et l'émission de l'instrument de paiement, la définition et la
                    relation des marks polonais à la nouvelle monnaie, la relation en nouvelle value
                    des obligations privées et publiques, la définition des modes et des termes des
                    paiements, la création d'une banque d'émission. Ces exemples, loin d'être
                    complets, nous montrent quels pouvoirs larges a obtenus le Gouvernement. Et
                    c'est grâce à ces pouvoirs que le mark, depuis la moitié de janvier 1924, s'est
                    stabilisé. </p>
                <p>Aussitôt apparaît l'ordonnance du Président de la République, qui porte que
                    l'unité monétaire est le «zloty» divisé en 100 « groches » et ayant neuf trente
                    et unièmes de gramme d'or pur les zloty .sont des moyens de paiement (art. 9)
                    (4). Une autre ordonnance permet de faire toutes les transactions en « zloty »
                    (5). qui seront payables au cours de la bourse du </p>
                <note place="bottom">(1) Journal des Lois, N' 126. </note>
<note place="bottom">(2) Loi du 11 août 1923. Jour. des Lois, N' 7, 1924. (3) Jour, des Lois, N' 4,
                    1924. </note>
<note place="bottom">(4) Ordonnance du 20 janv. 1924. Joarn des Lois, N' 7, 1924. (5) Ordon. du 20
                    janv. 1924. Jour. des Lois, N' 7, 1924. </note>
<pb/>
                <p>franc-or en marks polonais. Et une troisième ordonnance (1) publie le statut de
                    la banque d'émission, nommée Banque de Pologne. La Banque de Pologne a le droit
                    d'émetUe des billets de banque, qui sont des moyens de paiement. La Banque sera
                    obligée d'échanger ses billets en pièces d'or, au moment qui sera indiqué par le
                    Conseil des Ministres; les billets de banque en circulation devront être
                    garantis d'une manière prévue par l'ordonnance. </p>
                <p>Jusqu'au 1er mai 1924, ni les monnaies d'or, ni les billets de banque n'étaient
                    en circulation. La banque était encore en état d'organisation. Tant que ces
                    monnaies ne circulaient pas, le nouveau système monétaire n'existait qu'en
                    théorie en pratique, le mark polonais subsistait comme monnaie et comme moyen de
                    paiement. </p>
                <p>Mais bien qu'avant le 1er mai 1924 le zloty ne fût pas mis en circulation, vu que
                    sa valeur était définie et que les transactions en zloty étaient permises par la
                    loi, il servait comme base de mesure de la valeur. Ce zloty théorique avait la
                    même valeur que le franc-or, et le cours du franc-or était de 1.800.000 marks
                    polonais pour un franc-or. Les impôts et les. taxes étaient payés en marks
                    polonais, au cours du franc-or ou zloty, et la majorité des transactions était
                    faite en franc-or ou zloty. En ce moment, si nous revenons à la théorie de
                    l'argent, les deux fonctions de la monnaie étaient partagées entre le zloty et
                    le mark. Le zloty était la mesure de la valeur, les marks les moyens légaux de
                    paiement. </p>
                <p>Les billets de banque en zloty furent émis le 1" mai 1924, et depuis ce temps le
                    zloty remplit ces deux fonctions. L'apparition de ces billets était précédée par
                    l'ordonnance du 14 avril 1924 (2). Cette ordonnance comme relation légale du
                    mark polonais au zloty, la relation 1 zloty = 1.800.000 marks polonais jusqu'au
                    30 juin 1924, chaque paiement peut être effectué soit en marks, soit en zlotys,
                    au choix du payant et selon la relation légale. Depuis le 1er juillet 1924, le
                    mark polonais a cessé d'être moyen légal de paiement et ]es billets de marks
                    devaient être échangés en billets de zloty par le Trésor public jusqu'au 31 mai
                    1925. </p>
                <note place="bottom">(1) La même date et le même Journal les Lois. (2) lourn. des Lois, N' 34 du 17
                    avril 1924. </note>
<pb/>
                <p>VII </p>
                <p>L'émission du zloty et la fixation du taux légal du zloty en marks polonais
                    n'étaient pas naturellement suffisantes pour résoudre les problèmes juridiques,
                    provoqués par la baisse du mark. On ne pouvait pas admettre que les anciennes
                    obligations en marks soient payées en zloty au taux légal. Les grands principes
                    d'équité posés par la jurisprudence polonaise devaient trouver une solution
                    législative. </p>
                <p>Supposons une dette du 1er janvier 1921 de 600.000 marks polonais, qui équivalait
                    à cette date à 1.000 dollars environ. Nous savons déjà que la jurisprudence
                    polonaise a. fini par admettre que le débiteur ne peut pas se libérer de la
                    dette en payant au lieu de 600.000 marks un tiers de zloty, c'est-à-dire au lieu
                    de 1.000 dollars un quinzième de dollar. </p>
                <p>Deux lois d'une importance capitale tranchent la question comment et en quelle
                    relation des marks en zloty faut-il payer les obligations dépréciées par la
                    baisse du mark ? </p>
                <p>Une loi vise spécialement les emprunts d'Etat, l'autre les obligations de droit
                    privé. </p>
                <p>A. L'ordonnance du Président de la République du 17 mars 1924 (1) règle la
                    matière en ce qui concerne les emprunts d'Etat elle prévoit une conversion des
                    emprunts anciens en nouvel emprunt. Les billets d'emprunts de l'an 1918, émis à
                    la fin de l'année 1918, seront échangés en billets d'un nouvel emprunt en
                    relation de 10 zlotys pour la valeur nominale de 250 marks polonais, ou 115
                    roubles russes, ou 355 couronnes autrichiennes. Les billets d'emprunt de l'an
                    1920, émis conformément à la loi du 27 février 1920, seront échangés en billets
                    du nouvel emprunt en relation de 10 zlotys pour mille marks polonais. Et enfin,
                    les billets d'emprunt de l'an 1920, éiïiis conformément à la loi du 16 juillet
                    1920 dans la seconde moitié de l'année 1920, seront échangés en billets du
                    nouvel emprunt en relation de 10 zlotys pour cinq mille marks polonais. Le
                    nouvel emprunt est payable en zlotys, en 40 échéances, le 2 janvier et le 1"
                    juillet chaque année, ainsi qu'il sera amorti complètement le 2 janvier 1945.
                    Les possesseurs des billets d'emprunts anciens, qui n'auront pas échangé ces
                    billets en billets du nouvel emprunt </p>
                <note place="bottom">(1) Jnurn. des [.ois, N* 17 du ?1 mars 1924. </note>
<pb/>
                <p>avant le 1er janvier 1925, perdent le droit à l'échange et reçoivent en marks
                    polonais ou en zlotys selon le cours du mark la somme nominale de l'ancien
                    emprunt. </p>
                <p>La loi citée présente un intérêt tout particulier, parce qu'elle est le premier
                    essai de solution législative en la matière qui nous préoccupe. A cause de la
                    dépréciation du mark polonais, les personnes qui ont placé leur argent en
                    emprunts d'Etats se sont trouvées dans la même situation que toutes les
                    personnes qui étaient créancières de sommes dues en marks polonais, et leurs
                    créances vis-à-vis de l'Etat ont perdu toute valeur. La loi ne leur donne pas
                    d'équivalent de ce qu'elles avaient payé, si on prend comme base l'équivalent
                    or; elles recevront tout de même de' 10 à 30 pour cent en équivalent or. </p>
                <p>B. La loi citée, comme nous l'avons vu, ne concerne que les emprunts d'Etat. </p>
                <p>La loi sur les obligations de droit privé possède, pour la Pologne, une
                    importance tout à fait capitale. Cette loi est aussi proclamée sous forme
                    d'ordonnance du Président de la République (1) prévue par la loi qui autorise le
                    Président, communément avec le Conseil dos Ministres, à proclamer les
                    ordonnances qui tendent à la réparation du Trésor public. Une commission
                    spéciale fut nommée pour l'élaboration du projet d'ordonnance. Cette commission,
                    sous la présidence du recteur de l'Université de Cracovie, l'éminent professeur
                    de droit romain et civil, M. Frédéric Zoll, était composée de quelques juristes
                    savants et des représentants des ministères intéressés. Vu les questions qu'elle
                    avait à résoudre, il faut avouer que sa tâche était des plus difficiles à
                    remplir. La commission a convoqué en enquête spéciale les parties intéressées.
                    Les représentants des débiteurs se sont prononcés soit contre toute relation des
                    dettes en marks en dettes en zloty, soit en faveur d'une relation où les
                    créanciers ne recevraient en équivalent or que 1 à 2 °/o de ce qu'ils ont donné
                    les représentants des créanciers demandaient que les créanciers soient payés en
                    équivalent or, </p>
                <note place="bottom">(1) Ordonnance du président de la République du 14 mai 1924 sur la conversion des
                    obligations de droit privé. Journal des Lois du 21 mai 1924, N* 42. Certaines
                    dispositions complémentaires aussi sous forme d'ordonnance ont apparu plus tard
                    sans changer toutefois les principes de l'ordonnance du 14 mai 1924. Notons
                    comme la plus importante celle du 27 décembre 1924, contenue dans le Journal des
                    Lois du 31 décembre 1924, N* 115. </note>
<pb/>
                <p>et qu'ils reçoivent en zlotys toute la valeur de la somme prêtée au moment du
                    prêt, en prenant comme base l'or. </p>
                <p>Dans ces conditions aucun compromis n'était possible, les intérêts des deux
                    parties étant trop différents et la commission a tâché elle-même de trouver le
                    juste milieu. </p>
                <p>Voici en grandes lignes l'exposé de la loi du 14 mai 1924. Nous disons, en
                    grandes lignes, parce que la loi est divisée en 52 paragraphes, dont de nombreux
                    occupent plus d'une moitié de la grande page du Journal des Lois. </p>
                <p>La loi concerne toutes les obligations de droit privé, créées avant le 28 avril
                    1924 et payables en marks polonais. Elle concerne aussi toutes les obligations,
                    qui au moment de leur naissance étaient exprimées en roubles du « tzarat », en
                    couronnes autrichiennes ou en marks allemands et qui/sont payables en marks
                    polonais, par suite des dispositions des lois polonaises (1) (2). </p>
                <p>La loi concerne aussi toutes les dettes, qui ont été déjà l'objet d'un jugement.
                    Bien qu'un jugement définisse le montant de la créance, le créancier peut
                    demander la transposition de la dette en nouvelle value (§ 39). Dans les procès
                    qui ne sont pas terminés, les parties peuvent en tout état de cause demander la
                    transposition des sommes en zlotys (§ 47) (3). Les créances, valablement payées,
                    ne peuvent pas faire l'objet de nouvelles demandes, sauf les cas où le créancier
                    s'est réservé le droit de demander le surplus (§ 40). </p>
                <p>Toutes les obligations seront transférées en zlotys, au cours établi par la loi.
                    Pour pouvoir établir ce cours, la loi contient dans son paragraphe 2 une table
                    qui doit servir de base. Citons comme exemple un zloty vaut avant le 1er août
                    1914, 0,38 roubles russes, 0,95 couronnes autrichiennes, 0,81 marks allemands la
                    valeur du zloty est établie ensuite pour le temps du 1er août 1914 au 31
                    décembre 1914, pour chaque moitié des années 1915 et 1916, pour chaque quart des
                    années 1917 et 1918, pour chaque mois des années 1919, 1920, 1921, 1922, 1923 et
                    enfin pour les premiers trois mois de l'année de 1924. Ainsi donc, en continuant
                    l'exemple, un zloty polonais vaut les trois </p>
                <note place="bottom">(1) Ces dispositions nous sont connues, v. ci-dessous. </note>
                <note place="bottom">(2) Paragraphe 1. </note>
                <note place="bottom">(3) Dispositions spéciales de procédure, que nous nous
                    dispensons d'exposer. </note>
                <pb/>
                <p>premiers mois de l'année 1918 0,60 roubles russes, 2 couronnes autrichiennes; au
                    mois de janvier 1920, 12 roubles russes, 28 couronnes autrichiennes, 9 marks
                    allemands et 120 marks polonais au mois de janvier 1923, 16.000 marks allemands,
                    4.000 marks polonais au mois d'octobre 1923, 4 millions de marks allemands et
                    125.000 marks polonais, et, depuis février 1924, 1.800.000 marks polonais. </p>
                <p>Cependant le créancier ne recevra pas la somme pleine, telle qu'elle résulte de
                    la relation de la table, autrement dit, il ne recevra pas l'équivalent de sa
                    créance en or. La table n'est qu'une base générale, et la loi décide quelle
                    partie de la somme transférée en zloty sera payée au créancier. La loi discerne
                    ici les' différentes catégories de créances et elle introduit un taux différent
                    pour chaque catégorie. Quelques exemples que nous citerons plus loin
                    faciliteront la compréhension des calculs bien compliqués. La loi, comme nous
                    venons de le souligner, introduit des taux différents pour différentes
                    catégories de créances. Mais elle pose aussi quelques principes généraux pour
                    toutes les créances. </p>
                <p>Le premier principe très important est le suivant la relation des marks en zlotys
                    se fait non à la date de l'exigibilité de la créance, mais à la date de la
                    naissance du titre (§ 3). Même, dans le cas où une dette ancienne a été
                    transférée par les parties en marks polonais, ce transfert ne peut pas être
                    considéré comme une novation qui permettrait au débiteur de prendre comme base
                    la date du transfert. Citons l'exemple supposons une dette engagée en juillet
                    1914, payable en juillet 1919 de 37.000 roubles pour la conversion de la dette
                    en zlotys, il faut prendre les chiffres établis par la, table pour le mois de
                    juillet 1914 et non 1919; en juillet 1914, un zloty, selon la table, valait
                    0,375 roubles et en juillet 1919 un zloty valait 3,75 on prend donc la date de
                    la naissance du titre, ce qui fait 37.500 roubles égaux à 100.000 zlotys; nous
                    voyons l'intérêt pratique pour le créancier, parce que, si on prenait la base de
                    juillet 1919 la somme ne serait que 10.000 zlotys. Supposons que le créancier
                    ait intenté en 1919 un procès où il aurait demandé ses 37.500 roubles en marks
                    polonais, en comptant un rouble = 2,16 marks polonais, selon l'ancien taux légal
                    il n'en n'a pas moins le droit d'exiger le paiement, en prenant pour base ta
                    valeur de la dette à la date de sa naissance, cela veut dire, au mois de juillet
                    1914. Remarquons que le créancier ne recevra pas ses </p>
                <pb/>
                <p>UCLLC COL I1UC II Ull itUL UU UCJJ1W;U1 UU U »d llld U V dlSVC VUJUIHC. Li^ LIV 8 </p>
                <p>100.000 zlotys la somme de 100.000 zlotys est prise comme base le créancier
                    recevra une partie de cette somme, telle que le lui permet la loi, en prenant en
                    considération la nature de la créance. Ce principe n'est pas sans exceptions,
                    que nous citerons plus bas. </p>
                <p>Le deuxième principe est le suivant si la créance est faite en marks polonais, le
                    créancier aura toujours droit d'exiger, comme minimum, le paiement de la somme
                    en zlotys, en comptant un zloty = 1.800.000 marks polonais (§ 4). Supposons une
                    créance née le l8r février 1924 de 18 millions de marks polonais, le taux légal
                    de la. table à cette date étant 1 zloty = 1.800.000 marks polonais, la créance
                    serait de 10 zlotys. Bien que les dispositions que nous exposerons permettent au
                    débiteur de payer une partie de la créance en zlotys, supposant 25 "/“, le
                    créancier aura droit à la somme de 10 zlotys, ce qui fait 18.000.000 marks
                    polonais et non 2 zlotys, parce qu'il a le droit de recevoir comme minimum, en
                    marks polonais, le montant de la dette, les 18 millions de marks polonais, au
                    taux de 1 zloty = 1.800.000 marks polonais. </p>
                <p>Comme nous le verrons tout à l'heure, la loi donne au juge un très grand pouvoir
                    dans l'application des divers taux, selon les conditions de fait. Cependant, le
                    créancier ne recevra jamais plus que la somme qui lui provient de la relation en
                    zlotys, selon le taux légal de la table (§ 4). Et c'est le troisième principe de
                    la loi. Supposons, par exemple, que le débiteur doive une somme de 1.000 zlotys,
                    comme équivalent de 19.000 marks polonais payés au mois de janvier 1920 (le taux
                    légal à cette époque 1 zloty = 19 marks polonais), il se peut que la force
                    d'achat des 19.000 marks polonais du 1" janvier 1920 soit supérieure à la force
                    d'achat de 1.000 zlotys d'à présent. Quand même, le créancier ne peut
                    revendiquer comme maximum que les 1.000 zlotys, tel étant le taux légal établi
                    par la loi. </p>
                <p>Le quatrième principe fondamental de la loi est énoncé dans les §§ 36 et 37 de la
                    loi la transposition des dettes de marks en zlotys ne peut pas ruiner
                    l'existence matérielle du débiteur. Au cas de crainte que cette transposition
                    ruine le débiteur, surtout dans le cas où le débiteur a subi des dommages de
                    guerre, le tribunal a le droit de réduire la dette jusqu'au taux nominal, cela
                    veut dire au taux où un zloty équivaut à 1.800.000 marks polonais. De ce
                    bénéfice, le débiteur ne peut profiter quand la dette est née d'un fait du
                    débiteur dû à sa mauvaise volonté. Le o </p>
                <pb/>
                <p>tribunal peut, réserve faite.du cas de mauvaise volonté du débiteur, donner un
                    moratoire, lui permettant de payer sa dette en échéances plus ou moins longues
                    il peut aussi, en ayant égard aux intérêts du créancier, résoudre un contrat
                    bilatéral. Ces dispositions donnent aux tribunaux un pouvoir très large et
                    jusqu'ici inconnu. </p>
                <p>En principe, nous ne sommes pas partisans de tels pouvoirs mais, dans le cas dont
                    il s'agit, nous devons nous incliner devant certaines nécessités c'est pour
                    éviter des situations d'une injustice exorbitante, qu'il a fallu conférer aux
                    tribunaux les droits d'une libre appréciation. </p>
                <p>Faisons maintenant une revue rapide des différentes catégories des créances et du
                    taux légal que leur applique la loi. En premier lieu, la loi s'occupe des
                    obligations qui proviennent des prêts. </p>
                <p>La loi privilégie spécialement les prêts garantis par l'hypothèque. Les prêts
                    garantis par les immeubles situés à Varsovie et dans certaines autres régions,
                    dont le revenu principal provient des loyers, seront payés au taux de 25 "/“ du
                    taux légal établi par la table. Ce taux varie de 25 •/“ à 15 "/“, selon les
                    différentes régions de la Pologne. Le taux varie de 50 à 15 pour les prêts
                    garantis par les immeubles autres que les immeubles dont les revenus principaux
                    proviennent des loyers et situés dans les différentes régions énumérées par la
                    loi les montants des pourcentages non encore payés sont comptés au même taux que
                    le capital. </p>
                <p>La loi donne au débiteur pour le paiement des dettes garanties par l'hypothèque
                    des immeubles dont le revenu provient des loyers un moratoire jusqu'au 1er
                    janvier 1928 (1), et pour le paiement des dettes garanties par l'hypothèque des
                    autres immeubles un moratoire jusqu'au 1er janvier 1927 (2). Cependant le
                    tribunal, eu égard à la situation matérielle du débiteur ou du fait que
                    l'immeuble a changé de propriétaire, peut restreindre le moratoire et même
                    déclarer que la dette est immédiatement payable. </p>
                <p>Toutes les obligations qui proviennent des dettes non hypothéquées créées avant
                    le 1er janvier 1922 seront transférées au taux de 10 °/o de la somme établie par
                    la loi. Mais les « causes gra(1) Avec les pourcentages dûs jusqu'au 1" janvier
                    1925. </p>
                <note place="bottom">(2) Avec les pourcentages dûs jusqu'au 1" juillet 1925. </note>
                <pb/>
                <p>ves», dit la loi (§ 11), ou la volonté même présumée des parties, suffisent pour
                    appliqucr un autre taux selon l'appréciation du tribunal. La loi laisse aux
                    juges la définition des causes graves (1). </p>
                <p>Toutes les obligations qui proviennent de dettes non hypothéquées créées après te
                    1er janvier 1922, ne seront transférées en zlotys, au cours de la date de
                    l'échéance, que dans le cas où le débiteur n'a pas payé la dette à son échéance
                    et conformément aux dispositions sur la responsabilité du débiteur pour le fait
                    de sa demeure..Sur ces dispositions nous reviendrons plus tard citons seulement
                    quelques exemples pour les autres hypothèses. </p>
                <p>Supposons l'existence de dettes de prêt d'avant-guerre de 27.500 roubles russes
                    ou de 95.000 couronnes autrichiennes ou enfin 81.0t)0 marks allemands. Selon la
                    table, qui est la base de la loi, 375 roubles d'avant-guerre, 050 couronnes
                    autrichiennes et 810 marks allemands équivalent à 1.000 zlotys la somme équivaut
                    donc à 100.000 zlotys. Si la somme n'est pas hypothéquée, le créancier n'aura
                    droit qu'à 10 "j0 de la somme de 100.000 zlotys, cela veut dire à 10.000 zlotys.
                    Le créancier pourra, en principe, demander le paiement immédiatement. Si le prêt
                    est hypothéqué sur une maison à Varsovie, le créancier aura droit à 25 */“ de
                    cette somme, cela veut dire à 25.000 zlotys, mais il ne les pourra exiger, en
                    principe, que le 1er janvier 1928. Si le prêt est hypothéqué sur un immeuble
                    rural dans les environs de Varsovie où le taux est de 50 "/“, le créancier aura
                    droit à 50.000 zlotys, mais cette somme ne sera. payable, en principe, que le
                    1er janvier 1927. </p>
                <p>Les dettes qui proviennent du compte des crédits ouverts, dus aux commerçants
                    pour les marchandises et pour les services, seront transférées au même taux que
                    les créances non garanties par l'hypothèque (§ 27). Le.s obligations qui
                    proviennent des lettres de change et des chèques seront transférées en zlotys au
                    taux de 10 °/0 de la somme établie par la table de base, mais ce qui est
                    important et ce qui est une exception aux principes généraux formulés ci-dessus,
                    le transfert ne se fera pas à la date de la naissance de la créance, mais à la
                    date de son échéance. </p>
                <note place="bottom">(1) Dans tous, les cas où la dette est transférée au taux de 20 • ou plus et où
                    elle est de 1.000 zloty minimum, le débiteur bénéficie du moratoire jusqu'au 1"
                    janvier 1927 comme pour certaines dettes hypothèques. V. Ordon. du 27 déc. 1924,
                    N* 1024, 37*, J. des Lois, N* 115. </note>
<pb/>
                <p>Cependant les parties ont le droit d'exiger l'application d'un autre taux de
                    transfert en se basant sur l'opération qui a fait naître les lettres de change.
                    Par exemple, les lettres de change ont été données en paiement du prix de
                    l'immeuble. Le créancier peut exiger qu'on applique à la créance le taux
                    applicable aux paiements des dettes, provenant de l'achat d'immeubles. Les
                    dispositions de la loi sont bien compliquées, quand il s'agit des lettres du
                    crédit foncier. Ces lettres, toujours garanties par l'hypothèque, seront
                    transférées en zlotys comme toutes les autres dettes hypothécaires (§ 9). Ainsi,
                    si un bien est grevé de dettes de 100.000 roubles en lettres de société de
                    crédit foncier, cette dette sera transférée en zlotys, comme chaque autre dette
                    hypothéquée. Une autre question se pose pour savoir ce que recevra le créancier
                    qui est porteur de la lettre de crédit foncier. Les sociétés de crédit foncier
                    émettent, en principe, des lettres qui sont garanties par tous les biens grevés
                    d'hypothèque et non spécialement par tel autre immeuble. Comme nous le savons,
                    les taux de transfert de différents prêts hypothécaires sont différents vu la
                    situation de l'immeuble, son caractère et la date de naissance de la créance.
                    Chaque société de crédit foncier est donc obligée de faire le calcul de la
                    valeur générale de son actif, conformément aux taux établis par la loi le
                    montant de cet actif, la société le divisera entre les possesseurs de lettre de
                    crédit foncier, en retenant seulement ses frais (§ 12). Les anciennes lettres de
                    crédit foncier seront échangées en nouvelles lettres. Comme base de division, la
                    société prendra la valeur des lettres selon la table générale du ̃§ 2, sous
                    réserve que les lettres émises entre le 1er août 1914 et le 31 décembre 1918
                    seront transférées au taux du 1er janvier 1918 et les lettres émises
                    postérieurement au taux du 1er -octobre de l'année de l'émission. Le plan
                    général de la conversion doit être, pour sa validité, confirmé par le ministre
                    des Finances, auquel doit être aussi donnée l'opinion des hommes de confiance
                    des créanciers et du curateur des créanciers, nommé par le Tribunal
                    d'arrondissement, à la demande des créanciers (§§ 15 et 50). </p>
                <p>La loi contient des dispositions très détaillées sur les locations, sur le
                    transfert des dettes provenant des contrats d'assurance, sur les dettes des
                    particuliers envers l'Etat, sur les cautions et dépôts, sur les dettes provenant
                    des comptes courants, sur les dettes provenant des loyers et bien d'autres. Pour
                    chaque espèce de dettes, la loi établit des taux spéciaux. Ayant comme but de
                    présenter l'idée générale de la loi, nous ne pouvons pas </p>
                <pb/>
                <p>donner l'exposé détaillé de la loi, qui, pour être compris, par un étranger,
                    devrait être complété par l'exposé des diverses règl'es des quatre législations
                    civiles en- vigueur en Pologne. Cependant, pour faire mieux ressortir l'esprit
                    de la loi, nous nous permettons de présenter les dispositions générales des §§
                    28 et 29 de la loi. </p>
                <p>Dans tous les cas, dit le législateur (§ 28), où le taux légal de transfert n'est
                    pas établi, on doit prendre en considération la volonté exprimée ou présumée des
                    parties et ensuite les principes d'honnêteté et de bonne foi dans l'exécution
                    des obligations et les principes d'équité. En considération de la volonté
                    présumée des parties, il faut avoir égard, si les parties ont prévu la
                    dépréciation de l'argent et ce qu'elles auraient fait, si elles avaient prévu
                    cette dépréciation qui a eu réellement lieu. Ce sont là de grands principes dont
                    l'application donne un pouvoir très grand au juge. Ensuite le législateur donne
                    quelques indications sur l'interprétation de ces principes. </p>
                <p>Il faut donc prendre en considération le changement de la valeur de l'objet vendu
                    quand il s'agit du prix d'achat, si le prix n'est pas encore payé et si le
                    vendeur veut profiter de son droit de rachat il faut aussi prendre en
                    considération le changement de la valeur de l'objet, quand le créancier demande
                    le paiement de la somme due pour le travail concernant l'objet (§ 22, al. a). </p>
                <p>Quand il s'agit du prix de louage, il faut prendre en considération le changement
                    dans la valeur des revenus qu'apporte l'objet loué (§ 29, alin. b). </p>
                <p>Dans l'évaluation de la rémunération pour les faits illicites ou licites, ou pour
                    le non paiement de la somme, due au terme convenu, il faut avoir égard aux
                    changements de la valeur des objets qui ont subi le dommage, la faute du
                    débiteur et du créancier il faut avoir égard, dans le cas de la demeure du
                    débiteur, à ceci, si le débiteur ne s'est pas mis en demeure en spéculant sur la
                    dévaluation de l'argent (§ 29, alin. c). Et dans 1ous ces cas, comme dans
                    beaucoup d'autres, le tribunal a le droit de majorer ou de diminuer la somme
                    due, en prenant en considération la situation économique du débiteur. </p>
                <p>Au cas de restitution du prix pour cause d'annulation ou de résolution du
                    contrat, il faut avoir égard aux changements de valeur de l'objet cependant, il
                    ne faut jamais oublier que le maximum que le créancier puisse exiger, c'est la
                    somme entière du transfert qui résulte de la table de base le tribunal ne peut </p>
                <pb/>
                <p>pas adjuger au créancier une somme supérieure a celle qui résulte de ladite
                    table. </p>
                <p>Les pouvoirs des tribunaux, conformément à la loi nouvelle, sont extrêmement
                    étendus le législateur a bien voulu donner ces pouvoirs aux magistrats. Il était
                    impossible de prévoir toutes les hypothèses possibles, ni même toutes les
                    catégories des hypothèse* il fallait bien dire que le montant de la créance ne
                    peut pas être tellement élevé que le débiteur puisse être ruiné il fallait
                    donner un moratoire au débiteur, un moratoire général pour certaines espèces de
                    débiteurs et un moratoire individuel pour certains débiteurs, spécialement
                    ruinés par la guerre, qui sévissait en Pologne depuis six ans eL demi il fallait
                    avoir égard ceci d'où provenait la dette et quelle était l'utilité économique
                    pour le débiteur du versement fait par le créancier il fallait avoir égard à
                    ceci que tous les territoires de la Pologne n'ont pas été endommagés par la
                    guerre dans la même mesure. La liberté donnée au juge était une nécessité et
                    elle est un véritable bienfait. </p>
                <p>La. loi, ce qui était à prévoir, a soulevé de vives protestations des deux
                    parties intéressées. Ni les créanciers ni les débiteurs ne sont satisfaits elle
                    a fait aussi l'objet des critiquée des juristes au point de vue strictement
                    juridique. Mais rien de plus facile que la critique on tâcherait en vain de
                    concilier les intérêts des créanciers et des débiteurs de façon que tout le
                    monde soit .satisfait et on ne trouverait pas peut-être d'autre problème qui
                    serait pour le législateur si difficile à résoudre, que celui qui est résolu
                    dans la. loi. Le grand avantage de la loi, c'est qu'elle a aidé à la
                    restauration de l'ordre dans la vie juridique et économique de la Pologne, de
                    cet ordre qui fut bouleversé par la dépréciation du mark polonais. </p>
                <p>Nous avons lâché de démontrer la répercussion de cette dépréciation du mark
                    polonais dans le domaine de droit privé. Nous avons vu qu'au commencement les
                    juristes fidèle» à la théorie juridique pure, ne voulaient pas reconnaître les
                    effets juridiques de la dépréciation qu'après, 1» jurisprudence fut forcée de
                    quitter son point de vue et d'admettre certains effets de la dépréciation de
                    l'argent dans le domaine du droit privé, et qu'enfin le législateur fut forcé
                    d'intervenir el de créer une réglementation spéciale pour réorganiser les
                    relations juridiques qui ont subi les effets désastreux de la dépréciation de
                    l'argent. </p>
                <pb/>
                <p>Présidence de M. Maurice Dufourmantelle, président. M. le Président invite le
                    Conseil à élire, conformément aux statuts et au règlement, un secrétaire
                    général, un trésorier, des secrétaires et secrétaires adjoints pour l'année
                    1925. Sont réélus </p>
                <p>M. Edmond Alix, trésorier. </p>
                <p>.M. Paul GOULÉ, secrétaire général MM. Jacques ROUTERON, Pierre Sire, Thévemn et
                    Cvq, secrétaires; Légal et Cima, secréLaires adjoints. </p>
                <p>Sur la proposition de M. le Secrétaire général, le Conseil arrête ainsi qu'il
                    suit la composition des bureaux des Sections SECTION DE LA LANGUE ANGLAISE </p>
                <p>Président M. Henri Decugis. </p>
                <p>Vice-présidents MM. Paul Baillière et Lévy-Ullmann. Secrétaire MUe Thérèse Lion. </p>
                <p>Président M. Ch. Lyon-Cakn. </p>
                <p>Vice-présidents MM. Paul Hamel et Maurice DufourmanTELLE. </p>
                <p>Secrétaire M. M.-E. Cug. </p>
                <p>CONSEIL DE DIRECTION </p>
                <p>SÉANCE DU 17 JANVIER 1925 </p>
                <p>SECTION DES LANGUES GERMANIQUES </p>
                <p>ET SCANDINAVES </p>
                <pb/>
                <p>SECTION DES LANGUES SLAVES ET BALTIQUES Président Colonel Lamouche. </p>
                <p>Vice-présidents MM. Georges Blondel, Louis Eisenmann, Baron NOLDE. </p>
                <p>Secrétaire MM. Légal, Witenberg et PALEWSKI. SECTION DES LANGUES DU MIDI ET DE
                    L'ORIENT Président M. Triantaphyllidès. </p>
                <p>Vice-présidents MM. LE Hénaff et Demoguë. </p>
                <p>Secrétaires MM. et Bijon. </p>
                <p>SECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE </p>
                <p>Président M. A. CHAUMAT. </p>
                <p>Vice-présidents MM. Célier et Detourbet. </p>
                <p>Secrétaire M. Pourtier. </p>
                <p>LETTRE D'UN DE NOS SOUSCRIPTEURS PERPÉTUELS </p>
                <p>Nous avons reçu d'un de nos plu* distingués collègues la généreuse lettre
                    suivante dont nous regrettons de ne' pouvoir donner le nom du signataire </p>
                <p>« Paris, le 22 décembre 1924. </p>
                <p>« Cher MONSIEUR GOULÉ, </p>
                <p>« Quand j'ai entendu samedi dernier M. le Président dire dans son compte rendu
                    annuel combien il était regrettable que la grande pénurie des temps empêchât la
                    publication de travaux qui .seraient fort utiles nos membres, j'ai pensé qu'il
                    serait </p>
                <pb n="1924"/>
                <p>La traduction du Code de commerce japonais que viennent de publier MM. Ripert et
                    Sozo Komachiya est excellente et fort intéressante. </p>
                <p>Le Japon est une des nations les plus commerçantes du monde et trois influences,
                    outre l'influence locale, se sont combattues ou superposées pour la rédaction du
                    code l'influence française, l'influence allemande et, surtout 'pour le droit
                    maritime, l'influence anglaise. </p>
                <p>La division du Code est empruntée au Code allemand. Ses fi89 articles sont
                    répartis en cinq livres. </p>
                <p>Le livre I, art. ler à 41, intitulé Dispositions générales, traite de
                    l'application du Code, des commerçants, de l'enregistrement du commerce, des
                    firmes, des livres de commerce, des employés de commerce et des agents
                    commerciaux. </p>
                <p>Le livre II est consacré aux sociétés commerciales. Toute société est une
                    personne juridique et il y a quatre sortes de sociétés sociétés en nom
                    collectif, sociétés en commandite, sociétés par actions, et sociétés en
                    commandite par actions. Le ch. VI, art. 255 à 260, traite des sociétés
                    étrangères ses dispositions sont conformes aux dernières données de la science
                    pour les pays peu protectionnistes pleine capacité des sociétés étrangères au
                    cas de fondation de succursales, mesures de publicité réglementation des
                    émissions. </p>
                <p>Le livre III s'occupe des actes de commerce et des contrats commerciaux y compris
                    trois formes d'assurances assurances incendie, assurance vie et assurance de
                    transports. </p>
                <p>Le livre IV contient la réglementation des billets, c'est-à-dire des effets de
                    commerce y compris les chèques. </p>
                <p>Le livre V et dernier embrasse, en 162 articles, tout le commerce maritime. </p>
                <pb n="1925"/>
                <p>Le tome I du précis de M. Arminjon est d'un intérêt tout particulier. </p>
                <p>A l'idée de conflits entre lois édictées par des souverainetés différentes,
                    l'auteur a substitué celle de rattachement à des systèmes juridiques. </p>
                <p>Un système juridique est, d'après la définition de l'auteur, « un groupement de
                    personnes unies par une règle juridique qui ordonne les principaux éléments de
                    leur vie sociale et habituellement, en outre, par des institutions
                    juridictionnelles et administratives ». </p>
                <p>Les systèmes juridiques sont, soit territoriaux (systèmes territoriaux étatiques
                    fédéraux ou provincieux), soit personnels (systèmes nationaux ou indigènes
                    internationaux ou hétérogènes étrangers). </p>
                <p>La coexistence de ces systèmes étant un fait, il y a lieu, avant tout, de «
                    qualifier » le rapport de droit ou l'objet envisagé cette qualification est une
                    opération qui ne peut, d'après l'auteur, être faite qu'en suivant la législation
                    du juge saisi. </p>
                <p>La question de qualification résolue, on entre dans le domaine proprement dit du
                    droit international privé il y a lieu de procéder au rattachement, c'est-à-dire
                    de déterminer quel est le système dont les dispositions devront être appliquées. </p>
                <p>L'auteur pose avec grande netteté les règles de ce rattachement. Son chapitre sur
                    le renvoi est des plus intéressants. L'auteur relève, chemin faisant, les abus
                    qui ont été faits en France </p>
                <pb/>
                <p>de la théorie du renvoi pour les ressortissants anglais et américains. </p>
                <p>Après les principes, les exceptions sont envisagées. </p>
                <p>Tout d'abord, une étude approfondie est faite des règles de rattachement purement
                    national la notion obscure et arbitraire de l'ordre public international est
                    passée au crible. </p>
                <p>En second lieu, l'auteur prend dans son ensemble ce qui est presque une
                    innovation la théorie de la fraude à la loi qu'il admet dans une large mesure. </p>
                <p>L'ouvrage se termine par une théorie des droits acquis en droit international et
                    une étude du mode d'application et d'interprétation des lois étrangères et des
                    traités diplomatiques. </p>
                <p>Dans l'ensemble, ce livre de M. Arminjon se caractérise par la nouveauté des
                    idées, l'amplitude des vues d'ensemble et la solidité du raisonnement. M. T.
                    Nous annonçons à nos lecteurs la récente publication de la Table de la Revue
                    internationale de l'Enseignement qui comprend l'indication des éludes et travaux
                    publiés par la Société d'Enseignement supérieur pendant les trois premières
                    années de son existence (1878 à 1880) et depuis 1881 par la Revue internationale
                    de l'Enseignement jusqu'à l'année 1920 comprise, dans une vaste collection de 77
                    volumes. </p>
                <p>Cette table disposée dans une seule série alphabétique sera un instrument de
                    travail indispensable à tous ceux- qui s'intéressent aux questions
                    d'enseignement et à l'histoire et à l'évolution des institutions universitaires
                    françaises dans le dernier demi-siècle. La Table est en vente au Secrétariat de
                    la Société, 96, boulevard Raspail, Paris (VIe), au prix de 12 francs. </p>
                <p>La Revue de droit et jurisprudence du Katanga est publiée mensuellement par la
                    Société d'études juridiques du Katanga qui groupe tous les docteurs en droit de
                    la province. Abonnement, 50 fr. par an. Boîte postale 425, Elisabeth-ville. </p>
                <p>Son but est double donner de la fixité et de la clarté aux principes juridiques
                    et aux coutumes dans le ressort de la Cour d'appel vulgariser les règles ainsi
                    fixées, pour faciliter entre les habitants les rapports d'ordre civil,
                    commercial, administratif et social. </p>
                <p>Pour atteindre ce but, la Revue publie avec commentaires les arrêts et jugements
                    des juridictions du ressort, ainsi que les arrêts de la Cour de cassation en
                    matière coloniale. Elle publie aussi les travaux des membres du Cercle sur des
                    sujets d'actua- </p>
                <pb n="1924"/>
                <p>M. Démontés a eu l'heureuse pensée de publier le mémoire remarquable que la
                    Faculté de droit a couronné en lui attribuant le prix Rossi au concours de 1923. </p>
                <p>Le sujet est d'actualité en ce sens que les événements tragiques que nous venons
                    de traverser ont fait apparaître les conséquences parfois excessives du principe
                    de la liberté et de l'immutabilité des conventions posé dans l'article 1134 du
                    Code civil. De bons esprits se sont demandé s'il ne convenait pas de généraliser
                    les dispositions que le Code civil n'a admises qu'à titre exceptionnel en
                    matière de ventes d'immeubles et de partages, et de décider que la lésion est
                    dans tous les cas une cause de rescision des contrats. </p>
                <p>C'est dans ces conditions qu'intervint la proposition de loi de MM. Guibal et
                    Dupin déposée à la Chambre des députés le 21 juin 1920. </p>
                <p>Cette proposition n'est, pas venue en discussion avant la disso1 tion de, la
                    dernière Chambre, mais elle a été examinée par la Société d'études législatives
                    qui ne lui a pas fait un accueil enthousiaste. </p>
                <p>C'est qu'en effet cette proposition se heurte à une longue tradition à laquelle
                    entendent rester attachés ceux qui placent audessus de toute discussion le
                    respect des conventions librement consenties. </p>
                <p>Le problème n'en reste pas moins posé et l'opinion publique en demeure saisie. </p>
                <p>L'étude de M. Demontès est donc venue à son heure. Après avoir dégagé les
                    enseignements que l'on peut- tirer de </p>
                <pb/>
                <p>L.1. .7. </p>
                <p>l'histoire et analysé les solutions admises par les législations étrangères,
                    l'auteur traite de la lésion dans les contrats en droit positif français et
                    signale l'introduction dans la jurisprudence des idées d'équité. </p>
                <p>Il cite ensuite les lois modernes dont le caractère principal est de faire entrer
                    dans le droit la notion d'égalité et qui visent à organiser l'équivalence des
                    prestations. </p>
                <p>Ces lois révéleraient-elles un changement d'orientation dans notre législation ?
                    Non, car ce ne sont que des lois de détail, ne visant que des circonstances
                    spéciales, ne portant remède qu'à des abus particuliers, sans présenter un
                    principe certain. S'écartant alors du domaine des faits pour s'élever sur les
                    hauteurs de la philosophie, M. Demontès détermine ce qui constitue à ses yeux la
                    notion juridique de lésion. Il arrive à proclamer 'r que le fond ultime de la
                    théorie de la lésion n'est ni dans l'inéquivalence des prestations, ni dans un
                    vice du consentement du consentement du lésé. Il se trouve dans l'abus, dans
                    l'exploitation provenant de l'autre contractant. </p>
                <p>L'idée de lésion correspond donc à une notion de morale et on n'y peut introduire
                    des éléments économiques qu'à titre d'éléments secondaires et dérivés. </p>
                <p>Mais il faut comparer le principe sur lequel repose la lésion avec celui qui est
                    le fondement de la législation positive moderne, celui de la liberté des
                    contrats. </p>
                <p>Il n'y a pas de conciliation possible entre eux. </p>
                <p>Le second devra l'emporter chaque fois que l'intérêt des tiers interviendra dans
                    le conflit. </p>
                <p>L'idée de justice doit céder devant l'utilité sociale, fondement de la liberté du
                    commerce. </p>
                <p>M. Demontès résume ses conclusions en quelques pages vigoureuses. </p>
                <p>La solution du Code civil lui paraît fondée </p>
                <p>Sans doute, une morale individuelle pourrait exiger plus, mais la morale sociale
                    et la justice dans sa conception générale ne permettent pas d'accorder
                    davantage. </p>
                <p>M. Demontès admet la possibilité d'apporter par des lois spéciales quelques
                    atténuations au principe général, si ces atténuations sont reconnues comme
                    utiles à certains moments. Ce qu'il repousse, c'est un texte général admettant
                    que tout contrat peut être modifié par la justice à raison d'une lésion. Si la
                    proposition de MM. Guibal et Dupin, ou toute autre analogue, est reprise devant
                    les Chambres, elle aura quelque peine à triompher des arguments contenus dans le
                    livre de M. Demontés et qui s'imposent aux méditations de tous les juristes. </p>
                <pb n="1923"/>
                <p>Sous ce titre trop modeste, l'ouvrage de M. Siesse porte la marque d'une
                    érudition profonde et d'un sens pratique des plus avisés. </p>
                <p>La première partie a surtout un caractère historique et scientifique. </p>
                <p>La communauté d'héritiers qui, sous sa forme primitive, constituait une véritable
                    association de famille, sans assignation de parts, se transforme et prend son
                    caractère définitif à partir du jour où chaque successeur est reconnu
                    propriétaire d'une quotepart du patrimoine commun. </p>
                <p>L'auteur en suit l'évolution à travers les diverses législations il compare entre
                    elles les traditions romano-classiques, les traditions germaniques et les
                    traditions anglo-saxonnes. </p>
                <p>Dans la seconde partie, M. Siesse aborde le droit positif et dès lors le livre
                    présente un intérêt pratique considérable. </p>
                <p>Sans négliger les législations étrangères, l'auteur consacre au droit civil
                    français la majeure partie de ses développements.. Composition de la masse
                    Administration des biens indivis Droits et obligations des héritiers Leurs
                    rapports entre eux et avec les tiers Droits des créanciers successoraux et des
                    créanciers personnels des héritiers Cession de droits successifs Paiement du
                    passif Liquidation Partage Ses effets tout y est examiné et traité avec des
                    références nombreuses à la doctrine et à la jurisprudence. </p>
                <p>M. Siesse rapproche les dispositions éparses dans le Code civil et le Code de
                    procédure il en fait la synthèse et en déduit les conséquences, souvent en
                    termes concis mais toujours avec une logique rigoureuse. </p>
                <p>La troisième partie contient la critique de la théorie classique et de la théorie
                    germanique de la communauté d'héritiers. Dans la quatrième et dernière, M.
                    Siesse dégage les deux principes scientifiques qui devraient inspirer les
                    projets de réforme technique de la communauté d'héritiers, ce sont l'obligation
                    de liquider le passif avant de partager l'actif de l'hérédité et une sage
                    réglementation de l'indivision puis il examine les moyens proposés pour la
                    réalisation pratique de ces deux principes. CONCLUSIONS. </p>
                <p>Les conclusions sont conformes aux vœux de la pratique. Loin de proposer la
                    modification de l'article 883 du Code civil qui pose le principe de l'effet
                    déclaratif du partage, seul moyen </p>
                <pb/>
                <p>efficace d'assurer dans tous les cas l'égalité entre les héritiers, il réclame la
                    réforme de l'article 1220 qui donne à tout héritier, fût-il insolvable et
                    débiteur de rapports supérieurs à ses droits, là possibilité de toucher ou
                    d'aliéner, avant tout partage, sa part des créances successorales. </p>
                <p>Il demande, en outre, pour prévenir un revirement possible de la jurisprudence,
                    la consécration législative de la notion d'indivisibilité du patrimoine
                    successoral au profit des créanciers héréditaires, pendant la durée de
                    l'indivision. </p>
                <p>La Cour de cassation a bien dit, dans son arrêt du 24 décembre 1912, que, malgré
                    la division légale entre les héritiers des dettes de la succession, le gage dont
                    les créanciers du défunt jouissaient de son vivant continue même après son décès
                    et jusqu'au partage de subsister d'une manière indivisible sur l'hérédité tout
                    entière, mais cette affirmation difficilement explicable ne s'appuie sur aucun
                    texte. </p>
                <p>Ne serait-il pas possible d'aller plus loin encore que ne le souhaite M. Siesse
                    et de décider, par voie législative bien entendu, que le bénéfice de la
                    séparation des patrimoines s'étend au profit des créanciers successoraux sur
                    l'hérédité entière nonobstant la division des dettes entre les héritiers ? </p>
                <p>N'est-il pas contraire à la raison que les créanciers du défunt soient exposés à
                    perdre une partie de leurs créances par suite de l'insolvabilité de l'un ou
                    l'autre des héritiers, alors que le débiteur avec lequel ils ont traité a laissé
                    un actif très supérieur au passif? </p>
                <p>Quoi qu'il en soit, il faut savoir gré à M. Siesse d'avoir mis en lumière les
                    imperfections du Code civil sur deux points importants. </p>
                <p>Son livre a sa place marquée dans la bibliothèque de tous les juristes. </p>
                   </div>
            <fw place="end">L'Editeur-Gérant F. PICIION. <lb/>Acen. – IMP. ModerhiE (Association COOP. Ouv ). </fw>
        </body>
    </text>
</TEI>
